<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>اقتصاد</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of اقتصاد</description>
		<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:15:09 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 26 Oct 2025 14:15:09 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>عندما تتحول الحكومة إلى مُضارب عقاري</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28008</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/real-estate.png.webp?itok=RkNt3wTR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/real-estate.png.webp?itok=RkNt3wTR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تلتزم الدولة وفقًا <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">للدستور</a> "بكفالة سكن ملائم وآمن وصحي للمواطنين، بما يحفظ كرامتهم الإنسانية ويحقق العدالة الاجتماعية"، إلا أن هذا الالتزام لم يُطبق في الواقع وفق ما أراد المشرع الدستوري.</p>

<p>فبدلًا من أن تسعى الحكومة لتوفير وحدات سكنية بأسعارٍ تناسب دخول المواطنين التي تآكلت بفعل التضخم وموجات الغلاء المتلاحقة، تحولت وزارة الإسكان إلى ما يُعرف اليوم بـ"مطور عقاري"؛ ذلك التعبير الذي استحدث في السنوات الأخيرة بعد أن ساءت سمعة مصطلح "مقاول".</p>

<p>لا ينكر أحدٌ أن الدولة نجحت في نقل عشرات الآلاف من الأسر التي كانت تعيش في مناطق  عشوائية إلى مدن جديدة أكثر أمنًا وتنظيمًا، كما أتاحت وحدات إسكان اقتصادي واجتماعي مدعومة وبشروط سداد مسيرة لمحدودي الدخل، لكنها وفي الوقت ذاته أصبحت سببًا مباشرًا في اشتعال أسعار سكن الطبقات المتوسطة والعليا، التي لا تنطبق عليها شروط الحصول على وحدات مدعومة، إذ مع كل طرح جديد تتيحه وزارة الإسكان، تقفز السوق العقارية كلها إلى محطة سعرية جديدة.</p>

<h2>الحكومة تضارب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="76c76116-45d0-413b-8173-d7998008521e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/419907768_712305261005151_1608265255088770050_n.jpg.webp?itok=d8_HoNnQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المصدر: صفحة شركة العاصمة الإدارية الجديدة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>رئيس الوزراء ووزير الإسكان في منطقة الأبراج بالعاصمة الإدارية الجديدة. يناير 2024.</figcaption></figure><p>حسب تصريحات رئيس غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات النائب طارق شكري الشهر الماضي، <a href="https://almalnews.com/2075462/%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA-10-%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-20-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7/">شهدت</a> السوق العقارية المصرية خلال السنوات الأخيرة طفرةً غير مسبوقة في الأسعار، وصلت في بعض الحالات إلى عشرين ضعفًا. فالعقار ظل الملاذ الأكثر أمانًا لحفظ المدخرات في ظل انهيار قيمة العملة وتراجع البدائل الاستثمارية.</p>

<p>لكن ما لم يذكره شكري، وهو وكيل لجنة الإسكان بمجلس النواب، أن الحكومة نفسها هي من فتحت باب المضاربة على العقارات؛ فكلما رفعت وزارة الإسكان أسعار وحداتها في المشروعات الجديدة، ارتفعت أسعار القطاع الخاص، حتى باتت السوق تُسعر على أساس طروحات الدولة لا العكس.</p>

<p>تأثرت السوق العقارية مثل غيرها بالهزات التي تعرض لها الاقتصاد المصري خلال السنوات الأخيرة، فتراجعت قيمة العملة المحلية، ومخاوف شركات العقارات من أي انهيارات محتملة، جعلها تتحوط وتضع أسعارًا للوحدات أعلى من قيمتها الحقيقة، هذا إضافة إلى أن زيادة الطلب على العقار باعتباره الملاذ الآمن للمدخرين، حسبما أشار وكيل لجنة الإسكان بمجلس النواب أشعل سوق السكن، وهنا كان من المفترض أن تلعب وزارة الإسكان دورًا في ضبط إيقاع السوق.</p>

<p>تنفذ الدولة بواسطة القطاع (الحكومي والعام والأعمال العام) 52% من إجمالي عدد الوحدات السكنية في مصر، حسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/IndicatorsPage.aspx?Ind_id=5803">تقرير</a> حديث صادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>التقرير الذي رصد إجمالي الاستثمارات في قطاع البناء خلال عام 2024/2025 أشار إلى أن 70% من الوحدات التي تنفذها الحكومة يتم تخصيصها للإسكان الاقتصادي والاجتماعي، أما باقي الوحدات فتتنوع ما بين الإسكان المتوسط وفوق المتوسط والفاخر، ما يعني أن الحكومة تنافس القطاع الخاص في سوق الوحدات غير المدعومة أو الميسرة، بما يجعلها قادرة على التدخل لخلق الاستقرار في الأسعار والوصول إلى سعر عادل ومنطقي، يخفف من وتيرة السخط الشعبي، لكن للأسف يبدو أنه لا توجد لا نية ولا إرادة لبلوغ هذا المقصد.</p>

<h2>خفض التكاليف وزيادة الأسعار</h2>

<p>تحصل وزارة الإسكان على الأراضي التي تقيم عليها مشروعاتها بالمجان، وتُمول البنية التحتية لتلك المشروعات من ضرائب المواطنين، كما أنها لا تسدد ضرائب مثل الشركات الخاصة، ما يعني أن تكلفة الوحدة السكنية على الدولة أقل بكثير من مثيلتها في القطاع الخاص.</p>

<p>لكن المفارقة أن سعر الوحدة بالمشروعات الحكومية لا يختلف كثيرًا عن سعر مثيلتها في المشروعات الخاصة، وهو مشهد يكشف كيف تحولت الدولة من كافل لحق السكن إلى مضارب عقاري يسعى إلى تحقيق أرباح على حساب المواطنين، وهو ما تكرر مؤخرا في كثير من المجالات.</p>

<blockquote>
<p>الحكومة لا التزمت بالنهج الرأسمالي ولا اختارت التدخل الاجتماعي</p>
</blockquote>

<p>الدول إما أن تنسحب من المنافسة الاقتصادية وتترك المجال للقطاع الخاص مكتفيةً بوضع الأطر القانونية وضبط السوق ومنع الممارسات الاحتكارية، وفق "الروشتة الرأسمالية"، أو أن تتدخل مباشرة عبر الاستثمار في قطاعات استراتيجية لتقديم سلع وخدمات بأسعار تناسب دخول المواطنين، فيما يساعد على ضبط السوق وفق "الروشتة التي تراعي البعد الاجتماعي".</p>

<p>لكن الحكومة المصرية، خصوصًا في قطاع العقارات، "لم ترحم ولم تترك رحمة الله تنزل على الناس"؛ فلا هي التزمت بالمنهج الرأسمالي الذي يكتفي بالدور التنظيمي، ولا اختارت التدخل الاجتماعي الذي يضبط إيقاع السوق، إذ استحدثت نهجًا جديدًا لم تعرفه النظم الاقتصادية، تحولت به إلى تاجر عقارات يسعى إلى تحقيق هامش ربح مضاعف، وتناست أن عليها إلزامًا دستوريًّا يفرض عليها توفير مسكن ملائم لمواطنيها.</p>

<h2>حكومة بلا رقابة</h2>

<p>مطلع أكتوبر/تشرين الأول الحالي، كان من المفترض أن تطرح وزارة الإسكان إعلانًا عن إتاحة عشرات الآلاف من الوحدات بمشروعات الإسكان المتوسط والفاخر، إلا أن منصة مصر العقارية أعلنت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8151030">تأجيل</a> موعد الطرح، دون ذكر الأسباب.</p>

<p>نائب برلماني قال أوضح لكاتب هذه السطور سبب التأجيل، قائلًا إن "الوزارة كانت تعتزم تسعير الوحدات الجديدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e87f8c40-9ebf-49ae-b955-7ccb9ed3c443" href="https://almanassa.com/news/23471" title='"إسكان متوسط فاخر".. زيادات تصل إلى 40% في أسعار الطرح الجديد لشقق "ديارنا"'>بزيادة</a> تتراوح من 20 إلى 30% في تلك المشروعات، لكن جهات بالدولة قدرت أن هذه الزيادة قد يتم استخدامها للهجوم على الحكومة ومرشحي أحزاب الموالاة خلال موسم الانتخابات البرلمانية، فجرى بحث تأجيل الطرح لما بعد الانتخابات".</p>

<p>خلال السنوات العشر الأخيرة، التي شهدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aa799247-56e9-462f-93ac-8fed72f8e924" href="https://almanassa.com/news/24388" title="زيادات تتراوح بين 60 و100% في سعر المتر بالطرح الجديد للإسكان المتوسط">ارتفاعًا</a> جنونيًّا في أسعار وحدات الإسكان الحكومي وما تبعها من زيادات غير مبررة في مشروعات القطاع الخاص، لم نسمع عن نائب واحد استخدم حقه الدستوري في مساءلة الحكومة عن هذا الانحراف في دورها الاقتصادي وتحولها إلى مُضارب يزاحم المقاولين في سوق السكن.</p>

<p>غياب البرلمان عن مناقشة هذه القضية ليس مفاجئًا، فغالبية النواب موالون للحكومة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">هندست</a> طريقهم إلى المجلس، ما جعل "الموقر" يتحول إلى صوت للحكومة بدلًا من أن يكون سوطًا عليها. وكما غُيب البرلمان، غُيبت الصحافة أيضًا، وبدلًا من أن تكون عين المواطن على السلطة وحارسًا للحق العام صارت أداة لتغييب الوعي العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f53f9270-336f-402a-a5f4-0042a9cf29e1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16123" role="article" about="/stories/16123" data-sanitized-id="node-16123" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16123" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16123" data-ph-capture-attribute-link-title="الربح على حساب الدور الاجتماعي.. تسليع الدولة للأرض والسكن" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الربح على حساب الدور الاجتماعي.. تسليع الدولة للأرض والسكن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الحكومة التي لا يراقب أعمالها أحدٌ ولا يحاسبها على تقصيرها أحد، صارت منافسًا ومضاربًا في سوق العقارات، فتحولت من ضامن لحق السكن إلى صانع لأزمة السكن، كما هي صانع للعديد من الأزمات التي حطت علينا في السنوات الأخيرة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-12f49c3c98852ab07856a49c5953f35f7f94cfb40844e336ec1503f307b10a19">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761487335194717</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف نستثمر مدخراتنا في عصر الفائدة المنخفضة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27313</link>
						<dc:creator>دعاء السيد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/banquemisr.jpg.webp?itok=FfVOLau6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/banquemisr.jpg.webp?itok=FfVOLau6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>طوالَ عامين، اعتاد آلاف المواطنين على متابعة أخبار العوائد المرتفعة لشهادات الادخار، التي <a href="https://www.facebook.com/BanqueMisr.1920/posts/%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-25-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF/6028611437176986/">تصل</a> إلى 25%، فكثيرون اعتبروها مصدرًا ل<a href="https://www.aswaq.news/31460/">راتب شهري</a> يمكن الاعتماد عليه في مواجهة نفقات المعيشة.</p>

<p>لكن هؤلاء المدخرين يشعرون بالإحباط عند مطالعة التوقعات بشأن مستقبل سعر الفائدة لدى البنك المركزي، الذي تقدر جهات بحثية أنه سيستمر في الانخفاض حتى يصل إلى 8.25% في 2027.</p>

<p>لذا ينصح الخبراءُ صغار ومتوسطي المدخرين ممن يبحثون عن استثمارات سهلة التسييل بتخفيف الاعتماد على شهادات الاستثمار خلال الفترة المقبلة، والتركيز على بدائل قادرة على خلق عوائد أعلى، من بينها أدوات الدين وأسهم البورصة.</p>

<h2>ماذا سيحدث للفائدة؟</h2>

<p>عقد البنك المركزي اجتماعات خمسة هذا العام <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">خفض</a> خلالها معدلات الفائدة بإجمالي 5.25% من 19% زيادةً طبقها منذ بدء دورة التشديد النقدي في 2022. جاء هذا الخفض مدعومًا بتراجع معدلات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">التضخم</a> خلال العام الحالي.</p>

<p>وتتوقع مؤسسة بي إم آي في تقريرها عن الاقتصاد المصري الصادر في أغسطس/آب الماضي، الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، أن يستمر التيسير النقدي خلال الأعوام القليلة المقبلة.</p>

<p>يبني التقرير توقعاته على أساس تراجع مستويات التضخم لأقل من 10% بدءًا من السنة المقبلة، واستمرارها عند هذه المستويات المنخفضة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25314908/embed" allowfullscreen="" title="توقعات الفائدة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يوضح توقعات مؤسسة بي إم آي عن أسعار فائدة البنك المركزي المصري بين عامي 2023-2028</p>

<p>مع الإشارة إلى أننا مقبلون على فترة من التضخم المعتدل، فإن تقرير بي إم آي لا يستبعد حدوث مخاطر يمكن أن تساهم في رفع الضغوط التضخمية، ومن ثم تجبر المركزي على العودة للتشديد النقدي.</p>

<p>من أبرز تلك المخاطر إمكانية الخروج المفاجئ للأموال الساخنة، وما ينتج عنه من انخفاض قيمة الجنيه، حيث يشير التقرير إلى أن قيمة هذه الاستثمارات تتراوح بين 20 و25 مليار دولار، ومن ثم فإن أثرها عند التحرك المفاجئ سيكون ضخمًا.</p>

<p>وفيما يؤكد المحلل الاقتصادي بشركة آي بي آي إس في لندن علي متولي لـ <strong>المنصة </strong>على أن تراجع الجنيه بشكل مفاجئ قد يؤدي إلى تشوّه في العائد الحقيقي وزيادة مخاطر التضخم، فإنه يقلل من تلك المخاوف، مستدلًا على ذلك بقدرة الحكومة مؤخرًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eabbdb53-b699-488a-8de2-7ba139a8df6a" href="https://almanassa.com/news/26906" title="إعمار مصر: استثمارات خليجية جديدة في البحر الأحمر بـ900 مليار جنيه">إبرام</a> عدد من اتفاقات بيع الأراضي لدول الخليج، ما عزز من الحصيلة الدولارية ودعم الجنيه.</p>

<p>تعزز كذلك <a href="https://www.cnbc.com/2025/09/17/fed-forecasts-only-one-rate-cut-in-2026-a-more-conservative-outlook-than-expected.html#:~:text=The%20Federal%20Reserve%20is%20projecting,at%20the%20end%20of%202026.">التوقعات</a> باستمرار اتجاه بنك الاحتياطي الفيدرالي نحو التيسير النقدي خلال 2026، من ميل حركة الأموال العالمية للاستقرار خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>في المقابل يجد المدخرون الذين اعتادوا إيداع أموالهم في البنوك سعر العائد على <a href="https://www.nbe.com.eg/NBE/E/#/AR/ProductCategory?inParams=%7B%22CategoryID%22%3A%22LocalCertificatesID%22%7D">شهادات الاستثمار</a> وقد انخفض إلى 17%، فما المتاح أمامهم لتحقيق عائد أكبر؟</p>

<h2><strong>الديون بدلًا من الشهادات</strong></h2>

<p>يضع متولي السندات الحكومية وأذون الخزانة أبرزَ البدائل المطروحة حاليًا لشهادات الاستثمار، بالأخص القصيرة ومتوسطة الأجل، التي تظل أقل مخاطرة من الأسهم.</p>

<p>يشير المحلل الاقتصادي إلى أن متوسط العائد على أذون الخزانة لأجل 3 إلى 6 أشهر يدور حاليًا بين 24 و27% "وقد تظل ضمن نطاق 22–25% حتى بعد خفض محتمل للفائدة بمقدار 200 نقطة أساس، مما يجعلها منافسًا قويًا لشهادات الادخار".</p>

<p>وتتمتع مصر بسوق كبيرة للأذون والسندات الحكومية المفتوحة لاستثمار الأفراد. وتعكس بيانات متوسط العائد على الأذون منذ بداية العام قدرة هذه الأدوات على تسجيل ارتفاعات في العائد عليها خلال بعض فترات استقرار أو انخفاض فائدة البنك المركزي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25371285/embed" allowfullscreen="" title="الاذون" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يقارن سعر فائدة الإقراض لدى البنك المركزي ومتوسط العائد على أذون أجل 91 يومًا</p>

<p>ويقترح رئيس قطاع استراتيجيات الأسهم بشركة "ثاندر" لتداول الأوراق المالية عمرو الألفي على المدخرين الذين لا يفضلون التعامل مباشرة مع أسواق الدين، الاستثمار في الصناديق التي تولد إيرادات من هذه الأدوات والمعروفة باسم <a href="https://www.investopedia.com/terms/m/money-marketfund.asp#:~:text=The%20Bottom%20Line-,A%20money%20market%20fund%20is%20a%20type%20of%20mutual%20fund,generating%20modest%20income%20through%20interest.">الصناديق النقدية</a>.</p>

<p>تتمتع الصناديق النقدية بميزة احتساب العائد وفق متوسط مرجّح لفترات الاستحقاق المختلفة، وهو ما يمنحها قدرة على الحفاظ على عائد تنافسي حتى في بيئة خفض الفائدة، كما يؤكد الألفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2><strong>فرصة كبيرة للبورصة</strong></h2>

<p>ينصح خبراء آخرون بالاستثمار في البورصة بديلًا عن أدوات الدين، نظرًا لما تخلقه بيئة التيسير النقدي من أجواء تشجع على صعود أسعار الأسهم في السوق الثانوية.</p>

<p>ومنذ الربع الثاني من العام الجاري اتجه مؤشر البورصة الرئيسي للارتفاع، وبلغ <a href="https://www.egx.com.eg/ar/indices.aspx">ذروته</a> في أغسطس الماضي، بالتزامن مع اقتراب آخر خفض للفائدة في جلسات لجنة السياسة النقدية بالبنك المركزي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25315240/embed" allowfullscreen="" title="مؤشر البورصة الرئيسي" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يرصد ذروة صعود مؤشر البورصة المصرية الرئيسي</p>

<p>يشير خبير أسواق المال حسام الغايش إلى أنه مع بداية تراجع أسعار الفائدة في مصر بعد فترة طويلة من التشديد النقدي، ستدخل السوق مرحلة جديدة يترقبها المستثمرون والأفراد على حد سواء.</p>

<p>ويتوقع الغايش لـ <strong>المنصة</strong> أن يسهل تخفيض الفائدة من فرص استعادة زخم النمو الاقتصادي، ما يعزز أداء الأسهم خلال الفترة المقبلة، خصوصًا في القطاعات التي تستفيد من دورة التعافي الاقتصادي مثل البنوك، الاتصالات، السلع الاستهلاكية، وبعض الصناعات الموجهة للتصدير.</p>

<p>وارتفع <a href="https://egx.com.eg/ar/indices.aspx">مؤشر</a> البورصة الرئيسي منذ بداية العام بنحو 20%، لكن <a href="https://www.ceicdata.com/en/indicator/egypt/market-capitalization--nominal-gdp">مؤشر</a> رأس المال السوقي للناتج الإجمالي ما زال منخفضًا عن مستوياته قبل نحو ثماني سنوات، ما يعكس مشاركة محدودة للبورصة في الاقتصاد.</p>

<p>وتترقب السوق نشاط التعاملات مع تنفيذ جزء من برنامج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>الخصخصة</a> الذي اتفقت الحكومة عليه مع صندوق النقد من خلال طروحات في البورصة، لذا فإنه "من المتوقع أن تستعيد البورصة موقعها الطبيعي كأحد أعمدة الاستثمار إلى جانب الودائع خلال الفترة المقبلة"، يقول العايش.</p>

<p>ينصح خبير أسواق المال المُدخرَ المحافظَ بتخصيص 10 - 15% من المدخرات للاستثمار في الأسهم، أما المستثمر المتوازن فيمكن أن تصل حصة الأسهم إلى نحو 40 - 50% من محفظة ادخاره، و60 - 80% في حالة المستثمر المستعد لتحمل المخاطر.</p>

<blockquote>
<p>يلعب الذهب دورًا كبيرًا في هذا المشهد بصفته حافظًا لقيمة الأموال</p>
</blockquote>

<p>بالرغم من أن الذهب ليس من الاستثمارات التي تولد عائدًا منتظمًا للمدخرين مثل الشهادات البنكية، لكنه اكتسب شعبيةً واسعةً بين المدخرين خلال العامين الماضيين بفضل قفزاته التاريخية مع ارتفاع التضخم، واستطاع أن يحافظ على زخمه خلال الفترة الأخيرة مع <a href="https://www.facebook.com/EconomyPlusAr/posts/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-5000-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE/832485806007408/">تجاوز</a> عيار  21 سعر 5000 جنيه لأول مرة، بزيادة تتجاوز 1000 جنيه عن بداية العام.</p>

<p>يفيد الرئيس التنفيذي لإيفولف القابضة المالكة لصندوق استثمار في الذهب سامح الترجمان بأن انخفاض معدلات الفائدة وهامشية الفارق بينها وبين معدلات التضخم يقلص من أهمية الاستثمارات النقدية في خريطة الادخار، لذا يلعب المعدن النفيس دورًا كبيرًا في هذا المشهد بصفته حافظًا لقيمة الأموال.</p>

<p>وفي تقرير سابق لـ <strong>المنصة</strong>، قال خبيران إن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb7cf7c4-d08d-4351-9bfb-cf915adb6f76" href="https://almanassa.com/news/27401" title='الذهب يواصل تحقيق أرقام قياسية.. ومصدران: "القمة لم تأتِ بعد"'>ارتفاعات</a> الذهب الأخيرة في مصر تأتي متأثرةً بزيادة الأسعار العالمية للمعدن، متوقعين وصوله لقمم سعرية جديدة.</p>

<p><a href="https://economictimes.indiatimes.com/news/international/us/gold-price-prediction-gold-price-climbs-to-record-3800-surge-sparks-forecasts-of-4000-ahead-as-fed-rate-cuts-central-bank-buying-and-dollar-weakness-fuel-rally-top-reasons-for-the-surge/articleshow/124216398.cms?from=mdr">ويرتفع</a> الذهب عالميًا متأثرًا باتجاه الفائدة الأمريكية للانخفاض، بجانب الصراعات الإقليمية، فـ"قيمة الذهب تزداد في أوقات الحروب والأزمات"، كما يؤكد الترجمان.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82fa9b99-191a-4a88-a992-3f7fa2fce805" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26962" role="article" about="/stories/26962" data-sanitized-id="node-26962" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26962" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26962" data-ph-capture-attribute-link-title="الفائدة من رفع الفائدة" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الفائدة من رفع الفائدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تتعدد الخيارات البديلة أمام المدخر الذي سيسيّل شهادات الاستثمار في الفترة المقبلة، لكنَّ مستقبلَ التضخم يظل عاملًا حاسمًا لتحديد العائد على هذه الاستثمارات البديلة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-980328ab2e1496d29b2cd1c884cd03a9101b51dcda582f6602c659c83a39e893">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761487335194716</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26814</link>
						<dc:creator>دعاء السيد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a025536a-c171-4801-bbdc-f38714f75e95.png.webp?itok=RDdwPRaS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a025536a-c171-4801-bbdc-f38714f75e95.png.webp?itok=RDdwPRaS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في كل مناسبةٍ، تعبّر الحكومة عن رغبتها الالتزام بالبرنامج الاقتصادي الذي اتفقت عليه مع صندوق النقد الدولي، لقناعتها بضرورة الإصلاح، ولأن إشادة الصندوق بمصر <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/25/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AB%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%89/6523389">شهادةَ ثقة</a>، هذا على الرغم مما يمليه عليها من <a href="https://almalnews.com/1814940/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7%D8%A7/">شروط</a> دون إرادتها.</p>

<p>إلا أنه على أرض الواقع، تعكس مراجعات صندوق النقد لمدى التزام مصر بالبرنامج الذي أقرته على نفسها تباطؤًا ملحوظًا في تنفيذ شروطه المتعلقة بالإفصاح عن البيانات الحكومية.</p>

<p>يريد الصندوق شفافيةً أكبر من الحكومة في الكشف عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">حجم</a> دورها في الاقتصاد، وما وصلت إليه المؤشرات الاجتماعية، حسب مزاعمه، لكن يبدو أن هذه المطالب على درجةٍ من الحساسيةِ تجعل الحكومة أكثر ميلًا لحجبها.</p>

<p>مع هذا يرى خبراء أن الصندوق رغم تكرار تعليقاته حول مخاطر مزاحمة الدولة للقطاع الخاص، لا يفرض ضغوطًا قوية على الحكومة تجبرها على الإفصاح، وأن <a href="https://al-ain.com/article/imf-mission-is-preparing-assess-egypt-reform">المراجعتين</a> الخامسة والسادسة المرجح أن تبدآ هذا الشهر لن تسفرا إلا عن المزيد من التكتم على البيانات.</p>

<h2>التحايل في الإفصاح</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="104961cb-ec46-46c8-b0d0-a15a3d7cecb0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/104961cb-ec46-46c8-b0d0-a15a3d7cecb0.png.webp?itok=UQh8D3d1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: سيف أحمد</aside></div>
<figcaption>سياسات صندوق النقد الدولي تتحكم في معدلات الاستثمار الخاص والعام في مصر.</figcaption></figure><p>في يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1069886538590160&amp;set=a.113788360866654">لاحظ</a> الباحث وائل جمال أن خطاب النوايا المقدم من الحكومة لصندوق النقد الدولي، والمنشور ضمن وثائق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3736974a-bc46-4863-9a55-2a71ad4d6172" href="https://almanassa.com/news/21361" title="مصر تتم مراجعة صندوق النقد الرابعة للحصول على 1.2 مليار دولار">المراجعة الرابعة</a> لاتفاق اقتراض مصر من الصندوق، تضمن معلومات حول نشر بيانات محدثة عن بحث الدخل والإنفاق.</p>

<p>أبدى جمال، الذي يدير وحدة بحثية لمراقبة العدالة الاجتماعية في <a href="https://eipr.org/">المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</a>، اندهاشه من ذلك، إذ إنه لم يعثر على أي بيانات منشورة حديثًا عن الفقر في مصر خلال بحثه.</p>

<p>ونُشر آخر بحث <a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/11/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%8029-7-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/5107725">مكتمل</a> للدخل والإنفاق في عام 2020، وذكر وقتها أن معدل الفقر بلغ 29.7% من السكان، ومن وقتها لم تُحدث البيانات الخاصة بالفقر في مصر على الرغم من زيادة الضغوط الاجتماعية وتعاقبها بدءًا من أزمة كوفيد إلى تصاعد التضخم وتكرار تعويم الجنيه.</p>

<p>لذا يعتبر جمال ما نُشر من بيانات الدخل والإنفاق "نوعًا من التحايل"، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن ما نُشر حتى الآن يقتصر على بعض <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=5035">مؤشرات</a> البحث عن عام 2021/2022 ضمن نشرة "مصر في أرقام"، بجانب إتاحة <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=5044">خدمة جديدة</a> لطلب بيانات البحث من جهاز التعبئة العامة والإحصاء، "وهي طريقة صعبة لكونها تتطلب تسجيلًا مسبقًا من المستخدم، عكس ما كان يجري قبل ذلك من إتاحة التقرير على الصفحة الرئيسية للجهاز".</p>

<p>و<a href="https://hapijournal.com/2025/09/07/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7/">صرحت</a> وزيرة التخطيط والتنمية الاجتماعية والتعاون الدولي، رانيا المشاط،<strong> </strong>يوم الأحد الماضي<strong>،</strong> بأنه من المرتقب نشر بحث الدخل والإنفاق لعام 2024/2025، ولم تدلِ بالمزيد من التفاصيل حول طريقة نشره للجمهور.</p>

<blockquote>
<p>الحكومة لا تريد الشفافية والصندوق يشجعها على ذلك لأنها ليست ضمن الشروط التي يمكن أن تعطل الاتفاق</p>
</blockquote>

<p>لم يقتصر التناقض بين التصريحات الرسمية<strong> </strong>ونشر البيانات<strong> </strong>على بحث الدخل والإنفاق فقط، فحسب تقرير نشره <a href="https://www.facebook.com/matsda2sh/posts/-%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84/1068822468771970/">موقع</a> "متصدقش" فإن الحكومة لم تنشر أيضًا كافة البيانات المتعلقة بالمشتريات الحكومية وفق ما جاء في خطاب النوايا للصندوق و<a href="https://www.elibrary.imf.org/view/journals/002/2025/186/article-A004-en.xml">المقدم</a> في فبراير/شباط الماضي.</p>

<p>ويرى وائل جمال أن عدم التزام الحكومة بشروط الإفصاح ليس جديدًا و"حدث في اتفاقات سابقة مع الصندوق. الجديد هو أن تدعي الحكومة نشر بيانات غير منشورة".</p>

<p>ويعتقد مدير وحدة العدالة الاجتماعية أن الحكومة لا ترغب في المزيد من الشفافية، و"الصندوق شجعها على ذلك لأنه لا يعتبر الشفافية ضمن الشروط التي يمكن أن تعطل الاتفاق".</p>

<p>يوضح جمال أن هناك شروطًا يكون الصندوق صارمًا في تنفيذها، وقد يشترط فيها التنفيذ المسبق، مثل تلك المتعلقة بسعر الصرف أو تحرير أسعار الوقود، أما شروط الإفصاح فهو يكتفي بمراقبتها والتعليق عليها.</p>

<p>وأبرمت الحكومة اتفاق قرض مع صندوق النقد في ديسمبر/كانون الأول 2022، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">وتأخرت</a> المراجعة الأولى والثانية للاتفاق لمدة تقترب من العام ونصف العام لأسباب غير معروفة، رجح جمال في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b57eccf-41d2-4f69-b919-59a3af0f9013" href="https://almanassa.com/stories/11844" title="مع وائل جمال| تصوُر أن الحل في الخصخصة أمر كارثي ">حوار سابق</a> مع <strong>المنصة</strong> أن يكون الخلاف الرئيسي على تحرير سعر الصرف، وفي مارس/آذار 2024 رفع الصندوق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f979e-a381-460a-a712-7262d1a73bd7" href="https://almanassa.com/news/16563" title="مدبولي: الاتفاق مع صندوق النقد على زيادة القرض إلى 8 مليارات دولار">قيمة</a> القرض من 3 إلى 8 مليارات دولار، ونشر أربع مراجعات للاتفاق منذ ذلك التاريخ.</p>

<h2>المحجوب عن الصندوق</h2>

<p>المفارقة أن الحكومة تعترف بأنها لم تلتزم بنشر بيانات سبق ووعدت بنشرها، ما يكشف بوضوح رغبة الدولة في التكتم، عكس حالة الإفصاح التي يطالب بها صندوق النقد، ويضعها ضمن شروط قرضه لمصر.</p>

<p>تشمل البيانات التي يطلبها الصندوق، ولم تنشرها الحكومة، تقارير تتعلق بالمستحقات المالية على الأجهزة الحكومية، التي يهتم الصندوق بنشرها لضمان عدم تراكم المديونيات واستدامة الوضع المالي، خصوصًا مع تحذيراته من تراكم المتأخرات على جهات مثل <a href="https://almalnews.com/1753875/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-45-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">الهيئة</a> العامة للبترول.</p>

<p>كما تشمل أيضًا بيانات عن حجم الأصول المملوكة للدولة، والكشف عن الجهات التي تتعاقد معها الحكومة في مشترياتها الكبرى، وهي على الأرجح تهدف لفتح نقاش في الرأي العام بشأن ما يراه الصندوق من منافسة للدولة مع القطاع الخاص في الاقتصاد <a href="https://carnegieendowment.org/middle-east/diwan/2023/01/to-receive-an-imf-loan-egypt-pledges-to-end-the-unique-status-of-its-military-companies?lang=en">تضر</a> بالطرف الأخير.</p>

<table><caption>
	<h2>أهداف الشفافية في البرنامج الاقتصادي المتفق عليه بين مصر وصندوق النقد الدولي</h2>
	</caption>
	<thead><tr><th>الإجراء المطلوب</th>
			<th>حالة التنفيذ</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>تراقب وزارة المالية وتكتب تقارير عن متأخرات جهات مثل الشركات التابعة للدولة والهيئات الاقتصادية</td>
			<td>لم تلتزم تقارير الوزارة بمعايير الإفصاح الواردة في الاتفاق مع صندوق النقد الدولي</td>
		</tr><tr><td>العودة لنشر تقرير سنوي عن أصول الدولة والذي تم تدشينه مع صندوق النقد في اتفاق سابق عام 2016 مع توسعة نطاق تغطيته ليشمل كل تقارير الدولة</td>
			<td>نشرت الحكومة التقرير ولكن لم يشمل كل شركات الدولة</td>
		</tr><tr><td>تنشر الحكومة على موقع المناقصات الحكومية الإلكتروني تعاقدات مشتريات وإسناد أكبر 50 شركة تابعة للدولة</td>
			<td>التقرير الحكومي غطى عددًأ أقل من 50 شركة</td>
		</tr><tr><td>نشر بحث الدخل والإنفاق</td>
			<td>نُشر في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 والموعد المتفق عليه كان نهاية يوليو</td>
		</tr><tr><td>إعداد ونشر نشرة أو تقرير بصفة ربع سنوية عن مديونيات الحكومة العامة بشكل شامل يغطي كل أشكال المديونية والاقتراض ويتناول التقرير الأول منها حالة المديونيات في أبريل/نيسان 2025</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr><tr><td>إعداد حزمة من المؤشرات عن الاقتصاد المصري مثل نصيب القطاع الخاص من إجمالي الاستثمار والتشغيل لتحسين عملية مراقبة سياسة ملكية الدولة بكل مجالاتها بما فيها متابعة عملية الخصخصة وذلك بنهاية مارس 2025</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr><tr><td>نشر بيان بالمخاطر المالية بالتزامن مع البيان السنوي للموازنة العامة للسنة المالية 2025/2026، يتضمن تحليلًا للمخاطر الاقتصادية الكلية، مع بذل جهد خاص لتقديم تقديرات كمية، وإجمالي قيمة الضمانات الحكومية، مع تفصيل هذا الإجمالي بحسب الجهات التي تستفيد بشكل جوهري من تلك الضمانات في نهاية 2025</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr><tr><td>نشر تقرير يوضح الإجراءات التي تم وضعها لضمان تحصيل الضرائب من الشركات المملوكة للدولة، وذلك عقب إلغاء الامتيازات الضريبية وقيمة المبالغ المُحصلة عن كل نوع من الامتيازات الضريبية الخاصة التي تم إلغاؤها وذلك في نهاية سبتمبر/أيلول 2025.</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption">تقرير المراجعة الرابعة لاتفاق القرض بين مصر و صندوق النقد الدولي</aside><hr><p>على الرغم من إحراز السلطات المصرية تقدمًا في تنفيذ الإصلاحات، كما يؤكد جميل نعيم المدير المساعد لشؤون الاقتصاد في منطقة الشرق الأوسط وشمال إفريقيا لدى ستاندرد آند بورز جلوبال ماركت إنتلجنز، فإن بعض المؤشرات الهيكلية المتفق عليها مع صندوق النقد الدولي لا تزال غير مُستوفاة بشكل كامل".</p>

<p>يضرب نعيم مثالًا لـ<strong> المنصة</strong> على البيانات الناقصة بالعقود الممنوحة للشركات المملوكة للدولة والهيئات الاقتصادية التي اقتصرت على نحو 30 فقط من أصل 50 كيانًا مطلوبًا بموجب اتفاق الصندوق، والأمر نفسه فيما يخص إعداد تقرير عن متأخرات السداد الحكومية، حيث لم يتضمن المتأخرات المتعلقة بوزارة المالية والهيئات الاقتصادية الكبرى.</p>

<h2>أسباب عدة للتراخي</h2>

<p>"مصر ليست تحت ضغط تمويلي خانق في الفترة الحالية يدفعها للتعجيل بالاستجابة بنشر هذه التقارير أو الوفاء بمتطلبات أخرى يطرحها الصندوق"، بهذا يفسر محمد فؤاد عضو اللجنة الاستشارية الاقتصادية التابعة لمجلس الوزراء التراخي المصري في نشر البيانات.</p>

<p>ويؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أنه من الواضح أن جدول السداد الخارجي لمصر يُدار حاليًا بشكل منظم،<strong> </strong>وأن عودة تدفقات الأموال الساخنة بقوة مع التوقعات العالمية بتراجع الدولار تساهم في الحد من "حالة الزنقة المالية ما يدفع إلى إبطاء وتيرة الاستجابة وتخفيف حدتها".</p>

<p>وتتمتع مصر حاليًا باحتياطات من النقد الأجنبي <a href="https://www.cbe.org.eg/en/news-publications/news/2025/09/07/06/28/net-international-reserves-at-the-end-of-august-2025">تقترب</a> من مستوى 50 مليار دولار، وهو الأعلى في تاريخ البيانات المسجلة لدى البنك المركزي، ما ساعد على استقرار سعر الصرف بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5480433-b374-4797-aabb-03cc696707e1" href="https://almanassa.com/news/21327" title="سعر الدولار الرسمي يرتفع إلى 51.11 جنيه">فترة</a> من الاضطراب انتهت في مارس 2024.</p>

<blockquote>
<p>يطالب الصندوق مصر بإصدار تقارير منتظمة عن حجم الأصول التابعة لها ورغم ذلك لم تصدر الحكومة سوى تقريرين</p>
</blockquote>

<p>بجانب تراجع الضغوط التمويلية، يشير فؤاد إلى حساسية البيانات التي يطلبها الصندوق من مصر، التي تتعلق بإصلاحات مؤسسية وتشريعية مرتبطة بالحوكمة والشفافية، مؤكدًا أن هذه الملفات بطبيعتها معقدة سياسيًا واجتماعيًا وتتطلب وقتًا أطول للتنفيذ مقارنة بالإجراءات النقدية أو المالية السريعة، ولذلك تتبع الدولة "الاستجابة الانتقائية" لهذه المطالب.</p>

<p>ويعد توسع اقتصاد الجهات التابعة للقوات المسلحة أحد أكثر الملفات حساسيةً في اتفاق الصندوق، إذ يتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">تقرير</a> المراجعة الرابعة أن 25% من الـ62 شركة التابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية تأسست خلال العقد الأخير. وكرر مسؤولون تصريحاتٍ بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475025e7-7f8f-42ab-995e-ba66b5ad2cf4" href="https://almanassa.com/news/9550" title="السيسي: مستعدون لطرح كل شركات الجيش في البورصة">طرح</a> شركات تابعة للجيش للخصخصة، لكن أيًّا من هذه الصفقات لم تتم حتى الآن.</p>

<p>ولم تلتزم مصر بطرح ما أعلنت عن طرحه منذ الموافقة على برنامج صندوق النقد في ديسمبر 2022، بل إن "ما طُرح متواضع ومعظمه لم يكن مدرجًا من الأساس ضمن قائمة الشركات المستهدفة"، كما يؤكد هاني توفيق، عضو مجلس إدارة شركة مصر لرأس المال المخاطر، معتبرًا ذلك مؤشرًا على عدم جدية الدولة بشأن تقليل نشاطها الاقتصادي.</p>

<p>ويدعو الصندوق مصر لإصدار تقارير منتظمة عن حجم الأصول التابعة لها، ورغم ذلك لم تصدر الحكومة سوى <a href="https://www.alborsaanews.com/2024/09/16/1826046">تقريري</a> متابعة، آخرهما في 2024 منذ الإعلان عن وثيقة سياسة ملكية الدولة في 2022.</p>

<p>وسبق وأُلغيت كافة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb7f9f43-ed0d-445f-95b2-fbaeee9c8d35" href="https://almanassa.com/news/12149" title='إلغاء الإعفاءات الضريبية لاستثمارات الدولة باستنثاء مشروعات "اﻷمن القومي"'>الإعفاءات</a> الضريبية للنشاط الاقتصادي للجهات الحكومية، بما فيها التابعة للقوات المسلحة، استجابةً لمطالب الصندوق، وتطلب المؤسسة الدولية في الوقت الراهن من الحكومة توفير بيانات عن الحصيلة الضريبية الناتجة عن إلغاء هذه الإعفاءات، وهو ما لم يتم الإفصاح عنه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d55d7197-1222-4ab2-9cc5-244ff8dad68d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16584" role="article" about="/stories/16584" data-sanitized-id="node-16584" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16584" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16584" data-ph-capture-attribute-link-title="إخفاء أعداد الفقراء.. الحكومة لا تريد أن ترى" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إخفاء أعداد الفقراء.. الحكومة لا تريد أن ترى</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بوجه عام، يرى جميل نعيم أن التقييم الواقعي لمدى تنفيذ برنامج الصندوق يتمحور حول إجراءين أساسيين، هما الالتزام بمرونة سعر الصرف وتنفيذ برنامج الخصخصة المتفق عليه، أما باقي الإصلاحات فقد تشهد شيئًا من التأخير في تنفيذها وفق تقديره.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1e808e382fa9fe8bc36e0820518e7fa984735dabd7f71fecc3e1fbae7886937e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761487335194715</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: تراجع أسعار الذهب 200 جنيه خلال أسبوع وسط اختفاء السبائك من الأسواق وارتفاع الطلب على الاستثمار الآمن</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1955</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/6gJO3XW2tk0ABd4toMYG7wKoin6mlzeeXqS1bBjO.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/6gJO3XW2tk0ABd4toMYG7wKoin6mlzeeXqS1bBjO.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>إمبابي: مد فترات تسليم السبائك إلى شهر بسبب نقص المعروض وارتفاع تكاليف الإنتاج</p>
<p> </p>
<p>شهدت أسعار الذهب في مصر تراجعًا حادًا خلال تعاملات الأسبوع الماضي بنحو 3.5%، متأثرة بانخفاض أسعار الأوقية عالميًا بنسبة 3.3% نتيجة قوة...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1955" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 15:32:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761481935328714</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: ارتفاع طفيف في أسعار الذهب محليًا.. وجني الأرباح يضغط على الأسواق العالمية رغم دعم الفيدرالي لاتجاه الصعود</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1953</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/BLpmFNIDGUuO5kbzoi8lsQxbsxVRntfR1rVhMsjY.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/BLpmFNIDGUuO5kbzoi8lsQxbsxVRntfR1rVhMsjY.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>شهدت أسعار الذهب في السوق المحلية المصرية ارتفاعًا طفيفًا خلال تعاملات اليوم السبت، بالتزامن مع عطلة البورصة العالمية، وذلك بعد أسبوع حافل بالتقلبات الحادة التي شهدت فيها الأوقية تراجعًا بلغ نحو 3.3% متأثرةً بارتفاع...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1953" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 15:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761393754674945</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6342.75  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6285.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 23:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761336122570607</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5550  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5500  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 23:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761336122570606</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">44400  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44000  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 23:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761336122570605</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6308.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6251.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761312722620110</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5520  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5470  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761312722620109</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">44160  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">43760  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761312722620108</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6371.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6314.25  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 03:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761265933562300</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5575  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5525  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 03:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761265933562299</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">44600  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44200  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 03:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761265933562298</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.64 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.54</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
        <div data-sanitized-class="value">
            0.05
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 03:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761265933562297</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6371.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6314.25  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761242522330154</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5575  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5525  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761242522330153</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">44600  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44200  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761242522330152</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.59 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.49</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
        <div data-sanitized-class="value">
            -0.05
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761242522330151</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يعاود الارتفاع مدعومًا بتجدد التوترات الجيوسياسية وحالة عدم اليقين التجاري عالميًا</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1952</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/0vOJh3gYaa2gBEcqEuVZI37IheStgtJRARNHHSrf.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/0vOJh3gYaa2gBEcqEuVZI37IheStgtJRARNHHSrf.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>إمبابي: بعض تجار الخام يرفعون الأسعار بنحو 100 جنيه عن السعر العالمي لتقليل خسائرهم</p>
<p> </p>
<p>شهدت أسعار الذهب في الأسواق المحلية والعالمية خلال تعاملات اليوم الخميس ارتفاعًا جديدًا، مدعومًا بعودة الطلب على الملاذات الآمنة...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1952" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761229934523104</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
