<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>اقتصاد</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of اقتصاد</description>
		<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 18:40:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 16:40:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>نحو نظام اقتصادي دولي بديل من أجل دول الجنوب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28838</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/f4ruix4wkaek1zl.jpg.webp?itok=ayYqDOU-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/f4ruix4wkaek1zl.jpg.webp?itok=ayYqDOU-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل نحو شهر صدر <a href="https://www.elgaronline.com/view/journals/roke/13/4/article-p562.xml">مقال </a>أكاديمي للكاتب الكوري الجنوبي الشهير <a href="https://hajoonchang.net/">ها جوون تشانج </a>بالاشتراك مع الاقتصادي التشيلي <a href="https://scholar.google.com/citations?user=p0e2SLUAAAAJ&amp;hl=es">خوسيه ميجيل أهاموودا </a>حمل عنوان "نحو نظام اقتصادي دولي جديد للقرن الحادي والعشرين: وضع أجندة لسياسات الصناعة والتجارة من أجل الجنوب العالمي".</p>

<p>وها جوون تشانج لمن لا يعرفه هو أحد أعمدة الاقتصاد السياسي النقدي، وله كتابات بارزة في دراسات التنمية أهمها كتاب "<a href="https://ia600208.us.archive.org/29/items/4.3.2024/A03786.pdf">السامريون الأشرار</a>"، الذي فنَّد فيه الكثير من الحجج التي طالما ساقها صندوق النقد والبنك الدوليان في الدفاع عن السوق الحرة باعتبارها السبيل الوحيد للتنمية، حيث شدد على الدور التاريخي للدولة، وليس السوق، في دفع الصناعة وتطوير التكنولوجيا بدول جنوب شرق آسيا، خاصة بلده الذي عاش ما يعرف ب<a href="https://kccuk.org.uk/en/about-korea/economy/the-korean-economy-the-miracle-on-the-hangang-river/">المعجزة الكورية</a>.</p>

<p>يواصل ها جوون تشانج مسيرته النقدية في مجال التنمية من خلال المقال محل العرض والنقاش هنا، الذي يركز على أطر الحوكمة في مجال التجارة الخارجية.</p>

<h2>منظمة التجارة العالمية ضد التنمية </h2>

<p>يقدم تشانج وأهاموودا عرضًا تاريخيًا لمحاولات دول الجنوب العالمي، أو ما يعرف بالدول النامية، تعديل قواعد عمل الاقتصاد العالمي في مجالات الصناعة والتجارة والاستثمار منذ سبعينيات القرن الماضي، لكي تصبح هذه القواعد منحازة لمصالحها وليس لدول الشمال.</p>

<blockquote>
<p>قيدت منظمة التجارة العالمية دول الجنوب وحرمتها من توجيه الاستثمارات الأجنبية أو دعم الصناعات المحلية</p>
</blockquote>

<p>ولكن هذه المحاولات انتهت إلى الفشل بسبب موجة السياسات النيوليبرالية التي فرضتها الولايات المتحدة وأوروبا على بلدان الجنوب من خلال مؤسسات دولية من أبرزها <a href="https://www.wto.org/english/news_e/pres95_e/ov11.htm">منظمة</a> التجارة العالمية التي تأسست في 1995.</p>

<p>وضعت منظمة التجارة الكثير من القيود على بلدان الجنوب حتى تمنعها من محاكاة التجارب الكورية والتايوانية أيضًا، فبينما استطاع هذان البلدان قبل عقدين أو ثلاثة من تأسيس المنظمة، بفضل تدخل الدولة في الاقتصاد، أن يدعما تعميق الصناعة وتوطين التكنولوجيا، فإن قواعد منظمة التجارة حالت دون تكرار هذه التجربة في بلدان أخرى من الجنوب العالمي.</p>

<p>قيدت التزامات دول الجنوب في ظل اتفاقات المنظمة من مساحات التدخل لتوجيه الاستثمارات الأجنبية، أو لدعم الصناعات المحلية، كما وضعت حواجز كبيرة <a href="https://www.southcentre.int/research-paper-213-13-december-2024/?utm_source=chatgpt.com">تحول</a> دون نقل التكنولوجيا من خلال تشديد إجراءات حماية حقوق الملكية الفكرية، خاصة فيما يخص براءات الاختراع والأسماء التجارية والأسرار الصناعية، مع لعب الولايات المتحدة دورًا مهمًا في تعقب ومعاقبة الشركات والدول المتهمة بالمخالفة.</p>

<h2>العالم اليوم.. الأزمة والفرصة </h2>

<p>الجدال حول دور الدولة في التنمية ربما كان قد بلغ ذروته خلال العقد الأول من الألفية الحالية، وقت أن كانت "<a href="https://www.elgaronline.com/edcollchap/edcoll/9781782549918/9781782549918.00010.xml">النيوليبرالية</a>" تتمتع بشيء من المصداقية لدى الأوساط الدولية، وتفرض هيمنتها عبر ترديد تصورات عن أن الدولة مستثمر فاشل والسوق هو الوحيد القادر على إحداث طفرة تنموية في بلدان الجنوب.</p>

<p>وفي مواجهة هذه النظرية الصاعدة، تبنَّى التيار النقدي-الذي كان ها جوون تشانج من قادته- أن السوق وحده لن يقدر على تحقيق هذه التنمية الموعودة، وأن بلدانًا متوسطة الدخل مثل مصر ستظل قابعة في نفس مستوى الدخل ما لم تتدخل الدولة.</p>

<p>تهشمت مصداقية النيوليبرالية مع اندلاع <a href="https://www.worldgovernmentssummit.org/ar/observer/articles/detail/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84-%D9%85%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2008">الأزمة</a> المالية في الولايات المتحدة في 2008، عندما أصابت "النظرية" الاقتصاد الأمريكي في مقتل، وهو مركز الاقتصاد العالمي، فما بالنا بما فعلته في الدول الطرفية، لم يعد النقاش حاليًا يتمحور حول مدى قدرة النظام العالمي النيوليبرالي على تحسين دخل البلدان النامية، ولكن كيف نهدم هذا النظام ونعيد بناءه من جديد أو كيف نتعايش مع أزمته على الأقل.</p>

<p>في هذا السياق، يرى الكاتبان أن النظام الاقتصادي العالمي يواجه حاليًا أزمة عميقة متعددة الأبعاد، فهي من جهة سمحت للصين بالمزيد من الصعود على حساب الولايات المتحدة وأوروبا، ومن أخرى صارت الدول الغربية هي من تعارض مبادئ حرية التجارة بعد أن صارت لديها حاجة قوية لحماية صناعاتها المحلية.</p>

<p>وبالتزامن مع هذا تتحرك الإدارات الأمريكية المتعاقبة لتدعيم صناعات مرتفعة التكنولوجيا من باب الأمن القومي وضمان التفوق الاستراتيجي الأمريكي على خصمها الصاعد: <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc1f43f3-3a85-4c14-85e5-e08a5c161406" href="https://almanassa.com/stories/24880" title="هل الصين فعلًا حلوة؟ ">الصين</a>.</p>

<p>يرى ها جوون تشانج وأهاموودا أنه بقدر ما تمثل تلك التغيرات خطورة على اقتصادات العالم النامي لأنها تأتي بالكثير من عدم اليقين، كما أنها تفتح الباب أمام فوضى قد يدفع ثمنها الأطراف الأضعف في الاقتصاد العالمي، إلا أن الاضطراب ذاته يمثل فرصة -ربما نادرة- لرفع مطالب ملموسة لتعديل النظام الاقتصادي العالمي لصالح دول الجنوب.</p>

<h2>عودة السياسات الصناعية</h2>

<p>يعدِّد المؤلفان نقاط قوة بلدان الجنوب في مرحلة ما بعد منظمة التجارة العالمية، هذه القوة مشروطة بقدرة تلك البلدان على تجاوز الخلافات والتنسيق فيما بينها.</p>

<p>أول هذه العناصر أن اقتصادات الجنوب اليوم أكبر كثيرًا مما كانت عليه وقت صعود النيوليبرالية، وذلك بفضل نمو اقتصادات آسيا في العقود الماضية خاصة الصين.</p>

<p>من ينظر إلى <a href="https://www.statista.com/chart/30638/brics-and-g7-share-of-global-gdp/?srsltid=AfmBOoo6Lij3GHCkg0tS7CnvHAM3iNrglTt7F3PXbyXOsprg8NKqUiVU">نصيب</a> مجموعة السبع الكبرى من الاقتصاد العالمي في 1995 يجده عند 45% مقابل 17% للاقتصادات التي ستشكل مجموعة <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%84%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81%D9%87%D8%A7/a-73141377">البريكس</a> في 2010. أما في 2023 فقد أصبح وزن دول البريكس مجتمعة 32% من الاقتصاد العالمي في مقابل 29.9% لمجموعة السبع، بما يعني أن تزايد الوزن في التجارة والاستثمار العالميين يرفع من فرص تأثير دول الجنوب على تعديل القواعد الحاكمة.</p>

<blockquote>
<p>اتفاقيات الملكية الفكرية وضعت بالأساس لحماية صناعات غربية من المنافس الآسيوي</p>
</blockquote>

<p>انعكس هذا بالفعل على أرض الواقع من خلال إيجاد أدوات تمويل للتنمية تديرها دول الجنوب، مغايرة لمؤسسات نظام بريتون وودز: صندوق النقد والبنك الدوليين، على رأسها <a href="https://www.ndb.int/">بنك</a> التنمية الجديد <a href="https://www.aiib.org/en/index.html">وبنك</a> البنية الأساسية الآسيوي، علاوة على الدور المتصاعد للبنوك الصينية، يساهم ذلك كله في تغيير أجندة التمويل نحو مشروعات أكثر ارتباطًا بالتنمية والصناعة في دول الجنوب.</p>

<p>ويضيف المؤلفان لهذه العوامل عامل الأيديولوجيا، الذي شهد تغيرًا كبيرًا في السنوات الماضية لصالح نماذج جديدة تتحدث عن دور متزايد للحكومات في التدخل الاستراتيجي من خلال سياسات صناعية تستهدف قطاعات ذات قيمة مضافة مرتفعة. عزَّز من فرص هذا التحول الأيديولوجي عودة <a href="https://adamtooze.substack.com/p/chartbook-286-the-berlin-summit-declaration">السياسات الصناعية</a> في الولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي، ناهيك عن الصين الشعبية.</p>

<h2>كيف نستغل الظرف الراهن؟</h2>

<p>القوة الصاعدة لبلدان الجنوب، وسقوط سمعة النيوليبرالية، يجب أن تُستغل لتوجيه ضربة للنظام العالمي وبناء نظام جديد، ما هي أولى الخطوات إذن نحو هذا المسار؟ يرى الكاتبان أن من أبرز هذه الخطوات هي التمرد على "التريبس".</p>

<p>يرى تشانج وأهاموودا أن اتفاقية <a href="https://www.wipo.int/wipolex/ar/treaties/details/231">التريبس</a>،<a href="https://www.wipo.int/wipolex/ar/treaties/details/231"> </a>الخاصة بتنظيم جوانب الملكية الفكرية المتعلقة بالتجارة، وضعت بالأساس لحماية صناعات أمريكية وأوروبية بعينها من المنافسة المتزايدة من الاقتصادات الآسيوية في التسعينيات، وأنها خدمت أوضاع شبه احتكارية لبعض كبريات الشركات بزعم حماية ملكيتها الفكرية بما قيد كثيرًا من فرص نقل التكنولوجيا والخبرات والمهارات.</p>

<p>ساهمت التريبس في تجميد أوضاع اقتصادت الجنوب العالمي في مواضعها كاقتصادات حبيسة أنشطة منخفضة القيمة المضافة، بسبب ما فرضته من  عوائق رفعت تكاليف الأنشطة عالية القيمة التي كان يمكن أن تدخل فيها بلدان الجنوب إذا كانت التكنولوجيا الغربية متاحة مجانًا. </p>

<p>وعبَّر ها جوون تشانج في <a href="https://almanassa.com/efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https:/www.tandfonline.com/doi/pdf/10.1080/14649880120067293?casa_token=vRUdtbXa5YwAAAAA:OH3G8PStitGE8gBBwu9HXO-VHQd_Xqabds-KPWq-JY7TgJrfAzne1JLBFlf845emI-o06s-czxklIRs">كتابات </a>سابقة عن قناعة، مدعومة بالكثير من الأدلة التاريخية، عن الارتباط الوثيق بين القدرة على ترقية الصناعات في بلدان مثل كوريا وتايوان بل والصين لاحقًا، وتجاوز قيود الملكية الفكرية. ويذهب في هذا إلى أن الحالات الأسبق إلى التقدم في الصناعات الدوائية في أوروبا، مثل ألمانيا وسويسرا، اعتمدت على ضعف نظم الملكية الفكرية في نهاية القرن الـ19 وبداية القرن الـ 20 كي تزيد من تنافسيتها في الأسواق العالمية.</p>

<p>يرى المؤلفان أن الوقت قد حان لبناء موقف موحد في هذا المجال بالتحديد بهدف صياغة قواعد تعبِّر عن المصالح الجديدة، بما يتجاوز القيود الاحتكارية التي رسختها التريبس منذ التسعينيات.</p>

<p>لا شك أن في مقال تشانج وأهاموودا الكثير مما يدعو للتفكير في المسارات الممكنة للتعامل مع أزمة الاقتصاد العالمي الراهنة، كما أن المقال يضع يده على عدد من القضايا ذات الأثر العميق على فرص التنمية المستقبلية.</p>

<p> لكن ربما أضعَف ما في المقال عدم إيلاء الاهتمام الكافي بصعوبات التنسيق بين دول الجنوب العالمي، ودرجة تماهيها في المصالح مع التفاوت المتزايد في هياكلها الاقتصادية.</p>

<p>ولعل الوزن الكبير للصين في الاقتصاد العالمي، وقدرتها على تجاوز صعوبات جمة في مجال تحصيل وإنتاج التكنولوجيا مرتفعة القيمة، يجعل هذا البلد غير مهتم بالضرورة بهموم دول الجنوب، التي لا تزال تعتمد على تصدير المواد الخام أو على الصناعات كثيفة العمالة.</p>

<p>وبالرغم من هذا التحفظ فإن مقال تشانج وأهاموودا لا يزال قيّمًا، إذا أخذنا في الاعتبار أن الخصومة الصاعدة بين الصين والولايات المتحدة، واتساع فجوة الخلاف بين الأخيرة وحلفائها الأوروبيين، كله من شأنه أن يزيد من مساحات التفاوض لدول الجنوب العالمي بين تلك القوى بحثًا عن فراغات تنفذ من خلالها لنظام مستقبلي أكثر قبولًا لمطالبها التنموية.  </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4a45ece7ef92411d90c288c316cb07e354d70b94e0a912715c92232c1783642f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765114338729582</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البعض يحبها ساخنة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28521</link>
						<dc:creator>عمرو عادلي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=5Gz8k4_Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=5Gz8k4_Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">يستدعي تكرار أذونات الخزانة التي يطرحها البنك المركزي في مصر نيابة عن وزارة المالية خلال العقد الأخير، و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/auctions/usd-t-bills">آخرها</a> هذا الشهر بقيمة مليار ونصف دولار لمدة سنة واحدة بمتوسط عائد 3.75%، التحليل المتعمق؛ نظرًا لكونه خطوة على مسار تنويع مصادر النقد الأجنبي للدين العام المصري، للحد من مخاطر الأموال الساخنة التي عانينا منها مؤخرًا.</p>

<p dir="rtl">وأقصد هنا بالأموال الساخنة، الاستثمارات الأجنبية قصيرة الأجل في أدوات الدين المُقوُّمة بالعملة المحلية أي بالجنيه المصري، لا الأذون الدولارية "الأقل سخونة".</p>

<h2 dir="rtl"><strong>لماذا نطرح أذونًا دولارية؟</strong></h2>

<p dir="rtl">لا يخفى على متابع أن الحكومة المصرية، مثلها في هذا مثل أغلب حكومات العالم، تعتمد على الاستدانة لسد عجز الموازنة بأشكال متعددة. فمن حيث المدى الزمني؛ هناك أدوات الدين قصيرة الأجل، والمُسمَّاة بـ"أذون الخزانة"، وعادة ما يطرحها البنك المركزي نيابة عن وزارة المالية، وتكون لعدة شهور وبحد أقصى سنة. في مقابلها نجد السندات، التي تزيد بحكم التعريف عن سنة، وقد تطول لسنوات تتجاوز العشرين، وعائدها أعلى بالطبع.</p>

<p dir="rtl">وكل من الأذون أو السندات، يمكن إصداره بالعملة المحلية أو العملات الأجنبية المسيطرة على الاقتصاد العالمي، مثل الدولار واليورو، وتتحدد عملة الإصدار بناء على احتياجات الدين العام. ومن هنا كانت التفرقة بين الدين المحلي المُقوَّم بالجنيه المصري، العملة التي يصدرها المركزي في نهاية المطاف كجزء من ممارسة الدولة المصرية لسيادتها الوطنية، والدين الخارجي المُقوَّم عادة بالدولار الأمريكي.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يعود العزوف عن الاستدانة قصيرة الأجل بالدولار وغيره من العملات الأجنبية لعظم المخاطرة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وطبقًا <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/2023-10/ce5c3140-677f-11ee-b47a-bdb6c327c4bd.pdf">لبيانات</a> وزارة المالية، غير المحدثة منذ 2022، فإن قيمة الدين العام بشقيه المحلي والخارجي بلغت ما يساوي 87.4% من الناتج المحلي الإجمالي المصري. كانت نسبة الدين المحلي 68% من الناتج بينما كانت نسبة الدين الخارجي 19.3%. ويقدِّر<a href="https://hapijournal.com/2025/10/15/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9/"> صندوق النقد</a> النسبة في 2025 عند 85% من الناتج.</p>

<p dir="rtl">من هنا نشأت مشكلة الأموال الساخنة، فمع هيمنة الديون المحلية على الدين العام، صار لاستثمارات الأجانب في الديون المقومة بالجنيه وزن كبير، وصار أيضًا لخروجهم المفاجئ من هذه الديون، كما حدث في 2022، أثر سلبي كبير على الاقتصاد المصري.</p>

<p dir="rtl">ننتقل للشق الثاني من الدين العام؛ أي الأذون الحكومية المقومة بعملات أجنبية مثل الدولار واليورو، التي لا يُعدُّ إصدارها شائعًا في البلدان النامية، مقارنة بالسندات طويلة الأجل. وبشكل عام،<a href="https://www.imf.org/en/-/media/files/publications/gfsr/2025/october/english/text.pdf"> تمثل</a> الأذون قصيرة الأجل بالدولار جزءًا محدودًا من إجمالي أدوات الدين السيادي في هذه الأسواق.</p>

<p dir="rtl">ويعود هذا العزوف عن الاستدانة قصيرة الأجل بالدولار وغيره من العملات الأجنبية لعظم المخاطرة، إذ تلتزم الحكومات هنا برد أصل الدين بالعملة الصعبة مضافًا إليها مدفوعات الفائدة، خلال سنة كحدٍّ أقصى.</p>

<p dir="rtl">في الحالة المصرية يبدو أن صانع القرار يفضل الأذون الدولارية، فقد بدأ هذا النوع من الإصدارات على أقل تقدير في<a href="https://www.cbe.org.eg/en/auctions/usd-t-bills"> 2011</a> كما يظهر في قاعدة بيانات البنك المركزي. ومنذ 2017<a href="https://www.cbe.org.eg/en/auctions/usd-t-bills"> التزمت</a> الحكومة بإصدار ستة طروحات من أذون أجل 364 يوم، الأجل الأكثر شيوعًا في هذا النوع من الطروحات.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>بين الأذون الدولارية والأموال الساخنة</strong></h2>

<p dir="rtl">يختلف طرح أذون بالدولار بشكل مباشر عن الشكل الذي بات أكثر شيوعًا والمعروف بالأموال الساخنة، وذلك على عدة أصعدة، أولها أننا في حالة الأذون الدولارية نعرف جيدًا متى يتعين على القطاع المصرفي تدبير الدولارات اللازمة لسداد هذا الدين، أما في السوق الثانوية للأذون المُقوَّمة بالجنيه، فيستطيع المستثمر الأجنبي في أي وقت يشاء أن يبيع استثماراته في هذه الأذون ويطالب القطاع المصرفي بتحويلها إلى دولار بالإضافة لمدفوعات الفائدة قبل إرسالها للخارج، ما قد يفتح الباب لأزمات الدولار في بعض الأوقات.</p>

<p dir="rtl">ثانيًا، يشتري المصريون أيضًا الأذون الدولارية، مثل البنوك التي ترغب في تشغيل الودائع الدولارية لديها، وهذه ميزة فالدولة بأجهزتها المختلفة تستطيع التواصل مع المؤسسات الموجودة في مصر في أوقات الأزمات وتتفاوض معها لتقوم بدور يعزز من وضع الاقتصاد ويسانده، عكس المستثمر الأجنبي في الأموال الساخنة الذي لا نملك أي طريقة للتفاوض معه على دوره في سوق الديون المصرية.</p>

<p dir="rtl">وأخيرًا فإن تنويع الجانب الدولاري في الدين المصري عن طريق هذه الأذون، خطوة من عدة خطوات محمودة تمت مؤخرًا تشمل أيضًا<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c99qlld7ek9o"> اتفاقات</a> تبادل عملة مع بلدان مثل الإمارات، وهو مسار آخر لسداد الالتزامات الخارجية.</p>

<p dir="rtl">على أن لجوء مصر المتزايد في السنتين الماضيتين لطرح أذون بالدولار لا يبدو أنه يقف بديلًا عن اجتذاب الأموال الساخنة، التي سجلت معدلات مرتفعة منذ 2024، ما بدا<a href="https://www.cbe.org.eg/en/news-publications/news/2025/10/07/17/35/bop-fy-2024-2025"> عودةً قويةً</a> للاستثمارات قصيرة الأجل في أدوات الدين المحلية بعد تراجع من المستثمرين الأجانب في 2022، على وقع الاضطرابات الإقليمية الكبيرة في الشرق الأوسط من ناحية، وارتفاع سعر الفائدة على الدولار من ناحية أخرى.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9548746e-13a9-4c7e-8045-4b8b62f6b4c5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="8324" role="article" about="/stories/8324" data-sanitized-id="node-8324" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/8324" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="8324" data-ph-capture-attribute-link-title="عن الأموال الساخنة وضرورة تقييدها" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عن الأموال الساخنة وضرورة تقييدها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ويعني هذا أن الأذون الدولارية تظل على الأرجح أداة محدودة الاستخدام تتعلق بجمع مبالغ صغيرة نسبيًا من الجهاز المصرفي المحلي، وإن كانت بالعملة الصعبة، فيما يظل اجتذاب المستثمرين من أصحاب الأموال الساخنة باستخدام أسعار الفائدة الحقيقية لمحلية بالغة الارتفاع تارة، وانخفاض قيمة الجنيه تارة أخرى، هو سبيل الحكومة المفضل لتلبية احتياجاتها التمويلية، رغم مرور ما يزيد عن ثلاث سنوات على <a href="https://www.youtube.com/watch?v=I0xw77_CZwk">الصرخة المدوية</a> التي أطلقها الدكتور محمد معيط عندما قال "لن نعتمد على الأموال الساخنة.. تعلمنا الدرس".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-77d7a1b558afd5876a2f7868a3902f8eae3634b59c78b5b848701598122588c9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765114338729581</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27835</link>
						<dc:creator>ليلى العبد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/648a500b-5626-42a1-9283-5a95e6c5c18c.png.webp?itok=9LMOwCRu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/648a500b-5626-42a1-9283-5a95e6c5c18c.png.webp?itok=9LMOwCRu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لأول مرة منذ خمس سنوات، حققَ الاستثمار الأجنبي المباشر في قطاع النفط والغاز فائضًا أظهرته <a href="https://www.cbe.org.eg/en/news-publications/news/2025/10/07/17/35/bop-fy-2024-2025">بيانات</a> ميزان المدفوعات عن السنة المالية الماضية المنتهية في يونيو/حزيران الماضي، بما يمثل ذلك من أهمية كبيرة للاقتصاد المصري.</p>

<p>ضرورة هذه الاستثمارات تأتي ليس فقط بسبب وزنها الكبير بين مجالات الاستثمار الأجنبي في البلاد، لكن لإنتاجها خامات بترولية تساعد في الحد من فاتورة استيراد الطاقة بعد أن وصلت إلى مستويات قياسية.</p>

<p>وبينما عزا خبراء تحدثت إليهم <strong>المنصة</strong> عودة الاستثمارات إلى حزمة <a href="https://www.petroleum.gov.eg/en/media-center/news/news-pages/Pages/mop_27082024_01.aspx">المزايا</a> الاستثمارية التي أعلنتها وزارة البترول العام الماضي من بين عوامل أخرى، فإنهم في الوقت نفسه يرون أن التعافي لا يزال هشًا أمام تحديات تراكم متأخرات الشركات ومصاعب استخراج المواد البترولية.</p>

<h2><strong>تحول ملحوظ</strong></h2>

<p>حمل ميزان المدفوعات عن السنة المالية 2024/ 2025 رسائل متناقضة عن واقع قطاع الطاقة في مصر. من ناحية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62decf6a-7b14-46c4-9ed9-3920e4edeb85" href="https://almanassa.com/stories/27239" title="المنتجات البترولية.. من أحلام الاكتفاء الذاتي إلى فاتورة استيراد قياسية ">وصلت</a> وارداتنا من المواد البترولية في هذا العام مستوى غير مسبوق، مدفوعةً بشكل أساسي بالتوسع في استيراد الغاز المسال والمنتجات البترولية، في محاولة لتجنب تكرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6e9875-1a18-464c-a137-17825526c2b7" href="https://almanassa.com/stories/18187" title="لا عدالة في انقطاعات الكهرباء.. يا بخت من كان جاره واصل">أزمة</a> انقطاع التيار الكهربائي خلال فصل الصيف.</p>

<p>ومن ناحية أخرى، وعلى ميزان الاستثمار الأجنبي المباشر، أي الفرق بين الاستثمارات الداخلة للاقتصاد والخارجة منه، حققتْ استثمارات البترول عام 2024/ 2025 فائضًا بنحو 600 مليون دولار لأول مرة بعد سنوات من العجز في هذا الميزان خلال فترة أزمة الدولار التي أثرت سلبًا على شهية الشركات الأجنبية تجاه هذا القطاع.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26181114/embed" allowfullscreen="" title="oil_investments" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">صافي الاستثمارات الأجنبية المباشر في قطاع البترول والغاز في الفترة بين 2019 و2025</aside><p>يشير أستاذ هندسة البترول والطاقة جمال القليوبي إلى بدء سداد مستحقات الشركاء الأجانب، وما تلاه من إعلان الشركات العالمية تباعًا عن خطط استثمارية جديدة، فشركة إيني الإيطالية على سبيل المثال أعلنت مؤخرًا عن ضخ استثمارات تقدر بنحو 8 مليارات دولار خلال السنوات الخمس المقبلة، وهو رقمٌ كبيرٌ يُعد الأضخم منذ استثماراتها في حقل ظُهر عام 2016.</p>

<p>وفي 2024، <a href="https://www.imf.org/en/-/media/files/publications/cr/2024/english/1egyea2024001.pdf">قدَّر</a> صندوق النقد الدولي المتأخرات القائمة على الحكومة المصرية لقطاع البترول بما يتراوح بين 4 و5 مليارات دولار. مثّل ذلك ذروةَ الأزمة، وجاء الرد من الشركات الأجنبية بالتباطؤ في <a href="https://almanassa.com/node/19775">تنفيذ</a> الاستثمارات.</p>

<p>وبينما كان عام 2023 الأسوأ مع اتجاه صندوق النقد لتجميد برنامجه الإصلاحي مع مصر، فإنه مع استئناف تنفيذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f979e-a381-460a-a712-7262d1a73bd7" href="https://almanassa.com/news/16563" title="مدبولي: الاتفاق مع صندوق النقد على زيادة القرض إلى 8 مليارات دولار">اتفاق</a> الصندوق في الأشهر الأولى من العام التالي، <a href="https://www.reuters.com/markets/commodities/egypt-starts-paying-off-arrears-petroleum-companies-2024-03-26/">بدأت</a> مصر في سداد مستحقات الأجانب منذ مارس/آذار 2024، و<a href="https://www.businesstodayegypt.com/Article/1/6900/Egypt-to-repay-750M-in-foreign-oil-companies%E2%80%99-dues-by">وضعت</a> آلية منتظمة لسداد المستحقات شهريًا، و<a href="https://www.egypttoday.com/Article/3/143440/Egypt-to-settle-750M-in-arrears-to-foreign-oil-companies">من المتوقع</a> أن تنخفض هذه المتأخرات إلى ما بين 1.7 مليار إلى ملياري دولار في 2026.</p>

<h2>بأي ثمن عادت الاستثمارات؟</h2>

<p>تقدم إيني الإيطالية نموذجًا على تحول سياسات شركات البترول في مصر؛ من <a href="https://attaqa.net/2024/07/10/%D8%A5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%87%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84/">التهديد</a> بخفض الاستثمارات خلال فترة الأزمة إلى <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/videos/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-8-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%A5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%B5/1306224753762379/">الوعود</a> باستثمارات مليارية ضخمة، بالتزامن مع <a href="https://www.cnbcarabia.com/145182/2025/11/11/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%9F">سداد</a> جانب من مستحقاتها.</p>

<p>إلى جانب تأثير المستحقات، يضيف القليوبي في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> سببًا آخر لزيادة الاستثمار الأجنبي، وهو أن القطاع شهد مؤخرًا دخول شركات أجنبية جديدة مثل <a href="https://www.youm7.com/story/2023/12/3/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B6%D8%AE%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%B0%D8%A8-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA/6398027">شيفرون</a> الأمريكية للعمل في عدة حقول منها <a href="https://asharqbusiness.com/power/41620/%D8%B4%D9%8A%D9%81%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D9%86%D8%B1%D8%AC%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-2025/">حقل نرجس</a>، بالإضافة إلى شركة إكسون موبيل التي بدأت أعمال البحث والاستكشاف في غرب المتوسط خلال النصف الأول من عام 2025، وأسفرت عن حفر<strong> </strong><a href="https://attaqa.net/2025/01/15/%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D9%83%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%84/">بئر نفرتاري</a>.</p>

<p>سداد المتأخرات ودخول شركات جديدة ليسا عاملي الجذب الوحيدين، فالحكومة قدمت أيضًا عددًا من الامتيازات المالية للمستثمرين الأجانب، من شأنها زيادة أعباء الاقتصاد المصري على المدى الطويل.</p>

<p>من ضمن هذه الآليات ما تداولته <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3365057">تقارير صحفية</a> متفرقة مؤخرًا عن الاتجاه <a href="https://newsroom.info/46739">لرفع</a> سعر الغاز الذي تشتريه الحكومة من حصة الشريك الأجنبي، وهي خطوةٌ قد ترفع عبء تكلفة الاستخراج على الدولة. لكن محمد زيدان الخبير في قطاع البترول يؤكد لـ <strong>المنصة</strong> على أن التكلفة على الحكومة ستظل أقل من عبء الاستيراد "تتراوح أسعار الغاز المحلي حاليًا من 2.25 دولار إلى 4.50 دولار، مقابل الغاز المستورد 14 دولارًا".</p>

<p>هناك حافز جديد <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/5/21/2791469/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A9-r-factor-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9">أُعلن</a> عنه في مايو/أيار الماضي، وهو  تطبيق نظام R-Factor على الاتفاقات البترولية، وهو <a href="https://eug.petroleum.gov.eg/dp/jsp/assets/docs/the_R_Factor.pdf">آلية</a> تسمح للشركة الأجنبية باسترداد تكاليفها بسرعة في البداية، أي أن الشركة تستعيد ما أنفقته على الحفر والتنقيب أولًا، وبعد أن تحقق أرباحًا، تبدأ الحكومة في الحصول على نسبة أكبر من الأرباح، وهو ما يدعو زيدان لدراسته دراسةً متأنيةً لما يشكل من عبء مالي.</p>

<p>يُضاف إلى ما سبق <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%89-%D9%88%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%AB%D9%84/7194149">عودة</a> السماح للشركات الأجنبية بتصدير شحنات من الغاز هذا العام، لكن هذه الوسيلة في التحفيز تضع الحكومة أمام اختيارات صعبة، بالنظر لتقلص نشاط <a href="https://discoveryalert.com.au/egypt-oil-gas-2025-production-rebound-energy-recovery/">التصدير</a> بشدةٍ خلال العامين السابقين وفاءً لاحتياجات السوق المحلية للغاز، وهي الأزمة المستمرة إلى الوقت الراهن.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26259220/embed" allowfullscreen="" title="gas_exports" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">رسم يوضح حجم الصادرات المصرية من الغاز</aside><h2>تحديات استمرار التعافي </h2>

<p>يتوقع مصدرٌ في قطاع الاتفاقات بوزارة البترول استمرار نمو صافي الاستثمارات الأجنبية المتدفقة إلى قطاع البترول خلال الفترة المقبلة، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن الوزارة تعمل حاليًا على تسويق 15 منطقة استكشاف جديدة في البحر المتوسط وخليج السويس، ومتوقعًا أن يتجاوز صافي التدفقات الاستثمارية في القطاع مليار دولار خلال السنة المالية 2025/2026.</p>

<p>ويشير المصدر إلى نجاح الوزارة هذا العام في إبرام حزمة كبيرة من اتفاقات استكشاف المواد البترولية، وهو ما من شأنه أن ينعكس إيجابًا على حركة الاستثمار الأجنبي في هذا المجال؛ "<a href="https://english.ahram.org.eg/News/553050.aspx">تنوع</a> مواقع الاستثمار الجديدة بين البحر المتوسط، خليج السويس، الصحراء الغربية وشمال سيناء، والتوسعات الأخيرة لشركات عالمية كبرى مثل <a href="https://www.shell.eg/ar_eg/media/2025-media-releases/shell-invests-in-mina-west-gas-development-in-egyptian-mediterranean-sea.html">شل</a> و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5323030.aspx">إيني</a> و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/4/18/2773170/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7">بي بي</a> و<a href="https://www.bp.com/content/dam/bp/business-sites/en/global/corporate/pdfs/news-and-insights/press-releases/adnoc-and-bp-to-form-gas-joint-venture.pdf">أدنوك</a> يبعث رسالة واضحة للمستثمرين بأن السوق المصرية آمنة وجاذبة".</p>

<p>ولفت إلى أن هناك أنشطةً مكثفةً لتطوير وتنمية حقل ظُهر خلال العام الحالي، حيث أُضيفت <a href="https://almalnews.com/2072360/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AD%D9%81%D8%B1-%D8%A8%D8%A6%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%88600-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-1/">بئران</a> جديدتان إلى خطة التنمية لزيادة القدرة الإنتاجية، إلى جانب توسع <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84/1304259248411159/">شركة</a> أباتشي الأمريكية في أعمال البحث والتنقيب بالصحراء الغربية، مما ساهم في رفع إنتاج شركة خالدة للبترول من الغاز الطبيعي.</p>

<table><caption>عدد من اتفاقات قطاع البترول المعلنة هذا العام</caption>
	<thead><tr><th>اسم الشركة</th>
			<th>قيمة الاتفاق</th>
			<th>التاريخ</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td><a href="https://besraha.com/181683">خمس</a> اتفاقيات امتياز استخراج مواد بترولية </td>
			<td>225.3 مليون دولار</td>
			<td>فبراير 2025</td>
		</tr><tr><td><a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/14/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/6987089">اتفاقيات</a> مع مجموعة من الشركات لحفر 24 بئرًا إضافية </td>
			<td>221.23 مليون دولار</td>
			<td> مايو 2025</td>
		</tr><tr><td><a href="https://www.facebook.com/PetroleumTodayMagazine/posts/%D8%A3%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%88%D8%B3-%D8%A5%D9%86%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D8%AA%D8%B6%D8%AE-109-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-/1184688500344744/">اتفاق</a> تحالف BP وADNOC مع إيجاس لتنفيذ استثمارات في منطقة شمال دمياط البحرية</td>
			<td>109 ملايين دولار</td>
			<td>أغسطس 2025</td>
		</tr><tr><td><a href="https://globaleconome.com/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%B4%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D9%81/">اتفاقية</a> بين شركة Shell والشركة المصرية القابضة للغازات الطبيعية</td>
			<td>120 مليون دولار</td>
			<td>أغسطس 2025</td>
		</tr><tr><td><a href="https://www.facebook.com/PetroleumTodayMagazine/posts/%D8%A5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-100-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%AD%D9%81%D8%B1-3-%D8%A2%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82%D9%91%D8%B9%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A/1184653580348236/">اتفاق</a> مع شركة Eni الإيطالية للاستكشاف في منطقة شرق بورسعيد البحرية</td>
			<td>100 مليون دولار</td>
			<td>أغسطس 2025</td>
		</tr><tr><td><a href="https://www.reuters.com/world/M3OZKGNQJROL3KC7IBPIRLOHZ4-2025-09-14/">اتفاقية</a> مع شركة دراجون أويل الإماراتية في منطقة خليج السويس</td>
			<td>40.5 مليون دولار</td>
			<td>سبتمبر 2025</td>
		</tr><tr><td><a href="https://www.elmostqpalelyuom.com/34203">اتفاق</a>  مع شركة Perenco Egypt لحفر ثلاث آبار في شمال سيناء البحرية</td>
			<td>46 مليون دولار </td>
			<td>سبتمبر 2025</td>
		</tr></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption">جدول لعدد من الاتفاقات الموقعة مع شركات استخراج المواد البترولية</aside><p>مع هذا يشدد محمد زيدان على أن تحديات تراكم متأخرات الشركات لم تنته بعد، وستظل تمثل تهديدًا أمام زيادة الاستثمارات في هذا القطاع "الالتزامات في قطاع البترول ديناميكية؛ فكلما استمر الإنتاج تتولد استحقاقات جديدة".</p>

<p>وترتبط القدرةُ على سداد مستحقات شركات الاستخراج بتوفر النقد الأجنبي، ويرى زيدان أننا لا نزال غير قادرين على الحد من نزيف العملة الصعبة في استيراد المواد البترولية بشكل فعال.</p>

<p>في هذا السياق، يشير الخبير في قطاع البترول إلى أن الاكتشافات الجديدة التي أعلنت مؤخًرا، وإن كانت مهمةً، فإنها تمثل نسبةً محدودةً من حجم العجز الذي نضطر لتغطيته بالاستيراد "عندنا عجز 1200 مليون قدم في الغاز (فرق بين الإنتاج والطلب الفعلي) لما يدخل 75 مليون قدم (إنتاج جديد إضافي) فهذا يعني أننا ماشيين بمعدل (زيادة) أقل من النمو الحقيقي (للطلب على الغاز)".</p>

<p><a href="https://arabic.rt.com/business/1730606-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF/">واحتفت</a> وزارة البترول بربط بئرين إضافيتين في غرب البرلس تنتجان 75 مليون قدم يوميًا بشبكة الغاز في مصر معتبرة ذلك إنجازًا كبيرًا، ويشرح زيدان أن الطلب السنوي على الغاز في مصر ينمو في مصر بمعدل 10% إلى 12% سنويًا، فيما لا تمثل حصيلة الاكتشافات التي تخرج من الحقول القائمة أكثر من 10% من هذا الطلب.</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، قال الدكتور مصطفى مدبولي رئيس مجلس الوزراء إن <a href="https://amwalalghad.com/2025/08/13/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7/">منحنى</a> إنتاج الغاز الطبيعي في البلاد بدأ في الصعود مجدداً، بعد أن تراجع خلال الأعوام الماضية من أكثر من 6.6 مليار قدم مكعبة يوميًا إلى نحو 4.1 مليار، متوقعًا العودة إلى معدلات الإنتاج الطبيعية بحلول 2027.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26418" role="article" about="/stories/26418" data-sanitized-id="node-26418" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26418" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26418" data-ph-capture-attribute-link-title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يربط زيدان طموحات الحد من العجز في المواد البترولية، خاصة في الغاز، باكتشاف حقول جديدة ضخمة على غرار حقل ظهر، وهو ما تسعى إليه وزارة البترول حاليًا من خلال طرح مناطق جديدة، لكن ثمار هذه المساعي ستستغرق وقتًا طويلًا.</p>

<p>"الموضوع دا، البحث والاستكشاف والإنتاج وربط لخطوط الإنتاج من المناطق البحرية أو البرية بأقرب مناطق تجميع الغاز والزيت (يستغرق) مش أقل من خمس سنين"، يشير إلى إعلان وزارة البترول هذا الشهر عن <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/5204868-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%8A-4-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1">مزايدة</a> عالمية لاستكشاف أربع مناطق جديدة في البحر الأحمر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ab32098c2f03c2ef2165f7c46c16c8718de57936cdee386d5dfe4120464148a3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765114338729580</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.55 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.45</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
        <div data-sanitized-class="value">
            -0.01
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765112525737296</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يحافظ على مكاسبه ويترقب قرار الفيدرالي الأمريكي وسط توقعات قوية بخفض الفائدة</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/2011</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/GhTjF5rYZph5glMFKljUgnx7RSPOjNP0ZxsCS2o5.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/GhTjF5rYZph5glMFKljUgnx7RSPOjNP0ZxsCS2o5.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>أوضح تقرير صادر عن منصة «آي صاغة» لتداول الذهب والمجوهرات أن أسعار الذهب في السوق المحلية شهدت تراجعًا طفيفًا خلال تعاملات الأسبوع الماضي بنسبة بلغت 0.6%، كما سجلت الأوقية في البورصة العالمية انخفاضًا بنحو 0.4%. يأتي ذلك...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/2011" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 14:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765108942261616</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نحو نظام اقتصادي دولي بديل من أجل دول الجنوب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28838</link>
						<dc:creator>عمرو عادلي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/f4ruix4wkaek1zl.jpg.webp?itok=JIPgMpYx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/f4ruix4wkaek1zl.jpg.webp?itok=JIPgMpYx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل نحو شهر صدر <a href="https://www.elgaronline.com/view/journals/roke/13/4/article-p562.xml">مقال </a>أكاديمي للكاتب الكوري الجنوبي الشهير <a href="https://hajoonchang.net/">ها جوون تشانج </a>بالاشتراك مع الاقتصادي التشيلاني <a href="https://scholar.google.com/citations?user=p0e2SLUAAAAJ&amp;hl=es">خوسيه ميجيل أهاموودا </a>حمل عنوان "نحو نظام اقتصادي دولي جديد للقرن الحادي والعشرين: وضع أجندة لسياسات الصناعة والتجارة من أجل الجنوب العالمي".</p>

<p>وها جوون تشانج لمن لا يعرفه هو أحد أعمدة الاقتصاد السياسي النقدي، وله كتابات بارزة في دراسات التنمية أهمها كتاب "<a href="https://ia600208.us.archive.org/29/items/4.3.2024/A03786.pdf">السامريون الأشرار</a>"، الذي فنَّد فيه الكثير من الحجج التي طالما ساقها صندوق النقد والبنك الدوليان في الدفاع عن السوق الحرة باعتبارها السبيل الوحيد للتنمية، حيث شدد على الدور التاريخي للدولة، وليس السوق، في دفع الصناعة وتطوير التكنولوجيا بدول جنوب شرق آسيا، خاصة بلده الذي عاش ما يعرف ب<a href="https://kccuk.org.uk/en/about-korea/economy/the-korean-economy-the-miracle-on-the-hangang-river/">المعجزة الكورية</a>.</p>

<p>يواصل ها جوون تشانج مسيرته النقدية في مجال التنمية من خلال المقال محل العرض والنقاش هنا، الذي يركز على أطر الحوكمة في مجال التجارة الخارجية.</p>

<h2>منظمة التجارة العالمية ضد التنمية </h2>

<p>يقدم تشانج وأهاموودا عرضًا تاريخيًا لمحاولات دول الجنوب العالمي، أو ما يعرف بالدول النامية، تعديل قواعد عمل الاقتصاد العالمي في مجالات الصناعة والتجارة والاستثمار منذ سبعينيات القرن الماضي، لكي تصبح هذه القواعد منحازة لمصالحها وليس لدول الشمال.</p>

<blockquote>
<p>قيدت منظمة التجارة العالمية دول الجنوب وحرمتها من توجيه الاستثمارات الأجنبية أو دعم الصناعات المحلية</p>
</blockquote>

<p>ولكن هذه المحاولات انتهت إلى الفشل بسبب موجة السياسات النيوليبرالية التي فرضتها الولايات المتحدة وأوروبا على بلدان الجنوب من خلال مؤسسات دولية من أبرزها <a href="https://www.wto.org/english/news_e/pres95_e/ov11.htm">منظمة</a> التجارة العالمية التي تأسست في 1995.</p>

<p>وضعت منظمة التجارة الكثير من القيود على بلدان الجنوب حتى تمنعها من محاكاة التجارب الكورية والتايوانية أيضًا، فبينما استطاع هذان البلدان قبل عقدين أو ثلاثة من تأسيس المنظمة، بفضل تدخل الدولة في الاقتصاد، أن يدعما تعميق الصناعة وتوطين التكنولوجيا، فإن قواعد منظمة التجارة حالت دون تكرار هذه التجربة في بلدان أخرى من الجنوب العالمي.</p>

<p>قيدت التزامات دول الجنوب في ظل اتفاقات المنظمة من مساحات التدخل لتوجيه الاستثمارات الأجنبية، أو لدعم الصناعات المحلية، كما وضعت حواجز كبيرة <a href="https://www.southcentre.int/research-paper-213-13-december-2024/?utm_source=chatgpt.com">تحول</a> دون نقل التكنولوجيا من خلال تشديد إجراءات حماية حقوق الملكية الفكرية، خاصة فيما يخص براءات الاختراع والأسماء التجارية والأسرار الصناعية، مع لعب الولايات المتحدة دورًا مهمًا في تعقب ومعاقبة الشركات والدول المتهمة بالمخالفة.</p>

<h2>العالم اليوم.. الأزمة والفرصة </h2>

<p>الجدال حول دور الدولة في التنمية ربما كان قد بلغ ذروته خلال العقد الأول من الألفية الحالية، وقت أن كانت "<a href="https://www.elgaronline.com/edcollchap/edcoll/9781782549918/9781782549918.00010.xml">النيوليبرالية</a>" تتمتع بشيء من المصداقية لدى الأوساط الدولية، وتفرض هيمنتها عبر ترديد تصورات عن أن الدولة مستثمر فاشل والسوق هو الوحيد القادر على إحداث طفرة تنموية في بلدان الجنوب.</p>

<p>وفي مواجهة هذه النظرية الصاعدة، تبنَّى التيار النقدي-الذي كان ها جوون تشانج من قادته- أن السوق وحده لن يقدر على تحقيق هذه التنمية الموعودة، وأن بلدانًا متوسطة الدخل مثل مصر ستظل قابعة في نفس مستوى الدخل ما لم تتدخل الدولة.</p>

<p>تهشمت مصداقية النيوليبرالية مع اندلاع <a href="https://www.worldgovernmentssummit.org/ar/observer/articles/detail/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84-%D9%85%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2008">الأزمة</a> المالية في الولايات المتحدة في 2008، عندما أصابت "النظرية" الاقتصاد الأمريكي في مقتل، وهو مركز الاقتصاد العالمي، فما بالنا بما فعلته في الدول الطرفية، لم يعد النقاش حاليًا يتمحور حول مدى قدرة النظام العالمي النيوليبرالي على تحسين دخل البلدان النامية، ولكن كيف نهدم هذا النظام ونعيد بناءه من جديد أو كيف نتعايش مع أزمته على الأقل.</p>

<p>في هذا السياق، يرى الكاتبان أن النظام الاقتصادي العالمي يواجه حاليًا أزمة عميقة متعددة الأبعاد، فهي من جهة سمحت للصين بالمزيد من الصعود على حساب الولايات المتحدة وأوروبا، ومن أخرى صارت الدول الغربية هي من تعارض مبادئ حرية التجارة بعد أن صارت لديها حاجة قوية لحماية صناعاتها المحلية.</p>

<p>وبالتزامن مع هذا تتحرك الإدارات الأمريكية المتعاقبة لتدعيم صناعات مرتفعة التكنولوجيا من باب الأمن القومي وضمان التفوق الاستراتيجي الأمريكي على خصمها الصاعد: <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc1f43f3-3a85-4c14-85e5-e08a5c161406" href="https://almanassa.com/stories/24880" title="هل الصين فعلًا حلوة؟ ">الصين</a>.</p>

<p>يرى ها جوون تشانج وأهاموودا أنه بقدر ما تمثل تلك التغيرات خطورة على اقتصادات العالم النامي لأنها تأتي بالكثير من عدم اليقين، كما أنها تفتح الباب أمام فوضى قد يدفع ثمنها الأطراف الأضعف في الاقتصاد العالمي، إلا أن الاضطراب ذاته يمثل فرصة -ربما نادرة- لرفع مطالب ملموسة لتعديل النظام الاقتصادي العالمي لصالح دول الجنوب.</p>

<h2>عودة السياسات الصناعية</h2>

<p>يعدِّد المؤلفان نقاط قوة بلدان الجنوب في مرحلة ما بعد منظمة التجارة العالمية، هذه القوة مشروطة بقدرة تلك البلدان على تجاوز الخلافات والتنسيق فيما بينها.</p>

<p>أول هذه العناصر أن اقتصادات الجنوب اليوم أكبر كثيرًا مما كانت عليه وقت صعود النيوليبرالية، وذلك بفضل نمو اقتصادات آسيا في العقود الماضية خاصة الصين.</p>

<p>من ينظر إلى <a href="https://www.statista.com/chart/30638/brics-and-g7-share-of-global-gdp/?srsltid=AfmBOoo6Lij3GHCkg0tS7CnvHAM3iNrglTt7F3PXbyXOsprg8NKqUiVU">نصيب</a> مجموعة السبع الكبرى من الاقتصاد العالمي في 1995 يجده عند 45% مقابل 17% للاقتصادات التي ستشكل مجموعة <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%84%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81%D9%87%D8%A7/a-73141377">البريكس</a> في 2010. أما في 2023 فقد أصبح وزن دول البريكس مجتمعة 32% من الاقتصاد العالمي في مقابل 29.9% لمجموعة السبع، بما يعني أن تزايد الوزن في التجارة والاستثمار العالميين يرفع من فرص تأثير دول الجنوب على تعديل القواعد الحاكمة.</p>

<blockquote>
<p>اتفاقيات الملكية الفكرية وضعت بالأساس لحماية صناعات غربية من المنافس الآسيوي</p>
</blockquote>

<p>انعكس هذا بالفعل على أرض الواقع من خلال إيجاد أدوات تمويل للتنمية تديرها دول الجنوب، مغايرة لمؤسسات نظام بريتون وودز: صندوق النقد والبنك الدوليين، على رأسها <a href="https://www.ndb.int/">بنك</a> التنمية الجديد <a href="https://www.aiib.org/en/index.html">وبنك</a> البنية الأساسية الآسيوي، علاوة على الدور المتصاعد للبنوك الصينية، يساهم ذلك كله في تغيير أجندة التمويل نحو مشروعات أكثر ارتباطًا بالتنمية والصناعة في دول الجنوب.</p>

<p>ويضيف المؤلفان لهذه العوامل عامل الأيديولوجيا، الذي شهد تغيرًا كبيرًا في السنوات الماضية لصالح نماذج جديدة تتحدث عن دور متزايد للحكومات في التدخل الاستراتيجي من خلال سياسات صناعية تستهدف قطاعات ذات قيمة مضافة مرتفعة. عزَّز من فرص هذا التحول الأيديولوجي عودة <a href="https://adamtooze.substack.com/p/chartbook-286-the-berlin-summit-declaration">السياسات الصناعية</a> في الولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي، ناهيك عن الصين الشعبية.</p>

<h2>كيف نستغل الظرف الراهن؟</h2>

<p>القوة الصاعدة لبلدان الجنوب، وسقوط سمعة النيوليبرالية، يجب أن تُستغل لتوجيه ضربة للنظام العالمي وبناء نظام جديد، ما هي أولى الخطوات إذن نحو هذا المسار؟ يرى الكاتبان أن من أبرز هذه الخطوات هي التمرد على "التريبس".</p>

<p>يرى تشانج وأهاموودا أن اتفاقية <a href="https://www.wipo.int/wipolex/ar/treaties/details/231">التريبس</a>،<a href="https://www.wipo.int/wipolex/ar/treaties/details/231"> </a>الخاصة بتنظيم جوانب الملكية الفكرية المتعلقة بالتجارة، وضعت بالأساس لحماية صناعات أمريكية وأوروبية بعينها من المنافسة المتزايدة من الاقتصادات الآسيوية في التسعينيات، وأنها خدمت أوضاع شبه احتكارية لبعض كبريات الشركات بزعم حماية ملكيتها الفكرية بما قيد كثيرًا من فرص نقل التكنولوجيا والخبرات والمهارات.</p>

<p>ساهمت التريبس في تجميد أوضاع اقتصادت الجنوب العالمي في مواضعها كاقتصادات حبيسة أنشطة منخفضة القيمة المضافة، بسبب ما فرضته من  عوائق رفعت تكاليف الأنشطة عالية القيمة التي كان يمكن أن تدخل فيها بلدان الجنوب إذا كانت التكنولوجيا الغربية متاحة مجانًا. </p>

<p>وعبَّر ها جوون تشانج في <a href="https://almanassa.com/efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https:/www.tandfonline.com/doi/pdf/10.1080/14649880120067293?casa_token=vRUdtbXa5YwAAAAA:OH3G8PStitGE8gBBwu9HXO-VHQd_Xqabds-KPWq-JY7TgJrfAzne1JLBFlf845emI-o06s-czxklIRs">كتابات </a>سابقة عن قناعة، مدعومة بالكثير من الأدلة التاريخية، عن الارتباط الوثيق بين القدرة على ترقية الصناعات في بلدان مثل كوريا وتايوان بل والصين لاحقًا، وتجاوز قيود الملكية الفكرية. ويذهب في هذا إلى أن الحالات الأسبق إلى التقدم في الصناعات الدوائية في أوروبا، مثل ألمانيا وسويسرا، اعتمدت على ضعف نظم الملكية الفكرية في نهاية القرن الـ19 وبداية القرن الـ 20 كي تزيد من تنافسيتها في الأسواق العالمية.</p>

<p>يرى المؤلفان أن الوقت قد حان لبناء موقف موحد في هذا المجال بالتحديد بهدف صياغة قواعد تعبِّر عن المصالح الجديدة، بما يتجاوز القيود الاحتكارية التي رسختها التريبس منذ التسعينيات.</p>

<p>لا شك أن في مقال تشانج وأهاموودا الكثير مما يدعو للتفكير في المسارات الممكنة للتعامل مع أزمة الاقتصاد العالمي الراهنة، كما أن المقال يضع يده على عدد من القضايا ذات الأثر العميق على فرص التنمية المستقبلية.</p>

<p> لكن ربما أضعَف ما في المقال عدم إيلاء الاهتمام الكافي بصعوبات التنسيق بين دول الجنوب العالمي، ودرجة تماهيها في المصالح مع التفاوت المتزايد في هياكلها الاقتصادية.</p>

<p>ولعل الوزن الكبير للصين في الاقتصاد العالمي، وقدرتها على تجاوز صعوبات جمة في مجال تحصيل وإنتاج التكنولوجيا مرتفعة القيمة، يجعل هذا البلد غير مهتم بالضرورة بهموم دول الجنوب، التي لا تزال تعتمد على تصدير المواد الخام أو على الصناعات كثيفة العمالة.</p>

<p>وبالرغم من هذا التحفظ فإن مقال تشانج وأهاموودا لا يزال قيّمًا، إذا أخذنا في الاعتبار أن الخصومة الصاعدة بين الصين والولايات المتحدة، واتساع فجوة الخلاف بين الأخيرة وحلفائها الأوروبيين، كله من شأنه أن يزيد من مساحات التفاوض لدول الجنوب العالمي بين تلك القوى بحثًا عن فراغات تنفذ من خلالها لنظام مستقبلي أكثر قبولًا لمطالبها التنموية.  </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9e26bb5e6b8cfa3588a0f2d6d6732ef578c7b007712abc55d743b44e6aa30791">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 14:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765108942261615</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6411.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6365.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765042323109684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5610  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5570  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765042323109683</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">44880  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44560  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765042323109682</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يواصل الصعود محليًا وسط ترقب قرار الفيدرالي الأمريكي وخفض الفائدة في الهند</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/2010</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/Bw4ge9eDsYCZsX8Rs3BPQfP0RScQty1b03UecO83.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/Bw4ge9eDsYCZsX8Rs3BPQfP0RScQty1b03UecO83.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p> </p>
<p>سجّلت أسعار الذهب في السوق المحلية ارتفاعًا جديدًا خلال تعاملات اليوم السبت، رغم توقف التداولات في البورصة العالمية بسبب العطلة الأسبوعية. جاء هذا الارتفاع بالتزامن مع تراجع الأوقية عالميًا بنحو 0.4% بنهاية تعاملات...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/2010" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 13:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765020739612232</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.62 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.52</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
        <div data-sanitized-class="value">
            0
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 13:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765018922724310</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6428.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6382.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764972124138196</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5625  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5585  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764972124138195</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">45000  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44680  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764972124138194</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6451.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6411.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764948737611621</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5645  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5610  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764948737611620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">45160  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44880  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764948737611619</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.62 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.52</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
        <div data-sanitized-class="value">
            0.05
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 11:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764925332398017</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6417.25  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6388.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 22:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764878523642674</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5615  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5590  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 22:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764878523642673</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
