<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>اقتصاد</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of اقتصاد</description>
		<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 10:45:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 04 Sep 2025 07:45:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5531.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5502.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 02:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756940522819939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4840  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4815  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 02:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756940522819938</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">38720  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">38520  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 02:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756940522819937</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5542.75  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5514.25  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931528445744</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4850  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4825  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931528445743</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">38800  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">38600  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931528445742</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25730</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2863179e-cc9f-4e2f-a9c6-9eca7f9c65a9.png.webp?itok=xtsMb0Ep" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2863179e-cc9f-4e2f-a9c6-9eca7f9c65a9.png.webp?itok=xtsMb0Ep" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>خلال سنوات ملء إثيوبيا سد النهضة، تصاعدت المخاوف في مصر من تأثيره على مواردها المائية، لتتصدر النقاشات العامة خلال السنوات الخمس الماضية. لكن في الوقت الذي تتوجه فيه أنظار الجميع نحو التهديدات المائية القادمة من القرن الإفريقي، تنخرط الحكومة المصرية في تنفيذ مشاريع عملاقة تهدف إلى إعادة توجيه المياه لاستصلاح مساحات شاسعة من الصحراء.</p>

<p>هذه الجهود التي تبدو واعدة، تثير تساؤلات حول أولويات توزيع المياه في مصر، وتأثير هذه السياسات على منتجي الغذاء والسيادة الغذائية للبلاد. وفي ظل الحديث المستمر عن العطش والندرة المائية، تتراجع العدالة المائية إلى الهامش، وتغيب الأسئلة الواجبة بشأن كيفية إدارة مصر مواردها المائية، ولصالح من.</p>

<p>منذ أن أعلنت إثيوبيا بدء بناء سدِّها عام 2011؛ تُكرر مصر الإعراب عن قلقها العميق من تقليص حصتها من مياه النيل بما قد يُسبب اضطراباتٍ كبيرةً في قطاعي الزراعة والاقتصاد. ومع فشل جولات التفاوض المتوالية لحل النقاط العالقة بشأن السد، خاصة في السنوات الخمس الأخيرة، تصاعدت حدة الخلافات والتوتر الجيوسياسي بين مصر وإثيوبيا.</p>

<h2>سردية الخوف والعطش</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0b5594a3-4579-43da-a394-18f6448bdd2b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2019-10-01T085738Z_1780912058_RC18957504D0_RTRMADP_3_ETHIOPIA-DAM.JPG.webp?itok=J-T27xsf" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>إنشاءات سد النهضة. بإذن خاص من رويترز</figcaption></figure><p>لكن رغم ذلك، لا يبدو أن ملء خزان السد الإثيوبي أثّر حتى الآن على حصة مصر من المياه. فبعد الملء الثالث، أكد رئيس مصلحة الري بوزارة الري والموارد المائية لقناة <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2955634">صدى البلد</a> أن حصة مصر لم تشهد نقصًا "طوال السنوات الماضية" بسبب الفيضانات العالية في أعالي النيل.</p>

<p>أما الدكتور ضياء الدين القوصي، مستشار وزير الري الأسبق، <a href="https://sarabic.ae/20230913/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%9F-1081001673.html">فقال</a> بعد إتمام الملء الرابع للسد، إن مصر "حتى الآن لم تتأثر بعمليات الملء الأربع". أما بالنسبة للملء الخامس العام الماضي، فلم يؤثر بدوره على حصة مصر التي وصلت كاملة، وفق الدكتور <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2024/8/26/2633003/%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84">عباس شراقي</a>.</p>

<p>يعزز مصداقية هذه المعلومات، <a href="https://ipad.fas.usda.gov/cropexplorer/global_reservoir/gr_regional_chart.aspx?regionid=metu&amp;reservoir_name=Nasser&amp;lakeid=000331">ما نشره</a> مشروع G-REALM، الذي يقدم تسلسلًا زمنيًا لتغيّرات منسوب المياه في بعض أكبر البحيرات والخزانات المائية في العالم، وهو تابع لوزارة الزراعة الأمريكية، بأن التغيّرات التي لحقت بمنسوب المياه في بحيرة ناصر من 2020 إلى 2024، بقيت عند مستويات مشابهة أو أعلى قليلًا من التي رُصدت في العقد السابق. </p>

<p>كما يشير منحنى التغيّر في الارتفاع المعدل إلى أن مستوى المياه كان في الفترة نفسها مستقرًا نسبيًا وسجّل أحيانًا ارتفاعًا طفيفًا، ما ينفي فرضية انخفاض مستويات المياه مقارنة بالسنوات السابقة على الملء.</p>

<p>وفي مؤتمر أسبوع القاهرة الدولي للمياه عام 2019، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CXd4povRFkM">عرض</a> الدكتور إلكو فان بيك، وهو خبير هولندي في مجال الموارد المائية وقدّمته الوزارة باعتباره قائد فريق دراسة تأثير سد النهضة على مصر، دراسةً تستبعد احتمال تأثر مصر بعجز مائي كبير جراء عمليات الملء الإثيوبية، إلا إذا تزامنت إحداها مع موسم جفاف الأمطار.</p>

<p>كما خلصت إلى النتيجة ذاتها دراساتٌ أكاديميةٌ أخرى، مثل <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s40899-022-00800-3">دراسة</a> عادل صالحي وسارة بن عبد الوهاب المنشورة عام 2022 بمجلة الإدارة المستدامة للموارد المائية العلمية، وتناقش أثر المِلْأَين الأول والثاني على دول المصب، وكذلك <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-020-19089-x">الورقة</a> المنشورة بمجلة نيتشر<strong> </strong>المرموقة عام 2020 لمجموعة من الباحثين المشتغلين على قضايا المياه منذ سنوات.</p>

<p>ولأن عمليات الملء جرت في ظل فيضانات كانت في معظمها أعلى من المتوسط؛ غمرت السيول والفيضانات السودان، بينما اضطرت مصر إلى تصريف ملايين الأمتار المكعبة من المياه إلى مفيض توشكى، لحماية جسم السد بعد وصوله للحد المطلوب والمخطط له محليًا.</p>

<blockquote>
<p>ما الدور الذي لعبته سردية الخوف في تمرير التغيرات التي تشهدها سياسات توزيع المياه في مصر؟</p>
</blockquote>

<p>ورغم أن بإمكاننا القول الآن، وبعد اكتمال ملء بحيرة السد الإثيوبي، إن الخطر على دول المصب قد تلاشى؛ فإن ماكينة الإعلام، مدعومةً ببعض الأبحاث الأكاديمية، استمرت في إنتاج سردية مثيرة للذعر بشأن تأثير سد النهضة، وهي سردية أُجهضت في الواقع على مدار الخمس سنوات الماضية.</p>

<p>ساهمت الصحافة والأوساط الأكاديمية معًا في تعميم خطاب الكارثة والخوف. وفي سياق يعبِّر بوضوح عن هيمنة خطاب الكارثة المائية والجفاف والعطش المرتبطين بسد النهضة، على خطابي السلطة والمعارضة، يُعتبر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ELftr1DtuwE">التقرير</a> الذي أنتجته الجزيرة بالتعاون مع جهات أكاديمية تحت عنوان "خنق النيل"، تجسيدًا واضحًا لحالة إنتاج الذعر التي لم تقتصر على الجهات الرسمية المصرية ومنصاتها الإعلامية فحسب، بل شملت أيضًا منصات عربية كبيرة.</p>

<p>كل هذا ساهم في أن تهيمن سردية الكارثة المحتملة على المشهد العام في مصر. المعارضة من جانبها، استغلت هذا الخطاب للهجوم على نظام الرئيس السيسي واتهامه بالتفريط في حق مصر التاريخي في مياه النيل. وفي المقابل، وجدت الدولة في هذه السردية التضخيمية وسيلة فعالة للضغط على المجتمع الدولي لاتخاذ موقف أكثر صرامة من إثيوبيا، ودفعها للتوصل إلى اتفاق ملزم بشأن قواعد الملء والتشغيل، خاصة في أوقات الجفاف.</p>

<hr><p>لكن في خضم هذا الخطاب المهيمن حول سد النهضة، يبرز سؤال كبير وغالبًا ما يجري تجاهله: كيف استخدمت الدولة هذا الخطاب داخليًا؟ وما الدور الذي لعبته تلك السردية في تمرير التغيرات التي تشهدها سياسات توزيع المياه؟</p>

<p>هنا تظهر فرضية مثيرة: هل كان التمادي في التركيز على مخاطر سد النهضة ذريعةً لتبرير مشاريع التوسع الزراعي الكبرى في مصر، بما أُعيد توجيهه من موارد مائية هائلة؟ وهل ساهمت تلك المشاريع في تفاقم أزمات المياه التي تعاني منها المجتمعات الريفية والزراعية منذ سنوات، دون أن يكون لسد النهضة التأثير الكبير الذي قدَّمته سردية الخوف السائدة؟</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a3254088-9200-43a1-9c1b-fae708ee7c8d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/cutting-trees_0.png.webp?itok=2pv6MVy9" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال-  المنصة</aside></div>
<figcaption>شكّل التمادي في التركيز على مخاطر سد النهضة، ذريعةً لتبرير مشاريع التوسع الزراعي الكبرى في مصر، على حساب الفلاحين</figcaption></figure><h2>هل سقت مياه الفلاحين أرض الباشا؟</h2>

<p>في العقد الأخير، شهدت مصر توسعًا هائلًا في مشروعات استصلاح الأراضي الزراعية، مع إطلاق الحكومة العديد من المبادرات الطموحة لتحويل مساحات واسعة من الصحراء إلى أراضٍ زراعية، وأعادت إحياء مشروعات قديمة من الموت، مثل "المليون ونصف فدان" و"توشكى والعوينات"، و"الدلتا الجديدة" بما فيه النهر الصناعي الجديد، ويفترض أنها جميعًا تهدف إلى تحقيق تنمية زراعية واسعة النطاق.</p>

<p>لكن رغم الطموحات الكبيرة، تظل تساؤلات حاسمة حول كيفية تخصيص الموارد المائية وتوجيهها لهذه المبادرات، وتأثيراتها على مستقبل الزراعة في مصر.</p>

<h3>توشكى تقوم من الأموات</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="84c0e76c-76fb-4bed-aff3-c113fe2dd0a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/84c0e76c-76fb-4bed-aff3-c113fe2dd0a9.jpg.webp?itok=SGfMm_8U" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">رئاسة مجلس الوزراء، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>وزير الزراعة السابق السيد القصير يتفقد مشروعات تنمية توشكى وزراعات القمح والنخيل والمانجو، 11 ديسمبر 2021</figcaption></figure><p>يقع مشروع توشكى في الصحراء الغربية على بعد حوالي 225 كيلومترًا جنوب أسوان، وكان جزءًا من حلم كبير راود كل رؤساء مصر لتحويل الصحراء إلى واحة زراعية خضراء. رغم الطموحات الكبيرة، واجه المشروع منذ انطلاقه عام 1997 العديد من التحديات، حالت دون استكماله في موعده عام 2017، وبتكلفته التي قُدِّرت بنحو <a href="https://ida2aat.com/toshka-the-good-revive/">70 مليار دولار</a>.</p>

<p>كان الهدف الرئيسي إنشاء دلتا زراعية جديدة في جنوب الصحراء الغربية، وزيادة الرقعة الزراعية بمساحة تصل إلى مليون فدان، بالإضافة إلى إنشاء مجتمعات صناعية وعمرانية جديدة، وتوفير 45 ألف فرصة عمل سنويًا، مع آمال بأن يستوعب في نهايته بين 4 إلى 6 ملايين شخص من السكان.</p>

<p>خُصّصت للمشروع 5 مليارات متر مكعب من مياه النيل المخصصة لمصر التي يبلغ إجماليها 55.5 مليار، تُسحب من بحيرة ناصر بواسطة محطة رئيسية تتطلب 250 ميجاوات من الطاقة لضخ المياه في ترعة الشيخ زايد. <a href="https://www.elbalad.news/5093898">تمتد</a> القناة الرئيسية بطول 47.45 كيلومترًا وبعرض 30 مترًا في قاعها، وتتضمن قنطرة للتحكم في مناسيب المياه، بالإضافة إلى مفيض لتصريف المياه الزائدة.</p>

<p>مع ضخ المياه في ترعة الشيخ زايد عام 2003، بدأت الاستثمارات الخليجية بالتدفق إلى المنطقة. استحوذت شركتان سعوديتان هما المملكة والراجحي، وشركة الظاهرة الإماراتية، على معظم أراضي المشروع، بتخصيص 100 ألف فدان لكل شركة، فيما خُصص 62 ألف فدان لشركة جنوب الوادي الحكومية المصرية ليصبح الإجمالي 362 ألف فدان من إجمالي 450 ألفًا مستهدفة.</p>

<p>لم تُستكمل أعمال الفروع الأربعة للترعة، ولم تُوزّع كامل المساحة المستهدفة إلى أن اندلعت ثورة يناير. خلال سنتي الثورة بين 2011 و2013، زادت النقاشات حول أراضي شركة المملكة المملوكة للأمير السعودي الوليد بن طلال، لتتنازل في النهاية تحت الضغط الشعبي والإعلامي عن المساحة غير المستصلحة التي بلغت 75 ألف فدان، واحتفظت بـ25 ألفًا الباقية.</p>

<p>في عام 2014، عاد اهتمام الدولة بمشروع توشكى، وزادت المساحة المخطط استصلاحها إلى حوالي <a href="https://www.elbalad.news/6153120">مليون فدان</a> وأُدرجت ضمن الخطة الرئاسية الطموحة لاستصلاح أربعة ملايين فدان، حيث أعيد توجيه الدعم له وتحويله إلى مشروع "توشكى الخير". في عام 2017، اشترى جهاز مشروعات الخدمة الوطنية المساحة المتبقية من شركة المملكة.</p>

<p>في يوليو/تموز 2019، <a href="https://manshurat.org/node/65307">صدر</a> القرار الرئاسي رقم 337 لسنة 2019، متضمنًا سحب 219 ألف فدان من الهيئة العامة لمشروعات التعمير والتنمية الزراعية لتعود إلى ملكية الدولة، وإعادة تخصيص 102 ألف فدان للهيئة العامة لمشروعات التعمير والتنمية الزراعية، وتخصيص 275 ألف فدان لجهاز مشروعات الخدمات الوطنية بالقوات المسلحة لأغراض الاستصلاح والاستزراع.</p>

<p>وحسب <a href="https://almalnews.com/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D8%A8-163-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%AA%D9%88%D8%B4%D9%83/">تقرير</a> نشرته صحيفة المال <a href="https://web.archive.org/web/20201127175701/https://almalnews.com/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D8%A8-163-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%AA%D9%88%D8%B4%D9%83/">ثم حذفته</a>، سُحبت مساحات كبيرة من الأراضي من شركات كبرى تعمل في توشكى. بقي لجنوب الوادي 44.2 ألف فدان، وللراجحي 16.8 ألف، وللظاهرة 37.5 ألف. في المقابل، خُصص لشركة "الريف المصري الجديد" 108 آلاف فدان، ولوزارة الإسكان 10 آلاف فدان لإقامة مدينة توشكى الجديدة.</p>

<p>لكن بعد سنة ونصف السنة، صدر <a href="https://manshurat.org/node/70969">قرار جمهوري جديد</a> رقم 621 لسنة 2020، يلغي القرار السابق، ويُخصص 930 ألف فدان لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية بمنطقة منخفض توشكى في محافظتي أسوان والوادي الجديد. نصف هذه المساحة يقع في توشكى والنصف الآخر في نطاق محافظة الوادي الجديد (العوينات).</p>


<div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="998e56be-3242-44f5-ad0f-7b73b9ed3abb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/998e56be-3242-44f5-ad0f-7b73b9ed3abb.png.webp?itok=qO2etp-f" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<p>مع إحياء مشروع توشكى عام 214، تضاعفت المساحة التي خُصصت له في بدايته. وفي السنوات الأخيرة، شهد المشهد الزراعي طفرة في حجم المساحة المنزرعة كما تـظهرها الصور الجوية، مع نمو زراعات عديدة مثل الحبوب والبرسيم الحجازي، وتطوير أكبر مزرعة نخيل في العالم من أجل التصدير للشركة الوطنية، بطاقة 4 ملايين نخلة.</p>

<p>يزيد نمو المساحات المزورعة عمومًا في توشكى خلال الفترة نفسها التي نتحدث فيها عن العطش وعجز المياه، دون طرح الأسئلة اللازمة عن عدالة التوزيع، وعن النفاذ غير المحدود للمستثمرين وللشركة الوطنية للمياه والطاقة، في الوقت الذي تُغلَّظ فيه إجراءات التقشف المائي على الفلاحين في الدلتا والوادي.</p>

<h3>دلتا جديدة على حساب القديمة</h3>

<p>على بُعد أكثر من 1200 كيلومتر إلى الشمال الشرقي، يقع مشروع الدلتا الجديدة؛ أحد أبرز محاولات مصر توسيع رقعتها الزراعية. يعتمد المشروع على نهر صناعي طوله 114 كيلومترًا، كلَّف أكثر من 5 مليارات دولار وفق <a href="https://www.theguardian.com/global-development/article/2024/jul/30/egypt-greening-desert-sisi-future-of-egypt-plan-food-price-inflation-water-deficit-irrigation">تقرير</a> نشرته الجارديان؛ من مياه النيل والمياه الجوفية ومياه صرفٍ معادة التدوير.</p>

<p><a href="https://www.esa.gov.eg/naze3_2022_15.aspx">تُقدّر</a> حصة المشروع المائية بأكثر من 3.5 مليار متر مكعب سنويًا. ويتكون من مرحلتين؛ الأولى مشروع مستقبل مصر والثانية مشروع محور الضبعة. يهدف مشروع "مستقبل مصر" في نهايته إلى استصلاح 2.2 مليون فدان.</p>

<p>تنطلق القناة التي تجلب مياه النيل للنهر الصناعي من فرع رشيد وتقطع الحقول شرقًا نحو الصحراء، وهي معدة لنقل 10 ملايين متر مكعب من مياه النيل يوميًا عبر ترعة تسحب المياه من خط رشيد شرقًا لتحرمها من استكمال مسارها التاريخي نحو فلاحي شمال الدلتا، لتروي هذه المياه الوفيرة أراضي مشروعات الهيئة الهندسية وغيرها من المستثمرين، الموجهة بشكلٍ أساسيٍّ للتصدير وفق الخطط المعلنة.</p>

<p>يتضمن مشروع الدلتا الجديدة أيضًا أكبر محطة لمعالجة مياه الصرف الزراعي في العالم، وهي جزء أساسي منه. تتمتع بقدرة إنتاجية تصل إلى 7.5 مليون متر مكعب يوميًا من مياه الصرف الزراعي، مما يسهم بشكل كبير في استصلاح مليوني فدان في منطقة الدلتا الغربية. <a href="https://www.hassanallam.com/news/the-new-delta-irrigation-water-treatment-plant-secured-four-gwr-global-records-including-the-worlds-largest-water-treatment-facility">تُقدّر</a> تكلفتها الإجمالية بحوالي 20 مليار جنيه مصري.</p>

<p>وإذا كان استلاب مياه النيل مباشرةً بقناةٍ تُغذّي النهر الصناعي يأتي خَصمًا مباشرًا من مياه الفلاحين، فإن إعادة تدوير مياه الصرف الزراعي يُعدُّ استلابًا غير مرئيٍّ لجزءٍ من مياههم التي كانوا يستخدمونها لاستكمال حصصهم وريِّ أراضيهم.</p>

<p>وتحذر <a href="https://www.mdpi.com/2073-4441/16/1/157">الورقة</a> التي أعدَّها باحثون مشتغلون على قضايا إدارة المياه في مصر، بعنوان "استنزاف مياه الصرف من دلتا النيل لري الأراضي الصحراوية في مصر"، من تقويض قدرة دلتا النيل على إنتاج الغذاء، بسبب توجيه هذه المياه إلى مشاريع استصلاح الأراضي الصحراوية. وتوضّح أن ذلك يحدث على حساب صغار المزارعين في الدلتا، ويعرِّضهم لفقدان موارد المياه الحيوية التي يعتمدون عليها للري، ويسبب لهم تحدياتٍ اجتماعيةً واقتصاديةً وبيئيةً كبيرةً، خاصة لأولئك المزارعين الذين يعتمدون على هذه المياه في نهاية نظم الري.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="29f5b10c-5013-445d-87f3-42d5f3d60370" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/29f5b10c-5013-445d-87f3-42d5f3d60370.jpg.webp?itok=6reXP6Bb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وزارة الري والموارد المائية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>أعمال تبطين إحدى الترع في النوبارية، الإسكندرية، في إطار "المشروع القومي لتأهيل وتبطين الترع المتعبة". 11 يناير 2021</figcaption></figure><h2>العدالة المائية الغائبة</h2>

<p>بفضل الاستثمار في هذه المشروعات الكبرى، ارتفعت الصادرات الزراعية الطازجة بشكل ملحوظ، لتبلغ عام <a href="https://www.cnbcarabia.com/119156/2024/04/02/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%B1%D9%82%D9%85%D8%A7%D9%8B-%22%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%87-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9%22..-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%88%D8%9F">2023</a> حوالي 7.4 مليون طن، بقيمة إجمالية وصلت إلى 3.7 مليار دولار، وهذه الأرقام غير المسبوقة في تاريخ الصادرات المصرية، سجَّلت ارتفاعًا  في النصف الأول من <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1728154-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%84-29-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-6-%D8%A7%D9%94%D8%B4%D9%87%D8%B1">2024</a>.</p>

<p>لكنَّ مليارات الأمتار المكعبة من مياه النيل والأمطار والصرف الصحي المعالج التي ضُخَّت في هذه المشروعات جاءت خصمًا من صغار الفلاحين، الذين يوفرون الغذاء للسوق المحلية، في سنوات تفاقم أزمات الغذاء، بوصول معدلات التضخم الغذائي هي الأخرى إلى مستويات <a href="https://sustainable-agri-trade.eu/continued-high-food-inflation-a-result-of-egypts-failed-food-security-policy/#:~:text=Food%20inflation%20rates%20stood%20at,affected%20by%20food%20price%20inflation.">غير مسبوقة</a> عام 2023، مُسجّلةً 63%.</p>

<p>تزامنت إعادة تخصيص الموارد المائية في مصر بهذا الشكل، مع تصاعد الحديث المتكرر عن العطش والكوارث المحتملة، وسيادة خطاب التحذير من ندرة المياه وخنق النيل. يظهر التناقض بوضوح، عندما يطارد هذا الخطاب الفلاحين الصغار والمتوسطين في وادي النيل والدلتا المهمشة و<a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/856/3/216404/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%AA-%D8%B9%D8%B7%D8%B4%D8%A7%E2%80%8F%E2%80%8F%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84.aspx">يُميت الزراعات عطشًا</a>، ولا نرى له أثرًا عند الحديث عن الزراعة التصديرية.</p>

<p>هيمن هذا الخطاب الانتقائي على المجال العام. رغم التأكيدات الأكاديمية والرسمية المتكررة بعدم تأثر حصة مصر المائية، كان أحد الفلاحين في كفر الشيخ يخبرني بيقين في أحد اللقاءات الميدانية أن نقص المياه هذا العام سببه سد النهضة. الأمر الذي أكده فلاح آخر <a href="https://www.almayadeen.net/society/%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1---%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%85%D9%87%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84">للميادين</a>، وفلاح ثالث في الأقصر <a href="https://www.la-croix.com/Sciences-et-ethique/En-Egypte-leau-Nil-vitale-gaspillee-2020-11-23-1201126146">لصحيفة فرنسية</a>.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d63b7a3-13a3-41d2-851d-f4e5fa446795" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4982" role="article" about="/stories/4982" data-sanitized-id="node-4982" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4982" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4982" data-ph-capture-attribute-link-title="سور توشكى العظيم.. ما أضافه الجيش لنمط الإنتاج الزراعي الكبير" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سور توشكى العظيم.. ما أضافه الجيش لنمط الإنتاج الزراعي الكبير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بذريعة مواجهة الندرة المائية، حُرم صغار الفلاحين من مياههم. وباسم الخوف من العطش، جرى إسكاتهم. هيمنة سردية الخطر القادم من إثيوبيا، على عدم دقِّتها، قللت من قدرة الفلاحين على مقاومة سياسات إعادة توجيه المياه. لذلك، لم يعُد فكُّ الارتباط بهذه السردية واستعادة النقاش حول قضايا التوزيع الداخلي والتفاوتات الطبقية في الوصول إلى المياه ترفًا، بل ضرورة اجتماعية لحماية الفئات الأكثر هشاشة والمهمشين في المجتمع.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">تنشر <strong>المنصة</strong> هذا المقال ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc2e6289-a14b-4c97-9268-486d758bba60" href="https://almanassa.com/news/16792" title="بشراكة مع المنصة.. انطلاق زمالة محمد أبو الغيط للصحفيين والباحثين">برنامج</a> "زمالة محمد أبو الغيط للصحفيين والباحثين" في عامه الأول.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-bc96da23bec20ea9644a646de38bafdccc43d94d5b87d63d0e7862ad53161905">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365911</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب وتهديدات بريكس.. التنين الصيني يحلق أبعد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26649</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/464240647_1108165747338819_1288466555052206685_n.jpg.webp?itok=-8kLgdL6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/464240647_1108165747338819_1288466555052206685_n.jpg.webp?itok=-8kLgdL6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أنهى ترامب الشهور الستة الأولى من رئاسته باستهداف أغلب الدول الأعضاء في تجمع بريكس بإجراءات اقتصادية. الهند والبرازيل وجنوب إفريقيا وروسيا، لكنه <a href="https://www.bbc.com/news/articles/cg7jjkvzmkxo">استثنى الصين</a> في مفارقة لافتة بعد <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/4/10/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85">التصعيد الكبير</a> ضدها فور استلام رئاسته، الذي أعقبه تراجعٌ سادتْ بعده <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abf6c17e-b56e-47e4-aff3-9eb4a7ef5a6c" href="https://almanassa.com/news/24877" title="ترامب يعلن التوصل لاتفاق مع الصين لإنهاء الحرب التجارية">هدنة قلقة</a> بين أكبر اقتصادين في العالم.</p>

<p>لكن على عكس التعامل الحذر مع الصين، اختارت إدارة ترامب التصعيد ضد جميع الأعضاء المؤسسين الآخرين لتجمع بريكس، بينها أكبر اقتصادات العالم النامي مثل الهند والبرازيل وجنوب إفريقيا. ليس فقط بفرض القيود التجارية عليها، لكن أيضًا عبر التدخل في الشؤون الداخلية لبعضها، ومحاولة التأثير على علاقاتها بدول جوارها.</p>

<p>تحمل هذه التدخلات دلالات مهمة على الدور الصاعد لمجموعة البريكس، الذي يُشعر تناميه الولايات المتحدة بالقلق ويدفعها دومًا لتحجيمه. تبدو البريكس إذن مرشحةً لتصبح نواة تغيير مهم في التوازنات العالمية، حتى وإن بدت من الخارج مجرد منظمة تتحدث عن <a href="https://asharq.com/politics/114694/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/">عملة موحدة </a>في مواجهة الدولار لا تستطيع فرضها على أرض الواقع، على الأقل في المدى المنظور.</p>

<h2>مدافع ترامب موجهة للبريكس</h2>

<p>علاقة ترامب بدول البريكس مليئة بالمواجهات المتتابعة منذ تولي فترته الرئاسية الثانية، بدءًا بجنوب إفريقيا التي <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/8/12/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89">فرض</a> على وارداتها 30% رسومًا جمركيةً ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67458da9-4410-4a29-b0c6-c5d40c32571b" href="https://almanassa.com/news/23217" title='ترامب يوسع نطاق حرب "يوم التحرير" لتشمل كل الواردات الأمريكية'>مخططاته</a> لكبح واردات جميع الدول وتقليل العجز التجاري الأمريكي. لكن مواجهة جنوب إفريقيا لم تقتصر على الاقتصاد، فقد كرر ترامب مزاعمه عن اضطهاد البيض هناك باستخدام <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3458079">صورٍ مزيفةٍ</a>، باعتبار مواجهتها أولوية لإدارته، لدرجة أنه دعا لمنح المضطهدين المزعومين <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/clynv3ypd6qo">حق اللجوء</a>.</p>

<p>أما البرازيل، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/07/30/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-40-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7">فأخضع</a> ترامب صادراتها لتعريفة جمركية بلغت 50%، ولم يرهن رفع هذه الرسوم بمطالب تجارية مثلما فعل مع غيرها من الدول، ولكن بإنهاء محاكمة رئيسها اليميني السابق جايير بولسونارو، <a href="https://www.ajnet.me/news/2018/11/2/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D8%B7%D8%A8%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3">شبيه ترامب</a>، الذي يواجه تهم التورط في <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20250219-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%88-%D9%8833-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A">محاولة انقلاب</a>!</p>

<blockquote>
<p>اختار ترامب أن يكون أقل صدامية مع بكين لعدم قدرته على استخدام نفس أدوات الضغط معها</p>
</blockquote>

<p>ويبدو أن لا أمل للهند في النجاة من حرب ترامب التجارية، عكس ما ذهبت إليه <a href="https://alqaheranews.net/news/124381/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%A3%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%AF-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7">تحليلات</a> توقعت قبل أشهر أن تصبح نيودلهي بديلَ الصينِ في تصنيع وتصدير المنتجات التي تحتاجها السوق الأمريكية. لكن خلال الشهر الحالي، <a href="https://www.reuters.com/world/india/missed-signals-lost-deal-how-india-us-trade-talks-collapsed-2025-08-06/">انهارت </a>مفاوضاتها التجارية مع الولايات المتحدة، ثم عجَّل ترامب بإصدار قراره التنفيذي بفرض 25% إضافية على <a href="https://asharq.com/politics/150028/%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-50-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AD%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0/">الواردات الهندية</a>، ليرفع النسبة الكلية إلى 50%.</p>

<p>الموقف المتشدد لترامب تجاه الهند يحمل في طياته تصورات عن قدرته على استغلال الاقتصاد أداةً للتحكم في العلاقات الجيوسياسية، فهو يتحدث صراحة عن فرض عقوبات تجارية بسبب استمرار الهند في استيراد النفط الروسي، ومن ثم إعادة تصديره.</p>

<p>يأخذنا ذلك للحديث عن علاقة ترامب بروسيا، وهي علاقة معقدة استغل فيها <a href="https://arabic.cnn.com/tag/al-qwbat-ly-rwsya%20">العقوبات الكبيرة</a> التي ورثها من إدارة جو بايدن على موسكو بعد غزوها أوكرانيا، لنفس الغرض الأخير، وهو محاولة التأثير على علاقة روسيا بجيرانها، وبدأ يساوم موسكو على رفع العقوبات مقابل إنهاء الحرب.</p>

<h2>فرصة للصين لتغيير قواعد اللعبة</h2>

<p>مفارقة استثناء الصين من التصعيد الأمريكي وتأسيس علاقةٍ رهنَ هدنةٍ حذرةٍ، ترجّح أن ترامب اختار أن يكون أقل صدامية مع بكين من بقية دول البريكس؛ لعدم قدرته على استخدام أدوات الضغط نفسها معها، فهي قوة اقتصادية يصعب ترويضها أو السيطرة عليها، وأثبتت التجربة المبدئية قدرتها على إيقاع الأذى بالاقتصاد الأمريكي.</p>

<p>في المقابل، تبدو الصين كأنها تريد استغلال وضعها المتميز هذا لتحقيق تقارب أكبر مع مع دول البريكس. ينعكس ذلك في اهتمامها الواضح بإنجاح البريكس، و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/4501571-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%C2%AB%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3%C2%BB-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A8%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B0%D8%AC%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%88%D9%8A-%D8%A8%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8">حرصها</a> على التوسع في ضم أعضاء جدد له، على الأرجح فإن بكين ترى أن الدور العالمي للولايات المتحدة يتجه للأفول، وتريد أن تستغل تكتل البريكس أداة ضغط لتغيير قواعد التجارة العالمية.</p>

<p>جدير بالذكر أن الصين هي بالفعل<a href="https://www.linkedin.com/pulse/expansion-brics-what-trade-opportunities-arising-tendata/"> الشريك التجاري الأول</a> للهند والبرازيل وجنوب إفريقيا وروسيا، التي تغلب المواد الأولية على هيكل صادراتها، مثل المنتجات الزراعية والتعدينية في حالة <a href="https://tradingeconomics.com/brazil/exports-by-category">البرازيل</a>، والطاقة والمعادن في حالات <a href="https://tradingeconomics.com/russia/exports-by-category">روسيا </a>و<a href="https://tradingeconomics.com/india/exports-by-category">الهند </a>و<a href="https://tradingeconomics.com/south-africa/exports-by-category">جنوب إفريقيا</a>، ما يعني سهولة تكامل دول المنظمة فيما بينها؛ الأعضاء تصدر الخامات للصين، والأخيرة تحوله لمنتجات صناعية تنافس المنتجات الغربية.</p>

<p>تحدث كثيرون عن هذا السيناريو الذي تصبح الولايات المتحدة فيه أكثر عزلة وتنفرد الصين بدول "البريكس" لتخلق معهم تكتلًا تجاريًا جديدًا. لكن من المهم أن نلتفت إلى أن التنافس يظل حاضرًا حتى داخل التكتل نفسه، فدول البريكس الأخرى لا تريد أن تبقى مصدرًا أبديًا للخامات، وسترغب يومًا في منافسة الصين.</p>

<p>ربما ما يقلل من احتمالية الصدام داخل "البريكس" هو اتجاه الصين حاليًا للتخفيف من الاعتماد على الصناعات كثيفة العمالة، والانتقال لمرحلة أعلى من الصناعات ذات المحتوى التكنولوجي والمهاري، ما يعني أن علاقاتها بدول البريكس قد لا تكون صراعًا على صناعات تقليدية بل ستنتقل رؤوس الأموال الصينية لهذه الدول، لإنشاء هذه الصناعات التقليدية هناك من أجل تتفرغ بكين لما هو أهم.</p>

<p>لا تعدو البريكس أن تكون تجمعًا فضفاضًا لدول ذات مصالح متباينة تاريخيًا، لكن المفارقة أن ترامب بإجراءاته المتعسفة ضد هذه الدول قد يخلق الظرف المناسب لتحقيق بعض التقارب بينها، خاصة فيما يتعلق بالتجارة وربما موقع الدولار المستقبلي عملةً ذات استخدام دولي في التعاملات التجارية والاستثمارية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc1f43f3-3a85-4c14-85e5-e08a5c161406" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24880" role="article" about="/stories/24880" data-sanitized-id="node-24880" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24880" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24880" data-ph-capture-attribute-link-title="هل الصين فعلًا حلوة؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل الصين فعلًا حلوة؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>سيظل مفتاح تعزيز العلاقة بين الصين وزميلاتها في البريكس هو تغيير الصيغة القديمة التي تجعل بكين مصدرًا للصناعات التقليدية والدول الأخرى مستوردًا للمنتجات الصينية لصالح علاقة تنقل شيئًا من بهاء الصناعة لهذه البلدان النامية.</p>

<p>يرتبط هذا بتسامح الصين مع تخفيض الفائض التجاري الذي تحققه مع دول مثل <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/chn/partner/ind">الهند</a>، وزيادة العجز مع أخرى مثل <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/bra/partner/chn">البرازيل</a> و<a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/chn/partner/rus">روسيا</a> و<a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/chn/partner/zaf">جنوب إفريقيا</a>، وهو ما ستكون له تكلفة على الصين. لكن يبدو أن الوضع في الصين صار مهيئًا لهذا التحول بالنظر إلى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bfea2fd3-f00d-4296-b8e7-1be5a62e0fc8" href="https://almanassa.com/stories/23775" title="هل تتحمل الصين حربًا تجارية طويلة مع الولايات المتحدة؟"> تراجع</a> الوزن النسبي للتجارة الخارجية في الاقتصاد الصيني في العقدين الماضيين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7e671d430f94ae55bbc00537beef178301aca0d1f589b3a7b3f005f3e8e69be2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365910</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أنبوبة البوتاجاز .. لا أحد يشتري بالتسعيرة في هذا البلد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26062</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/ae074a0a-4da9-4eec-9a3e-c7c293d2e0c1.png.webp?itok=7oSfgzHV" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/ae074a0a-4da9-4eec-9a3e-c7c293d2e0c1.png.webp?itok=7oSfgzHV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبلَ أسابيعَ <a href="https://www.facebook.com/LuxorPortaal/posts/%D9%84%D8%A8%D8%B3-%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%87%D8%B1%D9%87-%D8%A3%D9%86%D8%A8%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B4-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%86%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%AF%D8%B9/1087448150070518/">تداولت</a> السوشيال ميديا صورًا لمفتش تموين في السويس تنكر في هيئة مواطن لكشف مخالفات مستودعات توزيع أسطوانات البوتاجاز. هذه قصةٌ مبهرةٌ عن محاولات السيطرة على هذه المنظومة، لكنْ على أرض الواقع فإن أسعار الأنابيب تشهد انفلاتًا وتفاوتًا من منطقة لأخرى.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyptMOP/posts/-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A/1049412660707038/?locale=ar_AR">نظمت</a> وزارة البترول في شهر يوليو/ تموز الماضي حملةً للكشف عن الموزعين الذين يبيعون أسطوانات البوتاجاز بأسعارٍ تزيدُ عن السعر الرسمي. وبالرغم من نشاط هذه الحملة فإن الأسطوانات لا تزال تُباع بأسعار متفاوتة تتجاوز <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/09/18/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A">السعر الرسمي</a> 200 جنيه، فلماذا تعجز الحكومة عن ضبط تسعيرة "الأنابيب"؟</p>

<h2>المواطن يشكو</h2>

<p>بعيدًا عن الأسعار الرسمية، تشير شهادات مواطنين من مناطق متفرقة، تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>، إلى أن السعر الحقيقي لأسطوانة البوتاجاز يبدأ من 200 جنيه إلى نحو 500 جنيه في بعض المناطق والمناسبات.</p>

<p>تصل الأنبوبة إلى ماجدة الشحات من المحلة الكبرى بسعر يترواح من 280 إلى 300 جنيه "أسرتي تستهلك أنبوبتين شهريًا وفى الشتاء يزيد استهلاكنا في بعض الأوقات، كده بدفع في الشهر 560 أو 600 جنيه حسب السريح اللى بيجيبها، وفى الشتاء ممكن نعاني من عدم توفرها".</p>

<p>في محافظة أسيوط، يتغير سعر الأنبوبة حسب الموسم "بس مش بيقل عن 300 جنيه وفى المواسم تصل إلى 500 جنيه، ولو فيه فرح عندنا واحتاجنا الأسطوانات عشان الفرح بتوصل لـ700 جنيه، والسريحة بيبلغوا بعض، يعني لو رفضت آخد من واحد بيبلغ زمايله عشان ما حدش يبيعلي"، كما يقول أحمد سعد.</p>

<p>ولا ينجو سكان العاصمة من انفلات التسعيرة أيضًا، وتؤكد نورا أبو عوف من مدينة نصر أنها تشتري الأسطوانة بـ300 جنيه، وتفيد علياء عصام من حدائق أكتوبر بأنها تحصل عليها بـ270 جنيهًا.</p>

<h2>الحكومة تستجيب</h2>

<p>على الرغم من <a href="https://petro-news.com/10463/">تأسيس</a> شركة حكومية في مطلع الألفية لتوزيع أسطوانات البوتاجاز، لكن بوتاجاسكو بعد ربع قرن من التأسيس لا تتمتع إلا بحصة محدودة لا تمكنها من ضبط منظومة التوزيع، في وقت توجَّه فيه الاتهامات لشركات التوزيع الخاصة برفع السعر. </p>

<p>وفق مصدر مطلع في بوتاجاسكو، طلب عدم نشر اسمه، فإن الشركة لا تستحوذ حاليًا سوى على 18 إلى 22% من إنتاج <a href="https://petro-news.com/28901/">بتروجاس</a>، الشركة العامة المسؤولة عن توفير وتعبئة غاز البوتاجاز لشركات التوزيع، بينما يستحوذ القطاع الخاص على النسبة الباقية.</p>

<p>وتلعب الدولة دورًا رئيسيًا في منظومة تخزين وتعبئة البوتاجاز، الذي تعده استثمارًا استراتيجيًا لتجنب اختناقات توفير الطاقة لملايين الأسر التي لا يصلها الغاز الطبيعي، وتشمل هذه الاستثمارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4464c436-3d69-470e-b3ec-078dd6f90d28" href="https://almanassa.com/news/22624" title='بزيادة 13%.. مصدر: "بتروجاس" ترفع طاقاتها الإنتاجية إلى 350 مليون "أنبوبة" سنويًا'>رفع</a> الطاقات الإنتاجية لبتروجاس، التي <a href="https://petro-news.com/28901/">أنشئت</a> بنهاية السبعينيات، أو <a href="https://sis.gov.eg/Story/150158?lang=ar">تأسيس</a> شركة "سونكر" بمساهمات حكومية، التي <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_05042025_03.aspx">بدأ تشغيل</a> منظومتها لاستقبال غاز البوتاجاز من الخارج قبل نحو خمسة أعوام.</p>

<p>لكن على مستوى قطاع توزيع الأسطوانات للمواطنين، فباعتباره <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6125143">مشروعًا جاذبًا</a> لصغار المستثمرين يخضع لهيمنة القطاع الخاص، ويمثل عدد موزعي القطاع الخاص <a href="https://almalnews.com/218575/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D8%A5%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%A7/">عدة أضعاف</a> عدد فروع بوتاجاسكو، "القطاع الخاص يبيع الأسطوانة بهوامش أرباح مضاعفة دون تحمل أعباء تشغيلية مماثلة للقطاع العام"، يقول مصدر بوتاجاسكو.</p>

<p>يوضح الرئيس السابق لشعبة المواد البترولية باتحاد الغرف التجارية السابق، حسام عرفات، كيف تسببت الدولة في الأزمة بينما تسعى للحل، إذ سمحت للقطاع الخاص بدخول منظومة تداول أسطوانات البوتاجاز بهدف تخفيف الضغط على الكيانات الحكومية في عملية التوزيع، لكن بدلًا من ذلك سيطر على هذه السوق باستحواذه على 80% منه، "هناك نحو 3250 متعهدًا ومركز توزيع لأسطوانات البوتاجاز من القطاع الخاص مقابل 185 مركزًا فقط تتبع بوتاجاسكو".</p>

<p>ولا تقتصر تحديات بوتاجاسكو على ضَعف عدد الفروع، لكنها تعاني من سوء التوزيع الجغرافي، وانتشارها ضعيف في محافظات الأطراف مثل شمال وجنوب سيناء والإسماعيلية ومطروح والوادي الجديد والبحر الأحمر ، حسب مصدر بوتاجاسكو.</p>

<p>ورغم تعدد الجهات المسؤولة عن الرقابة على توزيع الأنابيب، التي تشمل البترول والتموين، فإن عرفات يؤكد غياب التنسيق بين هذه الجهات إلى حد كبير. "المنظومة تُدار حاليًا من خلال تعليمات تنفيذية فقط، دون وجود تشريع موحد يُنظم عمل جميع الأطراف، وهو ما يؤدي إلى تفاوت في تطبيق التعليمات، وغياب معايير موحدة للرقابة والتوزيع".</p>

<h2>مفتش التموين مظلوم </h2>

<p>مع الأعباء الملقاة على كاهل مفتشي التموين، فإن جهودهم لا تكفي لضبط المنظومة، وكما تفيد المصادر فإن الدولة لا تتيح لهم الإمكانات الكافية للقيام بدورهم.</p>

<p>ويلقي مسؤول سابق في وزارة التموين، كان مطلعًا على قطاع التجارة الداخلية، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> بمسؤولية<strong> </strong>"أزمة تسعير الأسطوانة لتراجع دور الإدارة المركزية للرقابة على التموين التي أصبحت شبه غائبة بعد خروج معظم موظفيها على المعاش، دون تعيين بدائل حتى الآن".</p>

<p>وقبل عامين، أقر مساعد أول وزير التموين في حوار تلفزيوني بعدم كفاية<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2939888"> عدد </a>مفتشي التموين للقيام بدورهم الرقابي. ويشرح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن وزارته هي المسؤول الرئيسي عن الرقابة على عملية التوزيع، بينما تقتصر مسؤولة وزارة البترول على تخزين وتعبئة غاز البوتاجاز، لذا فوجود خلل في "التموين" يؤثر بقوة على المنظومة بأكملها.</p>

<p>يشدد المصدر على أن عدم كفاية عدد مفتشي التموين أدى إلى انفلات الأسعار في العديد من المناطق، مؤكدًا أن الحل الجذري يتمثل في تعيين مفتشين جدد لدعم الدور الرقابي للوزارة.</p>

<h2>القطاع الخاص يدافع</h2>

<p>الأنابيب من السلع القليلة التي لا تزال تخضع لقوانين<a href="https://manshurat.org/node/21718"> التسعير الجبري</a>، لذا تمتلك الدولة صلاحية فرض عقوبات على المخالفين لـ"التسعيرة"، لكن عاملين في القطاع الخاص يرون أن هذه القوانين لا تُعبّر عن الواقع.</p>

<p>ويؤكد رئيس أحد المستودعات لـ <strong>المنصة </strong>أن شركات القطاع الخاص العاملة في منظومة البوتاجاز تسدد رسوم ترخيص سنوية للهيئة العامة للبترول، وتخضع للضرائب العامة باعتبارها كياناتٍ تجاريةً، ولا تحصل على امتيازات كافية مقابل ما تدفعه للدولة.</p>

<p>كذلك يرى الرئيس السابق لشعبة المواد البترولية حسام عرفات أن أرباح شركات التوزيع لا تتناسب مع حجم مصاريفها ما يضعها تحت ضغط مستمر قد يدفعها لزيادة سعر الأسطوانة عن السعر الرسمي.</p>

<p>وخلال السنوات الأخيرة طبقت الحكومة زيادات متسارعة على السعر الرسمي لأنابيب البوتجاز ضمن مساعيها لتخفيف عبء دعم الفارق بين سعر غاز البوتاجاز المستورد وسعر "الأنبوبة" في الأسواق، وهو ما يؤكد عليه جمال القليوبي أستاذ هندسة البترول والطاقة.</p>

<p>رغم الزيادات المتسارعة في أسعار إسطوانات البوتاجاز مؤخرًا فإنها ما زالت ضمن المواد البترولية التي تُدعم من الدولة، "السعر الحقيقي لإنتاج الأسطوانة المنزلية حوالي 385 جنيهًا بينما تباع للمواطن بـ200 جنيه فقط في المستودعات، أي أن الدولة تتحمل دعمًا قدره 145 جنيهًا لكل أسطوانة"، يقول القليوبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<table><caption>تطور السعر الرسمي لأسطوانات البوتاجاز</caption>
	<thead><tr><th>العام</th>
			<th>سعر الأسطوانة بالجنيه</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>2012</td>
			<td>5</td>
		</tr><tr><td>2013</td>
			<td>8</td>
		</tr><tr><td>2016</td>
			<td>15</td>
		</tr><tr><td>2017</td>
			<td>30</td>
		</tr><tr><td>2018</td>
			<td>50</td>
		</tr><tr><td>2019</td>
			<td>65</td>
		</tr><tr><td>2021</td>
			<td>70</td>
		</tr><tr><td>2023</td>
			<td>75</td>
		</tr><tr><td>2024</td>
			<td>150</td>
		</tr><tr><td>2025</td>
			<td>200</td>
		</tr></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption"> المصدر: البيانات الحكومية المعلنة عن الأسعار الرسمية للمواد البترولية</aside><h2>الحل منظومة رقمية </h2>

<p>يضع الدكتور جمال القليوبي، أستاذ هندسة البترول والطاقة، مسارين لمواجهة مخالفات تسعيرة البوتاجاز؛ الأول هو التوسع في نشر الغاز الطبيعي بديلًا عن البوتاجاز الذي نعتمد بشكل كبير على استيراده، وهو المسار الذي بذلت فيه الدولة بالفعل جهدًا خلال الفترة الأخيرة.</p>

<p>يشرح أن مصر كانت تستهلك نحو 4.3 مليون طن بوتاجاز سنويًا قبل 2017 تستورد 2.3 مليون طن منها، ومع توصيل الغاز لأكثر من 9.2 مليون وحدة خلال آخر 7 سنوات انخفض استهلاك الأسطوانات إلى نحو 760 ألف أسطوانة يوميًا فقط وانخفضت الواردات إلى 1.4 مليون طن.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02878c33-1125-4b86-9b0d-db06f263c315" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="7406" role="article" about="/stories/7406" data-sanitized-id="node-7406" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/7406" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="7406" data-ph-capture-attribute-link-title="ارتفاع الأسعار يُهدر سلة الغذاء الصحية للأطفال " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ارتفاع الأسعار يُهدر سلة الغذاء الصحية للأطفال </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المسار الثاني فهو تأسيس منظومة رقمية شاملة لمراقبة مستودعات التوزيع بهدف تتبع عملية بيع الأنبوبة والسعر المباعة به. وفق القليوبي، نحن "في حاجة لمنظومة تتبع رحلة كل أسطوانة بوتاجاز حتى وصولها للمواطنين، ما يضمن عدالة التوزيع وعدم التلاعب في السعر أيضًا".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c5d2bf56f3159cea4b503d12af9a6bc0ee395249d9a3a810bab6734cd2bdc63a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365909</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تعليم بالتقسيط.. قروض المدارس تنقذ أحلام الطبقة الوسطى</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26655</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/99915b9d-ac11-492e-a145-f3fb1a073113.png.webp?itok=PuqvP1HM" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/99915b9d-ac11-492e-a145-f3fb1a073113.png.webp?itok=PuqvP1HM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>امرأتان تقفان أمام كاشير أحد المطاعم، ومعهما ابنتهما. وقبل أن ينطق عاملٌ بالمبلغ المطلوب تسأل إحداهما ابنتها عن الحساب؛ تصفها بأنها "كالكيوليتور". فعلًا تُبهر الطفلة الجميع بدقة تقديرها للفاتورة، لكن الأم تنهار في البكاء بسبب ضخامة ما تنفقه على مصاريفها في المدرسة "البريتش". </p>

<p>هذا مشهد من <a href="https://www.youtube.com/watch?v=kZLaT32cyTg">إعلان</a> لإحدى شركات التمويل الاستهلاكي عن عرض العام لتقسيط مصاريف المدارس شاهده نحو ثلاثة ملايين شخص على الأرجح يشاركون المرأة إحساسها بالتوتر مع اقتراب العام الدراسي، وربما يجدون ضالتهم في قروض "المصاريف".</p>

<p>وإن كان لا يزال هذا النوع من القروض يمثلُ نسبةً محدودةً من القروض الاستهلاكية في مصر، وفق عاملين في مجال التمويل، فإن السنوات الأخيرة أعطيه قوة دفع قوية مع تفاقم مصاريف المدارس الخاصة، ما جعل "تمويل التعليم" أحد أبرز المجالات المرشحة للنمو بقوة خلال الفترة المقبلة.</p>

<h2>البحث عن حلول</h2>

<p>حسب آخر قرارات وزارة التعليم التي تحدد نسب الزيادة السنوية المسموح بها للمدارس الخاصة، الصادر في 2024، فإن <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4956914.aspx">مصروفات</a> المدارس المحلية تدور حول متوسط 5 آلاف جنيه، فيما تبدأ المدارس الدولية من 30 ألف جنيه. </p>

<p>وبالنظر إلى بيانات المصروفات المنشورة، فإن بعض المدارس الخاصة <a href="https://egyptschools.info/%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%86%D8%B5%D8%B1/">المحلية</a> يتطلب الالتحاق بها عشرات الآلاف من الجنيهات، كما تطلب نظيراتها الدولية مئات الآلاف وقد تتعدى المليون جنيه.</p>

<table><caption>نماذج لمصروفات المدارس الخاصة الدولية في مصر 2025/2026</caption>
	<thead><tr><th>اسم المدرسة</th>
			<th>المصاريف</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>كايرو أمريكان كولدج</td>
			<td>بين 14.4 ألف دولار و27.6 ألف دولار</td>
		</tr><tr><td>نيو كايرو بريتش سكول</td>
			<td>بين 495.1 ألف جنيه و906.9 ألف جنيه</td>
		</tr><tr><td>مدارس نرمين إسماعيل</td>
			<td>بين 97.3 ألف جنيه و194.4 ألف جنيه</td>
		</tr><tr><td>ماجستي انترناشونال سكول</td>
			<td>بين 75 ألف جنيه و141 ألف جنيه</td>
		</tr><tr><td>ليسيه فرانسيز دو كير </td>
			<td>بين 257.5 ألف جنيه و373.7 ألف جنيه</td>
		</tr></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption">موقع <a href="https://www.international-schools-database.com/">International Schools Database و</a>موقع <a href="https://www.state.gov/cairo-american-college-fact-sheet/">الخارجية الأمريكية</a></aside><p>حسب تقدير بدوي علام، رئيس جمعية أصحاب المدارس الخاصة، لـ <strong>المنصة </strong>فإن مصروفات المدارس المصنفة على أنها تعليم مرتفع السعر تتراوح في الوقت الراهن بين 300 و350 ألف جنيه سنويًا، إلا أن "نحو 80% من المدارس الخاصة لا تتجاوز مصروفاتها 50 ألف جنيه".</p>

<p>وتسببت موجات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">التضخم</a> منذ عام 2022 في رفع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9a759b4-1276-4ef5-a2e8-83d00ee6062b" href="https://almanassa.com/stories/19267" title='روابط أولياء الأمور.. جماعات ضغط لمواجهة "تدبيسة" المصروفات'>قيم مصاريف المدارس</a>، كما أن سداد بعض هذه المصروفات بالعملات الأجنبية ضاعف قيمتها بالجنيه مع التعويمات المتتالية.</p>

<p>هذا في الوقت الذي تمثل فيه المدارس الخاصة الملاذ لقطاعات كبيرة من الطبقة الوسطى تطمح لتلقي أبنائها مستوى تعليم أفضل من الحكومي، حتى وإن كان بمصروفات أعلى، بالتالي لا يكون أمامها إلا اللجوء لأنظمة التقسيط.</p>

<p>ووفقًا لتقرير <a href="https://documents.albankaldawli.org/en/publication/documents-reports/documentdetail/099445409262223752/p175907002b76b06c0b11e03937b12503fb">للبنك الدولي</a>، فإن الضغوط التضخمية الأخيرة جعلت هذه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56684747-b2ae-4166-9a22-3479380c2929" href="https://almanassa.com/stories/14352" title="بحساب الدخل بالدولار.. الطبقة الوسطى تتآكل في مصر ">الطبقات</a> أقل قدرة على تحمل الزيادات الكبيرة في المصروفات التعليمية، خصوصًا في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0cb186d2-add6-44ce-8aa2-3de2cd2baac4" href="https://almanassa.com/stories/17350" title='30 ألف جنيه شهريًا لا تكفي.. "المحرمات" على مائدة الطبقة الوسطى '>انفلات</a> أسعار المكون الأكبر في الإنفاق، الغذاء.</p>

<p>"ليس فقط الطبقات المتوسطة، لكن حتى شرائح الدخل العليا أصبحت تبحث عن نظم التقسيط بعد التعويمات الأخيرة"، يقول أحمد أسامة العضو المنتدب التنفيذي لشركة درايف للتمويل والخدمات المالية غير المصرفية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<blockquote>
<p>القطاع توسع خلال السنوات الأخيرة ليشمل الراغبين في تمويل برامج الدراسات العليا والالتحاق بالدورات التدريبية المتخصصة</p>
</blockquote>

<p>يؤثر التضخم بشكل لافت في مصاريف الأسرة المصرية على التعليم، فوفقًا لبحث الدخل والإنفاق الصادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء 2020/2019، فإن<a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/1318/education-for-some-implications-of-government-spending-for-access-to-education"> متوسط الإنفاق</a> السنوي للأسرة على التعليم (التي لديها أفراد ملتحقون بالتعليم) بلغ 8850.6 جنيه بنسبة 12.5% من إجمالي الإنفاق العائلي على مستوى الجمهورية، مع ملاحظة أن هذه الأرقام كانت قبل جائحة كورونا وموجات التضخم المتتالية.</p>

<p>وحسب <a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2025/05/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84-2025.pdf">بيانات</a> هيئة الرقابة المالية، فإن أولويات المواطنين في التمويل الاستهلاكي غير البنكي في الوقت الراهن تتراوح بين شراء السيارات والأجهزة الكهربائية والإلكترونيات، لكن مسؤولًا في شركة أمان للتمويل الاستهلاكي يؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أنهم باتوا ينظرون لمصاريف المدارس باعتباره نشاطًا بازغًا مرشحًا للنمو بقوة.</p>

<p>"القطاع يشهد اهتمامًا متزايدًا رغم أنه لا يزال يمثل أقل من 3% من حجم سوق التمويل الاستهلاكي"، يقول المسؤول الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>ويشير سعيد زعتر نائب رئيس مجلس إدارة مجموعة كونتكت المالية القابضة إلى أن ارتفاع تكاليف التعليم بشكل عام دفع الشركات لتوسيع نطاق هذه التمويلات لتتجاوز التعليم المدرسي "القطاع توسع خلال السنوات الأخيرة ليشمل شرائح جديدة مثل الراغبين في تمويل برامج الدراسات العليا أو الالتحاق بالدورات التدريبية المتخصصة".</p>

<h2>المنافسة الشرسة على سوق المدارس</h2>

<p>تنافس شركات التمويل الاستهلاكي بقوةٍ البنوكَ على تقديم قروض "المصاريف". وحسب مصادر بهذا القطاع فإن كل طرف يقدم ميزاتٍ تجتذبُ شرائح مختلفة من العملاء.</p>

<p>ينوه مسؤول شركة أمان بأن أفضل ميزة في قروض شركات التمويل الاستهلاكي هي أنها تطلب بيانات قليلة عن العميل، لذا تلجأ إليها الفئات التي لا تستطيع استكمال المستندات التي تطلبها البنوك لإثبات الدخل، كما تتميز الشركات بسرعة الاستجابة.</p>

<p>"يمكن للعميل أن يحصل على القرض خلال يومين فقط بمجرد استكمال الأوراق، بينما في البنوك قد تمتد المدة إلى ثلاثة أسابيع، مع إجراءات تشمل زيارات ميدانية ومراجعات مكثفة" يوضح مسؤول أمان.</p>

<p>ولا يزال نشاط شركات التمويل الاستهلاكي غير البنكية حديثًا على السوق المصرية، إذ <a href="https://shalakany.com/2020/08/09/the-new-consumer-finance-law/">بدأ</a> منذ 2020 مع <a href="https://shalakany.com/2020/08/09/the-new-consumer-finance-law/">صدور</a> القانون المنظم لهذا النشاط، وبلغ عدد <a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/20/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-774-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%86%D8%B4%D8%B7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%88249-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9/6890873">الشركات</a> العاملة في هذا المجال 45 شركة، وتكون تكلفة تمويلها أعلى بين 3% و5% مقارنة بتمويل البنوك، كما يوضح أحمد أسامة، مرجعًا ذلك إلى أن هذه الشركات تتحمل تكلفة اقتراض هذه التمويلات من البنوك ثم توجهها للعميل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1f6445ae-2c68-4caf-ba98-9b64451f11c7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/1f6445ae-2c68-4caf-ba98-9b64451f11c7.png.webp?itok=c02hDqMQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">بنك الإسكندرية</aside></div>
<figcaption>إعلان عن تمويل مصاريف المدارس.</figcaption></figure><p>يشير أسامة إلى أن الفائدة حاليًا تبدأ من 25% متناقصة، فمثلًا إذا اقترض عميل لسداد مصاريف قيمتها 100 ألف جنيه سنويًا، سيلتزم بسداد نحو 125 ألف جنيه إجمالًا.</p>

<p>إلا أن البنوك لا تستسلم أمام الشركات في قروض التعليم؛ يفيد مصدر في إدارة ائتمان البنك الأهلي المصري لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه، بأن القروض الاستهلاكية المتاحة من البنوك يمكن أن تكون أكبر قيمة من قروض الشركات و"يمكن أن تصل إلى 9 ملايين جنيه، مع فوائد أقل بنحو 5% مقارنة بالشركات، حتى وإن كانت الإجراءات أكثر تعقيدًا".</p>

<p>ويؤكد محمد عبد العال عضو مجلس إدارة EG Bank لـ <strong>المنصة</strong> أن بعض البنوك تخفض الفائدة على القروض التعليمية بنسبة 2-3% عند وجود تعاقد مباشر مع الجامعة أو المدرسة، كما تتيح برامج عبر بطاقات Visa الائتمانية لتقسيط المصروفات دون فوائد لفترات تقل عن عام.</p>

<p>في مقابل قروض كل من شركات التمويل والبنوك، تقدم المدارس بنفسها نظمًا لدفع المصروفات الدراسية، تتيح تسهيلات مالية عبر <a href="https://www.egypttelegraph.com/article/160137/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%85%D8%A7%D9%86?utm_source=chatgpt.com">نظام مبتكر</a> يمكن وليّ الأمر من دفع المصروفات على مدى 3، 8 أو 12 شهرًا مباشرة للمؤسسة دون الحاجة إلى وسيط، وهو ما يعتبره أحمد أسامة الخيار الأفضل، إذ لا يترتب عليه دفع فوائد إضافية، وإن كان يعيبه أن المدرسة عادة ما تقسط المصاريف على دفعتين سنويًا ما يجعل الدفعة الواحدة مبلغًا كبيرًا خاصة في المدارس ذات المصاريف المرتفعة. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c628be39-ce1a-4037-a668-3cde4b43255d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25415" role="article" about="/stories/25415" data-sanitized-id="node-25415" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25415" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25415" data-ph-capture-attribute-link-title='2.3 مليون مديون.. البحث عن "فرج" في التمويل الاستهلاكي' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>2.3 مليون مديون.. البحث عن "فرج" في التمويل الاستهلاكي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يعكس التنافس الحالي بين البنوك والشركات على تمويل مصاريف المدارس الوتيرة المتسارعة لخصخصة التعليم في مصر، التي <a href="https://arkanemadeissa.com/%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/">جعلت</a> أكثر من 2.5 مليون طالب يهجرون المدارس الحكومية منخفضة التكاليف، وأمام الضغوط التضخمية المرتفعة بات أولياء الأمور في حاجة لتمويلات لسداد مصروفات تقدر بمبالغ توازي سعر سيارة أو ربما عقار متوسط.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3179003b262bad6fbedadbc18b598eb48231a72f08163429a05347fedb96e1b7">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365908</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تمشية في شارع الخليفة مع مي الإبراشي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26645</link>
						<dc:creator>علاء خالد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/img-20230527-wa0214.jpg.webp?itok=YLUi9lny" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/img-20230527-wa0214.jpg.webp?itok=YLUi9lny" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تثير اهتمامي دائمًا تلك العلاقات التي تنشأ بين مجتمعين مختلفين عن بعضهما البعض ثقافيًا أو طبقيًا أو تعليميًا، فتتولد عن الاحتكاك شرارة مثل شرارة الحب، بمعناها الرومانسي، نتيجة هذا الاختلاف الذي هو جزء من الحكاية الإنسانية.</p>

<p>ربما إحدى صور هذه الشرارة، تلك التي نشأت بين <a href="https://megawra.com/">مجاورة</a>/جمعية الفكر العمراني، التي تدير مبادرة <a href="https://atharlina.com/ar/">الأثر لنا</a> في القاهرة التاريخية؛ وأهالي<a href="https://www.babmsr.com/%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%AD%D8%A9-%D8%A2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8/"> شارع الخليفة</a>، حيث يعملان سويةً بشكل تشاركي، للحفاظ على التراث، والتوعية به، وأيضًا التمكين الاجتماعي والاقتصادي لأهل الحي.<em>(*)</em></p>

<p>بدأت مجاورة، التي تشرف عليها المهندسة المعمارية <a href="https://independent.academia.edu/MayAlIbrashy">مي الإبراشي</a>، العمل في شارع الخليفة عام 2012، لإنتاج المعرفة عن المكان وناسه، من خلال البحث التطبيقي، فالغاية من "الأثر لنا" إقامة علاقة ترابط بين الأثر والناس الذين عاشوا حوله طيلة أعمارهم، فأصبح يشكل عالمهم وحكايتهم الكبرى، كما تقول مي، لأن هناك مجتمعًا تَكَوَّن في شارع الخليفة، عبر زمن طويل، له حس روحاني بسبب مزارات آل البيت، لا يشبه مجتمعَ حي خان الخليلي التجاري مثلًا.<em>(**)</em></p>

<p>الشراكة مع وزارة الآثار ربما سَهَّلت لمجاورة الدخول والعمل داخل هذا المجتمع القديم متشابك العلاقات والقوى، بما لها من تاريخ كولونيالي في التعامل مع البعثات الأجنبية راكم عقليةً منفتحةً، سمحت بالحوار والنقاش في لحظة السيولة بعد ثورة يناير، ومنحت المبادرة مشروعية كانت تحتاج إليها في البداية. فكان الترميم والحفاظ على الأثر هو المدخل إلى هذا الحي العريق.</p>

<h2><strong>من يملك التراث</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="714af786-c042-4e3d-a873-cb81fb9310c0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/714af786-c042-4e3d-a873-cb81fb9310c0.jpg.webp?itok=xOIi1i78" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة مجاورة، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>إحدى ورش عمل مجاورة بالتعاون مع كلستر ولوم في جولة في حي الخليفة، 2024</figcaption></figure><p>بعد تخرجها عام 1992 في جامعة عين شمس قسم الهندسة المعمارية، اختارت مي العمل في ترميم آثار القاهرة التاريخية حتى 2005، ثم بدأت التدريس في الجامعة الأمريكية بالقاهرة. لكنَّ الملل انتابها من طرق التدريس العقيمة، ومن مهنة المهندسة المعمارية، وبدأت تظهر تساؤلات أعمق من قبيل؛ ما معنى التراث؟ ومن يملكه؟ وكيف نتعامل معه؟ وما علاقة الترميم بالمبنى؟ ومن له الحق في المدينة؟</p>

<p>هذا ما جعل مي تنفتح على مجالات جديدة تحتك بالشارع وأهله مباشرةً، وتنظر إلى العمارة بعين علم العمران، وهو مفهوم أوسع يضم العمارة والناس والفراغ الذي يحوطهما.</p>

<p>أشارك مع مي ملاحظتي أن المهندس المعماري أصبح يلعب أكثر من دور؛ فهو المعماري والسياسي ومفسر التاريخ، وعالم الاجتماع، والباحث الأنثربولوجي، وأصبح يستخدم أدوات ومناهج بحث وتفسير من علوم عدة، تقوم على قراءة الظاهرة العمرانية قراءة متعمقة وجمالية في آنٍ. لترد بأن دراسة العمارة "كأن حد بيشوقك، بس بعدها بيسيبك جعان".</p>

<p>وتحكي أن هذا الجوع هو السبب، فمجال العمارة يحمل إمكانيات فكرية مهمة، بحانب البعد الفني والوظيفي. ولكن طريقة التعليم عطلت هذه الإمكانيات، ومن هنا يبدأ البحث عن هذه الإمكانات وإشباع الجوع في علوم أخرى وبطرق أخرى يستخدم فيها المعماري معرفته. لهذا سرح المعماريون على الانثروبولوجيا وعلم الاجتماع والبيئة. تكمل "كل الذين ساروا في هذا الطريق أدركوا أنها مش موضوع عمارة ولكنه عمران".</p>

<p>التراث برأي أستاذ الدراسات الدولية الأمريكي من أصول إيرلندية <a href="https://www.goodreads.com/author/show/5847920.Benedict_Anderson">بندكت أندرسون</a> (1936-2015) إحدى أدوات الدولة القومية لتعبر عن نفسها وتفخر بتاريخها. ولكن أثناء ثورة يناير، واجهت هذه الدولة في مصر لحظة سيولة، بدأت فيها الجموع تقتسم مع الدولة مجازيًا هذا الإرث. وعندما يتاح التراث للناس، يصبُّ إحساسهم بملكيته في صالحه، كما تشير مي، وفي صالح الحفاظ عليه، وفي صالح أن تصبح له سردية يحكيها في ظل إحساس جمعي بامتلاكه، وهو ما تسعى إليه مبادرة الأثر لنا.</p>

<p>زاد عدد المبادرات بعد الثورة إذ أشعل خروج الآلاف والملايين إلى الشوارع رغبة النخبة في جسر الفجوة ومحاولة التطبيع مع الشعب. مبادرات تحتاج إلى أدوات بحث حية ومبتكرة، بجانب حوار حقيقي، وليس سبوبة على الهامش. وجود هذه الجموع خلخل النظريات كعادة أي حشد شعبي مؤثر. لتبدأ مرحلة إنتاج المعرفة من أسفل، من الناس.</p>

<p>قبل الثورة، كانت تفكر في مكان أو بيت يجمع المهندسين المعماريين المهتمين بالمدينة والعمارة، الذين يتوقون إلى طرق تدريس مبتكرة. من هذا التفكير جاءت مجاورة. وكان رهان تأسيسها أن تتعامل مع التراث بمنظور غير تقليدي. واختاروا التصميم التشاركي أساسًا للعمل.</p>

<p>هكذا ولدت أهداف مبادرة الأثر لنا؛ بإتاحة الآثار لأهل المكان، والتركيز على سرد حكايته المُضفَّرة بحكاياتهم الشخصية، وهو ما تقوم به صديقتها ورفيقتها في العمل الحكَّاءة <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2012/06/120611_egypt_storyteller">شيرين الأنصاري</a>، إلى جانب تعليم التراث في السن الصغيرة، في معسكرٍ سنويٍّ لمدة شهرين، تعمل فيه مع الفتيات والفتية على صناعات التراث من حكي وحرف يدوية مثل الخيامية والخشب.</p>

<p>يشارك في المبادرة شباب ونساء الحي، الذين يتكسَّبون من تحويل حكايته إلى تصميمات لمنتجاتهم، يختارها المنظمون والأهالي، تفتح أسواقًا توفِّر العمل والدخل.</p>

<p>وتهتم المبادرة أيضًا بالعمران. تبدأ بأشياء بسيطة مثل الواجهات، وتمتد إلى التعامل مع مشكلات البنية التحتية؛ المجاري والمخلفات والمياه المتسربة أسفل البيوت والآثار منذ عشرات السنين، وهي مياه صالحة للشرب، سُحبت لتستخدم في أعمال النظافة وزراعة الأسطح بالخضروات والنباتات، بمساعدة نساء الحي.</p>

<p>بالإضافة لاستثناء نادر، رأيته أثناء تمشيتنا أنا ومي؛ وجود حديقة لأهل المكان على مساحة ألفي متر، وهي "أكتر المشاريع المعجزة اللي عملناها" كما تحكي.</p>

<h2><strong>توأمة النسيج العمراني والبشري</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9fe3753e-393a-46d6-9562-93066c5bdea6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/9fe3753e-393a-46d6-9562-93066c5bdea6.jpg.webp?itok=710lhHje" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة مجاورة، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>جولة لمجموعة طلاب البكالوريوس والدراسات العليا في التاريخ والتنمية المستدامة في الجامعة الأمريكية بالقاهرة مع فريق مجاورة، القاهرة مارس 2025</figcaption></figure><p>تعرّفت على مي قبل عشرين سنة بالضبط، عندما شاركتْ في أنشطة افتتاح<a href="https://jesuiteg.com/cairo/default_ar"> مركز الجيزويت الثقافي </a>في الإسكندرية. كانت لها شخصية قوية مثيرة للاهتمام. ربما لا تجعلك قريبا منها، بحكم موقعها القيادي آنذاك، وأعتقد أن أي موقع تقلدته بعد ذلك كان قياديًا، ولكن هذه المسافة ضد الرومانسية، لم تُخفِ الاحترام والإعجاب المتبادل مع المشاركين.</p>

<p>زرتها منذ شهر في مكتب مجاورة بشارع الخليفة، وتجوّلنا معًا في الشارع والأماكن الأثرية التي رممتها المبادرة. مررنا بالمعسكر الصيفي حيث العديد من شباب الحي وصوت صخبهم يعيد كتابة تاريخ المكان، وذهبنا إلى مشغل النساء الذي كان بلا صوت إلا صوت ماكينات التطريز.</p>

<p>اشترت مي من أحد الأهالي بيتًا لها من ثلاثة أدوار في شارع الخليفة، بمشاركة الحكاءة شيرين الأنصاري، يعود إلى القرن الماضي، لتُجذِّر تجربتها التي بدأت هناك في 2012 بمرور الزمن. أصبح في شارع الخليفة سكن وعمل.</p>

<p>بينما كنا نسير هناك، لم أشعر أننا غريبان عن أهل الحي، نتنقل بيُسْرٍ في الشوارع، وفي كل مكان تحضر المبادرة؛ على واجهة بيت، في آنية زرع، أو بأثرٍ متاح.</p>

<p>يضع القديم أمامنا اختيارًا لا مفر منه بأن نحافظ عليه، لا أن نهدمه، مثل طب الشيخوخة الذي تحتاج إلى مثله الهندسة المعمارية وعلم العمران وهي تتعاطى مع الأحياء التاريخية، ليلتئم النسيجان العمراني والبشري بالأثر في كيان واحد.</p>

<p>نمشي ومن حولنا في كل مكان تجمعات الشباب، المقاهي الصغيرة، نصبات الشاي، الورش، مداخل البيوت، الممرات، القبوات التاريخية. تاريخ يطرح نفسه من خلال هذه العلامات، وبغيابه سيبدأ تاريخ آخر من الصفر، بذاكرةٍ مفقودةٍ، لأن العمارة تحمل ما هو أكثر من ماديتها؛ هي ذاكرة وصوت الماضي.</p>

<h2><strong>العدالة المكانية</strong></h2>

<p>تحمل دراسة العمارة، بين سطورها، مفهومًا يوتوبيًا ثوريًا محرضًا، هناك أفكار انتقلت من السياسة للعمارة، وهناك نقطة مضيئة خلفها وهو حضور الناس في شوارع يناير، ما أتاح إعادة طرح الأسئلة، ونقد الذات.</p>

<p>عندما سألت مي عن سبب سلوكها هذا الطريق، أجابت أن السبب هو تحقيق نوع من <a href="https://marsadomran.info/urban_categories/spatial-justice/">العدالة المكانية</a>.  استوقفني المصطلح، كأننا في لحظة تفاوض ثورية، حول توزيع الثروة الرمزية والروحية للمدينة. ربما بدأ تثوير مفهوم العمارة والعمران، بداية من استخدام المعماري<a href="https://www.rehla.academy/post/architect-hassan-fathi"> حسن فتحي</a> لمصطلح <a href="https://www.goodreads.com/ar/book/show/6544357">عمارة الفقراء</a>، لأنه أيضًا نوع من العدالة المكانية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f7a3687a-ee42-41f4-b7de-7d87b09f0d4e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/285640081_5850990051582702_9006297776051751776_n.jpg.webp?itok=CCdAf0Le" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة القصور الملكية- فيسبوك</aside></div>
<figcaption>باب الضريح الفضي بمسجد السيدة نفيسة</figcaption></figure><p>لا تشعر مي بوجود فوارق بين فريق عمل مجاورة وأهل الخليفة. ربما يكون المكان غريبًا ثقافيًا عليها وليس اجتماعيًا. وهذه الغربة سببها أنها تعلمت بطريقة مختلفة، وعاشت في أماكن مختلفة، لذا ثقافتها مختلفة، وتنبهني "خد بالك من نقطة، دي ممكن تكون جزء من الصراع إنه فيه حاجات في ثقافة شارع الخليفة بتضايقني على المستوى الشخصي، وبحاول أغيرها، زي النظرة غير الإيجابية للستات، ودي مسألة شخصية حاربت ضدها تضاف لعملي هنا".</p>

<p>تحكي مي عن بداية عملها في الحي هي وفريق عمل مبادرة الأثر لنا. ظلوا يعقدون ورش العمل طوال 6 أشهر. تحدثوا مع الجميع: مسؤولي الآثار، والسكان، المحافظة، في دراسة ميدانية للمكان، بمنحة مقدمة من مؤسسة فورد، حتى تكونت لديهم رؤية وخطة عمل للخطوات القادمة، سواء للأثر أو للبشر، فمن قوة التشابك بينهما، كان من الطبيعي أن يكمل كلٌّ منهما الآخر.</p>

<p>ولكن شرارة البداية كانت الحفاظ على الأثر.</p>

<p>في نهاية الدراسة الميدانية، كان فريق العمل "مكسوفين من أنفسهم". ربما تعني الإحساس بالذنب، بسبب إحساسهم بأن مجتمع المكان منحهم شيئًا غاليًا من نفس أفراده، وعلى الباحث أن يمنح هذا المجتمع نظير هذه الاستفادة، التي ربما ترقَّى من أجلها، غير ذلك "يبقى عيب، ومش أخلاقي" تقول مي. فلم يكن أمامهم إلا استكمال مشروعهم.</p>

<p>عندما حاولت أن أستوضح عن هذا الشيء الذي منحه لهم الناس، وجدتُ ميَّ تتحدث عن صياغة علاقة تبادلية مع أهل الحي على كل المستويات، بما فيها المعرفية. "إحنا مش جايين نجبِّي على حد"، تنفي الفوقية، لأن هذا النوع من الأعمال يمنح فريق العمل معنىً لحياته، بجانب الأجر الذي يتقاضاه، وتضيف "أحيانًا فريق العمل كان يتعلم خبرات من الناس، أكثر من اللي بيديهالهم".</p>

<h2><strong>موازين القوة والجانب الرومانسي</strong></h2>

<p>"أي بناء اجتماعي له مراكز القوة الخاصة به"، تردُّ مي على استفساري عن أثر الفارق التعليمي بين فريق العمل وأهل المكان على القرارات. تستطرد "مش لأنهم (الباحثون) مهندسين ومتعلمين وكده، نبقى في موقف قوة، والأهالي البسطاء في موقف ضعف، لا، فيه مواقف تانية بيكونوا همَّ اللي في مركز القوة".</p>

<p>من الدروس المهمة التي تعلَّمتها مي كمهندسة معمارية، ألَّا تنفي تراتبية القوة الموجودة في أي مجتمع. ولكن يمكن التقليل من أثرها بجعل اتخاذ القرار أكثر تشاركية، حيث يصبح الجميع على نفس المستوى، ليمنح كلُّ واحد الآخرين من خبرته ومعرفته.</p>

<p>أحيانًا لا يكون هذا النظام مرنًا ويصعب تنفيذه على أرض الواقع، كما تشير تجربتها، لأن هناك فوارق، وعلاقات قوة تتدخل. لكن المهم أن يدرك المهندس المعماري طبيعة هذه القوى، وينزع من علاقاته رومانسيتها، لأن الأهم خلق علاقة أخلاقية مع أهل المكان، مفيدة ومرضية للطرفين، لا علاقة عاطفية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2460f77-4054-42bc-933c-f7eff7f05076" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5496" role="article" about="/stories/5496" data-sanitized-id="node-5496" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5496" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5496" data-ph-capture-attribute-link-title="عمارة الريبة: هوس البنايات الكبرى والشوارع الواسعة " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عمارة الريبة: هوس البنايات الكبرى والشوارع الواسعة </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هل تجاوزت علاقات هذه التراتبية، وابتعدت عن تجاذبات علاقات القوة؟ أسألها. تتذكر عم مصطفى القهوجي، الذي تجاوزت علاقتها به كل عقبات فوارق التعليم والمستوى الاجتماعي والطبقي بسهولة، لتنشأ بينهما صداقة تتجاوز مفهوم الاستفادة "لما بتتوجد الشخصية دي بتبقى كأنها هدية غير متوقعة". ثم تضيف "كل واحد من الفريق كان له هدية غير متوقعة في الحي".</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*)مبادرة الأثر لنا: بدأ نشاطها في شارع الخليفة عام 2012، تحت إدارة مجاورة/جمعية الفكر العمراني، بالشراكة مع وزارة الآثار ومحافظة القاهرة وبعض الأكاديميين. وتهدف إلى إيجاد طرق لإشراك المجتمع في الحفاظ على التراث وعلى فهم الآثار كمورد مجتمعي ومحرك للتنمية. </p>

<p data-sanitized-class="footnote">(**)مي الإبراشي: مهندسة معمارية تخرجت من قسم الهندسة المعمارية جامعة عين شمس. مؤسِّسَة مُشارِكة لمؤسسة مجاورة. حصلت على الماجستير والدكتوراه في تاريخ الفن في العمارة الإسلامية من لندن، وفازت بجائزة الأمير كلاوس الهولندية عام 2022، التي تُمنح للأفراد الرائدين الذين ينتجون أعمال إبداعية ملهمة في مجتمعاتهم المحلية في الدول النامية، خاصة في مجالات الفنون والثقافة والعمارة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4e9b5e2b1e97bbe277fef12ff6bc2a9db13a9b103bd85a7133d98c0b6e561f2d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365907</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26418</link>
						<dc:creator>محمود سالم</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=eeqfKtV7" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=eeqfKtV7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تكررت <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3388519">التصريحات</a> الرسمية خلال الشهور الماضية عن خطط الدولة من أجل تحقيق الاكتفاء الذاتي من الغاز الطبيعي، في الوقت الذي أُعلن فيه عن تعديل <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250808-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-35-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2">اتفاقية </a>استيراد الغاز الإسرائيلي بما يضمن استمرار تدفقه حتى عام 2040. </p>

<p>الاتفاق المعدل يُلزم الحكومة باستيراد كميات إضافية من الغاز، فضلًا عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="082a252c-1539-4b47-8969-96d0bb4bfd34" href="https://almanassa.com/news/21894" title='مصدر: "إيجاس" تستهدف تعاقدات طويلة المدى لتجنب تقلبات أسعار الغاز المسال'>اتفاقات</a> استيراد طويلة المدى للغاز المسال، فلماذا تضع الدولة على نفسها مثل هذا الالتزام في وقت تعلن فيه عن خطط توفر العديد من المصادر البديلة؟</p>

<h2>بلد منتج يستورد</h2>

<p>جاء الكشف عن الاتفاق الجديد الذي تصفه إسرائيل بأنه أهم صفقة لها في شرق المتوسط عبر <a href="https://newmedenergy.com/wp-content/uploads/2025/08/NewMed-IR-Amendment-to-Agreement-for-Export-to-Egypt-6.8.2025_.pdf">إفصاح</a> لـنيوميد إنيرجي، أحد شركاء حقل ليفياثان الإسرائيلي، في بورصة تل أبيب عن البنود التي عُدّلت في تعاقدها مع مصر، الذي يعود إلى عام 2019 في صفقة<a href="https://www.timesofisrael.com/in-israels-largest-gas-deal-leviathan-partners-ink-35-billion-export-deal-with-egypt/"> بلغت قيمتها </a>35 مليار دولار.</p>

<p>نص<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/08/07/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%8A%D9%88%D9%82-%D8%B9-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8035-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"> التعاقد الأصلي</a> على أن تصدر إسرائيل إلى مصر ما يقرب من 60 مليار متر مكعب حتى عام 2030، بينما مد الاتفاق المعدل هذه العلاقة حتى عام 2040، وألزم إسرائيل بتصدير 130 مليار متر مكعب.</p>

<blockquote>
<p>يمثل الغاز الإسرائيلي مصدرًا أساسيًا للطاقة في مصر منذ صيف 2023 مع انخفاض الإنتاج المحلي وعدم وجود بدائل أخرى للطاقة</p>
</blockquote>

<p>واجه الاتفاق <a href="https://www.facebook.com/matsda2sh/posts/-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D8%B3%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%86%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%86%D9%8A/1081588764162007/">انتقادات سياسية واسعة</a> باعتباره يمثل دعمًا للجانب الإسرائيلي في وقت تُمارسُ فيه الإبادةُ ضد الشعب الفلسطيني، ليس هذا فقط؛ على المستوى الاقتصادي أيضًا لفت آخرون إلى اعتماده على مبدأ Take or Pay، الذي <a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/pfbid0pAZYWh41xFLFujGEQCGy3DC2rWAcFdrpJUdAP7ScqExHjFs23dbpHRjy4wKbxfEEl?rdid=iHhOaq3OvB5ieHzp#">يُلزم</a> مصر بدفع القيمة الكاملة للكميات المتفق عليها سنويًا حتى إذا انخفضت الأسعار العالمية أو لم تستلم الغاز.</p>

<p>يؤكد النائب السابق لرئيس هيئة البترول مدحت يوسف أن تنفيذ صفقة الـ35 مليار دولار بات إلزاميًا حتى حال وصول إنتاج الغاز المحلي إلى 7 مليارات قدم مكعب باليوم، وهو معدل الاستهلاك الفعلي بالسوق المصرية.</p>

<p>يوضح يوسف لـ <strong>المنصة</strong> أن الاتفاقية تمد لنحو 20 عامًا، وهي مدة طويلة للغاية بالنسبة لاستيراد الغاز، إذ من المحتمل تحقيق الاكتفاء الذاتي خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>ويمثل الغاز الإسرائيلي مصدرًا أساسيًا للطاقة في مصر منذ <a href="https://www.egypttoday.com/Article/3/128553/Egypt-eyes-LNG-export-resumption-navigating-energy-challenges-amid-regional?utm_source=chatgpt.com">صيف</a> 2023 مع انخفاض الإنتاج المحلي وعدم وجود بدائل أخرى للطاقة، ما دفع الحكومة لاستخدامه لأغراض محلية والتوقف عن تسييله وتصديره.</p>

<p>لكن المشهد اليوم مختلف، فالحكومة تعمل على تنمية الإنتاج المحلي، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">تستأجر</a> أربع سفن تغويز لتنفيذ تعاقدات ضخمة لاستيراد الغاز المسال،  وتسعى أيضًا لاستيراد الغاز من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4902a44-be81-425e-a7ba-854c4ba3d0c9" href="https://almanassa.com/news/21978" title="الغاز القبرصي.. فرصة مصر لتشغيل طاقة تصديرية بمليار قدم مكعب يوميًا">قبرص</a>.</p>

<h2><strong>ليس اكتفاءً كاملًا</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7e74d61d-8092-475f-916f-99c77a26099e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=slvcM3fr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة البترول على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>حقل ظهر لاستخراج الغاز، 9 يونيو 2022</figcaption></figure><p>وفق مصدر بوزارة البترول مطلع على ملف إنتاج الغاز لـ <strong>المنصة</strong> فإن الزيادة المتوقعة في الإنتاج لن تكون كافية لتغطية كامل الطلب المحلي، لذا فإن اتفاق الغاز الإسرائيلي يهدف لتغطية الطلب المحلي المتوقع خلال الفترة المقبلة، الذي سيزيد سنويًا بنسبة تقارب 7%.</p>

<p><a href="https://asharqbusiness.com/power/93525/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A3%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86/">وتستورد</a> مصر حاليًا من إسرائيل نحو  1.1 مليار قدم مكعب يوميًا من الغاز الطبيعي، بينما سترتفع هذه الواردات إلى 1.5 و1.6 مليار قدم مكعب يوميًا بنهاية عام 2026 وحتى مطلع 2027.</p>

<p>لا يتوقع مصدر وزارة البترول، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تتمكن الجهود الحكومية الحالية لتنمية الإنتاج المحلي من الوصول بمعدل الإنتاج إلى أكثر من 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا من الغاز، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/08/16/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%87%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%89-416-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%83%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7">مقابل</a> نحو 4.16 مليار قدم مكعب تنتج حاليًا، لافتًا إلى أنه حتى لو وصلنا إلى هذا المعدل بعد  ثلاث أو أربع سنوات حينها سيكون حجم الطلب لدينا نما لنحو 8 مليارات قدم مكعب من الغاز.</p>

<p>وينوه مصدر ثانٍ بالشركة المصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" بالتحديات التي تواجه الوصول لمرحلة الاكتفاء الذاتي، فمن أجل تحقيق قطاع البترول قفزة على مستوى الإنتاج العام من الغاز "يحتاج الأمر إلى سنوات من الالتزام التام في سداد مستحقات الأجانب واستكشاف حقول غازية ضخمة بدلًا من الاكتفاء بحفر آبار تابعة للحقول القائمة"، كما يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2><strong>أرخص من الغاز المسال </strong></h2>

<p>يبدو الغاز الإسرائيلي في نظرِ صانع القرار بديلًا مغريًا عن الاعتماد على الغاز المسال المستورد من الخارج، خصوصًا مع ارتفاع تكلفة المصدر الأخير.</p>

<p>يكشف وزير البترول المصري الأسبق أسامة كمال لـ <strong>المنصة</strong> أن كميات الغاز التي تحصل عليها مصر عبر خطوط النقل من إسرائيل تُعادل نصف سعر الغاز المسال العالمي.</p>

<blockquote>
<p>ميل الحكومة لتعديل الاتفاق مع إسرائيل جاء مدفوعًا أيضًا بالرغبة في تنويع مصادر الغاز المتاح لديها لمواجهة الأزمات</p>
</blockquote>

<p>واضطرت الحكومة مؤخرًا للتوسع في تأجير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">سفن</a> تغويز الغاز (أي تحويل المسال المستورد إلى صورته الطبيعية) بعد أكثر من انقطاع للغاز الإسرائيلي خلال الحرب على غزة، ويعزى انخفاض سعر غاز تل أبيب إلى استيراده عبر <a href="https://attaqa.net/2021/12/02/%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%A7/">قنوات أرضية</a> بين البلدين.</p>

<p>يرى كمال أن التعديل الأخير للاتفاق لم ينطو على أي بنود ترفع من تكلفته، فـ"التعديل لم يُغير من آلية تسعير الغاز الذي تحصل عليه مصر، وإنما اكتفى بتغيير موعد وكميات الغاز التي تحصل عليها".</p>

<p>وتتراوح أسعار الغاز المورد عبر الخطوط الدولية بين 7 و7.5 دولار لكل مليون وحدة حرارية، حسب جمال القليوبي أستاذ هندسة الطاقة بالجامعة الأمريكية، فيما تصل تكلفة الغاز المسال إلى 12 دولارًا شاملة تكلفة إعادة التغييز والضخ بالشبكة، بالإضافة إلى نحو 3.5 دولار تكلفة نقل وتأمين، أي تصل تكلفة المليون وحدة حرارية إلى 15.5 دولار.</p>

<h2><strong>مواجهة الأزمات الموسمية </strong></h2>

<p>يضع المصدر بوزارة البترول ميلَ الحكومة لتعديل الاتفاق مع إسرائيل في إطار رغبتها في تنويع مصادر الغاز المتاح لديها لمواجهة أزمات مثل التي مرت بها خلال فترات مختلفة على مدار الأعوام الماضية.</p>

<p>يتوافق معه مدحت يوسف على أن الاتفاق يتيح لمصر مواجهة احتياجات زائدة من الغاز قد تطرأ بسبب أعمال بنية تحتية أو زيادة في الطلب، ويشير إلى أن الإمارات وهي منتج كبير للغاز <a href="https://attaqa.net/2025/08/10/%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-2025-%D9%88%D9%84/#google_vignette">تستورد الغاز المسال</a> من دول مثل قطر لمواجهة ضغوط الطلب المحلي في بعض الفترات من السنة.</p>

<p>وبدأت مصر في استيراد الغاز الإسرائيلي وهي تتمتع <a href="https://aawsat.com/home/article/1410676/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A?page=4">بالاكتفاء الذاتي</a>، ونجحت في إعادة تصديره، لذا يرى خبراء أن ميلها الحالي لزيادة وارداتها من إسرائيل قد يكون مدفوعًا بالرغبة في جني المزيد من الأرباح من خلال التصدير.</p>

<p>وصدَّرت مصر الغاز الإسرائيلي للاتحاد الأوروبي، عبر <a href="https://www.reuters.com/business/energy/eu-israel-egypt-sign-deal-boost-east-med-gas-exports-europe-2022-06-15/">اتفاق</a> أبرمه الثلاثة في 2022 بهدف تقليل اعتماد أوروبا على الغاز الروسي، كواحدة من أوراق الضغط لوقف الحرب ضد أوكرانيا.</p>

<p>لكن رمضان أبو العلا، أستاذ هندسة البترول بجامعة فاروس بالإسكندرية، ينبه في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن تسويق الغاز الإسرائيلي دوليًا لن يكون أمرًا سهلًا على الدوام "المنافسة العالمية تشتد خاصة مع دخول مشروعات إسالة جديدة في الولايات المتحدة وقطر، مما قد يضغط على الأسعار، لذلك فإن الوصول لسعر تنافسي يتطلب ضبط تكلفة الإنتاج وإيجاد مرونة في التسعير، حسب طبيعة كل سوق".</p>

<p>وأنشأت مصر <a href="https://enterprise.press/ar/stories/2022/08/22/%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D9%81/">محطتي إسالة</a> الغاز في إدكو ودمياط مطلع القرن الحالي، وكان من أهداف اتفاق استيراد الغاز الإسرائيلي تحويل مصر إلى مركز لتصدير الغاز عالميًا بعد تسييله على الأراضي المصرية، وخلال العام الجاري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4902a44-be81-425e-a7ba-854c4ba3d0c9" href="https://almanassa.com/news/21978" title="الغاز القبرصي.. فرصة مصر لتشغيل طاقة تصديرية بمليار قدم مكعب يوميًا">وقعت مصر</a> اتفاقية لتسييل الغاز القبرصي وإعادة تصديره.</p>

<p>ولا يبدي أبو العلا ثقةً في سياسات التضييق الأوروبية على روسيا بما له من أثر على تصدير الغاز من مصر، فـ"ليس مضمونًا استمرار التضييق طوال خلال فترة تنفيذ الإتفاقية التي تمتد إلى 15 سنة مقبلة"، ويضيف "قد يكون هناك حل للأزمة الروسية وستعاود الأسواق الأوروبية اعتمادها على غازها الذي يصل عبر خطوط أنابيب أقل تكلفة من الغاز المسال". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e2bb8b2-81b6-487e-9fc9-76d67ff2bdc1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="12627" role="article" about="/stories/12627" data-sanitized-id="node-12627" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/12627" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="12627" data-ph-capture-attribute-link-title="مصر الحائرة بين استهلاك الغاز أو تصديره " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مصر الحائرة بين استهلاك الغاز أو تصديره </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يطرح البعض إمكانية استغلال الغاز الإسرائيلي في صناعات محلية كثيفة الطاقة، وهو ما يراه أبو العلا ممكنًا "على المدى القريب تحتاج الصناعات كثيفة الاستهلاك للطاقة إلى كميات من الغاز لتعويض فترات النقص التي عانت منها السنوات الأخيرة"، لكنه ليس حلًا دائمًا "حين تصل الطاقات التشغيلية إلى ذروتها فلن تستوعب كميات جديدة من الغاز".</p>

<p>وينصح أبو العلا بدراسة فرص تسويق الغاز الإسرائيلي عالميًا لتقليل مخاطر الاتفاق، بجانب تشييد بنية تحتية جديدة من الصناعات كثيفة استهلاك الطاقة لإيجاد منافذ لاستغلال هذا الغاز حال تراكم فوائض منه غير مُستغلة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4bf80f57b5526c3162f83f68cf547921e5ff8b04f4a1a2c5bf43a340789d20fb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365906</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كم كلفتنا قروض كامل الوزير "الأخوية"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26129</link>
						<dc:creator>محمد اسماعيل</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/5ef193c6-2d7b-40a3-9870-5d52ec03fbc5.jpg.webp?itok=zLbWj4LR" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/5ef193c6-2d7b-40a3-9870-5d52ec03fbc5.jpg.webp?itok=zLbWj4LR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">قبل أسابيع، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905fbfb6-924f-4e65-9c14-00e69d2c9ddd" href="https://almanassa.com/news/25123" title="كامل الوزير: التوجه للاقتراض هدفه توفير الوقت والمال">دافع</a> وزير الصناعة والنقل كامل الوزير عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">قروض </a>مشروعات النقل الكبرى التي أُبرمت خلال توليه الوزارة، مشيرًا إلى أنها على ضخامتها فقد مُنحت لمصر بفائدة ميسرة في حدود 0.1%، وعلق على ذلك بقوله "دا لو أخوك مش هيسلفك بالشكل دا".</p>

<p dir="rtl">لكنَّ تتبع قروض المشروعات الكبرى يكشف أن بعضها مُنح لمصر بفائدة تجارية، وهو ما تُرجعه مصادر حكومية للرغبة في إبرام تعاقدات الاتفاق في وقت أقل، كما أن هذه المشروعات يغلب عليها الطابع التجاري ما يُصعب من إقناع المؤسسات التنموية الدولية بتغطية تكلفتها.</p>

<h2 dir="rtl">من أين جاءت الفائدة المرتفعة؟</h2>

<p dir="rtl">لا يخلو حديث الوزير عن فائدة قروض النقل الميسرة من حقيقةٍ بطبيعة الحال، فالقروض الموجهة لمشروعات توسعات <a href="https://economyplusme.com/89485/https://asharqbusiness.com/economics/47490/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%B6-74-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86/">مترو الأنفاق</a> أو <a href="https://manshurat.org/content/lmwfq-l-ltfq-lmbst-byn-hkwm-msr-wlwkl-lfrnsy-lltnmy-bshn-mshrw-ttwyr-kht-skk-hdyd-tnt-lmnswr">تحديثات</a> لشبكة السكك الحديدية  خلال الفترة من 2014 حتى نهاية العام الماضي، تراوحت فوائدها بين 025% و1.7%، وهي نسب منخفضة القيمة وعادة لا تصدر إلا عن مؤسسات تمويلية تهدف بالأساس لتوفير التمويل الميسر للتنمية مثل بنك <a href="https://www.eib.org/en/projects/country/egypt">الاستثمار الأوروبي</a> و<a href="https://www.afd.fr/en/page-region-pays/egypt">الوكالة الفرنسية</a> وغيرها.</p>

<p dir="rtl">في المقابل بلغ سعر العائد على <a href="https://manshurat.org/content/lmwfq-l-tfqyt-lhyy-lqwmy-llnfq-m-d-bnwk-wrwby-ltmwyl-mshrw-nsh-lkht-lwl-lshbk-lqtr-lkhrby">قرض </a>شبكة القطارات السريعة الذي ساهمت فيه مؤسسات تجارية 3.07% سنويًا، بالإضافة إلى هامش سعر فائدة تجارية مرجعي يبلغ 0.125% سنويًا، فيما نص <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2312028">اتفاق </a>قرض مشروع المونوريل على حساب الفائدة على أساس فائدة اليوريبور Euribor، وهو <a href="https://archive.unescwa.org/ar/sd-glossary/euribor">سعر</a> الفائدة على معاملات اليورو بين البنوك.</p>

<p dir="rtl">وكما يكشف عضو في مجلس إدارة في الهيئة القومية للأنفاق لـ<strong> المنصة</strong>، فإن الوزارة خاطبت في 2020 وقت الإعلان عن القطار السريع والمونوريل مؤسسات التمويل الدولية المندرجة تحت مسمى شركاء التنمية، التي سبق وموّلت مشروعات قومية مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7a9d1040-5b22-4fd4-99fe-c40d2f87054d" href="https://almanassa.com/news/22920" title='بشكل مبدئي.. 4 مؤسسات توافق لـ"النقل" على قروض بـ1.5 مليار يورو'>المترو</a>، لكن لم تتلق ردودًا قوية وموافقة سريعة على إتاحة  القروض المطلوبة.</p>

<p dir="rtl">يشرح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن القروض الميسرة ذات الطابع التنموي استغرقت ما يتراوح من 7 إلى 10 سنوات من المحادثات، والوزارة لم تكن مستعدةً للانتظار مددًا مماثلةً لإتمام مشروعات النقل الكبرى.</p>

<p dir="rtl">على سبيل المثال، جرى التواصل مع مؤسسة التعاون الياباني جايكا/JICA على <a href="https://almalnews.com/305696/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1/">تمويل </a>مشروع الخط الرابع لمترو الأنفاق في عام 2012، إلا أن تنفيذه بدأ فعليًا أكتوبر/ تشرين الأول 2021، وفق تأكيد مصدر ثانٍ بمجلس إدارة الهيئة المسؤولة عن المشروع، طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">ويشير المصدر الأول إلى أن حجم القروض المطلوبة للمشروعات الكبرى كانت عائقًا أيضًا، حيث تطلب المونوريل (خَطَّي أكتوبر والعاصمة الجديدة) والقطار السريع تمويلات تجاوزت الـ4 مليارات يورو، بينما تقدم المؤسسات التنموية قروضًا بقيم أصغر "هذه المؤسسات تأخذ الكثير من الوقت لإتاحة قرض ميسر غالبًا يتراوح بين 200 إلى 400 مليون يورو على أقصى تقدير".</p>

<table><caption>نماذج لاتفاقات تمويلية أبرمتها هيئتا الأنفاق والسكك الحديدية</caption>
	<thead><tr><th>اسم المشروع</th>
			<th>الجهة الممولة</th>
			<th>قيمة القرض بالمليون</th>
			<th>العملة</th>
			<th>الفائدة</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>المرحلة الأولى والثانية من القطار الكهربائي الخفيف</td>
			<td>بنك التصدير والاستيراد الصيني</td>
			<td>1200</td>
			<td>دولار</td>
			<td>2 %</td>
		</tr><tr><td>القطار الكهربائي السريع - الخط الأول</td>
			<td>18 مؤسسة دولية</td>
			<td>2260</td>
			<td>يورو</td>
			<td>3.07 %</td>
		</tr><tr><td>خطا مونوريل العاصمة الإدارية الجديدة والسادس من أكتوبر</td>
			<td>بنك جي بي مورجان يوروب ليمتد وبنك جي بي مورجان تشيس إن إيه فرع لندن</td>
			<td>1885</td>
			<td>يورو</td>
			<td>سعر  اليوريبور وقت سداد القسط</td>
		</tr><tr><td>مترو أنفاق الإسكندرية </td>
			<td>الوكالة الفرنسية - البنك الآسيوي للاستثمار- الأوروبي لإعادة الإعمار- الاستثمار الأوروبي 
			 </td>
			<td>1500</td>
			<td>يورو</td>
			<td>0.25 %</td>
		</tr><tr><td>الخط الرابع لمترو أنفاق القاهرة</td>
			<td>وكالة اليابان للتعاون الدولي (جايكا)</td>
			<td>1200</td>
			<td>يورو</td>
			<td>0.1 %</td>
		</tr><tr><td>تطوير خط طنطا - المنصورة - دمياط</td>
			<td>بنك الاستثمار الأوروبي </td>
			<td>221</td>
			<td>يورو</td>
			<td>1.098 %</td>
		</tr><tr><td>تطوير خط لوجستيات التجارة بين القاهرة والإسكندرية</td>
			<td>البنك الدولي </td>
			<td>400</td>
			<td>دولار</td>
			<td>0.25 %</td>
		</tr><tr><td>توريد 7 قطارات نوم فاخرة من شركة تالجو</td>
			<td>هيئة الائتمان الإسبانية نيابة عن حكومة إسبانيا</td>
			<td>200</td>
			<td>يورو</td>
			<td>0.15 %</td>
		</tr><tr><td>تحديث نظم إشارات خط نجع حمادي / الأقصر</td>
			<td>صندوق التعاون للتنمية الاقتصادية</td>
			<td>114.9</td>
			<td>دولار </td>
			<td>0.15 %</td>
		</tr><tr><td>تحديث خط الأقصر - السد العالي</td>
			<td> صندوق التعاون الكوري للتنمية الاقتصادية EDCF</td>
			<td>251</td>
			<td>دولار</td>
			<td>1.7 % </td>
		</tr></tbody></table><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">المصدر: اتفاقيات القروض التي وافق عليها البرلمان. * أحيانًا ما يكون سعر الفائدة استرشاديًا حسب نص الاتفاقية</aside><p dir="rtl">العامل الثالث الذي أعاق توفير قروض ميسرة هو طبيعة المشروعات ذاتها التي لا تدخلها نطاق المشروعات التي تمولها المؤسسات التنموية، فـحسب عضو الهيئة يُصنّف مشروع القطار الكهربائي السريع على أنه تجاري سيعود <a href="https://almalnews.com/1728327/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%8A%D8%B3-/">بالإيرادات </a>من خلال البضائع المنقولة من مواني البحر الأحمر إلى نظيرتها على البحر المتوسط.</p>

<p dir="rtl">ويشرح المصدر أنه مقابل الفائدة المرتفعة، فإن هذه المشروعات تتميز بقدرتها على توفير إيرادات لتغطية التكلفة "الدراسات المبدئية حاليًا عن أعداد الركاب وكميات البضائع التي سيتم نقلها عبر القطار السريع العلمين-السخنة ستغطي تكاليف التشغيل وفوائد الأقساط في أول 5 سنوات، وفي السنوات الخمس التالية ستمكِّن الأرباح من سداد فوائد وأقساط الديون الأساسية".</p>

<h2 dir="rtl"><strong>قطار العاصمة.. فائدة متوسطة نسبيًا</strong></h2>

<p dir="rtl">لم تستسلم وزارة النقل تمامًا للفائدة المرتفعة، فسبق لها أن تفاوضت ونجحت في خفضها، كما حدث مع قرض قطار العاصمة الخفيف، وفق مصدر ثالث بمجلس إدارة هيئة الأنفاق، طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">يوضح المصدر أن بنك التصدير والاستيراد الصيني الممول لـ <a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2085">القطار الخفيف </a>عرض في بداية المفاوضات توفير قروض المشروع بفائدة 5%، لكن بعد محادثات مكثفة خُفضت الفائدة إلى 2%، والسداد على فترة 13 عامًا عقب انتهاء مدة سماح تصل لـ5 سنوات و3 سنوات فترة الاستفادة من التمويل، وهو سعر فائدة أعلى قليلًا من القروض التنموية لكنه أفضل من القروض التجارية.</p>

<p dir="rtl">"لما بدأنا الشغل في مشروع القطار الكهربائي الخفيف في مرحلتيه الأولى والثانية في 2018 وقتها كانت الفائدة على القروض الدولارية من البنوك المحلية تتعدى الـ5 و6% وبدون سنوات سماح، لكن استطعنا بفضل التفاوض مع الصين الوصول للتمويل المطلوب بشروط أفضل"، يقول المصدر.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الاقتراض قد يكون مقبولًا إذا كان يخدم القاعدة الأكبر </p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يشير المصدر الثالث إلى مدى فترة السماح ودورها في تخفيف عبء القروض "إحنا أنشأنا القطار وخلصنا المشروع واشتغل وكان لسه قدامنا فترة عشان نسدد، وحتى الدراسات وقتها أكدت أن التمويل الخارجي أفضل مقارنة بالاقتراض الداخلي بسبب ندرة العملة الصعبة".</p>

<p dir="rtl">في يوليو/تموز 2022، <a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2118">افتتحت </a>وزارة النقل المرحلتين الأولى والثانية من مشروع القطار الكهربائي الخفيف بطول 68 كيلومترًا، اللتين جرى تنفيذها بقرض قيمته 1.2 مليار دولار من بنك التصدير والاستيراد <a href="https://asharqbusiness.com/economics/37462/%D8%A5%D9%83%D8%B2%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A8%D9%80400-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/">إكزيم</a>. وحصلت الهيئة القومية للأنفاق مؤخرًا على <a href="https://aboutmsr.com/332-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D9%84/">قرض</a> بنحو 322 مليون دولار من البنك ذاته، لدعم المرحلة الثالثة من مشروع القطار الخفيف.</p>

<p dir="rtl">وحسب المصدر فإن فائدة قرض المرحلة الثالثة من قطار العاصمة الجاري تنفيذها تصل 2% سنويًا، ويتوقع أن تطبق نفس شروط الاتفاقية على تمويلات المرحلتين <a href="https://asharqbusiness.com/companies/88042/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7-%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9/">الرابعة </a>والخامسة من القطار اللتين تتفاوض عليهما الهيئة حاليًا مع البنك الصيني نفسه.</p>

<h2 dir="rtl">هل كانت صفقة رابحة حقًا؟</h2>

<p dir="rtl">برأي الباحث الاقتصادي محمد رمضان، فإن التركيز على فوائد القروض وحدها ليس كافيًا لتقدير مخاطر اتفاقيات التمويل، والأهم هو قيمة التمويلات نفسه التي تراكمت ملياراتها على مصر خلال السنوات الأخيرة بشكل لافت.</p>

<p dir="rtl">القروض الخارجية عادة ما تشكّل ضغطًا كبيرًا على الاقتصاد المحلي، وتزداد مخاطرها على المدى البعيد في ظل محدودية مصادر النقد الأجنبي للاقتصاد المصري"، كما يؤكد رمضان لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<p dir="rtl">وسجلت معدلات نمو الدين الخارجي لمصر قفزات كبيرة خلال العقد الأخير الذي شهد إبرام اتفاقات تمويلية للمشروعات القومية الكبرى، وزادت قيمة هذا الدين من 41.7 مليار دولار في 2014 إلى 168 مليارًا في 2023 قبل أن تتراجع بضعة مليارات بفضل اتفاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>رأس الحكمة</a>.</p>

<p dir="rtl">بدورها، تلفت مي قابيل الباحثة في ملف الحقوق الاقتصادية والاجتماعية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية إلى أن مراكمة قروض تمويل مشروعات قومية قد يكون مقبولًا إذا كانت تفيد القاعدة الأكبر من المجتمع، وهي المواصفات التي لا تنطبق على العديد من مشروعات النقل الكبرى.</p>

<p dir="rtl">وترى مي قابيل أن مشكلة سلسلة الاقتراض الخارجي تتمثل في أن الحكومة وجَّهتها لمشروعات لا تأتي أولويةً تنمويةً تعود بالنفع على القطاع الأكبر من الشعب، وكان من الأفضل أن توجه لقطاعات تدر عائدًا بالعملة الصعبة، صناعية أو زراعية على سبيل المثال، وتساهم في زيادة الإنتاج المحلي الإجمالي.</p>

<p dir="rtl">تشير إلى أن الاقتراض من الخارج ليس عيبًا، لكن يفضل أن يوجه إما لقطاعات منتجة، أو تساهم في التنمية البشرية، مثل تطوير قطاع التعليم، والصناعة والسياحة، أما "توجيهها لمشروعات نقل تذهب بالأساس لفئة محدودة من السكان، ولا تتماشى مع الأولويات، بالتأكيد ستكون آثارها السلبية كبيرة"، لافتة إلى أنه رغم انخفاض الفائدة على العديد من القروض الحكومية، لكن البلاد تعاني من ارتفاع معدلات خدمة الدين التي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-86.pdf">بلغت</a> 32.9 مليار دولار في 2024.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e92c8af-ea3e-43d4-a177-f7fe128aff92" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24607" role="article" about="/stories/24607" data-sanitized-id="node-24607" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24607" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24607" data-ph-capture-attribute-link-title="شغلهالي.. لماذا تحتاج وزارة النقل لمشغلين من القطاع الخاص؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>شغلهالي.. لماذا تحتاج وزارة النقل لمشغلين من القطاع الخاص؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">تشدد الباحثة بالمبادرة المصرية على أن مشكلات القروض الكبرى تتجلى في الأزمة الاقتصادية التي عاشتها الدولة خلال العامين الماضيين نتيجة حلول موعد سداد الأقساط، وعدم توافر العملة الصعبة الكافية لدى الحكومة للسداد، فاضطرت للاقتراض مرة أخرى من مؤسسات دولية مثل صندوق النقد بشروط مجحفة أثرت على الاقتصاد ككل.</p>

<p dir="rtl">قد تكون وزارة النقل مفاوضًا ناجحًا في تخفيف عبء فائدة بعض القروض، لكنها اضطرت للاقتراض بفائدة تجارية في العديد من القروض الأخرى، ما يستلزم إخضاع الاتفاقات التمويلية لنقاش مجتمعي واسع قبل إبرامها لما تنطوي عليه من آثار سلبية على المجتمع بأكمله، كما تحذر مي قابيل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-db542fd9e134e3eaad1146e4a32bf6ee08d784907dc51036a47bd5ede6723183">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365905</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من يقدر على الشراء في الساحل الشرير؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25823</link>
						<dc:creator>صفية منير</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=rwPpQsSq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=rwPpQsSq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>إذا دققت في إعلانات بيع الوحدات السياحية في الساحل الشمالي وأردت الحصول على إحداها، سيكون مطلوبًا منك تدبير سبعة ملايين جنيه على أقل تقدير لتتمكن من حجز مساحة بضعة أمتار على واحد من هذه الشواطئ. </p>

<p>حسب سماسرة عقارات، فإن سعر المتر في الساحل الشمالي الغربي، أو ما بات يعرف بالساحل الشرير، واصل الارتفاع بمتوسط 10% سنويًا، ما ضاعف أسعار هذه الوحدات خلال العقد الأخير، فمن يقدر على الشراء في الساحل الآن؟ وهل يستمر زخم نمو الأسعار والإقبال على الشراء، أم أننا أمام فقاعة سعرية على وشك الانفجار؟ </p>

<h2>المقر الصيفي للحكومة</h2>

<p>بدأت أسعار الوحدات في الساحل قفزاتها الكبيرة منذ أنشأت الدولة مدينة العلمين الجديدة وفق تأكيد مسؤول سابق في مشروع <a href="https://www.emaarmisr.com/ar/our-communities/marassi/">مراسي</a> التابع لشركة إعمار الإماراتية.</p>

<p>يوضح المسؤول، الذي طلب عدم نشر اسمه، لـ <strong>المنصة</strong> أن نفقات البنية الأساسية الهائلة التي وجهتها الدولة للعلمين الجديدة اجتذبت زبونًا جديدًا لمدن المصايف المصرية، وهو الزبون الخليجي، وهو بدوره ما ساهم في إشعال الأسعار بالساحل الشمالي الغربي. </p>

<p>في عام 2017 <a href="https://www.arabcont.com/magala/details-931-1-1">دشنت</a> الحكومة مشروع مدينة العلمين الجديدة، التي تضم مساحات شواطئ تعادل كورنيش الإسكندرية، <a href="https://www.arabcont.com/magala/details-928-3-6">وأنفقت</a> الدولة بسخاء على البنية الأساسية للمدينة، حيث تكلفت الداون تاون وحدها نحو <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7427754#goog_rewarded">أربعة</a> مليارات جنيه، وذلك بهدف تأهيلها لتكون المقر الصيفي للحكومة.</p>

<p>تزامن صعود الدعاية حول العلمين الجديدة، مع الترويج لمدن الساحل الشمالي الغربي وجهةً للسياح غير المصريين، وتجلى ذلك بوضوح في ظهور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe5387a7-d4df-4b34-b614-030a7ba5cc2d" href="https://almanassa.com/stories/18436" title="سلفستر ستالون في الساحل.. بشرى لغير المصريين">إعلانات</a> بالإنجليزية لمشروع ساوث ميد التابع لمجموعة طلعت مصطفى، أو في الترويج لمشروع رأس الحكمة الإماراتي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1e91d81-d2d2-47f6-b11a-d4ebe165e1d4" href="https://almanassa.com/news/16981" title="مطور في رأس الحكمة: المشروع الإماراتي يرفع سعر المتر بالمنطقة">الأوساط</a> الخليجية، ما صعد بسعر المتر فيه لنحو مائة ألف جنيه.
وهو ما يؤكد عليه أسامة عمارة، مدير التسويق في أحد المشروعات السياحية بالساحل الشمالي، بأن أسعار الوحدات في المشروعات التي تمتد من العلمين الجديدة حتى مرسى مطروح لا تعبر عن غالبية مشتري الوحدات من المصريين، وإنما تخاطب بالأساس زبونًا غير مصري بدأ يشتري بقوة في آخر أربع سنوات".</p>

<h2>زبون الساحل </h2>

<p>يمكن القول إن كل ملاك الوحدات في الساحل الشمال الممتد من غرب العلمين حتى مطروح حققوا أرباحًا تصل لضعف القيمة التي اشتروا بها قبل نحو 10 سنوات"، وفق تقدير  مدير التسويق أسامة عمارة.</p>

<p>وتتراوح أسعار الشاليهات في بعض مدن الساحل الشمالي حاليًا من سبعة ملايين جنيه إلى ما قد يصل لـ40 مليونًا في بعض الحالات، أما الفيلات فتصل إلى مئات الملايين في بعض <a href="https://sodic.maklare-realestate.com/sodic-june/?gad_source=1&amp;gad_campaignid=22834761483&amp;gbraid=0AAAAA_d8oNVQ2CeDOBBNY76SOhs0sDAUK&amp;gclid=Cj0KCQjwhafEBhCcARIsAEGZEKIJUFLVOj7M-f7g17-P6QxZxPMi5BlaCh-ttP1b9oBj5-463r-DJ1saAhhyEALw_wcB">الحالات</a>.</p>

<table><caption>أسعار شاليهات في الساحل الشمالي</caption>
	<thead><tr><th>اسم المشروع</th>
			<th>سعر الشاليه</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>هاسيندا ووترز (بالم هيلز)</td>
			<td>من  8.7 -24.1 مليون جنيه</td>
		</tr><tr><td>جون (سوديك)</td>
			<td>من 19 - 43 مليون جنيه</td>
		</tr><tr><td>ساوث ميد (طلعت مصطفى)</td>
			<td> من 7.4 - 38.2 مليون جنيه</td>
		</tr></tbody></table><table><tbody></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption">المصدر: مواقع الشركات ومواقع تسويق عقاري</aside><p>تفرض الأسعار المرتفعة لعقارات الساحل الشمالي الغربي سؤالًا حول طبيعة الفئات القادرة على مجاراة هذه المستويات السعرية؛ يضع أيمن سامي، رئيس شركة جي إل إل مصر للدراسات العقارية، ضمن هذه الفئات، من استفادوا من تقسيط ثمن الوحدة على سنوات طويلة، حيث أتاح لهم ذلك الشراء بأسعار ما قبل التعويم.</p>

<p>"تعويمات السنوات الأخيرة ساهمت في رفع أسعار الوحدات بشكل كبير، ومن اشترى قبلها استفاد بسعر منخفض"، كما يقول سامي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وشهد سعر الصرف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">تعويمات</a> متوالية منذ 2022 ساهمت في ارتفاع معدلات التضخم بشكل حاد، وكان آخر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">انخفاض</a> قوي للجنيه أمام الدولار في مارس 2024.</p>

<p>يضيف سامي المصريين في الخارج للفئات المستهدفة لتسويق هذه الوحدات، بالنظر لتمتعهم بدخول دولارية لم تتأثر قيمتها الحقيقية بالتعويم، وصارت الدعاية العقارية تلاحقهم في المهجر.</p>

<p>وساهمت أزمة شح الدولار خلال عامي 2022 و2023 في اتجاه قطاعات من العاملين في الخارج لتوجيه دخولهم لسوق الصرف السوداء، لكن هذه الظاهرة انحسرت منذ تعويم الجنيه في مارس/آذار 2024، وعادت التحويلات لتسجل <a href="https://asharqbusiness.com/economics/85412/%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D9%82%D9%81%D8%B2-%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82/">معدلات</a> نمو قياسية خلال العام الحالي.</p>

<p>يضيف المسؤول السابق في مراسي لهذه الفئات "كبار العائلات في مجالات البيزنس مثل التجارة وصناعة الحديد والأسمنت وغيرها هم عملاء قرى الساحل ممن لديهم قدرة مالية على الشراء".</p>

<p>يلخص معاذ عبد الله، مدير التسويق في شركة تسويق عقاري، ملامح الفئات المشترية لوحدات الساحل الشمالي الغربي بأنهم "المصريون من أصحاب الدخول المرتفعة، القادرون على دفع أقساط شهرية بداية من 50 ألف جنيه، أو المصريون المقيمون في الخارج، أو الأجانب والعرب".</p>

<h2><strong>الساحل الطيب</strong></h2>

<p>ملاك الوحدات السياحية في قرى الساحل الطيب الذي يمتد من الإسكندرية حتى مارينا، كانوا محظوظين أيضًا، إذ ساهم زخم الساحل الغربي في رفع أسعار الإيجارات، حسب سماسرة سألتهم <strong>المنصة.</strong></p>

<p>في قرية الشروق، الكيلو 45، يكشف سمسار، طلب عدم نشر اسمه، أن إيجار الفيلا يتراوح بين 12 و15 ألف جنيه في اليوم، في حين كان العام الماضي يتراوح بين 8 و12 ألف جنيه.</p>

<p>ويشرح إسلام الهواري سمسار  الوحدات بمارينا وبورتو مارينا، أن من الطرق الشائعة حاليًا لتأجير الشاليهات أن يسلم المالك الوحدة الخاصة للسمسار في موسم الصيف في الفترة من يونيو/حزيران وحتى أكتوبر/تشرين الأول، ليتولى الأخير تأجيرها مقابل مبلغ مالي يصل إلى 400 ألف جنيه في حالة الوحدات الفاخرة التي يصل إيجارها لـ7000 جنيه في اليوم.</p>

<p>يشير الهواري إلى أن مثل هذه الاتفاقات كانت تتم بـ300 ألف جنيه حتى العام الماضي، وارتفعت 100 ألف هذا العام مع تضخم الإيجارات.</p>

<h2>هل تنفجر الفقاعة؟</h2>

<p>بالرغم من الأسعار المزدهرة لإيجارات وتمليك عقارات الساحل، يشير متابعون لهذا القطاع إلى أنه بات يعاني من تباطؤ في المبيعات مشابه لحالة القطاع العقاري الذي يرى البعض أن أسعاره تضخمت بشكل مبالغ فيه وصار أشبه بفقاعة على وشك الانفجار.</p>

<p>يؤكد رئيس شركة JLL للدراسات أيمن سامي على أن العقار عمومًا يعاني في الوقت الحالي من تباطؤ في البيع، والأمر نفسه في الساحل، وإن كان بدرجة أقل، مستدركًا بأن هذا التباطؤ لا يمثل ركودًا"، متوقعًا أن يتعافى الطلب على وحدات الساحل مع تحسن سبل التمويل بفضل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>اتجاه</a> الفائدة للانخفاض.</p>

<p>يتفق الاستشاري العقاري محمد خطاب مع استنتاج أن القطاع العقاري يشهد تباطؤًا ناتجًا عن ارتفاع الأسعار معللًا الأمر بأنه نتيجة "تقلبات سعر الصرف في 2023 اللي سمحت بدخول العديد من المضاربين للسوق العقارية وساهموا في زيادة السعر بشكل مبالغ فيه".</p>

<p>لكن خطاب يعتبر أن الإقبال على الوحدات الساحلية سيظل مزدهرًا على المدى الطويل بسبب ندرة الأراضي المتاحة في هذه المنطقة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73f3ff98-6d8f-420c-bace-b00b35e6bc1e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22090" role="article" about="/stories/22090" data-sanitized-id="node-22090" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22090" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22090" data-ph-capture-attribute-link-title="ادفع براحتك على 13 سنة.. الفقاعة العقارية بنكهة مصرية" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ادفع براحتك على 13 سنة.. الفقاعة العقارية بنكهة مصرية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بشأن بمستقبل الساحل الشرير، يتنبأ استشاري تطوير عقاري بأنه سينفد في يوم من الأيام لمحدودية المساحة والوحدات، وندرة الأراضي المتاحة. "أتصور أنه بعد عشر سنوات سيكون المتاح في الساحل مجرد وحدات resale، ولن يكون هناك وحدات جديدة، وهذه الندرة هي سبب الزيادات المتراكمة في أسعار الوحدات".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f21bd2198ee0077291f3fb268e32d9c47fbccd17befebbf8edc1494548b9ab1c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السوق في الدولة.. تحليل بديل لفهم حالة الاقتصاد الصيني</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26003</link>
						<dc:creator>عمرو عادلي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/8192cbb6-0993-448d-8c03-ccc2478f7e9d.jpg.webp?itok=bWa759F7" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/8192cbb6-0993-448d-8c03-ccc2478f7e9d.jpg.webp?itok=bWa759F7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كيف يمكن لبلد من العالم النامي، يعاني الفقر والتخلف التكنولوجي، النجاح خلال عقود قصيرة في أن يصبح ضمن أكبر الرأسماليات العالمية؟</p>

<p>هذا السؤال الذي يهم مئات الملايين من الشعوب النامية، حاول الكثيرون البحث عن إجابة له في التجربة الصينية التي استطاعت <a href="https://www.statista.com/statistics/270439/chinas-share-of-global-gross-domestic-product-gdp/">مضاعفة</a> نصيبها في الاقتصاد العالمي من 2% عام 1980 إلى نحو 20% في 2024.</p>

<p>الإجابة المتسرعة عن هذا السؤال هي أن الصين نزعت عن نفسها ثوب الاقتصاد الشيوعي في السبعينيات ولجأت للانفتاح الاقتصادي لتطلق قدراتها على النمو، وهي إجابة مستوحاة من أدبيات الاقتصاد الغربية التي تميل لتفسير كل قصص النجاح وفق نموذج السوق الحرة.</p>

<p>لكن ثمة إجابةً ثانيةً يقدمها لنا أستاذان في العلوم السياسية من الصين، مفادها أن الدولة لعبت دورًا أساسيًا في خلق المعجزة الصينية، التي لم تتبع النموذج السوفيتي ولا النموذج الرأسمالي التقليدي.</p>

<h2>الحالة الفريدة للصين </h2>

<p>لا تقدم لنا الصين نموذجًا مشابهًا للجمهوريات السوفيتية التي أُسقطت فيها تباعًا تماثيل لينين، وغيره من رموز سلطة الدولة المركزية، وهي تتحول سريعًا للنمط الغربي في نهاية الثمانينيات. فالحزب الشيوعي الصيني لم ينهر حتى يومنا هذا.</p>

<blockquote>
<p>مع دخول القرن الحادي والعشرين تراجع وزن التعاونيات لصالح شركات القطاع الخاص</p>
</blockquote>

<p>لا يزال هذا الحزب يلعب دورًا رئيسيًّا في التنسيق والإدارة بين الحكومة المركزية في بكين، وحكومات الأقاليم والمدن، وبعضها <a href="https://www.statista.com/statistics/279013/population-in-china-by-region/">بحجم </a>دول كبيرة مثل إقليم جواندونج الذي يعيش فيه 127 مليونًا، وشاندونج وخينان اللذين يعيش في كلٍّ منهما نحو مائة مليون شخص، وفق إحصاءات 2023.</p>

<p>بل إن التطور الاقتصادي للصين حدث بالتزامن مع تقوية شوكة الحزب الشيوعي. فمن ناحية بدأ الانفتاح الاقتصادي تدريجيًا في الصين عام 1978، في الوقت نفسه الذي كانت تعزز فيه الدولة من سيطرتها على الطبقات العاملة، ومعدلات تدفق الهجرة من الريف إلى المدينة، علاوة على احتفاظها بالكثير من شركات القطاع العام.</p>

<p>ويتجلى تحدي النموذج الرأسمالي التقليدي بوضوح في سيطرة الدولة الصينية خلال عقود الانفتاح على <a href="https://www.fitchratings.com/research/ar/banks/fitch-revises-outlooks-for-five-chinese-state-banks-cmb-to-stable-affirms-idrs-09-04-2025">الجهاز المصرفي</a>، وصولًا إلى إدارة استخدامات الأراضي لأغراض الاستثمار، بل وإدارة أصول شركات القطاع العام التي كانت تشكل نحو <a href="https://almanassa.com/efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https:/documents1.worldbank.org/curated/en/449701565248091726/pdf/How-Much-Do-State-Owned-Enterprises-Contribute-to-China-s-GDP-and-Employment.pdf">39%</a> من الناتج المحلي الإجمالي حتى 2015.</p>

<p>نحن إذن بصدد حالة يصعب فهمها باستخدام أدوات التحليل الآتية إلينا من الاقتصاد والاقتصاد السياسي التقليديين، وهما المجالان المعرفيان اللذان تشكلا في ضوء نشوء وتطور الرأسمالية في غرب أوروبا وأمريكا الشمالية.</p>

<p>كان هذا بالتحديد هو التحدي الذي واجهه أستاذا العلوم السياسية<a href="https://hss.cuhk.edu.cn/en/teacher/623"> يونجيان جينج</a> و<a href="https://discovery.nus.edu.sg/21333-yanjie-huang">يانجي هوانج</a>، وهما يؤلفان كتابهما العمدة <a href="https://www.cambridge.org/core/books/market-in-state/28B27FEFA6A8A76D9B7B9DC1B9E27680">السوق في الدولة: الاقتصاد السياسي للهيمنة</a>، الذي صدر في 2018 عن دار نشر جامعة كامبريدج.</p>

<h2>تحول شيوعي رأسمالي</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="fcf0a444-8ca6-4199-bd8f-fbf98574442a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/fcf0a444-8ca6-4199-bd8f-fbf98574442a.jpeg.webp?itok=XpbSb6dH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جامعة كامبريدج</aside></div>
<figcaption>غلاف كتاب السوق في الدولة: الاقتصاد السياسي للهيمنة، تأليف يونجيان جينج ويانجي هوانج.</figcaption></figure><p>في رأي الكاتبين، علينا لفهم النموذج الصيني استخدام أدوات تحليلية ومفاهيمية جديدة تُمسك بالمسار الخاص الذي اتخذته الصين في العقود الأربعة الماضية.</p>

<p>وينتهي جينج وهوانج إلى أن الصين قدمت نموذجًا جديدًا أطلقا عليه اصطلاح "السوق في الدولة"، بدايةً مع "السوق" توجد العديد من الدلائل على المنافسة الشرسة بين الشركات الصينية على الأسواق الداخلية أو الخارجية، بل إن هذا التنافس يبدو أكثر عنفًا من حالات في الولايات المتحدة أو أوروبا، التي تزعم أنها أكثر الاقتصادات تحررًا.</p>

<p>ولا شك هنا في أن الأسواق التنافسية هذه لعبت دورًا جوهريًا في جعل الكثير من الشركات الصينية قادرةً على المنافسة عالميًا، ومن ثَمَّ اكتسابها تلك المساحات الشاسعة في أسواق <a href="https://tradingeconomics.com/china/exports-by-category">التصدير</a> العالمية، مع القدرة على المنافسة بشكل متزايد في قطاعات ذات محتوى تكنولوجي مرتفع كالسيارات الكهربائية وأجهزة الاتصالات وغيرها من القطاعات.</p>

<p>لكن من جهة أخرى، فإن تحرير الأسواق في الحالة الصينية لم يأت على حساب دور الدولة، فهي الأخرى تملك شركات تستخدم من خلالها مواردها المقتطعة من استخدامات الأراضي وجباية الضرائب والنشاط المصرفي، وتعيد استثماراها في مجالات مثل البنية الأساسية.</p>

<p>يرى المؤلفان أن التحول الرأسمالي في الصين قادته الدولة؛ دولة الحزب الشيوعي للمفارقة. وأن هذا التحول في المجمل قام على تقسيم الأدوار بين الدولة بمؤسساتها المختلفة على المستوى المركزي والإقليمي من ناحية، والقطاع الخاص من ناحية ثانية، وقطاع التعاونيات الموروث من <a href="https://www.britannica.com/biography/Mao-Zedong">عصر</a> ماو تسي تونج عندما خاضت الصين تجربة إنشاء المزارع الجماعية، من ناحية ثالثة.</p>

<h2>الاقتصاد الإمبراطوري لا يحكم وحده</h2>

<p>لم تبرز الشركات الخاصة للواجهة مرة واحدة في الصين، ولكن دورها كان يتنامى عبر مراحل مختلفة بشكل جعلها تنضج تدريجيًا حتى صارت مهيأة للعب الدور الذي نعرفه اليوم.</p>

<p>في الثمانينيات والتسعينيات اضطلعت التعاونيات بالجزء الأكبر من عبء الإنتاج الصناعي والزراعي مع تحرير قوى السوق، ومثلت هذه القاعدة العريضة للتخصص الصيني في الصناعات كثيفة العمل. وفي المقابل فإن القطاع الخاص ظل نسبيًا على الهامش، فيما احتفظت الحكومات المركزية والإقليمية بغالب شركات القطاع العام، رغم خصخصة شركات خاسرة.</p>

<p>مع دخول القرن الحادي والعشرين تراجع الوزن النسبي للتعاونيات لصالح أشكال أكثر وضوحًا من شركات القطاع الخاص، التي بدأت تتمدد إلى قطاعات كثيفة رأس المال مثل الآلات والسفن، ثم كثيفة التكنولوجيا كأجهزة الاتصالات والحواسيب. ولكن ظل دور القطاع الخاص منحصرًا إلى حد كبير على الشركات متوسطة وصغيرة الحجم، فيما احتفظت <a href="https://almanassa.com/efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https:/www.nber.org/system/files/chapters/c12075/c12075.pdf">حكومات الأقاليم </a>وكذلك حكومة المركز بالشركات الكبرى خاصة في مجالات البنية الأساسية والخدمات كالاتصالات وبالطبع الخدمات المالية.</p>

<p>انتهت الصين إذن إلى نموذج يجمع بين الملكية الخاصة والعامة، والأهم أن كليهما قادر على المنافسة بقوة في السوق العالمية، على عكس الاعتقاد الذي تروج له مؤسسات دولية مثل صندوق النقد الدولي، بأن الملكية الخاصة هي فقط الدافعة للنمو.</p>

<p>لماذا إذن لم تسحق الدولة القطاع الخاص في الصين وهي قادرة على المنافسة والبقاء؟</p>

<p>يرى الكاتبان في التجربة الصينية امتدادًا للنموذج الإمبراطوري السابق على الحداثة، الذي كانت سُلطة الدولة فيه تحظى بقدر كبير من المركزية ومن مهارة وكفاءة البيروقراطية، لكنها لا تستطيع حكم بلد بتنوع وحجم الصين بشكل مباشر. جعل ذلك الأباطرة تاريخيًا بحاجة للاعتماد على وسطاء، ويلعب القطاع الخاص هذا الدور الوسيط في الوقت الحالي.</p>

<p>ويعتبر المؤلفان أن الصين الحالية أشد مركزية وقوة من الإمبراطورية القديمة رغم انفتاحها على الاقتصاد الحر، كونها تتحكم في مفاصل هذا الاقتصاد عبر قنوات الحزب الشيوعي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc1f43f3-3a85-4c14-85e5-e08a5c161406" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24880" role="article" about="/stories/24880" data-sanitized-id="node-24880" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24880" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24880" data-ph-capture-attribute-link-title="هل الصين فعلًا حلوة؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل الصين فعلًا حلوة؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يستحق كتاب السوق في الدولة حتمًا الترجمة إلى اللغة العربية، لا لكونه يقدم عرضًا ثريًا ومُركَّبًا لتجربة التحول الرأسمالي في الصين خلال العقود الأربعة الماضية فحسب، بل أيضًا لإسهامه النظري الكبير في فهم حالات التحول الاقتصادي المتأخرة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-348e4f763b4361cf35678cd229801cbaa8ba4f9bed9dcabdd7f2fad0defb9f6d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25932</link>
						<dc:creator>دعاء السيد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/5b8f8a80-4412-4c9d-b9c0-13a8044f753e.png.webp?itok=5ugGc5uW" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/5b8f8a80-4412-4c9d-b9c0-13a8044f753e.png.webp?itok=5ugGc5uW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تُظهر بياناتُ صندوق النقد الدولي تسارع معدل الاقتراض الحكومي بالدولار الأمريكي من البنوك المحلية لتصل إلى أعلى معدلاتها خلال تسع سنوات بنهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، مقارنةً بتراجع اقتراض القطاع الخاص، ما يعكس مزاحمة قوية من القطاع الحكومي.</p>

<p>عرض الصندوق هذه البيانات في مراجعته الرابعة لاتفاق <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">القرض</a> الساري مع مصر منذ ديسمبر/كانون الأول 2022 ضمن دلائل التضييق على القطاع الخاص على عكس توصيات المؤسسة الدولية بمساندته باعتباره الأقدر على قيادة النمو الاقتصادي من وجهة نظره.</p>

<h2>من يحصل على دولارات البنوك؟</h2>

<p>وفقًا <a href="https://www.imf.org/en/Publications/CR/Issues/2025/07/15/Arab-Republic-of-Egypt-2025-Article-IV-Consultation-Fourth-Review-Under-the-Extended-568598">لتقرير</a> المراجعة الرابعة للاتفاق الصادر عن الصندوق خلال يوليو/تموز الحالي، تضاعف إجمالي حجم الاقتراض بالعملة الأجنبية من البنوك المحلية مما يقرب من 30 مليار دولار في 2015 إلى نحو 60 مليار دولار بنهاية نوفمبر 2024. وكان للجهات المملوكة للدولة (التي تشمل الهيئات الاقتصادية) نصيب الأسد منه، إذ ارتفع حجم اقتراضها من أقل من 5 مليارات دولار إلى نحو 45 مليار دولار بنهاية الشهر، مقابل تراجع اقتراض باقي الشركات غير العاملة في النشاط المالي من 20 مليار دولار إلى نحو 16 مليارًا خلال الفترة نفسها.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="dae0f86b-5d1d-4342-90cd-5f2519c71422" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/dae0f86b-5d1d-4342-90cd-5f2519c71422.png.webp?itok=r9qyebUE" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المصدر: بيانات صندوق النقد الدولي</aside></div>
<figcaption>انفوجرافيك يوضح الفرق بين نصيب الدولة والهيئات الاقتصادية من التمويل الدولاري للبنوك مقابل نصيب باقي الشركات غير العاملة في القطاع المالي</figcaption></figure><p> </p>

<p>"توسع الحكومة في تنفيذ مشروعات قومية تحتاج لتمويل أجنبي مثل مشروع المونوريل والمشروعات المدرجة تحت مسمى مشروعات قومية كبرى"، لهذا السبب تتسارع وتيرة استدانة جهات تابعة للدولة بالدولار من البنوك، وفق ما يؤكد عمرو الألفي رئيس قطاع استراتيجيات الأسهم بشركة ثاندر لتداول الأوراق المالية لـ <strong>المنصة. </strong></p>

<p>كانت الحكومة أصدرت <a href="https://www.cabinet.gov.eg/Meeting/Details/11758">قرارًا </a>في نوفمبر 2023 بتأجيل المشروعات التي تحتاج إلى مكون دولاري يُستورد من الخارج، وفي 2024 <a href="https://manshurat.org/content/trshyd-lnfq-lstthmry-lljht-ldkhl-fy-lmwzn-lm-wlhyyt-lqtsdy-fy-zl-lzm-lqtsdy">أصدرت</a> قرارًا آخر بترشيد نفقاتها الاستثمارية.</p>

<p>ورغم هذه القيود، تُظهر مراجعة الصندوق الأخيرة أن الدولة لم تلتزم بكبح استثماراتها، حيث كان يفترض أن تقتصر على 350 مليار جنيه خلال النصف الثاني من العام المالي الماضي، لكن فعليًا أنفق 531 مليار دولار بنهاية يوليو/تموز 2024.</p>

<p>وجاءت مطالبات الصندوق بكبح الاستثمارات العامة على خلفية انتقادات تضخم هذه النفقات بدفع من المشروعات القومية مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e2100b46-a597-4024-87c3-3dc8cc194a09" href="https://almanassa.com/news/16570" title='رئيس "العاصمة الإدارية": ارتفاع الدولار يعزز قدرتنا على بيع الأراضي لغير المصريين'>العاصمة الإدارية</a> الجديدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">وخطوط</a> السكك الحديدية. هذا بجانب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475025e7-7f8f-42ab-995e-ba66b5ad2cf4" href="https://almanassa.com/news/9550" title="السيسي: مستعدون لطرح كل شركات الجيش في البورصة">التوسعات</a> الاستثمارية للقوات المسلحة خلال العقد الأخير، حيث يقول الصندوق إن "25% من الـ62 شركة التابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية تم تأسيسها خلال العقد الأخير".</p>

<p>لكن الحكومة دافعت عن موقفها في خطاب النوايا المنشور بتقرير صندوق النقد الأخير بقولها إن إجمالي الموازنة الاستثمارية للعام المالي الماضي كان أقل من السقف الذي استهدفته عند <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%8F%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-2024/900707032099718/">تريليون جنيه</a>، وموازنة العام المالي الجاري ستقتصر على 1.158 تريليون جنيه ما يجعل معدل نمو القيمة الحقيقية لهذه الاستثمارات صفرًا.</p>

<p>إلى جانب الهيئات المسؤولة عن التوسع في الإنفاق الاستثماري مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="77fd8da4-22d9-4093-a101-5b9a0bfec7dd" href="https://almanassa.com/stories/20482" title='فتح تراخيص البناء.. الدولة تعول على "الأهالي" لاستعادة زخم القطاع العقاري'>هيئة</a> المجتمعات العمرانية الجديدة، حذر الصندوق في تقريره أيضًا من تضخم قيمة الضمانات التي تمنحها وزارة المالية لتغطية الاقتراض المحلي والأجنبي للهيئة العامة للبترول، التي بلغت نحو 18% من الناتج المحلي الإجمالي.</p>

<p>وتتفاقم الأزمات المالية لهيئة البترول مع زيادة وارداتها من الغاز المسال وعدم قدرة شركة الكهرباء على سداد كامل مستحقاتها، وفقًا للصندوق.</p>

<p>يوضح رئيس مركز العدل لدراسات السياسات العامة محمد فؤاد أن توجه الحكومة المصرية نحو الاقتراض المكثف من الجهاز المصرفي المحلي لم يعد خيارًا مؤقتًا، بل أصبح سمة هيكلية تعكس اعتمادًا متزايدًا على التمويل المحلي لسد فجوات متسعة في الموازنة العامة للدولة.</p>

<p>ويشير فؤاد في هذا الصدد إلى بيانات للبنك الدولي تعكس <a href="https://data.worldbank.org/indicator/FS.AST.PRVT.GD.ZS?locations=EG">تراجع</a> نصيب القطاع الخاص من الإقراض المحلي،<strong> </strong>بعد قياسه كنسبة من الناتج المحلي الإجمالي، حيث انخفضت في آخر عقدين من أكثر من 50% في 2004 إلى 27% في 2024.</p>

<p>يؤكد فؤاد لـ <strong>المنصة </strong>أنه<strong> </strong>مع ارتفاع تكاليف دعم الطاقة وتمويل الواردات، أصبح الاقتراض المحلي الأداة شبه الوحيدة المتاحة لضمان استمرار الإنفاق العام.</p>

<h2>القطاع الخاص في متاهة </h2>

<p>في مقابل<strong> </strong>تسارع وتيرة الاستدانة الحكومية، يعانى القطاع الخاص من إجراءات مشددة خلال السنوات الأخيرة في سبيله للحصول على القروض الدولارية، على خلفية ارتفاع مخاطر الإقراض بالعملة الأجنبية في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a145528-2e47-4efe-b50e-2c492043c33b" href="https://almanassa.com/news/16496" title="عضو شعبة السيارات: لا تحسن في توفير البنوك للدولار">أزمة</a> شح الدولار، وهو ما يراه الاقتصادي معتز يكن سببًا من أسباب انكماش الإقراض الدولاري للشركات.</p>

<p>يشرح معتز يكن لـ <strong>المنصة</strong> أن البنك المركزي المصري اتخذ إجراءات مشددة مؤخرًا لتقييد منح القروض بالعملة الأجنبية للقطاع الخاص، مشترطًا أن يكون لدى الشركات المقترِضة مصادر واضحة ومنتظمة للدخل بالعملة الأجنبية مثل عائدات التصدير أو التحويلات الخارجية، ما أدى لانخفاض نسبة القروض مقارنةً بالقطاع العام.</p>

<p>ويشدد يكن على أن "هذا النمط يعكس عجز القطاع الخاص عن التوسع، ليس فقط بسبب شُحّ التمويل، بل نتيجة عجزه عن توليد إيرادات دولارية ناتجة عن ضعف في قدراته التصديرية".
حسب بيانات البنك المركزي المصري، <a href="https://www.cbe.org.eg/en/economic-research/economic-reports/monthly-statistical-bulletin">تباطأ</a> معدل نمو قيمة الصادرات غير البترولية خلال السنوات الخمس الأخيرة من 12% في العام المالي 2021 إلى 3.9% في 2023.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/24435228/embed" allowfullscreen="" title="معدل نمو الصادرات غير البترولية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح معدل نمو الصادرات غير البترولية في الفترة من  2021-2023</aside><p>يتوقع عمرو الألفي أيضًا أن تكون صعوبة الظروف الاقتصادية للبلاد مؤخرًا دفعت القطاع الخاص إلى تأجيل خططه للاستثمار بالعملة الصعبة في الوقت الحالي، وهو ما انعكس على توجه البنوك بسيولتها الأجنبية لإقراض الحكومة "القوية من حيث الملاءة المالية والمضمونة".</p>

<p>ووفق إفادة صندوق النقد، فإن نصيب الاستثمارات العامة من إجمالي الاستثمارات في 2023 بلغت 74%، وهي من أعلى المعدلات في الأسواق الناشئة.</p>

<p>لا تقتصر أزمة القطاع الخاص، حسب معتز يكن، على ضعف التمويل الموجه له، لكن تكمن كذلك في المعوقات و"بدون إزالتها، لا يمكن التعويل على قدرة القطاع الخاص على أداء الدور المأمول".</p>

<h2><strong>هل نحن بصدد المزيد من المزاحمة؟</strong></h2>

<p>منافسة الدولة على التمويل لا تعني أننا بصدد تآكل دور القطاع الخاص الاقتصادي، فالأخير لا يزال <a href="https://www.sis.gov.eg/Story/193406/Private-sector-contributes-to-Egypt%E2%80%99s-GDP-by-70%25%2C-hires-80%25-of-workers-minister?lang=en-us">يستحوذ</a> على 70% من الناتج المحلي الإجمالي ويشغّل نحو 80% من العمال، كما أن الاستثمارات الحكومية، مثل التي تتعلق بالبنية الأساسية، تعزز من فرص التنمية في المدى الطويل.</p>

<p>لكن المدافعين عن دور أكبر للقطاع الخاص يرون أنه الأقدر على تحقيق معدلات نمو اقتصادي، ويقول رئيس مركز العدل لدراسات السياسات العامة إننا "بصدد نموذج اقتصادي يعيد إنتاج دور الدولة كممول ومنظم ومنتج في آنٍ واحد، ويضع القطاع الخاص في موقع المتلقي أو التابع، لا القائد للنمو".</p>

<p>ويحذر فؤاد من المعاملة التفضيلية التي تتلقاها الشركات المملوكة للدولة والقطاع العام والهيئات الاقتصادية على حساب القطاع الخاص، منتقدًا استمرار اعتماد الدولة على قروض البنوك ومصادر الاقتراض الأخرى بدلًا من التركيز على الضرائب التي "لا تتجاوز حصيلتها 13% من الناتج المحلي الإجمالي، وهي نسبة تقل كثيرًا عن المتوسطات الإقليمية (16% في إفريقيا) والدولية (30% في دول منظمة التعاون والتنمية OECD)".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3abb3ff-f40e-4de4-8e84-58d685dab723" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25502" role="article" about="/stories/25502" data-sanitized-id="node-25502" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25502" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25502" data-ph-capture-attribute-link-title="صدق الصندوق وهو كذوب " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>صدق الصندوق وهو كذوب </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفيما يؤكد رئيس مركز العدل على ضرورة تسريع وتيرة تخارج الدولة من الأصول العامة للحد من الاقتراض العام، مع مراجعة سياسات تمويل نفقات الموازنة، يتوقع عمرو الألفي تحسن قدرة القطاع الخاص على الاقتراض خلال الفترة المقبلة مع استقرار الاقتصاد الكلي بفضل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36d4450f-7a2d-4477-8174-f7121fb30d1f" href="https://almanassa.com/news/23977" title="لأول مرة في تاريخه.. احتياطي النقد الأجنبي يتخطى 48 مليار دولار">انحسار</a> أزمة الدولار. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-db896a3b66fcb306aa5f2fdc116320f3c59b1e68bdeddec9cef3c7b4e77a0978">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365902</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفقر في مصر.. تقديراته وتأثيراته</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/24560</link>
						<dc:creator>إلهامي الميرغني</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/fcd465f4-c8bf-400a-ae41-280b8c2bc908.png.webp?itok=rppXZ3Po" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/fcd465f4-c8bf-400a-ae41-280b8c2bc908.png.webp?itok=rppXZ3Po" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>معدلات الفقر بمصر في ازدياد مستمر خلال الفترة الأخيرة؛ فإن كانتْ أحدث بيانات رسمية أكدت <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2013/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1">ارتفاع</a> نسبة الفقراء من السكان من 25.2% في نتائج بحث الدخل والإنفاق والاستهلاك 2010-2011 إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/11/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%8029-7-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/5107725">نحو</a> 30% في 2020، ورغم امتناع الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء عن تحديث بيانات الفقر منذ خمس سنوات، فإن خبيرة من هذا الجهاز قدرت أن <a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/events/110/open-panel-discussion-at-aps-on-poverty-figures-in-egypt-an-inflation-driven-increase">الفقر</a> استمر في التصاعد حتى بلغ 35.7% من السكان في عام 2023.</p>

<p>في ظل غياب البيانات، سنحاول تقدير إلى أين وصل الفقر في مصر تحت ضغوط السياسات المحفزة على التضخم خلال السنوات الأخيرة، وما ملامح الفقر في مصر التي تجعله لصيقًا بالفقراء فلا يستطيعون الفكاك من قيوده على المدى الطويل.</p>

<h2>تحت خط الفقر</h2>

<p>لا نملك القدرة على إجراء استطلاع على مستويات دخل وإنفاق المواطنين مثل الذي يجريه جهاز الإحصاء لمعرفة مستويات الفقر الحالية، لكن نستطيع إعادة حساب خط الفقر بالاعتماد على سعر صرف الدولار، الذي مر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">بثلاثة</a> تعويمات كبرى منذ ظهور آخر بيانات عن الفقر.</p>

<p>حسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=7183">تقديرات</a> جهاز الإحصاء في 2019/2020 فإن من يتدنى دخله الشهري تحت مستوى857 جنيهًا يكون من الفقراء، ومن يقل عن 550 جنيهًا يصنف تحت الفقر المدقع، أي أن أسرةً من أربعة أفراد بدخل شهري  آنذاك 3428 جنيهًا هي أسرة فقيرة، والفقر المدقع أقل من 2200 جنيه للأسرة.</p>

<p>في عام 2020 كان سعر صرف الدولار يساوي 15.7 جنيه، وفي 2025 وصل إلى 50.5 جنيه، بالتالي فإن خط الفقر الوطني لو جرى حسابه مقومًا بسعر الدولار في 2025 سيصل إلى 2757 جنيهًا للفرد، وهو ما يعادل 11 ألف جنيه للأسرة. وخط الفقر المدقع 1769 جنيهًا للفرد، أي أكثر من 7000 جنيه للأسرة.</p>

<p>ما الذي تعنيه هذه الحسابات؟ نستطيع تخيُّل الأعداد الضخمة التي تقع تحت مستوى الفقر حاليًا إذا ما لاحظنا أن خط الفقر المدقع للأسرة يتجاوز <a href="https://www.sis.gov.eg/Story/297809/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A5%D9%84%D9%89-7000-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-1-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-2025?lang=ar#:~:text=%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89%20%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1%20%D9%81%D9%8A,%D9%85%D9%86%20%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3%202025%D8%8C%20%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D9%88%D9%81%D9%82%D9%8B%D8%A7">الحد الأدنى للأجور</a>، أي أن شريحةً كبيرةً من العاملين بأجر، وليس العاطلون والمتسولون، مصنفون ضمن الفئات "شديدة الفقر" التي تعاني بالكاد من أجل تدبير قوت يومها. </p>

<h2>ملامح الفقراء في مصر </h2>

<p>تعكس بيانات آخر بحثين للدخل والإنفاق، صادرين عن جهاز الإحصاء، ملامح متكررة لحياة الفقراء في مصر، منها مثلًا تركز الفقر جغرافيًا في ريف الوجه القبلي، الذي <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=7183">تصل</a> فيه معدلات الفقر إلى نحو 43%، ما يشير إلى عدم العدالة في توزيع الاستثمارات العامة وسياسات الحماية الاجتماعية جغرافيًا، ليظل الفقر يتجدد في هذه المنطقة طالما استمر غياب التوازن في التوزيع.</p>

<p>من الملامح المتكررة أيضًا انتشار الفقر في أوساط المتعلمين، ليصل إلى 9.4% بين الجامعيين أو أصحاب المؤهلات الأعلى، ما يشير إما للحاجة لإصلاح سياسات التعليم من أجل توفير وظائف بدخل أفضل لهذه الشرائح، أو أن سوق العمل تقدم أجورًا متدنيةً حتى لأصحاب المؤهلات العليا ما يجعلهم من العاملين الفقراء.</p>

<p>ولا شك أن هناك حاجةً لإصلاح التعليم في المجمل، فعلى الرغم من انتشار الفقر بين حملة المؤهلات العليا، فهو أشد افتراسًا للأقل تعليمًا ويصل لأعلى معدلاته بين الأميين عند 35.6%. كما أن هناك حاجةً لإصلاح سياسات العمل في القطاع الخاص، إذ إن نسبة الفقراء العاملين في هذا القطاع تتجاوز 80% من الفقراء المشتغلين.</p>

<p>من الظواهر المتكررة أيضًا <a href="https://draya-eg.org/en/2024/08/12/indebted-women-in-egypt/">ارتفاع</a> معدلات الفقر بين الأسر التي تتولى أمورها النساء، ما يشير إلى الحاجة لسياسات تستهدف حماية المرأة العائلة على وجه الخصوص.</p>

<p>من المفترض أن معاشات تكافل وكرامة النقدية <a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/1/2/463369/Egypt/Society/UPDATED-Women-constitute--of-total-beneficiaries-o.aspx">تستهدف</a> بدرجة كبيرة مساعدة النساء، لكنَّ هذه الحماية تفقد معناها في ظل تدني قيمة هذه المعاشات، إذ يقتصر <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3500443">متوسط</a> الدعم الموجه للأسرة على 900 جنيه فهل تكفي هذه القيمة لتوفير حماية اجتماعية للفقراء وفقًا لمستوى الفقر ومعدلات التضخم وارتفاع الأسعار؟ </p>

<h2><strong>ماذا عن حقوق الأطفال الفقراء؟</strong></h2>

<p>التسرب المدرسي ظاهرةٌ ترتبط بالفقر، حيث ينقطع الطالب عن الدراسة، أو لا يكمل المراحل الأولى من تعليمه، مما يؤثر عليه سلبًا ويعوق نمو المجتمع وتطوره وتقدمه في مختلف مجالات الحياة، وتحدث هذه الظاهرة للعديد من الأسباب التي ينبغي تسليط الضوء عليها لمعالجتها، وبالتالي حل هذه المشكلة.</p>

<p><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4023834.aspx">يكشف</a> الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء عن أرقام صادمة للمتسربين من التعليم بالمرحلتين الابتدائية والإعدادية وفقًا للنوع على مستوى الجمهورية، إذا بلغ إجمالي المتسربين نحو 150 ألف طالب خلال، منهم 28 ألف طالب بالمرحلة الابتدائية، و121 ألف طالب متسرب خلال المرحلة الإعدادية. </p>

<p>رغم تعدد الأسباب وتشعبها وراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="263fbec0-bd46-496b-9609-410917ae379d" href="https://almanassa.com/stories/13476" title="لجان الوزارة لن تعيد رماح للمدرسة">التسرب من التعليم</a> فإن القاسم المشترك بينها هو الفقر، مثل أن يدفع العوز إلى التزويج المبكر للطفلات، أو الاضطرار لإخراج الطفل من التعليم إلى سوق العمل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d55d7197-1222-4ab2-9cc5-244ff8dad68d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16584" role="article" about="/stories/16584" data-sanitized-id="node-16584" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16584" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16584" data-ph-capture-attribute-link-title="إخفاء أعداد الفقراء.. الحكومة لا تريد أن ترى" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إخفاء أعداد الفقراء.. الحكومة لا تريد أن ترى</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يأخذنا هذا للحديث عن مشكلة عمالة الأطفال، فقد <a href="https://journals.ekb.eg/article_314249.html">نشرت</a> المجلة المصرية للسكان وتنظيم الأسرة في يونيو/حزيران 2023 دراسةً أثبتت أن الطفل الذي ينتمي لأسرة فقيرة أكثر احتمالًا للدخول إلى سوق العمل، وأنه كلما ارتفع عمر الطفل يزيد احتمال دخوله إليه، وأن الطفل المقيم بالمناطق الريفية أكثر عرضةً للدخول إلى سوق العمل مقارنة بالطفل المقيم في المناطق الحضرية. وأن الفقر يزيد من احتمالات عمالة الأطفال.</p>

<p>إجمالًا فإن الفقر يولد المزيد من الفقر، ولا يمكن مواجهته إلا أولًا بالوقوف على بيانات حديثة ومفصلة عن أحوال دخل المصريين، ثم البحث في مسببات الفقر وعلاجه من جذورها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6488b5ebbac55638cf8764ef3ed1dcf86db81684efa677159a3d2e17c49f9233">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365901</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قاهرة المدن المغلقة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25650</link>
						<dc:creator>علاء خالد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/419c7590-b4d5-41c6-a3a8-9800a702fe2e.png.webp?itok=hYVd2NQ0" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/419c7590-b4d5-41c6-a3a8-9800a702fe2e.png.webp?itok=hYVd2NQ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في الأيام الأولى من ثورة يناير، شهدتُ جامع قمامة شاب يقف في منتصف شارع الدلتا بحي سبورتنج بالإسكندرية يفرز القمامة، متحديًا العربات التي تراجَع أصحابها خوفًا من الرمز الذي بُعث مع الثورة وأدبياتها. صرخ الشاب في وجه أصحاب العربات والسائرين على أقدامهم "الشارع ده بتاعنا"، مثلما <a href="https://www.youtube.com/watch?v=2G3YNrhJl58">صرخ </a>صلاح جاهين على لسان علي المدبولي/أحمد محرز في فيلم عودة الابن الضال "الشارع لنا، إحنا لوحدنا، والناس التانيين دول مش مننا".</p>

<p>بعد غياب الحشود التي كانت تحمي الرموز والأفكار المرتبطة بأحلام التحرر؛ عادت إعلانات المدن الجديدة ذات البوابات لتحتل شاشات التليفزيون ولكن بشكل أكثر شراسة وعجرفة.</p>

<p>لم يعد هناك حرص على مشاعر الناس، ولا خوف من رمزيتهم التي اكتسبوها أثناء الحشد. بدأ رأس المال يغازل الطبقة الجديدة النامية التي ظهرت بعد ثورة يناير، وبدأ نمط سكان إيجبت يتبلور في فيلات وشوارع وحدائق الكانتونات المحمية.</p>

<p>لم نعد الآن بحاجة للتدليل على الفجوة الطبقية الضخمة بين مجتمعين يعشيان في هذا البلد، ولا للتدليل على وضوح المصطلحين الجديدين؛ "سكان إيجبت" و"سكان مصر" في المخيلة الجمعية، فهما يمثلان السهل الممتنع في التعبير عن الأزمة.</p>

<p>يعود تاريخ هذه الفجوة وهذا التقسيم إلى بدايات التسعينيات مع مشاركة الدولة والقطاع الخاص في بناء المدن ذات البوابات على الساحل الشمالي وفي الصحاري، ليسكنها سكان "إيجيبت" الذين ارتبطوا، في المخيلة الجمعية، ليس فقط برفاهة السكن بل بثقافة كاملة تضم السلوك واللغة، والانفصال عن سكان مصر. بالإضافة إلى بذخ ترويض الصحراء من الاتساع الاستثنائي للشوارع ومراكز التسوق كمول العرب، إلى ارتفاع أسوار الفيلات الصحراوية.</p>

<h2><strong>ذروة أشكال الخطر</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="454b29c1-44d3-4ed5-925f-6b7b8623b714" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/454b29c1-44d3-4ed5-925f-6b7b8623b714.jpg.webp?itok=ZQUYuiEU" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المركز القومي للترجمة</aside></div>
<figcaption>غلاف كتاب القاهرة مدينة عالمية، تحرير دايان سينجرمان وبول عمار، 2006</figcaption></figure><p>في دراسة مهمة للغاية صدرت عام 2006 ضمن كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/25927748">القاهرة مدينة عالمية</a>، ثم نُشرت في العدد 103 من مجلة الكتب وجهات نظر، أغسطس/آب 2007، يناقش الباحث الجغرافي <a href="https://cv.hal.science/eric-denis">إيريك دينيس</a> انطلاقًا من فترة إقامته في القاهرة لأربع سنوات، ظاهرة المدن ذات البوابات ومدى تأثيرها على تمزيق النسيج الاجتماعي للقاهرة، واعتبارها إحدى علامات الخطر، ويتنبأ باضطرابات قادمة نتيجةً لهذا الفارق.</p>

<p><em>"ربما كانت القاهرة هي المدينة التي تجسد نماذج الليبرالية الجديدة وبطريقة تعتبر مثالًا للتناقض والاضطراب من ناحية التقدير العالمي. ويمكن اعتبار المجتمعات السكانية ذات البوابات الخاصة، كمثالٍ لذروة أشكال الخطر. وحتى الآن فإنها تخلق بوجودها الحقيقي العديد من أعمق الأخطار الاجتماعية والهشاشة، والضعف العام"</em>.</p>

<p>اختار إيريك رجل الأعمال أحمد أشرف المنصوري، الساكن في كمباوند دريم لاند، ممثلًا لسكان إيجيبت ورمزًا للطبقة التي تسكن وراء البوابات. وهو شخصية خيالية اخترعها المؤلف كتجميع روائي للعديد من الشخصيات التي قابلها طوال السنوات الأربع التي قضاها في القاهرة، ويستحضر من خلالها الخطوط العريضة لخبراتهم ورؤيتهم للقاهرة الجديدة.</p>

<p>يمتلك المنصوري مصنع ألبان صغيرًا، ويحب لَعِبَ الجولف للتنفيس من ضغوط العمل، متزوج وله عدة أبناء لم يَذكر عددهم، لكنَّ كبيرهم يدرس في لندن.</p>

<p>لا تقوم الدراسة فقط على الحس التخيلي، بل يحلل المؤلف الأرقام ومصادر الثروة في مصر وأشكال توزيعها غير العادلة. كما يحلِّل نشأة هذه المجتمعات التي فرضت طريقة حياتها، وبسببها ترسَّخ تعريف الآخر من "سكان مصر" بأنهم عشوائيون. فمصطلح العشوائية ظهر مع نشأة المجتمعات والمدن المغلقة، التي تدير ديمقراطيات ذاتية فيما بينها، بينما "سكان مصر" غارقون في الزحام والغضب، والتواطؤ، والفساد.</p>

<h2><strong>حياة أحمد أشرف المنصوري</strong></h2>

<p>يتتبع المؤلف مسار وهواجس ومخاوف وأحلام رجل الأعمال خلال رحلة عودته من المكتب في الطابق الحادي عشر من مركز التجارة العالمي المُطل على النيل، إلى بيته في الكُمباوند. يغادر المكتب، يجلس في سيارته المكيفة بزجاجها العاكس، بينما يتجنب السائق زحام وسط البلد فيلجأ للطرق الملتوية.</p>

<p>يفكِّر  المنصوري في طريق عودته بلعب جولة جولف تتبعها مناقشة في النادي الاجتماعي مع صديقه ياسين الذي يعمل في وزارة المالية، ثم يتمشيان للبيت، وبهذا يكون قد أزال ضغوط اليوم العصيب الذي بدأ في الثامنة صباحًا.</p>

<p>كان رجل الأعمال يمر بضائقة في معاملاته التجارية، فهو من ناحية لم يوفَّق في احتكار للأيسكريم، وضاعت منه فرصة شقة سكنية بسبب انخفاض قيمة العملة، وعدم توفرها في السوق. كان شعاره الذي يرفعه "كل شيء محفوف بالمخاطر".</p>

<p>ولكن ما خفَّف من ضغط اليوم ومخاطره، أنه حصل على عقد توزيع جيد مع سلسلة فنادق دولية لشراء كراتين الحليب التي يعبئها في مصنعه الصغير. فرتب نفسه على زيارة المصنع في الغد، قبل ذهابه لمكتبه في الثامنة صباحًا، ليسرع من الإنتاج.</p>

<p>لذا لا يجد المنصوري الوقت حتى للحديث مع ابنه الذي يدرس بالسنة الثالثة بمدرسة الدراسات الشرقية والإفريقية بلندن. وهو الاختيار النموذجي للابن الذي سيعود ويصبح أستاذًا في جامعة مصرية خاصة، أو باحثًا يفحص المخاطر التي يعيشها المُهمّشون في مصر، بينما هو غارق في ترف الناس "التانيين" من سكان إيجيبت!</p>

<p><em>"وسط أسلوب الحياة الجديد توجد النخب المصرية، والتي تحمي نفسها من إعادة توزيع الثروة وتحمي نفسها من كل آثاره الضارة، وبالطريقة نفسها تنضم تلك النخب إلى النادي المتعدي للعواصم الخاص بالأرخبيل العالمي من الملاذات المسورة".</em> </p>

<p>الأولاد الآخرون للمنصوري يقضون فترة بعد الظهر في حر أغسطس في مدينة الملاهي بصحبة ماريا الحبشية، وها هم الآن، بعد عودتهم للبيت متأخرين مع والدتهم التي ذهبت في "غارة" للشراء، يلعبون في حمام السباحة بحراسة محمود فرد الأمن.</p>

<p>بعدها يلقي المؤلف الضوء على ماريا، وسكنها في غرفة صغيرة خلف المطبخ ليست لها نوافذ، بعد أن تضع الأطفال في أسرتهم، تعود لمخدومتها لتساعدها في استقبال ضيوف المساء.</p>

<h2><strong>الإمساك بذيل المستقبل</strong></h2>

<p>بينما العربة تبتعد عن وسط البلد والمنصوري في طريقه للبيت، يتلاشى قلقُ رجلِ الأعمالِ الصباحيُّ. يلحظ المؤلف السائق وهو يغمز لشرطي المرور عند مطلع الطريق الدائري باتجاه المدينة ذات البوابات، في مستوطنة 6 أكتوبر، متجاوزًا "سكان مصر" الذين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46dc8033-580a-4a0c-b668-66e7cc9b8086" href="https://almanassa.com/stories/5682" title="السادس من أكتوبر: فوق المحور.. تحت المحور">يعبر فوقهم</a> دون أن يلتفت إليهم، أو يلفت نظره هذا العالم الذي يجهله؛ ويجتمع فيه هؤلاء الفلاحون سُكَّان العشوائيات المبنية بالطوب الأحمر.</p>

<blockquote>
<p>اختيار المنصوري السكن في الكمباوند جعله ممسكًا بذيل المستقبل</p>
</blockquote>

<p>هنا يتدخل إيريك دينيس داخل عقل المنصوري ويمنحه فرصة اكتشاف مصر الأخرى، أن يُدير ممثل سكان إيجبت رأسه ناحية سكان مصر، لتلافي الكارثة المتوقعة. وهو ما لم يحدث، ولو حدث ونظر للناحية الأخرى فلن يتعاطف، فالمؤلف يقطع عليه الطريق في انتمائه لبني جلدته. بل سيؤكد عندها على سداد اختياره للسكن بعيدًا عن هذا الكون العشوائي، المتخلف، الذي يشوه صورة القاهرة. لأنه، كما يقول المؤلف في الدراسة، تساوره الشكوك بأن هذه التجمعات العشوائية قد تتحول إلى حشود غاضبة منقادة من خطباء المساجد. فاختياره الكُمباوند، جعله ممسكًا بذيل المستقبل.</p>

<p>تعبر عربة رجل الأعمال الآن الأهرامات، ومنها إلى داخل الصحراء ليصل في النهاية إلى بيته عابرًا بوابات دريم لاند. و<em>"اعتبارًا من تلك اللحظة لم يعد ينظر إلى العيش في الصحراء على أنه رحيل إلى الهامش، بل باعتباره نقلًا لمركز المدينة وتركيزًا جديدًا على أماكن الإبداع، ويعد هذا بمثابة عرض واضح لإعادة تركيز فضاءات القوة التي تصاحب إلى حد ما توسع المجتمعات ذات الأبواب".</em></p>

<p>يقع بصره على أبو محمود، حامل أدوات الجولف، في نهاية يوم عمله وهو ينتظر الميكروباص الذي سيقله إلى حيث يسكن، بالمشاركة مع 10 من الجرسونات والعمال، في شقة 40 مترًا في أقدم أحياء 6 أكتوبر جهة الغرب على الهضبة الصحراوية.</p>

<h2><strong>حياة مايكل ك</strong></h2>

<p>في دراسة إيريك دينيس إشارة مهمة تربط بين هذه المجتمعات ذات البوابات ونظام الفصل العنصري في جنوب إفريقيا، فهو نظام يتضمن بوابات لا-مرئية، تفصل لونًا عن آخر. <em>"يجري تسويق هذه المشروعات العقارية، المجتمعات ذات البوابات، باعتبارها الموقع الأفضل لأسلوب الحياة ما بعد العاصمية، حيث اخترعت لتكون في منطقة وسطى بين مدن أمريكا القلاعية fortress الأخطبوطية، ومدن أبارتهيد المخاطرة الجديدة في جوهانسبرج".</em></p>

<p>في رواية <a href="https://www.hindawi.org/books/62690857/">عصر مايكل ك وحياته</a> التي تدور في ثمانينيات القرن الماضي، يتتبع كاتب نوبل الجنوب إفريقي جي إم كويتسي حياة البستاني مايكل ك، وهو من الهنود الملونين يبلغ الثلاثين من العمر، ويتولى مسؤولية رعاية أمه المريضة، التي تحلم بترك العاصمة كيب تاون هربًا من العنف المصاحب لنظام الفصل العنصري؛ والعودة إلى مسقط رأسها في الريف "حيث يمكنها الموت تحت السموات المفتوحة".</p>

<p>ولد "مايكل ك" بشفّة أرنبية. ترك المدرسة بسبب ذكائه المحدود، ووجهه المشوّه، الذي حرمه من إقامة علاقات نسائية، فكان شعاره في الحياة "لقد خُلقت فقط للعناية بأمي".</p>

<p>يحجز مايكل تذكرتين للسفر. أول حجز بعد شهرين، ولكن التعليمات تفرض عليه الذهاب للشرطة لاستخراج تصريح بمغادرة العاصمة وفق قوانين الفصل العنصري. كانت السلطات تفرض سيطرتها على جموع  العاطلين القادمين من الريف، فكثرت أعمال السلب والنهب. كان مايكل ك يسميهم "الجموع الغفيرة من الأفواه الجائعة".</p>

<h2><strong>العودة إلى الريف</strong></h2>

<p>بعد أن فشل في الحصول على تصريح، يصنع مايكل عربة صغيرة تُجرّ باليد، بها صندوق محمول على زوج من العجلات، ليحمل فيها أمه التي كانت تعاني تورمًا في قدميها، ويسافرا عبر الطرق الجانبية إلى مسقط رأسها في الريف.</p>

<p>ينامان في الليلة الأولى والثانية بعيدًا عن أعين البوليس في بيت مخدومي أمه، الذي نُهِب من عصابات الشوارع. يختار النوم سعيدًا في الحمام الفاخر. يواصلان الرحلة باتجاه الطريق العام، وهناك يفاجأ مايكل بنقطة تفتيش، تمنعه من المرور بدون تصريح. يضطران مرة أخرى لأن يسلكا طريقًا أخرى بعيدًا عن نقاط التفتيش. ولكن على هذه الطرق الجانبية كاد أن يتعرض للسطو.</p>

<p>تتوقف لهما شاحنة كبيرة، يأخذهما السائق، مع العربة، إلى نقطة متقدمة باتجاه الريف. مصاعب الرحلة تجعل أمه تفقد الشغف بالعودة، ويزداد المرض عليها مع آلام الصدر.</p>

<p>ثم إنها تموت في أحد المستشفيات، فيحرقون جثمانها، ويسلمونه بالطو أمه الأسود وكيسًا فيه رماد جسدها.</p>

<p>تبدأ رحلة جديدة تستغرق ثلاثة أيام وسط مشاعر الجوع والمطاردة التي تضطره للسير في ظلام الأدغال والنوم تحت الكباري، وفي مروج لا يعرف أصحابها، يأكل فيها من نبات الأرض وطير السماء. كل هذا ليهرِّب كيس الرماد إلى مسقط رأس أمه.</p>

<p>عندما سأله أولاد أحد الرجال الذين ساعدوه في الرحلة عن ماذا سيفعل بكيس الرماد؟ "سوف آخذه إلى المكان الذي ولدت فيه أمي منذ زمن بعيد، وهي التي طلبت مني ذلك".</p>

<p>ينجح بالنهاية في الوصول إلى حيث عاشت، فيجد المكان خربًا، وغير مأهول، فيختار قطعة أرض ينثر فوقها الرماد ويخلطه بالتراب.</p>

<p>قفز مايكل ك فوق العديد من البوابات اللامرئية الملونة حاملًا كيس الرماد. الموت وحده هو الذي جعل أمنية أمه تتحقق. لكن مايكل، من ناحية أخرى، يكمل رحلة التحرر، ليرى الحياة بطريقته، ويعود إلى زراعة الأرض، بعد أن تحرر من سلطة الأمومة.</p>

<p>رحلتان للعودة، إحداهما لرجل الأعمال المتخيل أحمد أشرف المنصوري داخل قاهرة المدن المغلقة ليستقر في بيته خلف بوابات الحماية، وكأنه يعود للرحم، والثانية لمايكل ك، إلى الريف، لينثر رماد أمه، وفي الوقت نفسه يتحرر من سلطتها، وسلطة كل البوابات التي كانت تحجر على حركته.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a80923a-eb07-4df4-9dcc-4888134fc064" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23864" role="article" about="/stories/23864" data-sanitized-id="node-23864" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23864" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23864" data-ph-capture-attribute-link-title="تحولات الفردانية والعنف| مجتمع غير مرئي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تحولات الفردانية والعنف| مجتمع غير مرئي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الآن، زادت في مصر المجتمعات ذات البوابات، بينما في جنوب إفريقيا، هناك صراع منذ انتخاب مانديلا في التسعينيات لتحرير المجتمع من آثار الفصل العنصري، وزيادة معدلات النمو الاقتصادي، وتحقيق <a href="https://democraticac.de/?p=82088">مناخ ديمقراطي</a> "فجنوب إفريقيا من أنجح نماذج التحول الديمقراطي في قارة إفريقيا".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-86d6d08c773eba9668c6364b32cc118690675bef21315936336396f53c3c010c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365900</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تونس.. القلّة المسيطرة بعد الثورة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/24860</link>
						<dc:creator>أحمد نظيف</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/ba2bc1ba-460c-4b04-a791-6a5bc4ce5975.png.webp?itok=jnHsJGWd" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/ba2bc1ba-460c-4b04-a791-6a5bc4ce5975.png.webp?itok=jnHsJGWd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">تاريخ الانتفاضات الشعبية في تونس المعاصرة ليس سوى صراع بين محكومين و"قلّة مسيطرة" على السلطة والثروة معًا. ما جعل تراكم الثروة، آلياته ومصادره وآثاره، هو مدار الصراع الأساسي دائمًا بين الطرفين، فضلًا عن كونه مدار صراعٍ داخل تلك "القلّة المسيطرة" ذاتها، التي تتفرّق حينًا إلى أجنحةٍ وتتآلف أحيانًا ضد المدّ الشعبي.</p>

<p dir="rtl">في كل مرةٍ تعيد تشكيل نفسها على نحوٍ مختلفٍ، مغيّرة كلّ شيء، كي لا يتغيّر أيّ شيء. فهذه القلة التي ولدت من رحم رأسمالية الدولة، التي سادت بعد الاستقلال حتى مطالع السبعينيات من القرن الماضي، بدأت منذ الثمانينيات مع التحوّلات النيوليبرالية الكبرى في العالم، في السيطرة على جهاز الدولة بعد أن كانت تحتمي به. </p>

<p dir="rtl">تحاول هذه الورقة البحث في آليات ومصادر تراكم وتركزّ الثروة في أيدي "القلّة المسيطرة" في تونس بعد ثورة 2011، وتحديد طبيعة هذه القلة، ورصد التداعيات التي خلفها هذا النمط التراكمي على الاقتصاد، خصوصًا على مجتمع المحكومين. </p>

<h2>الدولة التراكمية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1c40106a-4b52-4649-8903-4de938876816" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/1c40106a-4b52-4649-8903-4de938876816.jpg.webp?itok=d9DwbOJq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكبيديا</aside></div>
<figcaption>ممتلكات بن علي وأسرته كان من ضمنها هذه السيارات الفارهة وقد عرضتها السلطات التونسية للبيع في مزاد علني بعد الثورة.</figcaption></figure><p dir="rtl">لا يمكن فهم نمط تراكم وتركز الثروة في تونس بعد الثورة من دون فحص الهياكل الاقتصادية التي كانت سائدةً قبلها. ففي عهد زين العابدين بن علي، كان الاقتصاد خاضعًا لهيمنة رأسمالية المحاسيب، حيث تسيطر دائرة صغيرة من النخب، المرتبطة غالبًا بعائلة الرئيس وأصهاره، على قطاعات رئيسية، نجحت من خلالها في جمع ثروات هائلة، مستفيدة من الممارسات الاحتكارية واللوائح التنظيمية التي تساهم في وضعها عبر مصادر قوة فوق اقتصادية وقمعية أحيانًا.</p>

<p dir="rtl">استحوذت عائلة بن علي وزوجته ليلى الطرابلسي على الامتيازات والإيجارات التي خلقتها مجموعة القوانين واللوائح القائمة لصالحها. وبحلول نهاية عام 2010، تمت مصادرة 220 <a href="https://www.france24.com/ar/20140328-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A8%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3%D9%8A">شركة</a> لصالح عائلة بن علي، وهي شركات تمثل أقل من 11% من الوظائف ونحو 0.9% فقط من إجمالي الشركات، لكنها تستحوذ على 55% من صافي أرباح القطاع الخاص. كما تتفوق على الشركات الأخرى على المستويات كافة (الأرباح، الإنتاج، والحصة السوقية).</p>

<p dir="rtl">لم يكن اختيار القطاعات عشوائيًا. فقد اختارت هذه العائلات القطاعات المربحة، حيث كانت المنافسة مقيدة، وذلك من خلال متطلبات الترخيص المسبق لقيود الاستثمار الأجنبي المباشر، مثل النقل الجوي والبحري والاتصالات وتجارة التجزئة والتوزيع والعقارات والفنادق والخدمات المالية. وفي حال لم تحمِ اللوائح التنظيمية قطاعًا مربحًا تستثمر فيه هذه الشركات، فإن السلطة السياسية كانت تستخدم سلطاتها التنفيذية لتغيير التشريعات لصالحهم. وهو ما <a href="https://documents1.worldbank.org/curated/en/440461468173649062/pdf/WPS6810.pdf">ثبت</a> من خلال 25 مرسومًا وقعها بن علي نفسه، وأدخلت متطلبات ترخيص جديدة في 45 قطاعًا مختلفًا، وقيودًا جديدة على الاستثمار الأجنبي المباشر في 28 قطاعًا، ومزايا ضريبية جديدة في 23 قطاعًا. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ساهم الاندماج المتزايد في الأسواق العالمية من خلال الصناعات الموجّهة للتصدير في ربط مصالح البرجوازية الاحتكارية العائلية بالبرجوازية الأوروبية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ولد هذا النمط الاحتكاري العائلي بعد سيطرة بن علي على السلطة بشكل نهائي مطلع تسعينيات القرن الماضي، إذ نجح في تصفية أجنحة نظام الرئيس الحبيب بورقيبة داخل الحزب الحاكم والبرجوازية التقليدية المرتبطة به. وكذلك نجح في تصفية الحركة الإسلامية التي كانت تنازعه على السلطة.</p>

<p dir="rtl">في هذا السياق، بدأ نفوذ العائلات المرتبطة به وبزوجته في الصعود، بالتزامن مع التحولات النيوليبرالية، التي تميزت بزيادة خصخصة الكثير من الشركات المملوكة للدولة وإلغاء القيود التنظيمية، خصوصًا في قطاعات مثل الاتصالات السلكية واللاسلكية والخدمات المصرفية والزراعة. وكان الهدف المعلن هو "فتح فرص للاستثمار الخاص"، لكن أغلب هذه الأصول ذهبت لأفراد وعائلات قريبة من النظام.</p>

<h2 dir="rtl">عنوان فرعي</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2cdfcf5d-27af-497c-ba90-46f2707202ed" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/2cdfcf5d-27af-497c-ba90-46f2707202ed.jpg.webp?itok=yPWrT_9a" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: David Stanley، فليكر</aside></div>
<figcaption>أسواق مدينة تونس العتيقة تعجّ بالنشاط دائمًا، أكتوبر 2017</figcaption></figure><p dir="rtl">أما الوجه الثاني لهذا التحول فهو الاندماج المتزايد في الاقتصاد العالمي، بدايةً من المصادقة على الاتفاقية العامة للتعريفة الجمركية والتجارة (GATT) في عام 1990، ثم <a href="https://legal-agenda.com/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%85%D9%91%D9%82-%D8%A8/">الانضمام</a> إلى منظمة التجارة العالمية في 1995، وفي تموز/يوليو من العام نفسه، تمّ توقيع اتفاقية الشراكة مع الاتحاد الأوروبي، كأول شريك في دول الجوار الجنوبي.</p>

<p dir="rtl">وقد ساهم الاندماج المتزايد في الأسواق العالمية، لا سيما من خلال الصناعات الموجّهة للتصدير مثل المنسوجات والسياحة، في ربط مصالح البرجوازية الاحتكارية العائلية بالبرجوازية الأوروبية، شريكها الأول، وهو ما انعكس على تعزيز شرعية النظام السياسي، على الرغم من مستويات القمع الشديدة ومصادرة الحريات التي كان يمارسها. </p>

<p dir="rtl">في المقابل، حافظ النظام محليًا على نوعٍ من التوازن الهشّ بين المضي في النيوليبرالية من جهة وحراسة النمط الاحتكاري العائلي بالسلاح والتشريعات من جهة أخرى، واستدامة المقايضة الطبقية مع الطبقات الوسطى من خلال النقابات والاتحادات المهنية عبر توفير الحد الأدنى من الخدمات الاجتماعية في التعليم والصحة والنقل. إلا أن هذا التوازن المعادي لنظام الأشياء كان سقوطه حتميًا.</p>

<p dir="rtl">وبالقدر الذي كانت فيه الثروة تتركز أكثر في قطب العوائل المقربة من السلطة، وتخسر فيه بقية أجنحة البرجوازية مصالحها، كانت التناقضات تتعمق داخل النظام. وبالقدر الذي تتعمّق فيه هذه التناقضات كانت أوضاع المحكومين تتدهور على نحو واضح من خلال <a href="https://aawsat.com/home/article/1514766/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%82%D9%84%D9%91%D8%B5%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3">تصاعد</a> مستويات البطالة، خصوصًا في صفوف الخريجين، وكذلك نسبة الفقر، لا سيما في المناطق الداخلية المهمّشة.</p>

<p dir="rtl">ولمعادلة هذه الهشاشة، رفع النظام من قدرته القمعية على نحو أشد من خلال السيطرة على الحركة النقابية وقمع أجنحتها غير القابلة للتدجين، وإضعاف نفوذ <a href="https://www.ugtt.org.tn/">الاتحاد العام التونسي للشغل</a>. وقد سمح هذا للعوائل الاحتكارية بتعزيز سلطتها من دون تحديات كبيرة من العمل المنظّم، على الرغم من حدوث احتجاجات وإضرابات متفرقة، خصوصًا في المناطق المهمّشة. وتزامنت هذه الهشاشة المحلية مع توازنٍ حاول نظام بن علي أن يديره مع الأزمة المالية العالمية في عام 2008، حين <a href="https://www.7iber.com/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%B5%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D9%8A%D8%B3-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D9%91%D8%AF-%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%86%D9%91/">وجد</a> نفسه يعاني ويلات هذا الارتباط الخارجي. </p>

<p dir="rtl">ولتقديم تحليل أكثر دقة من رأسمالية المحاسيب، بوصفها أداةً تعتمدها المؤسّسات المالية الدولية السائدة لتوصيف حدود التنافسية التي تشجّع عليها في الاقتصاديات خارج العالم الغربي، يمكن الاستعانة بنظرية <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0016718519302544">الدولة التراكمية</a>، كما قدّمها الاقتصادي المجري غابور شيرينغ، ويمكن تعريفها كشكل من أشكال الحكم يدمج الاستبداد مع شكل مميز من الرأسمالية، حيث تؤدّي الدولة دورًا أساسيًا في تعزيز تراكم الثروة لمصلحة نخبة مفضلة. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">برزت البرجوازية الإسلاموية الطفيلية وتوسّعت متكوّنة من رافدين أساسيين أولهما برجوازية الأطراف وثانيهما برجوازية صاعدة من الحركة الإسلامية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl"> وهو ما كان سائدًا في تونس حتى ثورة 2011، إذ اتسم نمط تراكم الثروة بمزيج من الإرث التاريخي، ورأسمالية المحسوبية، والقوة فوق الاقتصادية التي تمارسها الدولة، والتفاوتات المناطقية الشديدة بين سواحل البلاد الأكثر تطورًا واندماجًا في الأسواق العالمية، ودواخلها التي تعاني من ضعف الاستثمار وارتفاع معدلات البطالة ومحدودية الوصول إلى الخدمات العامة للدولة. </p>

<p dir="rtl">في المناطق الطرفية المهمّشة، كان النشاط الاقتصادي الأساسي، يقع خارج الاقتصاد الرسمي من خلال التهريب، الذي شهد توسعًا كبيرًا منذ نهاية الثمانينيات، بعد تحسن العلاقات مع الجارتين ليبيا والجزائر، ولاحقًا توقيع اتفاق اتحاد المغرب العربي، وأصبحت الدولة تغض الطرف عنه، ثم صار جزءًا من نشاط العائلات المقربة من السلطة. </p>

<h2 dir="rtl">طبيعة "القلّة المسيطرة" بعد الثورة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e76298ab-a407-41be-9d9f-5795f1ca4acb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/e76298ab-a407-41be-9d9f-5795f1ca4acb.jpg.webp?itok=wbIYE96A" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: Magharebia، فليكر</aside></div>
<figcaption>التونسيون يحتفلون بذكرى الثورة في شارع الحبيب بو رقيبة في تونس، يناير 2014</figcaption></figure><p dir="rtl">في نهاية عام 2010، وصل التوازن الهشّ الذي حاول نظام بن علي الحفاظ عليه إلى طريقٍ مسدودٍ. إذ إن توسّع الانتفاضة الشعبية، التي انطلقت من المناطق الداخلية ووصلت إلى المركز، وانضمّت إليها قطاعات واسعة من الحركة الشعبية العمالية والطالبية، دفع البيروقراطية الأمنية والعسكرية إلى التخلي عن بن علي ودفعه نحو الهروب، لضمان استمرارية النظام.</p>

<p dir="rtl">وهو ما ظهر على نحو دعائي في وسائل الإعلام السائدة تحت عناوين <a href="https://myportail.com/articles_revolution_tunisienne.php?id=3579">انحياز الجيش للثورة</a>. لكن من الناحية الموضوعية لم يكن سقوط بن علي، ومعه الاحتكار العائلي، ممكنًا من دون تفكّك الروابط بينه وبين البيروقراطية القمعية. وما كان مجمّعًا في يد بن علي أصبح مفرّقًا في يد قوى متعدّدة: نخب مالية وسياسية وأمنية وعسكرية وإدارية.</p>

<p dir="rtl">البرجوازية التقليدية، التي فقدت هيمنتها في عهد بن علي بسبب سيطرة العوائل القريبة من السلطة على الثروة بالتحالف مع برجوازية الأطراف، دعمت صعود <a href="https://www.bbc.com/arabic/42369335">الباجي قائد السبسي</a> إلى رئاسة الحكومة المؤقتة، بدفعٍ قوي من الجيش في مارس/آذار 2011. وكان قائد السبسي الممثل السياسي لتلك البرجوازية الباحثة عن الثأر. وقد نجح في خلال شهور قليلة من حكمه في وضع من تبقى من رموز نظام الاحتكار العائلي في السجن، فضلًا عن مصادرة جميع شركاتهم وأملاكهم. <a href="https://legal-agenda.com/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%84%D9%81-%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88/">وشملت</a> عملية المصادرة 530 عقارًا و650 شركة و24.739 قطعة منقولة و73 مليار دولار، ومليار ونصف مليار يورو، و173 سيارة فخمة.</p>

<p dir="rtl">أدّى القضاء على الاحتكار العائلي المديد للعوائل القريبة من زين العابدين بن علي وزوجته إلى تحرّر البرجوازية التقليدية من قيودها، والعودة بقوة إلى شغل مواقع الهيمنة التي تركتها في منتصف تسعينيات القرن الماضي. والمفارقة أن هذه البرجوازية هي الأخرى مجموعة من العائلات، التي لديها جذور تاريخية في النشاط الصناعي والتجاري، وقد شكلت الجناح الأساسي للقلة المسيطرة بعد الثورة.</p>

<p dir="rtl">أما الجناح الثاني فهو البرجوازية الإسلاموية الجديدة، التي بدأت بالظهور بعد سيطرة <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/6/24/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">حركة النهضة الإسلامية</a> على السلطة في 2011. وتشكّلت نتيجة تحالف موضوعي بين برجوازية الأطراف التي نشأت قبل سنوات، من خلال التراكم خارج أطر الاقتصاد الرسمي على الحدود. وهذه البرجوازية في جذرها هي تلك التشكيلات الاجتماعية الوسطى المحافظة في الثمانينيات، التي ارتقت طبقيًا بفضل تحوّلات جيوسياسية في المنطقة، منها <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%83%D8%AA%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7/a-68436299">تطبيع</a> العلاقات بين تونس وليبيا وتحسّنها مع الجزائر، الأمر الذي أدى إلى انتعاش التجارة غير القانونية على طرفي الحدود، حيث كانت تونس أحد مصادر التزويد السلعي والمالي للبلدين.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لم يعد أصحاب الثروات في خدمة النظام ولكن أصبحت القلة المسيطرة هي المركز والنظام السياسي التوافقي هو من يخدمها</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وهذا الجناح المهمش من البرجوازية كان يعاني لسنوات من عدم نجاحه في الوصول إلى مواقع متقدمة من الهيمنة، فوجد في صعود حركة النهضة للسلطة فرصة تاريخية لوصول أكبر نحو مواقع الهيمنة، من خلال تحويل فوائض كبيرة من التراكم نحو الاقتصاد الرسمي الخدمي، خارج قطاعات الإنتاج، في عملية "تبييض رساميل" واضحة، لتبرز في خلال هذه الفترة <a href="https://aawsat.com/home/article/609366/%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9?page=2">الكثير</a> من المشاريع العقارية والترفيهية كالمطاعم والفنادق، والمشاريع الصحية كالمصحّات الخاصة.</p>

<p dir="rtl">بالإضافة إلى ميولها المحافظة، نظرًا لانتمائها جغرافيًا إلى مناطق ذات بناء اجتماعي قبلي، دُفعت هذه الشريحة من البرجوازية المهمشة، من خلال موقعها الطبقي الهامشي، نحو الحركة الإسلاموية، فيما ساعدتها الحرب الأهلية في ليبيا وسيطرة الميليشيات الإسلاموية على السلطة في تعزيز مواردها المالية على نحو غير مسبوق.</p>

<p dir="rtl">وفي هذا السياق، <a href="https://www.7iber.com/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7/">برزت</a> "البرجوازية الإسلاموية الطفيلية" وتوسّعت متكوّنة من رافدين أساسيين، أولهما برجوازية الأطراف التي نجحت في إدراج رأسمالها ضمن الاقتصاد الرسمي، وثانيهما برجوازية صاعدة من القاعدة الاجتماعية المحافظة للحركة الإسلامية. </p>

<p dir="rtl">انعكس صراع هذين الجناحين خلال المرحلة الانتقالية (2011 - 2014) بوضوح على الصراع السياسي بين المعسكر الإسلاموي والمعسكر الليبرالي، الذي وصل إلى مستويات من التوتر، بلغت الإرهاب والاغتيالات السياسية. ولم تحسم إلا بتسوية بين رئيس حركة النهضة، راشد الغنوشي، ورئيس حركة نداء تونس، الباجي قائد السبسي، وكان عراباها كلّا من <a href="https://www.babnet.net/rttdetail-246566.asp">سليم الرياحي</a>، أحد رموز البرجوازية الجديدة التي راكمت ثروتها خارج المسارات الاقتصادية الرسمية المحلية، <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-49632912">ونبيل القروي</a>، أحد رموز البرجوازية التقليدية التي ولدت وانتعشت مُستفيدةً من فتح الاقتصاد المحلي على الرأسمال الأوروبي. وقد أفرزت هذه التسوية نظام <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/alsyast-altwafqyt-waldymqratyt-fy-twns-thdyat-alaslah-alsyasy">التوافقية السياسية</a> الذي ربط جناحي البرجوازية المتصارعين بمصالح مشتركة. </p>

<h2>آليّات التراكم</h2>

<p dir="rtl">تقوم الآليّة الأساسية لتراكم الثروة في تونس بعد 2011 على إعادة إنتاج نموذج "رأسمالية المحاسيب"، بشكل مقلوب. بمعنى لم تعد السلطة السياسية هي مركز التراكم، أي لم يعد أصحاب الثروات في خدمة النظام، ولكن أصبحت القلة المسيطرة هي المركز والنظام السياسي التوافقي هو من يخدمها. لكن حدث تحوّل جذري في العلاقة بين صاحب السلطة وصاحب المال.</p>

<p dir="rtl">وفي غياب السيطرة المركزية التي ميّزت عهد بن علي، استغلت شبكات الأعمال المختلفة المتحالفة مع فصائل سياسية البيئة السياسية الجديدة لتحقيق تراكم هائل. وقد حدث هذا في كثير من الأحيان من خلال الشبكات غير الرسمية وأنظمة المحسوبية، التي لا تزال تشكّل الطبيعة الأساسية في الاقتصاد السياسي التونسي. كما أدّت اللامركزية في السلطة إلى تفتيت دور الدولة في تنظيم الاقتصاد، ما يجعل من السهل على بعض المجموعات استغلال الثغرات وتحقيق مكاسب.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">كلّ النقد الموجّه للنظام القائم مدخله الأساسي غياب التنافسية وتركّز النشاط في أوليغارشية ريعية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تحت هذه الآليّة الرئيسية، هناك آليّات فرعية لتحقيق التراكم أهمها:</p>

<p dir="rtl">الاستحواذ على الأصول المصادرة: في 2011، صادرت الحكومة أصول وأملاك العائلات المرتبطة بالنظام السابق. وشملت قائمة الأصول غالبية القطاعات الاقتصادية الرئيسية. ومن الناحية الإجرائية القانونية، يحتاج التعامل مع الأصول المصادرة أمرًا قضائيًا لتحديد طريقة إدارتها أو مصيرها النهائي.</p>

<p dir="rtl">نجحت حكومات ما بعد الثورة من خلال سيطرتها على جهاز الدولة في تحديد مصير هذه الأصول ذات القيمة العالية من خلال عطاءات لخصخصتها، وأبرزها: <a href="https://www.towerxchange.com/article/2blg13cpuqhjv5trntqtc/market-overview-tunisia">أسهم</a> في شركة أوريدو (شركة اتصالات أجنبية صودرت 30% من أسهمها)، وشركتي النقل <a href="https://www.tap.info.tn/ar/%D9%88%D9%8A%D8%A8-%D8%B3%D9%8A%D8%AA-%D8%A5%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-Portal-Economy/14201966-%D8%A5%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9">ألفا</a> فورد <a href="https://www.tunisien.tn/1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D9%83%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%AC">وسيتي</a> كارز (توزيع السيارات)، <a href="https://arabi21.com/story/1066350/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-19-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A">وشركة</a> حلق الوادي للشحن (إدارة محطة الرحلات البحرية)، <a href="https://www.babnet.net/cadredetail-188854.asp">وشركة</a> AVS - Airport VIP Services (إدارة صالة رجال الأعمال)، <a href="https://www.tap.info.tn/ar/%D9%88%D9%8A%D8%A8-%D8%B3%D9%8A%D8%AA-%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-portal-top-news/12315890-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83%D9%8A-%D9%81%D9%8A">وبنك</a> تونس وبنك الزيتونة (خدمات مصرفية).</p>

<p dir="rtl">والشكل الثاني من التلاعب بالأصول المصادرة، هو إعادتها لأصحابها، بعد أن أعادوا تموضعهم في خريطة المصالح. ولعل أفضل نموذجٍ لهذا الشكل هو <a href="https://nawaat.org/2019/02/25/marouen-mabrouk-a-story-of-impunity-after-the-revolution/">قضية</a> مروان مبروك، صهر الرئيس الأسبق بن علي، الذي كان هو وعائلته من رموز نظام الاحتكار العائلي الذي كرّسه نظام بن علي. وتتشكّل محفظتهم الاستثمارية من مساهمات كبيرة في مصارف محلية وشركات صناعات غذائية وقطاع التأمين والاتصالات من خلال وكالة المشغل العالمي أورانج.</p>

<p dir="rtl">خضعت كل أصول مبروك وأمواله في الداخل والخارج لقرار المصادرة بعد الثورة، ولكن بفضل إعادة انتشار سياسي قام بها، نجح في تخطّي المصادرة واسترداد كل أصوله. وذلك بفضل دعمه السخي لنظام <a href="https://www.dohainstitute.org/ar/lists/ACRPS-PDFDocumentLibrary/document_79172AF6.pdf">التوافق السياسي</a> الذي ساد بعد 2014. في العام نفسه، عاد إلى رئاسة مجلس إدارة شركة أورانج تونس و<a href="https://www.gat.com.tn/">شركة جات للتأمين</a>.</p>

<p dir="rtl">وفي 2015، تم إبطال عمليات المصادرة لعدد من شركات مروان مبروك الأخرى. وأخيرًا في 2019 نجح بطلب رسمي من رئيس الحكومة يوسف الشاهد في حذف اسمه من <a href="https://nawaat.org/2019/01/29/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%85/">قائمة 48</a> تونسيًا جُمدت أموالهم في الخارج منذ 2011، مستغلًا علاقته بالسلطة السياسية ورأس المال الفرنسي لإنهاء الحظر على أكثر من 7 ملايين يورو في دول الاتحاد الأوروبي. </p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="027f95b0-998a-4d75-bea5-65334ef6d63d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/027f95b0-998a-4d75-bea5-65334ef6d63d.jpg.webp?itok=O8pU6Ylx" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: Tarek، فليكر</aside></div>
<figcaption>شارع بورقيبة بمدينة تونس، أكتوبر 2011</figcaption></figure><p dir="rtl">ولا بد من الإشارة هنا إلى عاملٍ ثانٍ رئيسٍ من العوامل المساهمة في تشكيل تراكم الثروة في تونس ما بعد الثورة، وهو تأثير المؤسسات المالية الدولية، وعلى رأسها صندوق النقد والبنك الدوليان.</p>

<p dir="rtl">في أعقاب الثورة، واجهت البلاد تحديات اقتصادية كبيرة، مثل<a href="https://www.ceicdata.com/en/indicator/tunisia/government-debt--of-nominal-gdp"> ارتفاع الدين العام </a>واختلال التوازنات المالية لجهاز الدولة. ولمعالجة هذه القضايا، أبرمت الحكومة التونسية <a href="https://www.imf.org/external/np/fin/Tad/extarr2.aspx?memberKey1=970&amp;date1key=2023-03-31">اتفاقيات</a> عدة مع صندوق النقد الدولي والمؤسسات المالية الدولية الأخرى، التي قدمت قروضًا في مقابل "إصلاحات اقتصادية" تقوم على تدابير التقشف وخفض الإنفاق العام وخصخصة الشركات المملوكة للدولة، ما سمح للنخب ذات العلاقات الوطيدة بالسلطة بالاستحواذ على أصول قيمة بأسعار أقل من أسعار السوق. </p>

<p dir="rtl">هذا بجانب فتح القطاعات الأساسي (الصحة، التعليم، النقل) للقطاع الخاص بشكل واسع. ويشكل القطاع الصحي مثالًا واضحًا على اختلال توازن الخدمات العامة بفعل الخصخصة. لقد <a href="http://www.courdescomptes.nat.tn/Ar/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA_58_4_-1_0_0_0000_0000_eeeeeee-eee-eeeeeee-eeeeee-eeeeeeeee__281">ساهمت</a> سيطرة الفاعلين الاقتصاديين على السلطة بعد الثورة في توسيع منح تراخيص المستشفيات الخاصة، التي ارتفع عددها بنسبة 90% منذ عام 2011، بطاقة إشغال إجمالية تبلغ 6676 سريرًا حتى فبراير/شباط 2020، وهو ما يمثل 24% من طاقة الإشغال الوطنية.</p>

<p dir="rtl">وبلغ عدد المراكز الخاصة لتصفية الدم حتى فبراير 2020، التي تستقطب حوالي 75% من مرضى القصور الكلوي الحادّ نحو 117 مركزًا في مقابل 49 مركزًا عموميًا لتصفية الدم. ووفقًا لتقارير محكمة المحاسبات لم تتولّ السلطات المختصة القيام بأي مهمات رقابة دورية على المستشفيات الخاصة للتثبت من شفافية المعاملات ومراقبة أسعار الخدمات الصحية والفوترة المعتمدة من قبلها، كما لم تراقب شروط السلامة الصحية وطرق التصرف في النفايات الخطيرة. </p>

<p dir="rtl">التحكّم في التشريعات: تظهر هذه السيطرة بشكل معلن بدايةً من <a href="https://legislation-securite.tn/ar/latest-laws/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-62-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2017-%D9%85%D8%A4%D8%B1%D8%AE-%D9%81%D9%8A-24-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-2017/">قانون</a> المصالحة الذي صدر عام 2017، ومنح عفوًا للمسؤولين الحكوميين ورجال الأعمال الذين تورّطوا سابقًا في الاستيلاء على أصول الدولة أو الحصول على تسهيلات إدارية ومالية. وفي 2018، اقترح نواب المعارضة أن يتم تخصيص 1% من أرباح المصارف كمساهمة استثنائية وقتية في الصناديق الاجتماعية التي تعاني عجزًا كبيرًا. وبعد المصادقة على المقترح في الجلسة طلب وزير المالية إعادة التصويت على المقترح بضغط من المصارف والعائلات التسع الكبيرة المساهمة فيها، وخلال إعادة التصويت <a href="https://alqatiba.com/2022/02/02/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%A4%D8%B3/">سقط</a> المقترح.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">تنتفع القلة المسيطرة أيضًا من تجاوز التشريعات التي تسنّها السلطة ولوائح تنظيم النشاط</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وفي ظل أزمة كورونا والأزمة العامة التي تعانيها تونس، اقتصاديًا واجتماعيًا، حققت المصارف <a href="https://www.independentarabia.com/node/415866/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AD%D9%82%D9%82%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9">أرباحًا</a> كبيرة في تعارض تامٍ مع منطق الأشياء، إذ سجلت نموًا في أرباحها بنسبة 13% في 2022 بالمقارنة مع الفترة نفسها من عام 2021، وذلك بسبب المساهمة في قروض السندات التي صارت تصدرها الدولة سنويًا لتمويل الموازنة ودفع أجور الموظفين. </p>

<p dir="rtl">الاحتكار: بفضل السيطرة على أدوات التشريع، والسيطرة على السلطة السياسية، نجحت القلة المسيطرة في إغلاق مجال المنافسة وتقاسم القطاعات الأساسية في الاقتصاد ضمن نموذج احتكاري يحقّق تراكمًا هائلًا وآمنًا وخاليًا من المنافسة ووصولًا سهلًا إلى الائتمان المالي. وهو ما صار يعرف بــ <a href="https://nawaat.org/2023/06/15/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3/">الريع</a> السياسي، ويقوم هذا النظام على محسوبية قرابية (عائلية) أو أيديولوجية (حزبية) أو زبائنية (مصالح متبادلة بين الفاعل الاقتصادي والبيروقراطي في الدولة).</p>

<p dir="rtl">الجريمة الاقتصادية: تنتفع القلة المسيطرة أيضًا من تجاوز التشريعات التي تسنّها السلطة، ولوائح تنظيم النشاط، لا سيما في ثلاثة مستويات أساسية، وهي التهرب الضريبي والتهرّب الجمركي وخرق لوائح تنظيم النشاط الاقتصادي، وهو ما يحقق لها فوائض مالية كبيرة.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://issafrica.org/iss-today/curbing-tunisias-crippling-illicit-financial-flows">تخسر</a> تونس نحو 1.2 مليار دولار أمريكي سنويًا بسبب التدفقات المالية غير المشروعة، أي ما يعادل نحو 3% من الناتج المحلي الإجمالي للبلاد. وتتضمّن هذه التدفقات التحويل غير القانوني للأموال أو رؤوس الأموال المكتسبة بشكل غير قانوني من بلد إلى آخر، فضلًا عن خسارة سنوية <a href="https://www.zawya.com/en/economy/north-africa/tunisia-loses-109bln-each-year-through-tax-evasion-report-sxu1b261">بمليار</a> دولار بسبب التهرب من دفع المساهمات في الصناديق الاجتماعية (التأمين الصحي والتقاعد)، لا سيما في الاقتصاد الموازي. </p>

<h2 dir="rtl">التداعيات</h2>

<p dir="rtl">ساهم التحوّل من نمط تراكم قائم على مركزية السلطة السياسة وحولها حزام من العوائل الاحتكارية قبل الثورة نحو نمط مركزية الفاعلين الاقتصاديين من خلال السيطرة على السلطة بشكل مباشر في مزيدٍ من تدهور أوضاع الطبقات الوسطى والشعبية، ومزيدٍ من تدهور نوعية وحجم خدمات الدولة العمومية، وكذلك إلى إغلاق مجال النشاط الاقتصادي أمام فاعلين أصغر حجمًا وقدرة من خارج القلة المسيطرة، فضلًا عن تراجع الوضع السيادي للدولة محليًا وخارجيًا. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أدّى تدهور الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية في تونس إلى موجات هجرة غير مسبوقة شكلًا وكمًا من البلاد نحو أوروبا وكندا والخليج العربي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">اللامساواة: بسبب غياب دراسات مسحية عن تركز الثروة في تونس، سوف أعتمد على <a href="https://ftdes.net/rapports/inegalites.fr.pdf">دراسة</a> المنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، التي جمعت معطيات متفرقة لتشكيل صورة تقريبية عن هذا التركز، وتشير إلى وجود ما لا يقلّ عن 6500 مليونير في البلاد، ما يجعل تونس في المرتبة الأولى في المغرب العربي، على الرغم من وجودها بين دولتين نفطيتين.</p>

<p dir="rtl">اللامساواة المناطقية: يظهر التركزّ المشوه للثروة في تونس في شكل تفاوتٍ بين المناطق. وتستمرّ <a href="https://carnegieendowment.org/sada/2021/10/tunisia-facing-increasing-poverty-and-regional-inequalities?lang=en">الفجوات</a> بين المناطق الساحلية والمناطق الداخلية في الاتساع، لا سيما في مجالات التعليم والصحة ونسب الفقر والبنية التحتية والحصول على فرص العمل. وتتركّز في السواحل والعاصمة غالبية النشاطات الاقتصادية، حيث يتم إنشاء 92% من الشركات الخاصة هناك. ومن ناحية أخرى، تعاني المناطق الداخلية من ضعف اقتصادي على الرغم من ثرائها بالموارد الطبيعية.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.ins.tn/ar/publication/ntayj-almsh-alwtny-hwl-alanfaq-walasthlak-wmstwy-ysh-alasr-lsnt-2021">وترتفع</a> معدلات الفقر في المناطق الريفية، خصوصًا في شمال غرب وجنوب غرب البلاد وتتجاوز في كثير من الأحيان 33%. وعلى النقيض من ذلك، تُظهر منطقة تونس الكبرى أدنى المعدلات، حيث يبلغ معدل الفقر في تونس 4.6%، وبن عروس 5.6%، وأريانة 7%.</p>

<p dir="rtl">هجرة القوى العاملة: أدّى تدهور الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية في تونس إلى موجات هجرة غير مسبوقة شكلًا وكمًا من البلاد نحو أوروبا وكندا والخليج العربي، شملت العمالة المهارة المدرّبة والقوى العاملة العادية والنخب التقنية والطبية والعلمية. وضمن أشكالٍ مختلفة بين هجرة نظامية وهجرة غير نظامية، كانت عواقبها كارثية. وبحسب أرقام <a href="http://www.migration.nat.tn/ar/actualites/%D8%AD%D8%B3%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-36-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A7%E2%80%A6%D9%88%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9#:~:text=%D9%88%D8%A3%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9,%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9.">نشرها</a> المرصد الوطني للهجرة فإن أكثر من 36 ألف تونسي يغادرون البلاد سنويًا لأسباب اقتصادية، فضلًا عن 65% من فئة الشباب يرغبون في الهجرة، ونحو 40% من الشباب يفكّرون في الهجرة حتى وإن كانت غير نظامية.</p>

<p dir="rtl">توسّع نفوذ الأجهزة القمعية: في مقابل مزيدٍ من تركز الثروة في يد القلة، ومزيد من تدهور أوضاع الطبقات الشعبية والمتوسطة، ومزيدٍ من تدهور الخدمات العمومية، نشهد ارتفاعًا في ميزانية الأجهزة القمعية للدولة، أجهزة الأمن والجيش، إذ <a href="https://www.sipri.org/databases/milex">ارتفعت</a> موازنة الجيش بنسبة 100% بين عامي 2010 و2024، وفقًا لبيانات الإنفاق العسكري، التي يصدرها معهد ستوكهولم الدولي.</p>

<p dir="rtl">فيما زادت ميزانية وزارة الداخلية نحو 98% بين عامي 2012 و2020. وفي الوقت نفسه، توسّع نفوذ هذه الأجهزة في السلطة. وتبدو هذه الزيادة ضرورية لتغطية <a href="https://carnegieendowment.org/sada/2021/10/tunisia-facing-increasing-poverty-and-regional-inequalities?lang=en">اللامساواة</a> المتنامية بين الطبقات وبين المناطق وحراسة استئثار الأقلية بالسلطة والثروة بقوة السلاح.</p>

<p dir="rtl">لكن أبرز التداعيات وأعمقها لتركز الثروة وما خلفه من كوارث على الاقتصاد والمجتمع <a href="https://english.legal-agenda.com/tunisias-ministry-of-interior-a-revolution-cannot-be-corrected-by-the-institution-it-rose-against/">القفزة</a> البونابرتية التي قام بها الرئيس قيس سعيد، في 25 يوليو/تموز 2021، عبر انقلاب قصر (دستوري - عسكري)، وإعادة إنتاج نظام شعبوي استبدادي، تحت شعارات العدالة والمساواة، لم يحقّق منها شيئًا بعد ثلاث سنواتٍ، سوى مزيد من تمكين القلة المسيطرة وتحويل بيروقراطية الدولة من مجرد خادمٍ إلى سيد، محاولًا إعادة إنتاج نموذج الدولة التراكمية بإعادة مركزية السلطة السياسية.</p>

<p>(*) هذه الورقة البحثية إنتاج مشترك بين مجلة "صفر" وموقع المنصة، وتنشر بالتزامن بموحب اتفاق خاص.</p>

<h2>هذه القصة من ملف  <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f30a7b29-47e7-48f1-be7a-de587d06a6e1" href="https://almanassa.com/topic-files/25287" title="السؤال المنسي.. إلى أين انتهت أحلام الربيع العربي في العدالة الاجتماعية؟">السؤال المنسي.. إلى أين انتهت أحلام الربيع العربي في العدالة الاجتماعية؟</a></h2>

<hr><h3><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2549756a-6270-41d9-8a72-8428d892d1e2" href="https://almanassa.com/stories/24865" title="وجوه اللامساواة وأسبابها">وجوه اللامساواة وأسبابها</a></h3>

<p>سيبيل رزق_  نسبة الأفراد الذين يعيشون تحت خط الفقر في لبنان تضاعفت 3 مرّات بين عامي 2012 و2022 من 12% إلى 44%</p>

<h3><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e869951-5145-4dce-b756-5c2d19b825b2" href="https://almanassa.com/stories/24452" title="إعادة التوزيع المعكوسة">إعادة التوزيع المعكوسة</a></h3>

<p>محمد جاد_  أصبحت السياسات العامة موجّهة بدرجة كبيرة لتيسير عملية استخلاص فائض القيمة، من خلال توجيه النسبة الأكبر من النفقات العامة لخدمة الديون أو العمل على تدبير الموارد عبر خصخصة الأصول.</p>

<h2><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="adbe4749-abcf-47c7-b5e8-74f3bd4bd4e6" href="https://almanassa.com/stories/24860" title="تونس.. القلّة المسيطرة بعد الثورة">تونس.. القلّة المسيطرة بعد الثورة</a> </h2>

<p>أحمد حافظ_  شكل تراكم الثروة مدار صراعٍ داخل القلّة المسيطرة التي تتفرّق حينًا إلى أجنحةٍ وتتآلف أحيانًا ضد المدّ الشعبي. وتعيد في كل مرةٍ تشكيل نفسها على نحوٍ مختلف.</p>

<hr><aside data-sanitized-class="caption"><p>(*) هذه الورقة البحثية إنتاج مشترك بين مجلة "صفر" وموقع المنصة، وتنشر بالتزامن بموحب اتفاق خاص.</p>
</aside>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9f01fba60f951575e771573f86c40b79114372193e310035bc954f8925fcf494">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="25287" role="article" about="/topic-files/25287" data-sanitized-id="node-25287" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/25287" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="25287" data-ph-capture-attribute-link-title="السؤال المنسي.. إلى أين انتهت أحلام الربيع العربي في العدالة الاجتماعية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>السؤال المنسي.. إلى أين انتهت أحلام الربيع العربي في العدالة الاجتماعية؟</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-24865" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/24865" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24865" data-ph-capture-attribute-link-title="وجوه اللامساواة وأسبابها" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>وجوه اللامساواة وأسبابها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيبيل رزق_ 
		</span>
		نسبة الأفراد الذين يعيشون تحت خط الفقر في لبنان تضاعفت 3 مرّات بين عامي 2012 و2022 من 12% إلى 44%
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-24452" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/24452" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24452" data-ph-capture-attribute-link-title="إعادة التوزيع المعكوسة" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إعادة التوزيع المعكوسة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد جاد_ 
		</span>
		 أصبحت السياسات العامة موجّهة بدرجة كبيرة لتيسير عملية استخلاص فائض القيمة، من خلال توجيه النسبة الأكبر من النفقات العامة لخدمة الديون أو العمل على تدبير الموارد عبر خصخصة الأصول.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-24860" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/24860" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24860" data-ph-capture-attribute-link-title="تونس.. القلّة المسيطرة بعد الثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>تونس.. القلّة المسيطرة بعد الثورة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			أحمد نظيف_ 
		</span>
		 شكل تراكم الثروة مدار صراعٍ داخل القلّة المسيطرة التي تتفرّق حينًا إلى أجنحةٍ وتتآلف أحيانًا ضد المدّ الشعبي. وتعيد في كل مرةٍ تشكيل نفسها على نحوٍ مختلف.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365899</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من جيهان نصر إلى أم علاء.. كيف فقد "البريد" الملايين من عملائه؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/24349</link>
						<dc:creator>يوسف عقيل</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/ea7dd231-4857-41f4-bb9f-6f3f6f9bf427.png.webp?itok=a_kD2vnQ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/ea7dd231-4857-41f4-bb9f-6f3f6f9bf427.png.webp?itok=a_kD2vnQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تطلُّ الفنانة جيهان نصر بابتسامتها الهادئة وأناقتها المعهودة وتسريحتها "الويفي" على شاشة التليفزيون المصري وهي تقول بصوتها الوديع "جايزة من جنيه لمية ألف جنيه! مفيش عليه ضرايب والحكومة ضامناه!"... هل تتذكرون هذا الإعلان في أوائل التسعينيات عن "صفقة العمر" للمواطن البسيط؛ دفتر توفير في هيئة البريد بأعلى عائد سنوي؟</p>

<p>بعد ثلاثة عقود من هذا الإعلان القصير، خفيف الظل، وقفت نبوية عبدالستار، 57 سنة، المعروفة بين جيرانها بأم علاء أمام شباك مكتب بريد المطرية، تطلبُ غلق حساب توفيرها بعدما سحبت منه  250 ألف جنيه هي كل رصيدها، ليصبح فارغًا للمرة الأولى منذ إنشائه قبل نحو ربع قرن.</p>

<p dir="rtl">ومع أن البريد لا يزال يعتمد على جذب المدخرات نشاطًا رئيسيًّا للمؤسسة بالنظر <a href="https://www.youm7.com/story/2022/5/13/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%80103-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/5758693">لضخامة</a> حجم الودائع التي يتعامل فيها، وبالرغم من دخول أنشطة جديدة على هذه المؤسسة تجاري التحول الرقمي في مصر مثل صرف المعاشات وتحصيل رسوم الإسكان والتعليم، فإن الموجة التضخمية الأخيرة، غير المسبوقة، جعلت إبقاء الأموال في "الدفتر" أمرًا عالي التكلفة.</p>

<p dir="rtl">عزف عشرات الآلاف من المواطنين عن الادخار في البريد، هذا بالإضافة <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23451">لاغلاق</a> أكثر من نصف مليون حساب خلال العام المالي 2023/2024 وحده، كما أن الكثير من الحسابات تُركت مفتوحة بمبالغ بسيطة.</p>

<h2 dir="rtl">من ملاذ آمن إلى حساب خامل</h2>

<p>خلال العامين الماضيين راوح معدل <a href="https://drive.google.com/file/d/1-L_qwwRzqbKRy2jvhu_fmQ0YVoZ_kqAp/view?usp=sharing">التضخم</a> السنوي بين 20-30%، وبدأ ينخفض خلال العام الحالي لكنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c448429a-f017-49be-8ff5-dbf469d71517" href="https://almanassa.com/news/25533" title="لأول مرة منذ فبراير.. التضخم يتراجع في يونيو إلى 14.4%">لم يصل</a> لمستويات معتدلة. وسط هذه الأجواء التضخمية التي تنافست فيها البنوك على تقديم شهادات استثمار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af6b7449-dcee-407d-8c01-293122ed6b4d" href="https://almanassa.com/news/17799" title="توقعات بإيقاف شهادات بنكي الأهلي ومصر مرتفعة العائد بنهاية العام">مرتفعة العائد</a>، استمر "دفتر توفير البريد" يقدم عائدًا محدودًا تراوح بين عامي 2016 و2024 بين <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2022/6/26/2249046/%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-7-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%AA%D9%87">7%</a> و<a href="https://www.youm7.com/story/2016/11/9/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%8010-25/2960504">10.25%</a>.</p>

<p>السبب وراء محدودية عائد "البريد" أن أوعيته الادخارية مصممة للادخار قصير الأجل، وإن كان ملايين المصريين اعتادوا على ترك أموالهم فيه سنوات طويلة، ما جعله إحدى أبرز نقط جذب الادخار في مصر لعقود طويلة.</p>

<p>"زمان كنت بحوش منه واللي بيطلع منه آخر السنة كنت بعمل بيه حاجه لأولادي، دلوقتي العائد مبيكفيش لأي حاجة والدنيا بتغلى، وأولادي الحالة معاهم ضنك، ومحتاجين الفلوس فسحبت الفلوس ووزعتها عليهم، وجبت لنفسي غويشتين يسندوني وقت ما أتعب عشان ما اتحوجش لحد"، تتحدث أم علاء لـ<strong> المنصة </strong>عن حسابها الذي اعتمدت عليه لسنوات وها هي تغلقه أخيرًا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/tgCfQZMAGL8?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="جيهان نصر فى اعلان دفتر توفير البريد" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">إعلان جيهان نصر لدفتر توفير البريد، 1990</aside><p>تكشف <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23451">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء أن عدد عملاء دفاتر التوفير في البريد المصري وصل إلى ذروته عام 2016/2015، مسجلًا أكثر من 24.3 مليون عميل. لكنَّ هذا المجد بدأ يتآكل بعد تعويم 2016، إذ مهد أول تعويم لسلسلة من الانخفاضات التالية للعملة، معها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">موجة</a> تضخمية طويلة الأمد جعلت الاحتفاظ بالمدخرات في البريد أمرًا عالي التكلفة.</p>

<p dir="rtl">على مدار ثماني سنوات، خسر البريد نحو 2.75 مليون عميل منهم نحو نصف مليون حساب توفير في عام 24/23 وحده، وذلك رغم محاولاته رفع العائد لمجاراة البنوك إلى<a href="https://www.youm7.com/story/2016/11/9/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%8010-25/2960504"> 10.25%</a> بعد تعويم 2016 بعد أن كانت لا تتجاوز 8%.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/23321766/embed" allowfullscreen="" title="عدد عملاء صندوق التوفير في البريد المصري" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح تطور عدد عملاء البريد والعائد على أدوات البريد الادخارية</aside><p>لا تقتصر أزمة دفتر التوفير على تراجع أعداد العملاء، إذ تكشف البيانات الرسمية عن تراجع إجمالي الأرصدة بنسبة بلغت 12% خلال عام واحد، وهبطت من 266.4 مليار جنيه إلى 234.3 مليار جنيه.</p>

<p>هذا الفقدان المالي تفسره شهادات موظفين في هيئة البريد أفصحوا لـ <strong>المنصة</strong> عن أن عددًا كبيرًا من الحسابات المدرجة "قائمةً" هي في الواقع "شبه خاملة"، بعدما سحب أصحابها معظم مدخراتهم وتركوا مبالغ زهيدة تقل في كثير من الأحيان عن 200 جنيه مصري لإبقائها مفتوحة اسميًا فقط.</p>

<p dir="rtl">تعزِّز <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23451">بيانات </a>الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء ما أدلى به موظفو البريد، إذ تكشف عن فجوة واضحة بين عدد الحسابات وعدد عمليات الإيداع الفعلية. ففي العام المالي 2023/2024، بلغ عدد عمليات الإيداع نحو 9.4 مليون عملية فقط مقابل 9.2 مليون عملية سحب، ما يعكس قلة عدد الحسابات النشطة، مع العلم بأن المودع يمكنه الإيداع والسحب أكثر من مرة على مدار العام.</p>

<p dir="rtl">تؤكد البيانات أيضًا أن حجم الودائع في البريد انخفض خلال عام واحد بنحو 10 مليارات جنيه، من 130 إلى 121 مليارًا، بينما تجاوزت المسحوبات 133 مليار جنيه.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/23322930/embed" allowfullscreen="" title="الأموال المودعة والمسحوبة في صندوق توفير البريد المصري" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">رسم يوضح الأموال المودعة والمسحوبة من البريد</aside><p>لم تكن أيٌّ من المحافظات بمنأى عن هذا التراجع، وحازت القاهرة النصيب الأكبر من هذا الانخفاض، حيث فقدت وحدها ما يقارب 4.3 مليار جنيه من أرصدة عملائها. وسجلت الغربية تراجعًا ضخمًا بلغ 4 مليارات جنيه. وفقدت كل من المنوفية والدقهلية نحو 2.9 مليار جنيه لكل منهما.</p>

<p>ورغم أن القاهرة فقدت المبلغ الأكبر، فإن محافظة كفر الشيخ شهدت التراجع النسبي الأعلى، وفقدت أكثر من خُمس أرصدتها 21% في عام واحد، مما يعكس حدة الأزمة في محافظات الدلتا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/23693902/embed" allowfullscreen="" title="مقارنة بين رصيد العملاء في دفاتر التوفير وفقًا للمحافظة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/23764791/embed" allowfullscreen="" title="نسبة التغير في ودائع حسابات توفير البريد عام 2024 مقارنة بالعام السابق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><table><tbody><tr></tr></tbody></table><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">رسم يوضح رصيد عملاء دفتر توفير البريد في المحافظات</aside><h2><strong>من الذهب للشقة: البحث عن حفظ القيمة</strong></h2>

<p>رغم التراجع الذي تشير له الأرقام، فإن مصدرًا مسؤولًا في الإدارة المالية للبريد أكد أن دفتر التوفير لم يفقد جاذبيته، بل ما زال يحتفظ ببريقه لدى شريحة كبيرة جدًا من العملاء، خصوصًا في المناطق الريفية والنائية.</p>

<p>ويعيد المصدر، الذي طلب من<strong> المنصة</strong> عدم نشر اسمه، تدني عائد الادخار لديه مقارنة بالبنوك التجارية إلى أن البريد يتيح السحب والإيداع خلال السنة ولا يجمد الأموال لديه لعدة سنوات مثل شهادات الاستثمار، مشيرًا إلى أن العملاء يحصلون على مزايا أخرى غير العائد المادي، مثل سهولة الاستخدام والمرونة والانتشار الجغرافي الذي لا يضاهى.</p>

<p>ومع تقدير العملاء للخدمات المتعددة التي يقدمها البريد، فإنه لم يعد لديهم الملاذ الآمن الذي يلجأون لترك فوائض أموالهم فيه، كما كانت الحال لعقود طويلة مضت.</p>

<p>تروي بثينة محمد (48 عامًا) من محافظة الإسماعيلية رحلتها مع الادخار. فبعدما فتحت دفتر توفير بريدي عام 2000، ووصل إجمالي ما ادخرته فيه إلى 520 ألف جنيه بحلول عام 2023، قررت سحب كامل المبلغ خلال العام الحالي، وأقنعها موظف البريد بترك 200 جنيه، لتنضم للآلاف من الحسابات الخالية.</p>

<p>الهدف من سحب بثينة أموالها، كما تؤكد لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>هو شراء شقة سكنية، لكن مدخراتها لم تكف ما دفعها للبحث عن وسيلة لحفظ قيمة مدخراتها. وقتها لم تفكر في العودة للبريد مرة أخرى، واشترت سبائك ذهبية، فالأخيرة حققت عائد 1180% منذ نهاية عام 2016 بينما عائد البريد خلال نفس الفترة حقق 85.6%، وفقًا لحسابات أجرتها <strong>المنصة</strong> من البيانات المنشورة عن أسعار الذهب.</p>

<h2>"معيش فلوس أدخر".. صوت العملاء</h2>

<p>وفقًا لاستطلاع رأي أجرته <strong>المنصة</strong>، شمل 100 عميل صفّروا خلال العشر سنوات الماضية دفاتر توفيرهم البريدية بعد سحب كامل أرصدتهم، وصلت إليهم <strong>المنصة</strong> من خلال نشر نموذج الاستطلاع على السوشيال ميديا، جاءت الأسباب المالية والشخصية الدافع الأكبر لعملاء البريد لوقف استخدام حسابات التوفير، حيث أشار 44% إلى عدم امتلاكهم أموالًا للادخار.</p>

<p>وذهب 39% إلى أنهم أوقفوا الحسابات وسحبوا أرصدتهم للوفاء باحتياجاتهم الشخصية؛ هذا ما فعلته عبير خالد (50 عامًا) عام 2021، فمع تصاعد موجة ارتفاع أسعار الأجهزة المنزلية بشكل متزايد، سارعت إلى سحب كامل رصيدها البالغ 200 ألف جنيه لشراء أجهزة كهربائية لتجهيز ابنتيها، كما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/23399870/embed" allowfullscreen="" title="ما السبب الرئيسي الذي دفعك لإغلاق الحساب أو التوقف عن استخدامه؟" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">رسم يوضح نتائج استطلاع رأي المنصة مع عينة من عملاء البريد</aside><p>تأتي الأسباب المتعلقة بالعائد المادي في المرتبة التالية، إذ عزا 11% غلق الحساب لانخفاض الفائدة، فمحمد علام (45 عامًا) خصص لكلٍ من بناته الثلاث دفتر توفير منذ ولادتهن، لكنَّ الواقع الاقتصادي في عام 2023 دفعه إلى سحب كامل المدخرات من الدفاتر الثلاثة، موجهًا إياها نحو شهادات بنكية بعائد مغرٍ نحو 25% ووصل إلى 30%.</p>

<p>وهو ما يعتبره الباحث الاقتصادي محمد رمضان أمرًا طبيعيًّا، فوسط صخب التحول نحو الشمول المالي والرقمنة "طبيعي شريحة كبيرة من أصحاب دفاتر التوفير تنقل للبنوك بسبب معدلات الفائدة المرتفعة التي وصلت في أوقات إلى 30%، مقارنة بعائدات دفاتر البريد التي كانت لا تزال عند حدود 8%، الناس مش غبية"، كما يقول لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>المنافسة الصعبة مع البنوك فرضتْ على البريد الذي بدأ يفقد هيمنته المستمرة منذ <a href="https://www.youm7.com/story/2024/11/26/%D8%A3%D8%B3%D8%B3%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89/6790744">نشأته</a> عام 1866م تعديلَ نموذجه الادخاري لكي يصبح أقدر على التنافس في زمن التضخم والشمول المالي، وفي خطوة تبدو اعترافًا متأخرًا بهذه الحقيقة، في نهاية عام 2024، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/27/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%25%5B%E2%80%A6%5DD8%B6%D8%A7%D9%81-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7/6825888">أعلنت</a> هيئة البريد عن إطلاق منتج جديد تحت اسم "حساب سوبر توفير" بعائد سنوي يصل إلى 14% في محاولة لاستعادة ثقة المدخرين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c628be39-ce1a-4037-a668-3cde4b43255d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25415" role="article" about="/stories/25415" data-sanitized-id="node-25415" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25415" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25415" data-ph-capture-attribute-link-title='2.3 مليون مديون.. البحث عن "فرج" في التمويل الاستهلاكي' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>2.3 مليون مديون.. البحث عن "فرج" في التمويل الاستهلاكي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هل تكون هذه الخطوة كافيةً لإعادة ملايين العملاء  الذين فقدهم البريد، أم أنها مجرد محاولة متأخرة للحاق بقطار غادر المحطة منذ سنوات ولم يعد الوقت ملائمًا لاستعادة أجواء إعلان جيهان نصر وإغرائه بجائزة "المية ألف جنيه".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8dd7f8d6b372b7cde7f4173e76d4391e4e666f8cd1a3c9e363a318aef934cbee">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 23:29:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756931357365898</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
