<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>اقتصاد</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of اقتصاد</description>
		<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:20:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 13:20:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.55 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.45</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
        <div data-sanitized-class="value">
            -0.01
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765112525737296</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يحافظ على مكاسبه ويترقب قرار الفيدرالي الأمريكي وسط توقعات قوية بخفض الفائدة</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/2011</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/GhTjF5rYZph5glMFKljUgnx7RSPOjNP0ZxsCS2o5.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/GhTjF5rYZph5glMFKljUgnx7RSPOjNP0ZxsCS2o5.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>أوضح تقرير صادر عن منصة «آي صاغة» لتداول الذهب والمجوهرات أن أسعار الذهب في السوق المحلية شهدت تراجعًا طفيفًا خلال تعاملات الأسبوع الماضي بنسبة بلغت 0.6%، كما سجلت الأوقية في البورصة العالمية انخفاضًا بنحو 0.4%. يأتي ذلك...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/2011" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 14:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765108942261616</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نحو نظام اقتصادي دولي بديل من أجل دول الجنوب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28838</link>
						<dc:creator>عمرو عادلي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/f4ruix4wkaek1zl.jpg.webp?itok=JIPgMpYx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/f4ruix4wkaek1zl.jpg.webp?itok=JIPgMpYx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل نحو شهر صدر <a href="https://www.elgaronline.com/view/journals/roke/13/4/article-p562.xml">مقال </a>أكاديمي للكاتب الكوري الجنوبي الشهير <a href="https://hajoonchang.net/">ها جوون تشانج </a>بالاشتراك مع الاقتصادي التشيلاني <a href="https://scholar.google.com/citations?user=p0e2SLUAAAAJ&amp;hl=es">خوسيه ميجيل أهاموودا </a>حمل عنوان "نحو نظام اقتصادي دولي جديد للقرن الحادي والعشرين: وضع أجندة لسياسات الصناعة والتجارة من أجل الجنوب العالمي".</p>

<p>وها جوون تشانج لمن لا يعرفه هو أحد أعمدة الاقتصاد السياسي النقدي، وله كتابات بارزة في دراسات التنمية أهمها كتاب "<a href="https://ia600208.us.archive.org/29/items/4.3.2024/A03786.pdf">السامريون الأشرار</a>"، الذي فنَّد فيه الكثير من الحجج التي طالما ساقها صندوق النقد والبنك الدوليان في الدفاع عن السوق الحرة باعتبارها السبيل الوحيد للتنمية، حيث شدد على الدور التاريخي للدولة، وليس السوق، في دفع الصناعة وتطوير التكنولوجيا بدول جنوب شرق آسيا، خاصة بلده الذي عاش ما يعرف ب<a href="https://kccuk.org.uk/en/about-korea/economy/the-korean-economy-the-miracle-on-the-hangang-river/">المعجزة الكورية</a>.</p>

<p>يواصل ها جوون تشانج مسيرته النقدية في مجال التنمية من خلال المقال محل العرض والنقاش هنا، الذي يركز على أطر الحوكمة في مجال التجارة الخارجية.</p>

<h2>منظمة التجارة العالمية ضد التنمية </h2>

<p>يقدم تشانج وأهاموودا عرضًا تاريخيًا لمحاولات دول الجنوب العالمي، أو ما يعرف بالدول النامية، تعديل قواعد عمل الاقتصاد العالمي في مجالات الصناعة والتجارة والاستثمار منذ سبعينيات القرن الماضي، لكي تصبح هذه القواعد منحازة لمصالحها وليس لدول الشمال.</p>

<blockquote>
<p>قيدت منظمة التجارة العالمية دول الجنوب وحرمتها من توجيه الاستثمارات الأجنبية أو دعم الصناعات المحلية</p>
</blockquote>

<p>ولكن هذه المحاولات انتهت إلى الفشل بسبب موجة السياسات النيوليبرالية التي فرضتها الولايات المتحدة وأوروبا على بلدان الجنوب من خلال مؤسسات دولية من أبرزها <a href="https://www.wto.org/english/news_e/pres95_e/ov11.htm">منظمة</a> التجارة العالمية التي تأسست في 1995.</p>

<p>وضعت منظمة التجارة الكثير من القيود على بلدان الجنوب حتى تمنعها من محاكاة التجارب الكورية والتايوانية أيضًا، فبينما استطاع هذان البلدان قبل عقدين أو ثلاثة من تأسيس المنظمة، بفضل تدخل الدولة في الاقتصاد، أن يدعما تعميق الصناعة وتوطين التكنولوجيا، فإن قواعد منظمة التجارة حالت دون تكرار هذه التجربة في بلدان أخرى من الجنوب العالمي.</p>

<p>قيدت التزامات دول الجنوب في ظل اتفاقات المنظمة من مساحات التدخل لتوجيه الاستثمارات الأجنبية، أو لدعم الصناعات المحلية، كما وضعت حواجز كبيرة <a href="https://www.southcentre.int/research-paper-213-13-december-2024/?utm_source=chatgpt.com">تحول</a> دون نقل التكنولوجيا من خلال تشديد إجراءات حماية حقوق الملكية الفكرية، خاصة فيما يخص براءات الاختراع والأسماء التجارية والأسرار الصناعية، مع لعب الولايات المتحدة دورًا مهمًا في تعقب ومعاقبة الشركات والدول المتهمة بالمخالفة.</p>

<h2>العالم اليوم.. الأزمة والفرصة </h2>

<p>الجدال حول دور الدولة في التنمية ربما كان قد بلغ ذروته خلال العقد الأول من الألفية الحالية، وقت أن كانت "<a href="https://www.elgaronline.com/edcollchap/edcoll/9781782549918/9781782549918.00010.xml">النيوليبرالية</a>" تتمتع بشيء من المصداقية لدى الأوساط الدولية، وتفرض هيمنتها عبر ترديد تصورات عن أن الدولة مستثمر فاشل والسوق هو الوحيد القادر على إحداث طفرة تنموية في بلدان الجنوب.</p>

<p>وفي مواجهة هذه النظرية الصاعدة، تبنَّى التيار النقدي-الذي كان ها جوون تشانج من قادته- أن السوق وحده لن يقدر على تحقيق هذه التنمية الموعودة، وأن بلدانًا متوسطة الدخل مثل مصر ستظل قابعة في نفس مستوى الدخل ما لم تتدخل الدولة.</p>

<p>تهشمت مصداقية النيوليبرالية مع اندلاع <a href="https://www.worldgovernmentssummit.org/ar/observer/articles/detail/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84-%D9%85%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2008">الأزمة</a> المالية في الولايات المتحدة في 2008، عندما أصابت "النظرية" الاقتصاد الأمريكي في مقتل، وهو مركز الاقتصاد العالمي، فما بالنا بما فعلته في الدول الطرفية، لم يعد النقاش حاليًا يتمحور حول مدى قدرة النظام العالمي النيوليبرالي على تحسين دخل البلدان النامية، ولكن كيف نهدم هذا النظام ونعيد بناءه من جديد أو كيف نتعايش مع أزمته على الأقل.</p>

<p>في هذا السياق، يرى الكاتبان أن النظام الاقتصادي العالمي يواجه حاليًا أزمة عميقة متعددة الأبعاد، فهي من جهة سمحت للصين بالمزيد من الصعود على حساب الولايات المتحدة وأوروبا، ومن أخرى صارت الدول الغربية هي من تعارض مبادئ حرية التجارة بعد أن صارت لديها حاجة قوية لحماية صناعاتها المحلية.</p>

<p>وبالتزامن مع هذا تتحرك الإدارات الأمريكية المتعاقبة لتدعيم صناعات مرتفعة التكنولوجيا من باب الأمن القومي وضمان التفوق الاستراتيجي الأمريكي على خصمها الصاعد: <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc1f43f3-3a85-4c14-85e5-e08a5c161406" href="https://almanassa.com/stories/24880" title="هل الصين فعلًا حلوة؟ ">الصين</a>.</p>

<p>يرى ها جوون تشانج وأهاموودا أنه بقدر ما تمثل تلك التغيرات خطورة على اقتصادات العالم النامي لأنها تأتي بالكثير من عدم اليقين، كما أنها تفتح الباب أمام فوضى قد يدفع ثمنها الأطراف الأضعف في الاقتصاد العالمي، إلا أن الاضطراب ذاته يمثل فرصة -ربما نادرة- لرفع مطالب ملموسة لتعديل النظام الاقتصادي العالمي لصالح دول الجنوب.</p>

<h2>عودة السياسات الصناعية</h2>

<p>يعدِّد المؤلفان نقاط قوة بلدان الجنوب في مرحلة ما بعد منظمة التجارة العالمية، هذه القوة مشروطة بقدرة تلك البلدان على تجاوز الخلافات والتنسيق فيما بينها.</p>

<p>أول هذه العناصر أن اقتصادات الجنوب اليوم أكبر كثيرًا مما كانت عليه وقت صعود النيوليبرالية، وذلك بفضل نمو اقتصادات آسيا في العقود الماضية خاصة الصين.</p>

<p>من ينظر إلى <a href="https://www.statista.com/chart/30638/brics-and-g7-share-of-global-gdp/?srsltid=AfmBOoo6Lij3GHCkg0tS7CnvHAM3iNrglTt7F3PXbyXOsprg8NKqUiVU">نصيب</a> مجموعة السبع الكبرى من الاقتصاد العالمي في 1995 يجده عند 45% مقابل 17% للاقتصادات التي ستشكل مجموعة <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%84%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81%D9%87%D8%A7/a-73141377">البريكس</a> في 2010. أما في 2023 فقد أصبح وزن دول البريكس مجتمعة 32% من الاقتصاد العالمي في مقابل 29.9% لمجموعة السبع، بما يعني أن تزايد الوزن في التجارة والاستثمار العالميين يرفع من فرص تأثير دول الجنوب على تعديل القواعد الحاكمة.</p>

<blockquote>
<p>اتفاقيات الملكية الفكرية وضعت بالأساس لحماية صناعات غربية من المنافس الآسيوي</p>
</blockquote>

<p>انعكس هذا بالفعل على أرض الواقع من خلال إيجاد أدوات تمويل للتنمية تديرها دول الجنوب، مغايرة لمؤسسات نظام بريتون وودز: صندوق النقد والبنك الدوليين، على رأسها <a href="https://www.ndb.int/">بنك</a> التنمية الجديد <a href="https://www.aiib.org/en/index.html">وبنك</a> البنية الأساسية الآسيوي، علاوة على الدور المتصاعد للبنوك الصينية، يساهم ذلك كله في تغيير أجندة التمويل نحو مشروعات أكثر ارتباطًا بالتنمية والصناعة في دول الجنوب.</p>

<p>ويضيف المؤلفان لهذه العوامل عامل الأيديولوجيا، الذي شهد تغيرًا كبيرًا في السنوات الماضية لصالح نماذج جديدة تتحدث عن دور متزايد للحكومات في التدخل الاستراتيجي من خلال سياسات صناعية تستهدف قطاعات ذات قيمة مضافة مرتفعة. عزَّز من فرص هذا التحول الأيديولوجي عودة <a href="https://adamtooze.substack.com/p/chartbook-286-the-berlin-summit-declaration">السياسات الصناعية</a> في الولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي، ناهيك عن الصين الشعبية.</p>

<h2>كيف نستغل الظرف الراهن؟</h2>

<p>القوة الصاعدة لبلدان الجنوب، وسقوط سمعة النيوليبرالية، يجب أن تُستغل لتوجيه ضربة للنظام العالمي وبناء نظام جديد، ما هي أولى الخطوات إذن نحو هذا المسار؟ يرى الكاتبان أن من أبرز هذه الخطوات هي التمرد على "التريبس".</p>

<p>يرى تشانج وأهاموودا أن اتفاقية <a href="https://www.wipo.int/wipolex/ar/treaties/details/231">التريبس</a>،<a href="https://www.wipo.int/wipolex/ar/treaties/details/231"> </a>الخاصة بتنظيم جوانب الملكية الفكرية المتعلقة بالتجارة، وضعت بالأساس لحماية صناعات أمريكية وأوروبية بعينها من المنافسة المتزايدة من الاقتصادات الآسيوية في التسعينيات، وأنها خدمت أوضاع شبه احتكارية لبعض كبريات الشركات بزعم حماية ملكيتها الفكرية بما قيد كثيرًا من فرص نقل التكنولوجيا والخبرات والمهارات.</p>

<p>ساهمت التريبس في تجميد أوضاع اقتصادت الجنوب العالمي في مواضعها كاقتصادات حبيسة أنشطة منخفضة القيمة المضافة، بسبب ما فرضته من  عوائق رفعت تكاليف الأنشطة عالية القيمة التي كان يمكن أن تدخل فيها بلدان الجنوب إذا كانت التكنولوجيا الغربية متاحة مجانًا. </p>

<p>وعبَّر ها جوون تشانج في <a href="https://almanassa.com/efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https:/www.tandfonline.com/doi/pdf/10.1080/14649880120067293?casa_token=vRUdtbXa5YwAAAAA:OH3G8PStitGE8gBBwu9HXO-VHQd_Xqabds-KPWq-JY7TgJrfAzne1JLBFlf845emI-o06s-czxklIRs">كتابات </a>سابقة عن قناعة، مدعومة بالكثير من الأدلة التاريخية، عن الارتباط الوثيق بين القدرة على ترقية الصناعات في بلدان مثل كوريا وتايوان بل والصين لاحقًا، وتجاوز قيود الملكية الفكرية. ويذهب في هذا إلى أن الحالات الأسبق إلى التقدم في الصناعات الدوائية في أوروبا، مثل ألمانيا وسويسرا، اعتمدت على ضعف نظم الملكية الفكرية في نهاية القرن الـ19 وبداية القرن الـ 20 كي تزيد من تنافسيتها في الأسواق العالمية.</p>

<p>يرى المؤلفان أن الوقت قد حان لبناء موقف موحد في هذا المجال بالتحديد بهدف صياغة قواعد تعبِّر عن المصالح الجديدة، بما يتجاوز القيود الاحتكارية التي رسختها التريبس منذ التسعينيات.</p>

<p>لا شك أن في مقال تشانج وأهاموودا الكثير مما يدعو للتفكير في المسارات الممكنة للتعامل مع أزمة الاقتصاد العالمي الراهنة، كما أن المقال يضع يده على عدد من القضايا ذات الأثر العميق على فرص التنمية المستقبلية.</p>

<p> لكن ربما أضعَف ما في المقال عدم إيلاء الاهتمام الكافي بصعوبات التنسيق بين دول الجنوب العالمي، ودرجة تماهيها في المصالح مع التفاوت المتزايد في هياكلها الاقتصادية.</p>

<p>ولعل الوزن الكبير للصين في الاقتصاد العالمي، وقدرتها على تجاوز صعوبات جمة في مجال تحصيل وإنتاج التكنولوجيا مرتفعة القيمة، يجعل هذا البلد غير مهتم بالضرورة بهموم دول الجنوب، التي لا تزال تعتمد على تصدير المواد الخام أو على الصناعات كثيفة العمالة.</p>

<p>وبالرغم من هذا التحفظ فإن مقال تشانج وأهاموودا لا يزال قيّمًا، إذا أخذنا في الاعتبار أن الخصومة الصاعدة بين الصين والولايات المتحدة، واتساع فجوة الخلاف بين الأخيرة وحلفائها الأوروبيين، كله من شأنه أن يزيد من مساحات التفاوض لدول الجنوب العالمي بين تلك القوى بحثًا عن فراغات تنفذ من خلالها لنظام مستقبلي أكثر قبولًا لمطالبها التنموية.  </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9e26bb5e6b8cfa3588a0f2d6d6732ef578c7b007712abc55d743b44e6aa30791">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 14:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765108942261615</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6411.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6365.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765042323109684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5610  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5570  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765042323109683</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">44880  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44560  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765042323109682</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يواصل الصعود محليًا وسط ترقب قرار الفيدرالي الأمريكي وخفض الفائدة في الهند</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/2010</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/Bw4ge9eDsYCZsX8Rs3BPQfP0RScQty1b03UecO83.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/Bw4ge9eDsYCZsX8Rs3BPQfP0RScQty1b03UecO83.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p> </p>
<p>سجّلت أسعار الذهب في السوق المحلية ارتفاعًا جديدًا خلال تعاملات اليوم السبت، رغم توقف التداولات في البورصة العالمية بسبب العطلة الأسبوعية. جاء هذا الارتفاع بالتزامن مع تراجع الأوقية عالميًا بنحو 0.4% بنهاية تعاملات...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/2010" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 13:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765020739612232</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.62 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.52</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
        <div data-sanitized-class="value">
            0
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 13:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765018922724310</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6428.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6382.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764972124138196</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5625  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5585  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764972124138195</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">45000  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44680  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764972124138194</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6451.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6411.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764948737611621</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5645  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5610  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764948737611620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">45160  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44880  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 17:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764948737611619</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.62 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.52</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
        <div data-sanitized-class="value">
            0.05
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 11:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764925332398017</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6417.25  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6388.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 22:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764878523642674</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5615  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5590  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 22:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764878523642673</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">44920  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">44720  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 22:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764878523642672</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: انخفاض أسعار الذهب محليًا وعالميًا وسط ترقب الأسواق لقرار الفيدرالي الأمريكي</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/2009</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/MyAitA4cmszMYE7mM9E99mB6EgeOqebDyZdwcRIX.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/MyAitA4cmszMYE7mM9E99mB6EgeOqebDyZdwcRIX.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>تراجعت أسعار الذهب في كلٍّ من السوق المحلية والبورصة العالمية خلال تعاملات اليوم الخميس، وسط حالة واسعة من الترقب بين المتعاملين قبيل اجتماع مجلس الاحتياطي الفيدرالي الأمريكي المرتقب والذي سيحدد مصير أسعار الفائدة...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/2009" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158739</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من الفسطاط إلى القاهرة.. الامتداد الزمني لـ"السور واللي بانيه"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28293</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7748886d-84a4-4239-9414-4936ce219bf4.png.webp?itok=D0xu4Mq0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7748886d-84a4-4239-9414-4936ce219bf4.png.webp?itok=D0xu4Mq0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في يومه العادي، يمر المواطن القاهري غالبًا بأسوار كثيرة أثناء عبوره المدينة من شرقها إلى غربها. وقد يُضطر لعبور أحدها أحيانًا؛ وهو يزور أحد معارفه يعيش في كمباوند، أو إذا توجّه إلى هناك لأسباب مهنية. هذا العبور ليس بالأمر الهيّن؛ مع الإجراءات التي سيُطالَب بها عند كل بوابة من إبراز بطاقة الهوية، أو إجراء مكالمة مع شخص يمتلك امتيازًا لا يملكه، مثل مالك العقار أو ساكنه، ليُسمح له بالدخول.</p>

<p>هذه الطقوس الأمنية لم تعد شيئًا استثنائيًا يلفت الانتباه أو يدعو للتوقف والتساؤل؛ مع امتدادها من الكمباوند إلى الجامعات والمستشفيات والمصالح الحكومية، وحتى الحدائق "العامة". أصبحت البطاقة الشخصية أو الكارنيه أو المكالمة الهاتفية شروطًا أساسيةً لعبور مواطن قاهري عادي إلى فضاءات يُفترض أن تكون متاحة للجميع. وكلما ارتفعت المكانة الطبقية خفّت الأسئلة، وكلما انخفضت اشتدّ الشكّ وتضاعفت الحواجز.</p>

<p>هكذا تحوّلت أجزاء المدينة بالأخص في امتداداتها خلال العقود الأخيرة إلى شبكات من المستعمرات العمرانية المغلقة التي لا تحاول إخفاء ذلك، مع ترجمة أسمائها رسميًا إلى <a href="https://www.egymls.com/the-5th-settlement-new-cairo-egypt/">settlements</a>، ليذوب الفارق بين مناطق المعيشة ومستوطنات الاحتلال في الوعي اللغوي والعمراني معًا.</p>

<p>وبينما تعكس هذه الفضاءات بشكل صارخ عمق الصراع الطبقي وإعادة إنتاج الامتياز في صورة عمرانية جديدة؛ اتجه باحثون عمرانيون إلى تأصيل ظاهرة الأسوار تاريخيًا بصورة مُغايرة؛ باعتبارها امتدادًا لظاهرة التسوير التي عرفتها مصر منذ قرون؛ من سور القاهرة الفاطمية إلى أسوار القلاع والقصور.</p>

<p dir="rtl">لكن هذا التفسير "التاريخي" هو تفسير شكلي يغفل السؤال الأهم: هل يمكن أصلًا مقارنة سور الكمباوند الحديث، بوصفه نتاجًا لعلاقات إنتاج رأسمالية متأخرة، بأسوار مدن ودول قامت في سياقات سياسية واقتصادية مختلفة كليًا؟</p>

<h2 dir="rtl">من الضبط إلى السيادة</h2>

<p dir="rtl">في نظريته عن إنتاج الفراغ الاجتماعي، <a href="https://iberian-connections.yale.edu/wp-content/uploads/2020/04/The-production-of-space-by-Henri-Lefebvre-translated-by-Donald-Nicholson-Smith.pdf">يرى</a> هنري لوفيفر أن هذا الفراغ "ليس وعاءً محايدًا يحتوي النشاط الاجتماعي، بل هو منتَج اجتماعي في ذاته". أي أن الفضاء لا يُفهم إلا من خلال العلاقات التي تولده، كونه يرث علاقات السلطة، والاقتصاد، والسياسة، والصراعات الاجتماعية في السياق الذي أنتج فيه. فـ"الفراغ بطبيعته اجتماعي"، كما يوضح لوفيفر، والعمارة ليست انعكاسًا لهذه العلاقات بل إحدى أدوات إنتاجها.</p>

<p dir="rtl">ومن هذا المنطلق، يصبح من العبث أن نقارن سورين لمجرد أنهما جداران من الحجر؛ فالسياق الذي يُنتِج السور هو ما يمنحه معناه ووظيفته. لأن كل سور هو نتاج لسياقه الاجتماعي والسياسي، حتى أن السور نفسه تتحول وظيفته من عصر إلى آخر بطبيعة الحال مع تغير الصراعات الاجتماعية والسياسية، وبالتالي فالتأصيل السياسي هنا، إذا أغفل التحليل المادي للتاريخ الاجتماعي، هو محاولة للتأصيل لوجهة نظر تُطبِّع في النهاية مع أسوار الكمباوندات.</p>

<h3 dir="rtl">سور السيادة: القاهرة الفاطمية</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c6b90b80-3163-42b3-83ca-d959c1b976ac" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c6b90b80-3163-42b3-83ca-d959c1b976ac.jpeg.webp?itok=Iiw57qpE" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>سور القاهرة الفاطمية إلى جوار باب الفتوح، نوفمبر 2015</figcaption></figure><p dir="rtl">لم تكن القاهرة الفاطمية عند تأسيسها في القرن العاشر الميلادي امتدادًا طبيعيًا للفسطاط، بل جاءت كنقيض واعٍ لها. فالفسطاط مع بنائها في القرن السابع كانت مدينة مفتوحة تدور حول التجارة وتقوم على بنية اجتماعية مدنية ومتعددة. لكنَّ مكانتها السياسية تراجعت مع الزمن، إلى أن جاءت اللحظة الفاصلة سنة 1168 حين أُحرقت بأمر الوزير الفاطمي شاور أثناء الحملة الصليبية الثانية كي لا تقع في أيدي الغزاة، فكانت تلك القطيعة التي مهّدت لانتقال مركز الثقل إلى القاهرة الفاطمية.</p>

<p dir="rtl">وتوضح الباحثة سمية حمداني في كتابها <a href="https://www.iis.ac.uk/wp-content/uploads/2024/12/between_revolution_and_state.pdf">Between Revolution and State</a>/بين الثورة والدولة أن تأسيس القاهرة لم يكن توسعًا عمرانيًا وإنما فعلٌ سياسيٌّ تأسيسيٌّ؛ إذ أراد الفاطميون إعلان ميلاد دولة إسماعيلية مستقلة عن العباسيين. وجاء السور المحيط بالمدينة جزءًا من هذا المشروع الرمزي، تجسيدًا ماديًا لفكرة السيادة وحدود الشرعية، لا مجرد تحصين عسكري.</p>

<p dir="rtl">النظر إلى أسوار القاهرة الفاطمية وبواباتها الكبرى مثل باب الفتوح وباب النصر وباب زويلة يكشف منظومة دفاعية دقيقة: أبراج شاهقة للمراقبة، فتحات لرمي السهام، ممرات داخلية لحركة الجنود، وفتحات لدلق الزيت المغلي على المهاجمين. هذه ليست مجرد تفاصيل معمارية هامشية، لكنْ جزء من عقلية سياسية تدرك أن الدولة الوليدة تحتاج قدرة على الحماية بقدر حاجتها إلى الشرعية الرمزية.</p>

<p dir="rtl">ضخامة السور ودقة تصميمه الدفاعي تعكسان وعي الدولة الفاطمية بأنها مشروع سياسي في طور التثبيت، يحتاج إلى إعلان مادي واضح عن وجوده. لم يكن السور الفاطمي أداةً للعزل الطبقي كما في أسوار الكمباوندات الحديثة، بل حدٌّ سياسيٌّ يؤسس لعالم الدولة مقابل عالم الرعية، وإعلانٌ ماديٌّ عن ميلاد سلطة جديدة قامت على أنقاض ما سبقها.</p>

<h3 dir="rtl">سور الضبط: القاهرة المملوكية</h3>

<p dir="rtl">مع قيام الدولة المملوكية تغيّر معنى السور جذريًا؛ ليصبح جزءًا من جهاز ضبط اجتماعي وأمني يخدم طبقة عسكرية مغلقة. <a href="https://www.goodreads.com/book/show/1255697.Cairo_of_the_Mamluks">تشير</a> الباحثة دوريس أبوسيف في كتابها Cairo of the Mamluks: A History of Architecture and its Culture/القاهرة المملوكية: تاريخ العمارة والفن، إلى إعادة تنظيم المدينة حول شبكة من القلاع والأبواب والحصون، تُغلق ليلًا وتُفتح نهارًا وفق نظام صارم يحدد حركة الناس.</p>

<p dir="rtl">عَكَس ذلك النظام هشاشة التوازن بين سلطة المماليك، بصفتهم فئة مقطوعة النسب ومملوكة الأصل، تلقّت تنشئة عسكرية منفصلة عن العامة، ووعيًا مبنيًا على الدور القتالي الذي جُلبوا من أجله، ما جعلهم أقسى وأكثر استعدادًا للانقلاب وسفك الدماء. وفرض هذا الواقع مساحة اجتماعية فاصلة بينهم وبين سكان المدينة الخاضعين للمراقبة المستمرة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">في البنية التي شكّلتها القاهرة المملوكية أصبح السور أداة لتنظيم المدينة حول الخوف من الداخل</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لم يعد السور أداة دفاع ضد عدو خارجي؛ فهذا السياق جعل منه بنية داخلية للسيطرة "التأمينية" تُنتج الخوف والذعر في مواجهة احتمالات الانقلاب، وتعيد تشكيل علاقة الحاكم بالمحكوم. وهكذا بات السور في القاهرة المملوكية فضاءً أمنيًا يراقب الداخل أكثر مما يواجه الخارج، ويُعيد ترسيم المدينة كهرم اجتماعي محفور في الحجر.</p>

<p dir="rtl">ومع المماليك ترسّخ معنى السور في اتجاه أكثر صرامة. صار جهازًا للضبط يخدم طبقة عسكرية إدارية غريبة عن المجتمع، تم شراؤها من أسواق العبيد وتلقت تعليمًا منفصلًا عن العامة. وكانت تنشئتهم قائمة على الخيانة والانقلاب كوسائل للصعود، وهي سمات انعكست على عمران القاهرة، حيث غلب الطابع العسكري وتراجع البعد السياسي والمدني، باستثناء عهد الأشرف قايتباي الذي حقق توازنًا نادرًا فرض استقرارًا لقرابة ثلاثين عامًا.</p>

<p dir="rtl">في ظل هذه البنية، أصبح السور أداة لتنظيم المدينة حول الخوف من الداخل؛ حتى القصور نفسها تُسوّر تحوّطًا من الغدر، والمدينة كلها أعيد تخطيطها لخدمة منطق الحصار الداخلي، ليصبح السور أداة لإنتاج الذعر والفرز الاجتماعي وتجسيد السلطة في أكثر صورها مادية.</p>

<h3 dir="rtl">أسوار الحداثة المعنوية</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e73c85d4-356b-4ae0-b249-818eb8c6b6ea" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e73c85d4-356b-4ae0-b249-818eb8c6b6ea.png.webp?itok=MPbCSJK4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير شاهر عياد، المنصة</aside></div>
<figcaption>شارع مصطفى كامل في المعادي، القاهرة. 20 أبريل 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">مع دخول القرن التاسع عشر وبداية تشكُّل الحداثة الكولونيالية، اختفى السور المادي من القاهرة، لكن أثره الرمزي ظل حاضرًا داخل البنية الاجتماعية والعمرانية. فالمدينة الحديثة التي بدأت تتشكل ببطء مع بداية المشروع السياسي للأسرة العلوية وتوسعت بشدة، في عهد الخديو إسماعيل عن طريق التوسع في الاستدانة، لم تعد في حاجة إلى جدار من الحجر، لأن النظام الاجتماعي ذاته أصبح السور الجديد.</p>

<p dir="rtl">تُظهر <a href="https://youtu.be/WwRkBkhYYWs?si=bJpa4UYlQnMwuymI">أناليس دي فريز</a> في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/51137768-maadi">كتابها</a> Maadi: The Making and Unmaking of a Cairo Suburb/المعادي: تأسيس وتفكك ضاحية قاهرية، أن المعادي لم يتأسس باعتبارها مشروعًا عمرانيًّا معزولًا، بل كان ثمرة تحالف بين رأس المال الأجنبي والمحلي في ظل الامتيازات الأجنبية والمحاكم المختلطة، وهي البنية التي أرست الأساس الفعلي للرأسمالية المصرية المتصلة بالسياق العالمي لا المنفصلة عنه.</p>

<p dir="rtl">النموذج الذي ظهر في المعادي تكرّر أيضًا في مصر الجديدة وجاردن سيتي، مستندًا إلى نظرية المدينة الحدائقية التي طوّرها السير إبنيزر هوارد في نهاية القرن التاسع عشر. ورغم تقديمها بوصفها حلمًا طوباويًا لدمج الريف بالمدينة؛ اعتمد جوهرها على العزل الطبقي المنظّم عبر إنشاء مجتمعات مخططة تُوزّع فيها الفئات الاجتماعية داخل فضاءات مراقبة ومدروسة، تُفصل فيها الطبقات الوسطى والعليا عن المراكز المزدحمة. فالتخطيط والملكية والقانون حلّت محلّ الجدران الحجرية، وأصبح العمران نفسه آليةً لإنتاج الامتياز الاجتماعي.</p>

<p dir="rtl">وهنا تتضح حقيقة مهمّة غالبًا ما يجري تجاهلها: هذه المرحلة الحداثية مثّلت قطيعة تاريخية كاملة مع فكرة السور. فمنذ القرن التاسع عشر اختفى الجدار المحيط بالمدينة اختفاءً شبه تام، ولم تعد القاهرة تُدار بمنطق "المدينة المسوّرة" الذي حكم العصور الفاطمية والأيوبية والمملوكية. كانت تلك قطيعة عميقة غيّرت معنى العمران، وجعلت الفصل بين الفئات يتم بالقانون والعقار لا بالأسوار.</p>

<p dir="rtl">تجاهل هذا الانقطاع الهائل، وتأصيل سور الكمباوند وربطه بأسوار القاهرة التاريخية، يُقدِّم الجدار الحديث كامتداد لشيء لم يعد قائمًا أصلًا. فأسوار الكمباوند نتاجٌ رأسماليٌّ معاصرٌ، لا صلة له بمنطق الأسوار القديمة إلا على مستوى اللغة. اختفى السور العسكري بكل دلالاته، لكن عاد في صورة أخرى: سور غير مرئي يتجسّد في التخطيط، والملكية الخاصة، والفرز الطبقي، وصولًا إلى لحظة انفجار هذا التوتر في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="52d2823e-5970-4c27-8023-6c96db687339" href="https://almanassa.com/stories/4171" title=" حريق القاهرة: ما الذي احترق ومن الذي أشعله؟">حريق القاهرة</a>، كصدام عنيف بين الداخل المحمي والهامش المستبعد.</p>

<h2 dir="rtl">سور الامتياز: النيوليبرالية والعمران الجديد</h2>

<p dir="rtl">في <a href="https://aucpress.com/9789774168574/">كتابه</a> Egypt's Desert Dreams/أحلام الصحراء المصرية، يوضح ديفيد سيمز أن التوسع العمراني في الصحراء كان عملية مضاربة واسعة على الأرض بعد أن حولتها الدولة إلى أصل رأسمالي متداول قابل للتسليع، بأكثر مما حدث نتيجة حاجة اجتماعية أو رؤية تنموية حقيقية.</p>

<p dir="rtl">الصحراء لم تُفتح لتوسيع المجال الحيوي للمجتمع أو لحل أزمة السكن، بل لتوسيع مجال الاستثمار وخلق فرص جديدة لتراكم رأس المال العقاري. فصارت المدن الجديدة نتاج تحالف بين البيروقراطية الحكومية ورأس المال العقاري، تُبنى لتُباع ويُضارَب عليها لا لتُسكَن أو لتلبي احتياجات سكانية فعلية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">جُرّد المجتمع تدريجيًا من حقه في المدينة وفي تشكيل فضائه الحضري وصار مجرد مادة خام لتدوير رأس المال</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ومع غياب أي تصور اجتماعي للمدينة أو رؤية تشاركية في التخطيط العمراني، تحولت الدولة من مخطِّط عمراني يستجيب لحاجات المجتمع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78e7b0e5-7a4e-49e0-b557-32e152ea026b" href="https://almanassa.com/stories/18324" title="يدٌ تجرح المدينة| الدولة مقاولًا وسمسارًا وشركة عقارات">إلى وسيط</a> ييسر تراكم الثروة عبر العمران نفسه، وأصبح الفضاء العمراني نفسه أداةً مباشرةً لإنتاج الربح والريع.</p>

<p dir="rtl">بهذا المعنى، جُرّد المجتمع تدريجيًا من حقه في المدينة وفي تشكيل فضائه الحضري، وصار مجرد مادة خام لتدوير رأس المال وإعادة استثماره، وتحول السكن من حق اجتماعي إلى سلعة تخضع لمنطق السوق، وصار الأمان والخدمات خدمة تُشترى وتُباع بحسب القدرة الشرائية لا بحسب الحاجة أو الحق.</p>

<p dir="rtl">ومع صعود ظاهرة الكمباوندات والمشروعات السكنية المغلقة والمجتمعات المسوّرة، عاد السور في شكل جديد ومعاصر، لا يحمي مدينة بأكملها أو جيشًا كما كان في العصور الوسطى، وإنما يحفظ أسلوب حياة محددًا قائمًا على الاستهلاك المفرط والامتياز الطبقي والعزلة الاجتماعية المختارة، وحريات شخصية مزعومة ومقصورة على من داخل السور. الأسوار الجديدة لم تُبنَ للدفاع عن تهديد خارجي حقيقي، بل للفصل المكاني والرمزي بين داخل آمن ومرفّه ونظيف، وخارج مُستبعد ومُهمَّش ومُهدَّد بالفوضى.</p>

<p dir="rtl">وهنا تأتي <a href="https://www.versobooks.com/en-gb/products/2146-uneven-development">نظرية</a> نيل سميث في التنمية الجغرافية غير المتكافئة/uneven geographical development، كإطار مناسب للتحليل. فالنظام العمراني الرأسمالي لا ينتج التفاوت الاجتماعي والاقتصادي فقط على مستوى العلاقات الطبقية، بل يجسده ويثبته مكانيًا في الجغرافيا ذاتها، فيخلق عبر آليات الاستثمار والتطوير العقاري مناطق مزدهرة وحديثة ومخدومة بفعل تراكم رأس المال وتدفق الاستثمارات، في مقابل مناطق أخرى تُترك عمدًا للتدهور والإهمال والتهميش، لتصبح مستودعات لليد العاملة الرخيصة أو مناطق عازلة.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="419c7590-b4d5-41c6-a3a8-9800a702fe2e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/419c7590-b4d5-41c6-a3a8-9800a702fe2e.png.webp?itok=-rP7Vfco" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>كان للمدن ذات البوابات أثر في تمزيق النسيج الاجتماعي للقاهرة</figcaption></figure><h2 dir="rtl">ما بعد السور: نحو عدالة عمرانية</h2>

<p dir="rtl">من سور السيادة إلى سور الامتياز، لا تبدو القاهرة مدينةً ممتدةً عبر تاريخ واحد، بسبب سلسلة الانقطاعات التي أعادت فيها كل مرحلة إنتاج معنى السور ووظيفته، لتُقرأ أسوار الكمباوندات الحديثة باعتبارها إعادة اختراع لفكرة العزل في سياق مادي وتاريخي مختلفين تمامًا. </p>

<p dir="rtl">وهنا يتجلّى الوهم الليبرالي الحديث الذي يفصل بين الدولة والسوق والفراغ العمراني، كأنّ مصر تعمل بمعزل عن المنظومة الرأسمالية العالمية، وليست دولة تلعب دورًا واضحًا ومرسومًا في سلاسل إنتاج القيمة كدولة طرف في الجنوب العالمي.</p>

<p dir="rtl">في الواقع، النيوليبرالية ليست غياب الدولة، بل حضورها وتحالفها مع رأس المال، والخصخصة ليست انسحابًا، بل إعادة تموضع للسيطرة في شكل مختلف. المجال العام لم يُفقد بالصدفة، بل أُعيد تعريفه بوصفه سلعة، والعمران صار وسيلة لإدارة الامتياز لا لتقليصه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5750f734-ca93-41fb-bc99-034ca64c2088" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20703" role="article" about="/stories/20703" data-sanitized-id="node-20703" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20703" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20703" data-ph-capture-attribute-link-title="دُويلات التطوير العقاري التي تحكم إيجبت" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>دُويلات التطوير العقاري التي تحكم إيجبت</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لأن الأسوار المعاصرة شكل جديد لإنتاج الهيمنة في سياق رأسمالي عالمي تُمارس فيه السيطرة من خلال السوق والتخطيط بدل السيف والحجر؛ لا تبدأ إعادة تخيّل المدينة بهدم هذه الأسوار، بل بتفكيك البنية الاجتماعية والاقتصادية التي تجعلها ضرورية.</p>

<p dir="rtl">فحين يُستعاد المجال العام كحق لا امتيازًا، وتصبح العدالة المكانية هدفًا للتخطيط لا ضحيته، يمكن للمدينة أن تستعيد معناها الأول: فضاءً مشتركًا للحياة لا مسرحًا للعزل والامتياز. ومن هنا ينبع السؤال الحقيقي: كيف نقلل من الأسوار بيننا، لا كيف نبرر وجودها بتأطير تاريخي جامد، إنما كيف نكسر منطقها نفسه كي نعيد للمدينة معناها الإنساني والمشترك؟</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">عنوان هذا المقال مستوحى من أغنية <a href="https://soundcloud.com/youssraelhawary/elsoor">السور</a>، كلمات وليد طاهر، ألحان وغناء يسرا الهواري. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ca4cc7e070ac4d893c08802bcf86c75fdd563ce201a50335422f3da02a4b0cb4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 15:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764855142820067</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
