<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>اقتصاد</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of اقتصاد</description>
		<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 19:30:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 07 Sep 2025 16:30:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>التكلفة العالية للأسعار المنخفضة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26546</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c049e1ca-14e1-4ee3-ba25-f0c70bbcabaf.png.webp?itok=egxc1ZZM" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c049e1ca-14e1-4ee3-ba25-f0c70bbcabaf.png.webp?itok=egxc1ZZM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">عادةً ما يُشار إلى العلاقات التجارية بين المراكز الرأسمالية الكبرى ودول الأطراف باعتبارها نوعًا من التبادل اللامتكافئ. عدم التكافؤ هذا بين الدول متوسطة الدخل، مثل مصر، والسوق العالمية، لا يقتصر على تسعير منتجاتنا بثمن بخس، ويمتد إلى التلوث البيئي وهدر الموارد الذي نتحمَّل تبعاته في مقابل إنتاج السلع التي يطلبها العالم الخارجي.</p>

<p dir="rtl">أحد الأمثلة على التبادل اللامتكافئ حالة صادرات الزراعة المصرية، وقد استعرضتُ في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1be7923a-cf9d-4174-a8f2-16a8ef7862bf" href="https://almanassa.com/stories/5786" title="التوازن اللامتكافئ: هل لنا أن نسعد بزيادة صادرات البرتقال؟">مقال سابق</a> كيف <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/31/750-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1/7072353">يُحتفى سنويًا</a> بزيادة منتجات من هذه الصادرات مثل البرتقال رغم تسعيرها بثمن منخفض للغاية، بينما هي كثيفة الاستهلاك للموارد، على رأسها مياهنا الشحيحة.</p>

<p dir="rtl">يمكن أن نفهم حماسنا لزيادة الصادرات الزراعية في مصر من خلال ما يسميه <a href="https://www.marxists.org/arabic/archive/marx/bio/marx.htm">كارل ماركس</a> صنمية السلع/commodity fetishism. وهو<a href="https://www.oxfordreference.com/display/10.1093/oi/authority.20110810104638104"> مفهوم</a> يشرح كيف يجعلنا النظام الرأسمالي ننظر إلى السلع من خلال قيمتها النقدية فقط، أو بالتركيز على علاقتها بالمال، بينما يُخفي هذا المنظور كونها نتاجَ عملٍ بشريٍّ وعلاقاتٍ اجتماعيةٍ، ويتجاهل شكل توزيع الثروة والتكلفة البيئية الناتجة عن إنتاجها.</p>

<p dir="rtl">هكذا يصبح البرتقال سلعةً "معلقة في الهواء" تجلب عملة صعبة، متجاهلين تكلفة إنتاجه، وتكلفة الفرص البديلة للموارد الهائلة التي يتطلبها.</p>

<h2 dir="rtl">التفاوت في القيمة بين الشمال والجنوب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="79651a74-d604-4d79-84c2-8277bac97e90" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/62bece1787c37Egyptian_Fruits_and_Veggies_008.jpeg.webp?itok=Nq9s2I16" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>برتقال مصري معروض في أحد المحال                                                                                                            </figcaption></figure><p dir="rtl">في التجارة الدولية، عادة ما تتخصص الدول في إنتاج أنماط من السلع للتصدير، ضمن ما يطلق عليه الاقتصاديون <a href="https://metadata.un.org/thesaurus/1003300?lang=ar">التقسيم الدولي للعمل</a>. في هذا التقسيم سنجد الدول مرتفعة الدخل متخصصة في إنتاج وتصدير الماكينات والسلع عالية التكنولوجيا والخدمات غير الملموسة، لأنها وصلت لمستوى متقدم من تراكم المعرفة والمهارات و<a href="https://mafaheem.info/?p=556#:~:text=%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%20(Economies%20of,%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9.">اقتصاديات الحجم الكبير</a> والبنية التحتية المرتبطة بتلك الصناعة. ومع سقوط الحواجز الجمركية أصبح من الصعب على بلدان أخرى أن تنافسها.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، تتخصص الدول منخفضة ومتوسطة الدخل في إنتاج وتصدير السلع كثيفة الموارد والعمل والملوثة، مثل الأسمنت والأسمدة الفوسفاتية والمنتجات الزراعية، وذلك بفضل الأجور المنخفضة لعمالتها وفوائض قوة العمل، بجانب الطاقة الرخيصة والقواعد البيئية المتساهلة التي تعطيها ميزة نسبية في هذه الصناعات مقارنة ببلدان أخرى.</p>

<p dir="rtl">بسبب هذا التقسيم للعمل الدولي، تتكبد الدول الأقل دخلًا خسائر كبيرة من أجل تصدير منتجاتها، وهو ما يتجلى بوضوح في <a href="https://www.exiobase.eu/index.php/about-exiobase">قاعدة بيانات</a> المدخلات والمخرجات متعددة المناطق. فمع قياس الأثر البيئي لكل مليون يورو من الصادرات نجد أن بلدان الدخل المتوسط والمنخفض تتكبد 27 ضعف الأثر البيئي الضار الذي تتحمله صادرات البلدان مرتفعة الدخل.</p>

<p dir="rtl">في الوقت نفسه تحتاج الدول متوسطة ومنخفضة الدخل لبذل ساعات عمل أكثر 13.5 مرة من نظيرتها من البلدان مرتفعة الدخل. لأن كل مليون يورو من صادرات البلدان الأقل دخلًا يتطلب بذل نحو 100 ألف ساعة عمل، في حين أن المليون يورو من صادرات البلدان الأعلى دخلًا يتطلب فقط 7500 ساعة عمل. </p>

<p dir="rtl">الحسابات السابقة ليستْ هي الشائعة في بيانات الاقتصاد التقليدي، أو ما يُطلق عليه <a href="https://www.investopedia.com/terms/m/mainstream-economics.asp#:~:text=Mainstream%20economics%20refers%20to%20the,the%20thinkings%20of%20Adam%20Smith.">الاقتصاد السائد</a>، الذي لا ينظر للأثر البيئي الذي وقع وقت الإنتاج أو حجم العمل المبذول، وإنما يُقدِّر حجم إنتاج دولة ما بناءً على القيمة المضافة التي قدمتها، أي الفرق بين سعر مدخلات الإنتاج الوسيطة والسعر النهائي للسلعة. ولأن الدول متوسطة ومنخفضة الدخل تسهم في الإنتاج العالمي بمنتجات نهائية رخيصة؛ تُعدُّ مساهمتها في الإنتاج العالمي محدودة.</p>

<h2 dir="rtl">بكم نبيع صادراتنا؟</h2>

<p dir="rtl">لماذا تتحدد الأسعار النهائية لصادرات الدول متوسطة ومنخفضة الدخل بسعر منخفض؟ أحد العوامل المساهمة في ذلك هو السياسة النقدية. على سبيل المثال، في حالة صعود سعر صرف الدولار الأمريكي بمعدل أعلى من نمو القيمة الاسمية للأجور في مصر، يصبح السعر النهائي لصادراتنا، المقوم بالعملة الأمريكية، أرخص. كما أننا نحتاج لبذل عمل أكثر لتحقيق القيمة المضافة التي كنا نحققها قبل التعويم.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يشتري الدولار الواحد في مصر سبعة أضعاف ما يمكن أن يشتريه في الولايات المتحدة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">انخفاض قيمة العملة المحلية أمر متكرر في الدول متوسطة ومنخفضة الدخل، إذ تساهم مؤسسات مثل صندوق النقد الدولي في تحريض هذه البلدان على ذلك لإصلاح مشاكل ميزان المدفوعات، وذلك <a href="https://blogs.worldbank.org/en/trade/how-exports-react-to-exchange-rate-fluctuations--and-what-it-mea">اعتقادًا</a> بأن العملة الأرخص، بالتالي السلع والعمل الأرخص، ستعزز الصادرات وهو ما يسمى بـ"خفض القيمة التنافسي".</p>

<p dir="rtl">ومع ذلك، قد يكون الانخفاض في الأسعار أكبر من الزيادة في أحجام الصادرات، ما يزيد من نزوح مواردنا الطبيعية وقوة عملنا بدون مردود يذكر على عجوزات التجارة.</p>

<p dir="rtl">يمكن أن نتبين الأثر السلبي لانخفاض سعر الصرف على قيمة صادراتنا في الأسواق الدولية بالنظر لسعر صرف يختلف عن السعر التقليدي الذي نعرفه، وهو تعادل القوة الشرائية (PPP).</p>

<p dir="rtl">وفقًا لصندوق النقد الدولي، يبلغ معامل <a href="https://www.imf.org/external/datamapper/PPPEX@WEO/EGY?zoom=EGY&amp;highlight=EGY">تحويل القوة الشرائية</a> من الجنيه المصري إلى الدولار الأمريكي حوالي 7.31 جنيه<a href="https://www.imf.org/external/datamapper/PPPEX@WEO/EGY?zoom=EGY&amp;highlight=EGY"> </a>لكل دولار. هذا الرقم يعني أن ما تشتريه بدولار واحد في الولايات المتحدة يمكنك شراؤه بـ7.31 جنيه في مصر. بعبارة أخرى، يستطيع الدولار الواحد أن يشتري في مصر سبعة أضعاف ما يمكن أن يشتريه في الولايات المتحدة. وإذا نظرنا لسعر الصرف الرسمي سنجد الفارق بين العملتين أكبر بكثير كما هو معروف.</p>

<p dir="rtl">هذا الفارق <a href="https://anti-imperialist.net/blog/2022/12/28/the-structure-of-global-money-and-world-tables-of-unequal-exchange/">يسميه</a> أستاذ الاقتصاد الدولي جيرنوت كوهلر معامل التشويه/distortion factor، فيما يسمى في الاقتصاد السائد معامل تحويل/conversion factor. وهو الذي يتسبب في ضغط قيمة الأجور وأسعار السلع في مصر. فالدولار الأمريكي يمنح مستخدمه قوة شرائية في مصر أكبر بكثير مما يمنحها في بلاده، وهو ما يتيح للمستهلكين في الدول ذات الدخل المرتفع الاستفادة بشكل غير متناسب من هذا التفاوت. </p>

<p dir="rtl">هذا التقييم المنخفض لقيمة العملة يترجم، وفقًا لكوهلر، إلى خسارة تريليونات من الإيرادات للبلدان منخفضة ومتوسطة الدخل.</p>

<h2 dir="rtl">مرونة الطلب والتحكم في الأسعار </h2>

<p dir="rtl">في المقابل، تمتلك الدول الأقل دخلًا فرصةً لتعظيم أرباحها من التصدير، وفي الوقت نفسه الحد من الموارد البيئية المهدرة في إنتاج السلع المصدرة، لأن عوائد السلع التي تتخصص في إنتاجها ترتفع كلما انخفض إنتاجها. فأسعار السلع الأولية التي تتخصص في تصديرها الدول الأقل دخلًا <a href="https://www.nber.org/system/files/working_papers/w24965/w24965.pdf">أقل مرونة</a> في التجاوب مع قوى العرض والطلب، بسبب الاحتياج القوي لاستهلاكها، لدرجة أن البلدان المصدرة للمنتجات الزراعية <a href="https://www.nber.org/system/files/working_papers/w25221/w25221.pdf">قد تحقق</a> مكاسب في الإيرادات من حالات انخفاض الإنتاج الناتجة عن التغير المناخي.</p>

<p dir="rtl">هذه الحقيقة المخالفة للحدس ترجع إلى أن انخفاض المحصول يؤدي إلى ارتفاع الأسعار بمعدل أعلى بكثير من معدل انخفاض المحصول. بتعبير آخر، ستشهد المناطق المصدرة للغذاء مثلًا مكاسب في الإيرادات على الرغم من انخفاض إنتاجها وصادراتها.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يُلام فقر الدول ذات الدخل المنخفض بسبب "الإنتاجية المنخفضة" رغم الإنتاج المادي الهائل وساعات العمل الكثيرة والاستخراج الكبير للموارد</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يوضح هذا المثال وجود فرصة لمصدّري السلع تسمح بزيادة الإيرادات والحفاظ على الموارد في الوقت نفسه، من خلال تخفيض مخطط في الإنتاج والصادرات. على سبيل المثال، تبلغ <a href="https://www.econstor.eu/bitstream/10419/162794/1/893451479.pdf">مرونة الطلب</a> السعرية طويلة الأجل للكاكاو -0.34 أي أنه إذا تم تخفيض المعروض للتصدير بنسبة 30%، سيؤدي ذلك إلى زيادة في الأسعار على المدى الطويل بنسبة 88%. </p>

<p dir="rtl">بالمثل بالنسبة للنحاس، مع مرونة طلب سعرية <a href="https://www.dallasfed.org/-/media/documents/research/papers/2014/wp1413.pdf">طويلة الأجل</a> لا تقل عن 0.4-، يمكن أن يؤدي تخفيض الإنتاج بنسبة 30% إلى زيادة الأسعار بنسبة 75%. تسلط هذه المكاسب الضوء على كيفية زيادة أسعار الصادرات، وتحسين مقاييس إنتاجية العمل والموارد، دون تغيير في الناتج المادي الفعلي أو حتى انخفاضه.</p>

<h2 dir="rtl">التحالفات السلعية كخيار استراتيجي</h2>

<p dir="rtl">إذا كانت صادرات الدول الأقل دخلًا تتمتع بهذه الخاصية الفريدة، فلماذا تبيع بسعرٍ بخس، ما تستنزف لإنتاجه أطنانًا من مواردها الطبيعية، لتحقق إيرادات تغطي بالكاد عجوزات موازينها الخارجية؟ يكمن <a href="https://www.undp.org/sites/g/files/zskgke326/files/publications/Towards_SustainingMDGProgress_Ch2.pdf">السبب</a> في الطبيعة التنافسية لهذه السلع، التي تدفع الدول المُصدِّرة لممارسات مثل<a href="https://policy.trade.ec.europa.eu/enforcement-and-protection/trade-defence/anti-dumping-measures/anti-dumping-complaints_en"> الإغراق التصديري</a>؛ أي تصدير كميات ضخمة للخارج تهبط بالسعر تحت المستوى العادل له. هذا بجانب ممارسات التخفيض المستمر لسعر صرف عملات الدول المصدرة أمام عملات الاقتصادات الكبرى في الأسواق العالمية.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، وللمفارقة؛ لا تعد صادرات الاقتصادات الأعلى دخلًا سلعًا أساسيةً يصعب الاستغناء عنها، ورغم ذلك تُباع بسعر مرتفع، وذلك لأن تجارتها تتم وفق ممارسات شبه احتكارية، مدفوعة بقوة من الشركات العابرة للجنسيات التي تسيطر على سلاسل القيمة العالمية. </p>

<p dir="rtl">اعتياد الدول الأقل دخلًا على "الإغراق التصديري" يعني أنه إذا قررت دولةٌ ما بشكل منفرد الحد من صادراتها، لن يحدث الأثر الإيجابي الذي نتحدث عنه؛ أي ارتفاع سعر الصادرات والحفاظ على مواردنا المائية، لأن دولة أخرى منخفضة الدخل ستقتنص هذه الحصة التصديرية المتروكة.</p>

<p dir="rtl">لذا إذا ما أرادت الدول متوسطة ومنخفضة الدخل الاستفادة من الميزة التي تتمتع بها؛ أي انخفاض مرونة الطلب التسعيري على منتجاتها، فهي تحتاج لتشكيل تحالفات سلعية تتفق بشكل جماعي على حجم ما ستضخه في الأسواق العالمية.</p>

<p dir="rtl">لطالما كانت إدارة عرض السلع من خلال تخفيضات الصادرات والإنتاج ممارسة راسخة، وغالبًا ما تنشأ من البلدان ذات الدخل المرتفع. على سبيل المثال، في وقت مبكر من القرن العشرين، طبَّقت شركات خاصة، بما في ذلك <a href="https://mpra.ub.uni-muenchen.de/104708/1/MPRA_paper_104708.pdf">جمعية تصدير النحاس الأمريكية</a> التي تأسست عام 1918 و<a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00076791.2013.771337">العديد</a> من كارتلات الألومنيوم، أشكالًا مختلفةً من خطط خفض المعروض لدعم أسعار سلعها.</p>

<p dir="rtl">وبعد الكساد الكبير عام 1929، أقرت إدارة روزفلت عام 1933 قانون التعديل الزراعي <a href="https://www.ers.usda.gov/publications/pub-details?pubid=41994">لتخفيض إنتاج</a> العديد من السلع الزراعية واستقرار أسعارها المنهارة. بالمثل، ظهرت في القرن الماضي العديد من <a href="https://cepr.org/publications/books-and-reports/trade-competition-and-pricing-commodities">المخططات الدولية</a> للتأثير على أسعار سلع مختلفة مثل الشاي والمطاط والسكر والقهوة والنحاس، بفرض قيود على التصدير وحصص الإنتاج.</p>

<p dir="rtl">لعل المثال الأشهر والأنجح على ذلك هو أوبك/OPEC. هذه المنظمة التي تأسست عام 1960 وتمكنت عن طريق التحكم في مستويات الإنتاج من التأثير بشكل مباشر على أسعار النفط العالمية، ما منح أعضاءها قوة تفاوضية أكبر في السوق. نجحت أوبك في تحقيق هذا الهدف لأن النفط سلعة أساسية ذات مرونة طلب سعرية منخفضة، مما يعني أن ارتفاع أسعاره لا يؤدي إلى انخفاض بالقدر نفسه في الطلب، وهو ما حقق لأعضاء المنظمة مكاسب كبيرة على مر العقود.</p>

<h2 dir="rtl">تبريرات الاقتصاد السائد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="20ef36d1-ca3c-4f9c-a7fe-03a70edb3632" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/960x0.jpg.webp?itok=yYemQKqf" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الأرشيف الوطني للولايات المتحدة الأمريكية</aside></div>
<figcaption>محطة وقود في أوريجون، الولايات المتحدة، تعلن عن تقليص مواعيد فتح المحطة بسبب نقص الغاز في 1973                                         </figcaption></figure><p dir="rtl">في كتابه رأس المال والأيديولوجيا، يقول الاقتصادي الفرنسي توماس بيكيتي إن أي نظام لا مساواة يحتاج إلى مجموعة من <a href="https://alsifr.org/capital-ideology">الأفكار الراسخة</a> لتبريره.</p>

<p dir="rtl">وغالبًا ما يبرر التبادل التجاري اللامتكافئ بأن الأمر يُعزى إلى أن الدول الأعلى دخلًا تتمتع بإنتاجية أكبر من الدول الأقل دخلًا.</p>

<p dir="rtl">السر وراء ارتفاع إنتاجية الاقتصادات الكبرى يكمن في<a href="https://www.investopedia.com/ask/answers/040715/how-productivity-calculated.asp"> طريقة حسابها</a>، يعرّف الاقتصاد السائد إنتاجية العمل والموارد من الناحية النقدية بقسمة القيمة الاقتصادية المضافة على ساعات العمل أو الموارد المستخدمة. </p>

<p dir="rtl">لذا، عند التعامل مع صادرات الدول الأقل دخلًا، سنقسم سعرًا منخفضًا على عدد ساعات عمل وموارد كبيرة، ما سيعطينا وفق هذه المعادلة "إنتاجية منخفضة". هذا التعريف "النقدي" أداة لتبرير الفوارق العالمية من خلال لوم فقر الدول ذات الدخل المنخفض على "الإنتاجية المنخفضة"، على الرغم من الإنتاج المادي الهائل وساعات العمل الكثيرة والاستخراج الكبير للموارد.</p>

<p dir="rtl">يؤدي هذا إلى منطق دائري؛ حيث السلع ذات الأسعار المرتفعة تؤدي بطبيعتها إلى إنتاجية عالية، بدلًا من أن تكون انعكاسًا أو تفسيرًا للإنتاجية العالية. بالتالي، فإن استراتيجيات التنمية التقليدية التي تروج لها مؤسسات مثل صندوق النقد الدولي، مثل زيادة الإنتاجية، غالبًا ما تزيد من الإنتاج، مما يؤدي إلى خفض الأسعار، بالتالي "خفض الإنتاجية". </p>

<p dir="rtl">أما إذا تمكنت البلدان منخفضة ومتوسطة الدخل من زيادة قيمة صادراتها بخفض عرضها، وهي الاستراتيجية البديلة التي نطرحها هنا؛<strong> </strong>فستتحسَّن مقاييس إنتاجيتها ولو انخفض إنتاجها المادي، وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3e8fa742-dcfe-46de-a560-13f449aa8368" href="https://almanassa.com/stories/6443" title="عن حقيقة الإنتاج وسراب الإنتاجية">هذا المقال</a> المزيد عن الفارق بين مفهومي الإنتاج والإنتاجية.</p>

<p dir="rtl">خلاصة القول، إن معالجة التقليل من قيمة الموارد الحيوية، وكذلك إنتاجية العمل والموارد والقيمة المضافة، تتطلب إعادة تأسيس نظام التسعير العالمي، وهذا بدوره يتطلب من البلدان متوسطة ومنخفضة الدخل أن تطلب بشكل استباقي أسعارًا أعلى لصادراتها، مستفيدة من خصائص مرونة الطلب السعرية المنخفضة للعديد من السلع الأولية. </p>

<p dir="rtl">يمكن أن يؤدي تخفيض استراتيجي وجماعي في العرض إلى زيادات كبيرة في الأسعار دون انخفاضات مثيلة في الطلب، مما يزيد القيمة الاقتصادية لنفس العمل البشري المبذول والموارد المستخرجة، ويزيد من إنتاجيتها وقيمتها المضافة حتى مع إنتاج مادي أقل.</p>

<p dir="rtl">لن يؤدي هذا بالضرورة لارتفاع كبير في الأسعار النهائية للمستهلكين، لأن المواد الخام على الرغم من كونها ضرورية عادة ما تشكل جزءًا صغيرًا نسبيًا من سعر التجزئة النهائي للسلع المصنعة. وبدلًا من ذلك، تُمتص <a href="https://openknowledge.worldbank.org/entities/publication/e465c913-fa24-587a-9a79-804744241b81">الحصة الأكبر</a> من هذا السعر/القيمة النهائية من قبل الخدمات مثل التسويق، والعلامات التجارية، والخدمات اللوجستية، والتجزئة، والتمويل.</p>

<p dir="rtl">لذلك عندما تستفيد البلدان منخفضة ومتوسطة الدخل من مرونة الطلب السعرية المنخفضة لسلعها لتأمين أسعار أكثر عدلًا فإن هذه الزيادة من غير المرجح أن تُترجم إلى أسعار تجزئة أعلى كثيرًا للمستهلكين، على الأقل مقارنة بما يحدثه خفض قيمة العملة من صدمات سعرية كبرى لا تحقق أي مردود اجتماعي إيجابي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf41765d-8962-418b-949a-a83ed4bbc36d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="8010" role="article" about="/stories/8010" data-sanitized-id="node-8010" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/8010" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="8010" data-ph-capture-attribute-link-title="دعم صغار الفلاحين ضرورة لإنقاذ الكوكب" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>دعم صغار الفلاحين ضرورة لإنقاذ الكوكب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">بدلًا من ذلك، من المرجح أن يؤدي ذلك إلى توزيع أكثر توازنًا لسلاسل القيمة دون إرهاق المستهلكين النهائيين. إذا أخذنا الكاكاو مثالًا، تشير <a href="https://www.theafricareport.com/249321/cote-divoire-ghana-five-questions-to-better-understand-the-battle-over-cocoa/">التقديرات </a>إلى أن 40% من إيرادات القطاع تذهب إلى كبار تجار التجزئة وصانعي الشوكولاتة؛ يستحوذ التجار والوسطاء على نحو 10% من الإيرادات، بينما لا يحصل منتجو الكاكاو إلا على 5% إلى 6% من إيرادات سوقٍ يمثل أكثر من 130 مليار دولار سنويًا. يعني هذا تقريبًا أن تضاعف سعر حبوب الكاكاو لن يزيد تكلفة منتج الشوكولاتة النهائي إلا 5% تستطيع الشركة المنتجة امتصاصها بسهولة دون زيادة الأسعار.</p>

<p dir="rtl">في سلسلة من المقالات القادمة سوف نستكشف بالتفصيل مستويات كثافة استهلاك الموارد والأثر البيئي المحلي للصادرات في قطاعات الصناعة والزراعة والخدمات المصرية، وربطها بالعوائد الاقتصادية الحالية والمحتملة بناء على المرونة السعرية للطلب في تلك القطاعات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2e1e9896f904f1048940b455911322177b56315c0b37c20bddf74e988bb13dda">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757253754630726</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5560  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5531.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    0
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757253754630725</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4865  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4840  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    0
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757253754630724</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">38920  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">38720  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    0
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757253754630723</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يرتفع 175 جنيهًا في السوق المحلية خلال أسبوع بدعم موجة صعود عالمية</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1888</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/yLZN2xDNxRXbZzZKrLOVk4HN7WWbZeCQlWK2HFjQ.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/yLZN2xDNxRXbZzZKrLOVk4HN7WWbZeCQlWK2HFjQ.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>شهدت أسواق الذهب المحلية والعالمية خلال الأسبوع الماضي ارتفاعات قوية، حيث واصل المعدن الأصفر مكاسبه مدفوعًا بتزايد الإقبال على الملاذات الآمنة وسط تصاعد حالة عدم اليقين الجيوسياسي والاقتصادي عالميًا، إلى جانب...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1888" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:32:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739205</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شقة إيجار بحي شعبي.. حلم بسيط يستعصي على الفقراء</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26554</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-24.png.webp?itok=EAGqtFVB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1-24.png.webp?itok=EAGqtFVB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>فوجئ أحمد مصطفى بمالكِ الشقة يطلب رفع الإيجار من 3500 جنيه إلى 5000 جنيه، ما دفعه لترك حي إمبابة الذي يسكنه من سنوات والبحث عن مكان آخر تكون فيه أسعار الإيجار أقل.
يتذكر أحمد، رب الأسرة المكونة من زوجة وثلاثة أبناء، أن إيجار الشقة التي تتكوّن من غرفتين وصالة لم يكن يتجاوز  450 جنيهًا في الشهر في عام 2007، وظل شبه مستقر لسنوات، قبل أن يشهد قفزات كبيرة في الفترة الأخيرة التي ارتفع فيها التضخم بقوة.</p>

<p>وفق البيانات التي جمعتها <strong>المنصة</strong>، تحتاج الأسرة<strong> </strong>في المتوسط إلى تدبير نحو أربعة آلاف جنيه شهريًا، وهو ما يزيد عن <a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/9/%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-7000-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86/6877856">نصف الحد الأدنى للأجور</a> ، إيجارًا لوحدة متوسطة في حي شعبي، فيما يبدو وكأن هذه الأحياء لم تعد ترحب بالفئات الأقل دخلًا، مثلها مثل الأحياء الفاخرة، في ظل الوتيرة المتسارعة في معدلات التضخم.</p>

<p>خلال عامين وصل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟"> التضخم </a>إلى 100%<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟"> </a>متأثرًا بالحرب الروسية الأوكرانية وأزمة شح الدولار التي تسببت في تعويمات متتالية للعملة المحلية.</p>

<p>وتدفع الزيادات الكبيرة في قيم الإيجار للمطالبة بممارسة الدولة نوعًا من الرقابة على الإيجارات، بحيث لا تبقى رهن ممارسات ملاك الوحدات، بالأخص وأنها ستكون الملاذ الأكبر لعشرات الآلاف من المواطنين الذين سيضطرون لإخلاء <a href="https://almanassa.com/node/26059">مساكن الإيجار القديم</a> خلال السنوات القليلة المقبلة. </p>

<h2>أزمة في الحي الشعبي؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5d99e8a6-005c-49a9-8b45-d51a7fdcae7a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/5d99e8a6-005c-49a9-8b45-d51a7fdcae7a.jpg.webp?itok=9chGZLHl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي:  jim، فليكر</aside></div>
<figcaption>أحد أحياء القاهرة الشعبية، 2007</figcaption></figure><p>مطالبة المالك بزيادة قيمة الإيجار دفعت بأحمد مصطفى الذي يعمل محاسبًا،<strong> </strong>للبحث في المدن الجديدة عن شقة بإيجار أقل، وحين أرشده البعض إلى حدائق أكتوبر، وذهب إلى هناك، لم تتركه الموجة التضخمية في حاله وظلت تلاحقه هو وأسرته.</p>

<p>"إيجار شقة حدائق أكتوبر عام 2022 كان مناسبًا 2000 جنيه، وإن كانت بعيدة عن الخدمات والمدارس"، يقول لـ<strong> المنصة</strong> قبل أن يستدرك "بمجرد ما بدأنا في التكيف مع الوضع فاجأنا صاحب الوحدة برغبته في عدم تجديد العقد بعد توافر عروض من سوادنيين"، ما دفعه مرة أخرى للعودة إلى حي المنيب في شقة أقل من متواضعة وضيقة بإيجار 3500 جنيه وبدون غاز.</p>

<p>وفيما تربط تحليلات بين الزيادات الكبيرة في إيجارات السكن وتدفق لاجئين من سوريا والسودان إلى القاهرة، فإن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d99dd9e0-b6f6-4332-9fa0-7dea70eedb50" href="https://almanassa.com/stories/19030" title='فوضى الإيجارات.. اللاجئون متهمون ولكن "العيب في النظام"'>خبراء</a> سبق ونفوا لـ <strong>المنصة</strong> أن يكون ذلك هو السبب الوحيد.</p>

<blockquote>
<p>أحد أسباب ارتفاع أسعار الإيجارات هو وقف تراخيص البناء في الأحياء القديمة</p>
</blockquote>

<p>يعمل سامي مريت، بائعًا في محل ويعول أسرة مكونة من 5 أفراد، ويجد نفسه اليوم مضطرًا لدفع 3500 جنيه في وحدة مساحتها 80 مترًا عبارة عن غرفتين وصالة بمنطقة المرج القديمة، "زمان كنا بنأجر شقة 120 متر في المرج بـ500 جنيه في الشهر. دلوقتي نفس الشقة وصلت 3 أو 4 آلاف جنيه"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>، نافيًا أن يكون لرفع القيمة الإيجارية أي علاقة بتحسن مستوى الحياة "الحي زي ما هو من سنين خناقات يومية ومرافق مهملة".</p>

<p>ظل حي المرج لعقود ملاذًا لقطاعات كبيرة من منخفضي الدخل في مصر، خصوصًا النازحين من الصعيد ومحافظات الدلتا، لكن مؤخرًا جرى له ما جرى لغيره، إذ قفزت فيه أسعار إيجارات الشقق السكنية، وهو ما يعيده سامي مريت لوقف تراخيص البناء في الأحياء القديمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="77fd8da4-22d9-4093-a101-5b9a0bfec7dd" href="https://almanassa.com/stories/20482" title='فتح تراخيص البناء.. الدولة تعول على "الأهالي" لاستعادة زخم القطاع العقاري'>خلال </a>الفترة من 2021 إلى 2024.</p>

<p>وبالمثل ارتفعت الإيجارات بشكل جنوني في السيدة زينب، ويرجع السمسار محمد إدريس ذلك إلى توسع الحي في الأنشطة التجارية لتنافس الإيجار السكني "زمان كان أي حد من أي مستوى دخل كان يقدر يعيش هنا. دلوقتي أغلب الشقق اتحولت لمخازن أو محلات، ومع زيادة الطلب، أسعار الإيجار قفزت بشكل جنوني، ووصلنا لقيمة متوسطة 4000 و5000 جنيه شهريًا"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<h2>ماذا يفعل بنا رفع الإيجارات؟</h2>

<p>في سبيل تفضيلها السكن في الأحياء الشعبية، تتدبر بعض الأسر أمورها بالتخلي عن الكثير من احتياجاتها الأساسية، فكما يقول أحمد مصطفى فإن أسرته "اضطرت تتنازل عن مكونات أساسية زي الفاكهة واللحمة عشان نوفر فلوس الإيجار".</p>

<p>وتضطر فاطمة عبد العزيز، التي تعول أسرةً من 5 أفراد، للتخلي عن رفاهية أبنائها في سبيل المحافظة على شقتها الصغيرة (80 مترًا)، بحي فيصل، فرغم ارتفاع إيجارها الذي يصل إلى 4 آلاف جنيه فإن "الشقة صغيرة جدًا ومافيش مكان لأولادي يلعبوا فيه. حتى الميه والكهرباء بتقطع معظم الوقت. مضطرة أتحمل تكاليف مواصلات زيادة علشان أوصلهم لمركز شباب بعيد. ومع ذلك، ماقدرتش ألاقي بديل أرخص"، تقول لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>وتبدأ الإيجارات الشهرية لوحدات 90 مترًا في الأحياء الشعبية من 4000 جنيه شهريًا، بينما يبدأ إيجار وحدات 50 مترًا من 2000 جنيه، حسب بيانات جمعتها <strong>المنصة</strong> من سماسرة عقارات في عدد من الأحياء الشعبية.</p>

<table><caption>
	<h2>أسعار الإيجارات في الأحياء الشعبية</h2>
	</caption>
	<thead><tr><th>المنطقة</th>
			<th>المساحة</th>
			<th>الأسعار تبدأ من</th>
			<th>الأسعار تصل إلى</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>فيصل</td>
			<td>60 - 90 </td>
			<td>3000</td>
			<td>5000</td>
		</tr><tr><td>الهرم</td>
			<td>70 - 120</td>
			<td>3000</td>
			<td>7000</td>
		</tr><tr><td>إمبابة</td>
			<td>50- 115</td>
			<td>2000</td>
			<td>6000</td>
		</tr><tr><td>العاشر من رمضان</td>
			<td>90 - 120</td>
			<td>5000</td>
			<td>8000</td>
		</tr><tr><td>الخانكة</td>
			<td>50 - 100</td>
			<td>3000</td>
			<td>6000</td>
		</tr><tr><td>السيدة زينب </td>
			<td>70 - 120 </td>
			<td>4000</td>
			<td>7000</td>
		</tr><tr><td>عابدين</td>
			<td>70 - 120</td>
			<td>4000</td>
			<td>7000</td>
		</tr><tr><td>مصر القديمة</td>
			<td>70 - 120</td>
			<td>4000</td>
			<td>7000</td>
		</tr></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption">المصدر: بيانات جمعتها المنصة من سماسرة عقارات</aside><p>ويحوُلُ ارتفاع الإيجارات دون إتمام مشروعات الزواج، فيعطل محمود الموظف في منتصف العشرينيات زواجه لعدم مقدرته على مجاراة زيادة القيم الإيجارية، "مرتبي 8 آلاف جنيه، بس مش كله ثابت. الجزء الثابت 4 آلاف، وخطيبتي بتاخد 5 آلاف. عندنا أقساط وجمعيات. كل اللي محتاجينه شقة صغيرة بـ3 آلاف جنيه، بس مش لاقيين بالسعر ده غير في مناطق بعيدة عن المواصلات والخدمات"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويؤكد مجدي الأسيوطي، سمسار بمنطقة السيدة زينب ومصر القديمة، أن الشقق المتاحة التي يناسب إيجارها دخل عرسان جدد، بقيمة 2000 مثلًا، عادة ما تكون ضيقة وتناسب العمالة النازحة للعاصمة ولا تضمن حياة أسرية مستقرة.</p>

<p>ويشير الأسيوطي إلى أنه حتى في حال عثور عرسان جدد على شقة بسعر مناسب فـ"المالك بيرفض يكتب العقد لأكتر من سنة، وده ما بيساعدش على الاستقرار".</p>

<h2>الإصلاح ضرورة</h2>

<p>يدعو الخبير العمراني، وليد مرسي، لتدخل الدولة عبر فرض رقابة على تسعير الإيجارات الجديدة لضمان التوزان في العلاقة بين المالك والمستأجر، مع تقديم إعفاءات ضريبية للمُلاك تشجعهم على الحد من قيم الإيجارات، كما يؤكد لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>كانت الإيجارات في العاصمة تخضع لسلطة <a href="https://manshurat.org/node/250">تشريعات</a> تحد من نمو قيمها حتى عام 1996، حين صدر <a href="https://mksegypt.org/ar/laws/23915">قانون</a> يحرر العقارات التي لا تلتزم بعقود إيجار سارية من التشريعات القديمة ويجعلها خاضعة لأحكام القانون المدني، أي لقوى العرض والطلب.</p>

<p>ويحمِّل المحامي بالنقض والدستورية العليا، مصطفى جمال الدين، مسؤولية الإيجار الجديد لقانون رقم 4 لسنة 1996، الذي ألغى البعد الاجتماعي للعلاقة الإيجارية بين المالك والمستأجر وتركها مفتوحة لإرادة الطرفين، "رغم أن الواقع يفرض أن المستأجر لا يملك حرية الاختيار بحكم حاجته إلى السكن".</p>

<p>يشدد جمال الدين على أن العلاقة غير المتوازنة بين الطرفين في قانون الإيجار الجديد "جعلت المستأجر مضطرًا للقبول بعقود لا تتجاوز ثلاث سنوات في أفضل الأحوال، بينما يتغول الملاك بفرض عقود قصيرة الأجل وزيادات متكررة في الإيجار".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5be700b-d12a-4ef5-a7b9-9d55992af3d8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20492" role="article" about="/stories/20492" data-sanitized-id="node-20492" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20492" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20492" data-ph-capture-attribute-link-title="فلنخرج سالمين من حقل ألغام الإيجار القديم" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فلنخرج سالمين من حقل ألغام الإيجار القديم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يتفق جمال الدين مع الدعوة لضرورة تدخل الدولة في تحديد الإيجارات، بعد أن صارت سوق محرَّرة بالكامل "نحتاج لإنشاء لجان لتقييم القيم الإيجارية في كل منطقة استنادًا إلى سعر الأغرض والتراخيص والمرافق والخدمات، بما يعيد التوازن والاستقرار إلى سوق الإيجارات"، يصرح لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>لا يتوقف مصطفى عن البحث عن شقة بإيجار مناسب، وتحلم فاطمة بشقة أوسع تناسب أطفالها، ويريد محمود التعجيل بزواجه شرط أن يجد شقة يستطيع تحمل تكلفة إيجارها، ويبقى السؤال هل ستمد الدولة يدها لإعادة ضبط سوق الإيجارات، أم ستتركها لتحكم قوى السوق؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-baf16a4912a220ed9a6ecb3974ceddd2b203d690d83bf9fa7f47446b48e8e39f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 12:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757237553975562</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب وتهديدات بريكس.. التنين الصيني يحلق أبعد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26649</link>
						<dc:creator>عمرو عادلي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/464240647_1108165747338819_1288466555052206685_n.jpg.webp?itok=jI-jwIL5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/464240647_1108165747338819_1288466555052206685_n.jpg.webp?itok=jI-jwIL5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أنهى ترامب الشهور الستة الأولى من رئاسته باستهداف أغلب الدول الأعضاء في تجمع بريكس بإجراءات اقتصادية. الهند والبرازيل وجنوب إفريقيا وروسيا، لكنه <a href="https://www.bbc.com/news/articles/cg7jjkvzmkxo">استثنى الصين</a> في مفارقة لافتة بعد <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/4/10/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85">التصعيد الكبير</a> ضدها فور استلام رئاسته، الذي أعقبه تراجعٌ سادتْ بعده <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abf6c17e-b56e-47e4-aff3-9eb4a7ef5a6c" href="https://almanassa.com/news/24877" title="ترامب يعلن التوصل لاتفاق مع الصين لإنهاء الحرب التجارية">هدنة قلقة</a> بين أكبر اقتصادين في العالم.</p>

<p>لكن على عكس التعامل الحذر مع الصين، اختارت إدارة ترامب التصعيد ضد جميع الأعضاء المؤسسين الآخرين لتجمع بريكس، بينها أكبر اقتصادات العالم النامي مثل الهند والبرازيل وجنوب إفريقيا. ليس فقط بفرض القيود التجارية عليها، لكن أيضًا عبر التدخل في الشؤون الداخلية لبعضها، ومحاولة التأثير على علاقاتها بدول جوارها.</p>

<p>تحمل هذه التدخلات دلالات مهمة على الدور الصاعد لمجموعة البريكس، الذي يُشعر تناميه الولايات المتحدة بالقلق ويدفعها دومًا لتحجيمه. تبدو البريكس إذن مرشحةً لتصبح نواة تغيير مهم في التوازنات العالمية، حتى وإن بدت من الخارج مجرد منظمة تتحدث عن <a href="https://asharq.com/politics/114694/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/">عملة موحدة </a>في مواجهة الدولار لا تستطيع فرضها على أرض الواقع، على الأقل في المدى المنظور.</p>

<h2>مدافع ترامب موجهة للبريكس</h2>

<p>علاقة ترامب بدول البريكس مليئة بالمواجهات المتتابعة منذ تولي فترته الرئاسية الثانية، بدءًا بجنوب إفريقيا التي <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/8/12/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89">فرض</a> على وارداتها 30% رسومًا جمركيةً ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67458da9-4410-4a29-b0c6-c5d40c32571b" href="https://almanassa.com/news/23217" title='ترامب يوسع نطاق حرب "يوم التحرير" لتشمل كل الواردات الأمريكية'>مخططاته</a> لكبح واردات جميع الدول وتقليل العجز التجاري الأمريكي. لكن مواجهة جنوب إفريقيا لم تقتصر على الاقتصاد، فقد كرر ترامب مزاعمه عن اضطهاد البيض هناك باستخدام <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3458079">صورٍ مزيفةٍ</a>، باعتبار مواجهتها أولوية لإدارته، لدرجة أنه دعا لمنح المضطهدين المزعومين <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/clynv3ypd6qo">حق اللجوء</a>.</p>

<p>أما البرازيل، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/07/30/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-40-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7">فأخضع</a> ترامب صادراتها لتعريفة جمركية بلغت 50%، ولم يرهن رفع هذه الرسوم بمطالب تجارية مثلما فعل مع غيرها من الدول، ولكن بإنهاء محاكمة رئيسها اليميني السابق جايير بولسونارو، <a href="https://www.ajnet.me/news/2018/11/2/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D8%B7%D8%A8%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3">شبيه ترامب</a>، الذي يواجه تهم التورط في <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20250219-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%88-%D9%8833-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A">محاولة انقلاب</a>!</p>

<blockquote>
<p>اختار ترامب أن يكون أقل صدامية مع بكين لعدم قدرته على استخدام نفس أدوات الضغط معها</p>
</blockquote>

<p>ويبدو أن لا أمل للهند في النجاة من حرب ترامب التجارية، عكس ما ذهبت إليه <a href="https://alqaheranews.net/news/124381/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%A3%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%AF-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7">تحليلات</a> توقعت قبل أشهر أن تصبح نيودلهي بديلَ الصينِ في تصنيع وتصدير المنتجات التي تحتاجها السوق الأمريكية. لكن خلال الشهر الحالي، <a href="https://www.reuters.com/world/india/missed-signals-lost-deal-how-india-us-trade-talks-collapsed-2025-08-06/">انهارت </a>مفاوضاتها التجارية مع الولايات المتحدة، ثم عجَّل ترامب بإصدار قراره التنفيذي بفرض 25% إضافية على <a href="https://asharq.com/politics/150028/%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-50-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AD%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0/">الواردات الهندية</a>، ليرفع النسبة الكلية إلى 50%.</p>

<p>الموقف المتشدد لترامب تجاه الهند يحمل في طياته تصورات عن قدرته على استغلال الاقتصاد أداةً للتحكم في العلاقات الجيوسياسية، فهو يتحدث صراحة عن فرض عقوبات تجارية بسبب استمرار الهند في استيراد النفط الروسي، ومن ثم إعادة تصديره.</p>

<p>يأخذنا ذلك للحديث عن علاقة ترامب بروسيا، وهي علاقة معقدة استغل فيها <a href="https://arabic.cnn.com/tag/al-qwbat-ly-rwsya%20">العقوبات الكبيرة</a> التي ورثها من إدارة جو بايدن على موسكو بعد غزوها أوكرانيا، لنفس الغرض الأخير، وهو محاولة التأثير على علاقة روسيا بجيرانها، وبدأ يساوم موسكو على رفع العقوبات مقابل إنهاء الحرب.</p>

<h2>فرصة للصين لتغيير قواعد اللعبة</h2>

<p>مفارقة استثناء الصين من التصعيد الأمريكي وتأسيس علاقةٍ رهنَ هدنةٍ حذرةٍ، ترجّح أن ترامب اختار أن يكون أقل صدامية مع بكين من بقية دول البريكس؛ لعدم قدرته على استخدام أدوات الضغط نفسها معها، فهي قوة اقتصادية يصعب ترويضها أو السيطرة عليها، وأثبتت التجربة المبدئية قدرتها على إيقاع الأذى بالاقتصاد الأمريكي.</p>

<p>في المقابل، تبدو الصين كأنها تريد استغلال وضعها المتميز هذا لتحقيق تقارب أكبر مع مع دول البريكس. ينعكس ذلك في اهتمامها الواضح بإنجاح البريكس، و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/4501571-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%C2%AB%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3%C2%BB-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A8%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B0%D8%AC%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%88%D9%8A-%D8%A8%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8">حرصها</a> على التوسع في ضم أعضاء جدد له، على الأرجح فإن بكين ترى أن الدور العالمي للولايات المتحدة يتجه للأفول، وتريد أن تستغل تكتل البريكس أداة ضغط لتغيير قواعد التجارة العالمية.</p>

<p>جدير بالذكر أن الصين هي بالفعل<a href="https://www.linkedin.com/pulse/expansion-brics-what-trade-opportunities-arising-tendata/"> الشريك التجاري الأول</a> للهند والبرازيل وجنوب إفريقيا وروسيا، التي تغلب المواد الأولية على هيكل صادراتها، مثل المنتجات الزراعية والتعدينية في حالة <a href="https://tradingeconomics.com/brazil/exports-by-category">البرازيل</a>، والطاقة والمعادن في حالات <a href="https://tradingeconomics.com/russia/exports-by-category">روسيا </a>و<a href="https://tradingeconomics.com/india/exports-by-category">الهند </a>و<a href="https://tradingeconomics.com/south-africa/exports-by-category">جنوب إفريقيا</a>، ما يعني سهولة تكامل دول المنظمة فيما بينها؛ الأعضاء تصدر الخامات للصين، والأخيرة تحوله لمنتجات صناعية تنافس المنتجات الغربية.</p>

<p>تحدث كثيرون عن هذا السيناريو الذي تصبح الولايات المتحدة فيه أكثر عزلة وتنفرد الصين بدول "البريكس" لتخلق معهم تكتلًا تجاريًا جديدًا. لكن من المهم أن نلتفت إلى أن التنافس يظل حاضرًا حتى داخل التكتل نفسه، فدول البريكس الأخرى لا تريد أن تبقى مصدرًا أبديًا للخامات، وسترغب يومًا في منافسة الصين.</p>

<p>ربما ما يقلل من احتمالية الصدام داخل "البريكس" هو اتجاه الصين حاليًا للتخفيف من الاعتماد على الصناعات كثيفة العمالة، والانتقال لمرحلة أعلى من الصناعات ذات المحتوى التكنولوجي والمهاري، ما يعني أن علاقاتها بدول البريكس قد لا تكون صراعًا على صناعات تقليدية بل ستنتقل رؤوس الأموال الصينية لهذه الدول، لإنشاء هذه الصناعات التقليدية هناك من أجل تتفرغ بكين لما هو أهم.</p>

<p>لا تعدو البريكس أن تكون تجمعًا فضفاضًا لدول ذات مصالح متباينة تاريخيًا، لكن المفارقة أن ترامب بإجراءاته المتعسفة ضد هذه الدول قد يخلق الظرف المناسب لتحقيق بعض التقارب بينها، خاصة فيما يتعلق بالتجارة وربما موقع الدولار المستقبلي عملةً ذات استخدام دولي في التعاملات التجارية والاستثمارية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc1f43f3-3a85-4c14-85e5-e08a5c161406" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24880" role="article" about="/stories/24880" data-sanitized-id="node-24880" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24880" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24880" data-ph-capture-attribute-link-title="هل الصين فعلًا حلوة؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل الصين فعلًا حلوة؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>سيظل مفتاح تعزيز العلاقة بين الصين وزميلاتها في البريكس هو تغيير الصيغة القديمة التي تجعل بكين مصدرًا للصناعات التقليدية والدول الأخرى مستوردًا للمنتجات الصينية لصالح علاقة تنقل شيئًا من بهاء الصناعة لهذه البلدان النامية.</p>

<p>يرتبط هذا بتسامح الصين مع تخفيض الفائض التجاري الذي تحققه مع دول مثل <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/chn/partner/ind">الهند</a>، وزيادة العجز مع أخرى مثل <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/bra/partner/chn">البرازيل</a> و<a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/chn/partner/rus">روسيا</a> و<a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/chn/partner/zaf">جنوب إفريقيا</a>، وهو ما ستكون له تكلفة على الصين. لكن يبدو أن الوضع في الصين صار مهيئًا لهذا التحول بالنظر إلى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bfea2fd3-f00d-4296-b8e7-1be5a62e0fc8" href="https://almanassa.com/stories/23775" title="هل تتحمل الصين حربًا تجارية طويلة مع الولايات المتحدة؟"> تراجع</a> الوزن النسبي للتجارة الخارجية في الاقتصاد الصيني في العقدين الماضيين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-cc0a7a5017208f0a9caba0e3472132d0bc3d52516b108d5c7fc5dd159221eb79">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 12:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757237553975561</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أنبوبة البوتاجاز .. لا أحد يشتري بالتسعيرة في هذا البلد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26062</link>
						<dc:creator>ليلى العبد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/ae074a0a-4da9-4eec-9a3e-c7c293d2e0c1.png.webp?itok=Vk_i63eX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/ae074a0a-4da9-4eec-9a3e-c7c293d2e0c1.png.webp?itok=Vk_i63eX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبلَ أسابيعَ <a href="https://www.facebook.com/LuxorPortaal/posts/%D9%84%D8%A8%D8%B3-%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%87%D8%B1%D9%87-%D8%A3%D9%86%D8%A8%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B4-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%86%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%AF%D8%B9/1087448150070518/">تداولت</a> السوشيال ميديا صورًا لمفتش تموين في السويس تنكر في هيئة مواطن لكشف مخالفات مستودعات توزيع أسطوانات البوتاجاز. هذه قصةٌ مبهرةٌ عن محاولات السيطرة على هذه المنظومة، لكنْ على أرض الواقع فإن أسعار الأنابيب تشهد انفلاتًا وتفاوتًا من منطقة لأخرى.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyptMOP/posts/-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A/1049412660707038/?locale=ar_AR">نظمت</a> وزارة البترول في شهر يوليو/ تموز الماضي حملةً للكشف عن الموزعين الذين يبيعون أسطوانات البوتاجاز بأسعارٍ تزيدُ عن السعر الرسمي. وبالرغم من نشاط هذه الحملة فإن الأسطوانات لا تزال تُباع بأسعار متفاوتة تتجاوز <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/09/18/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A">السعر الرسمي</a> 200 جنيه، فلماذا تعجز الحكومة عن ضبط تسعيرة "الأنابيب"؟</p>

<h2>المواطن يشكو</h2>

<p>بعيدًا عن الأسعار الرسمية، تشير شهادات مواطنين من مناطق متفرقة، تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>، إلى أن السعر الحقيقي لأسطوانة البوتاجاز يبدأ من 200 جنيه إلى نحو 500 جنيه في بعض المناطق والمناسبات.</p>

<p>تصل الأنبوبة إلى ماجدة الشحات من المحلة الكبرى بسعر يترواح من 280 إلى 300 جنيه "أسرتي تستهلك أنبوبتين شهريًا وفى الشتاء يزيد استهلاكنا في بعض الأوقات، كده بدفع في الشهر 560 أو 600 جنيه حسب السريح اللى بيجيبها، وفى الشتاء ممكن نعاني من عدم توفرها".</p>

<p>في محافظة أسيوط، يتغير سعر الأنبوبة حسب الموسم "بس مش بيقل عن 300 جنيه وفى المواسم تصل إلى 500 جنيه، ولو فيه فرح عندنا واحتاجنا الأسطوانات عشان الفرح بتوصل لـ700 جنيه، والسريحة بيبلغوا بعض، يعني لو رفضت آخد من واحد بيبلغ زمايله عشان ما حدش يبيعلي"، كما يقول أحمد سعد.</p>

<p>ولا ينجو سكان العاصمة من انفلات التسعيرة أيضًا، وتؤكد نورا أبو عوف من مدينة نصر أنها تشتري الأسطوانة بـ300 جنيه، وتفيد علياء عصام من حدائق أكتوبر بأنها تحصل عليها بـ270 جنيهًا.</p>

<h2>الحكومة تستجيب</h2>

<p>على الرغم من <a href="https://petro-news.com/10463/">تأسيس</a> شركة حكومية في مطلع الألفية لتوزيع أسطوانات البوتاجاز، لكن بوتاجاسكو بعد ربع قرن من التأسيس لا تتمتع إلا بحصة محدودة لا تمكنها من ضبط منظومة التوزيع، في وقت توجَّه فيه الاتهامات لشركات التوزيع الخاصة برفع السعر. </p>

<p>وفق مصدر مطلع في بوتاجاسكو، طلب عدم نشر اسمه، فإن الشركة لا تستحوذ حاليًا سوى على 18 إلى 22% من إنتاج <a href="https://petro-news.com/28901/">بتروجاس</a>، الشركة العامة المسؤولة عن توفير وتعبئة غاز البوتاجاز لشركات التوزيع، بينما يستحوذ القطاع الخاص على النسبة الباقية.</p>

<p>وتلعب الدولة دورًا رئيسيًا في منظومة تخزين وتعبئة البوتاجاز، الذي تعده استثمارًا استراتيجيًا لتجنب اختناقات توفير الطاقة لملايين الأسر التي لا يصلها الغاز الطبيعي، وتشمل هذه الاستثمارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4464c436-3d69-470e-b3ec-078dd6f90d28" href="https://almanassa.com/news/22624" title='بزيادة 13%.. مصدر: "بتروجاس" ترفع طاقاتها الإنتاجية إلى 350 مليون "أنبوبة" سنويًا'>رفع</a> الطاقات الإنتاجية لبتروجاس، التي <a href="https://petro-news.com/28901/">أنشئت</a> بنهاية السبعينيات، أو <a href="https://sis.gov.eg/Story/150158?lang=ar">تأسيس</a> شركة "سونكر" بمساهمات حكومية، التي <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_05042025_03.aspx">بدأ تشغيل</a> منظومتها لاستقبال غاز البوتاجاز من الخارج قبل نحو خمسة أعوام.</p>

<p>لكن على مستوى قطاع توزيع الأسطوانات للمواطنين، فباعتباره <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6125143">مشروعًا جاذبًا</a> لصغار المستثمرين يخضع لهيمنة القطاع الخاص، ويمثل عدد موزعي القطاع الخاص <a href="https://almalnews.com/218575/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D8%A5%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%A7/">عدة أضعاف</a> عدد فروع بوتاجاسكو، "القطاع الخاص يبيع الأسطوانة بهوامش أرباح مضاعفة دون تحمل أعباء تشغيلية مماثلة للقطاع العام"، يقول مصدر بوتاجاسكو.</p>

<p>يوضح الرئيس السابق لشعبة المواد البترولية باتحاد الغرف التجارية السابق، حسام عرفات، كيف تسببت الدولة في الأزمة بينما تسعى للحل، إذ سمحت للقطاع الخاص بدخول منظومة تداول أسطوانات البوتاجاز بهدف تخفيف الضغط على الكيانات الحكومية في عملية التوزيع، لكن بدلًا من ذلك سيطر على هذه السوق باستحواذه على 80% منه، "هناك نحو 3250 متعهدًا ومركز توزيع لأسطوانات البوتاجاز من القطاع الخاص مقابل 185 مركزًا فقط تتبع بوتاجاسكو".</p>

<p>ولا تقتصر تحديات بوتاجاسكو على ضَعف عدد الفروع، لكنها تعاني من سوء التوزيع الجغرافي، وانتشارها ضعيف في محافظات الأطراف مثل شمال وجنوب سيناء والإسماعيلية ومطروح والوادي الجديد والبحر الأحمر ، حسب مصدر بوتاجاسكو.</p>

<p>ورغم تعدد الجهات المسؤولة عن الرقابة على توزيع الأنابيب، التي تشمل البترول والتموين، فإن عرفات يؤكد غياب التنسيق بين هذه الجهات إلى حد كبير. "المنظومة تُدار حاليًا من خلال تعليمات تنفيذية فقط، دون وجود تشريع موحد يُنظم عمل جميع الأطراف، وهو ما يؤدي إلى تفاوت في تطبيق التعليمات، وغياب معايير موحدة للرقابة والتوزيع".</p>

<h2>مفتش التموين مظلوم </h2>

<p>مع الأعباء الملقاة على كاهل مفتشي التموين، فإن جهودهم لا تكفي لضبط المنظومة، وكما تفيد المصادر فإن الدولة لا تتيح لهم الإمكانات الكافية للقيام بدورهم.</p>

<p>ويلقي مسؤول سابق في وزارة التموين، كان مطلعًا على قطاع التجارة الداخلية، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> بمسؤولية<strong> </strong>"أزمة تسعير الأسطوانة لتراجع دور الإدارة المركزية للرقابة على التموين التي أصبحت شبه غائبة بعد خروج معظم موظفيها على المعاش، دون تعيين بدائل حتى الآن".</p>

<p>وقبل عامين، أقر مساعد أول وزير التموين في حوار تلفزيوني بعدم كفاية<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2939888"> عدد </a>مفتشي التموين للقيام بدورهم الرقابي. ويشرح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن وزارته هي المسؤول الرئيسي عن الرقابة على عملية التوزيع، بينما تقتصر مسؤولة وزارة البترول على تخزين وتعبئة غاز البوتاجاز، لذا فوجود خلل في "التموين" يؤثر بقوة على المنظومة بأكملها.</p>

<p>يشدد المصدر على أن عدم كفاية عدد مفتشي التموين أدى إلى انفلات الأسعار في العديد من المناطق، مؤكدًا أن الحل الجذري يتمثل في تعيين مفتشين جدد لدعم الدور الرقابي للوزارة.</p>

<h2>القطاع الخاص يدافع</h2>

<p>الأنابيب من السلع القليلة التي لا تزال تخضع لقوانين<a href="https://manshurat.org/node/21718"> التسعير الجبري</a>، لذا تمتلك الدولة صلاحية فرض عقوبات على المخالفين لـ"التسعيرة"، لكن عاملين في القطاع الخاص يرون أن هذه القوانين لا تُعبّر عن الواقع.</p>

<p>ويؤكد رئيس أحد المستودعات لـ <strong>المنصة </strong>أن شركات القطاع الخاص العاملة في منظومة البوتاجاز تسدد رسوم ترخيص سنوية للهيئة العامة للبترول، وتخضع للضرائب العامة باعتبارها كياناتٍ تجاريةً، ولا تحصل على امتيازات كافية مقابل ما تدفعه للدولة.</p>

<p>كذلك يرى الرئيس السابق لشعبة المواد البترولية حسام عرفات أن أرباح شركات التوزيع لا تتناسب مع حجم مصاريفها ما يضعها تحت ضغط مستمر قد يدفعها لزيادة سعر الأسطوانة عن السعر الرسمي.</p>

<p>وخلال السنوات الأخيرة طبقت الحكومة زيادات متسارعة على السعر الرسمي لأنابيب البوتجاز ضمن مساعيها لتخفيف عبء دعم الفارق بين سعر غاز البوتاجاز المستورد وسعر "الأنبوبة" في الأسواق، وهو ما يؤكد عليه جمال القليوبي أستاذ هندسة البترول والطاقة.</p>

<p>رغم الزيادات المتسارعة في أسعار إسطوانات البوتاجاز مؤخرًا فإنها ما زالت ضمن المواد البترولية التي تُدعم من الدولة، "السعر الحقيقي لإنتاج الأسطوانة المنزلية حوالي 385 جنيهًا بينما تباع للمواطن بـ200 جنيه فقط في المستودعات، أي أن الدولة تتحمل دعمًا قدره 145 جنيهًا لكل أسطوانة"، يقول القليوبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<table><caption>تطور السعر الرسمي لأسطوانات البوتاجاز</caption>
	<thead><tr><th>العام</th>
			<th>سعر الأسطوانة بالجنيه</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>2012</td>
			<td>5</td>
		</tr><tr><td>2013</td>
			<td>8</td>
		</tr><tr><td>2016</td>
			<td>15</td>
		</tr><tr><td>2017</td>
			<td>30</td>
		</tr><tr><td>2018</td>
			<td>50</td>
		</tr><tr><td>2019</td>
			<td>65</td>
		</tr><tr><td>2021</td>
			<td>70</td>
		</tr><tr><td>2023</td>
			<td>75</td>
		</tr><tr><td>2024</td>
			<td>150</td>
		</tr><tr><td>2025</td>
			<td>200</td>
		</tr></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption"> المصدر: البيانات الحكومية المعلنة عن الأسعار الرسمية للمواد البترولية</aside><h2>الحل منظومة رقمية </h2>

<p>يضع الدكتور جمال القليوبي، أستاذ هندسة البترول والطاقة، مسارين لمواجهة مخالفات تسعيرة البوتاجاز؛ الأول هو التوسع في نشر الغاز الطبيعي بديلًا عن البوتاجاز الذي نعتمد بشكل كبير على استيراده، وهو المسار الذي بذلت فيه الدولة بالفعل جهدًا خلال الفترة الأخيرة.</p>

<p>يشرح أن مصر كانت تستهلك نحو 4.3 مليون طن بوتاجاز سنويًا قبل 2017 تستورد 2.3 مليون طن منها، ومع توصيل الغاز لأكثر من 9.2 مليون وحدة خلال آخر 7 سنوات انخفض استهلاك الأسطوانات إلى نحو 760 ألف أسطوانة يوميًا فقط وانخفضت الواردات إلى 1.4 مليون طن.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02878c33-1125-4b86-9b0d-db06f263c315" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="7406" role="article" about="/stories/7406" data-sanitized-id="node-7406" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/7406" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="7406" data-ph-capture-attribute-link-title="ارتفاع الأسعار يُهدر سلة الغذاء الصحية للأطفال " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ارتفاع الأسعار يُهدر سلة الغذاء الصحية للأطفال </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما المسار الثاني فهو تأسيس منظومة رقمية شاملة لمراقبة مستودعات التوزيع بهدف تتبع عملية بيع الأنبوبة والسعر المباعة به. وفق القليوبي، نحن "في حاجة لمنظومة تتبع رحلة كل أسطوانة بوتاجاز حتى وصولها للمواطنين، ما يضمن عدالة التوزيع وعدم التلاعب في السعر أيضًا".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-de1a2f6dd65cd3a5495cc9ce380378c9b595a0e96f7eb2b775c2e539b216dd5e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 12:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757237553975560</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5560  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5531.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 21:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757183522602280</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4865  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4840  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 21:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757183522602279</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">38920  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">38720  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 21:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757183522602278</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يقفز لمستويات تاريخية مدعومًا بضعف بيانات الوظائف الأمريكية وتوقعات خفض الفائدة</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1887</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/XwebKQpLIOWB5AH0xSMtjrA6Bzrx7MgYb8pzWRZL.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/XwebKQpLIOWB5AH0xSMtjrA6Bzrx7MgYb8pzWRZL.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>سجلت أسعار الذهب العالمية قفزة تاريخية خلال تعاملات الأسبوع الماضي، بعدما لامست الأوقية مستوى غير مسبوق عند 3600 دولار، مدفوعة بصدور بيانات أضعف من التوقعات لسوق العمل الأمريكي، وهو ما عزز الرهانات على خفض أسعار...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1887" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 16:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757163739710412</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5554.25  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5520  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -17.25
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757160122802439</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4860  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4830  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -15
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757160122802438</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">38880  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">38640  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
                <div data-sanitized-class="value">
                    -120
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757160122802437</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5571.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5542.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    11.5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 20:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757091722151277</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4875  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4850  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    10
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 20:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757091722151276</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">39000  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">38800  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    80
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 20:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757091722151275</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">48.63 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">48.53</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
        <div data-sanitized-class="value">
            0.03
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 20:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757091722151274</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5577.25  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5542.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    22.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757082722317167</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
