<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>اقتصاد</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of اقتصاد</description>
		<pubDate>Sun, 09 Nov 2025 08:03:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 09 Nov 2025 06:03:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=4IzCA6HFSoouCSR9nVqNkV&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>قاتل متسلسل على الطريق</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28090</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d9d6937f-4ea7-4f08-b278-951be0cd21be.png.webp?itok=rRcG08fB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d9d6937f-4ea7-4f08-b278-951be0cd21be.png.webp?itok=rRcG08fB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أمتع روايات وأفلام الجريمة هي تلك التي تتعلق بالقتل المتسلسل، حيث تتوالى الجرائم واحدة وراء الأخرى بسرعة أكبر من قدرة المحققين على فك أسرارها. النجاح المتوالي للمجرم والإخفاق المتوالي للمحققين يزيدان من معدل إفراز الأدرنالين ويجعل حدقات العيون تتسع ويتصاعد معدل ضخ الدم في العضلات استعدادًا <a href="https://www.health.harvard.edu/staying-healthy/understanding-the-stress-response">لمتلازمة</a> (القتال/الهروب).</p>

<p dir="rtl">لكن ذلك القتل الافتراضي ينتهي بسلام، وقد تقدم الرواية والفيلم شيئًا عن الأسباب التي جعلت من شخص عادي مجرمًا عتيدًا، وهي في الغالب لا تخرج عن مشكلات اجتماعية تتعلق بقسوة النشأة أو ظلم تعرض له القاتل المنتقم على يدي شخص باطش أو في محاكمة جائرة، وبهذا يمكن إجمال الأسباب في كلمة واحدة: الثأر.</p>

<p dir="rtl">بخلاف روايات الجريمة، صار بإمكان أي مصري أن يتناول إفطاره ويركب سيارته على أمل العودة في آخر النهار، لكنه يجد نفسه فجأة قاتلًا متسلسلًا بالصدفة أو ضحية لقاتل متسلسل دون عداوة أو سبب للثأر!</p>

<p dir="rtl">زادت<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="206463c9-6ddc-43be-8632-b08aa35c65fc" href="https://almanassa.com/stories/19156" title="نزيف الدم والمال في حوادث الطرق.. وقائع الحزن الدائري"> معدلات</a> الحوادث المُركَّبة، أو لنسمها "الترددية" تيمنًا بالأوتوبيس الترددي. البطل في معظم القصص، كما في قصة <a href="https://www.elbalad.news/6744088">الحادث الأخير</a> على طريق السويس القاهرة الصحراوي مساء السبت 25 أكتوبر/تشرين الأول الجاري (وأرجو أن تظل كلمة الأخير صالحة لوصف ذلك الحادث، لأن الحوادث تتكرر بتواتر سريع، حتى لم نعد نضمن ألا يقع حادث جديد خلال الساعات القليلة بين كتابة المقال ونشره!).</p>

<h2 dir="rtl">التريلا السبب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="89a14790-1e15-4cd3-ae05-97dcf8ef72d0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/89a14790-1e15-4cd3-ae05-97dcf8ef72d0.png.webp?itok=vaxYJZjr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>الحوادث في طرق الجمهورية الجديدة</figcaption></figure><p dir="rtl">المتهم الرئيسي في الغالب صار الشاحنات الضخمة "التريلا" التي تلتهم ميكروباصًا أو سيارة صغيرة، وتتوالى الارتدادات على أعداد أخرى من السيارات. وهكذا بدأت وسيلة نقل البضائع العملاقة هذه تحمل بعض الكراهية عن الميكروباص في أذهان المصريين، حيث لا تضاهي كراهيتها أي وسيلة نقل بكراهية الميكروباص. يكرهه ركابه والمترجلون العابرون من أمامه وسائقو المركبات الأخرى والجالسون في بلكوناتهم ينظرون إليه بينما يشربون شايهم. ربما لا يحب الميكروباص سوى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4b1d8126-3a99-4b54-8696-59b5ef093898" href="https://almanassa.com/stories/24622" title="أصوات الأذى.. جمهورية الضوضاء في زمن انعدام الهيبة"> أمناء الشرطة</a>.</p>

<p dir="rtl">في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="50f3e840-fcf3-4355-9ee4-729ce9efeac4" href="https://almanassa.com/stories/25337" title="مربط التريلا ">كارثة</a> يوم 27 يونيو/حزيران الماضي على الطريق الإقليمي بالمنوفية كان اللقاء وجهًا لوجه بين التريلا والميكروباص، لقاء عودة بين الفريقين بعد لقاء طريق الصعيد عند مركز الغنايم في مارس/آذار الذي راح <a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/3/3/2736982/%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-13-%D8%B4%D8%AE%D8%B5-%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B7-%D8%B5%D9%88%D8%B1">ضحيته </a>13 قتيلًا ومصابون.</p>

<p dir="rtl">لقاء العودة في المنوفية أشعل قريحة المجاز في الصحافة والإعلام كون أغلب الضحايا بنات مدارس يعملن في جمع العنب؛ فنالت الضحايا أوصافًا مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1805646-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D9%87%D8%B2%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D8%B2%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%A8">فتيات العنب</a> و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3510928">صبايا العنب</a>.</p>

<p dir="rtl">لكن لقاءات البطلين: التريلا والميكروباص، ليست الوحيدة التي تشهد الخسائر الكبيرة. هناك حوادث كبيرة لأوتوبيسات وحوادث ترددية لم تكن التريلا ولا الميكروباص من تسبب بها، مثل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zYVCkjzjCPw">تصادم</a> محور 26 يوليو في أغسطس/آب 2022 وبدأ بانفجار إطار منتهي الصلاحية في سيارة ركوب هيونداي، فجعل أقرب تريلا تتعثر فيما حولها من سيارات.</p>

<p dir="rtl">في كارثة طريق القاهرة السويس الأخيرة، احتلت التريلا دور البطولة المطلقة، في خطوة تعيد ترسيخ سائقي التريلات بسهولة ضمن فئة "أعداء الشعب"، ومن السهل عليها أن تحتل هذه المكانة برسوخ، حيث لا تحتاج الأغلبية الشعبية إلى خدماتها، بخلاف الميكروباص الذي تُجْبر الأغلبية على التعامل معه طبقًا للمثل: لا بحبه ولا بقدر على بعده!</p>

<p dir="rtl">لا متعة يمكن أن نجنيها نحن القراء والمشاهدين من القتل المتسلسل على الطرق، بل الكمد. ولا نضع أنفسنا مكان الضحايا بافتراض خيالي مثلما نفعل عند مشاهدة أفلام الجريمة، لأننا بالفعل مكان الضحايا، حيث لا تدري نفس بأي تريلا تموت. وليس بأيدينا أن نستعد للقتال أو الهروب؛ فالأقدار تجري بإرادة المنتصرين الذين خططوا هذه الطرق ورصفوها ووسعوها للتريلات.</p>

<h2 dir="rtl">تغطية عوراء </h2>

<p dir="rtl">في تغطيات هذه الكوارث، نفتقد صنعة الصحافة التي دهمتها تريلا السلطة. لم تعد الصحافة تقترح حلًا أو تجرؤ على الذهاب إلى خطوة أبعد من نقل البيانات الناقصة عن الحادث بالطريقة نفسها في كل مرة، حتى صار بوسع المندوب الصحفي أن يعد تقارير مسبقة حول الحوادث التي لم تقع بعد.</p>

<p dir="rtl">لن تخرج العناوين عن: كارثة مروعة على طريق كذا. ثم يبدأ بسرد الوقائع التي بدأت عندما تلقت وحدة النجدة بلاغًا.. إلخ، ويترك مكانًا لأرقام الضحايا، وهو عادة قتيل أو قتيلان مع بضع عشرات من الجرحى، كنوع من التخفيف، وفي تطور لاحق ستتبدل الأرقام وينتقل من يشاء من الجرحى إلى قائمة القتلى.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">العدالة معصوبة العينين حتى لا تُفرِّق بين المتقاضين بينما يجب أن تكون الصحافة مفتوحة العينين</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويمكن بالمثل إعداد تقرير مسبق لليوم التالي، حول <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161475">القبض</a> على سائق التريلا الهارب وإخضاعه لتحليل مخدرات، ثم بعض أقوال شهود العيان والجرحى. وفي تقرير اليوم الثالث تُنشر نتائج التحقيقات التي ستؤكد أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3584708">السرعة الزائدة</a> هي السبب وقد أدت إلى فقدان السائق السيطرة على عجلة القيادة. وينتهي الفيلم النهاية السعيدة بإعلان التعويضات، التي يتذبذب فيها سعر الإنسان كما يتذبذب<a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/2/1/2719853/%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D9%84%D9%80200-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3"> سعر الليمون</a>، حيث تحدد البلاغة المصاحبة للحادث واهتمام وسائل التواصل به حجم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3487108">المنح الخاصة</a> التي تصدر بها توجيهات فوق التسعيرة الجبرية بالقانون.</p>

<p dir="rtl">بعض الحوادث لا يرق لها قلب الدولة وحدها؛ حيث يُعلن رجل أعمال عن <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/07/01/38-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">تبرع سخي</a>، لكن كل ذلك يظل في علم الغيب لا تتابعه الصحافة التي تغرق تقاريرها في دماء جديدة. ربما بعد عدة أشهر تنشر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8163713">الحكم</a> على المتهمين، وهو ذاته يتفاوت بين حادث وآخر من حوادث القتل الخطأ، وتتراوح الأحكام بين سنة وثلاث سنوات، وأحيانًا ما يصل الحكم إلى<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/07/08/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7-%D9%84%D9%80-%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> 15 عامًا</a> في الحوادث الضخمة التي تستأثر باهتمام الرأي العام.</p>

<p dir="rtl">بعض الحوادث قليلة الضحايا تنتهي قصتها في يوم حدوثها، ولا تتابع الصحافة الأحكام التي صدرت فيها، مثل حادث التصادم الترددي على محور يونيو الذي كان دون وفيات.   </p>

<h2 dir="rtl">أصابع الاتهام</h2>

<p dir="rtl">العدالة معصوبة العينين حتى لا تُفرِّق بين المتقاضين، بينما يجب أن تكون الصحافة مفتوحة العينين، لتكشف الخفايا وتتابع وتلاحق وتطرح أسئلة قد تغفلها الأطراف أو لا يكون من صالح الدولة نفسها طرحها. ومن الخطر جدًا أن تتبادل العدالة والصحافة موقعيهما.</p>

<p dir="rtl">في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c70596d1-c556-4c24-afd0-2dcadb672ffe" href="https://almanassa.com/news/17717" title="تحقيقات النيابة: إهمال سائقي الميكروباص ومعدية أبو غالب تسبب في غرق الفتيات"> حادث</a> معدية أبو غالب دفع سائق الميكروباص المتهم ومحاميه بأن الفتيات تعرضن للتحرش من سائق توكتوك وأخيه وأصدقائه وهم الذين دفعوا الميكروباص بالبنات من فوق المعدية، وأيدت فتاة ناجية قصة التحرش، لكن الأحكام لم تأت على ذكر للمتحرشين، قد لا تكون واقعة دفع المتحرشين للميكروباص صحيحة، لكن هل من المعقول ألا يتم تحريك قضية في واقعة التحرش؟!</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="127d28ed-d0b3-45be-a0e6-2b27f23c4eb7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/127d28ed-d0b3-45be-a0e6-2b27f23c4eb7.png.webp?itok=ZZ6ERcmK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>حادث طريق الواحات الذي أُصيب فيه 3 فتيات، أغسطس 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">وفي حادث طريق السويس، هناك صورة منشورة للحطام، تكشف عن رمال وحصى على جانب الطريق، وهذه ظاهرة يعرفها كل المسافرين. مصدر الحصى والتراب من الجو أو من الحمولات غير المؤمَّنة لتريلات الرمل والحصى والسِن لا يتم رفعه، ويصبح مع الحفر المفاجئة مصدر خطر.</p>

<p dir="rtl">في كل التحقيقات لا تُذكر مواصفات رصف الطرق وإضاءتها وخطوطها العاكسة التي يُفترض أن تكون موجودة، وغياب الجزر الفاصلة بين اتجاهي المحاور، مما يجعل الحادث يشمل الاتجاهين.</p>

<p dir="rtl">تحب السيارات أن تطير في وقت الخطر، لهذا خلق المخططون في كل الدنيا الجزر لكي تلهو السيارات الطائرة فوقها عند الحاجة وتحط عليها فلا يتأثر الاتجاه المعاكس من الطريق.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الجُزُر أهم من التوسعة؛ لأن حارتين مروريتين بمواصفات أمان جيدة تكفيان أكبر حركة سيارات في الدنيا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لو أن مخططينا يشاهدون الأفلام على الأقل، لرأوا اتساع الجزر في طرق الآخرين. باستثناء المسافات التي يعبرها طريق في جبال وعرة أو فوق ممر مائي، توجد جزر عريضة تفصل بين الاتجاهين في الطرق السريعة، قد يبلغ عرضها حد أن القادم لا يرى الطريق الآخر، ومهما ضاقت تكون كافية لعدم تأثر قادة السيارات في اتجاه بأنوار الطريق في الاتجاه الآخر.</p>

<p dir="rtl">الجزر أهم من التوسعة؛ لأن حارتين مروريتين بمواصفات أمان جيدة تكفيان أكبر حركة سيارات في الدنيا. لكننا نزهو بعدد حارات المرور التي تُطمع السائقين ونضحي بالجزر الفاصلة، حتى الطرق القديمة أضيفت جزرها إلى عرض الطريق كطريقي الإسكندرية والإسماعيلية.</p>

<p dir="rtl">أرجو ألا يُفهم من كلامي أنني كنت أتمنى تبوير المزيد من الأرض الزراعية من أجل جزيرة مناسبة في المحاور، بل على العكس كنت أتمنى ألا تمر المحاور في الأرض الخضراء، فهي استثناء في طبيعة أرضنا المسكينة، والأصل هي الصحاري التي تتسع  لطرق آمنة، بفواصل ألف متر بين الاتجاهين. هذا أمر ممكن إذا لم يكن الضيق في الدماغ.</p>

<h2 dir="rtl">الحل في السكة الحديد</h2>

<p dir="rtl">السؤال المركزي قبل كل هذا يتعلق بكثافة المركبات على الطرق على مدار الأربع وعشرين ساعة، لأنها أحد أسباب ظاهرة الاصطدام المتتابع في الحوادث، حيث تتقارب السيارات بطريقة لا يمكن أن تحدث في بلد آخر.</p>

<p dir="rtl">لماذا يمرح في وادينا الطيب كل هذا العدد الرهيب من المركبات من الملاكي والميكروباص والتوكتوك والأوتوبيس والموتوسيكل وعربات نقل البضائع من كل الأحجام. لنتخيل صورة جوية لشوارع مدننا والطرق بين المحافظات لكي ندرك حجم المأساة، التي لم نكن لنصبح فيها لو أظهرنا بعض الاحترام للنقل السككي من ترام ومترو أنفاق وقطار.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خدمت السكك الحديدية في مصر 1.2 مليون راكب عام 2024 مقارنة بألمانيا التي خدمت فيها شركة نقل واحدة أكثر من سبعة ملايين مسافر</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">منذ التسعينيات اختارت الدولة تقليص الإنفاق على الوسائل الأنظف والأكثر أمنًا لصالح توكيلات استيراد السيارات من التريلا إلى التوكتوك، ولو أنفقنا عُشر ما أنفقناه على استيراد السيارات لحققنا الأمان على الطرق البرية واختلفت نوعية الحياة في مدننا بدلًا من تحويلها إلى جبلايات للقرود نعاني فيها من الخطر وكل أنواع التلوث.</p>

<p dir="rtl">إعادة الاعتبار إلى السكك الحديدية صار ضرورة حياة ولا بد أن يتحول إلى سياسات حقيقية نشطة. وحسب موقع الهيئة القومية لسكك حديد مصر و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2799815">تصريحات</a> لوزير النقل في أكثر من وسيلة صحفية، بينها ما جاء في تقرير الزميل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dfda50e7-6c99-4662-9ba7-04272b0513f8" href="https://almanassa.com/author/19476" title="محمد اسماعيل">محمد إسماعيل</a> على <strong>المنصة</strong>، يبدو أن هناك طموحًا لزيادة حجم نقل الركاب والبضائع بالسكك الحديدية.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13102025&amp;id=351bf3a5-c583-44e4-b9c6-8debb5270c1a">تقول</a> الأرقام إن نقل الركاب بالسكك الحديدية ارتفع من 700 ألف راكب يوميًا عام 2014 إلى 1.2 مليون عام 2024 والمستهدف أن يبلغ المليونين عام 2030، وهذه أرقام هزيلة جدًا بالمقارنة بحجم الحركة على الطرق البرية. وفيما يخص نقل البضائع، <a href="https://www.enr.gov.eg/Ar/NewsDetails.aspx?NewsID=1940">تؤكد</a> التقارير أنه ارتفع من حوالي 4.5 مليون طن سنويًا عام 2014 إلى 6 ملايين طن سنويًا عام 2024 والمستهدف 13 مليون طن عام 2030.</p>

<p dir="rtl">يتضح معنى هذه الأرقام والطموحات لسكك حديد تخدم أكثر من مائة مليون عند مقارنتها بأرقام نقل السكك الحديدية في ألمانيا التي تخدم خمسة وثمانين مليونًا. حيث تنقل الشركة الأساسية<a href="https://ir.deutschebahn.com/fileadmin/user_upload/DB_DuF_e_2023.pdf"> ديرشي باهن</a> 7.3 مليون راكب يوميًا، علمًا بأن هناك شركات إضافية أصغر تنقل الركاب والبضائع منذ السماح للقطاع الخاص بدخول هذا القطاع عام 1994.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="881a5e12-27e3-4ff7-9867-c4aa4e02e73c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20022" role="article" about="/stories/20022" data-sanitized-id="node-20022" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20022" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20022" data-ph-capture-attribute-link-title="طرق قاتلة.. إنجازات الجمهورية الجديدة تهدر الأرواح" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>طرق قاتلة.. إنجازات الجمهورية الجديدة تهدر الأرواح</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">و<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/15216629/20875401/KS-01-24-021-EN-N.pdf">تقدر</a> خدمة نقل البضائع على السكك الحديدية الألمانية 125 مليار طن/كم سنويًا، أي ما يساوي سبعين مرة <a href="https://www.amcham.org.eg/bsac/eer2023.pdf">طاقة </a>السكك الحديدية المصرية، التي لن تكون دقيقة إلا بحساب المسافة بالكيلومتر التي تقطعها هذه البضائع، فهناك فرق بين أن تصل حاوية من ميناء الدخيلة إلى أسوان بالقطار، وبين أن تصل من ميناء السويس إلى المخازن القريبة التي يشار إليها بـ"المواني الجافة" في السادس من أكتوبر. وما نراه بالعين المجردة أن محطات الشحن والتفريغ في المدن على المسار الطويل للقطار معطلة، بل وتتغير البيئة حول تلك المحطات داخل المدن المكتظة بما يعوق استخدام هذه المحطات.</p>

<p dir="rtl">بالنهاية، أرقامنا هزيلة، واستمرار إهمال النقل السككي إغلاق للسكة إلى المستقبل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f55ed60b0ae320aa6a6f84ab0e6b82b88066702acd21be6fed9e3675849ed24d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034799</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أموال بلا تنمية.. انتعاش الاستثمار الأجنبي في العقار ومخاطره</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27949</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/428615628_879138970923191_7579553916116827945_n.jpg.webp?itok=5QaqpXfN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/428615628_879138970923191_7579553916116827945_n.jpg.webp?itok=5QaqpXfN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أظهر <a href="https://www.cbe.org.eg/en/news-publications/news/2025/10/07/17/35/bop-fy-2024-2025">ميزان</a> المدفوعات عن السنة المالية 2024/2025 ارتفاع الاستثمارات الأجنبية في العقارات إلى مستوى غير مسبوق في آخر خمس سنوات مُعززًا ميزان المدفوعات.</p>

<p>لكن بالنظر إلى الهوة الكبيرة مع معدلات تدفق النقد الأجنبي في مجالات أخرى، يحذر الخبراء من مخاطر الاعتماد على القطاع العقاري.</p>

<p>وبلغ صافي الاستثمار الأجنبي المباشر في القطاع العقاري نحو ملياري دولار خلال العام المالي الماضي 2024/2025، ما يعني زيادته نحو أربع مرات مقارنة بمستواه قبل عامين فقط. ويعكس تتبع هذه الاستثمارات خلال خمس سنوات اتجاهها المتصاعد باستثناء 2022/2023 الذي شهد ضغوطًا اقتصادية قوية بسبب أزمة الدولار. </p>

<h2>قمم الاستثمار العقاري</h2>

<p>يستند محمود جاد، رئيس قسم البحوث بشركة العربي الإفريقي الدولي لتداول الأوراق والسندات، إلى بيانات البنك المركزي، ويشير إلى أن النمو السنوي المركب للاستثمارات الأجنبية المباشرة في مصر خلال عشر سنوات من 2015 إلى 2025 بلغ 6.7%، بينما وصل  معدل نمو الاستثمار  الأجنبي في العقار خلال الفترة نفسها إلى 9.4%.</p>

<p>يوضح جاد لـ <strong>المنصة</strong> أن "القطاع العقاري بلغ في السنة المالية 2023/2024 قمة كبيرة للاستثمارات الأجنبية، تجاوزها إلى قمة جديدة في السنة المالية الماضية، بالتزامن مع صفقة رأس الحكمة التي أحدثت زخمًا كبيرًا للاستثمار في هذا المجال".</p>

<p>ووصف رئيس الوزراء مصطفى مدبولي صفقة رأس الحكمة بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>الصفقة الكبرى</a>، بعد أن أنقذت حزمة من الاستثمارات الإمارتية بقيمة 35 مليار دولار البلاد من تفاقم أزمة ضعف تدفقات النقد الأجنبي، التي بلغت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68e434c1-58f2-4e53-adc6-16f3b4f1a31f" href="https://almanassa.com/stories/14284" title="كيف حوّلتنا أزمة الدولار إلى مضاربين في العملة؟">ذروتها</a> قبيل إبرام الصفقة في فبراير/شباط 2024. </p>

<p>وبعد إعلان الصفقة، <a href="https://english.aawsat.com/business/5062862-egypt-designates-coastal-areas-major-investment-deals">تحدث</a> مدبولي عن تطلّع حكومته لتعميم النموذج في المناطق الساحلية المصرية، ليُعلن بعدها عن صفقات خليجية مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fa48b24d-6fb3-45eb-8819-dc5278fa6fe8" href="https://almanassa.com/news/27976" title='مصدر: "الديار" القطرية تضخ 1.5 مليار دولار لبدء مشروع "علم الروم" الشهر المقبل'>استثمارات</a> شركة الديار القطرية في علم الروم، ومشروع مراسي البحر الأحمر الذي <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2025/09/07/%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-900-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87">أطلقته</a> إعمار مصر <a href="https://www.imtilak.com/ar/articles/emaar-misr-company-profile">التابعة للإمارات</a>، <a href="https://x.com/AlArabiyaBN_EG/status/1965000961442693504?lang=ar-x-fm">وسيتي ستارز </a>السعودية. </p>

https://public.flourish.studio/visualisation/25887325/

<p data-sanitized-class="footnote">الاستثمار الأجنبي المباشر في القطاع العقاري بمصر</p>

<p>بعيدًا عن الشواطئ، تنشط الاستثمارات الخليجية في المجال السكني سواء داخل العاصمة أو على أطرافها مثل توسعات <a href="https://invest-gate.me/news/qatari-diar-opens-construction-of-new-phase-of-citygate-new-cairo/">الديار</a> و<a href="https://invest-gate.me/ar/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%8A%D9%81/">إعمار مصر</a>.</p>

<p>و<a href="https://www.arabfinance.com/News/newdetails/29465?utm">نوهت</a> نايت فرانك <a href="https://www.knightfrank.com/about-us">المتخصصة</a> في الاستشارات العقارية في تقرير سنوي صدر في أكتوبر/ تشرين الأول الماضي بأن مصر باتت ثالث أكبر سوق للإنشاءات في المنطقة بعد السعودية والإمارات.</p>

<p>يرتبط ذلك التوسع بشكل وثيق بالتطور الذي شهدته البنية التحتية المصرية خلال السنوات الأخيرة، الذي عزز من فرص الاستثمار في المدن الجديدة، وفق ما يرى إبراهيم عادل المحلل الاقتصادي في شركة مباشر لتداول الأوراق المالية.</p>

<p>وخلال العقد الأخير واجهت الحكومة انتقادات شديدة لضخها استثمارات واسعة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">مشروعات</a> النقل الكبرى والبنية الأساسية خلال العقد الأخير، بسبب إسهامها في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=mn6sfTetaXA">مفاقمة</a> الدين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cb7983c-bbfb-492e-8aa0-bf4bd6ea6a2b" href="https://almanassa.com/news/27462" title="التخطيط: الدين الخارجي لمصر يرتفع إلى 161.2 مليار دولار">الخارجي</a> للبلاد.</p>

<p>ويشير عادل إلى تراجع سعر الجنيه المصري خلال السنوات الماضية بالنسبة لسلة العملات الأخرى بنسبة بلغت 53% منذ 2023، وهو ما ساهم أيضًا في زيادة إقبال غير المقيمين، حيث تنخفض قيمة الأصول العقارية عند حسابها على أساس عملاتهم.</p>

<p>وفقًا لمنصة ستاتيستا <a href="https://www.statista.com/outlook/fmo/real-estate/egypt">للبيانات</a>، فإن قيمة سوق العقارات في مصر هذا العام تصل إلى 1.58 تريليون دولار، ويمثل القطاع السكني النسبة الأكبر من القيمة الإجمالية عند 1.18 تريليون دولار. </p>

<p>ويستبعد عادل أن يشهد سعر الصرف صدمات مماثلة لما شهده خلال العامين الماضيين، مما يوفر بيئة مستقرة للاستثمار الأجنبي تشجعه على التدفق إلى مصر.</p>

<p>وتضع مريم السعدني، محللة قطاع العقارات بشركة إتش سي للأوراق المالية والاستثمار، نجاح خطة الحكومة في الترويج للمناطق الساحلية لغير المصريين، سببًا لزيادة الإقبال من السوق الخليجية ما ساعد في إنعاش الاستثمارات الأجنبية في هذه المناطق، وتضرب مثالًا على ذلك بمشروع مراسي البحر الأحمر الذي لا يزال يركز مبيعاته على الأجانب في الوقت الحالي.</p>

<p>ولفتت شركة طلعت مصطفى مؤخرًا الأنظار بإطلاق حملة إعلانية لمشروعها ساوث ميد في الساحل الشمالي معتمدةً على النجم الأمريكي سلفستر ستالون. وجاء الإعلان باللغة الإنجليزية ما لاقى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe5387a7-d4df-4b34-b614-030a7ba5cc2d" href="https://almanassa.com/stories/18436" title="سلفستر ستالون في الساحل.. بشرى لغير المصريين">نقدًا</a> كونه "لا يرغب في مخاطبة المصريين، وإن اضطر للحديث معهم سيكون من خلال شريط الترجمة".</p>

<h2>لكن للعقار مخاطره</h2>

<p>ساعد الانتعاش النسبي للقطاع العقاري خلال الفترة الماضية في تعويض ضعف تدفق النقد الأجنبي لمجالات أخرى، مثل برنامج خصخصة الأصول الحكومية، الذي أجلت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f131e683-54b2-4dc3-91c8-d25825b3d3d8" href="https://almanassa.com/news/16190" title="الحكومة تستهدف 6.5 مليار دولار من الخصخصة في 2024.. ومصدر: طرح 24 شركة قريبًا">الدولة</a> تنفيذه عدة مرات رغم ضغوط صندوق النقد الدولي في هذا الصدد.</p>

<p>ويظهر من توزيع الاستثمارات الأجنبية غير البترولية الدورُ الهامشيُّ للخصخصة في جذب النقد الأجنبي مقابل الاستثمار العقاري.</p>

<p>وتبدو الاستثمارات الإنتاجية الجديدة متواضعة أيضًا أمام الاستثمار الأجنبي في العقار، ما يقلل من الأثر التنموي بالنظر إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8da30e6-2595-4f80-9f39-3d7cf46be85e" href="https://almanassa.com/stories/16554" title="رأس الحكمة هو الاستثمار في التصنيع">محدودية</a> دور الاستثمار العقاري في التشغيل وزيادة القيمة المضافة الاقتصادية.</p>

https://public.flourish.studio/visualisation/25887751/

<p data-sanitized-class="footnote">توزيع الاستثمار الأجنبي المباشر غير البترولي في مصر</p>

<p>ويحذر خبراء من الإفراط في الاعتماد على الاستثمار العقاري، خصوصًا في ظل المخاطر التي قد تواجهه خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>ورغم أن تلك التدفقات قد يكون لها أثر رقمي إيجابي يتعلق بميزان المدفوعات، فإنها تُعمِّق مع الوقت الأزمة الهيكلية لاقتصاد يعاني من تركز المدخرات في القطاع العقاري، وفق محمد رمضان، الباحث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>

<p>يوضح رمضان لـ <strong>المنصة</strong> مدى محدودية الأثر التنموي للاستثمارات العقارية التي "لا تساهم في رفع معدل التشغيل بشكل جيد مثل المصانع، والاستثمارات في قطاعات إنتاجية تنتج سلعًا وسيطةً أو للاستهلاك النهائي".</p>

<p>يحذر باحث المبادرة من مخاطر المنافسة الإقليمية في هذا النشاط خلال الفترة المقبلة؛ "نموذج تصدير العقار أمامه الكثير من التحديات في بلد ضخم مثل مصر، لا يمكنه أن ينافس أماكن مثل دبي وخاصة فيما يتعلق بالضرائب، ومن ثم فإن هذا النموذج يواجه مشكلة كبيرة في قدرته على التوسع".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="809a40e8-4687-4803-b70b-3c593ce38a58" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20020" role="article" about="/stories/20020" data-sanitized-id="node-20020" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20020" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20020" data-ph-capture-attribute-link-title="أساطير التضخم| الركود العقاري الذي لا نراه" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أساطير التضخم| الركود العقاري الذي لا نراه</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكنَّ مريم السعدني ترى أن القطاع العقاري سيحافظ على نفس زخمه خلال الفترة المقبلة بفضل الطلب القوي من الأجانب، متوقعة أن تتراوح الاستثمارات الأجنبية في العقارات خلال العام المالي الجاري من مليارين إلى ثلاثة مليارات دولار، لأنه "كلما استقرت العملة المحلية كلما زاد طلب الأجانب على العقار خلال الفترة المقبلة".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-538b8651c40d80f62992899d52cfd9cd902818ac7425b6c722ae63a56dedc5c6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034798</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التكلفة المرتفعة للأسعار المنخفضة: صادرات الزراعة المصرية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27968</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">وصلت قيمة الصادرات الزراعية المصرية عام 2024 إلى <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5295645.aspx">نحو</a> 10.7 مليار دولار، وهو أعلى رقم تحققه مصر في هذا القطاع حتى الآن، وتأمل وزارة الزراعة في زيادتها إلى 12 مليار دولار عام 2025. هذا الرقم بدا للبعض كأنه شهادة نجاح جديدة تضاف للاقتصاد المصري، خصوصًا وأنه يعادل تقريبًا ربع إجمالي الصادرات السلعية التي سجلت <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/09/23/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%89-453-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-2024#:~:text=%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8%20%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%2077.7%25%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A&amp;text=%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%84%20%D9%86%D8%AD%D9%88,%D8%8C%20%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A8%D9%84%D8%BA%D8%AA%20%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%87%D8%A7%206.5%25.">نحو</a> 45 مليار دولار في العام نفسه، ويعادل أيضًا ما يقارب سدس إجمالي الصادرات المصرية إذا أضفنا لها حصيلة الخدمات.</p>

<p dir="rtl">لكنْ خلفَ هذه القفزة الرقمية واقعٌ أكثرُ تعقيدًا. حسب <a href="https://www.exiobase.eu/">بيانات</a> "المدخلات والمخرجات متعددة المناطق"، فإن كل مليون يورو من صادرات الخضروات والفاكهة في الشرق الأوسط يستهلك نحو 1.8 مليون متر مكعب من المياه. وإذا طبقنا هذا المقياس على مصر، فذلك يعني أن صادراتنا الزراعية وحدها تستهلك نحو 18 مليار متر مكعب من المياه سنويًا، ما يعادل تقريبًا ثلث حصتنا من مياه النيل.</p>

<p dir="rtl">أي أن حصةً كبيرةً من ثروتنا المائية تهاجر في هيئة <a href="https://www.fao.org/faoterm/viewentry/ar/?entryId=181990">مياه افتراضية</a> يتطلبها إنتاج المحاصيل التصديرية مثل البرتقال والفراولة والبطاطس والبصل.</p>

<p dir="rtl">الأثر لا يقفُ عند المياه فقط. وفقًا لنفس قاعدة البيانات، نجد أن الإنتاج الزراعي التصديري في مصر يتطلب 164 ألف ساعة عمل لكل مليون يورو من العائدات، أي أكثر من 21 ضعفًا مقارنةً بمتوسط صادرات الدول الغنية التي لا تتجاوز حاجتها 7500 ساعة للعمل لإنتاج القيمة نفسها.</p>

<p dir="rtl">كما أن سمّية المياه العذبة الناتجة عن هذه الصادرات في مصر أكبر بنحو 32 مرة من صادرات بلدان الشمال، بينما يسبب الأثر السام على النظم البيئية تدهورًا بمعدل 14 ضعفًا.</p>

<p dir="rtl">وإذا نظرنا إلى مؤشرات تلوث المياه مثل التغذية الزائدة Eutrophication والتحمض Acidification، سنجد أن صادراتنا الزراعية تُسجل أضرارًا تعادل 93 ضعفًا مما تسجله صادرات البلدان الأعلى دخلًا(*) على الأرجح بسبب استخدام المبيدات والأسمدة الكيماوية وغيرها من أدوات الزراعة الرأسمالية الحديثة المعنية بزيادة الإنتاج في المدى القصير حتى لو على حساب صحة التربة على المدى الطويل.</p>

<p dir="rtl">يأتي هذا المقال استكمالًا لما طرحناه في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3eeae7-09f4-4192-b4f8-2057fe7d7320" href="https://almanassa.com/stories/26546" title="التكلفة المرتفعة للأسعار المنخفضة| ماذا نتبادل عندما نتاجر؟"> المقال </a>السابق من هذه السلسلة، الذي نظر بشكل عام للتكاليف البيئية المرتفعة للصادرات منخفضة الأسعار، وكيف يمكن تجاوز هذا النمط. في هذا الجزء، ننتقل إلى القطاع الزراعي لنفكك بالأرقام العلاقة بين الصادرات الزراعية المصرية والتكاليف البيئية والاقتصادية التي تختفي وراء سيل التصريحات عن هذا النجاح التجاري.</p>

<p dir="rtl">اعتمد التحليل على بيانات<a href="https://www.exiobase.eu/"> قاعدة</a> المدخلات والمخرجات البيئية متعددة المناطق (EEMRIO)، وهي قاعدة بيانات دولية صادرة عن الاتحاد الأوروبي تربط بين تدفقات التجارة العالمية وآثارها البيئية والاجتماعية، مثل استهلاك وتلوث المياه، والانبعاثات، وساعات العمل البشرية، بما يتيح قياس الأثر الحقيقي لكل مليون يورو من الصادرات الزراعية في مصر مقارنة بالدول الأعلى دخلًا.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>بكم نبيع مياهنا وبكم يبيعها الآخرون؟</strong></h2>

<p dir="rtl">عندما تُصدّر مصر منتجات زراعية بقيمة 10.7 مليار دولار بتكلفة تُقارب 18 مليار متر مكعب من المياه، فكل متر مكعب من المياه (1000 لتر) مُخصّص لهذه الصادرات لا يُولّد أكثر من 0.6 دولار. وعند حساب القيمة المضافة فقط بعد خصم تكلفة المدخلات، ينخفض ​​العائد إلى ما دون الـ0.4 دولار للمتر المكعب.</p>

<p dir="rtl">يُظهر <a href="https://www.bcg.com/publications/2025/what-is-water-really-worth">تقرير</a>ٌ لمجموعة بوسطن الاستشارية أن تسعير المياه يُساء تقديره باستمرار في جميع أنحاء العالم، ويجادل التقرير بأن القيمة الحقيقية للمياه العذبة في المناطق التي تُعاني من ندرة المياه تبلغ عدة دولارات للمتر المكعب.</p>

<p dir="rtl">بالمقارنة مع مناطق أخرى، فإنّ العائد الاقتصادي على المياه الزراعية المصرية منخفض للغاية، إذ تُولّد البلدان الغنية<a href="https://ourworldindata.org/grapher/water-productivity?mapSelect=~OWID_HIC"> قيمة مضافة </a>بـ57 دولارًا لكل متر مكعب من المياه، والبلدان متوسطة الدخل التي تنتمي لها مصر <a href="https://ourworldindata.org/grapher/water-productivity?mapSelect=OWID_UMC~OWID_LMC">تحقق </a>في المتوسط نحو 10 دولارات، أما البلدان منخفضة الدخل <a href="https://ourworldindata.org/grapher/water-productivity?mapSelect=~OWID_LIC">فتحقق </a>3.49 دولار.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://ourworldindata.org/grapher/water-productivity?mapSelect=~EGY">ويحقق</a> الاقتصاد المصري في مجمله عائدًا على استخدام المياه يساوي 5.49 دولار على كل متر مكعب أو 1000 لتر من المياه، وهو أقل كثيرًا من المتوسط العالمي، ورغم ذلك يزيد كثيرًا عن العائد على الصادرات الزراعية البالغة 0.6 دولار للمتر المكعب كما أشرنا في بداية الفقرة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>فتات سلاسل القيمة</strong> </h2>

<p dir="rtl">تشير تقديرات المرونة السعرية للطلب إلى أن معظم السلع الزراعية الأساسية <a href="https://www.nber.org/system/files/working_papers/w24965/w24965.pdf">منخفضة المرونة </a>بشكل واضح، أي أن ارتفاع أسعارها لا يؤدي لانخفاض الطلب عليها بالمقدار نفسه. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ما يجنيه مُصَدِّر البرتقال المصري لا يتعدى في بعض الحالات 10% من سعر البيع النهائي للمستهلك الأوروبي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ورغم أن بعض الأصناف مثل البرتقال أو الفراولة أكثر مرونة نسبيًا من المحاصيل الأساسية، فإنها تظل أقل مرونة في المتوسط من كثير من السلع الصناعية والخدمات، ما يتيح نظريًا رفع أسعارها دون فقدان الطلب بالكامل.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لمنطق السوق ذاته الذي لطالما جرى التبشير به ويُفترض أن يشكل المنطق الحاكم لتلك التبادلات، فإن أكثر ما ينبغي فعله هو استغلال انخفاض مرونة الطلب على هذه السلع الزراعية من قبل البائعين لتحقيق أكبر عائد ممكن. بعبارة أخرى، انخفاض المرونة السعرية يعطي مؤشرًا بأن هذه السلع يمكن بسهولة أن تباع بأعلى من سعرها الحالي. </p>

<p dir="rtl">واحدٌ من أسباب المرونة السعرية المنخفضة للمنتجات الزراعية التصديرية أن سعر السلعة عند خروجها من البلد المصدِّر لا يمثل سوى نسبة صغيرة من السعر النهائي الذي يدفعه المستهلكُ في المتاجر الأوروبية. </p>

<p dir="rtl">في حالة البرتقال، ما يصل إلى المصدر المصري قد لا يتعدى في بعض الحالات القصوى<a href="https://www.freshplaza.com/north-america/article/9619878/prices-for-oranges-in-egypt-have-fallen-to-15-cents-per-kg/"> 10% </a>من سعر التجزئة، بينما تكمن النسبة الأكبر من السعر في تكاليف النقل والشحن والتخزين والضرائب وأرباح المستوردين وتجار التجزئة، مما يعني أن الزيادات في أسعار التصدير لا تُترجم مباشرةً إلى زيادات موازية في سعر التجزئة. </p>

<p dir="rtl">يعني هذا أنه إذا تضاعف سعر التصدير، فتأثير ذلك على السعر النهائي لن يزيد عن 10% فقط، قد يتحملها الوسطاء وتجار التجزئة الذين يصل نصيبهم مجتمعين إلى نحو 70% من قيمة سعر التجزئة. تختلف أيضًا درجة المرونة السعرية للطلب باختلاف السوق الذي نصدر إليه، فنجد مثلًا أنها<a href="https://journals.ekb.eg/article_384521_687f746d038649acfcfd6ad5e846b327.pdf"> منخفضة </a>بالنسبة لألمانيا لكنها مرتفعة بالنسبة للسعودية في حالة الفراولة المصرية، مما يعني أن ارتفاع الإيرادات الزائدة من بلد معينة قد يعوض الخسارة في بلد آخر.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>دعم المستهلك والوسيط الخارجي</strong></h2>

<p dir="rtl">أحد الحلول الجوهرية للحد من استنزاف مواردنا وقوة العمل لدينا في منظومة التصدير الحالية يتمثل في إعادة النظر في سياسات <a href="https://www.alarabiya.net/amp/aswaq/egypt-economy/2025/06/03/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%89-45-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF">دعم </a>الصادرات الزراعية، التي تقدر بـ<a href="https://www.youm7.com/story/2024/11/22/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-4-06-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/6786372">3.65 مليار جنيه </a>سنويًا، فضلًا عن الدعم غير المباشر المتمثل في توفير موارد طبيعية ومرافق وتسهيلات تمويلية وجمركية وحتى قوانين توفر العمل الرخيص، فالموارد المالية والمائية والبشرية التي تُوجَّه اليوم لتشجيع تصدير الفاكهة والخضروات الطازجة، تنتهي عمليًا إلى دعم المستهلك الأوروبي والخليجي الذي يحصل على منتجاتنا بأسعار منخفضة لا تعكس تكلفتها الحقيقية، ودعم الوسطاء التجاريين من نقل وتوزيع وتجزئة الذي يسمح لهم انخفاض أسعار صادراتنا بتحقيق هوامش ربح عالية. </p>

<p dir="rtl">إيقاف هذا الدعم، إلى جانب زيادة أسعار المرافق والخدمات المرتبطة بالزراعة التصديرية مثل المياه والطاقة، سيحقق عدة أهداف في آن واحد؛ أولًا، زيادة العائد الحقيقي من الصادرات، ثانيًا، خفض استنزاف الموارد العامة التي تتحملها الدولة من أجل منتجات لا تخدم السيادة الغذائية المحلية.</p>

<p dir="rtl">وثالثًا، توجيه جزء من الموارد والأراضي إلى إنتاج سلع غذائية أساسية للسوق المحلية كالقمح والذرة والفول والزيوت بعد ما يصبح التصدير أقل جاذبية. بهذه الطريقة سيتحمل المستهلك الأوروبي نصيبه العادل من التكلفة البيئية، بينما سيستفيد الاقتصاد المصري من موارد كان يهدرها في دعم صادرات منخفضة القيمة ومهدرة للموارد الحيوية النادرة.</p>

<p dir="rtl">في حالة استمرار الدعم، يجب أن يرتبط بشروط بيئية أو اجتماعية تخص ظروف العمل في الزراعة التصديرية أو في مصانع تجهيز الصادرات. فمن خصائص العمل الزراعي الرأسمالي موسمية العمل وصعوبته في مقابل أجور منخفضة بدون تأمين صحي أو اجتماعي، وفي بيئات عمل تفتقر إلى أبسط معايير السلامة المهنية، سواء في الحقل أو في الطرق المؤدية للحقل، كما شهدنا في<a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA"> الحادث </a>المروع للعاملات الزراعيات هذا الصيف خلال توجههن لمزارع العنب في مدينة السادات.</p>

<p dir="rtl">لذلك، فإن إعادة النظر في منظومة التصدير الزراعي لا بد أن تشمل توزيعًا أكثر عدالة للعائدات يضمن حصة منصفة للعمال والعاملات، واشتراطات واضحة لتحسين ظروف العمل والنقل والأجور والتأمين.</p>

<p dir="rtl">إن تحويل الزراعة التصديرية إلى قطاع منضبط بيئيًا وعادل اجتماعيًا واقتصاديًا يعيد<strong> </strong>تعريف معنى النجاح الزراعي بحيث لا يُقاس فقط بحجم الإيرادات الدولارية، بل أيضًا بطرق توزيعها، وكفاءة استخدام المياه والأرض، وصون حقوق عاملات وعمال الزراعة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>ضرورة التحالف</strong></h2>

<p dir="rtl">قبل أن تُطبَّق سياساتٌ مثل خفض دعم الصادرات الزراعية ورفع أسعار المرافق للمصدرين، يجب أن نضع في الاعتبار أن المصدرين الزراعيين في مصر ومناطق أخرى غالبًا ما يكونون في منافسة شديدة على الأسواق العالمية فيما يشبه سباقًا إلى القاع. هذه المنافسة تجعل أي محاولة أحادية لزيادة الأسعار أو خفض حجم التصدير معرضة للفشل، لأن دولة أخرى قد تغتنم الفرصة لاقتناص الحصة السوقية عن طريق تقديم بدائل أرخص.</p>

<p dir="rtl">لذلك الشرط المسبق لنجاح أي استراتيجية من هذا النوع هو تشكيل تحالفات سلعية لكل منتج تصديري، مثل إنشاء تحالف لمصدري الحمضيات مع بلدان مثل إسبانيا واليونان وإيطاليا وتركيا والبرتغال والمغرب. </p>

<p dir="rtl">عبر هذه التحالفات، يمكن للدول المصدرة الاتفاق على حجم المعروض في الأسواق العالمية وأسعار التصدير، مما يتيح رفع أسعار المنتجات الزراعية بما يعكس تكلفتها الحقيقية، ويقلل الضغط على الموارد المائية والبيئية، ويحقق أرباحًا أعلى دون فقدان الحصة السوقية لصالح المنافسين. </p>

<p dir="rtl">التحالف السلعي هنا ليس رفاهيةً سياسيةً، بل ضرورة اقتصادية وبيئية لضمان أن تكون أي زيادة سعرية أو تحسين لإدارة الموارد مستدامة وفعالة ولا تخضع لتذبذبات تضيف لهشاشة اقتصادات الجنوب، خاصة وأن السلع الأولية <a href="https://www.nber.org/system/files/working_papers/w14748/w14748.pdf">معروفةٌ بتعرضها لذبذبات سعرية عنيفة مقارنة</a> بأنواع السلع الأخرى والخدمات.</p>

<p dir="rtl">وكما ناقشنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3eeae7-09f4-4192-b4f8-2057fe7d7320" href="https://almanassa.com/stories/26546" title="التكلفة المرتفعة للأسعار المنخفضة| ماذا نتبادل عندما نتاجر؟">في المقال السابق </a>من هذه السلسلة، هناك تاريخ طويل وممتد لهذا النوع من التحالفات يمتد للحاضر عندما فرضت <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2023/8/17/%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7#:~:text=%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%20%D8%AC%D8%B9%D9%84%D8%AA,%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8F%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9%20%D9%81%D9%8A%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9).">إندونيسيا</a> حظرًا على تصدير النيكل <a href="https://www.bbc.com/news/articles/ckgzl0nwvd7o">والصين</a> على تصدير المعادن النادرة،<strong> </strong>وحتى مصر مؤخرًا حظرت تصدير الأرز لأسباب مرتبطة بالمياه.</p>

<p dir="rtl">تشجع أيضًا زيادة أسعار المياه للقطاعات التصديرية المنتجين على إبداع وسائل لزيادة كفاءة استخدام المياه وفي الوقت نفسه يتحمل المستهلك  الأوروبي والوسطاء الأوروبيون تكلفة أكبر لمياهنا، وهي ستكون تكلفة متواضعة على كل حال كما ذكرنا أعلاه مقارنة بالتكاليف الأخرى في سلسلة القيمة، وسيؤدي هذا أيضًا إلى تأمين مياهنا الشحيحة والثمينة، خاصة أن "منافسينا" مثل إسبانيا والمغرب وتونس عانوا وما زالوا يعانون<a href="https://publications.jrc.ec.europa.eu/repository/handle/JRC137036"> </a>من درجات مختلفة من<a href="https://publications.jrc.ec.europa.eu/repository/handle/JRC137036"> الجفاف</a> في السنوات الأخيرة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>ضغوطات خفض القيمة</strong></h2>

<p dir="rtl">يطل علينا الخفض المستمر لقيمة الجنيه مرة أخرى مسببًا أساسيًّا في إهدار مواردنا المائية. يوضح<strong> </strong><a href="https://east-fruit.com/en/news/prices-for-oranges-in-egypt-have-fallen-to-15-cents-per-kg-how-to-find-new-markets-urgently/">تقرير </a><em>EastFruit</em> في أبريل 2024 أن نجاح البرتقال المصري في اختراق السوق الأوروبية كان بسبب الخفض الكبير في قيمة الجنيه. لكن هذا "النجاح" كان نتيجة انهيار سعر التصدير إلى 15 سنتًا فقط للكيلوجرام. </p>

<p dir="rtl">بلغ متوسط سعر تصدير الطن من البرتقال المصري خلال السنوات السابقة لخفض قيمة الجنيه الذي بدأ عام 2016 (2008-2016) <a href="https://journals.ekb.eg/article_434260_1089d3793a67a7727c2d49d206860331.pdf">نحو 513 دولارًا للطن</a> مقارنةً بـ473 دولارًا للطن خلال فترة ما بعد 2016 (2017-2023). أما عام 2024 فشهد تراجعًا أكثر حدة حين وصل السعر إلى 150 دولارًا للطن فقط.</p>

<p dir="rtl">ويمثل هذا انخفاضًا اسميًا نحو 8%، لكن بعد تعديل الأسعار وفقًا للتضخم الأمريكي حيث فقدَ الدولار جزءًا كبيرًا من قيمته خلال هذه الفترة، يصبح الانخفاض الحقيقي في السعر أكثر حدةً بكثير. وهذا يعني أن مصر تحصل اليوم على قوة شرائية أقل بكثير في الأسواق الخارجية مقابل كل طن من البرتقال تصدّره مقارنةً بما كانت تحققه قبل تخفيضات الجنيه المتتالية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="77c99e74-c959-4f74-b0ed-b832b3626bdb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18169" role="article" about="/stories/18169" data-sanitized-id="node-18169" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18169" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18169" data-ph-capture-attribute-link-title="ما لم تنجزه الحكومة في ملف الصادرات" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما لم تنجزه الحكومة في ملف الصادرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">تكشف هذه الديناميكية مجددًا أن سياسات خفض قيمة العملة، رغم ما تحققه من زيادة في حجم الصادرات، تجعل قيمة الموارد البشرية والبيئية المضمّنة في كل طن مُصدر أكثر تدنيًا. ويتسق هذا الاتجاه في أسعار البرتقال مع <a href="https://www.indexmundi.com/commodities/?commodity=agricultural-raw-materials-price-index&amp;months=">التراجع شبه المستمر </a>في أسعار السلع الزراعية عالميًا منذ عام 2011، وهو اتجاه ارتبط في الغالب بسياسات "التكيّف الهيكلي" التي دفعت كثيرًا من بلدان الجنوب العالمي إلى تكرار خفض عملاتها المحلية تنفيذًا لشروط المؤسسات المالية الدولية، وعلى رأسها صندوق النقد، في أعقاب الأزمة المالية العالمية في 2008.</p>

<p dir="rtl">هكذا فسياسة تخفيض قيمة العملة لا تجلب إلا خفضًا للعائد من الصادرات، وإغراق الأسواق العالمية بسلع رخيصة الثمن على حساب مواردنا المائية والبشرية. لذلك، إذا أردنا أن نحافظ على قيمة عملنا ومياهنا وأرضنا، فعلينا أن نقاوم هذه الوصفة الجاهزة من صندوق النقد، وأن نبحث عن استراتيجيات بديلة لرفع أسعار صادراتنا بدلًا من السباق إلى القاع بين معدمين على من يبيع بأبخس الأثمان إلى الأغنياء.</p>

<hr><p dir="rtl" data-sanitized-class="footnote">(*) بناء على حساباتي المستندة لأرقام قاعدة بيانات المدخلات والمخرجات متعددة المناطق والممتدة بيئيًّا EEMRIO <a href="https://www.exiobase.eu/">https://www.exiobase.eu/</a>. يمكنكم الإطلاع على منهجية حساب الأثر البيئي للبلدان الغنية في هذه الورقة المنهجية: https://www.researchsquare.com/article/rs-6997348/v2</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e9b2bfa33d7204b703702641da23f34e54f7812d4597f4dbee9d1d1bdae01c44">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034797</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صراع الحاويات.. هل تصمد الشركات الحكومية أمام أباطرة العالم؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27755</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/151d2d8f-d0af-48ae-b767-b09986dd2b32.png.webp?itok=boR9p2Te" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/151d2d8f-d0af-48ae-b767-b09986dd2b32.png.webp?itok=boR9p2Te" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">تواجه شركات إدارة محطات تداول الحاويات الحكومية منافسةً قويةً من الشركات العالمية التي باتت لاعبًا رئيسيًا في هذا القطاع خلال العقود الأخيرة. </p>

<p dir="rtl">ويتنامى القلق في الشركات الحكومية، كما تفيدُ مصادر، من تصاعد منافسة المحطات الخاصة، خصوصًا وأن المساهمين الرئيسيين في الشركات المشغّلة لتلك المحطات هم أنفسهم من بين خطوط الشحن الأكثر نشاطًا في مصر، ما قد يدفعهم إلى توجيه جزء أكبر من أعمالهم نحو المحطات التي يملكونها.</p>

<h2 dir="rtl">الصعود التدريجي لدور القطاع الخاص</h2>

<p dir="rtl">تواجه شركات الحاويات الحكومية في مصر، خصوصًا <a href="https://www.pscchc.com/">بورسعيد لتداول الحاويات والبضائع</a> و<a href="https://dchc.com.eg/arabic/index.aspx">دمياط لتداول الحاويات والبضائع</a>، تحديات متزايدة مع اقتراب افتتاح ثلاث محطات حاويات جديدة في مواني شرق بورسعيد، ودمياط، والسخنة، خلال عام 2026.</p>

<table><caption>محطات جديدة متوقع افتتاحها في 2026</caption>
	<thead><tr><th>الميناء</th>
			<th>اسم المحطة</th>
			<th>الجهة صاحبة الامتياز</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>ميناء دمياط</td>
			<td>تحيا مصر 1</td>
			<td>تحالف Hapag-Lloyd وشركتي Eurogate وContship</td>
		</tr><tr><td>ميناء شرق بورسعيد</td>
			<td>المحطة الثانية لشركة قناة السويس للحاويات</td>
			<td>شركة قناة السويس للحاويات تساهم فيها Maersk بالحصة الأكبر</td>
		</tr><tr><td>ميناء السخنة</td>
			<td>محطة هاتشيسون</td>
			<td>تحالف خطوط Hutchison Ports وCOSCO Shipping و CMA CGM</td>
		</tr></tbody></table><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">جدول يوضح محطات القطاع الخاص الجديدة المتوقع بدء عملها العام القادم، المصدر: بيانات معلنة من وزارة النقل</aside><p dir="rtl">تضيف المحطات الجديدة رصيدًا جديدًا إلى القطاع الخاص الذي ازداد حضوره في هذا المجال، إذ <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/793200">فازت</a> شركة قناة السويس لتداول الحاويات بامتياز إدارة محطة تداول في ميناء شرق بورسعيد في 2001، التي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2742954">تساهم</a> فيها خطوط الشحن الدنماركية <a href="https://www.maersk.com/">Maersk</a> بأكبر حصة .</p>

<p dir="rtl">بعدها بسنوات قليلة، في 2008، <a href="https://www.aletihad.ae/article/7821/2008/%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9--%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-90-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AE%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A">استحوذت</a> "موانئ دبي العالمية" على ميناء السخنة وأسست نشاطًا لتداول الحاويات في الميناء، ليلفت الأنظار بشكل أكبر لتنافس الكيانات العالمية على المواني المصرية.</p>

<p dir="rtl">وجددت أزمة الدولار من فرص حضور القطاع الخاص في هذا المجال، فضمن مساعي الحكومة للخصخصة جذبًا لتدفقات النقد الأجنبي، استحوذ كيانان <a href="https://arabic.rt.com/business/1380714-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%808-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%87%D9%85/">سعودي</a> و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/20791/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%B2-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9/">إماراتي</a> في 2022 على <a href="https://alexcont.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D9%87-30-9-2025-1-2-5-1.pdf">الحصة الأكبر</a> من <a href="https://alexcont.com/ar/">الإسكندرية لتداول الحاويات</a>، ولهذا الاستحواذ رمزية مهمة ليس فقط بسبب ضخامة حجم نشاط الشركة لكن لكونها <a href="https://alexcont.com/ar/#:~:text=%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%B9%20%D9%87%D9%8A%20%D8%A3%D9%88%D9%84%20%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9%20%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D8%B5%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84,%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%8A%D9%84%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%8A%D9%84%D8%A9.">أول</a> محطة متخصصة في هذا المجال تأسست عام 1984.</p>

<p dir="rtl">كذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c5e65af-6ebc-4c4c-a858-6176733097a9" href="https://almanassa.com/stories/15718" title="لماذا تسلّم الدولة موانيها للأجانب؟ ">تبنت</a> وزارة النقل خلال السنوات الأخيرة تصورًا عن أهمية فتح الباب للقطاع الخاص، وفي هذا السياق <a href="https://eqtisadmisr.com/58822/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D8%B3%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0/">منحت</a> شركة Hutchison Ports حق إنشاء محطة حاويات في ميناء أبو قير بالإسكندرية في 2019.</p>

<p dir="rtl">وساعد التوسع في دور القطاع الخاص بهذا المجال في تطوير مستوى خدماته، كما يؤكد مختصون، من بينهم مصدر مسؤول بوزارة النقل مطلع على ملف المواني، طلب عدم نشر اسمه، أكد لـ <strong>المنصة</strong> أن<strong> </strong>قرار الوزارة بمنح امتيازات تشغيل بعض المحطات لتحالفات دولية كان بهدف تحويل المواني المصرية إلى مراكز إقليمية للتجارة البحرية.</p>

<p dir="rtl">واستطاع قطاع تداول الحاويات بالفعل إحراز تقدم بفضل الاستثمارات الخاصة، حيث ارتفع ترتيب مصر في هذا المجال عالميًا من 97 في <a href="https://lpi.worldbank.org/sites/default/files/2023-02/LPI_2007_Report.pdf">2007</a> إلى 57 في <a href="https://lpi.worldbank.org/sites/default/files/2023-04/LPI_2023_report_with_layout.pdf">2023</a>، لكن في المقابل أضحت الشركات الخاصة هي المهيمنة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25675433/embed" allowfullscreen="" title="محطات الحاويات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">نصيب كل شركة من إجمالي الحاويات المتداولة في المواني المصرية خلال عام 2024</aside><p dir="rtl">في مقابل تنامي دور القطاع الخاص، لم تشهد الفترة الأخيرة توسعًا مماثلًا لشركات تابعة للدولة <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%83%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84/">باستثناء</a> تجربة محطة تحيا مصر في ميناء الإسكندرية، التي بدأت العمل في 2023، وأقامتها الشركة المصرية للمحطات متعددة الأغراض، وهي شركة حديثة أسستها مجموعة من <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6629552">الأجهزة</a> الحكومية بمساهمة غير حاكمة <a href="https://www.mts.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF/">لأحد</a> خطوط الشحن الفرنسية.</p>

<p dir="rtl">مع انكماش دور الدولة في تداول الحاويات، وكون أغلب الشركات الحكومية لا تزال تعمل بمعدات قديمة مقارنة بما تمتلكه المحطات الجديدة، توجهت بعض الخطوط الملاحية التي كانت تعتمد على محطات الحاويات الحكومية مثل دمياط وبورسعيد إلى محطات أكثر حداثة، كما يكشف المصدر بوزارة النقل.</p>

<h2 dir="rtl">الزبون يشارك في تقديم الخدمة</h2>

<p dir="rtl">إلى جانب المنافسة بالمعدات الأحدث، تقف الشركات الحكومية أمام تحدٍ آخر، وهو طبيعة ملاك شركات تداول الحاويات الجديدة، إذ يشملون في كثير من الأحيان خطوط الشحن المتعاملة مع المواني المصرية.</p>

<p dir="rtl">ويفيد المستشار السابق لوزير النقل محمد علي <strong>المنصة</strong> بأن "توجهات الخطوط الملاحية العالمية ستشهد تغييرات كبيرة في الفترة المقبلة، وستعيد ترتيب محطاتها، لتُركز بشكل أكبر على المشروعات والمحطات الجديدة التي أصبحت مسؤولة عن إدارتها بشكل كامل، وستكون ملزمة بتحقيق أحجام تداول سنوية محددة وفقًا للعقود المبرمة".</p>

<p dir="rtl">يعارضه المصدر في وزارة النقل لافتًا إلى أن خطوط الشحن لا تتعاون مع شركات الحاويات بعينها إلا بناء على الامتيازات التنافسية التي تتمتع بها، فـ"عقود التشغيل لا تُجبر أي خط ملاحي على التردد على محطة محددة، بل تتيح حرية اختيار الأرصفة وفقًا للجدوى الاقتصادية التي يراها مناسبة".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25675842/embed" allowfullscreen="" title="اكبر خمس شركات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح أكبر خطوط الشحن العالمية من حيث حجم تداول الحاويات في المواني المصرية</aside><p dir="rtl">أمام هذه التوقعات المتعارضة، لا يخفي مسؤولون في شركات حكومية تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> قلقهم من المنافسة المتزايدة التي سيواجهونها خلال الفترة المقبلة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>"بورسعيد" تحت الضغط</strong></h2>

<p dir="rtl">بنظرة أكثر قربًا، تَظهرُ العلاقات المتشابكة بين محطات الحاويات والشركات التابعة لها ومدى تأثيرها على الشركات الحكومية.</p>

<p dir="rtl">ويضع عضو بمجلس إدارة شركة <a href="https://www.linkedin.com/company/pscchc?originalSubdomain=eg">بورسعيد</a> لتداول الحاويات، <a href="https://sa.investing.com/news/stock-market-news/article-2352665">مُشغل</a> محطة حاويات ميناء غرب بورسعيد، طلب عدم نشر اسمه، أسبابًا عدة لتراجع نشاط الشركة، خلال السنوات الأخيرة، من بينها المنافسة القوية لمحطة الحاويات في شرق بورسعيد التي يملك النسبة الأكبر فيها القطاع الخاص.</p>

<p dir="rtl">يفسر لـ <strong>المنصة</strong> انتقال بعض الأعمال من غرب بورسعيد إلى الشرق بأن "خط الملاحة العالمي Maersk قلّص اعتماده على غرب بورسعيد لكي ينقل نشاطه إلى المحطة المملوكة لشركة قناة السويس للحاويات، التي يساهم بنسبة كبيرة فيها".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25779674/embed" allowfullscreen="" title="غرب بورسعيد" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">عدد الحاويات المتداولة في شركتي شرق وغرب بورسعيد خلال الخمسة أعوام الأخيرة</aside><p dir="rtl">وينوه عضو مجلس الإدارة أن<strong> </strong>الخط الملاحي الفرنسي <a href="https://www.cma-cgm.com/">CMA CGM</a>، الذي كان يتردد على ميناء غرب بورسعيد، دخل مؤخرًا في تحالف تشغيلي مع Maersk، وانتقل للحصول على خدماته من محطة شرق بورسعيد،<strong> </strong>وهو ما خصم من رصيد الشركة الحكومية.</p>

<p dir="rtl">بناءً على ما أظهرته التجربة السابقة للمنافسة القوية من شركة قناة السويس لتداول الحاويات، يتوقع المصدر أن تزداد مخاطر تراجع نشاط "بورسعيد" بعد أن تفتتح "قناة السويس" محطتها الثانية في شرق بورسعيد العام المقبل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أوناش دمياط في مواجهة </strong>Hapag Lloyd </h2>

<p dir="rtl">العام المقبل، ستكون المنافسة صريحة داخل ميناء دمياط بين شركة <a href="https://dchc.com.eg/arabic/index.aspx">دمياط</a> لتداول الحاويات الحكومية ومحطة تحيا مصر 1 التي يديرها <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/10/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%B7/7115984">تحالف</a> ملاحي عالمي.</p>

<p dir="rtl">"خط<a href="https://www.hapag-lloyd.com/en/online-business/quotation/quick-quotes.html?gad_source=1&amp;gad_campaignid=1715434740&amp;gbraid=0AAAAAC6xxGI8IBfu2mhpO8taQQpvYEIWW&amp;gclid=CjwKCAjw6vHHBhBwEiwAq4zvA5dSlAVssIckLb2iCpcVUs6OKw09e8jCoNZHtG4xbCAL58F85DKhoRoCu-wQAvD_BwE"> Hapag Lloyd</a> الذي سيتولى تشغيل المحطة الجديدة يمثل نحو 32% من حجم التداول الحالي على رصيف شركة دمياط لتداول الحاويات، ما يشير إلى تأثير مباشر على أداء الشركة بعد بدء تشغيل محطته الجديدة"، يؤكد عضو مجلس إدارة في شركة دمياط لتداول الحاويات.</p>

<p dir="rtl">وبينما يرى عضو مجلس الإدارة، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن امتلاك Hapag Lloyd للمحطة الجديدة سيدفعها لنقل أعمالها من "دمياط" الحكومية، فإنه يشير إلى أن شركته تعمل على مواجهة هذه التحديات عبر <a href="http://www.dchc.com.eg/arabic/details.aspx?pid=1139&amp;f=n&amp;sid=0">جذب </a>خطوط ملاحية جديدة، إلى جانب توفير معدات الشحن والتفريغ المتطورة، ورفع كفاءة الإجراءات الفنية والتشغيلية.</p>

<p dir="rtl">وأوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن الشركة استثمرت بكثافةٍ في تحديثات للمحطة منها توريد 6 أوناش ساحة عملاقة من إحدى الشركات العالمية في مواجهة 12 ونش استلمتهم Hapag Lloyd لصالح المحطة الخاصة مؤخرًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9f8d570-6f0a-418c-9528-9f4e011decff" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22773" role="article" about="/stories/22773" data-sanitized-id="node-22773" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22773" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22773" data-ph-capture-attribute-link-title="نقل البضائع عبر السكة الحديد.. قطار الخصخصة يسير ببطء" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نقل البضائع عبر السكة الحديد.. قطار الخصخصة يسير ببطء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">بشكل عام، يعتبر مصدرٌ وزارة النقل المنافسةَ القويةَ بين شركات الدولة والقطاع الخاص تصبُّ في النهاية لصالح مصر، وتعزز روح المنافسة على تقديم أفضل خدمات.</p>

<p dir="rtl">لكن المستشار السابق للوزير محمد علي ينبه إلى أن المكاسب التي ستحققها الشركات الأجنبية لن تصب بالضرورة في الصالح المصري، حيث تذهب عوائد المشروعات التي تديرها شركات عالمية، وهي بالعملة الأجنبية، للخارج، ومن ثم فإن الفاقد الأكبر للعوائد هو الكيانات المحلية ليس إلا.</p>

<p>لذا يرى محمد علي ضرورةً في أن تعمل الشركات الحكومية على تحديث خدماتها بوتيرة سريعة، ليظل نشاط الحاويات يصب في خدمة الاقتصاد المصري.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6cd5113e37d44e629b244fcf82d1dc86be013aa52a5dfc3ff4b2932e17905e55">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034796</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عندما تتحول الحكومة إلى مُضارب عقاري</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28008</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تلتزم الدولة وفقًا <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">للدستور</a> "بكفالة سكن ملائم وآمن وصحي للمواطنين، بما يحفظ كرامتهم الإنسانية ويحقق العدالة الاجتماعية"، إلا أن هذا الالتزام لم يُطبق في الواقع وفق ما أراد المشرع الدستوري.</p>

<p>فبدلًا من أن تسعى الحكومة لتوفير وحدات سكنية بأسعارٍ تناسب دخول المواطنين التي تآكلت بفعل التضخم وموجات الغلاء المتلاحقة، تحولت وزارة الإسكان إلى ما يُعرف اليوم بـ"مطور عقاري"؛ ذلك التعبير الذي استحدث في السنوات الأخيرة بعد أن ساءت سمعة مصطلح "مقاول".</p>

<p>لا ينكر أحدٌ أن الدولة نجحت في نقل عشرات الآلاف من الأسر التي كانت تعيش في مناطق  عشوائية إلى مدن جديدة أكثر أمنًا وتنظيمًا، كما أتاحت وحدات إسكان اقتصادي واجتماعي مدعومة وبشروط سداد مسيرة لمحدودي الدخل، لكنها وفي الوقت ذاته أصبحت سببًا مباشرًا في اشتعال أسعار سكن الطبقات المتوسطة والعليا، التي لا تنطبق عليها شروط الحصول على وحدات مدعومة، إذ مع كل طرح جديد تتيحه وزارة الإسكان، تقفز السوق العقارية كلها إلى محطة سعرية جديدة.</p>

<h2>الحكومة تضارب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="76c76116-45d0-413b-8173-d7998008521e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/419907768_712305261005151_1608265255088770050_n.jpg.webp?itok=d8_HoNnQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المصدر: صفحة شركة العاصمة الإدارية الجديدة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>رئيس الوزراء ووزير الإسكان في منطقة الأبراج بالعاصمة الإدارية الجديدة. يناير 2024.</figcaption></figure><p>حسب تصريحات رئيس غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات النائب طارق شكري الشهر الماضي، <a href="https://almalnews.com/2075462/%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA-10-%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-20-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7/">شهدت</a> السوق العقارية المصرية خلال السنوات الأخيرة طفرةً غير مسبوقة في الأسعار، وصلت في بعض الحالات إلى عشرين ضعفًا. فالعقار ظل الملاذ الأكثر أمانًا لحفظ المدخرات في ظل انهيار قيمة العملة وتراجع البدائل الاستثمارية.</p>

<p>لكن ما لم يذكره شكري، وهو وكيل لجنة الإسكان بمجلس النواب، أن الحكومة نفسها هي من فتحت باب المضاربة على العقارات؛ فكلما رفعت وزارة الإسكان أسعار وحداتها في المشروعات الجديدة، ارتفعت أسعار القطاع الخاص، حتى باتت السوق تُسعر على أساس طروحات الدولة لا العكس.</p>

<p>تأثرت السوق العقارية مثل غيرها بالهزات التي تعرض لها الاقتصاد المصري خلال السنوات الأخيرة، فتراجعت قيمة العملة المحلية، ومخاوف شركات العقارات من أي انهيارات محتملة، جعلها تتحوط وتضع أسعارًا للوحدات أعلى من قيمتها الحقيقة، هذا إضافة إلى أن زيادة الطلب على العقار باعتباره الملاذ الآمن للمدخرين، حسبما أشار وكيل لجنة الإسكان بمجلس النواب أشعل سوق السكن، وهنا كان من المفترض أن تلعب وزارة الإسكان دورًا في ضبط إيقاع السوق.</p>

<p>تنفذ الدولة بواسطة القطاع (الحكومي والعام والأعمال العام) 52% من إجمالي عدد الوحدات السكنية في مصر، حسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/IndicatorsPage.aspx?Ind_id=5803">تقرير</a> حديث صادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>التقرير الذي رصد إجمالي الاستثمارات في قطاع البناء خلال عام 2024/2025 أشار إلى أن 70% من الوحدات التي تنفذها الحكومة يتم تخصيصها للإسكان الاقتصادي والاجتماعي، أما باقي الوحدات فتتنوع ما بين الإسكان المتوسط وفوق المتوسط والفاخر، ما يعني أن الحكومة تنافس القطاع الخاص في سوق الوحدات غير المدعومة أو الميسرة، بما يجعلها قادرة على التدخل لخلق الاستقرار في الأسعار والوصول إلى سعر عادل ومنطقي، يخفف من وتيرة السخط الشعبي، لكن للأسف يبدو أنه لا توجد لا نية ولا إرادة لبلوغ هذا المقصد.</p>

<h2>خفض التكاليف وزيادة الأسعار</h2>

<p>تحصل وزارة الإسكان على الأراضي التي تقيم عليها مشروعاتها بالمجان، وتُمول البنية التحتية لتلك المشروعات من ضرائب المواطنين، كما أنها لا تسدد ضرائب مثل الشركات الخاصة، ما يعني أن تكلفة الوحدة السكنية على الدولة أقل بكثير من مثيلتها في القطاع الخاص.</p>

<p>لكن المفارقة أن سعر الوحدة بالمشروعات الحكومية لا يختلف كثيرًا عن سعر مثيلتها في المشروعات الخاصة، وهو مشهد يكشف كيف تحولت الدولة من كافل لحق السكن إلى مضارب عقاري يسعى إلى تحقيق أرباح على حساب المواطنين، وهو ما تكرر مؤخرا في كثير من المجالات.</p>

<blockquote>
<p>الحكومة لا التزمت بالنهج الرأسمالي ولا اختارت التدخل الاجتماعي</p>
</blockquote>

<p>الدول إما أن تنسحب من المنافسة الاقتصادية وتترك المجال للقطاع الخاص مكتفيةً بوضع الأطر القانونية وضبط السوق ومنع الممارسات الاحتكارية، وفق "الروشتة الرأسمالية"، أو أن تتدخل مباشرة عبر الاستثمار في قطاعات استراتيجية لتقديم سلع وخدمات بأسعار تناسب دخول المواطنين، فيما يساعد على ضبط السوق وفق "الروشتة التي تراعي البعد الاجتماعي".</p>

<p>لكن الحكومة المصرية، خصوصًا في قطاع العقارات، "لم ترحم ولم تترك رحمة الله تنزل على الناس"؛ فلا هي التزمت بالمنهج الرأسمالي الذي يكتفي بالدور التنظيمي، ولا اختارت التدخل الاجتماعي الذي يضبط إيقاع السوق، إذ استحدثت نهجًا جديدًا لم تعرفه النظم الاقتصادية، تحولت به إلى تاجر عقارات يسعى إلى تحقيق هامش ربح مضاعف، وتناست أن عليها إلزامًا دستوريًّا يفرض عليها توفير مسكن ملائم لمواطنيها.</p>

<h2>حكومة بلا رقابة</h2>

<p>مطلع أكتوبر/تشرين الأول الحالي، كان من المفترض أن تطرح وزارة الإسكان إعلانًا عن إتاحة عشرات الآلاف من الوحدات بمشروعات الإسكان المتوسط والفاخر، إلا أن منصة مصر العقارية أعلنت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8151030">تأجيل</a> موعد الطرح، دون ذكر الأسباب.</p>

<p>نائب برلماني قال أوضح لكاتب هذه السطور سبب التأجيل، قائلًا إن "الوزارة كانت تعتزم تسعير الوحدات الجديدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e87f8c40-9ebf-49ae-b955-7ccb9ed3c443" href="https://almanassa.com/news/23471" title='"إسكان متوسط فاخر".. زيادات تصل إلى 40% في أسعار الطرح الجديد لشقق "ديارنا"'>بزيادة</a> تتراوح من 20 إلى 30% في تلك المشروعات، لكن جهات بالدولة قدرت أن هذه الزيادة قد يتم استخدامها للهجوم على الحكومة ومرشحي أحزاب الموالاة خلال موسم الانتخابات البرلمانية، فجرى بحث تأجيل الطرح لما بعد الانتخابات".</p>

<p>خلال السنوات العشر الأخيرة، التي شهدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aa799247-56e9-462f-93ac-8fed72f8e924" href="https://almanassa.com/news/24388" title="زيادات تتراوح بين 60 و100% في سعر المتر بالطرح الجديد للإسكان المتوسط">ارتفاعًا</a> جنونيًّا في أسعار وحدات الإسكان الحكومي وما تبعها من زيادات غير مبررة في مشروعات القطاع الخاص، لم نسمع عن نائب واحد استخدم حقه الدستوري في مساءلة الحكومة عن هذا الانحراف في دورها الاقتصادي وتحولها إلى مُضارب يزاحم المقاولين في سوق السكن.</p>

<p>غياب البرلمان عن مناقشة هذه القضية ليس مفاجئًا، فغالبية النواب موالون للحكومة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">هندست</a> طريقهم إلى المجلس، ما جعل "الموقر" يتحول إلى صوت للحكومة بدلًا من أن يكون سوطًا عليها. وكما غُيب البرلمان، غُيبت الصحافة أيضًا، وبدلًا من أن تكون عين المواطن على السلطة وحارسًا للحق العام صارت أداة لتغييب الوعي العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f53f9270-336f-402a-a5f4-0042a9cf29e1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16123" role="article" about="/stories/16123" data-sanitized-id="node-16123" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16123" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16123" data-ph-capture-attribute-link-title="الربح على حساب الدور الاجتماعي.. تسليع الدولة للأرض والسكن" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الربح على حساب الدور الاجتماعي.. تسليع الدولة للأرض والسكن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الحكومة التي لا يراقب أعمالها أحدٌ ولا يحاسبها على تقصيرها أحد، صارت منافسًا ومضاربًا في سوق العقارات، فتحولت من ضامن لحق السكن إلى صانع لأزمة السكن، كما هي صانع للعديد من الأزمات التي حطت علينا في السنوات الأخيرة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6af6f3e3d00b9dbf4ab3c5205e78d997dcf0eecdb75eb56d42d60a335ad8e15e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034795</guid>
		</item>
		<item>
			<title>باص المدرسة بـ20 ألف جنيه.. احتراقات جديدة في جيوب الطبقة الوسطى</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27808</link>
						<dc:creator>صفية منير</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/468ff758-5601-48db-9b42-b0b7ab72f0ae.png.webp?itok=0axierIq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/468ff758-5601-48db-9b42-b0b7ab72f0ae.png.webp?itok=0axierIq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع الزيادات المتوالية في أسعار الوقود، التي طُبقت اثنتان منها هذا العام، آخرهما يوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddf7f16a-31cb-44fe-bd8b-ea36f1814df8" href="https://almanassa.com/news/20040" title="للمرة الرابعة.. لجنة تسعير المواد البترولية تخالف قرار إنشائها">الجمعة</a> الماضي، باتت مصروفاتُ باصات المدراس تحلق فوق مستوى الـ20 ألف جنيه، ما يضيف أزمة جديدة لأزمات الأسر المصرية.</p>

<p>الاتجاه لتحرير سعر الوقود خلال العقد الأخير انعكس بشكل رئيسي في معدلات زيادة مصاريف الباص كل عام، وجعل قيمتها في بعض الحالات تصل إلى أكثر من 50% من إجمالي مصاريف التعليم السنوية، حسب أولياء للأمور.</p>

<p>ولا تجد آلاف الأسر وسيلة تغنيها عن هذه الخدمة، خاصة العائلات متوسطة الدخل التي لا يجد أربابها، سواء الأب أو الأم، وقتًا للتفرغ لتوصيل الأبناء بسبب ساعات العمل الطويلة، لتصبح تكلفة الوصول للتعليم مشكلةً إضافيةً لتحديات تدبير مصاريف التعليم.</p>

<h2>كم يصل اشتراك الباص هذا العام؟</h2>

<p>بداية العام الدراسي الحالي، تلقى أهالي طلبة المدارس الخاصة رسائل غير محببة لقلوبهم، تتعلق بالزيادة في مصروفات الباص السنوية.</p>

<p>وتكشف ميساء فهمي، صحفية، أن اشتراك الأوتوبيس في مدرسة ابنها التي تقع في ميدان الرماية وتبعد بضع كيلومترات عن منزلها في الهرم، ارتفع هذا العام إلى نحو 30 ألف جنيه مقابل 24 ألفًا في العام السابق.</p>

<p>وفي المنطقة نفسها، تلقى محمد فرج، صحفي، تنويهًا من مدرسة ابنتيه في بداية العام الدراسي بارتفاع اشتراك الباص من 16 ألف جنيه إلى 22 ألفًا.</p>

<p>في المهندسين، تفيد إنجي سمير، صيدلية، بأن اشتراك الباص في مدرسة طفلتيها ارتفع هذا العام من 18 ألف جنيه إلى 22 ألفًا. أما في منطقة المعادي، فقد زادت المصاريف على دينا تادرس، ربة منزل وأم لثلاثة أطفال، من 21 ألف جنيه إلى 25 ألفًا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25723465/embed" allowfullscreen="" title="السولار" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">تطور سعر لتر السولار </aside><h2>نسبة ضخمة من مصروفات التعليم</h2>

<p>بدفعٍ من <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2016/11/11/PR16501-Egypt-Executive-Board-Approves-12-billion-Extended-Arrangement">برامج</a> إصلاحية متوالية التزمت بها مصر مع صندوق النقد الدولي منذ 2016، أسست <a href="https://www.youm7.com/story/2019/1/7/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF/4095409">الحكومة</a> في 2018 لجنة استشارية لربط سعر الوقود بالأسعار العالمية وسعر الصرف، وفي هذا السياق ساهمت الانخفاضات المتوالية بقيمة الجنيه في صعود قوي لسعر السولار؛ الوقود الأساسي لوسائل النقل الجماعي، خلال تلك الفترة.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=5035">بيانات</a> آخر مسح للدخل والإنفاق للأسر المصرية، يمثل الإنفاق السنوي على التعليم نحو 4.5% من متوسط الإنفاق الاستهلاكي للفرد، بينما تفوق حصة الإنفاق على الانتقالات هذه النسبة وتصل إلى 5.9%، ما يعكس  العبء الأكبر لهذه الخدمة التي تتأثر تكلفتها بقوة بأسعار الوقود.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25737027/embed" allowfullscreen="" title="توزع الإنفاق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">بيانات عن توزيع الإنفاق الاستهلاكي للفرد من نشرة الدخل والإنفاق والاستهلاك عن عام 2021/2022</aside><p>وكما يتضح من حديث أسر الطلبة مع <strong>المنصة</strong>، فإن مصروفات الباص باتت تمثل نسبة كبيرة من إجمالي مصاريف التعليم في المدرسة، حيث تكشف دينا تادرس أن اشتراك الباص يعادل نحو 35% من مصاريف المدرسة المقدرة بـ70 ألف جنيه سنويًا.</p>

<p>في حالات أخرى يسجل الباص رقمًا أكثر ضخامة، فمصاريف مدارس أبناء محمد فرج تقدر بنحو 31 ألف جنيه للطالب؛ أي أن الباص يقل عنها بنحو 10 آلاف جنيه فقط، والفارق متقارب في حالة مدرسة ابنة ميساء التي تقدر مصروفاتها بـ45 ألف جنيه مقابل 30 ألف جنيه للباص.</p>

<p>ويضغط صندوق النقد الدولي منذ 2016 لتحرير أسعار الوقود، <a href="https://www.tni.org/en/article/the-imf-and-ending-energy-subsidies-in-egypt">معتبرًا</a> أن الدعم الموجه لهذا البند لا يصل لمستحقيه، إذ يدافع عن أنماط من الدعم تقتصر على الفئات الأكثر فقرًا وينتقد أشكال الدعم المعممة على الطبقات الوسطى والأعلى منها.</p>

<p>لكن أسر الطلبة تتفق على أن مصروفات خدمة توصيل الطلبة للمدارس باتت تمثل عبئًا ماليًا ضاغطًا لا يستطيع الكثيرون تحمله، ورغم ذلك يضطرون له ولو على حساب بنود أخرى فهم لا يملكون رفاهية توصيل الأبناء بأنفسهم للمدارس.</p>

<p>"لا أمتلك إلا سيارة واحدة، أذهب بها إلى العمل، وإذا استطعت أن أذهب صباحًا إلى المدرسة لن أقدر أن أوفق مواعيد العمل مع مواعيد الانصراف من المدرسة"، يقول فرج. فيما لا تملك ميساء سيارة خاصةً، و"حتى لو لدي سيارة سيكون من الصعب أن أخرج من عملي، ألحق موعد انصراف ابني من المدرسة".</p>

<p>وتصل ساعات عمل المصريين سنويًا، وفق <a href="https://clockify.me/working-hours">بيانات</a> منظمة العمل الدولية، إلى 2236 ساعة للفرد، ما يعادل أكثر من 8 ساعات يوميًا بفرض العمل خمسة أيام في الأسبوع فقط.</p>

<h2>من يراقب أسعار الباصات</h2>

<p>تتحدد مصاريف الاشتراك في الباصات المملوكة للمدارس قبل بداية العام الدراسي، بناءً على الميزانية المتوقعة لتكاليف تشغيل الباصات في هذا العام، التي تمثل تكلفة الوقود أحد بنودها الرئيسية، كما يوضح بدوي علام، رئيس جمعية أصحاب المدارس الخاصة.</p>

<p>يشرح علام لـ <strong>المنصة</strong> أن هذه الميزانية تخضع لرقابة حكومية، حيث تعدها كل مدرسة وترفعها للمديرية التعليمية لتُبين حجم العجز في تغطية تكلفة الخدمة والذي يتطلب زيادة قيمة الرسوم.</p>

<p>ويُسمح للمدارس، وفق علام، بزيادة أسعار الباصات بنسب تصل إلى 25% بحكم قرار كان أصدره وزير التعليم الأسبق طارق شوقي في عام 2018، وهو ما يفتح الباب للزيادة السنوية بهذه النسبة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05c9e88d-a3fb-42fb-a0b6-975ed73d5c35" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/05c9e88d-a3fb-42fb-a0b6-975ed73d5c35.png.webp?itok=Wpql_AXD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وزارة التربية والتعليم</aside></div>
<figcaption>نص قرار وزير التربية والتعليم في عام 2018 بتنظيم مصروفات باص المدرسة</figcaption></figure><p>ويشير رئيس جمعية أصحاب المدارس الخاصة إلى أن بعض المدارس تضطر لرفع المصروفات أكثر من 25%، لأن الباص أحيانًا لا يكون مملوكًا للمدرسة، وتابع لجهات أخرى مثل الشركات السياحية، وتتعامل معه المدرسة باعتباره مواصلة مؤجرة بسعر أعلى مقابل مستوى أفضل من الخدمة.</p>

<h2>البحث عن سيارة أرخص </h2>

<p>دفع ارتفاع تكاليف الباص ميساء للجوء لسائق خاص يوصل ابنتها بمصاريف شهرية 2500 جنيه "ما يعادل حوالي 20 ألف جنيه في السنة، وهي تكلفة كبيرة لكنها الأفضل، فـعروض شركات التوصيل الخاصة لم تقل عن 3000 جنيه في الشهر".</p>

<p>وأسهمَ التضخم المتسارع في اشتراكات باص المدارس في إنعاش بيزنس موازٍ لتوصيل الطلبة، عبر الاتفاق مباشرة مع سائق خاص أو مع تطبيقات النقل الذكية المتخصصة في هذه الخدمة.</p>

<p>تتفاوت أسعار هذه الخدمات، لكن بعض أولياء الأمور يصلون لاتفاقات يوفرون من خلالها آلاف الجنيهات سنويًا من تكلفة النقل.</p>

<p>وحسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء يصل عدد الباصات المرخصة للخدمة المدرسية لأكثر من 14 ألف أوتوبيس يتركز أغلبها في المدن الحضرية. ولا يوجد حصر بالمركبات التي تقدم هذه الخدمة دون ترخيص، لكنها قد تقع ضمن أسطول الباصات الخاصة التي تتجاوز الـ70 ألف أوتوبيس.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25736717/embed" allowfullscreen="" title="عدد الاتوبيسات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">توزيع الأوتوبيسات في مصر حسب نوع الترخيص، من بيانات نشرة حصر المركبات عن عام 2023</aside><p>وتشير ميساء إلى أن خدمات النقل الموازية تحاول منافسة باص المدرسة بالاعتماد على جودة الخدمة "الباص سعره مرتفع بالرغم من عدم وجود تكييف!".</p>

<p>فرج هو الآخر قرر التخلي عن باص المدرسة وبات يوصل ابنتيه بالاعتماد على سيارة خاصة بتكلفة 1500 جنيه شهريًا، وتتبع إنجي سمير نفس النهج بتكلفة 1400 جنيه شهريًا.</p>

<p>بالمقابل يضطر بعض أولياء الأمور لتحمل تكلفة باص المدرس الأعلى سعرًا في سبيل أمان أبنائهم، "لا أضمن أمان ابنتي مع السائقين، ولو تأخر الباص ستتحمل المدرسة مسؤولية ذلك على عكس السيارة الخاصة"، تقول<strong> </strong>أسماء علي، محامية ووالدة لطفلتين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cba11d91-f77d-42ac-85ef-fb188fec2a58" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23621" role="article" about="/stories/23621" data-sanitized-id="node-23621" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23621" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23621" data-ph-capture-attribute-link-title="محروم من أهله بأمر البنزين.. ما تفعله بنا أجرة المواصلات" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>محروم من أهله بأمر البنزين.. ما تفعله بنا أجرة المواصلات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تعهدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>الحكومة</a> هذا الشهر بتثبيت أسعار الوقود لمدة عام، ما قد يمنح أهالي الطلبة هدنةً قصيرةً لالتقاط الأنفاس، مؤملين ألا تنتهي سريعًا بانعكاس الزيادة الأخيرة على تكلفة الباصات في التيرم الثاني، أو تحت ضغط زيادة جديدة في العام المقبل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-695a6ab57f3c3000b9ddd37194c1ebc58d7d0bf7a5342aa0b289886bb68cc87e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034794</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المنتجات البترولية.. من أحلام الاكتفاء الذاتي إلى فاتورة استيراد قياسية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27239</link>
						<dc:creator>ليلى العبد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/9f74db44-e793-4c2f-8c41-fc646054f022.png.webp?itok=_vukCTaA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/9f74db44-e793-4c2f-8c41-fc646054f022.png.webp?itok=_vukCTaA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> فجوةٌ كبيرةٌ لا تزال تسجلها سوق المنتجات البترولية في مصر بين ما ننتجه من البنزين والسولار والمازوت، وبين ما نستهكله، هذا رغم الوعود الحكومية بالاكتفاء الذاتي عبر التوسع في الإنتاج وفي قطاع التكرير، ما يقلل من فاتورة الاستيراد الصعبة.</p>

<p>وفق بيانات رسمية، تنتج مصر نحو 25 مليون طن سنويًا، ونضطر لاستيراد كميات كبيرة من هذه المنتجات البترولية بسبب سوء استغلال الموارد وضعف القدرة الإنتاجية لقطاع التكرير. </p>

<p>وخلال العام الماضي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/press-release-balance-of-payments-performance-of-fy-2024-2025.pdf">قفزت</a> الواردات البترولية لمصر لأعلى مستوياتها التاريخية، وبينما ركزت التحليلات في تفسير هذا التدهور على ربطه بارتفاع فاتورة <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/7/30/2827946/%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D9%81%D8%B2-%D9%84%D9%8020-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8">استيراد</a> الغاز المسال، فإن بيانًا للبنك المركزي أشار إلى عنصر آخر يمكن أن يفسِّر هذه الطفرة السلبية، وهو ارتفاع فاتورة استيراد المنتجات البترولية مثل البنزين والسولار والمازوت.</p>

<p>ورغم أن "المركزي" لم يفصح عن كامل قيمة هذه الفاتورة فإنه ذكر أنها ارتفعت خلال العام المالي 2024 - 2025 بنحو 1.7ـ مليار دولار.</p>

<p>ربما تكون زيادة واردات الغاز مسألة قدرية ترتبط بعدم وجود اكتشافات بترولية جديدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تعوض</a> تراجع إنتاجنا منه، لكن في حالة منتجات مثل البنزين والسولار والمازوت فإن زيادتها تعكس عجزًا في القدرات التصنيعية على القيام بالجهد الكافي في نشاط تكرير البترول.</p>

<p>على مدار العقد الأخير <a href="https://arabic.cnn.com/business/article/2021/01/18/egypt-self-sufficient-petrol-products-2023">تكررت</a> التصريحات الحكومية حول استهداف تعزيز إنتاجنا المحلي من المنتجات البترولية عبر ضخ <a href="https://almalnews.com/268278/79-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%B1/">استثمارات</a> ضخمة في القطاع، لكنْ على أرض الواقع، وكما يؤكد خبراء، فإن المشكلات التمويلية وسوء التخطيط يحجمان أثر هذه المبادرات.</p>

<h2>هل ننتج ما يكفينا؟</h2>

<p>حسب <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3549660">بيانات</a> وزارة البترول فإن ما تنتجه معامل التكرير سنويًا يتجاوز 25 مليون طن سنويًا من المنتجات البترولية، لكن البيانات الرسمية لا تخبرنا كم يمثل هذا الإنتاج من احتياجات الاستهلاك المحلي.</p>

<p>إلا أن بعض المؤشرات الخاصة بالمنتجات البترولية تكشف ضخامة حجم ما نستورده، حيث يذكر <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-6-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84%D8%A9-/1198177922352626/">بيان</a> لـوزارة البترول في أبريل/نيسان الماضي أننا نستورد نصف استهلاكنا من غاز البوتاجاز تقريبًا، و40% من السولار، و25% من البنزين.</p>

<p>ويشير مدحت يوسف، النائب الأسبق لهيئة البترول، إلى أنه حال أنتجت مصر نحو 25 مليون طن من المنتجات البترولية فهذا يعني أننا نستغل نحو 72% فقط من الطاقة الإنتاجية لمعامل التكرير المصرية التي تصل لنحو 35 مليون طن سنويًا. </p>

<p>وحسب تقديرات يوسف لـ <strong>المنصة</strong> فإن معدلات الإنتاج المحلية تعني أن مصر مضطرة لاستيراد نحو 13 مليون طن سنويًا من المنتجات البترولية لتغطية احتياجاتها المحلية، وهي فاتورة استيرادية ضخمة.</p>

<p>وتتفق البيانات الحكومية على حجم ما ننتجه مع تقديرات مؤسسة بي إم آي، التابعة لمؤسسة فيتش، في تقريرها عن قطاع الطاقة المصري خلال 2025، لكن ما لا يظهر في البيانات الرسمية هو حجم الاستهلاك الذي يقدر التقرير أنه يفوق الإنتاج بنسبة كبيرة.</p>

<p>ويشير تقرير مؤسسة بي إم آي، الذي اطلعت <strong>المنصة </strong>على نسخة منه، إلى أن حجم إنتاجنا خلال السنوات الأخيرة كان 500 - 530 ألف برميل في اليوم، وبافتراض أن طن المنتجات البترولية<a href="https://adx-energy.com/contact/approximate-conversion-factors/"> يساوي</a> نحو 7 براميل من خام البترول، فإن القيمة الإجمالية للإنتاج تكون في حدود 25 مليون طن.</p>

<p>أما عن استهلاكنا من المنتجات البترولية فهو يتراوح بين 800-842 ألف برميل يوميًا، ما يعني أننا نستهلك في حدود 41 مليون طن، أي أننا وفق هذه التقديرات ننتج تقريبًا 60% من استهلاكنا، ونستورد الباقي.</p>

https://public.flourish.studio/visualisation/25596620/

<aside data-sanitized-class="caption">تقديرات وتوقعات إنتاج مصر واستهلاكها من المنتجات البترولية من تقرير Egypt Oil &amp; Gas Report | Q1 2025</aside><p>كما يظهر من تقديرات التقرير، فإن إنتاجنا من المنتجات البترولية على الأرجح تراجع بحدة خلال 2024 وتعافى بشكل محدود هذا العام، وهو ما يُرجع لانخفاض حجم إنتاج خام البترول في مصر، الذي تأثر سلبًا بأزمة المتأخرات المتراكمة على هيئة البترول لصالح الشركات المستخرجة للخام.</p>

<p>وينعكس ضعف إنتاج المنتجات البترولية مباشرةً على الواردات التي يزداد الاعتماد عليها بديلًا، وحسب آخر البيانات المتاحة على <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-product/refined-petroleum/reporter/egy">منصة</a> أو إي سي البحثية فإن واردات مصر من المنتجات البترولية قبل عامين بلغت 8.5 مليار دولار ما يجعلها في الترتيب 28 عالميًا من إجمالي 226 دولة.</p>

<h2>أحلام الاكتفاء الذاتي تصطدم بالدولار</h2>

<p>في مواجهة هذه الفاتورة الاستيرادية الضخمة سعت الهيئة العامة للبترول، باعتبارها مالكًا أو مشاركًا في كل معامل البترول المصرية، لإطلاق حزمة من التوسعات الإنتاجية في عدد من مواقع التكرير بهدف تحسين الاستفادة من خام البترول المصري أو تقليل تكلفة استيراد المنتجات البترولية عبر تصنيعها محليًا. </p>

<p>من أبرز هذه المشروعات افتتاح مصفاة "المصرية لتكرير البترول" بمسطرد في 2020 وتوسعات <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/08/29/-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D9%86">مصفاة</a> تكرير ميدور لرفع طاقتها الإنتاجية خلال العام الماضي و<a href="https://www.facebook.com/michaelremotesensing/posts/%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%AD%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%B9%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D8%B9/1153033643552164/">مشروع</a> مجمع التفحيم وإنتاج السولار بشركة السويس لتصنيع البترول و<a href="https://powernews.cc/?p=252547">مشروع</a> مجمع التكسير الهيدروجيني لشركة أنوبك بأسيوط وتوسعات <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82/1352047823632301/">العامرية</a> لتكرير البترول الجاري تنفيذها، وتساهم المشروعات السابقة في إنتاج أنواع مختلفة من الوقود والمنتجات البترولية.</p>

<p>وتهيمن الهيئة العامة للبترول على <a href="https://egyptoil-gas.com/features/overview-of-egypts-oil-refineries/">غالبية</a> قطاع تكرير المواد البترولية، فيما <a href="https://egyptoil-gas.com/news/erc-contributes-74-to-qalaas-total-revenue-in-q3-2023/">تتبع</a> شركة المصرية لتكرير البترول لمجموعة القلعة من القطاع الخاص.</p>

<p>لكنَّ يوسف يرى أن هذه الاستثمارات المعلنة غير كافية لتحقيق أهداف خفض الفاتورة الاستيرادية الضخمة، متسائلًا "أين نحن الآن من الإعلان عن تحقيق الاكتفاء الذاتى من المنتجات البترولية".</p>

<p>وفي مايو/أيار 2022 <a href="https://www.youm7.com/story/2022/5/29/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/5780506">تعهد</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي بتحقيق الاكتفاء الذاتي في السنة التالية بالاعتماد على التوسعات الإنتاجية في مجال تكرير البترول، لكن في سبتمبر/أيلول من العام قال وزير البترول آنذاك إن هذه الطموحات قد <a href="https://hapijournal.com/2022/09/17/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF/">تتأجل</a> بسبب الضغوط الاقتصادية.</p>

<p>وواجهت مصر خلال العامين الماضيين أزمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68e434c1-58f2-4e53-adc6-16f3b4f1a31f" href="https://almanassa.com/stories/14284" title="كيف حوّلتنا أزمة الدولار إلى مضاربين في العملة؟">ضعف</a> تدفقات النقد الأجنبي وتدهور قيمة الجنيه أمام الدولار. وبينما تُظهر بيانات وزارة التخطيط قفزة كبيرة في حجم الاستثمارات بقطاع التكرير منذ 2020، فإن قيمة هذه الاستثمارات المسجلة بالجنيه تعكس الضغوط التضخمية في تلك الفترة أكثر مما تعكس تسارع وتيرة تطوير القطاع.</p>

https://public.flourish.studio/visualisation/25596898/

<aside data-sanitized-class="caption">حجم الاستثمارات الحكومية في قطاع تكرير المنتجات البترولية</aside><h2>ماذا يحد من نمو الإنتاج؟</h2>

<p dir="rtl">يضع مصدر بهيئة البترول نقصَ التمويل الدولاري خلال الفترة الأخيرة على رأس الأسباب التي ساهمت في إبطاء وتيرة تطوير الشركات وضعف الإنتاج، ويضرب مثالًا على ذلك بمشروع شركة أنوبك بأسيوط الذي <a href="https://asharqbusiness.com/power/80971/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-3-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-2026/">تأخر</a> إتمامه من عام 2024 إلى 2026 بسبب صعوبة توفير التمويل الدولاري.</p>

<p dir="rtl">هذا بجانب تأثير الوحدات التي تعاني من التقادم وضعف الإنتاجية بسبب عدم ضخ الاستثمارات الكافية مثل النصر للبترول في السويس وطنطا ومسطرد وأسيوط، حسب المصدر.</p>

<p dir="rtl">ويشير مصدر حكومي سابق، طلب عدم نشر اسمه، إلى أن ضغوط التمويل أعاقت أيضًا استيراد الخامات التي يمكن تكريرها ما حد من فرص زيادة الإنتاج؛ "السبب (في ضعف الإنتاج) عدم وجود خام مصري بنستورد خام من بره بنفس المواصفة (..) مشاكل الاستيراد فلوس".</p>

<p dir="rtl">بجانب المشكلات المالية، ينوه المصدر بهيئة البترول بأن تصميم بعض التوسعات في قطاع التكرير قد يكون عائقًا أمام تشغيل بعض الوحدات بطاقاتها القصوى. ويضرب مثالًا على ذلك بشركة ميدور، التي نُفّذت توسعات لرفع طاقاتها الإنتاجية إلى نحو 8 ملايين طن، لكنَّ عوائق قد تعرقلها عن بلوغ طاقاتها القصوى من الإنتاج "أما نيجي نصمم مصانع المفروض تكون بتعتمد على خامات رخيصة ومتاحة".</p>

<p dir="rtl">ويشرح المصدر أن الشركة صممت بطريقة تجعلها تحقق أقصى إنتاج إذا استخدمت مدخلات مثل الخامات السعودية (الخام العربي الثقيل والخفيف) التي لا تتيحها شركة أرامكو السعودية بتسهيلات تيسر على الحكومة المصرية استيرادها "أرامكو شركة سعودية يديرها الأجانب، لما بنتعاقد معاهم مبيدوش تسهيلات خالص (..) والتعاقد معاهم بيكون من خلال مكتب لندن".</p>

<p dir="rtl">لتقتصر البدائل المتاحة أمام ميدور، وفقًا للمصدر، على خام البصرة العراقي الذي يُقدم بتسهيلات محدودة؛ ثلاثة أشهر فترة سماح، أو الخام الكويتي الذي يقدم بتسهيلات كبيرة؛ تسعة أشهر فترة سماح، لكنه لا يتاح بالكميات الكافية للاعتماد عليه بشكل كامل.</p>

<h2 dir="rtl">كيف نروض فاتورة الاستيراد</h2>

<p dir="rtl">يرى المصدر الحكومي السابق أن إصلاح قطاع التكرير يجب أن يرتكز على ركيزتين؛ الأولى تعزيز إنتاج خام البترول المحلي، مُدخل الإنتاج لقطاع التكرير، للحد من فاتورة استيراده، والثانية رفع كفاءة قطاع التكرير حتى لا نضطر لاستيراد منتج بترولي كامل الصنع بتكلفة مرتفعة.</p>

<p dir="rtl">ويحذر المصدر الحالي بهيئة البترول من أن أعمال التطوير الراهنة تنقصها الرؤية الشاملة ما يعني محدودية القطاع في تحقيق النمو بالمعدلات المأمولة.
ويطرح مثالًا على ذلك بمجمع التفحيم في السويس، الذي كان من المخطط <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/10/07/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%AD%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B5%D9%81-2025">الانتهاء</a> من إنشائه منتصف هذا العام، موضحًا أن "إقامة وحدة تفحيم بمفردها لا تحقق العائد المطلوب. يجب أن تكون جزءًا من مجمع متكامل يضم وحدة تكسير هيدروجيني (هيدروكراكر) ومجمع زيوت، لرفع جودة المنتجات النهائية وزيادة القيمة الاقتصادية لها". </p>

<p dir="rtl">يشدد المصدر على ضرورة أن تصاحب مشروعات التوسع وحداتٌ تكميليةٌ حتى تتحقق الفائدة القصوى من ورائها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82fa9b99-191a-4a88-a992-3f7fa2fce805" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26962" role="article" about="/stories/26962" data-sanitized-id="node-26962" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26962" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26962" data-ph-capture-attribute-link-title="الفائدة من رفع الفائدة" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الفائدة من رفع الفائدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">أمام الحكومة تحديات كبيرة بشأن إصلاح قطاع التكرير، ليس فقط الارتفاع القياسي في فاتورة الواردات، لكن أيضًا في ظل <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2024/4/27/2573630/4-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-">مطالبات</a> صندوق النقد الدولي للحكومة بإصلاح الوضع المالي لهيئة البترول مع تراكم المتأخرات المستحقة عليها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0eeb22f29faa382d47fa97e4ac9edc7b87ec2ef9809d9abc370ce76957e73524">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034793</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نمو الصادرات المصرية إلى أمريكا.. دجاجة ترامب قد تبيض ذهبًا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27484</link>
						<dc:creator>دعاء السيد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/72ab6e3e-5a00-4ab3-8b61-71ac2f213efe.png.webp?itok=4mzEC5Vw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/72ab6e3e-5a00-4ab3-8b61-71ac2f213efe.png.webp?itok=4mzEC5Vw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تكشف بيانات الربع الأول بعد اندلاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56fa01f0-df1a-4b4c-8e04-c299309e794e" href="https://almanassa.com/stories/23385" title="حرب ترامب التجارية.. نهاية حتمية لطريق مسدود">الحرب التجارية الأمريكية</a> ارتفاعًا واضحًا في الصادرات المصرية إلى الولايات المتحدة، وهو ما يتوافق مع ملاحظة مصدِّرين مصريين تناميًّا في اعتماد السوق الأمريكية على المنتجات المصرية بديلًا لمنتجات الدول التي طالتها الرسوم الجمركية المرتفعة.</p>

<p>مع ذلك يظل معدل الزيادة محدودًا، وتبقى حصة مصر هامشية من إجمالي السوق الأمريكية هامشية، لذا يرى مستثمرون حاجة ملحة لمزيد من الحوافز للمصدرين في سبيل استغلال فرصة الحرب التجارية وتنمية التجارة مع الولايات المتحدة.</p>

<h2>متواضعة لكن لافتة</h2>

<p>تشير بيانات أول ثلاثة أشهر بعد إعلان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ee4c6dd-3b65-4ba2-b0e4-750bb741aa74" href="https://almanassa.com/news/24109" title="الولايات المتحدة والصين تتفقان على تعليق جزئي للرسوم الجمركية 90 يومًا"> الرسوم الحمائية</a><strong> </strong>على شركاء بلاده التجاريين إلى زيادة في معدل نمو الصادرات المصرية مقارنةً بالشهور نفسها من العام السابق، خصوصًا خلال يونيو/حزيران ويوليو/تموز الماضيين.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25471309/embed" allowfullscreen="" title="trade_monthly" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نمو الصادارات المصرية للولايات المتحدة منذ بداية 2025</aside><p>تشير مؤسسة BMI، التابعة لمؤسسة Fitch Solutions، في تقريرها الصادر عن مصر في أغسطس/آب الماضي إلى ما يظهره تحليلُ بيانات التجارة الأمريكية من ارتفاع الصادرات المصرية للولايات المتحدة 15% على أساس سنوي خلال النصف الأول 2025 مع نمو ملحوظ في شحنات الغذاء والملابس.</p>

<p>تتوقع المؤسسة في التقرير الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> عليه مزيدًا من الاستفادة من انخفاض التعريفات المفروضة على مصر مقارنةً بشركاء أمريكا التجاريين، خصوصًا وأن التعويمات الأخيرة للجنيه تعزز من قدراتنا على التصدير.</p>

<p>كان الرئيس الأمريكي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67458da9-4410-4a29-b0c6-c5d40c32571b" href="https://almanassa.com/news/23217" title='ترامب يوسع نطاق حرب "يوم التحرير" لتشمل كل الواردات الأمريكية'>أعلن</a> في أبريل/نيسان الماضي فرض رسوم على كل شركاء بلاده التجاريين بحد أدنى 10%، وتتصاعد لمستويات أعلى في حالة بعض الدول، وكانت مصر ضمن المجموعة المحظوظة بالوقوع في نطاق الحد الأدنى.</p>

<p>تأتي الملابس على رأس المستفيدين، فالقطاع الذي شهد تطورًا ونموًا خلال السنوات الأخيرة، جاءت التعريفات الجمركية التي أقرتها الإدارة الأمريكية لتُسرع من فرص نموه، وفق ما يؤكد محمد قاسم، رئيس جمعية المصدرين "إكسبو لينك" والمستثمر في مجال صناعة الملابس لعقود طويلة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتعرضت صادرات بعض كبار الدول الموردة الملابس الجاهزة إلى السوق الأمريكية<strong> </strong>لانخفاضات قوية خلال الأشهر الماضية بعد أن ساهمت الرسوم في زيادة التكاليف الإجمالية لصادراتها، مثل <a href="https://www.apparelviews.com/us-tariffs-hit-bangladeshi-apparel-exports-in-may/">بنجلاديش</a> التي كانت تدفع 19% قبل "يوم التحرير" وارتفعت رسومها إلى 29%.</p>

<p>الضغوط المتزايدة على هذه الدول مع بدء تطبيق <a href="https://www.bbc.com/news/articles/cx23jmvn5yzo">الرسوم</a> الانتقامية المتصاعدة منذ أغسطس الماضي، قابلها تمتعُ مصر بميزة <a href="https://wits.worldbank.org/tariff/trains/en/country/USA/partner/EGY/product/all">انخفاض</a> الرسوم المفروضة عليها قبل "يوم التحرير"، هذا إلى جانب <a href="https://www.linkedin.com/posts/handa-group_us-department-of-state-home-activity-7355386320392753152-6518/">إعفاء</a> منتجاتها المصدرة عبر مناطق "الكويز" بالكامل، خاصة وأن أكبر <a href="https://www.apparelviews.com/us-tariffs-hit-bangladeshi-apparel-exports-in-may/">وجهة</a> لصادرات الملابس المصرية هي الولايات المتحدة.</p>

<p>ويتوقع رئيس المجلس التصديري للمنسوجات هاني سلام لـ <strong>المنصة</strong> أن يحقق<strong> </strong>قطاع الملابس والمنسوجات نموًا يفوق الـ15% التي حققها بالفعل بفضل التعريفات، ليكون مرشحًا لتخطي هذه النسبة العام المقبل. </p>

<h2>الأغذية تشعر بانتعاشة</h2>

<p>حقق قطاع الصناعات الغذائية استفادةً ملموسةً هو الآخر من الرسوم، ويؤكد فرج عامر رئيس مجلس إدارة مجموعة فرج الله المتخصصة في الصناعات الغذائية على أن التعريفات الجمركية شكلت عاملًا مهمًا في النمو الذي شهدته صادرات القطاع للسوق الأمريكية هذا العام، نظرًا لجودة المنتجات مع ارتفاع نسبة التعريفات على دول أخرى مما جعل الصادرات المصرية بديلًا مهمًا للمستهلك الأمريكي في ظل الوضع الراهن.</p>

<p>يشير عامر الذي تتوجه نحو 40% من صادراته نحو السوق الأمريكية إلى أن الطلب زاد على منتجاته منذ بدء أزمة التعريفات.</p>

<p>ويكشف تميم الضوي نائب المدير التنفيذي للمجلس التصديري للصناعات الغذائية أن<strong> </strong>العام بدأ بأداء قوي للصادرات الغذائية في يناير، ثم تحدث تراجع طفيف في فبراير ومارس، قبل أن يعاود الارتفاع بشكل ملحوظ في أبريل ومايو، ويواصل التحسن في يوليو وأغسطس.</p>

<p>"هذا الأداء التراكمي دفع إجمالي صادرات القطاع إلى أعلى مستوى تاريخي خلال هذه الفترة بنمو بلغ 9% مقارنة بالعام السابق" يقول نائب المدير التنفيذي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>لا يُعزى هذا النمو للعلاقة مع السوق الأمريكية وحسب، فالولايات المتحدة تمثل نصيبًا محدودًا من صادرات القطاع، لا يتجاوز حدود الـ7%، كما يؤكد الضوي لافتًا إلى عوامل أخرى تساهم في زيادة هذه الصادرات مثل تحسُّن تنافسية القطاع مع انخفاض تكاليف تشغيله.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25482425/embed" allowfullscreen="" title="Untitled Visualization" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">صادرات مصر من المواد الغذائية خلال الأشهر الثمانية الأولى من عام 2025</aside><p>مع تراجع الاعتماد على الصين التي كانت تهيمن بدرجة كبيرة على السوق الغذائية في الولايات المتحدة والبحث عن أسواق بديلة مثل السوق المصرية، يتوقع نائب المدير التنفيذي للمجلس التصديري زيادات مطردة في نمو صادرات القطاع خلال الفترة المقبلة "الصادرات إلى الولايات المتحدة حققت نموًا لافتًا أعلى من نمو إجمالي القطاع، بلغ 38%".</p>

<h2>على المدى الطويل.. فرص وتحديات</h2>

<p>يرى رئيس إكسبو لينك محمد قاسم أن الحرب التجارية جاءت في أعقاب تحولات في التجارة الدولية تصب في صالح الاعتماد بشكل أكبر على صادرات أسواق منها السوق المصرية، ما يبشر بنمو أكبر للصادرات في المدى الطويل.</p>

<p>يوضح قاسم أنه قبل وباء كورونا كان السائدُ ميلَ الدول المتقدمة مثل الولايات المتحدة والدول الأوروبية لنقل جزء من صناعاتها إلى بلدان أقل تكلفة مثل الصين وفيتنام، ما عزز من الفرص التصديرية لها في السوق الأمريكية، لكنَّ هذا الوضع تغيَّر بعد الوباء إذ بات الميل لنقل الصناعة لأماكن أقرب جغرافيًا مثل مصر تحسبًا لأي صدمة جديدة تتسبب في تعطل سلاسل الإمداد.</p>

<p>وتعكس البيانات السنوية للصادرات المصرية للسوق الأمريكية انخفاضًا قويًّا لهذه الصادرات في عام الوباء 2020، وتعافيها في العام التالي، ثم انخفاضها مجددًا في الأعوام التالية التي شهدت أزمة الدولار في مصر وما تسببت فيه من إعاقة توفير مدخلات الإنتاج للمصدرين. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25471425/embed" allowfullscreen="" title="annual_trade" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption"> حجم الصادرات من المواد الغذائية إلى الولايات المتحدة خلال السنوات الخمس الماضية</aside><p>ويضع رئيس إكسبو لينك رهاناته في خانة صعود الصادرات المصرية خلال السنوات التالية، فهي أقرب جغرافيًا للولايات المتحدة والتعريفات المفروضة عليها أقل من منافسيها الآسيويين.</p>

<p>لكن هذه التوقعات المتفائلة تبقى رهن تقديم حوافز أكبر للاستثمار ما ينعكس استفادةً من الفرص الحالية المواتية "السوق المصرية لا تزال تعاني من بعض التحديات التي تحول دون استقطاب المستثمر الأجنبي للقطاع، بالتالي استغلال فرصة التعريفات الجمركية" يؤكد هاني سلام.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25483352/embed" allowfullscreen="" title="Untitled Visualization" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">حصص الدول من صادرات الملابس والمنسوجات إلى الولايات المتحدة </aside><p>على الرغم من أهمية السوق الأمريكية لمصدري المنسوجات والملابس في مصر، وتمتعها بإعفاءات الكويز منذ عام 2004، فإن نصيب القطاع <a href="https://wits.worldbank.org/tariff/trains/en/country/USA/partner/EGY/product/all">يدور</a> حول نسبة 1% من السوق الأمريكية.</p>

<p>ويشدد سلام على أن مصر كانت مرشحةً لاحتلال موقع تركيا التي تحوز ضعف حصتها في السوق الأمريكية، لولا معوقات الاستثمار المحلية، داعيًا "لتوفير عمالة أكثر مهارة في مصر، وتقليص عدد الجهات الحكومية المطلوب من المستثمر التعامل معها، وتسعير الكهرباء والغاز بشكل مميز للصناعة".</p>

<p>ويشير  تميم الضوي إلى فرصة حقيقية لمصر تتمثل في جذب شركات أجنبية لها وجود داخل السوق الأمريكية لتصنع منتجاتها لديها. </p>

<p>يؤكد رئيس المجلس التصديري للصناعات الغذائية على أهمية وضع هذا الهدف ضمن أولويات السياسات في مصر في الوقت الراهن "هذا سيضمن نموًا كبيرًا في صادرات القطاع للسوق الأمريكية، بل وستعتمد هذه الشركات على مصر محطةً للتصدير لوجهات أخرى في إفريقيا وأوروبا".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6ce4a1da-321e-49ce-8c37-819249147e4a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23259" role="article" about="/stories/23259" data-sanitized-id="node-23259" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23259" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23259" data-ph-capture-attribute-link-title='حرب ترامب "المجنونة" على التجارة.. فتش عن  النظرية' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حرب ترامب "المجنونة" على التجارة.. فتش عن  النظرية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تفتح الحرب التجارية الأمريكية نافذة على فرصة نادرة لمصر من أجل تعزيز وجودها في السوق الأمريكية، لكن ترجمة هذا الزخم إلى مكاسب دائمة تتطلب سياسات أكثر جرأة في دعم المصدرين وتحسين بيئة الاستثمار، كي لا تكون الطفرة الحالية مجرد استثناء عابر في سجل الصادرات المصرية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f83da321f68d981104c78d0221aabf31feebaf40aca7cafd46e45ff76986c0f1">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034792</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف نستثمر مدخراتنا في عصر الفائدة المنخفضة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27313</link>
						<dc:creator>دعاء السيد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/banquemisr.jpg.webp?itok=FfVOLau6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/banquemisr.jpg.webp?itok=FfVOLau6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>طوالَ عامين، اعتاد آلاف المواطنين على متابعة أخبار العوائد المرتفعة لشهادات الادخار، التي <a href="https://www.facebook.com/BanqueMisr.1920/posts/%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-25-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF/6028611437176986/">تصل</a> إلى 25%، فكثيرون اعتبروها مصدرًا ل<a href="https://www.aswaq.news/31460/">راتب شهري</a> يمكن الاعتماد عليه في مواجهة نفقات المعيشة.</p>

<p>لكن هؤلاء المدخرين يشعرون بالإحباط عند مطالعة التوقعات بشأن مستقبل سعر الفائدة لدى البنك المركزي، الذي تقدر جهات بحثية أنه سيستمر في الانخفاض حتى يصل إلى 8.25% في 2027.</p>

<p>لذا ينصح الخبراءُ صغار ومتوسطي المدخرين ممن يبحثون عن استثمارات سهلة التسييل بتخفيف الاعتماد على شهادات الاستثمار خلال الفترة المقبلة، والتركيز على بدائل قادرة على خلق عوائد أعلى، من بينها أدوات الدين وأسهم البورصة.</p>

<h2>ماذا سيحدث للفائدة؟</h2>

<p>عقد البنك المركزي اجتماعات خمسة هذا العام <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">خفض</a> خلالها معدلات الفائدة بإجمالي 5.25% من 19% زيادةً طبقها منذ بدء دورة التشديد النقدي في 2022. جاء هذا الخفض مدعومًا بتراجع معدلات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">التضخم</a> خلال العام الحالي.</p>

<p>وتتوقع مؤسسة بي إم آي في تقريرها عن الاقتصاد المصري الصادر في أغسطس/آب الماضي، الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، أن يستمر التيسير النقدي خلال الأعوام القليلة المقبلة.</p>

<p>يبني التقرير توقعاته على أساس تراجع مستويات التضخم لأقل من 10% بدءًا من السنة المقبلة، واستمرارها عند هذه المستويات المنخفضة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25314908/embed" allowfullscreen="" title="توقعات الفائدة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يوضح توقعات مؤسسة بي إم آي عن أسعار فائدة البنك المركزي المصري بين عامي 2023-2028</p>

<p>مع الإشارة إلى أننا مقبلون على فترة من التضخم المعتدل، فإن تقرير بي إم آي لا يستبعد حدوث مخاطر يمكن أن تساهم في رفع الضغوط التضخمية، ومن ثم تجبر المركزي على العودة للتشديد النقدي.</p>

<p>من أبرز تلك المخاطر إمكانية الخروج المفاجئ للأموال الساخنة، وما ينتج عنه من انخفاض قيمة الجنيه، حيث يشير التقرير إلى أن قيمة هذه الاستثمارات تتراوح بين 20 و25 مليار دولار، ومن ثم فإن أثرها عند التحرك المفاجئ سيكون ضخمًا.</p>

<p>وفيما يؤكد المحلل الاقتصادي بشركة آي بي آي إس في لندن علي متولي لـ <strong>المنصة </strong>على أن تراجع الجنيه بشكل مفاجئ قد يؤدي إلى تشوّه في العائد الحقيقي وزيادة مخاطر التضخم، فإنه يقلل من تلك المخاوف، مستدلًا على ذلك بقدرة الحكومة مؤخرًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eabbdb53-b699-488a-8de2-7ba139a8df6a" href="https://almanassa.com/news/26906" title="إعمار مصر: استثمارات خليجية جديدة في البحر الأحمر بـ900 مليار جنيه">إبرام</a> عدد من اتفاقات بيع الأراضي لدول الخليج، ما عزز من الحصيلة الدولارية ودعم الجنيه.</p>

<p>تعزز كذلك <a href="https://www.cnbc.com/2025/09/17/fed-forecasts-only-one-rate-cut-in-2026-a-more-conservative-outlook-than-expected.html#:~:text=The%20Federal%20Reserve%20is%20projecting,at%20the%20end%20of%202026.">التوقعات</a> باستمرار اتجاه بنك الاحتياطي الفيدرالي نحو التيسير النقدي خلال 2026، من ميل حركة الأموال العالمية للاستقرار خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>في المقابل يجد المدخرون الذين اعتادوا إيداع أموالهم في البنوك سعر العائد على <a href="https://www.nbe.com.eg/NBE/E/#/AR/ProductCategory?inParams=%7B%22CategoryID%22%3A%22LocalCertificatesID%22%7D">شهادات الاستثمار</a> وقد انخفض إلى 17%، فما المتاح أمامهم لتحقيق عائد أكبر؟</p>

<h2><strong>الديون بدلًا من الشهادات</strong></h2>

<p>يضع متولي السندات الحكومية وأذون الخزانة أبرزَ البدائل المطروحة حاليًا لشهادات الاستثمار، بالأخص القصيرة ومتوسطة الأجل، التي تظل أقل مخاطرة من الأسهم.</p>

<p>يشير المحلل الاقتصادي إلى أن متوسط العائد على أذون الخزانة لأجل 3 إلى 6 أشهر يدور حاليًا بين 24 و27% "وقد تظل ضمن نطاق 22–25% حتى بعد خفض محتمل للفائدة بمقدار 200 نقطة أساس، مما يجعلها منافسًا قويًا لشهادات الادخار".</p>

<p>وتتمتع مصر بسوق كبيرة للأذون والسندات الحكومية المفتوحة لاستثمار الأفراد. وتعكس بيانات متوسط العائد على الأذون منذ بداية العام قدرة هذه الأدوات على تسجيل ارتفاعات في العائد عليها خلال بعض فترات استقرار أو انخفاض فائدة البنك المركزي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25371285/embed" allowfullscreen="" title="الاذون" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يقارن سعر فائدة الإقراض لدى البنك المركزي ومتوسط العائد على أذون أجل 91 يومًا</p>

<p>ويقترح رئيس قطاع استراتيجيات الأسهم بشركة "ثاندر" لتداول الأوراق المالية عمرو الألفي على المدخرين الذين لا يفضلون التعامل مباشرة مع أسواق الدين، الاستثمار في الصناديق التي تولد إيرادات من هذه الأدوات والمعروفة باسم <a href="https://www.investopedia.com/terms/m/money-marketfund.asp#:~:text=The%20Bottom%20Line-,A%20money%20market%20fund%20is%20a%20type%20of%20mutual%20fund,generating%20modest%20income%20through%20interest.">الصناديق النقدية</a>.</p>

<p>تتمتع الصناديق النقدية بميزة احتساب العائد وفق متوسط مرجّح لفترات الاستحقاق المختلفة، وهو ما يمنحها قدرة على الحفاظ على عائد تنافسي حتى في بيئة خفض الفائدة، كما يؤكد الألفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2><strong>فرصة كبيرة للبورصة</strong></h2>

<p>ينصح خبراء آخرون بالاستثمار في البورصة بديلًا عن أدوات الدين، نظرًا لما تخلقه بيئة التيسير النقدي من أجواء تشجع على صعود أسعار الأسهم في السوق الثانوية.</p>

<p>ومنذ الربع الثاني من العام الجاري اتجه مؤشر البورصة الرئيسي للارتفاع، وبلغ <a href="https://www.egx.com.eg/ar/indices.aspx">ذروته</a> في أغسطس الماضي، بالتزامن مع اقتراب آخر خفض للفائدة في جلسات لجنة السياسة النقدية بالبنك المركزي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25315240/embed" allowfullscreen="" title="مؤشر البورصة الرئيسي" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يرصد ذروة صعود مؤشر البورصة المصرية الرئيسي</p>

<p>يشير خبير أسواق المال حسام الغايش إلى أنه مع بداية تراجع أسعار الفائدة في مصر بعد فترة طويلة من التشديد النقدي، ستدخل السوق مرحلة جديدة يترقبها المستثمرون والأفراد على حد سواء.</p>

<p>ويتوقع الغايش لـ <strong>المنصة</strong> أن يسهل تخفيض الفائدة من فرص استعادة زخم النمو الاقتصادي، ما يعزز أداء الأسهم خلال الفترة المقبلة، خصوصًا في القطاعات التي تستفيد من دورة التعافي الاقتصادي مثل البنوك، الاتصالات، السلع الاستهلاكية، وبعض الصناعات الموجهة للتصدير.</p>

<p>وارتفع <a href="https://egx.com.eg/ar/indices.aspx">مؤشر</a> البورصة الرئيسي منذ بداية العام بنحو 20%، لكن <a href="https://www.ceicdata.com/en/indicator/egypt/market-capitalization--nominal-gdp">مؤشر</a> رأس المال السوقي للناتج الإجمالي ما زال منخفضًا عن مستوياته قبل نحو ثماني سنوات، ما يعكس مشاركة محدودة للبورصة في الاقتصاد.</p>

<p>وتترقب السوق نشاط التعاملات مع تنفيذ جزء من برنامج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>الخصخصة</a> الذي اتفقت الحكومة عليه مع صندوق النقد من خلال طروحات في البورصة، لذا فإنه "من المتوقع أن تستعيد البورصة موقعها الطبيعي كأحد أعمدة الاستثمار إلى جانب الودائع خلال الفترة المقبلة"، يقول العايش.</p>

<p>ينصح خبير أسواق المال المُدخرَ المحافظَ بتخصيص 10 - 15% من المدخرات للاستثمار في الأسهم، أما المستثمر المتوازن فيمكن أن تصل حصة الأسهم إلى نحو 40 - 50% من محفظة ادخاره، و60 - 80% في حالة المستثمر المستعد لتحمل المخاطر.</p>

<blockquote>
<p>يلعب الذهب دورًا كبيرًا في هذا المشهد بصفته حافظًا لقيمة الأموال</p>
</blockquote>

<p>بالرغم من أن الذهب ليس من الاستثمارات التي تولد عائدًا منتظمًا للمدخرين مثل الشهادات البنكية، لكنه اكتسب شعبيةً واسعةً بين المدخرين خلال العامين الماضيين بفضل قفزاته التاريخية مع ارتفاع التضخم، واستطاع أن يحافظ على زخمه خلال الفترة الأخيرة مع <a href="https://www.facebook.com/EconomyPlusAr/posts/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-5000-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE/832485806007408/">تجاوز</a> عيار  21 سعر 5000 جنيه لأول مرة، بزيادة تتجاوز 1000 جنيه عن بداية العام.</p>

<p>يفيد الرئيس التنفيذي لإيفولف القابضة المالكة لصندوق استثمار في الذهب سامح الترجمان بأن انخفاض معدلات الفائدة وهامشية الفارق بينها وبين معدلات التضخم يقلص من أهمية الاستثمارات النقدية في خريطة الادخار، لذا يلعب المعدن النفيس دورًا كبيرًا في هذا المشهد بصفته حافظًا لقيمة الأموال.</p>

<p>وفي تقرير سابق لـ <strong>المنصة</strong>، قال خبيران إن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb7cf7c4-d08d-4351-9bfb-cf915adb6f76" href="https://almanassa.com/news/27401" title='الذهب يواصل تحقيق أرقام قياسية.. ومصدران: "القمة لم تأتِ بعد"'>ارتفاعات</a> الذهب الأخيرة في مصر تأتي متأثرةً بزيادة الأسعار العالمية للمعدن، متوقعين وصوله لقمم سعرية جديدة.</p>

<p><a href="https://economictimes.indiatimes.com/news/international/us/gold-price-prediction-gold-price-climbs-to-record-3800-surge-sparks-forecasts-of-4000-ahead-as-fed-rate-cuts-central-bank-buying-and-dollar-weakness-fuel-rally-top-reasons-for-the-surge/articleshow/124216398.cms?from=mdr">ويرتفع</a> الذهب عالميًا متأثرًا باتجاه الفائدة الأمريكية للانخفاض، بجانب الصراعات الإقليمية، فـ"قيمة الذهب تزداد في أوقات الحروب والأزمات"، كما يؤكد الترجمان.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82fa9b99-191a-4a88-a992-3f7fa2fce805" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26962" role="article" about="/stories/26962" data-sanitized-id="node-26962" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26962" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26962" data-ph-capture-attribute-link-title="الفائدة من رفع الفائدة" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الفائدة من رفع الفائدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تتعدد الخيارات البديلة أمام المدخر الذي سيسيّل شهادات الاستثمار في الفترة المقبلة، لكنَّ مستقبلَ التضخم يظل عاملًا حاسمًا لتحديد العائد على هذه الاستثمارات البديلة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7d8dd3776491e0320ee09f06155884a5e1895d81af820fe97fca85d69b960811">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034791</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فائدة منخفضة وتمويل مرتفع.. متى تنضبط معادلة الاستثمار؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27065</link>
						<dc:creator>أسماء عبدالعليم</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/3868043662_2b68d1a878_k_0.jpg.webp?itok=kk3xu7Xr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/3868043662_2b68d1a878_k_0.jpg.webp?itok=kk3xu7Xr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم تؤتِ موجةُ التيسير النقدي التي بدأها البنك المركزي في أبريل/نيسان الماضي أكلَها بعدُ، فنتائج أعمال العديد من الشركات عن النصف الأول من العام الحالي أظهرت نموًا ملحوظًا في المصروفات التمويلية ما يعكس استمرار الأعباء التمويلية عليها.</p>

<p>يُرجع خبراء ذلك إلى أن ظهور الأثر الإيجابي لخفض الفائدة على الشركات لا يزالُ في حاجةٍ لمزيد من الوقت، خصوصًا مع احتياج بعض الشركات لتمويلات عاجلة لا يمكن تأجيلها.</p>

<h2>ما الذي تقوله النتائج؟</h2>

<p>على الرغم من <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">تراجع</a> الفائدة بواقعِ مرتين خلال النصف الأول من العام الحالي بنسبة إجمالية بلغت 3.25%، فإن القوائم المالية في الفترة ذاتها لعينةٍ من 10 من الشركات المقيدة في البورصة المصرية تعمل في قطاعات مختلفة، أظهرت زيادة واضحة في التكاليف التمويلية.</p>

<p>تشمل عينة الشركات المشار إليها أنشطة اقتصادية متنوعة، تضم الصناعات الغذائية، الإسكان، القطاع الطبي، صناعة الكيماويات والنشاط المالي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25270544/embed" allowfullscreen="" title="نمو المصروفات التمويلية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح معدل نمو المصروفات التمويلية لـ10 شركات خلال النصف الأول من 2025</aside><p>يؤكد عمرو الألفي رئيس قطاع استراتيجيات الأسهم في شركة "ثاندر لتداول الأوراق المالية" لـ <strong>المنصة </strong>على أن الأثر الكُلي لخفض الفائدة المتتالي خلال العام الجاري يحتاج لمزيدٍ من الوقت حتى ينعكس على نتائج أعمال الشركات، وهو ما يتفق معه أحمد عبد النبي رئيس قسم البحوث بشركة "مباشر لتداول الأوراق المالية".</p>

<p>يوضح عبد النبي لـ<strong> المنصة</strong> أنه في أعقاب خفض الفائدة عادةً ما تعيد الشركات ترتيب هيكل الدين الخاص بها للدخول في تعاقدات تمويل جديدة تستفيد من الفائدة المنخفضة السائدة، والمفاضلة بين مصادر التمويل بالفائدة الثابتة أو المتغيرة في ضوء توقعات الشركة للتضخم.</p>

<p>فيما يشير مصطفى شفيع رئيس قسم البحوث بشركة عربية أون لاين لتداول الأوراق المالية إلى أن توسع بعض الشركات في الحصول على تمويلات خلال النصف الأول من العام، حيث كانت مستويات الفائدة لا تزال مرتفعة نسبيًا، ساهم في زيادة أعباء الفائدة عليها.</p>

<p>يلفت شفيع لـ <strong>المنصة</strong> في هذا السياق إلى شركات مثل بالم هيلز التي ارتفعت فيها القروض البنكية بنحو 25% خلال النصف الأول من العام الحالي بجانب نموٍ قويٍّ للتسهيلات الائتمانية، وكذلك سيدي كرير للبتروكيماوات التي زادت قروضها خلال الفترة نفسها بنحو 60%.</p>

<h2>كم تكفي الأرباح لتغطية الفوائد؟</h2>

<p>يرى شفيع أن قيمة المصروفات التمويلية في حد ذاتها لا تمثل خطورةً طالما أن الشركة تتمتع بأرباحٍ تكفي لتغطية هذه المصروفات، لكن الضغوط الفعلية تكون على الشركات التي تتمتع بتدفقات محدودة لتغطية الفوائد المطلوبة منها.</p>

<p>وتعكس نتائج أعمال الشركات المشار إليها تفاوتًا في قدرتها على تغطية الفوائد، وذلك بحساب <a href="https://corporatefinanceinstitute.com/resources/commercial-lending/interest-coverage-ratio/?utm_source=&amp;utm_medium=cpc&amp;utm_campaign=PMax_US&amp;utm_term=&amp;utm_content=&amp;utm_matchtype=&amp;utm_device=c&amp;utm_ad=&amp;cfi_gad_clid=CjwKCAjwuePGBhBZEiwAIGCVSx5gpYl0SV_-nrn2GsciP1GaalQcqqEmnv_U2KrVRNbbOFcMSpyY2xoC6_kQAvD_BwE&amp;campaign=PMax_US&amp;adgroupid=&amp;keyword=&amp;device=c&amp;network=x&amp;placement=&amp;adposition=&amp;loc_physical_ms=9196764&amp;loc_interest_ms=&amp;campaignid=22926527272&amp;gad_source=1&amp;gad_campaignid=22916650536&amp;gbraid=0AAAAAoJkId4z2l4hQ9dSa9zOzqhXFyL24&amp;gclid=CjwKCAjwuePGBhBZEiwAIGCVSx5gpYl0SV_-nrn2GsciP1GaalQcqqEmnv_U2KrVRNbbOFcMSpyY2xoC6_kQAvD_BwE">هامش</a> صافي الأرباح التشغيلية إلى المصروفات التمويلية، الذي يقيس كم مرة تكفي أرباح الشركة لتغطية الفوائد المطلوبة منها.</p>

<p>وكما<strong> </strong>يظهر من الرسم يرتفع الهامش لدى شركات مثل مصر لصناعة الكيماويات التي تمكنت من تغطية تكاليفها التمويلية على الرغم من نموها الكبير، بأرباح تفوق قيمتها أكثر من 17 مرة.</p>

<p><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA">وتتخصص</a> مصر لصناعة الكيماويات في إنتاج الصودا الكاوية ومنتجات أخرى، ويستحوذ نشاط التصدير على نحو 20% من إنتاجها، ويساهم النشاط التصديري في <a href="https://www.youm7.com/story/2024/7/31/137-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%881-2/6657033">تعزيز</a> أرباح الشركة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25272862/embed" allowfullscreen="" title="هامش تغطية الفوائد" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح هامش تغطية الأرباح للفوائد لـ10 شركات خلال النصف الأول من 2025</aside><p>هذا إلى جانب الاعتماد القوي لبعض الشركات على الإيرادات المحققة من النشاط المالي، كما يبدو في حالة بلتون، التي بلغت <a href="https://api.beltoneholding.com/storage/uploads/resultCenter/pdf_3941754897217.pdf">مصروفاتها</a> التمويلية نحو 2.7 مليار جنيه، لكن باعتبار أن النشاط المالي هو مجال تخصصها الرئيسي فإنها كانت قادرةً على رفع إيراداتها التمويلية لنحو ضعف قيمة الفوائد المطلوب منها سدادها، إذ بلغت 4.6 مليار جنيه.</p>

<p>وقد تحمل زيادة تكاليف التمويل مؤشرًا إيجابيًا على زيادة ديون الشركات من أجل التوسع، وإن أسهم ذلك في زيادة تكاليف الفوائد على المدى القصير، فإنه قد يساهم على المدى الطويل في توليد إيرادات أكبر، يظهر ذلك في حالتي شركتي راميدا وجهينة، حيث يبدو هامش تغطية الأرباح للفوائد منخفضًا نسبيًا لديهما.</p>

<p>ويشير أحمد جمال، المحلل المالي لدى شركة مباشر لتداول الأوراق المالية، إلى عدد من شركات قطاع الأغذية والمصرفات التي لجأت لزيادة معدلات الاقتراض خلال الفترة الأخيرة لتمويل توسعاتها، كما فعلت جهينة وإيديتا للصناعات الغذائية.</p>

<p>يوضح جمال لـ <strong>المنصة</strong> أن "جهينة أتمت خلال فترة النصف الأول من العام الحالي عملية ضم لمصانعها مما أدى إلى زيادة قروضها لتصل 970 مليون جنيه".</p>

<p>وكان الرئيس التنفيذي لراميدا العاملة في مجال الصناعات الدوائية <a href="https://hapijournal.com/2025/05/13/%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D8%A8%D8%AD-86-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81/#:~:text=%D9%88%D8%A3%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D8%A7%D9%8A%D9%82:%E2%80%9D%20%D8%B4%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A7%20%D8%A3%D9%8A%D8%B6%D8%A7%20%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%AA,%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%A8%D9%82%D9%8A%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85.">صرح</a> في مايو/أيار الماضي بأن مستويات المديونية ارتفعت لدى شركته مؤخرًا في سبيل تمويل عملية استحواذ، وتفاءل بأن يساهم خفض فائدة المركزي في تخفيف أعباء التمويل.</p>

<p>كذلك يتوقع محللون أن تحقق الشركات وفورات كبيرة من خفض فائدة المركزي تساعدها على زيادة حجم التمويل، حيث قدرت شركة إتش سي أن بالم هيلز العقارية يمكن أن <a href="https://www.bnok24.com/2025/08/%D8%A5%D8%AA%D8%B4-%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%87/#:~:text=%D9%88%D9%86%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%20%D8%A3%D9%86%20%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%20%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA,%D9%88%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84%20%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%2023%25.%E2%80%9D">تحقق</a> 160 مليون جنيه مصري وفرًا في مصروفات الفائدة مقابل كل 100 نقطة أساس من الخفض في سعر الفائدة.</p>

<h2>2 % انخفاضًا جديدًا في الفائدة هذا العام</h2>

<p>يتوقع الألفي وشفيع خفضًا جديدًا لمعدلات الفائدة بواقع 200 نقطة أساس باجتماعات البنك المركزي المصري حتى نهاية عام 2025، وفيما يقدِّر الألفي أن يظهر حجم الأثر على الشركات المقيدة في البورصة المصرية على المدى المتوسط، يبدي تفاؤله بأن "تراجع الفائدة سيدعم قدرة الشركات بشكل كبير على الاقتراض البنكي مجددًا وزيادة تسهيلاتها الائتمانية لتمويل توسعاتها القادمة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5153c1ca-c637-462a-8552-f922e59c3cf7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27220" role="article" about="/stories/27220" data-sanitized-id="node-27220" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27220" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27220" data-ph-capture-attribute-link-title='فرصة لانتعاش الإنتاج.. سيولة البنوك تغادر "المركزي" إلى الأسواق' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فرصة لانتعاش الإنتاج.. سيولة البنوك تغادر "المركزي" إلى الأسواق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وهو ما يتفق معه رئيس  البحوث في "مباشر" أحمد عبد النبي، كاشفًا أن شركته توقعت في بداية العام خفض الفائدة بواقع 6%، لكنها عدّلت رؤيتها لتتوقع خفضًا بنسبة 7.25% حتى نهاية 2025، لتعكس توقعاتُ التيسير النقدي المقبلة رؤيةً إيجابيةً لبيئة الاستثمار تتيح للشركات فرصةً أكبر للنمو مع اتجاه تكاليف التمويل للمزيد من الاعتدال.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fbd51e9d4749fd748a928a2100f2719cf10707181f834e57c997e7a101d64eef">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034790</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فرصة لانتعاش الإنتاج.. سيولة البنوك تغادر "المركزي" إلى الأسواق</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27220</link>
						<dc:creator>إسلام علي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/msan-1_0.jpg.webp?itok=NCoEhrwL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/msan-1_0.jpg.webp?itok=NCoEhrwL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بدايةَ العام الحالي، وصل ما تلقاه <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/auctions/fixed-rate-deposits">البنك المركزي </a>من البنوك في بعض عطاءات الودائع لنحو تريليون جنيه (1000 مليار). يعكس هذا الرقم المرتفع رغبةَ البنوك آنذاكَ في إيداع أموالها بالفائدةِ المرتفعةِ، لكنْ مع اتجاه المركزي للتيسير النقدي مؤخرًا عبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58d272bf-0a59-4529-b67c-55b5f21dda70" href="https://almanassa.com/news/26723" title="للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة">خفض</a> الفائدة، تراجعت ودائع البنوك في عطاءات الشهر الحالي لأقل من 100 مليار جنيه في بعض الحالات.</p>

<p>تراجعُ البنوك عن إيداع أموالها لدى المركزي، وفق خبراء، يوفرُ سيولةً أكبرَ قد تتيح فرصةً لنشاط إقراض المشروعات، في وقت يعاني فيه الاقتصاد من تباطؤ واضح.</p>

<h2>تراجع شهية البنوك  </h2>

<p>تندرج عطاءات البنك المركزي ضمن السياسات المعروفة باسم <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/auctions/auctions-overview">عمليات السوق المفتوحة</a>، التي يتم من خلالها إدارة السيولة في القطاع المالي بهدف السيطرة على التضخم، عبر هذه الآلية يعلن البنك المركزي عن فرصٍ للإيداع في خزائنه بشكل أسبوعي، على أن يحصّل البنك المودع عائدًا على أمواله يتماشى مع اتجاهات أسعار الفائدة.</p>

<p>وبعد أن <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">قفز</a> المركزي بأسعار الفائدة على هذا النوع من الودائع في مارس/آذار 2024 بنسبة 6% لاحتواء الضغوط التضخمية الناجمة عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3eacf804-5218-4db3-bc63-691cbc513836" href="https://almanassa.com/news/16608" title="آثار التعويم لم تظهر بعد.. التضخم يرتفع إلى 36% في فبراير">التعويم</a>، خفض العائد 5.25% منذ بداية هذا العام، ما يعني أن البنك محا تقريبًا آثار التشديد النقدي الذي بدأه في العام السابق.</p>

<p>هناك تراجعٌ واضحٌ في إقبال البنوك على عطاءات السوق المفتوحة يعكسُ التغيرات التجارية في السياسة النقدية محليًا ودوليًا، وفق تأكيد جورج مجدي، رئيس قسم الأبحاث في شركة النعيم للسمسرة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25239638/embed" allowfullscreen="" title="عمليات السوق المفتوح" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يوضح الودائع المقبولة في مزادات البنك المركزي للودائع الثابتة بالجنيه المصري آجال ستة وسبعة أيام والعائد عليها في 2025</p>

<p>يتزامن التيسير النقدي في مصر مع اتجاه مماثل في <a href="https://www.bbc.com/news/live/cx2xe98r4wrt">الولايات المتحدة</a>، وكما يوضح مجدي فإن توجهات الفيدرالي الأمريكي بخفض الفائدة تدعم التوقعات بانخفاضات تالية على العائد في مصر.</p>

<p>وينوه مصطفى شفيع، رئيس قسم البحوث في شركة عربية أون لاين، إلى أن عمليات السوق المفتوحة ترتبط بشكل مباشر بالسياسة النقدية للبنك المركزي، حيث تنشط عادةً في أوقات اتباع سياسة نقدية متشددة وارتفاع أسعار الفائدة، بينما تتراجع فاعليتها مع خفض الفائدة. </p>

<p>وانخفض معدل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">التضخم</a> السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>يؤكد شفيع لـ <strong>المنصة</strong> على أن الفوائد التي كان يمنحها البنك المركزي على الودائع خلال فترة التشديد النقدي كانت تقترب من 28% ما يجعلها "منافسًا قويًّا" لكل أشكال الاستثمار الأخرى حتى الاستثمار في سوق الديون الحكومية قصيرة الأجل (أذون الخزانة)، مشيرًا إلى أن العائد تراجع على هذه الودائع حاليًا لنحو 22.5%.</p>

<p>وفيما يذهب جانبٌ من سيولةِ البنوك للاستثمار في أذون الخزانة، التي لا تزال عوائدها مرتفعةً نسبيًا، يتوقع هيثم فهمي، مدير حسابات العملاء بشركة برايم القابضة، أن "توجه الكثيرُ من السيولة للتوسع أيضًا في إقراض المشروعات".</p>

<h2>الاستفادة من وفرة السيولة</h2>

<p>خلال فترة التشديد النقدي، تراجع<strong> </strong>هامش القروض للودائع إلى<strong> </strong>59.8% ما يعكس توظيفًا أضعف للودائع في نشاط الإقراض، ورغم تعافيه تدريجيًا ليصل إلى 63%، فإنه يبقى أقل من المستويات الصحية التي <a href="https://www.trepp.com/trepptalk/assessing-bank-risk-using-loan-deposit-ratio?utm_source=chatgpt.com">يقدرها</a> البعض بما يتراوح بين 70-90%.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25249556/embed" allowfullscreen="" title="هامش القروض للودائع" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يوضح هامش القروض للودائع في البنوك المصرية</p>

<p>ويدفع تراجعُ الإقبال على عطاءات السوق المفتوحة بما يتركه من فائض سيولة مرتفع، البنوكَ، للبحث عن قنوات أخرى لتوظيف هذه الأموال بشكل أكثر جدوى وربحية، ومن أبرز هذه القنوات التوسع في منح القروض للشركات والأفراد، كما يؤكد فهمي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وعانى القطاع الإنتاجي من ارتفاع تكاليف التمويل في ظل سياسة التشديد النقدي، وسجل معدل النمو الاقتصادي أقل مستوياته في عشر سنوات خلال العام المالي 2023/2024، حسب بيانات وزارة التخطيط، وبالرغم من إطلاق الدولة مبادرةً لتمويل القطاع الصناعي نهاية العام الماضي، فإن إجمالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e8659a1-d0d7-4ee1-bb01-98e34ef4147e" href="https://almanassa.com/stories/21720" title="نوايا طيبة وتمويل محدود.. تحديات توطين صناعة الدواء في مصر">قيمة المبادرة</a> كان محدودًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3e528e6c-77b8-415d-8a79-58fbf5ea3b71" href="https://almanassa.com/news/24385" title="تأخر صرف قروض مبادرة التمويل الصناعي بسبب اشتراطات متشددة ">شكى مصنعون </a>من تأخر تنفيذها.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25253351/embed" allowfullscreen="" title="معدل النمو في عشر سنوات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">رسم يوضح معدل نمو الناتج المحلي الإجمالي خلال آخر عشر سنوات</p>

<p>يشرح فهمي أن تكاليف إقراض الشركات في الوقت الراهن على الأرجح تراجعت لنحو 25%، فعادةً ما يحدد البنك العائد على القرض بما يزيد عن 2 إلى 3% عن سعر <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/discount-rates">الكوريدور</a> الذي يبلغ حاليًا 22.5%، مفيدًا بأن هذا الوضع يمنح الشركات "فرصًا أكبر" للحصول على التمويلات اللازمة لتنفيذ خططها التوسعية.</p>

<p>ويكشف رئيس قطاع المشروعات الصغيرة والمتوسطة في أحد البنوك الحكومية، طلب عدم نشر اسمه، أن متوسط الفائدة على قروض المشروعات يتراوح حاليًا ما بين 23.5 إلى 25.5%، موضحًا لـ ا<strong>لمنصة</strong> أن المشروعات الصناعية تُقرض بأقل فائدة تصل في الأغلب إلى 23.5%، بينما مشروعات التجزئة تكون بأعلى نسبة وتتخطى الـ25% لأنها "تحقق أرباحًا جيدة". </p>

<h2>القطاعات الأكثر استفادة</h2>

<p>سيكون قطاعا العقارات والإنشاءات "الأكثر" استفادةً من انخفاض الفائدة بسبب ارتفاع الطلب الاستثماري لديهما، إلى جانب القطاع الصناعي الذي أجَّل العديدَ من خططه التوسعية، خلال الفترة الأخيرة، وفق توقعات جورج مجدي، رئيس الأبحاث في شركة النعيم.</p>

<p>وتتفق إيمان مرعي، رئيسة قسم البحوث في شركة فيصل لتداول الأوراق المالية، مع الرأي السابق في أن القطاع العقاري والإنشاءات "يتصدر المشهد باعتباره الأكثر جذبًا للتمويل"، وتضع القطاع التجاري (الجملة والتجزئة) في المرتبة التالية، وهذا لا يمنع أن يستفيد القطاع الصناعي حال تحسن الطلب الاستهلاكي.</p>

<p>تتوقع إيمان مرعي كذلك نموًا في الائتمان الاستهلاكي والقروض الشخصية مع انخفاض الفائدة وزيادة السيولة، بما يعزز الإنفاق المحلي.</p>

<p>وشهد <a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/23/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D8%B7-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%AD-2-3-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-17/6996152">الربع</a> الأول من العام الحالي زيادة في أعداد من لجأوا لشركات التمويل الاستهلاكي غير البنكية للحصول على قروض إلى الضعف تقريبًا، لتتجاوز الـ2.3 مليون عميل، وهو الربع الذي شهد <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/04/17/-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA">أول خفض</a> لأسعار الفائدة منذ 5 سنوات.</p>

<p>وتشدد رئيسة قسم البحوث في شركة فيصل على أن الاستفادة من هذا التحول في السياسة النقدية لا ترتبط بالضرورة بقطاعات استثمارية محددة، بقدر ما ترتبط بالشركات التي تمتلك هيكلًا ماليًا مرنًا وخططًا توسعيةً واضحةً تعتمد على الاقتراض أداةً لتمويل رأس المال "الشركات ذات المشاريع التوسعية ستكون المستفيد الأكبر من زيادة توجه البنوك نحو الإقراض".</p>

<h2>السيناريوهات المستقبلية</h2>

<p>بشكل عام ينظر رئيس البحوث في عربية أون لاين، مصطفى شفيع، بنظرة متفائلة على الصعيد الاستثماري خلال الفترة المقبلة "المرحلة الحالية تدفع البنوك والأفراد إلى توظيف السيولة في استثمارات حقيقية بدلًا من الاكتناز، بما يسهم في تحقيق عوائد أفضل على الاقتصاد الكلي".</p>

<p>يرجح مدير حسابات العملاء ببرايم القابضة هيثم فهمي أن تنخفضَ أسعار الفائدة لدى البنك المركزي تحت مستوى الـ20% بنهاية هذا العام، وهو ما "سيوفر بيئة أكثر ملاءمة للتوسع في إقراض القطاع الإنتاجي"، على أن يستمر هذا الاتجاه في ظل التوقعات بمزيدٍ من التراجع في أسعار الفائدة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82fa9b99-191a-4a88-a992-3f7fa2fce805" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26962" role="article" about="/stories/26962" data-sanitized-id="node-26962" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26962" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26962" data-ph-capture-attribute-link-title="الفائدة من رفع الفائدة" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الفائدة من رفع الفائدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يحمل شفيع توقعاتٍ مشابهةً لما يرجحه فهمي بشأن التيسيرِ النقدي المقبل، ويشير إلى أن انعكاسات هذا ستكون إيجابيةً على الاقتصاد بأكمله.</p>

<p>يستهدف الإقراض البنكي في جوهرِه الاستثمار والتوسع الإنتاجي، لذا فإن توجيه السيولة البنكية نحو هذا المسار يسهم، حسب هيثم فهمي، في رفع معدلات النمو وخفض مستويات البطالة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1906944c7744de272a830854549a5621d87e00954258b10717b4d9f42ed94b72">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034789</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26814</link>
						<dc:creator>دعاء السيد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a025536a-c171-4801-bbdc-f38714f75e95.png.webp?itok=RDdwPRaS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a025536a-c171-4801-bbdc-f38714f75e95.png.webp?itok=RDdwPRaS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في كل مناسبةٍ، تعبّر الحكومة عن رغبتها الالتزام بالبرنامج الاقتصادي الذي اتفقت عليه مع صندوق النقد الدولي، لقناعتها بضرورة الإصلاح، ولأن إشادة الصندوق بمصر <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/25/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AB%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%89/6523389">شهادةَ ثقة</a>، هذا على الرغم مما يمليه عليها من <a href="https://almalnews.com/1814940/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7%D8%A7/">شروط</a> دون إرادتها.</p>

<p>إلا أنه على أرض الواقع، تعكس مراجعات صندوق النقد لمدى التزام مصر بالبرنامج الذي أقرته على نفسها تباطؤًا ملحوظًا في تنفيذ شروطه المتعلقة بالإفصاح عن البيانات الحكومية.</p>

<p>يريد الصندوق شفافيةً أكبر من الحكومة في الكشف عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">حجم</a> دورها في الاقتصاد، وما وصلت إليه المؤشرات الاجتماعية، حسب مزاعمه، لكن يبدو أن هذه المطالب على درجةٍ من الحساسيةِ تجعل الحكومة أكثر ميلًا لحجبها.</p>

<p>مع هذا يرى خبراء أن الصندوق رغم تكرار تعليقاته حول مخاطر مزاحمة الدولة للقطاع الخاص، لا يفرض ضغوطًا قوية على الحكومة تجبرها على الإفصاح، وأن <a href="https://al-ain.com/article/imf-mission-is-preparing-assess-egypt-reform">المراجعتين</a> الخامسة والسادسة المرجح أن تبدآ هذا الشهر لن تسفرا إلا عن المزيد من التكتم على البيانات.</p>

<h2>التحايل في الإفصاح</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="104961cb-ec46-46c8-b0d0-a15a3d7cecb0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/104961cb-ec46-46c8-b0d0-a15a3d7cecb0.png.webp?itok=UQh8D3d1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: سيف أحمد</aside></div>
<figcaption>سياسات صندوق النقد الدولي تتحكم في معدلات الاستثمار الخاص والعام في مصر.</figcaption></figure><p>في يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1069886538590160&amp;set=a.113788360866654">لاحظ</a> الباحث وائل جمال أن خطاب النوايا المقدم من الحكومة لصندوق النقد الدولي، والمنشور ضمن وثائق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3736974a-bc46-4863-9a55-2a71ad4d6172" href="https://almanassa.com/news/21361" title="مصر تتم مراجعة صندوق النقد الرابعة للحصول على 1.2 مليار دولار">المراجعة الرابعة</a> لاتفاق اقتراض مصر من الصندوق، تضمن معلومات حول نشر بيانات محدثة عن بحث الدخل والإنفاق.</p>

<p>أبدى جمال، الذي يدير وحدة بحثية لمراقبة العدالة الاجتماعية في <a href="https://eipr.org/">المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</a>، اندهاشه من ذلك، إذ إنه لم يعثر على أي بيانات منشورة حديثًا عن الفقر في مصر خلال بحثه.</p>

<p>ونُشر آخر بحث <a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/11/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%8029-7-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/5107725">مكتمل</a> للدخل والإنفاق في عام 2020، وذكر وقتها أن معدل الفقر بلغ 29.7% من السكان، ومن وقتها لم تُحدث البيانات الخاصة بالفقر في مصر على الرغم من زيادة الضغوط الاجتماعية وتعاقبها بدءًا من أزمة كوفيد إلى تصاعد التضخم وتكرار تعويم الجنيه.</p>

<p>لذا يعتبر جمال ما نُشر من بيانات الدخل والإنفاق "نوعًا من التحايل"، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن ما نُشر حتى الآن يقتصر على بعض <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=5035">مؤشرات</a> البحث عن عام 2021/2022 ضمن نشرة "مصر في أرقام"، بجانب إتاحة <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=5044">خدمة جديدة</a> لطلب بيانات البحث من جهاز التعبئة العامة والإحصاء، "وهي طريقة صعبة لكونها تتطلب تسجيلًا مسبقًا من المستخدم، عكس ما كان يجري قبل ذلك من إتاحة التقرير على الصفحة الرئيسية للجهاز".</p>

<p>و<a href="https://hapijournal.com/2025/09/07/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7/">صرحت</a> وزيرة التخطيط والتنمية الاجتماعية والتعاون الدولي، رانيا المشاط،<strong> </strong>يوم الأحد الماضي<strong>،</strong> بأنه من المرتقب نشر بحث الدخل والإنفاق لعام 2024/2025، ولم تدلِ بالمزيد من التفاصيل حول طريقة نشره للجمهور.</p>

<blockquote>
<p>الحكومة لا تريد الشفافية والصندوق يشجعها على ذلك لأنها ليست ضمن الشروط التي يمكن أن تعطل الاتفاق</p>
</blockquote>

<p>لم يقتصر التناقض بين التصريحات الرسمية<strong> </strong>ونشر البيانات<strong> </strong>على بحث الدخل والإنفاق فقط، فحسب تقرير نشره <a href="https://www.facebook.com/matsda2sh/posts/-%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84/1068822468771970/">موقع</a> "متصدقش" فإن الحكومة لم تنشر أيضًا كافة البيانات المتعلقة بالمشتريات الحكومية وفق ما جاء في خطاب النوايا للصندوق و<a href="https://www.elibrary.imf.org/view/journals/002/2025/186/article-A004-en.xml">المقدم</a> في فبراير/شباط الماضي.</p>

<p>ويرى وائل جمال أن عدم التزام الحكومة بشروط الإفصاح ليس جديدًا و"حدث في اتفاقات سابقة مع الصندوق. الجديد هو أن تدعي الحكومة نشر بيانات غير منشورة".</p>

<p>ويعتقد مدير وحدة العدالة الاجتماعية أن الحكومة لا ترغب في المزيد من الشفافية، و"الصندوق شجعها على ذلك لأنه لا يعتبر الشفافية ضمن الشروط التي يمكن أن تعطل الاتفاق".</p>

<p>يوضح جمال أن هناك شروطًا يكون الصندوق صارمًا في تنفيذها، وقد يشترط فيها التنفيذ المسبق، مثل تلك المتعلقة بسعر الصرف أو تحرير أسعار الوقود، أما شروط الإفصاح فهو يكتفي بمراقبتها والتعليق عليها.</p>

<p>وأبرمت الحكومة اتفاق قرض مع صندوق النقد في ديسمبر/كانون الأول 2022، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">وتأخرت</a> المراجعة الأولى والثانية للاتفاق لمدة تقترب من العام ونصف العام لأسباب غير معروفة، رجح جمال في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b57eccf-41d2-4f69-b919-59a3af0f9013" href="https://almanassa.com/stories/11844" title="مع وائل جمال| تصوُر أن الحل في الخصخصة أمر كارثي ">حوار سابق</a> مع <strong>المنصة</strong> أن يكون الخلاف الرئيسي على تحرير سعر الصرف، وفي مارس/آذار 2024 رفع الصندوق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f979e-a381-460a-a712-7262d1a73bd7" href="https://almanassa.com/news/16563" title="مدبولي: الاتفاق مع صندوق النقد على زيادة القرض إلى 8 مليارات دولار">قيمة</a> القرض من 3 إلى 8 مليارات دولار، ونشر أربع مراجعات للاتفاق منذ ذلك التاريخ.</p>

<h2>المحجوب عن الصندوق</h2>

<p>المفارقة أن الحكومة تعترف بأنها لم تلتزم بنشر بيانات سبق ووعدت بنشرها، ما يكشف بوضوح رغبة الدولة في التكتم، عكس حالة الإفصاح التي يطالب بها صندوق النقد، ويضعها ضمن شروط قرضه لمصر.</p>

<p>تشمل البيانات التي يطلبها الصندوق، ولم تنشرها الحكومة، تقارير تتعلق بالمستحقات المالية على الأجهزة الحكومية، التي يهتم الصندوق بنشرها لضمان عدم تراكم المديونيات واستدامة الوضع المالي، خصوصًا مع تحذيراته من تراكم المتأخرات على جهات مثل <a href="https://almalnews.com/1753875/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-45-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">الهيئة</a> العامة للبترول.</p>

<p>كما تشمل أيضًا بيانات عن حجم الأصول المملوكة للدولة، والكشف عن الجهات التي تتعاقد معها الحكومة في مشترياتها الكبرى، وهي على الأرجح تهدف لفتح نقاش في الرأي العام بشأن ما يراه الصندوق من منافسة للدولة مع القطاع الخاص في الاقتصاد <a href="https://carnegieendowment.org/middle-east/diwan/2023/01/to-receive-an-imf-loan-egypt-pledges-to-end-the-unique-status-of-its-military-companies?lang=en">تضر</a> بالطرف الأخير.</p>

<table><caption>
	<h2>أهداف الشفافية في البرنامج الاقتصادي المتفق عليه بين مصر وصندوق النقد الدولي</h2>
	</caption>
	<thead><tr><th>الإجراء المطلوب</th>
			<th>حالة التنفيذ</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>تراقب وزارة المالية وتكتب تقارير عن متأخرات جهات مثل الشركات التابعة للدولة والهيئات الاقتصادية</td>
			<td>لم تلتزم تقارير الوزارة بمعايير الإفصاح الواردة في الاتفاق مع صندوق النقد الدولي</td>
		</tr><tr><td>العودة لنشر تقرير سنوي عن أصول الدولة والذي تم تدشينه مع صندوق النقد في اتفاق سابق عام 2016 مع توسعة نطاق تغطيته ليشمل كل تقارير الدولة</td>
			<td>نشرت الحكومة التقرير ولكن لم يشمل كل شركات الدولة</td>
		</tr><tr><td>تنشر الحكومة على موقع المناقصات الحكومية الإلكتروني تعاقدات مشتريات وإسناد أكبر 50 شركة تابعة للدولة</td>
			<td>التقرير الحكومي غطى عددًأ أقل من 50 شركة</td>
		</tr><tr><td>نشر بحث الدخل والإنفاق</td>
			<td>نُشر في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 والموعد المتفق عليه كان نهاية يوليو</td>
		</tr><tr><td>إعداد ونشر نشرة أو تقرير بصفة ربع سنوية عن مديونيات الحكومة العامة بشكل شامل يغطي كل أشكال المديونية والاقتراض ويتناول التقرير الأول منها حالة المديونيات في أبريل/نيسان 2025</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr><tr><td>إعداد حزمة من المؤشرات عن الاقتصاد المصري مثل نصيب القطاع الخاص من إجمالي الاستثمار والتشغيل لتحسين عملية مراقبة سياسة ملكية الدولة بكل مجالاتها بما فيها متابعة عملية الخصخصة وذلك بنهاية مارس 2025</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr><tr><td>نشر بيان بالمخاطر المالية بالتزامن مع البيان السنوي للموازنة العامة للسنة المالية 2025/2026، يتضمن تحليلًا للمخاطر الاقتصادية الكلية، مع بذل جهد خاص لتقديم تقديرات كمية، وإجمالي قيمة الضمانات الحكومية، مع تفصيل هذا الإجمالي بحسب الجهات التي تستفيد بشكل جوهري من تلك الضمانات في نهاية 2025</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr><tr><td>نشر تقرير يوضح الإجراءات التي تم وضعها لضمان تحصيل الضرائب من الشركات المملوكة للدولة، وذلك عقب إلغاء الامتيازات الضريبية وقيمة المبالغ المُحصلة عن كل نوع من الامتيازات الضريبية الخاصة التي تم إلغاؤها وذلك في نهاية سبتمبر/أيلول 2025.</td>
			<td>التزام جديد</td>
		</tr></tbody></table><aside data-sanitized-class="caption">تقرير المراجعة الرابعة لاتفاق القرض بين مصر و صندوق النقد الدولي</aside><hr><p>على الرغم من إحراز السلطات المصرية تقدمًا في تنفيذ الإصلاحات، كما يؤكد جميل نعيم المدير المساعد لشؤون الاقتصاد في منطقة الشرق الأوسط وشمال إفريقيا لدى ستاندرد آند بورز جلوبال ماركت إنتلجنز، فإن بعض المؤشرات الهيكلية المتفق عليها مع صندوق النقد الدولي لا تزال غير مُستوفاة بشكل كامل".</p>

<p>يضرب نعيم مثالًا لـ<strong> المنصة</strong> على البيانات الناقصة بالعقود الممنوحة للشركات المملوكة للدولة والهيئات الاقتصادية التي اقتصرت على نحو 30 فقط من أصل 50 كيانًا مطلوبًا بموجب اتفاق الصندوق، والأمر نفسه فيما يخص إعداد تقرير عن متأخرات السداد الحكومية، حيث لم يتضمن المتأخرات المتعلقة بوزارة المالية والهيئات الاقتصادية الكبرى.</p>

<h2>أسباب عدة للتراخي</h2>

<p>"مصر ليست تحت ضغط تمويلي خانق في الفترة الحالية يدفعها للتعجيل بالاستجابة بنشر هذه التقارير أو الوفاء بمتطلبات أخرى يطرحها الصندوق"، بهذا يفسر محمد فؤاد عضو اللجنة الاستشارية الاقتصادية التابعة لمجلس الوزراء التراخي المصري في نشر البيانات.</p>

<p>ويؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أنه من الواضح أن جدول السداد الخارجي لمصر يُدار حاليًا بشكل منظم،<strong> </strong>وأن عودة تدفقات الأموال الساخنة بقوة مع التوقعات العالمية بتراجع الدولار تساهم في الحد من "حالة الزنقة المالية ما يدفع إلى إبطاء وتيرة الاستجابة وتخفيف حدتها".</p>

<p>وتتمتع مصر حاليًا باحتياطات من النقد الأجنبي <a href="https://www.cbe.org.eg/en/news-publications/news/2025/09/07/06/28/net-international-reserves-at-the-end-of-august-2025">تقترب</a> من مستوى 50 مليار دولار، وهو الأعلى في تاريخ البيانات المسجلة لدى البنك المركزي، ما ساعد على استقرار سعر الصرف بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5480433-b374-4797-aabb-03cc696707e1" href="https://almanassa.com/news/21327" title="سعر الدولار الرسمي يرتفع إلى 51.11 جنيه">فترة</a> من الاضطراب انتهت في مارس 2024.</p>

<blockquote>
<p>يطالب الصندوق مصر بإصدار تقارير منتظمة عن حجم الأصول التابعة لها ورغم ذلك لم تصدر الحكومة سوى تقريرين</p>
</blockquote>

<p>بجانب تراجع الضغوط التمويلية، يشير فؤاد إلى حساسية البيانات التي يطلبها الصندوق من مصر، التي تتعلق بإصلاحات مؤسسية وتشريعية مرتبطة بالحوكمة والشفافية، مؤكدًا أن هذه الملفات بطبيعتها معقدة سياسيًا واجتماعيًا وتتطلب وقتًا أطول للتنفيذ مقارنة بالإجراءات النقدية أو المالية السريعة، ولذلك تتبع الدولة "الاستجابة الانتقائية" لهذه المطالب.</p>

<p>ويعد توسع اقتصاد الجهات التابعة للقوات المسلحة أحد أكثر الملفات حساسيةً في اتفاق الصندوق، إذ يتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">تقرير</a> المراجعة الرابعة أن 25% من الـ62 شركة التابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية تأسست خلال العقد الأخير. وكرر مسؤولون تصريحاتٍ بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475025e7-7f8f-42ab-995e-ba66b5ad2cf4" href="https://almanassa.com/news/9550" title="السيسي: مستعدون لطرح كل شركات الجيش في البورصة">طرح</a> شركات تابعة للجيش للخصخصة، لكن أيًّا من هذه الصفقات لم تتم حتى الآن.</p>

<p>ولم تلتزم مصر بطرح ما أعلنت عن طرحه منذ الموافقة على برنامج صندوق النقد في ديسمبر 2022، بل إن "ما طُرح متواضع ومعظمه لم يكن مدرجًا من الأساس ضمن قائمة الشركات المستهدفة"، كما يؤكد هاني توفيق، عضو مجلس إدارة شركة مصر لرأس المال المخاطر، معتبرًا ذلك مؤشرًا على عدم جدية الدولة بشأن تقليل نشاطها الاقتصادي.</p>

<p>ويدعو الصندوق مصر لإصدار تقارير منتظمة عن حجم الأصول التابعة لها، ورغم ذلك لم تصدر الحكومة سوى <a href="https://www.alborsaanews.com/2024/09/16/1826046">تقريري</a> متابعة، آخرهما في 2024 منذ الإعلان عن وثيقة سياسة ملكية الدولة في 2022.</p>

<p>وسبق وأُلغيت كافة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb7f9f43-ed0d-445f-95b2-fbaeee9c8d35" href="https://almanassa.com/news/12149" title='إلغاء الإعفاءات الضريبية لاستثمارات الدولة باستنثاء مشروعات "اﻷمن القومي"'>الإعفاءات</a> الضريبية للنشاط الاقتصادي للجهات الحكومية، بما فيها التابعة للقوات المسلحة، استجابةً لمطالب الصندوق، وتطلب المؤسسة الدولية في الوقت الراهن من الحكومة توفير بيانات عن الحصيلة الضريبية الناتجة عن إلغاء هذه الإعفاءات، وهو ما لم يتم الإفصاح عنه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d55d7197-1222-4ab2-9cc5-244ff8dad68d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16584" role="article" about="/stories/16584" data-sanitized-id="node-16584" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16584" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16584" data-ph-capture-attribute-link-title="إخفاء أعداد الفقراء.. الحكومة لا تريد أن ترى" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إخفاء أعداد الفقراء.. الحكومة لا تريد أن ترى</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بوجه عام، يرى جميل نعيم أن التقييم الواقعي لمدى تنفيذ برنامج الصندوق يتمحور حول إجراءين أساسيين، هما الالتزام بمرونة سعر الصرف وتنفيذ برنامج الخصخصة المتفق عليه، أما باقي الإصلاحات فقد تشهد شيئًا من التأخير في تنفيذها وفق تقديره.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-459ac53fc2a6d328f4095990c2063f86683d81efa0e8cd463e20e5a3ec98ce4a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034788</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التكلفة المرتفعة للأسعار المنخفضة| ماذا نتبادل عندما نتاجر؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26546</link>
						<dc:creator>أسامة دياب</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c049e1ca-14e1-4ee3-ba25-f0c70bbcabaf.png.webp?itok=g_6kE312" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c049e1ca-14e1-4ee3-ba25-f0c70bbcabaf.png.webp?itok=g_6kE312" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">عادةً ما يُشار إلى العلاقات التجارية بين المراكز الرأسمالية الكبرى ودول الأطراف باعتبارها نوعًا من التبادل اللامتكافئ. عدم التكافؤ هذا بين الدول متوسطة الدخل، مثل مصر، والسوق العالمية، لا يقتصر على تسعير منتجاتنا بثمن بخس، ويمتد إلى التلوث البيئي وهدر الموارد الذي نتحمَّل تبعاته في مقابل إنتاج السلع التي يطلبها العالم الخارجي.</p>

<p dir="rtl">أحد الأمثلة على التبادل اللامتكافئ حالة صادرات الزراعة المصرية، وقد استعرضتُ في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1be7923a-cf9d-4174-a8f2-16a8ef7862bf" href="https://almanassa.com/stories/5786" title="التوازن اللامتكافئ: هل لنا أن نسعد بزيادة صادرات البرتقال؟">مقال سابق</a> كيف <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/31/750-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1/7072353">يُحتفى سنويًا</a> بزيادة منتجات من هذه الصادرات مثل البرتقال رغم تسعيرها بثمن منخفض للغاية، بينما هي كثيفة الاستهلاك للموارد، على رأسها مياهنا الشحيحة.</p>

<p dir="rtl">يمكن أن نفهم حماسنا لزيادة الصادرات الزراعية في مصر من خلال ما يسميه <a href="https://www.marxists.org/arabic/archive/marx/bio/marx.htm">كارل ماركس</a> صنمية السلع/commodity fetishism. وهو<a href="https://www.oxfordreference.com/display/10.1093/oi/authority.20110810104638104"> مفهوم</a> يشرح كيف يجعلنا النظام الرأسمالي ننظر إلى السلع من خلال قيمتها النقدية فقط، أو بالتركيز على علاقتها بالمال، بينما يُخفي هذا المنظور كونها نتاجَ عملٍ بشريٍّ وعلاقاتٍ اجتماعيةٍ، ويتجاهل شكل توزيع الثروة والتكلفة البيئية الناتجة عن إنتاجها.</p>

<p dir="rtl">هكذا يصبح البرتقال سلعةً "معلقة في الهواء" تجلب عملة صعبة، متجاهلين تكلفة إنتاجه، وتكلفة الفرص البديلة للموارد الهائلة التي يتطلبها.</p>

<h2 dir="rtl">التفاوت في القيمة بين الشمال والجنوب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="79651a74-d604-4d79-84c2-8277bac97e90" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/62bece1787c37Egyptian_Fruits_and_Veggies_008.jpeg.webp?itok=Nq9s2I16" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>برتقال مصري معروض في أحد المحال                                                                                                            </figcaption></figure><p dir="rtl">في التجارة الدولية، عادة ما تتخصص الدول في إنتاج أنماط من السلع للتصدير، ضمن ما يطلق عليه الاقتصاديون <a href="https://metadata.un.org/thesaurus/1003300?lang=ar">التقسيم الدولي للعمل</a>. في هذا التقسيم سنجد الدول مرتفعة الدخل متخصصة في إنتاج وتصدير الماكينات والسلع عالية التكنولوجيا والخدمات غير الملموسة، لأنها وصلت لمستوى متقدم من تراكم المعرفة والمهارات و<a href="https://mafaheem.info/?p=556#:~:text=%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%20(Economies%20of,%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9.">اقتصاديات الحجم الكبير</a> والبنية التحتية المرتبطة بتلك الصناعة. ومع سقوط الحواجز الجمركية أصبح من الصعب على بلدان أخرى أن تنافسها.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، تتخصص الدول منخفضة ومتوسطة الدخل في إنتاج وتصدير السلع كثيفة الموارد والعمل والملوثة، مثل الأسمنت والأسمدة الفوسفاتية والمنتجات الزراعية، وذلك بفضل الأجور المنخفضة لعمالتها وفوائض قوة العمل، بجانب الطاقة الرخيصة والقواعد البيئية المتساهلة التي تعطيها ميزة نسبية في هذه الصناعات مقارنة ببلدان أخرى.</p>

<p dir="rtl">بسبب هذا التقسيم للعمل الدولي، تتكبد الدول الأقل دخلًا خسائر كبيرة من أجل تصدير منتجاتها، وهو ما يتجلى بوضوح في <a href="https://www.exiobase.eu/index.php/about-exiobase">قاعدة بيانات</a> المدخلات والمخرجات متعددة المناطق. فمع قياس الأثر البيئي لكل مليون يورو من الصادرات نجد أن بلدان الدخل المتوسط والمنخفض تتكبد 27 ضعف الأثر البيئي الضار الذي تتحمله صادرات البلدان مرتفعة الدخل.</p>

<p dir="rtl">في الوقت نفسه تحتاج الدول متوسطة ومنخفضة الدخل لبذل ساعات عمل أكثر 13.5 مرة من نظيرتها من البلدان مرتفعة الدخل. لأن كل مليون يورو من صادرات البلدان الأقل دخلًا يتطلب بذل نحو 100 ألف ساعة عمل، في حين أن المليون يورو من صادرات البلدان الأعلى دخلًا يتطلب فقط 7500 ساعة عمل. </p>

<p dir="rtl">الحسابات السابقة ليستْ هي الشائعة في بيانات الاقتصاد التقليدي، أو ما يُطلق عليه <a href="https://www.investopedia.com/terms/m/mainstream-economics.asp#:~:text=Mainstream%20economics%20refers%20to%20the,the%20thinkings%20of%20Adam%20Smith.">الاقتصاد السائد</a>، الذي لا ينظر للأثر البيئي الذي وقع وقت الإنتاج أو حجم العمل المبذول، وإنما يُقدِّر حجم إنتاج دولة ما بناءً على القيمة المضافة التي قدمتها، أي الفرق بين سعر مدخلات الإنتاج الوسيطة والسعر النهائي للسلعة. ولأن الدول متوسطة ومنخفضة الدخل تسهم في الإنتاج العالمي بمنتجات نهائية رخيصة؛ تُعدُّ مساهمتها في الإنتاج العالمي محدودة.</p>

<h2 dir="rtl">بكم نبيع صادراتنا؟</h2>

<p dir="rtl">لماذا تتحدد الأسعار النهائية لصادرات الدول متوسطة ومنخفضة الدخل بسعر منخفض؟ أحد العوامل المساهمة في ذلك هو السياسة النقدية. على سبيل المثال، في حالة صعود سعر صرف الدولار الأمريكي بمعدل أعلى من نمو القيمة الاسمية للأجور في مصر، يصبح السعر النهائي لصادراتنا، المقوم بالعملة الأمريكية، أرخص. كما أننا نحتاج لبذل عمل أكثر لتحقيق القيمة المضافة التي كنا نحققها قبل التعويم.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يشتري الدولار الواحد في مصر سبعة أضعاف ما يمكن أن يشتريه في الولايات المتحدة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">انخفاض قيمة العملة المحلية أمر متكرر في الدول متوسطة ومنخفضة الدخل، إذ تساهم مؤسسات مثل صندوق النقد الدولي في تحريض هذه البلدان على ذلك لإصلاح مشاكل ميزان المدفوعات، وذلك <a href="https://blogs.worldbank.org/en/trade/how-exports-react-to-exchange-rate-fluctuations--and-what-it-mea">اعتقادًا</a> بأن العملة الأرخص، بالتالي السلع والعمل الأرخص، ستعزز الصادرات وهو ما يسمى بـ"خفض القيمة التنافسي".</p>

<p dir="rtl">ومع ذلك، قد يكون الانخفاض في الأسعار أكبر من الزيادة في أحجام الصادرات، ما يزيد من نزوح مواردنا الطبيعية وقوة عملنا بدون مردود يذكر على عجوزات التجارة.</p>

<p dir="rtl">يمكن أن نتبين الأثر السلبي لانخفاض سعر الصرف على قيمة صادراتنا في الأسواق الدولية بالنظر لسعر صرف يختلف عن السعر التقليدي الذي نعرفه، وهو تعادل القوة الشرائية (PPP).</p>

<p dir="rtl">وفقًا لصندوق النقد الدولي، يبلغ معامل <a href="https://www.imf.org/external/datamapper/PPPEX@WEO/EGY?zoom=EGY&amp;highlight=EGY">تحويل القوة الشرائية</a> من الجنيه المصري إلى الدولار الأمريكي حوالي 7.31 جنيه<a href="https://www.imf.org/external/datamapper/PPPEX@WEO/EGY?zoom=EGY&amp;highlight=EGY"> </a>لكل دولار. هذا الرقم يعني أن ما تشتريه بدولار واحد في الولايات المتحدة يمكنك شراؤه بـ7.31 جنيه في مصر. بعبارة أخرى، يستطيع الدولار الواحد أن يشتري في مصر سبعة أضعاف ما يمكن أن يشتريه في الولايات المتحدة. وإذا نظرنا لسعر الصرف الرسمي سنجد الفارق بين العملتين أكبر بكثير كما هو معروف.</p>

<p dir="rtl">هذا الفارق <a href="https://anti-imperialist.net/blog/2022/12/28/the-structure-of-global-money-and-world-tables-of-unequal-exchange/">يسميه</a> أستاذ الاقتصاد الدولي جيرنوت كوهلر معامل التشويه/distortion factor، فيما يسمى في الاقتصاد السائد معامل تحويل/conversion factor. وهو الذي يتسبب في ضغط قيمة الأجور وأسعار السلع في مصر. فالدولار الأمريكي يمنح مستخدمه قوة شرائية في مصر أكبر بكثير مما يمنحها في بلاده، وهو ما يتيح للمستهلكين في الدول ذات الدخل المرتفع الاستفادة بشكل غير متناسب من هذا التفاوت. </p>

<p dir="rtl">هذا التقييم المنخفض لقيمة العملة يترجم، وفقًا لكوهلر، إلى خسارة تريليونات من الإيرادات للبلدان منخفضة ومتوسطة الدخل.</p>

<h2 dir="rtl">مرونة الطلب والتحكم في الأسعار </h2>

<p dir="rtl">في المقابل، تمتلك الدول الأقل دخلًا فرصةً لتعظيم أرباحها من التصدير، وفي الوقت نفسه الحد من الموارد البيئية المهدرة في إنتاج السلع المصدرة، لأن عوائد السلع التي تتخصص في إنتاجها ترتفع كلما انخفض إنتاجها. فأسعار السلع الأولية التي تتخصص في تصديرها الدول الأقل دخلًا <a href="https://www.nber.org/system/files/working_papers/w24965/w24965.pdf">أقل مرونة</a> في التجاوب مع قوى العرض والطلب، بسبب الاحتياج القوي لاستهلاكها، لدرجة أن البلدان المصدرة للمنتجات الزراعية <a href="https://www.nber.org/system/files/working_papers/w25221/w25221.pdf">قد تحقق</a> مكاسب في الإيرادات من حالات انخفاض الإنتاج الناتجة عن التغير المناخي.</p>

<p dir="rtl">هذه الحقيقة المخالفة للحدس ترجع إلى أن انخفاض المحصول يؤدي إلى ارتفاع الأسعار بمعدل أعلى بكثير من معدل انخفاض المحصول. بتعبير آخر، ستشهد المناطق المصدرة للغذاء مثلًا مكاسب في الإيرادات على الرغم من انخفاض إنتاجها وصادراتها.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يُلام فقر الدول ذات الدخل المنخفض بسبب "الإنتاجية المنخفضة" رغم الإنتاج المادي الهائل وساعات العمل الكثيرة والاستخراج الكبير للموارد</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يوضح هذا المثال وجود فرصة لمصدّري السلع تسمح بزيادة الإيرادات والحفاظ على الموارد في الوقت نفسه، من خلال تخفيض مخطط في الإنتاج والصادرات. على سبيل المثال، تبلغ <a href="https://www.econstor.eu/bitstream/10419/162794/1/893451479.pdf">مرونة الطلب</a> السعرية طويلة الأجل للكاكاو -0.34 أي أنه إذا تم تخفيض المعروض للتصدير بنسبة 30%، سيؤدي ذلك إلى زيادة في الأسعار على المدى الطويل بنسبة 88%. </p>

<p dir="rtl">بالمثل بالنسبة للنحاس، مع مرونة طلب سعرية <a href="https://www.dallasfed.org/-/media/documents/research/papers/2014/wp1413.pdf">طويلة الأجل</a> لا تقل عن 0.4-، يمكن أن يؤدي تخفيض الإنتاج بنسبة 30% إلى زيادة الأسعار بنسبة 75%. تسلط هذه المكاسب الضوء على كيفية زيادة أسعار الصادرات، وتحسين مقاييس إنتاجية العمل والموارد، دون تغيير في الناتج المادي الفعلي أو حتى انخفاضه.</p>

<h2 dir="rtl">التحالفات السلعية كخيار استراتيجي</h2>

<p dir="rtl">إذا كانت صادرات الدول الأقل دخلًا تتمتع بهذه الخاصية الفريدة، فلماذا تبيع بسعرٍ بخس، ما تستنزف لإنتاجه أطنانًا من مواردها الطبيعية، لتحقق إيرادات تغطي بالكاد عجوزات موازينها الخارجية؟ يكمن <a href="https://www.undp.org/sites/g/files/zskgke326/files/publications/Towards_SustainingMDGProgress_Ch2.pdf">السبب</a> في الطبيعة التنافسية لهذه السلع، التي تدفع الدول المُصدِّرة لممارسات مثل<a href="https://policy.trade.ec.europa.eu/enforcement-and-protection/trade-defence/anti-dumping-measures/anti-dumping-complaints_en"> الإغراق التصديري</a>؛ أي تصدير كميات ضخمة للخارج تهبط بالسعر تحت المستوى العادل له. هذا بجانب ممارسات التخفيض المستمر لسعر صرف عملات الدول المصدرة أمام عملات الاقتصادات الكبرى في الأسواق العالمية.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، وللمفارقة؛ لا تعد صادرات الاقتصادات الأعلى دخلًا سلعًا أساسيةً يصعب الاستغناء عنها، ورغم ذلك تُباع بسعر مرتفع، وذلك لأن تجارتها تتم وفق ممارسات شبه احتكارية، مدفوعة بقوة من الشركات العابرة للجنسيات التي تسيطر على سلاسل القيمة العالمية. </p>

<p dir="rtl">اعتياد الدول الأقل دخلًا على "الإغراق التصديري" يعني أنه إذا قررت دولةٌ ما بشكل منفرد الحد من صادراتها، لن يحدث الأثر الإيجابي الذي نتحدث عنه؛ أي ارتفاع سعر الصادرات والحفاظ على مواردنا المائية، لأن دولة أخرى منخفضة الدخل ستقتنص هذه الحصة التصديرية المتروكة.</p>

<p dir="rtl">لذا إذا ما أرادت الدول متوسطة ومنخفضة الدخل الاستفادة من الميزة التي تتمتع بها؛ أي انخفاض مرونة الطلب التسعيري على منتجاتها، فهي تحتاج لتشكيل تحالفات سلعية تتفق بشكل جماعي على حجم ما ستضخه في الأسواق العالمية.</p>

<p dir="rtl">لطالما كانت إدارة عرض السلع من خلال تخفيضات الصادرات والإنتاج ممارسة راسخة، وغالبًا ما تنشأ من البلدان ذات الدخل المرتفع. على سبيل المثال، في وقت مبكر من القرن العشرين، طبَّقت شركات خاصة، بما في ذلك <a href="https://mpra.ub.uni-muenchen.de/104708/1/MPRA_paper_104708.pdf">جمعية تصدير النحاس الأمريكية</a> التي تأسست عام 1918 و<a href="https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00076791.2013.771337">العديد</a> من كارتلات الألومنيوم، أشكالًا مختلفةً من خطط خفض المعروض لدعم أسعار سلعها.</p>

<p dir="rtl">وبعد الكساد الكبير عام 1929، أقرت إدارة روزفلت عام 1933 قانون التعديل الزراعي <a href="https://www.ers.usda.gov/publications/pub-details?pubid=41994">لتخفيض إنتاج</a> العديد من السلع الزراعية واستقرار أسعارها المنهارة. بالمثل، ظهرت في القرن الماضي العديد من <a href="https://cepr.org/publications/books-and-reports/trade-competition-and-pricing-commodities">المخططات الدولية</a> للتأثير على أسعار سلع مختلفة مثل الشاي والمطاط والسكر والقهوة والنحاس، بفرض قيود على التصدير وحصص الإنتاج.</p>

<p dir="rtl">لعل المثال الأشهر والأنجح على ذلك هو أوبك/OPEC. هذه المنظمة التي تأسست عام 1960 وتمكنت عن طريق التحكم في مستويات الإنتاج من التأثير بشكل مباشر على أسعار النفط العالمية، ما منح أعضاءها قوة تفاوضية أكبر في السوق. نجحت أوبك في تحقيق هذا الهدف لأن النفط سلعة أساسية ذات مرونة طلب سعرية منخفضة، مما يعني أن ارتفاع أسعاره لا يؤدي إلى انخفاض بالقدر نفسه في الطلب، وهو ما حقق لأعضاء المنظمة مكاسب كبيرة على مر العقود.</p>

<h2 dir="rtl">تبريرات الاقتصاد السائد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="20ef36d1-ca3c-4f9c-a7fe-03a70edb3632" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/960x0.jpg.webp?itok=yYemQKqf" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الأرشيف الوطني للولايات المتحدة الأمريكية</aside></div>
<figcaption>محطة وقود في أوريجون، الولايات المتحدة، تعلن عن تقليص مواعيد فتح المحطة بسبب نقص الغاز في 1973                                         </figcaption></figure><p dir="rtl">في كتابه رأس المال والأيديولوجيا، يقول الاقتصادي الفرنسي توماس بيكيتي إن أي نظام لا مساواة يحتاج إلى مجموعة من <a href="https://alsifr.org/capital-ideology">الأفكار الراسخة</a> لتبريره.</p>

<p dir="rtl">وغالبًا ما يبرر التبادل التجاري اللامتكافئ بأن الأمر يُعزى إلى أن الدول الأعلى دخلًا تتمتع بإنتاجية أكبر من الدول الأقل دخلًا.</p>

<p dir="rtl">السر وراء ارتفاع إنتاجية الاقتصادات الكبرى يكمن في<a href="https://www.investopedia.com/ask/answers/040715/how-productivity-calculated.asp"> طريقة حسابها</a>، يعرّف الاقتصاد السائد إنتاجية العمل والموارد من الناحية النقدية بقسمة القيمة الاقتصادية المضافة على ساعات العمل أو الموارد المستخدمة. </p>

<p dir="rtl">لذا، عند التعامل مع صادرات الدول الأقل دخلًا، سنقسم سعرًا منخفضًا على عدد ساعات عمل وموارد كبيرة، ما سيعطينا وفق هذه المعادلة "إنتاجية منخفضة". هذا التعريف "النقدي" أداة لتبرير الفوارق العالمية من خلال لوم فقر الدول ذات الدخل المنخفض على "الإنتاجية المنخفضة"، على الرغم من الإنتاج المادي الهائل وساعات العمل الكثيرة والاستخراج الكبير للموارد.</p>

<p dir="rtl">يؤدي هذا إلى منطق دائري؛ حيث السلع ذات الأسعار المرتفعة تؤدي بطبيعتها إلى إنتاجية عالية، بدلًا من أن تكون انعكاسًا أو تفسيرًا للإنتاجية العالية. بالتالي، فإن استراتيجيات التنمية التقليدية التي تروج لها مؤسسات مثل صندوق النقد الدولي، مثل زيادة الإنتاجية، غالبًا ما تزيد من الإنتاج، مما يؤدي إلى خفض الأسعار، بالتالي "خفض الإنتاجية". </p>

<p dir="rtl">أما إذا تمكنت البلدان منخفضة ومتوسطة الدخل من زيادة قيمة صادراتها بخفض عرضها، وهي الاستراتيجية البديلة التي نطرحها هنا؛<strong> </strong>فستتحسَّن مقاييس إنتاجيتها ولو انخفض إنتاجها المادي، وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3e8fa742-dcfe-46de-a560-13f449aa8368" href="https://almanassa.com/stories/6443" title="عن حقيقة الإنتاج وسراب الإنتاجية">هذا المقال</a> المزيد عن الفارق بين مفهومي الإنتاج والإنتاجية.</p>

<p dir="rtl">خلاصة القول، إن معالجة التقليل من قيمة الموارد الحيوية، وكذلك إنتاجية العمل والموارد والقيمة المضافة، تتطلب إعادة تأسيس نظام التسعير العالمي، وهذا بدوره يتطلب من البلدان متوسطة ومنخفضة الدخل أن تطلب بشكل استباقي أسعارًا أعلى لصادراتها، مستفيدة من خصائص مرونة الطلب السعرية المنخفضة للعديد من السلع الأولية. </p>

<p dir="rtl">يمكن أن يؤدي تخفيض استراتيجي وجماعي في العرض إلى زيادات كبيرة في الأسعار دون انخفاضات مثيلة في الطلب، مما يزيد القيمة الاقتصادية لنفس العمل البشري المبذول والموارد المستخرجة، ويزيد من إنتاجيتها وقيمتها المضافة حتى مع إنتاج مادي أقل.</p>

<p dir="rtl">لن يؤدي هذا بالضرورة لارتفاع كبير في الأسعار النهائية للمستهلكين، لأن المواد الخام على الرغم من كونها ضرورية عادة ما تشكل جزءًا صغيرًا نسبيًا من سعر التجزئة النهائي للسلع المصنعة. وبدلًا من ذلك، تُمتص <a href="https://openknowledge.worldbank.org/entities/publication/e465c913-fa24-587a-9a79-804744241b81">الحصة الأكبر</a> من هذا السعر/القيمة النهائية من قبل الخدمات مثل التسويق، والعلامات التجارية، والخدمات اللوجستية، والتجزئة، والتمويل.</p>

<p dir="rtl">لذلك عندما تستفيد البلدان منخفضة ومتوسطة الدخل من مرونة الطلب السعرية المنخفضة لسلعها لتأمين أسعار أكثر عدلًا فإن هذه الزيادة من غير المرجح أن تُترجم إلى أسعار تجزئة أعلى كثيرًا للمستهلكين، على الأقل مقارنة بما يحدثه خفض قيمة العملة من صدمات سعرية كبرى لا تحقق أي مردود اجتماعي إيجابي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf41765d-8962-418b-949a-a83ed4bbc36d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="8010" role="article" about="/stories/8010" data-sanitized-id="node-8010" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/8010" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="8010" data-ph-capture-attribute-link-title="دعم صغار الفلاحين ضرورة لإنقاذ الكوكب" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>دعم صغار الفلاحين ضرورة لإنقاذ الكوكب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">بدلًا من ذلك، من المرجح أن يؤدي ذلك إلى توزيع أكثر توازنًا لسلاسل القيمة دون إرهاق المستهلكين النهائيين. إذا أخذنا الكاكاو مثالًا، تشير <a href="https://www.theafricareport.com/249321/cote-divoire-ghana-five-questions-to-better-understand-the-battle-over-cocoa/">التقديرات </a>إلى أن 40% من إيرادات القطاع تذهب إلى كبار تجار التجزئة وصانعي الشوكولاتة؛ يستحوذ التجار والوسطاء على نحو 10% من الإيرادات، بينما لا يحصل منتجو الكاكاو إلا على 5% إلى 6% من إيرادات سوقٍ يمثل أكثر من 130 مليار دولار سنويًا. يعني هذا تقريبًا أن تضاعف سعر حبوب الكاكاو لن يزيد تكلفة منتج الشوكولاتة النهائي إلا 5% تستطيع الشركة المنتجة امتصاصها بسهولة دون زيادة الأسعار.</p>

<p dir="rtl">في سلسلة من المقالات القادمة سوف نستكشف بالتفصيل مستويات كثافة استهلاك الموارد والأثر البيئي المحلي للصادرات في قطاعات الصناعة والزراعة والخدمات المصرية، وربطها بالعوائد الاقتصادية الحالية والمحتملة بناء على المرونة السعرية للطلب في تلك القطاعات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4fad5f8889cc3c1c6bc5af6864050d27afbb245c5054d3117ce8ebb24c9dc1d8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 20:02:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762625018034787</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">6108.5  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">6057.25  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 18:42:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762620151191009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5345  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5300  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 18:42:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762620151191008</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">42760  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">42400  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 18:42:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762620151191007</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.4 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">47.3</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
        <div data-sanitized-class="value">
            0.05
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 18:42:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762620151191006</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يستقر محليًا رغم ضغوط الإغلاق الحكومي الأمريكي وتذبذب الأسواق العالمية</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1971</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/8UvMyDV6UOlq86c3ZROIweQskGrs7kKBYPPFVC29.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/8UvMyDV6UOlq86c3ZROIweQskGrs7kKBYPPFVC29.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>شهدت أسعار الذهب في السوق المحلية حالة من الاستقرار خلال تعاملات اليوم السبت، بالتزامن مع العطلة الأسبوعية للبورصة العالمية، وذلك بعد أن أنهت الأوقية تداولات الأسبوع الماضي على تراجع طفيف بنحو دولارين لتغلق عند...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1971" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 18:42:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762620151191001</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يتجاوز مستوى 4000 دولار بدعم من تراجع الدولار واشتداد مخاوف الإغلاق الحكومي الأمريكي</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1970</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/IVypjiZ86YavUxsm8z5DAgcFFNxXnKqvOevLvsJI.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/IVypjiZ86YavUxsm8z5DAgcFFNxXnKqvOevLvsJI.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>شهدت أسعار الذهب في كل من الأسواق المحلية والعالمية ارتفاعًا واضحًا خلال تعاملات اليوم الخميس، وذلك بالتزامن مع تراجع الدولار الأمريكي من أعلى مستوى له في خمسة أشهر، إلى جانب تصاعد المخاوف المرتبطة باستمرار الإغلاق...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1970" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 18:42:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762620151191000</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: الذهب يرتفع عالميًا ومحليًا مع تزايد الإقبال على الملاذات الآمنة وسط اضطرابات الأسواق العالمية</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1969</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/J82keOgpH8zNcrI2EJ0OQITbLSOk8sKCa0M4Xy9E.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/J82keOgpH8zNcrI2EJ0OQITbLSOk8sKCa0M4Xy9E.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>شهدت أسعار الذهب ارتفاعًا واضحًا خلال منتصف تعاملات اليوم الأربعاء، مدعومة بتصاعد الطلب على الملاذات الآمنة، في وقت تعيش فيه أسواق الأسهم العالمية حالة من التذبذب الحاد نتيجة المخاوف المتزايدة بشأن تضخم تقييمات...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1969" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 18:42:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762620151190999</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
