<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 19:33:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 15 Nov 2025 17:33:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أول الطعون على "الإيجار القديم" أمام "الدستورية".. وممثل للمستأجرين: المسار الصحيح لإسقاطه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28450</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تلقت المحكمة الدستورية العليا أول دعوى دستورية تطعن بشكل مباشر على بعض مواد قانون تنظيم أوضاع الإيجار القديم رقم 164 لسنة 2025، وذلك بعد أشهر من إقراره في أغسطس/آب الماضي، حسبما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15112025&amp;id=0904173f-5459-481b-8213-5f60259064f5&amp;fbclid=IwY2xjawOFUVtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5ajZVa01kMXdPaVREcW9Kc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHokdDiW2XU2vgBXqKWuiZVAkUa-uPdc3LOe92VKfKoxwCSPaBaupJBNKmjSr_aem_vkBymyu2_xvZAic39LYADw">ذكرت</a> جريدة الشروق.</p>

<p>وصرّحت محكمة شمال القاهرة الابتدائية لورثة المواطن حاتم السجيني بالطعن على مادتين في القانون، وذلك سياق نزاع قضائي بينهم وبين مالكة العقار الذي يقيمون فيه.</p>

<p>ويدفع ورثة المستأجر في الطعن، الذي من المقرر قانونًا عرضه ابتداءً على هيئة مفوضي المحكمة الدستورية لإعداد تقرير بالرأي القانوني فيه، حول المادتين الثانية التي تضع فترة انتقالية مدتها 7 سنوات لإنهاء عقود الإيجار السكنية و5 سنوات لغير السكنية، والسابعة التي تسمح بإخلاء الوحدات من المستأجر الذي يمتلك وحدة بديلة أو يترك العين المؤجرة مغلقة لأكثر من عام.</p>

<p>وتستند الدعوى في أسبابها إلى أن المادة الثانية تتصادم مع مبدأ "العقد شريعة المتعاقدين"، بينما تخالف المادة السابعة المادة 78 من الدستور التي تُلزم الدولة بضمان الحق في المسكن الملائم.</p>

<p>ومن جانبه، رحب رئيس ائتلاف مستأجري مصر شريف الجعار بـ "وصول معركة الإيجار القديم عبر هذه الدعوى إلى المحكمة الدستورية العليا"، معتبرًا أنها "المسار الصحيح لإسقاطه".</p>

<p>وأكد الجعار لـ <strong>المنصة</strong>، أن المادتين محل هذه الدعوى تصطدمان بشكل مباشر مع أحكام سابقة للمحكمة الدستورية العليا.</p>

<p>وتابع "فبالنسبة للمادة الثانية، التي تحدد فترة انتقالية بسبع سنوات لإنهاء عقود الإيجار السكنية تصطدم بحكم دستوري سابق أقر بامتداد العقد لجيل واحد من ورثة المستأجر الأصلي، في حين قصر القانون الجديد هذا الحق وجعله مؤقتًا بسبع سنوات للسكني وخمس سنوات لغير السكني، ما يمثل عقبة في تنفيذ الحكم الدستوري الملزم".</p>

<p>وأكمل "أما المادة السابعة، وتحديدًا الفقرة الأولى منها والتي تجيز طرد المستأجر حال امتلاكه مسكنًا بديلًا، فهي مليون في المية غير دستورية، لأن المحكمة الدستورية العليا سبق وأن قضت بعدم دستورية نص مشابه في قانون 49 لسنة 1977، وأقرت بحق المواطن في احتجاز أكثر من مسكن، وبالتالي، فإن القانون الجديد تجاهل حكمًا دستوريًا واضحًا وصريحًا، مما يجعل هذه المادة باطلة".</p>

<p>وشدد الجعار على أن هاتين المادتين هما الأخطر في القانون، وأن قيد الطعن عليهما أمام المحكمة الدستورية العليا يمثل "بادرة أمل قوية للمستأجرين المتضررين".</p>

<p>ويأتي هذا الطعن في وقت، بدأت فيه المحافظات المضي قدمًا في تنفيذ نصوص القانون الجديد عبر إعلان نتائج أعمال اللجان التي نص القانون على تشكيلها في كل محافظة لتصنيف الأحياء والمناطق إلى ثلاث فئات؛ متميزة ومتوسطة واقتصادية، وفقًا لعدة ضوابط وهو التصنيف الذي سيترتب عليه زيادة القيم الإيجارية.</p>

<p>وبينما لا يزال العمل جاريًا في بعض المحافظات، أنهت لجان الحصر عملها في محافظات المنيا والدقهلية والجيزة، التي أصدرت خلال الأيام الماضية قرارات بتقسيم بتصنيف الأحياء وفقًا للقانون الجديد.</p>

<p>وفي الرابع من أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>صدق</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي على القانون رقم 164 لسنة 2025 بشأن بعض الأحكام المتعلقة بقوانين إيجار الأماكن وإعادة تنظيم العلاقة بين المؤجر والمستأجر، والمعروف بتعديلات قانون "الإيجار القديم".</p>

<p dir="rtl">ويحدد القانون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">فترة انتقالية</a> سبع سنوات تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن، وخمس سنوات لغرض غير السكن، مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة، كما يُلزم الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء الفترة الانتقالية المنصوص عليها في القانون.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 17:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763218940610473</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%AC%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%83%D9%88%D8%B2%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-e1763218552637-150x150.jpg" alt="«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد" title="«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأييد حبس سائق التريلا 15 سنة وصاحب السيارة 5 سنوات في حادث «فتيات كفر السنابسة» </span></p>
<p dir="rtl"><span>غدًا بدء حجز تذاكر «المتحف الكبير» مسبقًا.. وغنيم: نعتمد «الكوتة المرنة» بين المصريين والأجانب للحجز</span></p>
<p dir="rtl"><span>ربيع: توقف الحوثيين عن استهداف السفن الإسرائيلية زاد العائد الدولاري للقناة 20%</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الحرس الثوري» يحتجز ناقلة نفط بدعوى نقل بضائع غير مصرح بها</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت مديرة الاتصال بصندوق النقد الدولي، جولي كوزاك، الخميس الماضي، أن الصندوق سيجري المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج دعم مصر في أوائل ديسمبر المقبل، مشيرة إلى وجود بعض التحديات مثل ارتفاع مستويات الدين الحكومي واحتياجات التمويل، فضلًا عن مشاركة الدولة القوية في الاقتصاد، فيما لفتت بالوقت نفسه إلى تحسن أداء الاقتصاد الكلي في مصر، وتعزيز معدلات النمو ومؤشرات الانضباط المالي، وفقًا لما نقله </span><a href="https://economyplusme.com/en/155731/"><span>موقع </span></a><span>«إيكونومي بلس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب كوزاك، اتخذت الحكومة مؤخرًا عددًا من الخطوات لتقديم ضمانات مستقبلية أبرزها وضع إطار قوي لبرنامج الطروحات وتصفية الأصول المملوكة للدولة فضلًا عن تعزيز جهود إدارة الدين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، أعلن الثلاثاء الماضي، خلال</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/"><span> مؤتمر </span></a><span>الحكومة الأسبوعي، التوصل لاتفاق مع الصندوق على تاريخ محدد لإتمام المراجعتين الخامسة والسادسة، مؤكدًا على إتمامهما «دون ضغوط» بعدما أوفت الدولة بكافة التزاماتها مع الصندوق على حد تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر أشار مدبولي إلى توجيه الجانب الأكبر من عوائد صفقة «علم الروم» مع قطر في خفض الدين العام،  مؤكدًا أن ذلك «يمثل توجه الدولة والهدف الرئيسي من الصفقة»، وأوضح أن دخول هذه الموارد سيساهم أيضًا في «زيادة الاحتياطيات من النقد الأجنبي»، ما يحقق «فائدتين في وقت واحد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالحديث عن صفقة «علم الروم»، حاول «مدى مصر» كشف الوجه الآخر من التطوير الذي يتم تجاهله دائمًا، ويسقط من الروايات الرسمية. في تقريرها الأخير، ركزت بيسان كساب على وجهة نظر «أصحاب الأرض» في الصفقة القطرية، ومفهومهم عن التعويضات العادلة لأراضيهم.. يمكنك قراءة التقرير من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3/"><span> هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أيدت محكمة مستأنف شبين الكوم، اليوم، الحكم الصادر ضد سائق التريلا المتسببة في حادث الطريق الإقليمي، المعروف بحادث فتيات كفر السنابسة، بحبسه 15 سنة، وحبس مالك السيارة خمس سنوات، حسبما نقل </span><a href="https://www.cairo24.com/2318198"><span>موقع</span></a><span> «القاهرة 24».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>تسبب</span></a><span> الحادث في مصرع 20 بينهم 19 فتاة تعمل باليومية في العمل الزراعي لنحو 12 ساعة يوميًا مقابل 130 جنيهًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلط حادث «الإقليمي» في حينه الضوء على الأوضاع الاجتماعية المتردية في القرية، بعدما توافد إليها العديد من المتضامنين والصحفيين، والتي كشفتها عدد من التقارير الصحفية التي تكشف غياب الخدمات الحكومية وتفشي الفقر بين الأهالي، ما دفع هؤلاء الفتيات إلى الكد يوميًا من أجل الحصول على دخل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة الجنايات أول درجة، قضت بحسب السائق ومالك السيارة بـ15 سنة، وخمس سنوات على الترتيب، بعدما ثبت قيادة السائق تحت تأثير مواد مخدرة «حشيش و ميثامفيتامين»، فضلًا عن عدم حيازته رخصة قيادة مع علم مالك السيارة بذلك، وذلك بخلاف سيره عكس الاتجاه بسرعة جنونية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>غدًا بدء حجز تذاكر «المتحف الكبير» مسبقًا.. وغنيم: نعتمد «الكوتة المرنة» بين المصريين والأجانب للحجز</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تبدأ وزارة السياحة والآثار، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid026uGqQFg3mfhrnumREKC4XcGdFr5NTkDAWP5ajSo5kJADnS8B6tK3L4uy6maumSKHl"><span>غدًا،</span></a><span> تطبيق نظام الحجز المسبق لتذاكر المتحف المصري الكبير وفق مواعيد زمنية محددة لتذاكر الدخول، في قرار اعتبرته الوزارة يعزز كفاءة حركة الزائرين، ويضمن انسيابية الدخول. ودعت «السياحة» الزائرين بالالتزام بالمواعيد الزمنية المحددة لهم في تذاكر الزيارة، نظرًا لإتاحة إمكانية الحجز والاطلاع على المواعيد المتوفرة عبر الموقع الرسمي للمتحف. بيان «السياحة»، أمس، أشار كذلك إلى اعتماد الحجز الإلكتروني حصريًا بدءًا من مطلع ديسمبر المقبل حتى إشعار آخر بما يشمل الإجازات الرسمية وعطل نهاية الأسبوع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام قليلة من افتتاحه، تحديدًا</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1236895755138635&amp;set=pcb.1236843525143858"><span> الجمعة</span></a><span> الماضي، شهد المتحف إقبالًا غير مسبوق من الزائرين تجاوز السعة الاستيعابية للمتحف، لتلجأ الإدارة إلى الإغلاق يومها، فضلًا عن الاعتماد على سياسات جديدة لتنظيم الدخول، تنوعت ما بين اقتصار</span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid028YBGVcBJNCLEC1uTWQTKMTT1rP9Wb4GMVUeUXqBZHvof52XwB7X48fNECB1fQrwQl"><span> حجز ا</span></a><span>لتذاكر إلكترونيًا فقط أيام الإجازات، ثم اعتماد نظام الحجز المسبق، مع تطبيق نظام الكوتة المرنة بين الزوار المصريين والأجانب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الرئيس التنفيذي للمتحف المصري الكبير، أحمد غنيم، تتراوح الطاقة الاستيعابية للمتحف ما بين 15 ألف-20 ألف يوميًا حسب الكثافة، فيما بلغ إجمالي الزوار يوم الإغلاق نحو 27 ألف زائر. ما دفعهم لاعتماد نظام تحديد مواعيد الدخول على فترات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نفى غنيم خلال تصريحات تليفزيونية أمس، ما تداول حول تخصيص 80% من إجمالي التذاكر للزائرين الأجانب، واقتصار التذاكر المخصصة للمصريين على 20% فقط، مشيرًا إلى وجود «كوتا مرنة» يحدد بموجبها نظام الحجز وتتراوح ما بين 40-60% لكل فئة تبعًا للموسم، </span><span>ففي السياحة الشتوية ترتفع حصة الأجانب، وفي إجازة نصف العام ترتفع المصريين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته مع</span><a href="https://www.youtube.com/watch?si=lkMWPqcUy8N_NClt&amp;v=cJxFj1lqGzE&amp;feature=youtu.be"><span> برنامج</span></a><span> «الحكاية»، أشار غنيم إلى إصدار مدونة سلوك للمتحف الكبير، لإلزام الزوار بعدم لمس الآثار أو التصوير غير اللائق أو بدء بث مباشر، مستنكرًا سلوكيات بعض المصريين التي تتنافى مع قيمة الآثار و«قدسية واحترام المتحف»، وفي حالة عدم الالتزام سيتم التعامل وفقًا لحجم الخطأ في حق المتحف. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس هيئة قناة السويس، أسامة ربيع، في مداخلة تليفزيونية، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4VyDkipj4nc"><span>أمس</span></a><span>، إن القناة تشهد بوادر تعاف وتحسنًا ملحوظًا على مدار الأشهر الثلاثة الماضية، مشيرًا إلى ارتفاع نسبة الحمولة بنحو 25% وزيادة العائد الدولاري بنسبة 20%، فضلًا عن ارتفاع أعداد السفن بنحو 9%، وذلك خلال شهري سبتمبر وأكتوبر الماضيين. بحسب ربيع جاء هذا التحسن على خلفية توقف الحوثيين عن استهداف السفن الإسرائيلية في مضيق باب المندب ومحيط خليج عدن بعد اتفاق وقف إطلاق النار ومؤتمر شرم الشيخ، ما أدى إلى عودة السفن العملاقة لاستخدام مسارها الطبيعي من وإلى البحر المتوسط والأحمر عبر القناة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>احتجزت بحرية الحرس الثوري الإيراني ناقلة نفط ترفع علم جزر المارشال، أثناء عبورها مضيق هرمز، قبل أن تحول مسارها إلى المياه الإقليمية الإيرانية، في حادث يعد الأول من نوعه منذ أشهر، فيما</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/11/14/%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%81%D8%AC%D8%A3%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87"><span> نقلت</span></a><span> «الجزيرة» عن مسؤول أمريكي في وزارة الحرب الأمريكية «بنتاجون»، أمس، أن الناقلة تالارا، انطلقت من ميناء عجمان بالإمارات في اتجاه سنغافورة لتعترضها قوارب إيرانية وتجبرها على تغيير مسارها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن الحرس الثوري، </span><a href="https://ar.mehrnews.com/news/1964972/%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span>اليوم،</span></a><span>  مسؤوليته عن احتجاز «تالارا» موضحًا أن القرار جاء لحماية المصالح والموارد الوطنية، وأنه تم بموجب أمر قضائي، لإجراء الفحص الشامل للحمولة وتفتيش الناقلة ووثائقها، فيما تبين أن النقالة مخالفة لقانون نقل البضائع غير المصرح بها، حسبما نقلت وكالة مهر الإيرانية الرسمية عن الحرس الثوري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع جمودنا، خرج جيل جديد بأفكار أكثر طزاجة، قد تُنعش عقولنا لو تأملناها بصدق؛ «جيل زد». خلال السنوات الثلاث الماضية، التقى زياد العليمي، بكثيرٍ من أبناء هذا الجيل. وتابع ما يشاهدونه ويهتمون به محليًا وعالميًا، وتعرّف على نجومهم المؤثرين. وتحدث معهم طويلًا عن رؤيتهم للعالم ومستقبلهم واهتماماتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في هذا المقال، يرسم العليمي صورة لهذا الجيل، من وحي اهتماماته وسلوكياته واحتجاجاته في نيبال ومدغشقر والمغرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة المقال من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/opinion/u/%D9%84%D8%A7-%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%88%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%88-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D8%B1%D8%B3%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOFaO9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETE4NVNhTUZvR0VnWDVrU1NUc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEexbMndlWrf8EyZ8an6nGIm9QUwAcbsO1AImxAtmjKa37rTFgIMhEOvdIwFJY_aem_SKKF9jSIOpW6iQ6whbBX1Q"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86/">«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 16:59:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763218940610471</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اعتراضًا على وعود لم تُنفذ.. احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28449</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0a6f82e8-0a61-45cb-bf2c-22aab9cc1092.jpg.webp?itok=0bqzxzzi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0a6f82e8-0a61-45cb-bf2c-22aab9cc1092.jpg.webp?itok=0bqzxzzi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم السبت، احتجاجاتهم المستمرة منذ الأسبوع الماضي، بعد عدم تنفيذ الوعود التي أطلقها القائم بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة أحمد جابر، الخميس الماضي، بتنفيذ مطالبهم وعلى رأسها إقالة نائب رئيس مجلس الإدارة، وفق عمال بمواقع مختلفة تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع عمال عدد من مواقع الشركة اليوم، ورفعوا لافتات تعبر عن مطالبهم. وظهر عدد منهم في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يجوبون المواقع مرددين هتافًا موجهًا للقائم بأعمال رئيس الشركة القابضة أحمد جابر "واحد اتنين.. قراراتك راحت فين"، و"العلاوات العلاوات.. مش عايزين اشتغالات".</p>

<p>كان جابر التقى العمال المحتجين في الأميرية والزيتون الخميس، ووعدهم بتنفيذ المطالب تباعًا، وعلى رأسها   إقالة نائب رئيس مجلس إدارة مياه الشرب بالقاهرة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، لكن شيئًا لم يتم حتى اليوم فواصلوا احتجاجاتهم لليوم الثالث، رافضين أن يتم تسكينهم بوعود لا يعرفون متى ستنفذ، "شبعنا كلام يبدأ في تنفيذ المطالب، وإحنا نوقف احتجاجات" يقول أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>بدأت </a>الاحتجاجات الأربعاء الماضي بوقفات وتظاهرات متزامنة في عدد من فروع الشركة، للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور وصرف الأرباح السنوية، بالإضافة إلى إقالة عماشة. وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>امتدت</a> الاحتجاجات لتشمل 30 موقعًا للشركة في شبكات مياه ومحطات تحلية وفروع خدمة عملاء ومخازن والإدارة العامة للشركة بشارع رمسيس.</p>

<p>كما يطالب العمال بصرف فروق الضرائب، وزيادة بدلات الغذاء والانتقال واستهلاك المياه، وتسوية المؤهلات للموظفين الذين حصلوا على شهادات دراسية أعلى، وتثبيت العمالة المؤقتة، وتحسين الخدمات الطبية والعلاجية وشمولها أسر العاملين.</p>

<p>وأكد العامل الذي طلب عدم ذكر اسمه، أن مواقع جديدة انضمت للاحتجاجات اليوم، من بينها محطة تحلية المرج، مشيرًا إلى أن الاحتجاجات المستمرة في المحطات والشبكات لا تؤثر على العمل حيث "يجري بصورة طبيعية".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، إن "العمال تأكدوا إن وعود جابر مجرد كلام في الهواء، بعدما وجدوا علي عماشة يباشر عمله بشكل طبيعي، رغم المطالبة بإقالته".</p>

<p>ويُحمِّل العمال علي عماشة مسؤولية عرقلة تنفيذ الكثير من مطالبهم، ومنها عدم تسوية المؤهلات، ورفض صرف العلاوات للعمال الحاصلين على أحكام، ورفض صرف العلاوتين اللتين أقرتهما الدولة لقطاع الأعمال بنسبة 7% و15%، "دايمًا يقول الميزانية لا تسمح، ده غير التعسف المستمر وتوقيع الجزاءات بسبب ومن غير سبب"، حسب ما قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>وقال عامل ثالث، لـ <strong>المنصة</strong> إن العمال أصروا خلال لقائهم مع جابر على تنفيذ مطالبهم كاملة وأنهم هتفوا غاضبين، "يا رجالة ويا ستات قولوا فين العلاوات" عندما طالبهم برفع دعاوى قضائية للحصول على العلاوات، مضيفًا "العلاوات حقنا اللي الدولة أقرته، ليه نحتاج حكم قضائي علشان ناخد حقنا، وهو واضح زي الشمس".</p>

<p>وفي حديث سابق قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> إن احتجاجات محصلي الفواتير بالقاهرة، بدأت منذ أكثر من أسبوع بامتناعهم عن التحصيل ما أدى إلى تقلص إيرادات التحصيل بنحو 80%، وهم يشاركون في الاحتجاجات  منذ اليوم الأول إلى جانب استمرار إضرابهم عن التحصيل، فيما أشار أحد المحصلين في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> أن مشرفي التحصيل الذين أجبرتهم الإدارة على تحصيل الفواتير بأنفسهم لتعويض جزء من العمال المضربين، انضموا بدورهم إلى الإضراب اليوم السبت.</p>

<p>ويعاني عمال مياه الشرب من تدني رواتبهم، نتيجة لعدم ضم العلاوات، وعدم مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأدنى، فحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، تتساوى رواتب من قضوا 20 و30 سنة في الشركة مع رواتب العمال الجدد تقريبًا. كما أن هناك تمييزًا كبيرًا بينهم وبين عمال الشركة القابضة لمياه الشرب، الذين تزيد رواتبهم بنحو 3 إلى 4 آلاف جنيه.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763213559345866</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تسعى إلى فيتو روسي صيني لإحباط المشروع الأمريكي بشأن غزة في مجلس الأمن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28446</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gjhohknxkaaz0j0.jpeg.webp?itok=sNUEKsZ4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gjhohknxkaaz0j0.jpeg.webp?itok=sNUEKsZ4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف قيادي في حركة حماس أن المكتب الخارجي للحركة تواصل مع روسيا والصين لتوضيح "عوار" مشروع القرار الأمريكي المدعوم عربيًا بتأييد خطة الرئيس دونالد ترامب للسلام في غزة، الذي يُنتظر أن <a href="https://al24news.dz/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D9%91%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82/">يصوّت</a> مجلس الأمن الدولي عليه الاثنين المقبل، وسط انقسام أعضائه بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/11/14/%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9">طرحت</a> روسيا مشروع قرار آخر يتضمن اعترافًا بدولة فلسطينية ولا ينص على إنشاء مجلس السلام ولا الانتشار الفوري لقوة دولية في غزة.</p>

<p>وقال القيادي الذي تحدث إلى <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه إن تحركات الحركة كانت تهدف إلى أن تستخدم الدولتان حق النقض "الفيتو" ضد المقترح الأمريكي في مجلس الأمن، لكنه تابع أن الدعم العربي للمشروع قد يحد من هذه التحركات ويخفض الآمال بشأن الفيتو الروسي أو الصيني.</p>

<p>ويرحّب المشروع الأمريكي، بحسب نسخة قالت وكالة فرانس برس إنها اطلعت عليها، بإنشاء مجلس السلام العالمي كهيئة حكم انتقالية لقطاع غزة، ويمنحه ولاية حتى نهاية عام 2027. كما يتضمّن تفويضًا بتشكيل قوة استقرار دولية مؤقتة تعمل بالتنسيق مع إسرائيل ومصر والشرطة الفلسطينية المُدرَّبة حديثًا، بهدف تأمين الحدود والمشاركة في جهود نزع السلاح داخل غزة.</p>

<p>وفي بيان مشترك صدر أمس الجمعة، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14112025&amp;id=cd100199-32d7-43be-9288-149f3cbca919">دعت</a> الولايات المتحدة وعدد من شركائها الإقليميين بينهم مصر وقطر والسعودية والإمارات وتركيا والأردن وباكستان وإندونيسيا، إلى الإسراع في تبني مشروع القرار، مؤكدة في بيان مشترك أن الخطة المقترحة "تُوفّر مسارًا عمليًا نحو السلام والاستقرار" للفلسطينيين والإسرائيليين والمنطقة بأسرها.</p>

<p>وبالنسبة لحماس، فإن أخطر ما في مشروع القرار الأمريكي هو ترسيخ "الخط الأصفر" كحدود مؤقتة، ومنح إسرائيل حرية العمل داخل هذه المناطق دون أي قيود، بالإضافة إلى تشكيل قوة دولية مخولة بالتدخل في المناطق الخاضعة للإدارة الفلسطينية أو إدارة الحركة نفسها، محذرًا من احتمال تصادم هذه القوة مع مقاتلي الحركة خلال مهامها أو في مناطق محددة، وفق ما ذكره المصدر.</p>

<p>وصدر هذا البيان بعد إدخال <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14112025&amp;id=732554f0-2558-4c86-b132-c45e8afcd10e&amp;fbclid=IwZnRzaAOE9Y5leHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZAo2NjI4NTY4Mzc5CGNhbGxzaXRlAjI1AAEeN6ytfS6qpd1w3iH6yRc081laO90YBvp3xcb9tN2m2vE1l7C5E5xVsWunV44_aem_ZmFrZWR1bW15MTZieXRlcw">تعديلات</a> على المشروع، شملت التشديد على تثبيت وقف إطلاق النار، وإضافة إشارة لمسار مشروط نحو دولة فلسطينية إذا التزمت السلطة الفلسطينية بمسار إصلاحات يشرف عليه "مجلس السلام"، الذي سيكون "إدارة انتقالية" لا "حكومة".</p>

<p>كما تضمنت التعديلات حذف الفقرة العقابية التي كانت تستبعد المنظمات الإنسانية عند إساءة استخدام المساعدات، وإضافة وصف "انتقالي" للسلطة المشرفة على الكيانات التنفيذية داخل غزة، وتوضيح مراحل الانسحاب الإسرائيلي، بحيث يتم تدريجيًا وبعد أن تحقق القوة الدولية السيطرة والاستقرار، ضمن جدول زمني يرتبط بعملية نزع السلاح المتفق عليها، ما اعتبرته حماس في اتصالاتها مع موسكو وبكين نصوصًا "فضفاضة ولا تُسهم في تحقيق نتائج ملموسة".</p>

<p>وبعد أن أبدت روسيا والصين <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/47089/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86/">تحفظات</a> على المشروع الأمريكي وطالبتا بإزالة كامل البنود الخاصة بمجلس السلام، وفق ما نقلته أسوشيتد برس عن أربعة دبلوماسيين مطلعين في الأمم المتحدة، تقدمت روسيا بمشروع بديل يرحب بوقف إطلاق النار دون أن يذكر ترامب، ويدعو الأمين العام للأمم المتحدة إلى تقديم خيارات لتنفيذ بنود خطة السلام، بما في ذلك دراسة إمكان نشر قوة استقرار دولية. </p>

<p>ويبدو مشروع القرار الأمريكي أكثر اتساقًا مع سياسات الحكومة الإسرائيلية التي ترفض إقامة دولة فلسطينية على حدود 1967 وفق قرار مجلس الأمن رقم 242 الذي يؤسس لحل الدولتين. ولم ترفض إدارة ترامب حل الدولتين صراحةً؛ ولكنها في الوقت نفسه لم تُبدِ حماسًا له وكثيرًا ما اتخّذت مواقف من شأنها تقويضه مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1774450-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%85%D8%AF%D8%AF-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%87">الحديث</a> عن ضرورة توسيع مساحة إسرائيل، بالإضافة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>السيطرة</a> على قطاع غزة وتحويله إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>وأصدرت البعثة الروسية في الأمم المتحدة <a href="https://arabic.rt.com/world/1730513-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9/">بيانًا</a> قالت فيه إنها قدمت المشروع البديل لأن "المشروع الأمريكي لم يأخذ في الاعتبار الأحكام الأساسية للتسوية، وخاصة صيغة الدولتين كأساس للحل الدائم للصراع الفلسطيني الإسرائيلي".</p>

<p>وشددت البعثة على أن مشروع قرارها "لا يتعارض مع المبادرة الأمريكية"، مشيرة إلى أن الهدف منه هو "تعديل مفهوم الولايات المتحدة لجعله متوافقًا إلى أقصى حد ممكن مع قرارات الأمم المتحدة المتفق عليها منذ سنوات".</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الولايات المتحدة لم تأخذ بعين الاعتبار صيغة "حل الدولتين" لتسوية الصراع الفلسطيني الإسرائيلي في مشروع قرارها بشأن غزة.</p>

<p>في المقابل، حذر السفير الأمريكي لدى الأمم المتحدة مايك والتز في مقال نشره بصحيفة واشنطن بوست من رفض المسودة الأمريكية معتبرًا ذلك "تصويتًا لاستمرار حكم إرهابيي حماس أو العودة إلى الحرب"، ووصف وقف النار بأنه "هش".</p>

<p>من جانبه، كشف المصدر الحمساوي عن تلقي قيادة الحركة اتصالات لترتيب لقاء بين المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف وخليل الحية، رئيس وفد التفاوض، متوقعًا ممارسة المزيد من الضغط على الحركة للقبول بمشروع القرار الأمريكي.</p>

<p>وتؤكد الدول الداعمة للمشروع الأمريكي أن خطة ترامب تمثل "جهدًا صادقًا" لفتح مسار سياسي جديد، خصوصًا بعد وصول الخطة إلى دعم رسمي واسع خلال اجتماع عقد في شرم الشيخ الشهر الماضي.</p>

<p>ومن المتوقع أن يشهد مجلس الأمن نقاشًا محتدمًا قبل التصويت، في ظل غياب صورة واضحة حول إمكان تمرير المشروع في مواجهة اعتراضات روسية واحتمال استخدام حق النقض (الفيتو).</p>

<p>ويُنتظر أن يشكل التصويت اختبارًا دوليًا مهمًا لخطة ترامب، وملامح المرحلة المقبلة في غزة، وسط توازنات معقدة ورهانات متضاربة حول مستقبل القطاع ومسار الصراع الأوسع في المنطقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763213559345865</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منع علاء عبد الفتاح من السفر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28447</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/88f795ad-5ea1-44f7-a787-cfb17c7a7848_0.jpg.webp?itok=_jVcR1yo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/88f795ad-5ea1-44f7-a787-cfb17c7a7848_0.jpg.webp?itok=_jVcR1yo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>منعت السلطات المصرية الناشط السياسي علاء عبد الفتاح الذي يحمل الجنسية البريطانية من السفر إلى لندن الثلاثاء الماضي، لاستلام جائزة ماجنيتسكي لحقوق الإنسان التي فاز بها مع والدته الأكاديمية ليلى سويف، حسبما أعلنت شقيقته سناء سيف أمس الأول خلال كلمتها في حفل استلام الجائزة.</p>

<p>و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251114-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%AA%D9%88%D8%B6%D8%AD">قالت</a> سناء سيف وهي تتسلّم الجائزة نيابة عن والدتها وشقيقها إن سلطات مطار القاهرة الدولي منعت علاء من السفر، مشيرة إلى أن محاميه في مصر يحاولون فهم الأسس القانونية لذلك. </p>

<p>و<a href="https://www.magnitskyawards.com/about/the-magnitsky-awards/">تُمنح</a> جوائز ماجنيتسكي سنويًا لتكريم الأفراد والمنظمات الذين قدّموا إسهامات بارزة في كشف الفساد والدفاع عن حقوق الإنسان حول العالم، وتشمل فئات صحافة التحقيقات، والنشاط الحقوقي، والدفاع القانوني، والحملات المناهضة للفساد، والشجاعة في مواجهة الاستبداد.</p>

<p>ووفقًا لسناء سيف، تمكن علاء في الأيام الأخيرة من تجديد جواز سفره المصري، ما أعطاه وعائلته مؤشرًا على أنه ليس ممنوعًا من السفر، إلا أن ذلك لم يكن صحيحًا.</p>

<p>وأضافت "علاء كان مخطط لزيارة ابنه خالد ذي الـ13 عامًا ويقيم مع والدته في برايتون حيث يدرس في مدرسة لذوي الاحتياجات الخاصة نظرًا لإصابته بالتوحد". وتابعت "نحن سعداء جدًا بعودة علاء إلى حياتنا وهو يتمتع جزئيًا بالحرية، لكنه يحتاج إلى حرية الحركة ليعيش مع ابنه، ويلتئم شمله معه بشكل طبيعي".</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي قرارًا بالعفو عن عبد الفتاح الذي قبض عليه في سبتمبر/ أيلول 2019 بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه في ديسمبر/كانون الأول 2021، بالسجن 5 سنوات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763213559345864</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يعلن أنه اتخذ "نوعًا ما" قراره بشأن فنزويلا وسط تصعيد عسكري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28444</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس، إنه اتخذ "نوعًا ما" قرارًا تجاه فنزويلا، في وقت تُصعّد فيه واشنطن وجودها العسكري في أمريكا اللاتينية بدعاوى لم تدلل عليها بمكافحة تهريب المخدرات، وسط مخاوف دولية من انزلاق الوضع إلى نزاع واسع النطاق.</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20251115-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88">قال</a> ترامب للصحفيين أثناء توجهه إلى منتجعه في فلوريدا "لقد اتخذت قراري نوعًا ما. لا يمكنني إخباركم ما هو، لكننا أحرزنا تقدمًا كبيرًا مع فنزويلا في ما يتعلق بوقف تدفق المخدرات".</p>

<p>وجاءت تصريحاته بعد ساعات من إعلان وزير الدفاع بيت هيجسيث بدء عملية عسكرية جديدة في أمريكا اللاتينية "تستهدف شبكات تهريب المخدرات" وتحمل اسم "الرمح الجنوبي"، من دون الكشف عن تفاصيل إضافية.</p>

<p>وخلال الأسابيع الماضية، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> الولايات المتحدة سلسلة ضربات في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ طالت نحو 20 قاربًا قالت إنها تُستخدم لتهريب المخدرات، وأسفرت عن مقتل ما لا يقل عن 76 شخصًا بحسب البيانات الأمريكية.</p>

<p>ولم تقدم واشنطن أي أدلة تثبت ارتباط القوارب المستهدفة بأنشطة تهريب، ما أثار انتقادات دولية وتساؤلات حول الأهداف الحقيقية للعملية.</p>

<p>وفي سياق تعزيز وجودها العسكري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نشرت</a> الولايات المتحدة قدرات بحرية وجوية إضافية، أبرزها حاملة الطائرات جيرالد فورد، التي وصلت الثلاثاء الماضي إلى قبالة سواحل أمريكا اللاتينية، في خطوة رآها مراقبون تصعيدًا يتجاوز نطاق عمليات مكافحة المخدرات التقليدية.</p>

<p>وبحسب شبكة CBS News، <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1669300/64269-%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%94%D9%88%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">قدّم</a> مسؤولون عسكريون للبيت الأبيض خيارات عملياتية إضافية داخل فنزويلا، من بينها تنفيذ غارات جوية على أراضٍ فنزويلية، ما زاد المخاوف من احتمال انتقال المواجهة إلى داخل البلاد.</p>

<p>وفي المقابل، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1833304-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D8%B1%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">أعلنت</a> كراكاس، الثلاثاء، أن جيشها انتشر "بكثافة" في مختلف أنحاء البلاد ردًا على ما وصفته بـ"الإمبريالية الأمريكية"، مشيرة إلى نشر واسع لقدرات برية وبحرية وجوية وصاروخية، بالإضافة إلى تعبئة الميليشيا البوليفارية التي تضم مدنيين وعسكريين سابقين لتعزيز القوات المسلحة وأجهزة الأمن.</p>

<p>ويأتي التصعيد المتبادل في ظل استمرار التوتر بين واشنطن وكراكاس، وتنامي المخاوف الدولية من أن تكون الحملة الأمريكية مقدمة لمحاولة لإطاحة الرئيس نيكولاس مادورو، لا سيما في ظل غياب دلائل معلنة على ارتباط الضربات الأخيرة بعمليات تهريب المخدرات كما تقول الإدارة الأمريكية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 12:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763202740969383</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مفاوضات مع "شريك صيني" لإنشاء مصنع للحاويات المبردة بمنطقة ميناء الإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28439</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449449793_786499340313791_2438747087766595160_n.jpg.webp?itok=0pFwgs0g" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449449793_786499340313791_2438747087766595160_n.jpg.webp?itok=0pFwgs0g" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تجري هيئة ميناء الإسكندرية ممثِّلةً عن وزارة النقل، مفاوضات مع شريك صيني لإنشاء خط إنتاج متخصص في تصنيع الحاويات المبردة داخل المنطقة اللوجستية المحيطة بالميناء، بتكلفة تقديرية للمرحلة الأولى تقترب من مليار جنيه، تحفّظ مصدر مطّلع على ملف المواني بالوزارة على ذكر اسمه بدعوى أن المشروع لا يزال في مرحلة التفاوض.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong> أن هيئة الميناء ستشارك من خلال تخصيص الأرض اللازمة لإقامة المصنع، بينما يتولى الجانب الصيني توريد المعدات والتجهيزات الفنية بالكامل.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن المباحثات القائمة تشمل تحديد الطاقة الإنتاجية المستهدفة في المرحلة الأولى، مع إعطاء أولوية لتغطية احتياجات السوق المحلية وشركات الشحن العاملة في نقل الصادرات الزراعية، إلى جانب دراسة حجم الإنتاج الموجّه للتصدير لاحقًا، ونسب المشاركة بين الجانبين.</p>

<p dir="rtl">وتسعى وزارة النقل إلى تعزيز قدرات الميناء عبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9159388-f49e-4c02-8911-409e5e1b688c" href="https://almanassa.com/news/24285" title='"النقل" تدرس تشغيل خطين بحريين من الإسكندرية إلى اليونان وإسبانيا'>تشغيل</a> خطين بحريين جديدين من الإسكندرية إلى إسبانيا واليونان، بهدف دعم التبادل التجاري مع أوروبا وتوسيع الأنشطة البحرية.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن الميناء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a276fb0d-0c18-46fe-a2db-1a67a2504862" href="https://almanassa.com/news/25903" title='مصدر: "النقل" تخصص 6 مليارات جنيه لاستكمال توسعة وتطوير ميناء الإسكندرية'>انتهى</a> مؤخرًا من أعمال تجهيز وتسوية المرحلة الأولى من المنطقة اللوجستية، المقامة على مساحة 273 فدانًا وبتكلفة بلغت نحو 665 مليون جنيه، ضمن خطة تطوير الظهير اللوجستي للميناء الممتد على 900 فدان، بهدف توفير مساحات تخزينية وصناعات مكملة ذات قيمة مضافة.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الاتجاه نحو إنشاء مصنع للحاويات المبردة جاء بعد رصد زيادة واضحة في الطلب على هذا النوع من الحاويات، بالتزامن مع ارتفاع الصادرات الزراعية والفاكهة إلى الأسواق الأوروبية، فضلًا عن أن ميناء الإسكندرية يستحوذ على أكثر من 70% من حركة التجارة الداخلية، ما يعزز فرص نجاح المشروع.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="381186dc-829d-4a81-b72b-23a18dec2062" href="https://almanassa.com/stories/27968" title="التكلفة المرتفعة للأسعار المنخفضة: صادرات الزراعة المصرية">سجلت</a> الصادرات الزراعية عام 2024 نحو 10.7 مليار دولار، وهو أعلى مستوى تحققه البلاد في هذا القطاع، فيما تستهدف وزارة الزراعة زيادتها إلى 12 مليار دولار خلال 2025.</p>

<p>يُذكر أن ميناء الإسكندرية حقق خلال عامي 2024/2025 نموًا غير مسبوق، بعد تسجيله أعلى معدلات تداول في تاريخه بإجمالي 75 مليون طن واستقبال 6932 سفينة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 12:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763202740969382</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحايل المصريين| المقاومة الشعبية الحذرة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28400</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Labour-Laws-01.png.webp?itok=P9CQweVT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Labour-Laws-01.png.webp?itok=P9CQweVT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>إذا أردنا اختيار قيمة مركزية تدور حولها حياة المصريين عبر تاريخهم فهي "التحايل"، الذي لا يعني بالضرورة الرضاء بالانحراف عن الحق، إنما هو صنف من المقاومة غير المباشرة، تعتمد في كثير من الأحيان على الذكاء والفطنة، واستدعاء موروث تاريخي في التصدي غير المُكلِّف للعسف المتواصل، في بلد عرف عبر الزمن كل أنماط الاحتلال الخارجي، والاستغلال الداخلي، حتى يُبقوا بلدهم قائمًا على قيد الحياة، ويصبح عيشهم مستمرًا حتى إن حلَّ به ضيق شديد.</p>

<p>بوجه عام، فإن الحيلة المرتبطة بثقافة أو عادات مصرية معينة، تتوزع على موضوعات ومواقف عدة، منها الحيل السياسية، حيث رحلة البحث عن مخارج، أو محاولة تحويل المشكلات إلى فرص، والحيلة القانونية، التي رمت إلى تجنيب الناس أي أذى تصنعه مواد قانونية تسنها أو تضعها الفئات أو الطبقات المهيمنة على المال والقرار.</p>

<p>ويمتد الأمر إلى الحيل التي سبكها الفقه الإسلامي والتصور المسيحي حين يتفاعل مع يوميات الناس، للبحث عن وسائل عبور أزمات، أو تجاوز صعوبات، دون فقدان ترطيب الضمير، أو الالتزام بدوائر الحلال.</p>

<p>لا يعني هذا أن المصريين لم يعرفوا أشكال المقاومة والمواجهة المباشرة، إن دعت إليها ضرورة، أو ساقت نحوها مواقف وأحداث جسام. فقد رفعوا السلاح في وجه محتلين، وضد سلطات باطشة سارقة. ورفعوه أيضًا لتمكين أفكار فريق أو طائفة فيهم من التحقق، كما عرفوا أشكالًا متنوعة من المقاومة المدنية تبدأ بالتذمر وتنتهي بالثورات والحروب.</p>

<p>لكن الطريقة الأكثر استمرارًا في حياة المصريين كانت هي المقاومة بالحيلة، التي لم تغب حتى في ظل حضور أشكال المقاومة الأخرى.</p>

<h2>تاريخ من التحايل</h2>

<p>قبل 25 ألف سنة تحايل سكان المروج الخضراء التي أصبحت اليوم الصحراء الغربية، على التحول المناخي الكبير الذي قلَّت معه الأمطار في تلك المنطقة حتى توقفت، فراحوا يبحثون عن الماء، أو أرض بديلة، فاهتدوا إلى النيل الذي كان مجراه يسري وسط أحراش كثيفة وأشجار داغلة، فأعملوا فيها مناجلهم الحجرية حتى انبسطت الأرض الخصبة، كما يخبرنا بهذا كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/10956176">الجيبتانا</a> الذى حوى أسطورة مصر القديمة، وبعض تاريخها البعيد.</p>

<blockquote>
<p>تحايل المصريون على ضيق ذات اليد بوجباتهم الشعبية التي تجمع بين القيمة الغذائية ورخص السعر ولذة الطعم</p>
</blockquote>

<p>ثم تحايل المصريون القدماء على النيل؛ فراقبوه وعرفوا موعد فيضانه ليروضوه، وموعد انحساره ليستعينوا على أيام الجفاف حتى تذهب. وعلى هذا الأساس كان يتم تحديد مواعيد الزراعة وجني المحاصيل.</p>

<p>وتحايل المصريون على ضيق ذات اليد باختراع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d0339e3-b98b-4866-80dd-2feeffa266f2" href="https://almanassa.com/stories/8476" title="المطبخ المصري.. ما وجدنا عليه آباءنا">أطعمة رخيصة</a>، كان أولها "المش" بصموده في وجه الزمن، ثم توالت وجباتهم الشعبية التي تجمع بين القيمة الغذائية ورخص السعر ولذة الطعم، مثل مختلف تشكيلات الفول الحراتي والبصارة وليس انتهاءً بالكُشري. وهم في هذا ليسوا وحدهم، فكل الشعوب تقريبًا تعرف هذا النوع من التحايل، لكن أقدمهم فيه هو الشعب المصري.</p>

<p>وفي العصور القديمة أيضًا، عندما لم تتوافر الأخشاب بكثرة، وكانت باهظة الثمن، تحايلوا على هذا النقص باستخدام ستائر تقوم مقام الأبواب، وحتى في بيوت كبار الأثرياء فيما مضى، كانت الستائر مستخدمة بكثرة، وتُصنع من قطع من الستور أو قماش الخيش، مطرزة بالحرير.</p>

<h2>فنون الاحتجاج</h2>

<p>ثمة مثال بارز على هذا التحايل في العصور الوسيطة، عندما غالى الفاطميون في الضرائب التي فرضوها على المصريين، وحاولوا <a href="https://www.hindawi.org/books/42972626/1/">إجبارهم</a> على اتباع المذهب العبيدي الشيعي، وكتابة عبارات على جدران المنازل وأبوابها تعبر عن أيديولوجية الفاطميين السياسية والدينية.</p>

<p>في مواجهة ذلك اخترع المصريون تعبيرَ "أنا أحتج"، فلمَّا ذاع وشاع بين الناس، قرر الفاطميون عقاب من يكتبه أو يتلفظ به بالجلد والحبس ودفع الغرامات، فلم يعجز المصريون عن الالتفاف على هذا العسف بتلخيص العبارة أو اختزالها في كلمة "أحت".</p>

<p>فطن الفاطميون إلى هذا أيضًا فقرروا العقوبات نفسها على من يكتبها أو ينطقها، لكن الناس غيروها إلى <a href="https://www.annahar.com/arabic/article/815347-%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D8%B5%D9%84-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D8%A7">أحا</a> ونشروها في ربوع البلاد، وبرز فريق منهم يقول إنها كلمة ليست ذات معنى أو دلالة، إنما لفظ عامي متداول لا يقصد به الاعترض السياسي، فأصاب الفاطميون الملل، وأخذوا بظاهر الكلمة، وتركوها تجري على الألسنة حتى وصلت إلى أيامنا هذه.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c1a24c46-2f6b-474a-b029-e4a355fd7c91" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/revoltsaadtwo.jpg.webp?itok=YtjW0QHu" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>صورة أرشيفية من مظاهرة خلال ثورة 1919 المصدر: Zeinab Mohamed، فليكر.</figcaption></figure><p>ولعل المثل الأكثر ذكرًا على ألسنة المثقفين اليوم هو ما تعلق بزعيم الحركة الوطنية بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6c7097-5760-455c-9ea0-2899a1b8434a" href="https://almanassa.com/stories/3706" title="مئوية الثورة والغضب.. شخصيات وحكايات من ثورة 1919">ثورة 1919</a> سعد زغلول، الذي صار مجرد ذكر اسمه بعد نفيه من الاحتلال البريطاني أمرًا يثير الشبهة حول صاحبه، ويستوجب التنكيل والعقاب، فأبدع المصريون <a href="https://www.annahar.com/arabic/culture/19012023071723937/%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D8%B2%D8%BA%D9%84%D9%88%D9%84-%D8%A3%D8%BA%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D8%B1%D9%88%D9%8A%D8%B4-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B8%D9%84%D9%85">أغنية</a> "يا بلح زغلول.. يا حليوة يا بلح"، التي تبدو في ظاهرها نداءً يصدح به بائعو البلح في الترويج لبضاعتهم. ولكن لمَّا بات الكل يرددها في كل مكان، ويغنيها <a href="https://soundcloud.com/esmmatalneemr/ojkmzzlun1qt?in=nour-al-khatib%2Fsets%2Fdpwy2alw4c4y">مطربون مشهورون</a>، لم يجد البريطانيون بُدًّا من الصمت والتجاهل.</p>

<p>وخلال ثورة 1919 أيضًا، تحايل المصريون على غلق قوات الاحتلال الإنجليزي الطرق المؤدية إلى ساحة الأزهر أمام المتظاهرين، بإبداع مسالك أخرى يجهلها الجنود، منها طرق ضيقة بشارع الشنواني لا يعرفها سوى الأزهريين.</p>

<p>وهناك من صعد إلى أسطح المنازل يتنقل من أحدها إلى الآخر حتى يصل إلى مبتغاه، بل هدموا جدارًا بأحد المنازل المجاورة للأزهر كي يصل الناس منه إلى المسجد، وكان لهم ما أرادوا.</p>

<h2>ثغرات قانونية</h2>

<p>حين تصدر السلطة السياسية قوانين يرى أغلب المصريين أنها لا تعمل لصالحهم، لا يعترضون عليها، ولا يتصدون لها، إنما يلتفون حولها بحيل لا تنتهي، ويلجؤون في هذا إلى محامين بارعين في معرفة الثغرات الموجودة في مختلف القوانين، وخصوصًا قانون الإجراءات.</p>

<p>وطالما تحايل المصريون على مصادرات السلطة لأملاكهم فكانوا يوقفونها ليضمن ذوو الأملاك لذويهم دخلًا مناسبًا.</p>

<p>وحين أمَّم جمال عبد الناصر الأراضي، لجأ بعض ملاكها إلى توزيعها على رجال قريبين منهم، واستكتبوهم صكوكًا بأثمانها يسميها المصريون "أوراق ضد".</p>

<blockquote>
<p>استبدل المصريون الماكريل الروسي بسمك الرنجة</p>
</blockquote>

<p>وعندما صدر قرار في عهد عبد الناصر بوقف استيراد الرنجة من أوروبا ضمن<a href="https://www.ajnet.me/blogs/2019/11/8/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%AF-%D9%85%D8%A3%D8%B2%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%87%D8%AF"> برنامج تقشف حكومي</a>، لجأ المصريون إلى بديل سريع، فاستوردوا أسماك الماكريل الروسية، ضمن اتفاقيات التبادل السلعي في بداية السبعينيات، وقاموا في مهارة بتحويلها إلى رنجة مدخنة، بعد أن أضافوا إليها كميات من الكركم، فظهرت للمشترين على أنها رنجة من نوع آخر، لتظهر على عربات الكارو في بعض الأسواق الشعبية.</p>

<p> وهذا اللون من الغش، الذي ينطوي على قدر من التحايل، هو أقل ضررًا من<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2966733"> مواد كيماوية</a> يضعونها في الفول المدمس، وهو الوجبة الشعبية الرئيسية في مصر، ليُطهى سريعًا، و<a href="https://www.masrawy.com/howa_w_hya/health/details/2022/12/23/2344352/%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A8%D9%88%D8%BA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%86%D9%8A%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81%D9%87-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-">ورنيش أسود</a> يصبغون به الزيتون غير الناضج ليأخذ اللون الأسود والباذنجاني الأعلى سعرًا.</p>

<h2>التحايل المعاصر</h2>

<p>للتحايل على الضرائب المفروضة على العقارات توقف ملاكها عن تسجيلها، مكتفين بإخطارات تصدر من المحاكم تضمن حقوقهم، حتى وجدنا بعض الإحصاءات الرسمية <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2521677">تذكر</a> أن نحو 90% من عقارات مصر غير مسجلة.</p>

<p>وتتحايل النساء اللاتي يقبضن المعاشات بعد وفاة أزواجهن <a href="https://www.ajnet.me/women/2020/12/25/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%84%D8%AC%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AA">بزواج عرفي</a>، يضمن للواحدة منهن حياة زوجية دون أن ينقطع معاشها.</p>

<p>وبعض الأزواج، مع ضيق الحال، لجأوا إلى تطليق زوجاتهن اللاتي يحصلن على معاش مقرر لهن من الأب أو الأم أو كليهما، ثم الارتباط بهن عبر زواج عرفي، وقد أفرط الناس في هذا حتى صار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3c7c21f-1b34-4b29-bf4a-e7387c837aa7" href="https://almanassa.com/stories/13773" title="طلاق على ورق سوليفان ">الطلاق الوهمي</a> ظاهرة اجتماعية لعصرنا.</p>

<p>وتحايل المصريون على <a href="https://www.masrawy.com/howa_w_hya/relationship/details/2017/9/10/1151889/3-%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D9%87%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B5%D9%85%D8%A9">البصمة الإلكترونية</a> التي تضبط مواعيد الحضور والانصراف في المؤسسات والمصالح والهيئات والشركات بإتلاف جهاز البصمة عبر استخدام الماء والكلور أو العطور والكريمات، فيما يخلط البعض كمية من السليكون السائل مع الشمع وقطعة صلصال، لاستنساخ بصمة الأصابع، وتبادلها بين الموظفين.</p>

<p>وحين قررت الحكومة إجراء تحليل للمخدرات للموظفين وسائقي الشاحنات والميكروباصات والمرشحين للانتخابات البرلمانية، تحايل المصريون على القرار باللجوء إلى ابتلاع أقراص منع الحمل، أو شرب خليط من العسل واللبن والخل لمدة تزيد على عشرة أيام، أو شرب بعض الكيروسين قبل التحليل مباشرة، لتظهر نتيجته سلبية.</p>

<h2>تحايل على الغلاء</h2>

<p>حين زادت أسعار السلع الضرورية، وبات من المتعذر على الفقراء الحصول عليها، بحثوا عن السلع الأقل جودة والأرخص سعرًا، وتلك التي تم استعمالها قبل ذلك، فوجدنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a98a4d37-3de0-4aad-995b-ccae2c7a55ac" href="https://almanassa.com/stories/2982" title="كسر الجاتوه وبقايا الفنادق: حيل مصرية تواجه الفقر القياسي">أسواقًا</a> لبيع الطعام المطبوخ الفائض من الفنادق والحفلات وبيوت الأثرياء. وفي مواجهة ارتفاع أسعار اللحوم تشارك بعض الجيران في شراء الذبائح، ليأخذ كل منهم نصيبًا منها على قدر ما دفع في عجل أو خروف أو تيس.</p>

<p>ويواجه المصريون ارتفاع أسعار قطع غيار السيارات بتجميعها من سيارات قديمة يبيعها أصحابها أو تلك التي تعرضت لحوادث مهلكة، ويقيمون لها<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lB4bBi7_reQ"> سوقًا </a>في مدينة الحرفيين بات مقصدًا يجد فيه أصحاب السيارات ما يريدونه من بدائل.</p>

<blockquote>
<p>استخدم المصريون الوصلات في مواجهة احتكار حقوق البث</p>
</blockquote>

<p>وتحايل المصريون على الزحام وغلاء أسعار التنقل في شوارع المدن وحواريها باللجوء إلى العجلات "البايسكل" والدراجات البخارية والتروسيكلات والتكاتك، واستخدموا عربات الكارو في التنقل داخل الأحياء الشعبية، خصوصًا النائية منها، وعربات النقل الصغيرة التي كانت مخصصةً لنقل السلع والخضروات والفواكه من أسواق الجملة إلى محلات التجزئة، لتتحول إلى وسيلة نقل للآدميين.</p>

<p>ويرتاد المصريون أماكن بيع الملابس المستعملة (البالة)، ويترددون على الإسكافي لترقيع أحذيتهم، وعلى الترزي لإصلاح ملابس بليت بعض جوانبها، وعلى الرفا لسد ثقوب أو مزق فيها. ويجوب على المقاهي بائعو شفرات الحلاقة المستعملة، بعد أن يجمعها جامعو القمامة، وتباع لمن ينظفونها، ويعيدون تغليفها.</p>

<p>وحين احتكرت بعض الفضائيات حق بث مباريات كرة القدم العالمية والقارية، وأتاحتها للناس لقاء اشتراك للبطولة الواحدة أو سنوي، استحدث المصريون خصوصًا في الأحياء الشعبية نظام "الوصلات" المنتشرة في كل شارع، وهي عبارة عن جهاز استقبال لدى أحد محلات "الدش"، وجهاز منظم تخرج منه عشرات الكابلات إلى البيوت، ولكل كابل قيمة مادية بسيطة، تمكن المشاهد من متابعة البطولة.</p>

<p>وذهب آخرون إلى الحصول على اشتراكات جماعية بين عدة أسر، لتحقيق شيء من الخصوصية، وعدم التحايل القانوني. ثم طور تقنيون في محلات بيع أجهزة الاستقبال التلفزيوني وسائل لفك القنوات المشفرة، بل وصلوا إلى أجهزة تقوم بهذا الدور، يمكنها أن تعمل من خلال شبكة الإنترنت.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f887021c-4d01-4b75-a3c7-78e237793d21" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28033" role="article" about="/stories/28033" data-sanitized-id="node-28033" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28033" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28033" data-ph-capture-attribute-link-title="خدعوك فقالوا: الشعب المصري خانع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>خدعوك فقالوا: الشعب المصري خانع</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هذا كله ليس إلَّا غيضً من فيض تحايل المصريين، وهي أمثلة في أغلبها حديثة ومعاصرة، إن تتبعنا وجودها في أزمنة سابقة سنخرج بمئات أخرى تؤكد أن الحيلة واحدٌ من بين وسائل أو أساليب المصريين للتغلب على صعوبة الحياة، وتجبَّر السلطة، وكذلك تحايلها، الذي سنتحدث عنه أكثر في المقال المقبل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e581de13fce56636ad10195cf16ff731f170eae6c6f044cc985db757920c2203">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 11:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763197341036651</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B9%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>علاء عبد الفتاح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2015/01/alaa_0-150x150.jpg" alt="سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية" title="سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c397mldgrnjo"><span>قالت</span></a><span> سناء سيف، شقيقة الكاتب والناشط السياسي المصري البريطاني، علاء عبد الفتاح، أمس، خلال كلمتها في حفل توزيع جوائز ماجنيتسكي لحقوق الإنسان في لندن، إن مطار القاهرة أبلغ الأسرة بمنع علاء من السفر، في أثناء استعدادهم للمغادرة إلى لندن في 11 نوفمبر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان قد أُفرج عن عبد الفتاح من سجن وادي النطرون، بعد قرار عفو أصدره الرئيس عبد الفتاح السيسي، سبتمبر الماضي، بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/30/news/u/%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7/"><span>خاضت</span></a><span> والدته، ليلى سويف، إضرابًا عن الطعام استمر 287 يومًا، للمطالبة بالإفراج عنه، عانت خلاله من تدهور خطير في حالتها الصحية، حتى كادت أن تفقد حياتها مرتين: في أواخر فبراير ويونيو 2025.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الإفراج عنه، لم يتمكن علاء حتى الآن من السفر إلى بريطانيا للقاء ابنه الوحيد خالد، الذي يدرس في مدرسة لذوي الاحتياجات الخاصة بمدينة برايتون، لإصابته باضطراب طيف التوحد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحصل علاء ووالدته، ليلى سويف، أمس، على جائزة «الشجاعة في مواجهة النيران» ضمن جوائز ماجنيتسكي لحقوق الإنسان، والتي كان من المفترض لعلاء حضورها لو تمكّن من السفر، لكن استلمت الجائزة نيابةً عن أخيها ووالدتها، شقيقته سناء، التي تمنت في كلمتها «لمّ شمل علاء مع ابنه خالد في برايتون».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B9%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/">سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 14 Nov 2025 19:25:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763145145857232</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00044c-150x150.jpg" alt="مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي" title="مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما تحاول المؤسسات العاملة في غزة دعم المدنيين بقدراتٍ محدودة جراء سياسة الحصار والتجويع التي ينتهجها جيش الاحتلال، قتل الأخير فلسطينيًا بزعم اقترابه من قواته داخل الخط الأصفر، كما استهدفت مسيرة إسرائيلية سيدة فلسطينية، في مدينة غزة، ما أدى إلى مقتلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة، داهمت قوات الاحتلال ست بلدات ومخيم في بيت لحم وجنين ورام الله ونابلس، واعتقلت نحو عشرة فلسطينيين، تزامنًا مع هجوم مستوطنين على بلدتين في الأغوار الشمالية، الأمر الذي نتج عنه إصابات بين الفلسطينيين خلال تصديهم للهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تراجع القصف الإسرائيلي للأراضي اللبنانية، يتكشف أمام اللبنانيين مخاطر مخلفات الحرب، التي يواصل الجيش اللبناني تجميعها وتفجيرها في جنوب لبنان، إلا أن بعضها ينفجر تلقائيًا، حيث انفجرت مواد من مخلفات الحرب، اليوم، في مكب نفايات ببلدة حداثا، جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. والدفاع المدني يحذر النازحين في الخيام من منخفض جوي </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135877"><span>قتلت</span></a><span> مسيرة إسرائيلية، اليوم، سيدة في منطقة العطاطرة، شمال غرب مدينة غزة، كما </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1989298644952981659"><span>قتل</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، فلسطينيًا، زاعمًا اقترابه من قواته داخل الخط الأصفر، ليتواصل نزيف القتلى والمصابين على أيدي جيش الاحتلال، فمنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النيران حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي وحتى أمس، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7133"><span>بلغ</span></a><span> عدد ضحايا الخروقات الإسرائيلية في القطاع، 260 قتيلًا و630 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواصل جيش الاحتلال عمليات القتل بحق المدنيين في القطاع، تحاول المؤسسات القادرة على أداء مهامها إنقاذ المدنيين من أزمة إنسانية خلقها جيش الاحتلال. فقد </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9751"><span>دعا</span></a><span> الدفاع المدني الفلسطيني النازحين إلى اتخاذ </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9748"><span>إجراءات</span></a><span> يائسة لمواجهة منخفض جوي ورياح شديدة مصحوبة بأمطار غزيرة تضرب القطاع، من بينها تثبيت الخيام بإحكام، وإقامة سواتر رملية حول الخيام، وفتح قنوات ومصارف ترابية بينها لتجنب تعرض المكان للغمر، إلى جانب تجنب الإقامة داخل المباني المتضررة من القصف خشية انهيارها، وكذلك تجنب المرور في طرق مغمورة بالمياه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7134"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة عن إطلاق حملة تطعيم استدراكية لأطفال «لم يتلقوا تطعيماتهم»، دون سن الثالثة، على أن تستمر خمسة أيام، بدءًا من الأحد المقبل، عبر المراكز الصحية التابعة للوزارة، ووكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، وجمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، والمؤسسات الأهلية والدولية العاملة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.unrwa.org/newsroom/official-statements/statement-unrwa-commissioner-general-philippe-lazzarini-united-nations"><span>كلمته</span></a><span> أمام اللجنة الرابعة للجمعية العامة المعنية بالمسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار، أمس، قال مفوض «أونروا»، فيليب لازاريني، إن الوكالة فقدت «عددًا لا يحصى من الأحباء وأكثر من 380 زميلًا»، مع ذلك تواصل تقديم 40% من جميع خدمات الرعاية الصحية الأولية في غزة، ودورات تعليمية حضورية لأكثر من 40 ألف طفل، بخلاف دعمها ما يقارب 300 ألف آخرين من خلال منصات التعلم عبر الإنترنت. وأشار لازاريني إلى تعرض الوكالة لـ«حملة تضليل شرسة»، إضافة إلى «الوضع المالي غير المستقر»، ما تسبب في تقويض عملياتها، لافتًا إلى أنها تواجه عجزًا ماليًا يبلغ 200 مليون دولار حتى نهاية الربع الأول من عام 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب كلمته </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/11/1143721"><span>صرح</span></a><span> لازاريني للصحفيين في نيويورك بأن الأمم المتحدة «تم تجاهلها بشكل صارخ» خلال العامين الماضيين، وهو ما يتجلى في أعداد العاملين بالوكالة الذين قُتلوا، وعدد المنشآت التي تضررت أو دمرت بالكامل أو استخدمت لأغراض عسكرية، مطالبًا بإيجاد سبل «للاعتراف بنطاق الفظائع التي ارتكبت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1989073265273258440"><span>علق</span></a><span> مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، أمس، على إجلاء 19 مصابًا فلسطينيًا من غزة إلى سلوفينيا وتركيا والأردن، داعيًا إلى فتح جميع ممرات إخلاء المرضى الذين يحتاجون إلى رعاية متخصصة عاجلة خارج غزة، خاصة إلى الضفة الغربية، بما في ذلك القدس الشرقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار جيبريسوس إلى أن نحو ثمانية آلاف مريض أُجلوا إلى نحو 30 دولة خلال عامين من الصراع، بينهم أكثر من خمسة آلاف طفل، فيما لا يزال هناك أكثر من 16 ألفًا و500 فلسطيني، بينهم 4 آلاف طفل، ينتظرون الإجلاء الطبي لـ«تلقي الرعاية الصحية غير المتوافرة في غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال والمستوطنون يواصلون الاعتداء على مزارعي الضفة والاستيلاء على أراضيهم ومعداتهم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135871"><span>اعتدت</span></a><span> قوات الاحتلال، بالرصاص وقنابل الغاز السام والصوت، على أهالي قرية الرشايدة، شرق بيت لحم، اليوم، ما أدى إلى إصابة عدد من الفلسطينيين في أثناء حرثهم أراضيهم بمنطقة «واد عياش»، لليوم الثالث، حسبما صرح رئيس مجلس قروي الرشايدة لـ«وفا»، كما أجبرت قوات الاحتلال الأهالي على مغادرة أراضيهم، قبل أن تستولي على جرارين زراعيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135862"><span>اقتحمت</span></a><span>، فجر اليوم، بلدة ميثلون في جنين، شمالي الضفة، وداهمت عدة منازل وصالة للأفراح، كما نشرت جنودًا بين حقول الزيتون في البلدة، إضافة إلى </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135870"><span>اعتقال</span></a><span> فلسطيني من بلدة عرابة، جنوبي جنين، التي حولت إحدى منازلها إلى مركز تحقيق احتجزت فيه عددًا من الشبان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محافظة رام الله، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135864"><span>اعتقل</span></a><span> الاحتلال، اليوم، أربعة فلسطينيين من بلدة سلواد، بالتزامن مع مداهمة الجنود لعددٍ من المحال التجارية، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135872"><span>اعتقل</span></a><span> شابًا في بلدة أخرى بالمحافظة، واستولى على سيارته، أمس. ومع </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135866"><span>اعتقال</span></a><span> أربعة فلسطينيين آخرين من مخيم عسكر القديم في نابلس، شمالي الضفة، يرتفع عدد المعتقلين إلى عشرة فلسطينيين منذ مساء أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المستوطنون شاركوا بدورهم في تكدير حياة الفلسطينيين بالضفة، اليوم، خاصة في الأغوار الشمالية، حيث </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135875"><span>منعوا</span></a><span> المزارعين من حراثة أراضيهم في منطقة الفارسية، التي شهدت خلال الأسابيع الماضية، «حملة غير مسبوقة من استيلاء المستوطنين على أراضي المواطنين قدرت بحوالي ألفي دونم»، بحسب «وفا»، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135869"><span>اقتحموا</span></a><span> منطقة خربة سمرة على الأحصنة، ما أدى إلى مناوشات مع الأهالي الذين تصدوا لهم، وذلك ضمن سلسلة من الهجمات بهدف إجبار الأهالي على الرحيل عن المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع الهدوء الذي عاد للبنان جراء التراجع النسبي للاعتداءات الإسرائيلية، يواصل اللبنانيون مواجهة آثار إلقاء جيش الاحتلال آلاف القنابل والصواريخ على بلداتهم، حيث </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/823262/%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%A8-%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AB%D8%A7"><span>انفجرت</span></a><span> بعض مخلفات الحرب في مكب نفايات في بلدة حداثا، جنوبي لبنان، اليوم، فيما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/823294/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B2%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%86"><span>أعلن</span></a><span> الجيش اللبناني عن بدء تفجير ذخائر غير منفجرة في منطقة زبقين بقضاء صور، جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF/">مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 14 Nov 2025 18:50:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763139739608291</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>تغير مناخي</category>
			<category>كوب 30</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/c_n-150x150.jpg" alt="أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟" title="أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انطلقت، في 10 نوفمبر الجاري بمدينة بيليم في البرازيل، فعاليات مؤتمر الأطراف الثلاثين «COP30»، بمشاركة ممثلين عن 200 دولة. تزامن المؤتمر مع احتجاجات شهدتها المدينة نظمها المدافعون عن الغابات، والشعوب الأصلية، والنشطاء البيئيون، فيما انعقدت بالتوازي «قمة الشعوب». وقد أشار تقرير «متعقّب العمل المناخي» الصادر في 13 نوفمبر إلى أن الكوكب يتجه نحو ارتفاع في درجة الحرارة بمقدار 2.6 درجة مئوية، في وقت تواصل فيه الدول استخراج وحرق كميات كبيرة من الوقود الأحفوري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تركز منظمات المجتمع المدني على مطالب «الانتقال العادل»، يبقى التمويل المناخي ضعيفًا، فما الذي يجب علينا وضعه في الاعتبار خلال مؤتمر هذا العام، في ظل استمرار الأزمات نفسها من المؤتمرات السابقة، إذا كان لدينا عشر دقائق فقط؟ المستشار البيئي والناشط، أحمد دروبي، يساعدنا في هذا الصدد.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«مدى مصر»: ما زالت قضية ارتفاع درجات الحرارة تهيمن على نقاشات المؤتمر. ورغم أننا لم نحقق بعد هدف اتفاق باريس لعام 2015 بحصر الزيادة عند 1.5 درجة مئوية، وشهدنا ارتفاعًا تاريخيًا في درجة حرارة صيف العام الماضي، فإن العقد الأخير يبدو أفضل نسبيًا. هل يوجد ما يدعو للأمل؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>أحمد دروبي:</b><span> سياسيًا، ومع صعود اليمين في أوروبا وأمريكا الشمالية، وانتشار إنكار التغير المناخي، هناك الكثير من المخاوف، فضلًا عن تراجع الثقة بشكل عام، بسبب حرب الإبادة في فلسطين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صحيح أننا قطعنا شوطًا كبيرًا منذ تبني اتفاق باريس، إذ كانت التقديرات السابقة تتحدث عن ارتفاع بأكثر من أربع درجات، أما الآن فهي عند 2.6 درجة، لكن هذا الارتفاع ما زال خطيرًا وله آثار كبيرة. تخطي 1.5 درجة يعني تهديدًا وجوديًا لبعض الدول، خصوصًا الدول الجزرية الصغيرة. والفرق بين درجتين و1.5 درجة يعني عمليًا ثلاثة أضعاف حجم التأثيرات المناخية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما نحتاج إليه هو خفض الانبعاثات بنسبة 45% بحلول عام 2030، لكننا متأخرون جدًا، لأن الموعد النهائي لتقديم تقارير «المساهمات المحددة وطنيًا» كان في فبراير 2025، ولم تقدم سوى قلة من الدول تقاريرها المحدثة. وحتى نهاية أكتوبر، كانت 64 دولة فقط من أصل نحو 190 قدمت نسخها المحدثة، وتشير تقديراتها إلى خفض لا يزيد على 17% فقط، وهو رقم بعيد جدًا عن المطلوب.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: لا يمكن الحديث عن خفض الانبعاثات بمعزل عن التمويل المناخي. أين وصل التعهد الذي خرج به مؤتمر أذربيجان (COP29) بشأن توفير 300 مليار دولار؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي:</b><span> المبدأ الأساسي لاتفاقية الأمم المتحدة الإطارية لتغير المناخ هو «المسؤوليات المشتركة ولكن المتباينة»، أي أن هناك التزامًا على دول الشمال العالمي التي تتحمل المسؤولية الأكبر عن الانبعاثات وأزمة المناخ، بأن تتحمل نصيبها من المسؤولية، وعدم تحميل دول الجنوب أعباءً إضافيةً، رغم مساهمتها المحدودة جدًا في الأزمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم وجود بعض التحسن، ما زلنا بعيدين جدًا عما يجب فعله. ومع التحولات الجيوسياسية الحالية، في ظل تركيز الشمال العالمي على التسلّح، وتقليص الإنفاق على المناخ، يبدو أن التمويل المناخي سيتراجع أكثر فأكثر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هناك أيضًا مخاوف كبيرة تتعلق بالنمو الهائل في مجال الذكاء الاصطناعي، الذي يستهلك كميات هائلة من الطاقة، وقد يصبح عاملًا أساسيًا في استمرار الاعتماد على الوقود الأحفوري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الصراع بين الصين والولايات المتحدة على قيادة هذا القطاع يأتي على حساب أولوية التخفيف من آثار التغير المناخي. نرى أيضًا إدارة دونالد ترامب متعطشة لتوسيع صناعة الوقود الأحفوري، في سلوكٍ استعماري واضح، كما يتضح من الهجمات البحرية الأمريكية الأخيرة على فنزويلا ومحاولات السيطرة على احتياطاتها النفطية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، تتزايد احتياجات دول الجنوب للتكيّف مع التغير المناخي بسرعة كبيرة. وهذا ملف أساسي في مؤتمر هذا العام، إذ يجب التوصل إلى اتفاق حول مؤشرات «الهدف العالمي للتكيّف»، بما يضمن تمويل حقيقي وعادل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُقدر احتياجات القارة الإفريقية وحدها بـ70 مليار دولار سنويًا، بينما لم يتجاوز التمويل الفعلي 15 مليارًا في 2023، أما الاحتياج العالمي فيصل إلى 1.5 تريليون دولار سنويًا، في حين أن ما تم الاتفاق عليه في باكو بأذربيجان هو 350 مليارًا فقط بحلول 2035، أي أن الفجوة هائلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمر نفسه ينطبق على «صندوق الخسائر والأضرار»، الذي رغم الاتفاق على إنشائه في شرم الشيخ، والإعلان عن تأسيسه رسميًا في افتتاح مؤتمر دبي «COP28»، ما زال «صندوقًا فارغًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>غياب التمويل المناخي لا يعرقل فقط قدرة دول الجنوب على الحد من الانبعاثات والتحول بعيدًا عن الوقود الأحفوري، بل يقيد كذلك قدرتها على التكيّف مع آثار التغير المناخي نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دول الشمال لا تفي بالتزاماتها، والأسوأ أنها تقدم التمويل كعمل خيري، بينما هو في الحقيقة مسؤولية تاريخية، بل تعويضات مستحقة. هذا مقلق جدًا ونحن نتجه إلى مؤتمر هذا العام، خاصة مع تراجع الثقة في النظام متعدد الأطراف.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: أشرت إلى الذكاء الاصطناعي كمثال على أولويات الدول المتقدمة التي تزيح التمويل المناخي إلى الخلف. لماذا ركزت عليه تحديدًا بدلًا من الحديث عن الإنفاق المستمر على الوقود الأحفوري مثلًا؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي: </b><span>لأن استهلاك الذكاء الاصطناعي للطاقة يتسع بوتيرة سريعة لا يمكن التنبؤ بها. وهذا مقلق جدًا، لأننا لا نستطيع حتى الآن تقدير حجم هذا الاستهلاك، وكلما اشتدت المنافسة، زاد الطلب على الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نرى مؤشرات مثل توقيع شركة «ميتا» اتفاقًا مع شركة الطاقة النووية الأمريكية «كونستليشن إنرجي» لتزويد مراكز بياناتها بالكهرباء، في وقتٍ يمكن أن تُستخدم فيه تلك الطاقة لتغذية منازل المواطنين. شركة «مايكروسوفت» بدورها أبرمت صفقة مع محطة «ثري مايل آيلاند» النووية لتغذية مراكز بياناتها. العطش المتزايد للطاقة في هذه المراكز يضغط بشدة على شبكات الكهرباء الوطنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعيدًا عن الذكاء الاصطناعي، تشير التقديرات إلى أن الدول الخمس الأكثر توسعًا في استخراج الوقود الأحفوري حتى عام 2050 ستكون الولايات المتحدة، وكندا، والمملكة المتحدة، وأستراليا، والنرويج -أي دول الشمال التي غالبًا ما تُقدَّم باعتبارها «روّاد المناخ»-. في المقابل، نرى شخصيات، مثل آل غور وجون كيري، يظهرون بمظهر «الأبطال» الذين يحاولون إقناع الدول الإفريقية «المتخلّفة» بالتحول إلى الطاقة المتجددة. النفاق واضح جدًا. فالشركات التي تسعى إلى استخراج الوقود من الجنوب هي نفسها شركات الشمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تبقى دول الجنوب التي لم تسهم تاريخيًا في أزمة المناخ، لكنها عالقة في دوامة الديون. ثم يُطلب منها ألا تستخرج الوقود الأحفوري. لنأخذ موزمبيق مثالًا: ديونها تساوي 96.5% من ناتجها المحلي، و60% من سكانها بلا كهرباء، ومع ذلك اكتشفت احتياطيات ضخمة من الغاز والنفط. فكيف يمكن مطالبتها بعدم استخراجها من دون توفير تمويل مناخي كافٍ؟</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: تكرر حديثك عن تآكل مبدأ تعددية الأطراف في التعامل مع أزمة المناخ. </b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي: </b><span>النموذج الاقتصادي النيوليبرالي السائد اليوم يكرّس حقوق الملكية الفكرية في دول الشمال، ويمنع نقل التكنولوجيا والمعرفة بشكل كامل، وهذا يشكل عقبة كبيرة أمام جهود التكيّف. كذلك، فإن السياسات التجارية الأحادية التي تطبقها بعض الدول، خاصة في أوروبا، تثير القلق، لأنها لا تصاغ في إطار آلية متعددة الأطراف، بل تفرض من طرف واحد. هذه الإجراءات قد تساهم في خفض الانبعاثات، لكنها تعزز أيضًا تنافسية الشمال وهيمنته الاقتصادية على حساب الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: ما الذي يجب أن يحدث في مؤتمرات الأطراف لتصبح أداة أكثر فعالية للتفاوض حول المناخ؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي:</b><span> «COP30» يجب أن يركز على التنفيذ، لقد مضت عشر سنوات منذ اتفاق باريس، و33 سنة منذ اتفاقية الأمم المتحدة الإطارية، وما زلنا نتحدث أكثر مما نعمل. ما نحتاجه الآن هو تحرك فعلي لخفض الانبعاثات، وهذا لم يحدث بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نحتاج إلى تغيير جذري، وأعتقد أن مؤتمر الأطراف وحده لا يمكن أن يحقق ذلك، لقصر مساحة التفاوض المتاحة. </span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: وما الذي يمكن فعله لدفع التنفيذ؟ هل يكون من خلال تعزيز آليات الإبلاغ الوطنية مثلًا؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي: </b><span>هناك فشل واضح في رفع مستوى الطموح في «المساهمات المحددة وطنيًا» لتتوافق مع هدف 1.5 درجة، وهذا بحد ذاته جزء من التنفيذ المطلوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك، يجب أن نعمل على تحقيق التمويل المناخي عبر مختلف مسارات التفاوض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نحتاج إلى إطار واضح للانتقال العادل. مطلب المجتمع المدني في مؤتمر هذا العام يتمثل في ما يُعرف بـ«آلية عمل بيليم»، التي تهدف إلى ضمان خطط انتقال ديمقراطية تُبنى من القاعدة إلى القمة، تركز على التنمية وخلق فرص العمل، ويجب أن تكون ممولة تمويلًا كافيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأخيرًا، يجب أن يتضمن «الهدف العالمي للتكيّف» مؤشرات واقعية مرتبطة بحياة الناس اليومية، وأن يحافظ على مبدأ «المسؤوليات المشتركة ولكن المتباينة»، أي العدالة النسبية والمسؤولية التاريخية. ويجب أن يأتي التمويل في هذا الإطار على شكل منح، لا قروض.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5/">أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 14 Nov 2025 15:44:46 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763128946762798</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ساسة العالم كمهرّجين أو مجرمين – رُبع قرن من الـ٢١ | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=zZH6ACiFygo</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/zZH6ACiFygo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ساسة العالم كمهرّجين أو مجرمين – رُبع قرن من الـ٢١ | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 21:01:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763060540898805</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%8A%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Cc80Zc-150x150.jpg" alt="«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة" title="«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عمليات قصف وإطلاق نار، في شرقي بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، بالتزامن مع نسف مبانٍ، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، وسط قصف مدفعي وإطلاق نار مكثف في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، وسرايا القدس، اليوم، نيتهما تسليم جثة أسير إسرائيلي، عُثر عليها في شمالي مدينة خان يونس، تزامنًا مع دخول فرق من «القسام»، ومنظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى حي الزيتون، في شرق مدينة غزة، شمالي القطاع، لاستكمال عمليات البحث عن جثث إسرائيلية مفقودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُشكل الذخائر غير المنفجرة تهديدًا خطيرًا في قطاع غزة، مع تسجيل إصابات بين العائدين إلى المناطق المدمرة، حسبما قال مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، مُضيفًا أن القذائف والصواريخ غير المنفجرة منتشرة في بعض الأحياء، ويمكن رؤيتها بين الأنقاض وعلى جوانب الطرق، مما يُعرّض المدنيين لخطر الانفجار في أثناء محاولتهم العودة إلى منازلهم أو البحث عن الضروريات الأساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة التربية والتعليم الفلسطينية، اليوم، نتائج امتحان الثانوية العامة لنحو 30 ألفًا من طلبة قطاع غزة، بعد نحو شهر من إعلان نتائج الامتحان لمواليد 2006، ليصبح نحو 56 ألف طالب مؤهلين للالتحاق بالجامعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان برصاص الجيش الإسرائيلي، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، فيما أحرق مستوطنون مسجدًا في بلدة دير استيا، بمدينة سلفيت، شمالي الضفة، اليوم، بعد ساعات من إصابة شاب وطفل فلسطينيين، في بلدة قباطية، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة، برصاص قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفضت المحكمة الإسرائيلية العليا، اليوم، استئناف أهالي قرية راس جرابة، في النقب المحتل، ضد قرار محكمة بئر السبع، القاضي بتهجيرهم، ليصبح قرار تهجير 500 بدوي فلسطيني نهائيًا وبغطاء قانوني، خلال مدة لا تتجاوز 90 يومًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للخرق اليومي لوقف إطلاق النار، نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عمليات قصف وإطلاق نار، في شرقي بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396590/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي أشارت إلى تنفيذ عمليات نسف مبانٍ، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بالتزامن مع قصف مدفعي وإطلاق نار مكثف في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة مصابين، وقتيلين، أحدهما سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتُشل بعده، بينما سقط الآخر نتيجة خرق إسرائيلي للاتفاق، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7133"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و187 قتيلًا، و170 ألفًا و703 مُصابين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>المقاومة تعتزم تسليم جثة أسير إسرائيلي عُثر عليها في خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/qassambrigades/33291"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، وسرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، نيتهما تسليم جثة أسير إسرائيلي، عُثر عليها في مناطق يسيطر عليها الجيش الإسرائيلي، شمالي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، دخلت فرق من «القسام»، ومنظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى حي الزيتون، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، استمرارًا لأعمال البحث عن الجثث وتسليمها، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل و«حماس»، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212868"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة في غزة، تسلمت ضمن الصفقة الجارية، عبر «الصليب الأحمر»، جثامين 315 فلسطينيًا، احتجزتها سلطات الاحتلال الإسرائيلي خلال العدوان على القطاع، وتم التعرف على هوية 91 منها، في حين دُفنت 182 جثة في مقابر المجهولين، بمدينة دير البلح، وسط القطاع، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7126"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة في وقت سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهر تشريح بعض الجثامين التي وصلت إلى القطاع أن الاحتلال أحرق بعضها بعد إعدام أصحابها ميدانيًا، إضافة إلى جرائم سرقة أعضاء بعض القتلى عن طريق جراحين متمكنين، بما في ذلك استئصال كلى وأكباد ونزع قرنيات، فيما نهشت الكلاب المدربة جثامين ضحايا آخرين، حسبما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، مطالبًا بتحقيق دولي في انتهاكات الاحتلال بحق الجثامين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-340-gaza-strip"><span>أكد</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أمس، أن الذخائر غير المنفجرة لا تزال تُشكل تهديدًا خطيرًا في قطاع غزة، مع تسجيل إصابات بين العائدين إلى المناطق المدمرة، مُضيفًا أن القذائف والصواريخ غير المنفجرة منتشرة في بعض الأحياء، ويمكن رؤيتها بين الأنقاض وعلى جوانب الطرق، مما يُعرّض المدنيين لخطر الانفجار في أثناء محاولتهم العودة إلى منازلهم أو البحث عن الضروريات الأساسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزادت الظروف المعيشية السيئة من تعرض الأهالي، بمن فيهم الأطفال، للذخائر المتفجرة، سواء أثناء محاولتهم جمع الحطب أو عند نصب خيام بالقرب من المناطق المشتبه في احتوائها على ذخائر متفجرة بسبب نقص خيارات المأوى الآمنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجل شركاء برنامج مكافحة الألغام في الأمم المتحدة، ثلاثة حوادث انفجار في مدينتي دير البلح وخان يونس، وسط وجنوبي القطاع، منذ وقف إطلاق النار في العاشر من أكتوبر الماضي، أسفرت عن إصابة 11 شخصًا، بينهم ثلاثة أطفال، بحسب تقرير «أوتشا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل طفل، الأحد الماضي، في خان يونس، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/264932"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، وذلك بعد يوم من مقتل طفل آخر في انفجار مماثل بالمدينة نفسها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396319/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B3%D9%85-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، لافتة إلى أن تقديرات أُممية أوضحت أن تطهير القطاع من الذخائر غير المنفجرة بفعل الحرب الإسرائيلية قد يستغرق من 20 إلى 30 عامًا، واصفة القطاع بأنه «حقل ألغام مفتوح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف الذخائر غير المنفجرة الناتجة عن المعارك التي دارت في أنحاء واسعة من القطاع خلال عامين من العدوان، ترك الجيش الإسرائيلي دمى وألعابًا مفخخة، عقب انسحابه من مناطق القطاع، بهدف الإيقاع بالأطفال الفلسطينيين، حسبما سبق و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/211771"><span>قال</span></a><span> مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، مُضيفًا أن المستشفيات تستقبل باستمرار أطفالًا مصابين بإصابات مروّعة، بما في ذلك أجساد ممزقة، وأطراف مبتورة، ووجوه فقدت ملامحها، «نتيجة فضول الطفولة تجاه تلك الألعاب المفخخة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/396607/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%AF-2007"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة التربية والتعليم الفلسطينية، اليوم، نتائج امتحان الثانوية العامة لنحو 30 ألفًا من طلبة قطاع غزة، بعد نحو شهر من إعلان نتائج الامتحان لمواليد 2006، ليصبح نحو 56 ألفًا من طلبة القطاع مؤهلين للالتحاق بالجامعات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مستوطنون يحرقون مسجدًا في سلفيت.. والجيش الإسرائيلي يقتل فلسطينيين في الخليل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، برصاص الجيش الإسرائيلي في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، فيما أحرق مستوطنون مسجدًا في بلدة دير استيا، بمدينة سلفيت، شمالي الضفة الغربية، بحسب </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/11/13/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA"><span>وزارة</span></a><span> الأوقاف الفلسطينية، اليوم، بعد ساعات من إصابة شاب وطفل فلسطينيين، في بلدة قباطية، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة، برصاص قوات الاحتلال، وفق </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135793"><span>وكالة</span></a><span> الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، نحو 40 فلسطينيًا، خلال حملة مداهمات شنتها في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135824"><span>أضافت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت حركة حماس، اليوم، إن «إحراق عصابات المستوطنين الصهاينة مسجدًا بالضفة الغربية جريمة نكراء واعتداء صارخ على الأديان وحرية العبادة»، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212879"><span>بيان</span></a><span>، أن تصاعد جرائم المستوطنين بدعم حكومة الاحتلال يعد محاولة يائسة لفرض أمر واقع في الأراضي الفلسطينية المحتلة وتغيير معالمها، ويستدعي «تحركًا دوليًا حازمًا للجم الكيان الصهيوني المارق وانتهاكاته للقوانين والأعراف الدولية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>محكمة إسرائيلية تقر تهجير 500 فلسطيني في النقب لتوسيع «ديمونا»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/396595/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF-%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A8"><span>رفضت</span></a><span> المحكمة الإسرائيلية العليا، اليوم، استئناف أهالي قرية راس جرابة، التي لا </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2022/06/1103682"><span>تعترف </span></a><span>بها السلطات الإسرائيلية، في النقب المحتل، ضد قرار محكمة بئر السبع، القاضي بتهجيرهم، ليصبح قرار تهجير 500 بدوي فلسطيني نهائيًا وبغطاء قانوني، خلال مدة لا تتجاوز 90 يومًا، وهو ما اعتبره أهالي القرية «ترسيخًا لسياسات الفصل العنصري في النقب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة الشؤون الإدارية في بئر السبع، ألغت في يونيو الماضي، مخططًا لتوسيع مستوطنة ديمونا، والذي يهدد بإخلاء القرية، بعد أن تبين أنه يشوبه خللًا جوهريًا، من بينها غياب دراسة للأثر البيئي وتجاهل إمكانية دمج السكان في المخطط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصدر القرار عن هيئة قضائية مكونة من القضاة: يحيئيل كشر، ونوعام سولبرج، وياعيل فيلنر، الذين أقروا بأن السكان يعيشون في أراضيهم منذ عقود طويلة وبعلم سلطات الاحتلال، إلا أنهم قالوا إن بإمكان «الدولة سحب هذا الترخيص الضمني في أي وقت» وأن لها «الحق المستقل في ممارسة ملكيتها على الأرض، بما في ذلك الإخلاء، دون حاجة لتبرير».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%8A%D8%A7/">«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 19:21:53 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414390</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| هل انتهت معركة &quot;الإجراءات الجنائية&quot; بصدوره؟ .. ومخالفات بالانتخابات</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=TNZ8WEZnAS4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/TNZ8WEZnAS4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| هل انتهت معركة &quot;الإجراءات الجنائية&quot; بصدوره؟ .. ومخالفات بالانتخابات</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 19:13:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414389</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>العلاقات المصرية السودانية</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>نقابة المحامين</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/489540814_1163689442435712_1462315083626707585_nc-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»" title="«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">في النشرة اليوم:</p>
<p dir="rtl"><span>انتقد «الانتخابات» والاعتداء على «زميل» في السعودية.. «أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>«العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور» على الصحفيين</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي: مخطط تقسيم السودان خط أحمر.. وملتزمون باتفاقية السلام طالما التزمت إسرائيل</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، حبس المحامي أسامة الششتاوي 15 يومًا، بعدما اتهمته بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار وبيانات كاذبة»، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid02sp9oBpLFZf76j2UgbvERBN5bgmUPtBVsNHiWWyFzhyKyoGjAza8PFiWnkLPEKdaCl"><span>أعلن</span></a><span> المحامي، نبيه الجنادي عبر فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجنادي أوضح لـ«مدى مصر» أن النيابة واجهت الششتاوي بعدة منشورات له على فيسبوك، انتقد في إحداها انتخابات مجلس النواب، بينما سخر في منشور آخر من فتوى تُحرِّم عدم المشاركة في تلك الانتخابات، كما واجهته النيابة بمنشور ثالث </span><a href="https://www.facebook.com/ossama.law/posts/pfbid02ptf95Gz2jgD79EPeofenTfzLpQNxhtTx56zEvUV5ip2LKsQWf4EDZ43wGE5ELrFpl"><span>دعا </span></a><span>فيه لوقفة أمام السفارة السعودية في القاهرة، بعد إبلاغ وزارة الداخلية، على خلفية القبض على محامٍ مصري في الحرم المكي بالسعودية، والاعتداء عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/amr.alkhshab/posts/pfbid0uSWbQ9Kh7CCJA74PpGtNPRSYS8HHe7zfUp4LUYGMMupibX9E2DsRqWLKtus4VfJbl"><span>تقدم</span></a><span> الجنادي، والمحاميان عمرو الخشاب وهيثم مجدي، اليوم، ببلاغ للنائب العام، حول «كافة الانتهاكات» التي تعرض لها الششتاوي، ومنها الاعتداء عليه، مع </span><a href="https://www.facebook.com/amr.alkhshab/posts/pfbid0darQoUhZJicqR4vviDGQVLNjyua2bXxTRV7gXBTwiDzk4RwKWpJjVWjKGcmuaoZkl"><span>طلب</span></a><span> «عرضه على الطب الشرعي»، موضحًا أنه قُبض عليه من محيط منزله الإثنين الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الششتاوي، المرشح السابق على مقعد نقيب المحامين، أعلن عبر فيسبوك، السبت الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/ossama.law/posts/pfbid07wfg8KJUkYjnqXhR5KbNVEqSv3VFeckKLF6sazHeUphu6vNETBHrz5o6wcFRVTEXl"><span>تقدمه</span></a><span> ببلاغٍ إلى النائب العام، في ظل مراقبة مجهولين له بالقرب من محل سكنه في منطقة النزهة الجديدة بالقاهرة، وسؤالهم عنه وهم يحملون صورته الشخصية منذ عدة أيام، محملًا الجهات المسؤولة أي خطر على حياته، ومؤكدًا على عدم تورطه في أي خصومة شخصية مع أحد، مؤكدًا أن جميع كاميرات المراقبة في المنطقة سجّلت تحركات الأشخاص الذين راقبوه.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وفي أول تفاعل مع حالة احتجاز بعد تدشينها، </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02LeBNHtLQFJWck2U4JSNU7qV1fR9qpUH4TkHhJbiKGEYnqFi1UUC3u1YpjUTpbchLl&amp;id=61583481815426"><span>أدانت</span></a><span> لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، أمس، القبض على الششتاوي والاتهامات الموجهة إليه، كما شددت على أن هذه «الاتهامات الفضفاضة والمكررة» باتت «أداة لإسكات الأصوات الحرة»، مطالبة بــ«الإفراج الفوري وغير المشروط» عن الششتاوي، معتبرة أن اتهامه وحبسه يضاف «إلى سلسلة من الانتهاكات التي تستهدف المحامين وأصحاب الرأي المستقل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور» على الصحفيين</b></h3>
<p dir="rtl"><b>أحمد عشماوي</b></p>
<p dir="rtl"><span>منح مفتشون تابعون لمكتب العمل، أمس، مهلة شهر لإدارة جريدة وموقع البوابة نيوز، لتطبيق الحد الأدنى للأجور، يتبعها تطبيق غرامات على المؤسسة إعمالًا لأحكام قانون العمل، وذلك على خلفية شكاوى تقدم بها صحفيون بسبب عدم التزام المؤسسة بـ«الأدنى للأجور»، حسبما قال لـ«مدى مصر»، صحفي بالجريدة، طالبًا عدم ذكر اسمه</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الذي قال إن مفتشي مكتب العمل توجهوا إلى مقر الجريدة أمس، أوضح أن الصحفيين كانوا قد أرسلوا العديد من الشكاوى إلى رئاسة مجلس الوزراء ووزارة العمل، نتيجة تعنت إدارة المؤسسة، برئاسة الصحفي عبد الرحيم علي، ونجلته داليا، رئيسة التحرير الحالية، في إعطاء الصحفيين حقوقهم المالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى تدهور الأجور التي لا تتجاوز ألفي جنيه، مضيفًا أن أكثر من 70 صحفيًا بالمؤسسة تقدموا، الشهر الماضي، بمذكرة رسمية إلى نقابة الصحفيين، أجرت على إثرها مفاوضات مع إدارة المؤسسة، التي ردت بأنها تواجه عثرات مالية تمنعها من تطبيق «الأدنى للأجور»، وهو الرد نفسه الذي كرره المستشار القانوني للجريدة أمام فريق تفتيش الوزارة، أمس، بحسب المصدر، الذي اعتبره «حجة المؤسسة» منذ سنوات للتهرب من تطبيق الحد الأدنى للأجور.    </span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02NVKCphjJyZK4FYjbHNLmzsTg5SfzYsVHnbdE4PeQWJg5aKUNzVx2HrPNBVWcZWyCl&amp;id=61583434653682"><span>بيان</span></a><span> لهم، أمس، قال الصحفيون إن «الترويج لحجة التعثر المالي المزعوم لعدم الوفاء بأقل الالتزامات المالية هي حجة غير دستورية وغير قانونية، عندما يتعلق الأمر بالحد الأدنى للأجور، الذي يُعد خطًا أحمر لا يجوز لأي مؤسسة، حكومية كانت أم خاصة، الالتفاف عليه أو استثناؤه». وأكدوا في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02TqgxkggoQJcEDtTPwEoPUkfJFwdz1nvTPN4WG61e1jwXNLT4erkWs3Gv78UU3msQl&amp;id=61583434653682"><span>بيان</span></a><span> آخر، اليوم، أنهم «لن يتراجعوا عن خطواتهم التصعيدية المشروعة حتى استرداد حقوقهم»، مشيرين إلى أن «المفاوضات وصلت إلى طريق مسدود بعد تجاهل مطالبهم الأساسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span> سبق أن خاطبت نقابة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOC0E1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTY3ltMTVhYUZQbFEwMkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjxQtpjcUJRr985nAQeBehTwHuQWy-CYjGld18Fk85dwMHf4YMfhHDxiqRyc_aem_FgBffi-lHluv7mk3ejzk6g"><span>الصحفيين</span></a><span> جميع مجالس إدارات ورؤساء تحرير المؤسسات الصحفية، في أكتوبر الماضي، لمطالبتهم بالالتزام بتطبيق  الحد الأدنى للأجور في ظل «الأعباء المعيشية المتزايدة التي يواجهها الصحفيون»، بعد إضراب نظمه صحفيو الوفد الشهر الماضي للمطالبة بـ«الأدنى للأجور».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12112025&amp;id=6b771985-e622-4495-9acd-7b8fbee79aa1"><span>حذّر</span></a><span> وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، أمس، من «مخطط تقسيم السودان»، معتبرًا أن ذلك «خط أحمر بالنسبة لمصر»، لما يمثله من تهديد مباشر لأمنها القومي، لأن «السودان هي العمق الاستراتيجي لمصر مثلما مصر هي العمق الاستراتيجي للسودان»، فيما أشار إلى التنسيق المصري الإسرائيلي بخصوص أي تحركات عسكرية على جانبي محور فيلادلفيا في قطاع غزة المحتل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات عبد العاطي جاءت خلال </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=VN60YfLjzn4"><span>لقائه</span></a><span> مع الإعلامي خالد أبو بكر على متن الطائرة أثناء رحلته إلى السودان، الثلاثاء الماضي، وأُذيع أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid01ESdp1Ri3TJ9GDMFTkjFgzqHGweAoeXaJaKAkbmTX97gY4PCS99RRmzD8c7RDjwxl"><span>التقى </span></a><span>عبد العاطي رئيس مجلس السيادة السودان، عبد الفتاح البرهان، كما التقى وزير الخارجية السوداني، محيي الدين سالم، ووكيل السكرتير العام للأمم المتحدة للشؤون الإنسانية ومنسق الإغاثة في حالات الطوارئ، وتوم فليتشر، وبحث معهما الجهود الإنسانية فى السودان، فيما أكد خلال زيارته على رفض مصر لأي كيانات موازية للدولة السودانية الممثلة في الحكومة الشرعية ومجلس السيادة، بجانب دعم إعلان المبادئ الذي صدر عن الرباعية الدولية، والتي تضم مصر والسعودية والإمارات وأمريكا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الرباعية الدولية </span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86"><span>اتفقت</span></a><span> على إعلان مبادئ في 12 سبتمبر الماضي، أقر بأن وحدة السودان ضرورية لتحقيق السلام والاستقرار، وعدم وجود حل عسكري قابل للتطبيق لإنهاء الصراع، داعية إلى هدنة إنسانية لمدة ثلاثة أشهر أولية، لتمكين النفاذ السريع للمساعدات الإنسانية إلى جميع أنحاء السودان، يعقبها «إطلاق عملية انتقال شاملة وشفافة واختتامها في غضون تسعة أشهر لتلبية تطلعات الشعب السوداني»، وأن تكون هذه العملية غير خاضعة لسيطرة الأطراف المتحاربة، مطالبة بوقف الدعم العسكري الخارجي لأطراف النزاع، وهو الإعلان الذي أعلنت ميلشيا الدعم السريع موافقتها عليه، دون أن توقف العمليات العسكرية، في حين أشار الجيش السوداني إلى عدم اعترافه بـ«الرباعية»، وإن أكد على مفاوضاته مع مصر والسعودية وأمريكا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تصريحاته الخاصة بالسودان، تطرق حوار عبد العاطي مع أبو بكر إلى الوضع في غزة، وكرر الوزير التأكيد على التزام مصر بمعاهدة السلام طالما التزم الطرف الإسرائيلي، مشيرًا إلى أن أي تحركات عسكرية على جانبي محور فيلادلفيا تحدث في إطار التنسيق المتبادل بين مصر وإسرائيل، كما أن القوة متعددة الجنسيات متواجدة على الجانبين المصري والإسرائيلي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7/">«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 18:49:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414388</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00035c-150x150.jpg" alt="انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم " title="انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى العمال والموظفون</span><span> بمحطتي الأميرية والزيتون، التابعة لشركة مياه الشرب والصرف الصحي بمحافظة القاهرة، مساء اليوم، وقفاتهم الاحتجاجية، بعدما التقى ممثلوهم القائم بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة، أحمد جابر، الذي طالبهم بالعودة للعمل ومنحه الوقت لتنفيذ </span><span>«</span><span>جميع مطالبهم</span><span>»</span><span>، نظرًا لكونه تولى منصبه الشهر الماضي فقط، حسبما قال مصدر قيادي من العمال لـ«مدى مصر»، مرجحًا توقف الاحتجاجات في بقية المحطات انتظارًا لوعد جابر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال وموظفو الشركة، نظموا</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOCxX1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTY3ltMTVhYUZQbFEwMkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhmE21iP-STFKCDMaoufX9yhhAno8fM-ClcBTECbHj4ZQ2dYAew9nVwAnM5V_aem_CfIytBKqZa6boTJTNP5usQ"><span> وقفات</span></a><span> احتجاجية متزامنة، منذ أمس، في معظم فروع الشركة بالمحافظة، و</span><span>انضم إليهم، اليوم، موظفو الإدارة العامة لل</span><span>شركة في رمسيس، وعدد من الفروع، للمطالبة بحقوقهم المالية في تطبيق الحد الأدنى للأجور مع مراعاة التدرج الوظيفي، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، وزيادة البدلات والمكافآت، واحتجاجًا على سياسة التمييز التي تنتهجها الشركة في ترقية العمال الحاصلين على مؤهل عالٍ خلال الخدمة، بالإضافة إلى عدم تثبيت العمالة المؤقتة (المحصلين)، في الاحتجاجات التي بدأها محصلو «مياه القاهرة» في عدد من المحطات بالإضراب عن العمل منذ نحو أسبوع، حسبما قال لـ«مدى مصر»، عدد من العمال والموظفين المحتجين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت «مياه الشرب» تغييرات كبيرة في إدارتها، خلال الشهر الماضي، </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161756"><span>بتكليف</span></a><span> أحمد جابر بالقيام بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة، بدلًا من ممدوح رسلان، لحين العرض على الجمعية العامة للشركة، وأجرى جابر بدوره تغييرات شملت معظم رؤساء مجلس إدارة الشركة في الفروع.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1/">انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 18:28:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414386</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"عايزين ينهبوا بيوتنا".. اشتباكات وتراشق بين الأمن وأهالي جزيرة الوراق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28434</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55bb6616-4aad-458c-b034-a6d4745af6ae.png.webp?itok=GnADtdOC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55bb6616-4aad-458c-b034-a6d4745af6ae.png.webp?itok=GnADtdOC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">شهدت جزيرة الوراق، اليوم الخميس، اشتباكات وتراشقًا بالحجارة بين قوات الأمن وعدد من أهالي الجزيرة، في منطقة الكمين القريبة من مدخل الجزيرة أسفل محور تحيا مصر، على خلفية تصدي الأهالي لعمليات هدم وإزالة كانت السلطات تعتزم تنفيذها إزاء منازل ومبانٍ مملوكة لهم، حسبما قال مكرم محروس، أحد أبرز أهالي الجزيرة المتمسكين بممتلكاتهم فيها لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأظهرت <a href="https://www.facebook.com/makram.mahros.2025/videos/1386737466508921/">فيديوهات</a> لايف نشرها عدد من شباب الجزيرة على حساباتهم بفيسبوك، دخول معدة هدم "لودر" وتعزيزات أمنية بمنطقة الكمين، احتشد على أثرها عدد من أهالي وشباب الجزيرة بالقرب منها لمنعها من تنفيذ عمليات الهدم.</p>

<p dir="rtl">وعلى إثر ذلك نشبت <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1459083859557227&amp;rdid=g1e4qQXXb368o5Ep">اشتباكات</a> بين الطرفين تراشقا خلالها بالحجارة، كما يُسمع من الفيديوهات إطلاق قوات الأمن أعيرة نارية لتفريق الأهالي.</p>

<p dir="rtl">وحول بداية الأحداث، أوضح محروس أن قوات من مديرية أمن الجيزة دخلت الجزيرة صباح اليوم، في تصعيد جديد للنزاع القائم بين الأهالي وشركات تسعى لتنفيذ عمليات هدم، مؤكدًا أن الأحداث "بدأت عندما حاولت الشركات اقتحام بيوتنا باللوادر، بهدف الاستيلاء على الخطوط الأمامية والنصفية للجزيرة"، معتبرًا ممارسات الشرطة "محاولات لسرقة ونهب أراضينا ومنازلنا".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن الأهالي يرفضون هذه الإجراءات منذ أكثر من أسبوع، مؤكدًا أن اشتباكات أسفرت عن القبض على أحد شباب الجزيرة.</p>

<p>وتأتي هذه الأحداث تالية على طرح مجلس الوزراء لما وصف بـ"خطة جديدة" على أهالي جزيرة الوراق لتملك جزء من أراضي ومنازل الجزيرة بغرض إقامة مشروعات سكنية، وتتضمن هذه الخطة تقسيم أراضي الجزيرة إلى منطقتين هما "الكتلة السكانية" وهي المنطقة التي تتركز فيها الكثافة السكانية في الجزيرة، و"المتناثرات"، وهي المنطقة التي تقل فيها الكثافة السكانية، حسبما <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AC/">نشر</a> موقع مدى مصر قبل أسبوعين. </p>

<p>وتتلخص الخطة الجديدة، حسب الموقع، في بقاء الأهالي داخل الكتلة السكنية، التي تقدر مساحتها بنحو 300 فدان، دون المساس ببيوتهم في صورتها الحالية، على أن تبدأ الدولة تنفيذ مشروعاتها في منطقة المتناثرات، التي تشكل الجانب الأكبر من المساحة الإجمالية.</p>

<p>وجاء ذلك في أعقاب <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3577136">توجيهات</a> أصدرها رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، منتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بسرعة التخطيط والتصميم لتنفيذ ممشى سياحى على كورنيش النيل فى التجمع العمرانى الجديد بجزيرة الوراق، وكذلك إنشاء حديقة مركزية بهذا التجمع العمرانى على أعلى مستوى "ليكون الممشى والحديقة متنفسًا ومتنزهًا لعموم المواطنين في هذه البقعة الساحرة".</p>

<p>كما وجه مدبولي بسرعة تسليم الوحدات البديلة التي تم بناؤها في الجزيرة لمستحقيها، خصوصًا أن هناك حاليًا أكثر من 2000 وحدة بديلة جاهزة في التجمع العمراني الجديد بجزيرة الوراق، ومن ثم يجب سرعة تسليمها لمستحقيها.</p>

<p>وفي 2018 أصدر مجلس الوزراء <a href="https://manshurat.org/content/nsh-mjtm-mrny-jdyd-l-rdy-jzyr-lwrq">القرار</a> رقم 20 لسنة 2018 بإنشاء مجتمع عمراني جديد على أراضي جزيرة الوراق، صدرت عقبه قرارات نزع ملكية أراضي الجزيرة ومنها <a href="https://www.esa.gov.eg/naze3_project3.aspx">قرار</a> نزع ملكية الأراضي اللازمة لتنفيذ مشروع إنشاء 68 برجًا بمدينة الوراق الجديدة لصالح هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، والبالغ مساحتها ‎61013‏ فدانًا.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4910379.aspx">استعرضت</a> وزارة الإسكان إجمالي الأراضي والمنازل التي أخليت في الجزيرة، مشيرة إلى الحصول على نحو 993 فدانًا من أصل 1295 فدانًا، بما تخطى 76% من إجمالي مساحة المنطقة محل التطوير.  </p>

<p>في 26 يوليو 2022، <a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/358661149772523/">أعلنت</a> الهيئة العامة للاستعلامات تغيير اسم جزيرة الوراق إلى مدينة حورس، لافتةً إلى أن تكلفة المشروع تصل إلى 17.5 مليار جنيه، وأن دراسة الجدوى قدَّرت الإيرادات الكلية بنحو 122.54 مليار جنيه، فيما أوضحت أن الإيرادات السنوية تبلغ 20.422 مليار جنيه لمدة 25 سنة.</p>

<p>وأشارت إلى أن المشروع يضم 8 مناطق استثمارية ومنطقة تجارية ومنطقة إسكان متميز، كما سيتم إنشاء حديقة مركزية ومنطقة خضراء ومارينا 1 و2، وواجهة نهرية سياحية، كما سيشمل منطقة ثقافية وكورنيشًا سياحيًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 18:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763049740551690</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"براح آمن" تطلق خريطة لخدمات الصحة الجنسية والإنجابية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28427</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b07520e7-baee-43d7-8944-02a7a7292cbc_0.png.webp?itok=2kUBlY3O" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b07520e7-baee-43d7-8944-02a7a7292cbc_0.png.webp?itok=2kUBlY3O" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقت مؤسسة "براح آمن" خريطة لخدمات الصحة الجنسية والإنجابية في مصر، لتعزيز وصول الأفراد بسهولة إلى خدمات الفحص والمشورة والعلاج، خاصة للفئات الأكثر هشاشة، ومنهم النساء، والمتعايشين والمتعايشات مع فيروس نقص المناعة البشرية/HIV، والفئات الأكثر عرضة للإصابة.</p>

<p>وقالت المديرة التنفيذية لمؤسسة براح آمن شيماء طنطاوي لـ <strong>المنصة</strong> إن إطلاق <a href="https://www.barahaamen.org/map/services-map">الخريطة</a> جاء استجابة "لاحتياج لاحظناه من خلال عملنا على إنتاجات معرفية تتعلق بالصحة الجنسية والإنجابية، انتجنا منذ فترة تقرير عن الوصم والتمييز الذي يتعرض له الفئات الأكثر هشاشة في الحصول على خدمات الصحة الجنسية والإنجابية، والذي كشف لنا مؤشرات عن انتشار فيروس نقص المناعة البشرية، وكذلك التمييز الذي يتعرض لها المتعايشين مع الفيروس في الوصول للخدمات الصحية".</p>

<p>ووفقًا لمنظمة <a href="https://www.who.int/ar/news-room/fact-sheets/detail/hiv-aids">الصحة</a> العالمية، أشارت التقديرات إلى أن عدد المصابين بالفيروس بلغ 40.8 مليون شخص في نهاية عام 2024، منهم نسبة 65% في إقليم المنظمة الإفريقي.</p>

<p>وحسب <a href="https://assafirarabi.com/ar/47831/2022/10/04/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%B4-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B5%D9%85-%D9%88%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2-%D9%88%D8%A7/">تقديرات</a> برنامج الأمم المتحدة المشترك لمكافحة "الإيدز" فإن عدد المتعايشين مع الفيروس في مصر وصل إلى نحو <a href="https://www.dostor.org/4399772#goog_rewarded">30 ألفًا</a> للعام 2021، بينما تصل نسبة الأشخاص الذين هم على دراية بحالتهم الصحية إلى حوالي 65% من إجمالي عدد المتعايشين. وقدرت نسبة المتلقين للعلاج المضاد للفيروسات من بينهم بنحو 40%.</p>

<p>"هناك نساء ينتقل لهن الفيروس من الزوج دون أن يعلمن، وللأسف ينتقل بعد ذلك للأطفال"، قالت شيماء طنطاوي، موضحة أن "نقص التوعية والوصم المحيط على أي تحاليل تتعلق بالأمراض المنقولة جنسيًا، يُقلل فرص اكتشاف المرض مبكرًا ومن ثم علاجه".</p>

<p>وأضافت "نسعى من خلال الخريطة إلى نشر الوعي ومحدش يتساب من غير معلومة، وتشجيع السؤال وتمكين المتعايشين والفئات الأكثر إصابة للوصول لمراكز الخدمات الصحية بسهولة، خاصة إن إجراء تحاليل فيروس نقص المناعة باهظ الثمن في معامل التحاليل الخاصة، فضلًا عما يلاقيه المريض من وصم وتمييز".</p>

<p>وتُغطي الخريطة جميع المحافظات، وتشمل المرافق الصحية الحكومية وغير الحكومية التي تقدم خدمات الفحص والمشورة والعلاج والدعم النفسي والاجتماعي.</p>

<p>وتتنوع الفئات المستهدفة من الخريطة ولا تقتصر فقط على المتعايشين مع فيروس نقص المناعة البشرية والفئات الأكثر عرضة للإصابة، تقول شيماء طنطاوي "أفراد الطاقم الطبي من أطباء وتمريض من الفئات الأكثر عرضة للإصابة".</p>

<p>"اعتمدنا في إعداد الخريطة على جمع البيانات بطريقة منهجية من عدة مصادر، الجهات الحكومية مثل وزارة الصحة والبرنامج الوطني لمكافحة الإيدز، ومنظمات المجتمع المدني والمبادرات المجتمعية العاملة في مجال الصحة الجنسية والإنجابية" توضح شيماء طنطاوي.</p>

<p>واعتبرت أن "خريطة خدمات الصحة الإنجابية والجنسية هي أحد أشكال المعرفة مفتوحة المصدر، تساعد كل شخص يحتاجها للوصول لحقوقه الصحية بشكل عادل".</p>

<p>مؤسسة براح آمن هي مجموعة نسوية مصرية تأسست في مايو/أيار 2015، تسهتدف مناهضة العنف والتمييز الواقع على النساء والفتيات داخل المجال الخاص، وتسليط الضوء على علاقته المباشرة بإقصاء النساء من المجال العام، كما تعمل على تعزيز الحق في الوصول إلى المعلومات والخدمات من خلال برامجها المختلفة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763038942263340</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لتدهور حالته الصحية".. مطالبات بالإفراج عن الصحفي محمد سعد خطاب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28425</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/43fee8f1-ad5c-4221-a84a-dce636ad8a57.png.webp?itok=XM_8DZuN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/43fee8f1-ad5c-4221-a84a-dce636ad8a57.png.webp?itok=XM_8DZuN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أرسلت أسرة الكاتب الصحفي محمد سعد خطاب تلغرافًا إلى مكتب النائب العام للمطالبة بالإفراج عنه نظرًا للتدهور الحاد في حالته الصحية وتخطيه الحد الأقصى للحبس الاحتياطي، حسب المفوضية المصرية للحقوق والحريات.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid033covtLsqRVJBYLesvoVCwM7G7w5Ss4vAiaWffr1MZsJfv9adVPoJAaoqM1vKM8Xyl">بيان</a> للمفوضية أمس الأربعاء، لم يستطع خطاب حضور آخر جلستي تجديد حبس له نتيجة الإعياء الشديد نظرًا لإصابته بمرض السكري وعدم قدرته على تناول الطعام، وأن أسرته جددت مطالبتها بالإفراج عنه خاصة مع تجاوزه مدة الحبس القانونية، وتدهور الحالة الصحية.</p>

<p dir="rtl">ووفق البيان، تخطى خطاب الحد الأقصى للحبس الاحتياطي المنصوص عليه في القانون حيث إنه محبوس احتياطيًا منذ أغسطس/آب 2023، ويواجه اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وإساءة استعمال وسائل التواصل الاجتماعي".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b58b43-cb2d-41f5-8b7b-b679e50f5899" href="https://almanassa.com/news/26602" title="مناشدات للإفراج عن الصحفي محمد سعد خطّاب والناشطة نرمين حسين">قال</a> محاميه أحمد قناوي في تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong> إن خطاب البالغ من العمر 73 محبوسًا منذ أغسطس 2023 على ذمة القضية رقم 2063 لسنة 2023، بسبب بوست على إكس انتقد فيه واقعة بناء في الساحل الشمالي، وإنه يعاني من أمراض مزمنة، وسبق له إجراء عمليات جراحية في القلب.</p>

<p>واستنكر استمرار حبس خطاب رغم حالته الصحية المتدهورة، مؤكدًا أنه "ماديًا قادر على العلاج في أي مستشفى على نفقته الخاصة إذا تم إخلاء سبيله"، وأن حبسه تسبب في أضرار بالغة لأسرته، حيث تأجل زواج إحدى بناته الأربعة منذ عامين في انتظار خروجه.</p>

<p>وتوقف خطاب عن العمل الصحفي منذ 7 سنوات، بعدما عمل في عدد من المؤسسات الصحفية منها الوفد والدستور وروزاليوسف.</p>

<p>وتنص المادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية على أنه "لا يجوز أن تجاوز مدة الحبس الاحتياطي في مرحلة التحقيق الابتدائي وسائر مراحل الدعوى الجنائية ثلث الحد الأقصى للعقوبة السالبة للحرية، بحيث لا يتجاوز ستة أشهر في الجنح وثمانية عشر شهرًا في الجنايات، وسنتين إذا كانت العقوبة المقررة للجريمة هي السجن المؤبد أو الإعدام".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المحبوسين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 24 صحفيًا، من بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي أُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> عليه من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن، بتهم "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763038942263339</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28428</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d9c3067b-6fa1-4838-9571-704bae006f39.jpg.webp?itok=BE3-BuMm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d9c3067b-6fa1-4838-9571-704bae006f39.jpg.webp?itok=BE3-BuMm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توسعت احتجاجات عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم الخميس، لتشمل نحو 30 موقعًا للشركة ما بين شبكات مياه وفروع خدمة عملاء ومخازن، حيث نظم العمال وقفات وتظاهرات في ساحات الشبكات والأفرع، كما شملت الاحتجاجات المقر الرئيسي للشركة بشارع رمسيس، فيما تواجدت قوات الشرطة بكثافة أمام الأبواب، وفق عدد من العمال من مواقع مختلفة تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وظهر العمال في<a href="https://www.facebook.com/reel/1480734406329359"> فيديوهات</a> في عدد من مواقع الشركة وهم يرفعون لافتات مدون عليها مطالبهم، ويحملون صور كبيرة للرئيس السيسي وتحتها عبارات تستغيث به لحل أزمتهم، ورددو هتافات منها "يا رئيس الجمهورية اتولى لنا القضية"، و"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام, القابضة بتقبض كام"، و"ياللي ساكت ساكت ليه اخدت حقك ولا إيه؟"، و"يا بدوي يا شافع، علي عماشة مش نافع".</p>

<p>وتطالب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات </a>التي اندلعت أمس الأربعاء بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017 ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف الأرباح السنوية، وفروق الضرائب، وزيادة بدلات الغذاء والانتقال واستهلاك المياه، وتسوية المؤهلات للموظفين الذين حصلوا على شهادات دراسية أعلى، وتثبيت العمالة المؤقتة، وتحسين الخدمات الطبية والعلاجية وشمولها أسر العاملين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1f02f4c1-1a9e-4f5b-9c9f-158eeadfa3a8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1f02f4c1-1a9e-4f5b-9c9f-158eeadfa3a8.jpg.webp?itok=M6FSrvQy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>لافتات تحمل مطالب عمال شركة مياه الشرب بالقاهرة، 13 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وتأتي على رأس مطالب العمال المحتجين إقالة نائب رئيس مجلس الإدارة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، والذي يحمله العمال مسؤولية عرقلة تنفيذ الكثير من مطالبهم، ومنها عدم تسوية المؤهلات، ورفض صرف العلاوات للعمال الحاصلين على أحكام، ورفض صرف العلاوتين اللتين أقرتهما الدولة لقطاع الأعمال بنسبة 7% و15%، يوضح أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> "دايمًا يقول الميزانية لا تسمح، ده غير التعسف المستمر وتوقيع الجزاءات بسبب ومن غير سبب".</p>

<p>وقال عامل ثان، إن الاحتجاجات بدأت بالأمس في 6 مواقع لكنها امتدت اليوم لتشمل نحو 30 موقعًا، منها "الزيتون، المطرية 1، المطرية 2، المطرية 3، عين شمس 1، عين شمس 2، زهراء عين شمس، حدائق الزيتون 1، حدائق الزيتون 2، مصر الجديدة، ألماظة، شيرتون، النزهة، البساتين، المعادي، مسطرد، الحي العاشر بمدينة نصر، المعصرة، حلوان، الخلفاوي، السلام، عين الصيرة، وادي حوف، التبين، النهضة 1، النهضة 2، الزاوية الحمراء، الشرابية"، إضافة للمقر الرئيسي برمسيس.</p>

<p>وقال عامل ثالث، إن العمال تجمعوا في ساحات الأفرع والشبكات، فيما تواجدت قوات الشرطة بكثافة أمام عدد كبير من الأفرع، إضافة للمقر الرئيسي برمسيس، مضيفًا "في الحي العاشر عربيات الشرطة وقفت قدام المقر، ودخلنا عقيد، اتكلم معانا بأسلوب محترم،  شرحناله مطالبنا، وطلب مننا اتنين في القسم يتكلم معاهم لكننا رفضنا وقولناله خدنا كلنا، فمشي وفضلت قوات الشرطة محاصرة البوابة"، وهو ما حدث أيضًا مع عمال في فرع الزيتون والمعادي تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> اليوم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b36dd4e0-dc3a-4889-92fc-a7c1fe75a305" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b36dd4e0-dc3a-4889-92fc-a7c1fe75a305.jpg.webp?itok=F25HtHTo" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>تواجد كثيف للشرطة أمام شركة مياه الشرب بالقاهرة فرع الزيتون، خلال احتجاجات العمال 13 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وفي حديث سابق قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> إن احتجاجات محصلي الفواتير بالقاهرة، بدأت منذ أكثر من أسبوع بامتناعهم عن التحصيل ما أدى إلى تقلص إيرادات التحصيل بنحو 80%، وهم يشاركون في الاحتجاجات أمس واليوم، متضامنين مع مطالب باقي عمال الشركة وعلى رأسها تثبيت المؤقتين منهم.</p>

<p>ويعاني عمال مياه الشرب من تدني رواتبهم، نتيجة لعدم ضم العلاوات، وعدم مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأنى، فحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> أمس واليوم، فإن رواتب من قضوا 20 أو 30 سنة في الشركة تتساوى تقريبًا مع العمال الجدد، كما أن هناك تمييز كبير بينهم وبين عمال الشركة القابضة لمياه الشرب والذين يتقاضون رواتب تزيد عنهم بواقع 3 أو 4 آلاف جنيه.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763038942263338</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
