<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 17 Nov 2025 06:33:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 04:33:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>«الصحة العالمية»: تأخر الإجلاء الطبي ينهي حياة 900 مريض في القطاع | «إيكونوميست»: غزة تحتوي على أكبر عدد من القنابل غير المنفجرة بالعالم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D9%88%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%B2-150x150.png" alt="«الصحة العالمية»: تأخر الإجلاء الطبي ينهي حياة 900 مريض في القطاع | «إيكونوميست»: غزة تحتوي على أكبر عدد من القنابل غير المنفجرة بالعالم" title="«الصحة العالمية»: تأخر الإجلاء الطبي ينهي حياة 900 مريض في القطاع | «إيكونوميست»: غزة تحتوي على أكبر عدد من القنابل غير المنفجرة بالعالم" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في حي الشجاعية شرقي مدينة غزة، نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي مجموعة مواطنين، اليوم، في حين انتشلت طواقم الإنقاذ جثامين ثلاثة فلسطينيين في شرق مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بعد مقتلهم في وقت سابق نتيجة قصف إسرائيلي، فيما نفذت قوات الاحتلال عمليات قصف وإطلاق نار ونسف منازل، في المناطق الشرقية من شمالي القطاع وجنوبه، فضلًا عن شن غارات جوية في شرق مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي أكثر من 900 مريض فلسطيني حتفهم، نتيجة تأخُر الإجلاء الطبي للعلاج خارج قطاع غزة، بسبب الحصار الإسرائيلي، حسبما قالت منظمة الصحة العالمية، اليوم، مُضيفة أن ما يقرب من 16 ألفًا و500 مريض، بينهم أربعة آلاف طفل، ما زالوا في انتظار الموافقة العاجلة على سفرهم لتلقي العلاج، مُحذرة من أن أي تأخير في التعامل مع الحالات الحرجة، يوازي «حكمًا بالإعدام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تسلمت فصائل المقاومة الفلسطينية، اليوم، قائمة تضم أسماء 1468 أسيرًا من معتقلي غزة، في إطار اتفاق وقف إطلاق النار وصفقة تبادل الأسرى وتبادل المعلومات بين المقاومة والاحتلال الإسرائيلي، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام، موضحًا أن استلام القائمة جاء بعد تواصل غير مباشر عبر الوسطاء، استمر لأكثر من شهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دخلت فرق من «القسام»، ومنظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى حي الزيتون، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، لاستكمال أعمال البحث عن جثث أسرى إسرائيليين، لتسليمها ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل و«حماس»، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يحتوي قطاع غزة أكثر من أي مكان آخر في العالم، على قنابل غير منفجرة، حسبما قال تقرير نشرته مؤخرًا مجلة «إيكونوميست» البريطانية، بعنوان «المخاطر الكامنة تحت أنقاض غزة»، وحذر من أن الذخائر غير المنفجرة تعد من أكبر الأخطار الناتجة عن الحرب على المدى الطويل، فهي تقتل وتشوه المدنيين حتى بعد توقف القصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فتى فلسطيني وأصيب آخر، خلال اقتحام قوات الاحتلال الإسرائيلي، مخيم عسكر القديم، شرق نابلس، شمالي الضفة الغربية، اليوم، وسط مواجهات بين الأهالي وقوات الاحتلال، تزامنًا مع إصابة عامل برصاص الاحتلال، قرب الجدار الفاصل في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فلسطيني بقصف إسرائيلي شرقي غزة.. وإصابة فلسطينية بانهيار سور مبنى مدمر في «الشاطئ» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي مجموعة مواطنين، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/266648"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، في حين انتشلت طواقم الإنقاذ جثامين ثلاثة فلسطينيين في شرق مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بعد مقتلهم في وقت سابق نتيجة قصف إسرائيلي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396768/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال نفّذت عمليات قصف وإطلاق نار ونسف منازل، في المناطق الشرقية من شمالي القطاع وجنوبه، فضلًا عن غارات جوية إسرائيلية في شرق مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زالت آثار المنخفض الجوي الماطر تُضيّق على حياة النازحين، بتسرب مياه الأمطار إلى الخيام، حسبما قال </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9761"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، وأفاد بأن طواقم المديرية في منطقة المواصي، غير المجهزة بالخدمات في غربي خان يونس، تعاملت مع عدد من الخيام المتضررة من المنخفض الجوي، فضلًا عن إجلاء بعض العائلات، وسط ظروف صعبة ونقص حاد في الإمكانيات.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيبت، أمس، فلسطينية في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، في شمالي القطاع، نتيجة انهيار سور مبنى متضرر من قصف إسرائيلي سابق، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/213066"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7137"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الأيام الثلاثة الماضية، 17 قتيلًا، بينهم 15 سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، فيما قُتل اثنان نتيجة خروقات إسرائيلية للاتفاق، أسفرت كذلك عن إصابة ثلاثة فلسطينيين، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 69 ألفًا و483 قتيلًا، و170 ألفًا و706 مصابين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الوزارة إنها أضافت 279 قتيلًا إلى الإحصائية التراكمية لضحايا الإبادة الجماعية في غزة، ممن اكتملت بياناتهم، بعد اعتمادها من اللجنة الحكومية لتوثيق قتلى الحرب.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحة العالمية»: تأخر الإجلاء الطبي ينهي حياة 900 مريض في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لقي أكثر من 900 مريض فلسطيني حتفهم، نتيجة تأخُر الإجلاء الطبي للعلاج خارج قطاع غزة، بسبب الحصار الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/431901/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-900-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A"><span>قالت</span></a><span> منظمة الصحة العالمية، اليوم، مُضيفة أن ما يقرب من 16 ألفًا و500 مريض، بينهم أربعة آلاف طفل، ما زالوا في انتظار الموافقة العاجلة على سفرهم لتلقي العلاج، محذرة من أن أي تأخير في التعامل مع الحالات الحرجة، يوازي «حكمًا بالإعدام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت المنظمة أن القيود المفروضة على تنقل المرضى فاقمت الكارثة الصحية في القطاع المنكوب، وتهدد حياة آلاف المرضى التي لا يمكن علاجهم داخل القطاع، الذي لا يزال وضعه الصحي مأساويًا، جراء عدم التزام الاحتلال ببنود اتفاق وقف إطلاق النار، ومواصلته منع إدخال الأدوية والمستلزمات الطبية، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/146338"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم مستشفى شهداء الأقصى، في مدينة دير البلح، وسط القطاع، خليل الدقران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر الدقران من تزايد خطر انتشار الأمراض والأوبئة خاصة مع حلول فصل الشتاء وعدم وجود مأوى آمن لنازحي القطاع، فضلًا عن اختلاط المياه العادمة بالمياه الصالحة النظيفة، لافتًا إلى أن النقاط الطبية التي أُنشئت لتقديم الخدمة الصحية للمواطنين خرجت من الخدمة، بسبب غزارة الأمطار وتطاير الخيام من قوة الرياح، كما طالب المجتمع الدولي بالتدخل الفوري والإسراع في إدخال الخيام والكرفانات ومواد البناء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تسلّم قائمة بأسماء المئات من معتقلي غزة.. و«إعلام الأسرى»: الاحتلال يُخفي أعدادًا أخرى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تسلمت فصائل المقاومة الفلسطينية، اليوم، قائمة تضم أسماء 1468 أسيرًا فلسطينيًا من قطاع غزة، في إطار اتفاق وقف إطلاق النار وصفقة تبادل الأسرى وتبادل المعلومات بين المقاومة والاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2025/11/16/982031/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام، موضحًا أن استلام القائمة جاء بعد تواصل غير مباشر عبر الوسطاء، استمر لأكثر من شهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مكتب إعلام الأسرى الفلسطينيين، اليوم، إنه جرى متابعة القائمة ومراجعتها مع الجهات المختصة للتحقق منها، في حين جرى التأكد من حالة الأسماء كلها عدا 11 اسمًا جاري البحث والتحري عنهم، مُشيرًا إلى أن عقبات عدّة حالت دون الإعلان الرسمي عن القائمة خلال الفترة الماضية، نتيجة مماطلة الاحتلال وتلاعبه في عدد من الأسماء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الأسرى الذين وردت أسماؤهم في القائمة، ما زال الاحتلال يُخفي داخل سجونه أعدادًا أخرى من الأسرى، ويرفض الإفصاح عنها حتى اللحظة، وفق ما أكده «إعلام الأسرى»، داعيًا الوسطاء إلى ممارسة الضغط على الاحتلال للكشف عن جميع الأسرى والمعتقلين، وضمان حقوقهم الصحية والإنسانية، ووقف الانتهاكات الجسيمة المخالفة للقوانين والأعراف الدولية التي يقترفها الاحتلال بحقهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>أفرجت</span></a><span> في 13 أكتوبر الماضي، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا لديها، بموجب المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، التي تضمنت الإفراج عن نحو 1718 أسيرًا فلسطينيًا، و250 من المحكومين بالأحكام العالية والسجن المؤبد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دخلت فرق من «القسام»، ومنظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى حي الزيتون، في شرقي مدينة غزة، اليوم، لاستكمال أعمال </span><span>البحث عن جثث أسرى إسرائيليين، لتسليمها ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل و«حماس»، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/213170"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«إيكونوميست»: غزة تحتوي على أكبر عدد من القنابل غير المنفجرة بالعالم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال </span><a href="https://www.economist.com/middle-east-and-africa/2025/11/13/the-dangers-beneath-gazas-rubble"><span>تقرير</span></a><span> نشرته مجلة إيكونوميست البريطانية مؤخرًا إن قطاع غزة يحتوي، أكثر من أي مكان آخر في العالم، على قنابل غير منفجرة. وحذر التقرير، الذي جاء تحت عنوان «المخاطر الكامنة تحت أنقاض غزة»، من أن الذخائر غير المنفجرة تعد من أكبر الأخطار الناتجة عن الحرب على المدى الطويل، فهي تقتل وتشوه المدنيين حتى بعد توقف القصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت قاعدة بيانات تابعة للأمم المتحدة أن 53 فلسطينيًا قتلوا وأصيب المئات، نتيجة مخلفات الحرب في غزة خلال عامين من العدوان، بينما تقدر منظمات إغاثية أن العدد الحقيقي أعلى بكثير، حسبما كشف التقرير، مُضيفًا أن جزءًا من القنابل التي ألقاها الجيش الإسرائيلي على غزة، زُوّد بآليات تفجير مؤجل، لتنفجر داخل المباني أو في باطن الأرض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار التقرير، الذي قدر أن كمية الذخائر غير المنفجرة في غزة تتجاوز سبعة آلاف طن، إلى حالة طفلين فلسطينيين أصيبا بجروح خطيرة بعد أن لعبا بقنبلة ظنًا منهما أنها لعبة عثرا عليها بعد انسحاب القوات الإسرائيلية من منطقة سكنهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال خبير إزالة الذخائر المتفجرة في منظمة «هيومانيتي آند إنكلوجن» الإغاثية، نيك أور، إن التخلص من مخلفات الحرب قد يستغرق بين 20 و30 سنة، ما لم يكن هناك تدخل هندسي دولي واسع وسريع، مُضيفًا أن إزالة القنابل تمامًا لن يحدث أبدًا، لأنها تحت الأرض، مشبهًا الوضع بما شهدته المدن البريطانية بعد الحرب العالمية الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-340-gaza-strip"><span>أكد</span></a><span>، الأسبوع الماضي، أن الذخائر غير المنفجرة لا تزال تُشكل تهديدًا خطيرًا في غزة، مع تسجيل إصابات بين العائدين إلى المناطق المدمرة، مُضيفًا أن القذائف والصواريخ غير المنفجرة منتشرة في بعض الأحياء، ويمكن رؤيتها بين الأنقاض وعلى جوانب الطرق، مما يُعرّض المدنيين لخطر الانفجار في أثناء محاولتهم العودة إلى منازلهم أو البحث عن الضروريات الأساسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزادت الظروف المعيشية السيئة من تعرض الأهالي، بمن فيهم الأطفال، للذخائر المتفجرة، سواء خلال محاولتهم جمع الحطب أو عند نصب خيام بالقرب من المناطق المشتبه في احتوائها على ذخائر متفجرة بسبب نقص خيارات المأوى الآمنة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فتى فلسطيني وأصيب آخر، خلال اقتحام قوات الاحتلال الإسرائيلي، مُخيم عسكر القديم، شرق نابلس، شمالي الضفة </span><span>الغربية، اليوم، وسط مواجهات بين الأهالي وقوات الاحتلال، أطلق خلالها جنود الاحتلال الرصاص الحي باتجاه المواطنين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135943"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135952"><span>مُضيفة</span></a><span> أن عاملًا فلسطينيًا أصيب برصاص الاحتلال، اليوم، قرب الجدار الفاصل في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A-%D9%8A/">«الصحة العالمية»: تأخر الإجلاء الطبي ينهي حياة 900 مريض في القطاع | «إيكونوميست»: غزة تحتوي على أكبر عدد من القنابل غير المنفجرة بالعالم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 18:46:44 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763314336736139</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منع دخول مواد البناء إلى «سملا» في «علم الروم» | أول طعن ضد «الإيجار القديم» أمام «الدستورية العليا» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/u/%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>قانون الإيجار</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5-%D9%A1%D9%A1-%D9%A1%D9%A6-%D9%A1%D9%A7%D9%A0%D9%A1%D9%A4%D9%A3_002-150x150.jpeg" alt="منع دخول مواد البناء إلى «سملا» في «علم الروم» | أول طعن ضد «الإيجار القديم» أمام «الدستورية العليا» " title="منع دخول مواد البناء إلى «سملا» في «علم الروم» | أول طعن ضد «الإيجار القديم» أمام «الدستورية العليا» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>منع دخول مواد البناء إلى «سملا» في «علم الروم»  </span></p>
<p dir="rtl"><span>أول طعن أمام «الدستورية العليا» ضد «الإيجار القديم».. وممثل «المستأجرين»: المحاكم تنظر طعونًا أخرى </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد عام من التراجع..البطالة ترتفع لـ6.4% في الربع الثالث من 2025</span></p>
<p dir="rtl"><span>القضاء الإداري يحدد 7 ديسمبر لنظر طعن أهالي طوسون على نزع ملكية أراضيهم للمنفعة العامة</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصرع 4 في حادث انقلاب قاربي هجرة قبالة السواحل الليبية</span></p>
<p dir="rtl"><span>ستارمر يواجه ضغوط الهجرة بتعديلات جذرية على اللجوء و تقليص الإعانات</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب يدرس بيع «F-35» للسعودية ويضغط لدفع مسار التطبيع مع إسرائيل</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب انتهاك سيادته: لبنان يشكو إسرائيل لمجلس الأمن</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>منع دخول مواد البناء إلى «سملا» في «علم الروم»   </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>بعد يوم واحد من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87/"><span>إزالة</span></a><span> منزل تحت الإنشاء بقرية سملا في منطقة علم الروم، والتي أسفرت عن إصابة شخص، تمركزت قوة شرطية في مدخل القرية، بدءًا من الخميس الماضي، لمنع دخول مواد البناء إلى القرية، حسبما قال ثلاثة من أهالي الـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء الحادث على خلفية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/06/news/u/%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-3-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A/"><span>اتفاق</span></a><span> الحكومة مع شركة الديار القطرية على تطوير المنطقة، والتي تخضع منذ سنوات، مع غيرها من مناطق الساحل الشمالي الغربي، لقرارات توقِف التعامل القانوني عليها، حسبما سبق أن قال أحد قاطنيها لـ«مدى مصر»، موضحًا أن الدولة لم يسبق لها تنفيذ أي أعمال إزالة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أحد المصادر الثلاثة، وهو عضو في ما يسمى بـ«لجنة الـ15» التي تأسست قبل أيام لتمثيل الأهالي في التفاوض مع الحكومة بشأن تعويضات الأهالي مقابل نزع ملكياتهم، أن اللجنة التقت، الجمعة الماضي، النائبين عيسى أبو زيد، عضو مجلس النواب، وأحمد جمعة بدر، عضو مجلس الشيوخ، اللذين تعهدا بعدم تكرار الإزالة، في إطار محاولة تهدئة غضب الأهالي بعد الحادث، لكنهما شددا في المقابل على منع دخول أي مواد بناء إلى القرية، لأنها ستستخدم في بناء منازل جديدة، ما يعني صرف المزيد من التعويضات مقابل نزع الملكية، حسبما نقل المصدر عن النائبين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة أعلنت في 6 نوفمبر الجاري إبرام صفقة مع شركة الديار القطرية، لتطوير منطقة علم الروم، بمساحة 20.5 كيلومتر مربع، وواجهة شاطئية تمتد 7.2 كيلومتر، وهي الأرض التي خُصصت بقرار جمهوري، في أكتوبر الماضي، لصالح هيئة المجتمعات العمرانية، ضمن خطة حكومية للاستفادة من الأراضي الساحلية عبر استثمارات خارجية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى أهالي «سملا» التعويضات التي عرضتها الحكومة عليهم مقابل نزع ملكياتهم غير </span><span>منصفة</span><span>، كما يرفضون المساحة البديلة التي عرضتها الدولة عليهم، وينتظرون الوصول الى اتفاق يتوسط فيه برلمانيون. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من التفاصيل بشأن أزمة أهالي «سملا» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أول طعن ضد «الإيجار القديم» أمام «الدستورية العليا».. وممثل «المستأجرين»: المحاكم تنظر طعونًا أخرى </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>صرحت محكمة شمال الجيزة لورثة مواطن بالطعن أمام المحكمة الدستورية العليا على المادتين الثانية والسابعة من قانون تنظيم أوضاع الإيجار القديم رقم 164 لسنة 2025، على خلفية نظرها نزاع بين الورثة ومالكة العقار الذي يقيمون فيه، ليصبح الطعن الأول من نوعه على القانون، بحسب جريدة «الشروق»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15112025&amp;id=0904173f-5459-481b-8213-5f60259064f5"><span>أمس</span></a><span>، موضحة أن هذا الطعن لا يؤثر على سريان القانون. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويطالب مقيمو الدعوى بالحكم بعدم دستورية بعض نصوص القانون الصادر في أغسطس الماضي، والتي تنص على إنهاء عقود إيجار الأماكن المخصصة للسكن بعد سبع سنوات من تاريخ العمل بالقانون، ولغير غرض السكن بعد خمس سنوات، وإلزام المستأجر أو من امتد إليه العقد بإخلاء الوحدة في نهاية المدة المحددة. كما يشمل الطعن النصوص التي تجيز الإخلاء في حال ثبوت غلق الوحدة لمدة تزيد عن عام دون مبرر، أو امتلاك المستأجر أو من امتد إليه العقد لوحدة قابلة للاستخدام في الغرض نفسه المؤجر من أجله المكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ممثل رابطة مستأجري الإيجار القديم، أيمن عصام، قال لـ«مدى مصر»، إن هذه الدعوى ليست الوحيدة التي يرفعها المستأجرون ضد القانون الجديد لغرض الإحالة إلى المحكمة الدستورية، حيث أنه يتولى عددًا من الطعون القضائية، أمام محاكم إدارية ومدنية، على المواد 2 و3 و4 و5 و7، المتعلقة بتحديد الفترة الانتقالية قبل تحرير أسعار الإيجارات، وتشكيل لجان حصر وحدات الإيجار القديمة السكنية، وطريقة احتساب زيادات الإيجارات للوحدات السكنية والتجارية خلال الفترة الانتقالية، وشروط وإجراءات طرد المستأجرين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف عصام لـ«مدى مصر» أن جلسة 8 نوفمبر، المتعلقة بالطعن على تشكيل لجان الحصر، شهدت سماح القاضي للمحامين بتقديم طلب تحويل القضية إلى المحكمة الدستورية، على أن تكون الجلسة القادمة في فبراير المقبل، بينما سيشهد يوم 22 نوفمبر الجاري النظر في عدد من الطعون الأخرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ارتفع معدل البطالة في مصر إلى 6.4% خلال الربع الثالث من العام الجاري، بزيادة 0.3 نقطة مئوية عن الربع السابق، وفقًا لبيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء الصادرة اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب «التعبئة والإحصاء»، زادت قوة العمل بنسبة 3.3% في نفس الفترة، لتصل إلى 34.7 مليون فرد، نتيجة زيادة أعداد المشتغلين والمتعطلين على حد سواء، إذ ارتفع عدد المتعطلين إلى مليونين و229 ألف شخص، بزيادة 175 ألفًا عن الربع السابق، مع بقاء النساء الأكثر تأثرًا بواقع 15% مقابل 4% بين الرجال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لفتت البيانات إلى ارتفاع ملحوظ في البطالة داخل الحضر 10.1% مقابل 3.6%، كما أشارت إلى ارتفاع إجمالي المتعطلين من حملة المؤهلات المتوسطة وفوق المتوسطة والجامعية وما فوقها، الذين سجلوا 83.1% من إجمالي المتعطلين، مقابل 78.2% في الربع السابق. وسجّل نشاط الزراعة والصيد أعلى مساهمة في التشغيل بنسبة 20.5%، يليه نشاط تجارة الجملة والتجزئة بنسبة 16.1%، ثم الصناعات التحويلية بنسبة 13.2%، فالتشييد والبناء بنسبة 11.8%، والنقل والتخزين بنسبة 8.1%.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حددت محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية 7 ديسمبر المقبل لنظر الطعن المقدم من أهالي حي طوسون على قرار رئيس </span><span>الوزراء بنزع ملكية أراضيهم للمنفعة العامة، حسبما أعلن المحامي محمد رمضان، مقيم الدعوى، </span><a href="https://www.facebook.com/mhmd.rmdan.abwbybrs/posts/pfbid02uyXYPRKvgwinpc2HPM5KseUK6BBgqW4tLu2Q7J2H4UPzchp6TjenZ6dsnSXkQc89l"><span>أمس</span></a><span>، لافتًا إلى أن قرار نزع المنفعة العامة تضمن أكثر من 320 منزلًا إلى جانب كنيسة واحدة وأربعة مساجد ومركز شباب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شهدت منطقة طوسون بالإسكندرية، منذ </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>يوليو</span></a><span> الماضي، زيارات مكثفة من لجان حصر المباني ليعلم أهالي المنطقة لاحقًا أن الدولة تعتزم إزالة منازلهم ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة، وهي الخطة التي رفضها الأهالي ليبدأوا حملات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AA/"><span>منظمة</span></a><span> تضمنت نشر لافتات في المنطقة كتب عليها «لن نترك بيوتنا»، قبل أن يتم استدعائهم من رئيس حي المنتزة ثانٍ، الذي حذرهم من خطورة أي تحركات جماعية قد تفسر بأنها «تسييس للقضية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من هذا الاستدعاء، ألقي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-15-%D9%8A/"><span>القبض </span></a><span>على أحد أهالي المنطقة ويدعى عبد الله، لتأمر نيابة أمن الدولة العليا بحبسه 15 يومًا في اتهامات بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وتمويل جماعة إرهابية، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن مشروع التطوير ومخطط الإزالة، في تغطيتنا السابقة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/?fbclid=IwY2xjawOGcf9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWUDFlVkFPSDd4cHpIdjJPc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEeYEqM5DklHJp-WY8p353LfQQk7TrDJaICTyIkIc9kJBLU2eOwISCzxTeh5bE_aem_nKhhYBg_U_gHhjtLmWvltA"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لقي أربعة مهاجرين مصرعهم، أمس، في حادثتي انقلاب قاربي هجرة غير نظامية قبالة السواحل الليبية، كان على متنهما 95</span><span> مهاجرًا، بينهم مصريان وثمانية أطفال، حسبما أعلن الهلال الأحمر الليبي، </span><a href="https://www.facebook.com/libyan.red.crescent/posts/pfbid0iU9QyNgShQEzjmH4GGPYJwdFbWRxxwq7geLFKgbgXSQyG65BLWStQFkhcYpPYE8el"><span>أمس</span></a><span>، مشيرًا إلى انتشال الجثث الغارقة وتسليمها إلى الجهات المعنية لاستكمال الإجراءات. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/?post_type=news&amp;p=387428"><span>كانت</span></a><span> مؤسسة العابرين لمساعدة المهاجرين، أعلنت الأسبوع الماضي، إنقاذ 58 مهاجرًا قبالة سواحل طبرق، بينهم 54 مصريًا وأربعة سودانيين، فيما سبق وأعلن جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية الليبي، في أغسطس الماضي، ترحيل  556 مهاجرًا، بينهم أكثر من مئة مصري من ضمنهم 34 قاصرًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدخلت الحكومة البريطانية، أمس، تعديلات واسعة على نظام اللجوء تشمل تخفيض مدة الحماية الممنوحة للاجئين من خمس </span><span>سنوات إلى 30 شهرًا مع إجراء مراجعة دورية، فضلًا عن تمديد فترة الانتظار قبل التقدم للحصول على الإقامة الدائمة إلى 20 عامًا بدلًا من خمس سنوات، فضلًا عن تقليص الإعانات الاجتماعية لطالبي اللجوء، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5209255-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%91%D8%B5-%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA"><span>بحسب</span></a><span> «الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي الخطوة في ظل ضغوط سياسية متزايدة على رئيس الوزراء العمالي، كير ستارمر، للحد من الهجرة غير النظامية، بعدما تجاوزت أعداد العابرين عبر بحر المانش 39 ألف مهاجر منذ مطلع العام، كما سجلت بريطانيا كذلك أكثر من 111 ألف طلب لجوء خلال عام واحد حتى يونيو الماضي، وهو أعلى رقم يسجل على الإطلاق منذ بدء الإحصاءات في 2001.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدرس الولايات المتحدة تزويد السعودية بطائرات F-35 المقاتلة الشبحية، وفقًا لتصريحات الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><span>للصحفيين على متن طائرته الرئاسية، الجمعة الماضي، والتي كرر خلالها آماله بأن تنضم الرياض قريبًا إلى اتفاقات إبراهام لتطبيع العلاقات مع إسرائيل، </span><a href="https://www.reuters.com/world/trump-likely-sell-f-35-fighters-saudis-bloomberg-news-reports-2025-11-14/?utm_source=Digest+Subscribers&amp;utm_campaign=c17255c7ce-EMAIL_CAMPAIGN_2025_11_15_10_17&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-c17255c7ce-298814658&amp;mc_cid=c17255c7ce&amp;mc_eid=ada303d406"><span>بحسب </span></a><span>«رويترز». ويحتمل أن تجري صفقة الطائرات خلال استضافة ترامب لولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، في البيت الأبيض، الأسبوع المقبل، إلى جانب توقيع عدد من الاتفاقات الاقتصادية والدفاعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل يومين من تصريحات ترامب، نقلت «</span><a href="https://www.axios.com/2025/11/13/trump-mbs-israel-normalization-call-saudi?utm_source=Digest+Subscribers&amp;utm_campaign=c17255c7ce-EMAIL_CAMPAIGN_2025_11_15_10_17&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-c17255c7ce-298814658&amp;mc_cid=c17255c7ce&amp;mc_eid=ada303d406"><span>أكسيوس</span></a><span>» عن مصدرين أمريكيين لم تسمهما، أن ترامب أبلغ بن سلمان توقعه بمضي الرياض نحو التطبيع مع تل أبيب، خاصة مع انتهاء حرب غزة. وأضاف المصدران أن واشنطن أبلغت السعوديين رغبتها في تحقيق تقدم في هذا الملف خلال اجتماع البيت الأبيض المرتقب،.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الرئاسة اللبنانية، </span><a href="https://www.presidency.gov.lb/posts/alreys-awn-tlb-tqdym-shkwa-aajlh-ala-mjls-alamn-laqdam-asraeyl-ala-bnaa-jdar-ismnty-ala-alhdwd-allbnanyh-aljnwbyh-ytkhta-alkht-alazrq-467r90163158445"><span>أمس</span></a><span>، أنها ستتقدم بشكوى إلى مجلس الأمن ضد إسرائيل على خلفية بناء جدار أسمنتي على الحدود </span><span>الجنوبية للبنان يتجاوز الخط الأزرق الفاصل بين الأراضي اللبنانية وتلك المحتلة من جانب إسرائيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، نددت قوة الأمم المتحدة المؤقتة بجنوب لبنان «يونيفيل»، </span><a href="https://unifil.unmissions.org/ar/%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%84-14-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-2025"><span>الجمعة</span></a><span> الماضي، ببناء الجدار جنوب بلدة يارون، ما استبعد أكثر من أربعة آلاف متر مربع من الأراضي اللبنانية، مشددة أن أعمال البناء تشكل انتهاكًا لقرار مجلس الأمن رقم 1701 وللسيادة اللبنانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت تقارير إسرائيلية قالت إن قوات الاحتلال بدأت في بناء جدار ضخم جديد بعمق كيلومترين داخل الأراضي اللبنانية خلف الخط الأزرق عند الحدود مقابل بلدتي مارون الراس وعيترون، مرجحة أن يكون الجدار جزءًا من خمسة «مواقع استراتيجية» تصر تل أبيب على احتلالها داخل لبنان بعد وقف إطلاق النار، بحسب «</span><a href="https://alqaheranews.net/news/147830/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8?utm_source=Digest+Subscribers&amp;utm_campaign=c17255c7ce-EMAIL_CAMPAIGN_2025_11_15_10_17&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-c17255c7ce-298814658&amp;mc_cid=c17255c7ce&amp;mc_eid=ada303d406"><span>القاهرة الإخبارية</span></a><span>». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع انتهاء التصويت في محافظات المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، مساء الثلاثاء الماضي، وجهت الهيئة الوطنية </span><span>للانتخابات رؤساء اللجان الفرعية بعدم تسليم المرشحين أو مندوبيهم محاضر رسمية مختومة بنتائج الفرز، والاكتفاء بإبلاغهم بالحصر العددي للأصوات فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا الإجراء يعني نقصًا في شفافية ونزاهة العملية الانتخابية، ويفتح الباب للشكوك المتكررة حولها، حسبما أكد نائب رئيس النيابة الإدارية لـ«مدى مصر»، بعدما طلب عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورصد «مدى مصر» مجموعة من الشواهد حول وجود خروقات بفرز أصوات الناخبين في محافظات منها الإسكندرية والبحيرة، والتي بدأت قبل نهاية موعد التصويت، وشملت تضخيم أعداد الناخبين لصالح «المحبوبين»، ومرشحين محددين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من التفاصيل عن «هندسة» البرلمان الجديد في تقريرنا المنشور اليوم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/16/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>واصل العمال والموظفون في معظم فروع شركة مياه الشرب والصرف الصحي بمحافظة القاهرة، وقفاتهم الاحتجاجية، اليوم، </span><span>للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016 لجميع العاملين دون استثناء غير الحاصلين على أحكام قضائية توجب صرفها، رافضين بيان الشركة القابضة، الصادر مساء أمس، باعتماد «حزمة من القرارات التحفيزية والتنظيمية لصالح العاملين»، شملت تنفيذ الأحكام الصادرة بالعلاوات، حسبما قال ثلاثة عمال وموظفين من المشاركين في الاحتجاجات لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في خبرنا المنشور اليوم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/u/%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85/">منع دخول مواد البناء إلى «سملا» في «علم الروم» | أول طعن ضد «الإيجار القديم» أمام «الدستورية العليا» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 17:34:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763310738178614</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قرارات "القابضة" تفشل في إنهاء احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28476</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ff91b6c1-1c80-4c6d-ab32-1424a57b27d9.jpg.webp?itok=0eUrvI0G" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ff91b6c1-1c80-4c6d-ab32-1424a57b27d9.jpg.webp?itok=0eUrvI0G" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>فشلت القرارات الصادرة من الشركة القابضة لمياه الشرب<a> </a>والصرف الصحي، أمس السبت، في إقناع عمال مياه الشرب بالقاهرة إنهاء احتجاجاتهم المستمرة منذ الأربعاء الماضي، حيث استمروا اليوم الأحد في تنظيم الوقفات الاحتجاجية والتظاهرات في أكثر من 30 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>موقعًا </a>للشركة ما بين شبكات مياه ومحطات تحلية وفروع خدمة عملاء ومخازن، إضافة للإدارة العامة للشركة بشارع رمسيس، معتبرين أن القرارات الصادرة لا تلبي مطالبهم، وفق عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار أحد المصادر، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أن ضباطًا بالأمن الوطني تواجدوا في عدد من المواقع منها شبكات الزيتون ومصر الجديدة والحي العاشر بمدينة نصر، وتحدثوا مع العمال واستمعوا إلى مطالبهم، فيما كانت الهتافات مستمرة أثناء تواجدهم.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1283845003790091&amp;id=100064938090813&amp;rdid=UBSRmkTauWeODMrE#">أصدرت</a> الشركة القابضة لمياه الشرب، مساء السبت، 13 قرارًا وصفتها بأنها حزمة تحفيزية وتنظيمية تهدف لدعم العاملين وتحسين بيئة العمل وضمان تحقيق الاستقرار الوظيفي، في كل الشركات التابعة للقابضة.</p>

<p>وشملت "مراجعة الفروق الضريبية الناتجة عن التسويات الضريبية بحد أقصى يوم 31/12/2025، وتصحيح أوضاع العاملين الحاصلين على مؤهلات أعلى اثناء الخدمة، وأن يكون حافز التميز للمحصلين بعقد العمل الموحد خارج الحد الأدنى للأجور، وتنفيذ الأحكام الصادرة بالعلاوات وفقًا للملاءة المالية لكل شركة، ودراسة قيمة بدل المياه وبدل الوجبة من خلال الخبراء والمتخصصين بما يتوافق مع الملاءة والقدرة المالية، وتطبيق الحد الأدنى لكافة الدرجات الوظيفية".</p>

<p>وتطالب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات </a>التي اندلعت الأربعاء بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2016 ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف الأرباح السنوية، وفروق الضرائب، وزيادة بدلات الغذاء والانتقال واستهلاك المياه، وتسوية المؤهلات للموظفين الذين حصلوا على شهادات دراسية أعلى، وتثبيت العمالة المؤقتة، وتحسين الخدمات الطبية والعلاجية وشمولها أسر العاملين".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إن القرارات الصادرة تجاهلت أهم ثلاثة مطالب لهم وهي صرف العلاوات المتأخرة، وتثبيت المؤقتين، وإقالة نائب رئيس مجلس الإدارة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، كما جاءت في مجملها شكلية ومرجئة لحين الدراسة.</p>

<p>وأضاف "إدارة القابضة مصرة تجبر العمال على الاستمرار في الاحتجاجات، بردو نفس التعسف علشان ناخد حقنا في العلاوات لازم نرفع قضايا، وحِلنا بقى، ده في ناس بقالها 5 سنين حصلت على أحكام ما اتنفذتش، وقال إيه لسه هيدرسوا إذا كانوا هيصرفوها ولا لأ، وفقًا للقدرات المالية لكل شركة، زي ما قالت القرارات".</p>

<p>وقال عامل ثالث إن اقتصار احتساب حافز التميز خارج الحد الأدنى على المحصلين بعقد العمل الموحد فقط، واستثناء المحصلين المثبتين وباقي عمال الشركة من القرار، خلق إحساس بالظلم وعدم المساواة.</p>

<p>وأضاف العامل أن القرارات استفزت العمال، ما أدى إلى تركز الاحتجاجات اليوم بشكل أكبر داخل محطات المياه، وشملت 6 محطات بالإضافة للشبكات وفروع خدمة العملاء، وهو تحول كبير في رأي العامل حيث أنه حتى أمس لم تشارك سوى 3 محطات فقط في الاحتجاجات.</p>

<p>وظهر العمال في فيديوهات وهم يرددو هتافات منها "يا وزير الإسكان حقوقنا ضايعة من زمان"، و"مش هنمشي.. عماشة يمشي"، و"يا رجالة ويا ستات انزلوا طالبوا بالعلاوات".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/almanassanews/videos/%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D9%88%D9%81-%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D9%8030-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%8B%D8%A7/1480734406329359/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Freel%2F1480734406329359&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">احتجاجات عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، 13 نوفمبر 2025</aside><p>وتضمنت قرارات القابضة أيضًا "الالتزام بتطبيق لائحة شؤون العاملين على العقود المؤقتة، التزام كل شركة تابعة بوضع ضوابط بدل الانتقال بما يتماشى مع الأسعار الحالية، عدم الإحالة إلى الإدارة العامة للشؤون القانونية إلا فى حالة ثبوت مخالفة العامل للوائح والقواعد المنظمة للعمل، وبموافقة رئيس مجلس إدارة الشركة التابعة، يكون النقل وفقًا لحالة العمل وبما لا يسبب أي أضرار مالية للعامل، إلغاء البصمة والتوقيع في الإنصراف للمحصلين، عدم إلزام العامل بالعودة للعمل في حالة المأمورية، يكون الذهاب للمستشفى أو الكشف الطبى لتلقى العلاج (مأمورية) بدون عودة بحد أقصى مرتين شهريًا".</p>

<p>والتقى القائم بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة القابضة أحمد جابر العمال المحتجين في شبكتي الأميرية والزيتون، الخميس، ووعدهم بتنفيذ المطالب تباعًا، وعلى رأسها إقالة نائب رئيس مجلس إدارة مياه الشرب بالقاهرة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c501e101-9052-49ee-b104-e23c1cb1da8a" href="https://almanassa.com/news/28449" title='اعتراضًا على وعود لم تُنفذ.. احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل'>اعتبره </a>العمال "مجرد كلام في الهواء".</p>

<p>وفي حديث سابق قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> إن احتجاجات محصلي الفواتير بالقاهرة، بدأت منذ أكثر من أسبوع بامتناعهم عن التحصيل ما أدى إلى تقلص إيرادات التحصيل بنحو 80%، وهم يشاركون في الاحتجاجات منذ اليوم الأول إلى جانب استمرار إضرابهم عن التحصيل، فيما أشار أحد المحصلين في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> أن مشرفي التحصيل والذين كانت تجبرهم الإدارة للنزول وتحصيل الفواتير في محاولة لتعويض جزء من العمال المضربين انضموا إلى الإضراب اليوم السبت.</p>

<p>ويعاني عمال مياه الشرب من تدني رواتبهم، نتيجة لعدم ضم العلاوات، وعدم مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأنى، فحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، فإن رواتب من قضوا 20 أو 30 سنة في الشركة تتساوى تقريبًا مع العمال الجدد، كما أن هناك تمييز كبير بينهم وبين عمال الشركة القابضة لمياه الشرب والذين يتقاضون رواتب تزيد عنهم بواقع 3 أو 4 آلاف جنيه.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 17:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763305341745868</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تسلم قائمة بـ1468 معتقلًا فلسطينيًا.. وحماس تتهمها بإخفاء المزيد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28475</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbbd1d19-3f7d-4221-bcc5-6feed5be2b16.jpeg.webp?itok=pQ_KapJ9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbbd1d19-3f7d-4221-bcc5-6feed5be2b16.jpeg.webp?itok=pQ_KapJ9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تسلمت حركة حماس قائمة تضم 1468 اسمًا من معتقلي قطاع غزة، واتهمت الاحتلال بأنه ما زال يخفي قسرًا داخل سجونه ومعتقلاته "أسماء وأعدادًا أخرى من الأسرى، ويرفض الإفصاح عنها حتى اللحظة".</p>

<p>وقالت حماس في بيان على تليجرام، اليوم الأحد "جرى متابعة القائمة ومراجعتها مع الجهات المختصة للتحقق منها، وتم التأكد من حالة الأسماء كلها عدا 11 اسمًا جاري البحث والتحري عنهم".</p>

<p>وأوضحت أن القائمة التي تسلمتها من جيش الاحتلال تأتي في إطار اتفاق وقف إطلاق النار وصفقة التبادل "وتبادل المعلومات بين المقاومة الفلسطينية والاحتلال الصهيوني، وبناءً على التواصل الذي جرى عبر الوسطاء واستمر لأكثر من شهر". </p>

<p>وأكدت حماس أن عقبات عدّة حالت دون الإعلان الرسمي عن القائمة خلال الفترة الماضية "نتيجة تلكؤ الاحتلال ومماطلته وتلاعبه في عدد من الأسماء. وبفضل الجهود الكبيرة التي بذلت للتحقق من القائمة فقد قرر مكتب إعلام الأسرى الإعلان عن القائمة عبر منصاته الرسمية".</p>

<p>وقالت إن الاحتلال الصهيوني يتحمل المسؤولية الكاملة عن حياة جميع الأسرى والمعتقلين، وعن أي تلاعب أو خلل في القائمة".</p>

<p>ودعت حماس الوسطاء إلى ممارسة الضغط على الاحتلال للكشف عن جميع الأسرى والمعتقلين، وضمان حقوقهم الصحية والإنسانية، ووقف الانتهاكات الجسيمة المخالفة للقوانين والأعراف الدولية التي يقترفها الاحتلال بحقهم.</p>

<p>وبالتزامن، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إنه "سيتم تجريد حركة حماس من سلاحها، هذا ما قلته وهذا ما قاله الرئيس الأمريكي دونالد ترامب"، وأضاف في مستهلّ الجلسة الأسبوعية للحكومة "بشأن الدولة الفلسطينية، فمعارضتنا لقيام دولة فلسطينية في أي منطقة غرب الأردن قائمة وسائدة ولم تتغيّر على الإطلاق".</p>

<p>وتابع "غزة ستُنزع سلاحها، وحماس ستتجرّد من سلاحها بالطريقة السهلة أو بالطريقة الصعبة. لست بحاجة إلى تعزيزات أو تغريدات أو محاضرات من أي شخص".</p>

<p>جاء ذلك بعدما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/11/16/%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B4-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">صعّد</a> وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير لهجته، وكرر ادعاءاته بأنه "لا وجود لشعب فلسطيني، وأن الفلسطينيين اختلاق بلا أساس تاريخي". واعتبر أن "منح الفلسطينيين دولة يشكل مكافأة للإرهاب"، على حد قوله، مضيفًا أن "الحل في غزة هو تشجيع الهجرة الطوعية (التهجير) وليس المسار السياسي".</p>

<p>فيما دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إلى "صياغة رد فوري مناسب وحاسم يوضح للعالم أجمع أنه لن تقوم دولة فلسطينية أبدًا"، وفق زعمه.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5209291-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA">نفذ</a> جيش الاحتلال عمليات قصف وإطلاق نار ونسف لمنازل مواطنين فلسطينيين جنوب قطاع غزة، إذ شنت طائرات الاحتلال غارات جوية إسرائيلية جنوب شرق مدينة خانيونس.</p>

<p>من جهته، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5209333-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-4-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-16-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B6-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1">قال</a> المدير العام لمنظمة الصحة العالمية تيدروس أدهانوم جبريسوس، اليوم الأحد، إن فرق المنظمة تعمل على الأرض في قطاع غزة للمساهمة في إعادة بناء الأنظمة الصحية وضمان حصول المرضى على رعاية طبية منقذة للحياة.</p>

<p>وأضاف أن أكثر من 16 ألفًا و500 مريض، من بينهم نحو أربعة آلاف طفل، ينتظرون الإجلاء لتلقي رعاية عاجلة خارج غزة.</p>

<p>ودعا إلى فتح جميع طرق الإجلاء من غزة "خاصة إلى الضفة الغربية بما فيها القدس الشرقية"، لتسهيل وصول المرضى إلى العلاج في أسرع وقت ممكن.</p>

<p>وفي بيان مشترك صدر الجمعة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc65a39f-520e-4b0c-b35d-0a83704a7798" href="https://almanassa.com/news/28446" title="حماس تسعى إلى فيتو روسي صيني لإحباط المشروع الأمريكي بشأن غزة في مجلس الأمن">دعت</a> الولايات المتحدة وعدد من شركائها الإقليميين بينهم مصر وقطر والسعودية والإمارات وتركيا والأردن وباكستان وإندونيسيا، إلى الإسراع في تبني مشروع قرار أمريكي مقدم إلى مجلس الأمن، مؤكدين أن الخطة المقترحة "تُوفّر مسارًا عمليًا نحو السلام والاستقرار" للفلسطينيين والإسرائيليين والمنطقة بأسرها، فيما تسعى حماس إلى فيتو روسي صيني لإحباط المشروع الأمريكي بشأن غزة في مجلس الأمن.</p>

<p>ويبدو مشروع القرار الأمريكي أكثر اتساقًا مع سياسات الحكومة الإسرائيلية التي ترفض إقامة دولة فلسطينية على حدود 1967 وفق قرار مجلس الأمن رقم 242 الذي يؤسس لحل الدولتين. ولم ترفض إدارة ترامب حل الدولتين صراحةً؛ ولكنها في الوقت نفسه لم تُبدِ حماسًا له وكثيرًا ما اتخّذت مواقف من شأنها تقويضه مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1774450-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%85%D8%AF%D8%AF-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%87">الحديث</a> عن ضرورة توسيع مساحة إسرائيل، بالإضافة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>السيطرة</a> على قطاع غزة وتحويله إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>وتؤكد الدول الداعمة للمشروع الأمريكي أن خطة ترامب تمثل "جهدًا صادقًا" لفتح مسار سياسي جديد، خصوصًا بعد وصول الخطة إلى دعم رسمي واسع خلال اجتماع عقد في شرم الشيخ الشهر الماضي.</p>

<p>ومن المتوقع أن يشهد مجلس الأمن نقاشًا محتدمًا قبل التصويت، في ظل غياب صورة واضحة حول إمكان تمرير المشروع في مواجهة اعتراضات روسية واحتمال استخدام حق النقض (الفيتو).</p>

<p>ويُنتظر أن يشكل التصويت اختبارًا دوليًا مهمًا لخطة ترامب، وملامح المرحلة المقبلة في غزة، وسط توازنات معقدة ورهانات متضاربة حول مستقبل القطاع ومسار الصراع الأوسع في المنطقة.</p>

<p>ويرحّب المشروع الأمريكي، حسب نسخة قالت وكالة فرانس برس إنها اطلعت عليها، بإنشاء مجلس السلام العالمي كهيئة حكم انتقالية لقطاع غزة، ويمنحه ولاية حتى نهاية عام 2027. كما يتضمّن تفويضًا بتشكيل قوة استقرار دولية مؤقتة تعمل بالتنسيق مع إسرائيل ومصر والشرطة الفلسطينية المُدرَّبة حديثًا، بهدف تأمين الحدود والمشاركة في جهود نزع السلاح داخل غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 17:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763305341745867</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال وموظفو «مياه القاهرة» يواصلون الاحتجاج للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة للجميع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-150x150.jpeg" alt="عمال وموظفو «مياه القاهرة» يواصلون الاحتجاج للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة للجميع" title="عمال وموظفو «مياه القاهرة» يواصلون الاحتجاج للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة للجميع" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصل العمال والموظفون</span><span> في</span><span> معظم فروع </span><span>شركة مياه الشرب والصرف الصحي بمحافظة القاهرة، وقفاتهم الاحتجاجية، اليوم، للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016 لجميع العاملين دون استثناء غير الحاصلين على أحكام قضائية توجب صرفها، رافضين </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16bDk7kdSP/"><span>بيان</span></a><span> الشركة القابضة، الصادر مساء أمس، باعتماد «حزمة من القرارات التحفيزية والتنظيمية لصالح العاملين»، شملت تنفيذ الأحكام الصادرة بالعلاوات، حسبما قال ثلاثة عمال وموظفين من المشاركين في الاحتجاجات لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال وموظفو الشركة، بدأوا تنظيم</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOCxX1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTY3ltMTVhYUZQbFEwMkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhmE21iP-STFKCDMaoufX9yhhAno8fM-ClcBTECbHj4ZQ2dYAew9nVwAnM5V_aem_CfIytBKqZa6boTJTNP5usQ"><span> وقفات</span></a><span> احتجاجية متزامنة، الأربعاء الماضي، في معظم فروع الشركة بالمحافظة، و</span><span>انضم إليهم موظفو الإدارة العامة لل</span><span>شركة في رمسيس، للمطالبة بحقوقهم المالية والوظيفية، وعلى رأسها مراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف العلاوات المتأخرة، وزيادة البدلات والمكافآت، وصرف الأرباح السنوية، بالإضافة إلى تثبيت العمالة المؤقتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>والتقى </span><span>القائم بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة، أحمد جابر، الخميس الماضي، بالعاملين في محطتي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawOFUXtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYcjJtMTdUaDdtaXhuQWdLc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEe1srQYSq9v91obvXozeEqHCnIiS2n04bECRw9ijNA16-LLWWK7v1_35LkqQY_aem_E6TJOEwzfSFesHDLwTpRKQ"><span>الزيتون</span></a><span> والأميرية، وطالبهم </span><span>بالعودة إلى العمل ومنحه الوقت لتنفيذ «جميع مطالبهم»، نظرًا لكونه تولى </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161756"><span>منصبه</span></a><span> الشهر الماضي فقط، وهو ما لاقى </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/16u9tiMcnF/"><span>استجابة</span></a><span> من بعض العمال. ومع حلول يوم السبت</span><span> تواصلت الاحتجاجات، للمطالبة بتنفيذ وعود جابر، </span><span>ما دفع الشركة إلى إصدار البيان الذي تضمن 13 بندًا شملت قرارات تنظيمية للعمل، وتنفيذ بعض المطالب ودراسة أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن البند الرابع في البيان أثار غضب العمال، حيث نص </span><span>على «تنفيذ الأحكام الصادرة بالعلاوات وفقًا للملاءة المالية لكل شركة [تابعة للقابضة]»، في حين يطالب العمال بصرفها للجميع لكونها مستحقات لا تستلزم بالضرورة رفع دعاوى قضائية للحصول عليها، خاصة مع عدم قدرة بعضهم على تحمل نفقات التقاضي، ما دفعهم إلى مواصلة الاحتجاج، اليوم، بحسب العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن نظم عمال «مياه الشرب» في محافظات مختلفة سلسلة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/ar/2024/06/13/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B9/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAAR0OEbPt_wZG3aC3g8Pg3uGdJt22NBfaCThxIqYvAN0fql84v0dzS7dOYKg_aem_ZmFrZWR1bW15MTZieXRlcw"><span>الاحتجاجات</span></a><span> منذ العام الماضي، وأطلقوا نداءات</span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%AB%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawI9RHpleHRuA2FlbQIxMAABHSrFWSMVQdgY9G2LV4YfKEKzLmv0J1QnuOsK8ZRJ9ucfRZs38C-_I3daOQ_aem_hm1vfJRsJQ0VVFnOZaIhpA"><span> استغاثة</span></a><span> إلى رئيس الجمهورية، دون استجابة، ما دفعهم لاستئناف الاحتجاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span> </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/">عمال وموظفو «مياه القاهرة» يواصلون الاحتجاج للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة للجميع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 15:45:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763305341745865</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أين ذهبت أشجار المريوطية؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28296</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/25a493fc-de23-4fea-9a2e-62f9c4147851.jpg.webp?itok=mYvF3wkj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/25a493fc-de23-4fea-9a2e-62f9c4147851.jpg.webp?itok=mYvF3wkj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>4 آلاف شجرة وأكثر من ألفي نخلة <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161621">زرعتها</a> محافظة الجيزة في محيط المتحف المصري الكبير قبيل افتتاحه وجدتْ نفسها فجأةً في تربة جديدة، وأجواء غريبة لم تعتدها. فلم تقو الأشجار النحيلة على مقاومة الهواء والأتربة، ولم ينجُ النخل الذابل المصطف على طول شارعي اللبيني والمريوطية اللذين يبعدان عن المتحف مسافة تتراوح بين 15 لـ20 كيلومترًا.</p>

<p>صارت أرصفة الشارعين "شواهدَ" نخلٍ يقف مترنحًا لا يحمل لونًا أخضرَ، ولا يستر من شمس. أتأملُ ما سقط منه فعلًا، وما يوشك منه على السقوط في طريقي. كما لا تُوفر الأشجار الجديدة ظلًا كسابقاتها من الأشجار الضخمة ذات الظل الوريف التي اجتثَّت من أرض المنطقة المحيطة بالمتحف، ولا تزال بقايا جذوعها ثابتةً على الأرصفة شاهدةً على مذابح الشجر الذي منح المنطقة ميزتها يومًا ما.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8db6659a-ab9f-4b2b-81ba-dd618e044a89" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8db6659a-ab9f-4b2b-81ba-dd618e044a89.jpg.webp?itok=J4JjN71c" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة من جوجل إيرث، نوفمبر 2025</aside></div>
<figcaption>المسافة بين المنزل والتمرين ..مسافات طويلة تحت الشمس الحارقة</figcaption></figure><p>على طول مشاويري اليومية مع طفليَّ، من وإلى المدرسة صباحًا والتمارين عصرًا، تحولتْ تجربة السير في المريوطية على مدار أيام الصيف إلى عذاب مقيم بالطريق الذي يمتد عادة لأكثر من كيلومترين. تطالعني الجذوع المتبقية في الأرض بيأسٍ بعدما قُطعت الفروع والأجزاء العليا من الأشجار وبقيت قواعدها فخاخًا للبشر والسيارات، يرتطم بها المارة، أو يرمقونها تحت الشمس الحارقة بحسرة على ظل مفقود وأنفاس ثقيلة عامرة بالعوادم السوداء.</p>

<h2>أين ذهبت الأشجار؟</h2>

<p>تقطن الصيدلانية هدير غنيم المريوطية منذ أكثر من 20 عامًا. تتذكر المنطقة التي لم تحتوِ على كل هذا العدد من الأبراج الشاهقة. كان منزلها القريب من ترعة المريوطية يطل على عدد من الفيلات بما تحويه من أشجار كثيفة.</p>

<p>لكنَّ الصورة تبدلتْ بشكلٍ كاملٍ على مدى 20 عامًا، "الشارع كان أضيق لكن أقل ازدحامًا، ولم تكن هناك تكاتك"؛ تتحدث هدير لـ <strong>المنصة</strong> عن المريوطية القديمة بما تمتاز  ه من الهدوء الشديد والشجر والزرع الكثيف؛ "الجو كان صافي حتى أني كنت أشم رائحة الندى، وهذا يشعرني بأنني أعيش في مكان مريح نفسيًّا".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e909bde1-f87c-4fd9-bcb4-be6dc5d08d52" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e909bde1-f87c-4fd9-bcb4-be6dc5d08d52.jpg.webp?itok=vdwRtx0l" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير رحاب لؤي لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>اختفت ترعة المريوطية وأشجارها.. وتحولت المشاتل إلى مواقف سيارات، الهرم، نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>مع الوقت، هُدمت الفيلل المجاورة، وارتفعت الأبراج، وازدحمت الطرقات. تحولت الشوارع المحيطة إلى مناطق بها مظاهر عشوائية؛ سيارات تسير بشكل عكسي، "انمحت قرية فلفلة السياحية العامرة بالمشاهد الطبيعية، التي كان فيها حفلات أيام الجمعة والسبت، وبقت جراج، واختفى مطعم أندريا الشهير، واختفى الشجر، الوضع بقى مأساوي لم تعد المريوطية التي كنت أعرفها"، تقول الزوجة والأم التي تبلغ من العمر 34 سنة.</p>

<p>تخطط هدير لنقل محل سكنها في أقرب فرصة إلى مكان أكثر هدوءًا، بعكس محمد عوض محمد عبد الله السيسي، الذي يتمسك بالبقاء في المنطقة رغم ما دار عليها من تغّيرات تزعجه.</p>

<p>يحرس عم محمد البالغ من العمر 62 عامًا قطعةَ أرضٍ تحمل لافتةً باسم مالكها لا تزال تحتفظ بصورة من الزمن الغابر للمنطقة؛ غرفة صغيرة، يحيطها شجر لم يقطع، يسكن جذوعه العامرة دجاج، ويمكث أسفله بط وأوز وأرانب، إلى جوار غية حمام صغيرة، ما إن ينفتح بابها ويهمس بصوت أقرب للهديل "حمام حمام" حتى تستجيب وتخرج سريعًا لتحيط به.</p>

<p>"ترعة المريوطية اتقفلت. كان على الناحيتين شجر، وتحت الدائري مشاتل ونجيلة، كل ده مبقاش موجود"، يتذكر عم محمد المريوطية قديمًا ولا ينسى كيف تحولت الترعة مع الوقت إلى مقلب قمامة، ومصيدة للبشر، "ناس ياما وقعت وماتت في ترعة المريوطية، إحنا وقع من عندنا اتنين ابن اخويا وواحد من بلدنا، وكتير غيرهم كلهم ماتوا".</p>

<p>يشعر  الأب الذي زوج أبناءه الستة بالخسارة تجاه شيء واحد؛ النخل المطل على الترعة الذي قُطع في سبيل توسيع الطريق وتبطين أجزاء من المجرى المائي "كان حاجة تانية، كان في تلات نخلات هنا، بيرموا بلح إنما إيه، لو كان الكيلو بيتباع بـ20 جنيه بره، كان الكيلو بتاعها ييجي بـ50 جنيه البلح الأصفر اللي على أبوه، كانوا قدامي على ناصية الشارع، واتقطعوا طبعًا عشان يرصفوا الطريق ويوسعوه، أصل الطريق كان ضيق أوي وبتحصل حوادث كتير".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f35731f6-1c9d-43de-87b1-5921c8de0515" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f35731f6-1c9d-43de-87b1-5921c8de0515.jpeg.webp?itok=zLt-P8ng" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير رحاب لؤي لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>محمد عوض محمد عبد الله السيسي أسفل شجرته ما زال يحتمي بظلها، المريوطية، نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>يحتمي عم محمد بظل شجراته ويفضلها على المبيت عند أي من أبنائه "مبحبش أقعد في شقق" فهو جاء من الفيوم عام 2006 ومكث في قطعة الأرض الصغيرة ليجمد زمن المريوطية الغابر داخلها.</p>

<h2>تاريخ أخضر مجيد</h2>

<p>المريوطية كانت أول ما خطر على بال الروائية <a href="https://www.goodreads.com/author/show/18355874._">منصورة عز الدين</a> حين شرعت في كتابة روايتها <a href="https://www.goodreads.com/book/show/55140756">بساتين البصرة</a> المنشورة في مارس/آذار 2020، حيث استرجعت المنطقة الخضراء الراسخة في ذاكرتها.</p>

<p>"وجدتني في حاجة إلى مكان محاط بالبساتين والأشجار. كانت المريوطية أول ما خطر على بالي. فكتبت عن إطلالة بستان المانجو وأشجار البومباكس كأنما أراها رأي العين. كروائية تخزن ذاكرتي ما أمر به من أحداث وما أراه من مشاهد وتستعيده حين الحاجة إليه وقت الكتابة، والتعامل معه عبر التركيب ومزجه بالخيال والخروج منه بخلق جديد. وهكذا"، تقول منصورة لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>المنطقة التي حفلت بها "بساتين البصرة" لم تزرها كاتبة الرواية من وقت قريب ولم تر ما آلت إليه وربما لم تقارن بين الصورة الملتقطة بالأقمار الاصطناعية في عام 1972 وأخرى عبر جوجل إيرث هذا العام ويُظهران التحول الهائل من اللون الأخضر الذي كان يغطي المكان إلى اللون الرمادي الباهت؛ "علاقتي بالمريوطية تنتمي للذاكرة أكثر من انتمائها للواقع، إذ لم أذهب هناك منذ قرابة العقدين، ولست واثقة إن حدث وزرتها حاليًا من شبهها بصورتها في مخيلتي".</p>

<p>تشير منصورة إلى أن النباتات والأشجار بالنسبة لها من صميم شخصية الأماكن، والمتنزهات والحدائق العامة وأشجار الشوارع تحتل مكانة بارزة في تخطيط المدن الحديثة، "عندما زرت برلين لأول مرة في 2004، لفت نظري كثرة الأشجار والحدائق فيها لدرجة أن بعض حدائقها تقترب من كونها غابة".</p>

<p>وتستشهد بمدينة <a href="https://unhabitat.org/sites/default/files/2020/09/shanghai-manual-2018-annual-report.pdf">شنغهاي</a> عام 2018 وفخر سكانها باحتواء مدينتهم على أكبر كم من الأشجار، وحديثهم عن كيف كان التشجير من أهم مراحل تطوير المدينة، وكيف اختاروا أشجارًا وفيرة الظلال مثل الدلب، "أظننا نحتاج إلى تبني هذه النظرة لأنها ليست رفاهية، بل في صميم جودة العيش وتقليل التلوث".</p>

<p>وفقدت مصر نحو 18.5 كيلو متر مربع من الغطاء الشجري في المناطق الحضرية والمدن حسب منصة <a href="https://www.globalforestwatch.org/dashboards/country/EGY/">GFW</a> وهو رقم يبدو ضئيلًا لكنه ليس كذلك، إذ يعتمد الرصد على الأشجار التي يزيد طولها عن خمسة أمتار، وهو ما يعني أن الرقم لم يشمل كل تلك الأشجار الصغيرة، والمشاتل المزدهرة التي اعتادتها عيني على جانبي ترعة المريوطية قبل أن يجري تبطينها، فلم يعد هناك شجر ولا مشاتل واختفت الترعة التاريخية أسفل مواقف خراسانية حديثة، تقبض صدري بلونها الرمادي الثقيل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-center"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2f801540-9f1c-4645-9a98-27c94c686eb6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2f801540-9f1c-4645-9a98-27c94c686eb6.jpg.webp?itok=vQEpwe7d" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جوجل إيرث</aside></div>
<figcaption>صورة لمنطقة المريوطية عام 1972 بالأقمار الاصطناعية</figcaption></figure><figure role="group" data-sanitized-class="align-center"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9890308f-010b-4f12-b5c1-99cd8bd12c7e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9890308f-010b-4f12-b5c1-99cd8bd12c7e.jpg.webp?itok=2hZa0GuN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جوجل إيرث</aside></div>
<figcaption>صورة للمريوطية بالأقمار الاصطناعية وقد تلاشى اللون الأخضر من الصورة عام 2025</figcaption></figure><p> </p>

<h2>روح مفقودة ومعاناة صامتة</h2>

<p>على طريق المريوطية ناحية فيصل، يحتضر ما يتبقى من أشجار حاولتْ كثيرًا التمسكَ بالحياة، وهو ما كانت درية محمد شاهدةً عليه، إذ عايشت كافة مراحل التغيير التي أصابت المنطقة وأشجارها على مدار 35 عامًا.</p>

<p>من على أبواب بيتها العتيق، تتحدث درية لـ <strong>المنصة</strong> عما آل إليه المنزل الذي كانت حديقته يومًا بها عامرة بالأشجار المعمرة ونباتات الزينة الجميلة، ولم يتبق منها سوى القليل.</p>

<p>أصبح المنزل في مواجهة كوبري المريوطية من جهة، وأغلقت واجهته بسبب أعمال المترو في شارع الهرم من جهة أخرى، كما تكفل الأشقياء بتكسير زجاج المبنى الجميل فصار أقرب إلى خرابة، بلا أسوار، "شقتي هنا إيجار قديم، ملحقة بفيلا مهجورة، سكناها قبل 35 عامًا، كانت جنة، الأشجار والزرع في كل مكان"، تقول درية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="56b8eb5d-e2e6-4cde-8ab9-3d90ec173966" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/56b8eb5d-e2e6-4cde-8ab9-3d90ec173966.jpg.webp?itok=QAW8gglx" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير رحاب لؤي لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>منزل درية بمنطقة المريوطية فيصل، وقد تآكلت حديقته بفعل التطوير</figcaption></figure><p>وتروي كيف اختفى الشجر شيئًا فشيئًا حتى كاد يُبتلع نهائيًا "ضمن أعمال التطوير والتوسعة قُطعت الكثير من الأشجار، بعضها كان عمره أكثر من 100 عام، وآخر حوالي 70 عامًا، لم يتبق سوى بضع أشجار على الناحية الأخرى شاخ بعضها والبعض الآخر يكاد يموت قبالة المقاهي التي توقد الفحم أسفله وتحوله إلى جزء من متعلقاتها".</p>

<p>وفق <a href="https://www.globalforestwatch.org/dashboards/country/EGY/?map=eyJjYW5Cb3VuZCI6dHJ1ZX0%3D">تقديرات</a> دولية، فإن مصر فقدت ما بين 2001 و2024 نحو 4.3 آلاف فدان من الغطاء الشجري، 84% منه بسبب "إزالة متعمدة"، وهو ما قابلته زيادةٌ في الانبعاثات الناتجة بنحو 560 ألف طن من ثاني أكسيد الكربون. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f5b1a59-d843-42c4-9b50-30fdca06dde9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26599" role="article" about="/stories/26599" data-sanitized-id="node-26599" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26599" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26599" data-ph-capture-attribute-link-title="توسعة أبو قير.. الأشجار فداء للسيارات" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>توسعة أبو قير.. الأشجار فداء للسيارات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>معاناة صامتة، وحسرة مكتومة بالقلب تكتنفني حين يسألني صغيراي خلال جولاتنا اليومية أين ذهب الشجر؟ لا أدري كيف يمكن أن أشرح لهما أن قيمة صادرات مصر من فئة "الخشب ومصنوعاته وقطران الخشب" قفزت من 42 مليون دولار عام 2023 إلى52.7 مليون في 2024 مقارنة بـ10 و20 مليون دولار سنويًا بين عامي 2002 و2006، بينما قفزت <a href="https://trendeconomy.com/data/h2/Egypt/4402">صادرات</a> الفحم النباتي من 6.94 مليون دولار عام 2022 إلى 11.6 مليون دولار عام 2023، حسب بيانات <a href="https://trendeconomy.com/data/h2/Egypt/44">COMTRADE</a>.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ce28aadeaf447b0d874345bb7f31868acdfc06f12e93090276b1014e913c8960">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763299944111345</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غش البوتوكس وحروق الليزر .. عيادات تشويه النساء</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27069</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/artboard-1-21.png.webp?itok=3XWNekey" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/artboard-1-21.png.webp?itok=3XWNekey" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قُبيل زفافها، قصدتْ يارا أمين أحد مراكز التجميل بغرض إجراء جلسات ليزر لإزالة الشعر، إلا أنها خرجتْ من المركز بحروقٍ من الدرجة الثانية لم يزُل أثرُها حتى اليوم. </p>

<p>اكتشفتْ يارا أنها خضعت لتدخلات تجميلية على يد منتحلة صفة وليست طبيبة، "قبل الفرح بكام شهر قررت أبدأ جلسات إزالة للشعر. فعلًا رحت مركز مشهور في المهندسين وابتديت جلسة ورا التانية"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتضيف المهندسة ذات الـ 32 سنة أنها مع الجلسة الثالثة بدأت تشعر بحرقة شديدة في المنطقة الحساسة وتغيّر لون الجلد حتى أصبح أسود داكنًا، "حسّيت بوجع جامد فرحت لدكتور جلديّة متخصص، وقال لي إن عندي حروق من الدرجة التانية".</p>

<p>تبرأ المركز من العاملة لديه بعد شكوى يارا "قالولي إنهم فصلوها بعد ما اكتشفوا إنها مش طبيبة".<strong> </strong></p>

<p>تلجأ الفتيات إلى مراكز تجميل من أجل عمليات بسيطة مثل الفيلر والبوتوكس ونضارة الوجه وتكثيف الشعر، التي قد يظنون أنها لا تحتاج إلى أطباء بقدر ما تحتاج إلى متخصصين، غير أن <a href="https://www.elbalad.news/6726832">عددًا</a> من الحوادث التي توالت مؤخرًا، أشهرها حادث <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8121893#goog_rewarded">إسراء كرم</a>، في أغسطس /آب الماضي، طرحت أسئلةً حول هذه المراكز وتراخيصها والعاملين فيها.</p>

<p>وفقدت إسراء حياتها خلال خضوعها لتدخلات تجميلية استعدادًا لحفل زفافها، حيث حُقنت بمادة دخلت بعدها في حالة غيبوبة انتهت بوفاتها. </p>

<h2>عمليات للتشوهات والعدوى</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f5057f70-903a-44df-95fa-f39bf7ea4aca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f5057f70-903a-44df-95fa-f39bf7ea4aca.jpg.webp?itok=-1BqO1wQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي  Sam Moghadam، آنسبلاش</aside></div>
<figcaption>حقن فيلر في الشفاه</figcaption></figure><p>مثلها مثل غيرها لم تسطع فاطمة جابر الحصول على حق ولا باطل من مركز التجميل الذي لجأت له لإجراء تجميلي بسيط يتمثل في شد الذراعين.</p>

<p>تعرفت فاطمة، ربة منزل (40 سنة) من خلال السوشيال ميديا على مركز في منطقة فيصل بمحافظة الجيزة، "رحت أعمل العملية، فخرجت منها مشوّهة. الجرح ما التأمش واتعرّضت لعدوى شديدة عملت صديد" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتضيف "حاولت أكلم الدكتور بس زعق لي وقال لي إني غبية وبكدب عشان آخد منه فلوس، وحاولت أروح العيادة ما لقيتش حد أتكلم معاه، خصوصًا إن صاحب العيادة نفسه دكتور والعيادة مرخّصة".</p>

<p>لم تتمكن فاطمة من تقديم بلاغ لأنها تعيش في أسوان والمركز في الجيزة، وحتى تتمكن من بدء إجراءات مقاضاة المركز يتوجب عليها تحرير محضر في قسم الشرطة بالحي التابع له المركز، وهو ما ليس في مقدورها كما أنها كانت "في حالة صحية ونفسية صعبة جدًا".</p>

<p>بينما تعرضت يارا وفاطمة لتشوهات في أماكن يمكن إخفاؤها، فإن هند عبد الله، 33 سنة، معلمة، واجهت ما هو أسوأ "كنت عايزة أعمل حقنة فيلر عشان أملا تجويف تحت العين، وفعلًا رحت عيادة تجميل مشهورة في مدينة الشيخ زايد بالجيزة".</p>

<p>"اتحقن لي الفيلر بطريقة غلط وبكمية أكتر من اللازم، وده عمل تورم حوالين عيني. لما رحت لطبيب جلدية قال لي إن الحقن اتعمل بطريقة غير صحيحة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>بخلاف فاطمة ويارا، قررت هند التحرك قانونيًا "قدّمت شكوى في وزارة الصحة، واتفاجئت إن في ناس كتير قبلي كانوا مقدّمين شكاوى ضد نفس العيادة. ومع التحقيق اكتشفوا إن العيادة أصلًا مش مرخّصة، ومافيش دكاترة بيديروها ولا بيشتغل فيها متخصصين".</p>

<h2><strong>لا متخصصون بمراكز التجميل</strong></h2>

<p>تكشف أستاذة الأمراض الجلدية والتجميل بجامعة عين شمس حنان الكحكي، عما تصفه بـ"الكارثة"، وهو "إن ما فيش دكاترة متخصصين بيعملوا الحقن التجميلي في العيادات دي سواء كانت مرخصة أو غير مرخصة".</p>

<p>تشير طبيبة الجلدية إلى أن من يقود هذه العيادات في الأغلب أشخاص لا يمتون إلى مهنة الطب بصلة "في مراكز تجميل بتديرها كوافيرات معتمدين بس على خبرتهم في الميك أب، وكمان العيادات دي بتستعمل حقن مغشوشة منتشرة في السوق".</p>

<blockquote>
<p>إدارات العلاج الحر بالمحافظات تغلق ما بين 30 إلى 50 مركزًا غير مرخص شهريًا</p>
</blockquote>

<p>تضع حنان عددًا من الشروط الواجب توفرها في من يتولى عمليات الحقن التجميلي "اللي يحقن لازم يكون دكتور دارس تشريح، لأن الحقن ليه طرق معينة ونسب محددة، مش حاجة بسيطة زي ما الناس فاكرة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتشدد على أن "الحَقن الغلط ممكن يسبب تشوهات وأوقات يوصل للوفاة"، مشيرة لاستقبالها العديد من الحالات التي تعاني تشوهات بسبب الحقن الخاطئ أو الليزر "إللي كمان لازم يتعمل على إيد دكتور متخصص، لأنه ممكن يسبب حروق. عشان كده ضروري الدكتور يكون عارف التاريخ الصحي للحالة قبل الجلسة، ويحدد إذا كان الجلد جاهز ولا لأ".</p>

<p>بدوره يحذر أستاذ الأمراض الجلدية من استخدام عيادات التجميل غير المرخصة لأدوية مغشوشة "السوق السودا مليانة بمواد مجهولة المصدر ورخيصة بيحقنوا بيها على إنها فيلر وبوتوكس".</p>

<p>ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن مثل هذه الأدوية تسبب أضرارًا خطيرة بداية من التشوهات حتى السرطان، لافتًا لما سماه انتشار موجة الحقن التجميلي "إللي للأسف بتم داخل مراكز غير مرخصة ولا مؤهلة ولا حتى معقمة".</p>

<h2><strong>رقابة بلا جدوى</strong></h2>

<p>لا ترى وزارة الصحة تقصيرًا من جانبها في الرقابة على عيادات التجميل، ويؤكد حسام عبد الغفار المتحدث باسم الوزارة لـ <strong>المنصة</strong> على وجود رقابة دورية، لافتًا لحجم البيانات الرسمية بعدد العيادات والمراكز غير مرخصة التي يتم إغلاقها.</p>

<p>وتغلق إدارات العلاج الحر بالمحافظات ما بين 30 إلى 50 مركزًا غير مرخص للتجميل شهريًا، بإجمالي ما يصل لـ500 مركز سنويًا، وفق هشام زكي، رئيس الإدارة المركزية للمؤسسات العلاجية غير الحكومية والتراخيص بوزارة الصحة. </p>

<p>وطبقًا للمادة 13 من <a href="https://manshurat.org/node/30386">قانون</a> تنظيم المنشآت الطبية المعدل لعام 2004، فإنه يتم إلغاء ترخيص المنشآت الطبية إذا أديرت المنشأة لغرض آخر غير الغرض الذي منح من أجله الترخيص، وإذا زاول بالمنشأة الطبية أشخاص غير حاصلين على ترخيص بمزاولة مهنة الطب.</p>

<p>كما تنص <a href="https://manshurat.org/node/30386">المادة</a> 14 من القانون على أنه "يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على سنة، وبغرامة لا تقل عن 10 آلاف جنيه ولا تزيد على 20 ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين، كل من أدار منشأة طبية سبق أن صدر حكم بإغلاقها أو صدر قرار إداري بإغلاقها قبل زوال أسباب الإغلاق".</p>

<p>ويؤكد زكي لـ <strong>المنصة</strong> على أن غالبية المخالفات التي تُضبط تتمثل في الإدارة من غير تراخيص، والعثور على أدوية وحقن مجهولة المصدر، ووجود عمالة غير مؤهلة.</p>

<p>فيما ينوه عبد الغفار إلى ضرورة اطلاع المواطنين على تراخيص العيادات قبل الخضوع لأي تدخلات جراحية أو تجميلية، مؤكدًا على أن هذا حق مكفول، داعيًا المتضررين إلى التقدم بشكاوى "من خلال <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-97-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/1072175345093679/">الخط الساخن</a>، أو الموقع الإلكتروني، أو الشكاوى المباشرة ويتم التعامل مع تلك الشكاوى بأهمية قصوى".</p>

<p>ويتطلب افتتاح مركز تجميل بالليزر الحصول على ترخيص من الوزارة، ما يستلزم تقديم <a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/30/13-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%B2%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6725090">مستندات</a> تشمل شهادة صلاحية جهاز من المعهد القومي لعلوم الليزر، وشهادة صلاحية مركز طبي من المعهد القومي لعلوم الليزر، وشهادة اجتياز دورة تدريبية في أمان الليزر من المعهد، وشهادة إجازة استخدام أجهزة الليزر الطبية.</p>

<blockquote>
<p>يشترط للترخيص بإنشاء وإدارة عيادة خاصة أن يكون المرخص له طبيبًا أو طبيب أسنان مرخصًا له مزاولة المهنة</p>
</blockquote>

<p>وتتضمن أيضًا شهادة تسجيل المركز من النقابة، وترخيص تشغيل منشأة طبية، وشهادة تخصص للطبيب، وترخيص مزاولة المهنة للطبيب من وزارة الصحة، ضمن متطلبات أخرى تتضمنها <a href="https://manshurat.org/node/30558">المادة</a> 2 من القانون رقم 51 لعام 1981، الخاص بتنظيم المنشآت الطبية، والتي تنص على أنه "لا يجوز لمنشأة طبية مزاولة نشاطها إلا بترخيص من المحافظ المختص، بعد تسجيلها في النقابة المختصة، مقابل رسم تسجيل يؤدى إلى النقابة، على أن تقوم المحافظة بإخطار وزارة الصحة بالبيانات اللازمة لتسجيلها".</p>

<p>وفيما تشترط المادة 6 أيضًا للحصول على ترخيص بإنشاء وإدارة عيادة خاصة أن يكون المرخص له طبيبًا أو طبيب أسنان مرخصًا له بمزاولة المهنة، فإن رئيس الإدارة المسؤولة بوزارة الصحة عن منح الترخيص، هشام زكي، يعترف بوجود مراكز التجميل غير المرخصة التي تعتمد على عمالة وليس أطباء أو متخصصين.</p>

<p>"هؤلاء العاملين يكون دورهم مساعدة منتحل صفة طبيب التجميل، ويجرون جلسات التجميل، وغالبيتهم لا يعرف كيف يتم استخدام أجهزة التجميل، وهو ما يؤدي في جميع الحالات إلى إصابات وتشوهات جسدية للمرضى"، يقول زكي.</p>

<p>وينوه بأن "هذه المراكز تعتمد كذلك على حقن ومستحضرات طبية وأدوية يتم تصنيعها في مصانع غير مرخصة لأنها لا تملك أي صفة رسمية للتعامل مع الجهات الرسمية للحصول على أدوية ومستحضرات مسجلة لدى هيئة الدواء".</p>

<h2><strong>مطالب برلمانية بتشديد الرقابة </strong></h2>

<p>تكرار سقوط ضحايا مراكز التجميل دفع أعضاء بمجلس النواب للدخول على خط الأزمة للمطالبة بضرورة التفتيش وضبط مراكز التجميل غير المرخصة.</p>

<p>وسبق للنائب أشرف أمين أن تقدم <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15072025&amp;id=57f8552b-bc1d-45b5-a014-644a6e3630b4">بسؤال</a> برلماني اعتبر فيه أن الإجراءات التجميلية والطبية التي تمارسها هذه المراكز تعرِّض حياة المواطنين، خاصة النساء والشباب، لمضاعفات صحية خطيرة قد تصل إلى التشوهات أو العدوى المزمنة، مطالبًا فيه بإحالة المخالفين للمحاكمات العاجلة.</p>

<p>"هذه الحوادث تثير الرأي العام وتفتح الباب أمام تساؤلات حقيقية حول دور الوزارة في حماية حياة المواطنين، خاصة أنه يتم الترويج لها عبر السوشيال ميديا، دون تدخل رادع"، يقول أمين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتتفق إيرين سعيد، عضوة لجنة الشؤون الصحية بمجلس النواب، مع أمين في ضرورة فرض رقابة شديدة على مراكز التجميل غير المرخصة، مشددة "على وزارة الصحة باستحداث طرق جديدة للرقابة الالكترونية على المراكز، وتوفير وسيلة تمكن المريض أن يتحقق من ترخيص المركز".</p>

<p>وتدعو لضرورة وجود QR كود خاص بالعيادة يتضمن كل التفاصيل الخاصة بها والأطباء الموجودين بالمركز، وتاريخهم الطبي، "ده هيسهل على وزارة الصحة، ومافيش حاجة لمفتشين ويقلل من الغش في المستحضرات التي يتم استخدامها سواء في الأسنان أو التجميل أو التخسيس".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7894b2a5-d38d-4808-99e6-43f93cff5e9f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1720" role="article" about="/stories/1720" data-sanitized-id="node-1720" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1720" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1720" data-ph-capture-attribute-link-title="عمليات التجميل تستقطب الرجال: الكل يبحث عن نضارة الوجه" data-ph-capture-attribute-link-section="لايف ستايل" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عمليات التجميل تستقطب الرجال: الكل يبحث عن نضارة الوجه</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>على الرغم من محاولات التصدي من وزارة الصحة لانتشار هذه المراكز، فإنه لا تتوفر آليات واضحة لتعوبض ضحاياها، فـ"ما الجدوى من إغلاقها وأنا شبه مصابة بتشوه بمنطقة حول العين نتيجة للحقن الخاطىء من أشخاص لا يمتون إلى الطب بأي صلة"، تقول هند بحسرة.</p>

<p>أما يارا فأجلت حفل زفافها إلى أن تشفى حروقها التي تركتها تجربتها مع إزالة الشعر بالليزر، كما أنها لن تتمكن من تكرار التجربة إلا بعد مرور 3 سنوات، وفق ما أخبرتها طبيبتها. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8d47a15f7cbae228df08d6a3ef516acc8436c6045a927c9cc1b1fbfd2d60e45b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763299944111344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الصحة: السكان ليسوا عبئًا.. والصحة ليست رفاهية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28473</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fc08684e-9619-4370-b905-7d2f80fe44ac.jpg.webp?itok=f4235PEI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fc08684e-9619-4370-b905-7d2f80fe44ac.jpg.webp?itok=f4235PEI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال نائب رئيس مجلس الوزراء ووزير الصحة والسكان خالد عبد الغفار إن السكان "ليسوا عبئًا بل هم رأس مالنا البشري"، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15112025&amp;id=c821ba0f-5fbd-4b5f-9e24-a3856c360dbe">مؤكدًا</a> أن الصحة ليست رفاهية بل هي استثمار في مستقبل الأمم.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02MVsVmofAAyC592rzHTgWVBG1FyC3viLepPcXQRLF3qxcnR768EFS8peA88ar4LMal">أعلن</a> في ختام فعاليات النسخة الثالثة من المؤتمر العالمي للسكان والصحة والتنمية، مساء أمس السبت توصيات المؤتمر، مشيرًا إلى ضرورة دمج الرؤية التنموية في ملف السكان، إضافة إلى الاستثمار في الرعاية الأولية وتحويل وحداتها إلى مراكز متكاملة، مع العمل على إنهاء إجراءات الخاصة بقانون الصحة الرقمية.</p>

<p>كما تضمنت التوصيات التنمية البشرية باعتبارها استثمارًا أساسيًا، وذلك عبر تعزيز التعليم والتدريب مدى الحياة، ودعم برامج القيادة للشباب والنساء، وتوفير حماية اجتماعية شاملة.</p>

<p>وأكد عبد الغفار خلال مشاركته في جلسة نقاشية بعنوان "النظام الغذائي ونمط الحياة الصحي: الاستثمار في الوقاية من أمراض العصر"، ضمن فعاليات النسخة الثالثة من المؤتمر، أن الوزارة تمتلك خرائط صحية دقيقة توضح التحديات الصحية وعوامل الخطورة حسب التنوع الجغرافي والثقافي، مما يمكّنها من اتخاذ إجراءات وقائية فعالة للتغلب عليها.</p>

<p>أوضح أن العديد من الأمراض غير المعدية، مثل السمنة، السكري، ارتفاع ضغط الدم، والكوليسترول، يمكن تجنبها، مشيرًا إلى تخصيص جزء كبير من ميزانية الوزارة للوقاية وتجنب المضاعفات، مؤكدًا أن الدول المتقدمة تعتمد نمط حياة صحي واستثمارًا وقائيًا مكثفًا.</p>

<p>كما أشار إلى زيادة استثمار الوزارة في الرعاية الأولية والزيارات المنزلية لتوسيع الفحوصات الطبية، وتقليل الضغط على المستشفيات، والعمل على خفض نسبة السكر في المشروبات المحلاة للحد من الإصابة بالسكري من النوع الثاني.</p>

<p>وتأتي تصريحات عبد الغفار بأن الصحة ليست رفاهية بعد أشهر من <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24062024&amp;id=4cc7f248-a368-420f-a17d-3a0969904a98">إصدار</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، في 24 يونيو/حزيران الماضي، القانون رقم 87 لسنة 2024 بشأن منح التزام المرافق العامة لإدارة وتشغيل وتطوير المنشآت الصحية، رغم <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18052024&amp;id=4ed8c818-32a7-415c-a619-749643a21b76">اعتراض</a> نقابة الأطباء والعديد من المؤسسات المهنية والحقوقية.</p>

<p>ويجيز القانون منح إدارة وتشغيل المنشآت الصحية للمستثمرين المصريين أو الأجانب، سواء كانوا طبيعيين أو اعتباريين، وفقًا لعدد من الشروط، من بينها الحفاظ على تلك المنشآت، وما تشمله من أجهزة طبية، وجعلها صالحةً للاستخدام طوال مدة الالتزام بالإدارة والتشغيل.</p>

<p>وقبل عام، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/05/22/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-10-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86">قال</a> المتحدث باسم وزارة الصحة حسام عبد الغفار في تصريحات صحفية إن القانون الجديد يتيح لوزارة الصحة طرح تطوير أكثر من 500 مستشفى من مستشفيات التكامل على مستوى الجمهورية للقطاع الخاص، دون تحديد جدول زمني لطرحها.</p>

<p>وأُنشئت <a href="https://www.youm7.com/story/2016/12/25/%D8%B3-%D9%88-%D8%AC-%D9%85%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84/3024720">مستشفيات التكامل</a> في الأساس لتحقيق التكامل بين الرعاية الأساسية والقطاع العلاجي، عبر تقديم خدمات طبية بسيطة للمرضى، لتخفيف الزحام عن المستشفيات العامة والمركزية فى المحافظات والمدن.</p>

<p>كان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4591883/1/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%A7">قال</a> في أبريل/نيسان الماضي إن هناك مؤسسات صحية أصبحت قديمة ومتهالكة، مما يتطلب إدخال خبرات أجنبية لدعم القطاع الطبي العام، نافيًا بيع المستشفيات الحكومية أو خصخصتها.</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4508ca86-fca0-4540-97aa-37d8e1cdce1f" href="https://almanassa.com/news/22423" title='مصدران بـ"الصحة": 5% إيرادات الحكومة من عقد إدارة مستشفى "هرمل" '>نشرت</a> <strong>المنصة</strong> تفاصيل تخصُّ حصة وزارة الصحة من إيرادات إدارة وتشغيل وتطوير مستشفى جوستاف روسي إنترناشونال- مصر (هرمل للأورام سابقًا) على مدار 15 عامًا، إذ تحصل الوزارة على 3% من الإيرادات في السنوات الخمسة الأولى، ترتفع إلى 5% في السنوات التالية.</p>

<p>وأثار نقل المستشفى إلى الإدارة الجديدة شكاوى عدد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35c5dd3e-5dbb-4db3-9761-1935cc757717" href="https://almanassa.com/news/24891" title='مرضى يشكون توقف "هرمل للأورام" صرف العلاج.. ومسؤول بالمستشفى ينفي'>المرضى</a> نتيجة توقف صرف العلاج، ومطالبتهم بشراء الأدوية من الخارج، وإعادة إصدار قرارات العلاج على نفقة الدولة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4eb9012e-478a-4f84-9b45-70ac334fbf79" href="https://almanassa.com/news/24760" title='بعد خصخصتها.. مرضى يشكون تقليص "هرمل للأورام" جلسات الكيماوي'>تقليص</a> عدد جلسات العلاج الكيماوي المقررة على نفقة الدولة من 16 إلى 6 جلسات فقط، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8965ee14-fd51-49c1-b80f-84c83922dae9" href="https://almanassa.com/news/25134" title='"لم نستلم سوى 1 يونيو".. إدارة مستشفى "هرمل" الجديدة تنفي مسؤوليتها عن شكاوى المرضى'>نفت</a> الإدارة مسؤوليتها عنه وقالت إنها تسلمت المستشفى بداية يونيو 2025 وغير مسؤولة عما حدث قبل ذلك التاريخ.</p>

<p>وكان المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> وكيلًا عن ستة أطباء من بينهم منى مينا ورشوان شعبان، عضوا مجلس نقابة الأطباء السابقان، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="91bba5e9-960d-4593-b926-65d02c140570" href="https://almanassa.com/news/22491" title='تأجيل دعوى بطلان خصخصة إدارة المستشفيات.. وخالد علي: نستهدف اللجوء لـ"الدستورية"'>أقام</a> دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالب فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرارات خصخصة بعض المنشآت الصحية العامة تحت مسمى "الشراكة مع القطاع الخاص".</p>

<p>وتطرقت الدعوى إلى ما وصفته بمخالفات دستورية في مواد القانون، مشيرة إلى أنها "تهدد مصالح المصريين وتعرض حقوق الطواقم الطبية للخطر"، ومنها السماح للمستثمرين بالاستغناء عن 75% من العاملين، وهو ما قد يضر باستقرار الكوادر الطبية ويؤثر سلبًا على برامج تدريبهم في المستشفيات المتميزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763299944111343</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تستهدف جمع ملياري دولار من سندات دولية حتى يونيو المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28472</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط الحكومة المصرية لإصدار سندات دولية تتراوح قيمتها بين 1.5 و2 مليار دولار خلال النصف الثاني من العام المالي الجاري، بهدف توسيع قاعدة التمويل، حسب الشرق.</p>

<p>وأكد <a href="https://asharqbusiness.com/economics/107178/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B3%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2026/">التقرير</a> أن الحكومة بدأت بالفعل في خطوات الإعداد للطرح الجديد وهي تقييم أوضاع أسواق الدين العالمية وتحديد الوقت الأمثل للإصدار إلى جانب التواصل مع بنوك استثمار دولية لتولي ترتيبات العملية.</p>

<p>تأتي هذه الخطوة في ظل ارتفاع العجز الكلي بالموازنة العامة إلى 2.5% من الناتج المحلي الإجمالي خلال الربع الأول من العام المالي الجاري، مقارنة بـ2.1% في الفترة المقابلة من العام المالي السابق.</p>

<p>ويناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="850bce67-13c0-41fc-bb99-327557464dcd" href="https://almanassa.com/news/22024" title="مصر تبيع سنداتها الدولارية بفائدة أقل من السعر الاسترشادي">باعت</a> الحكومة سندات بملياري دولار في الأسواق الدولية بفائدة أقل من السعر الاسترشادي، ما يقلل من عبء خدمة هذا الدين، فيما تلقت حينها طلبات للاكتتاب بأكثر من 9.8 مليار دولار.</p>

<p>كما نفّذت الحكومة في يونيو/حزيران الماضي صفقة خاصة مع بيت التمويل الكويتي تضمنت إصدار صكوك بقيمة مليار دولار لأجل ثلاث سنوات وبعائد يقارب 8% يصرف بشكل نصف سنوي، وهو طرح مغلق يختلف عن الإصدارات العامة في الأسواق الدولية، حسب الشرق.</p>

<p>وكان وزير المالية أحمد كجوك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">قال</a> في مؤتمر صحفي أغسطس/آب الماضي، إن الإنفاق على الفوائد ساهم في مضاعفة العجز الكلي لموازنة الدولة (أي الفرق بين المصروفات والإيرادات) ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه، مقابل 505 مليارات جنيه في العام السابق.</p>

<p>فيما يراهن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b3729b3-3c5b-420b-afe3-e9042fcad92b" href="https://almanassa.com/news/27004" title="خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن">خبراء</a> على اتجاه مصر للاستغناء عن قروض صندوق النقد الدولي، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cd8fb27-3fb8-47b0-9151-655d8d90baac" href="https://almanassa.com/news/28034" title="مصدر: الحكومة اتفقت مع صندوق النقد على إنهاء المراجعتين الخامسة والسادسة الشهر المقبل">انتهاء</a> برنامج الصندوق الحالي في 2026، بفضل إتاحة مصادر تمويل أخرى من أبرزها أسواق المال الدولية في ظل اتجاه الفائدة عالميًا للانخفاض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763299944111342</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء أمميون يدينون "انتهاكات جسيمة" بحق سياسيين وصحفيين في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28470</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/454802746_1037662955026642_2028087477830449272_n-1.jpg.webp?itok=VdxsmxFJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/454802746_1037662955026642_2028087477830449272_n-1.jpg.webp?itok=VdxsmxFJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدان ثمانية من خبراء الأمم المتحدة المستقلين ما وصفوه بـ"نمط منهجي ومتكرر من الانتهاكات الجسيمة" التي تعرض لها 15 مواطنًا مصريًا، بينهم سياسيون وصحفيون، وذلك في خطاب رسمي موجه إلى الحكومة المصرية.</p>

<p>وجاء <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=30307">الخطاب الأممي</a>، الذي حمل تاريخ 15 سبتمبر/أيلول الماضي، بناءً على معلومات وشكاوى موثقة قدمتها "الجبهة المصرية لحقوق الإنسان" بشأن انتهاكات شملت الاحتجاز التعسفي المطول، وإعادة تدوير القضايا، والاختفاء القسري، والتعذيب، والإدراج التعسفي على قوائم الإرهاب.</p>

<p>وحول مضمون هذه الشكاوى، قال المدير التنفيذي للجبهة المصرية لحقوق الإنسان أحمد عطالله، إنهم قدوموا ثلاث شكاوى منفصلة تسلط الضوء على أنماط مختلفة من الانتهاكات، موضحًا أن إحداها "خصصت لملف الصحفيين المدرجين على قوائم الإرهاب في القضية الشهيرة التي شملت لاعب كرة القدم محمد أبو تريكة وأكثر من 1500 شخص آخر"، لافتًا إلى أنه "رغم القرارات الأخيرة برفع أسماء المئات من هذه القائمة، تم تجاهل الصحفيين بشكل متعمد".</p>

<p>وأضاف عطالله لـ <strong>المنصة</strong> "أما الشكاوى الأخرى، فقد وثقت مأساة التدوير والاحتجاز التعسفي المطول، فشملت قيادات سياسية مثل عصام وجهاد الحداد وأنس البلتاجي، كما وثقنا حالة الشاب آسر زهر الدين، الذي بدأت معاناته بالقبض عليه وهو مجرد طفل لم يتجاوز 15 عامًا في 2016، وما زال يتعرض للتدوير حتى اليوم".</p>

<p>وعبّر الخبراء، ومن بينهم المقرر الخاص بمكافحة الإرهاب والفريق العامل المعني بالاحتجاز التعسفي، عن قلقهم البالغ إزاء "الاستخدام الواسع وغير المشروع لتشريعات مكافحة الإرهاب" لقمع المعارضة السلمية، حسب <a href="https://egyptianfront.org/ar/2025/11/un-com-15/">بيان</a> للجبهة المصرية لحقوق الإنسان.</p>

<p>وضمت قائمة الضحايا المذكورين في الخطاب أسماء بارزة مثل السياسيين عصام وجهاد الحداد، والصحفيين هشام جعفر وحسام عثمان وتوفيق غانم، بالإضافة إلى أنس البلتاجي نجل القيادي الإخواني المسجون محمد البلتاجي.</p>

<p>وفي ختام خطابهم، طالب خبراء الأمم المتحدة الحكومة المصرية بتقديم إجابات وتوضيحات عاجلة حول عدد من النقاط المحورية، داعين إياها إلى تقديم الأساس القانوني الذي تستند إليه في عمليات الاحتجاز المتكرر وتدوير القضايا.</p>

<p>كما حث الخبراء السلطات على توضيح الخطوات التي تم اتخاذها للتحقيق في مزاعم الاختفاء القسري والتعذيب، وضمان توفير الرعاية الطبية الفورية للمحتجزين.</p>

<p>وشدد الخطاب على ضرورة شرح كيفية توافق قوانين مكافحة الإرهاب وتطبيقاتها العملية مع التزامات مصر الدولية، وتوضيح الأساس القانوني لإدراج الصحفيين على قوائم الإرهاب، وما إذا كان سيتم رفع أسمائهم من هذه القوائم، مع حث الحكومة على اتخاذ تدابير عاجلة لوقف الانتهاكات وحماية حياة وسلامة الأفراد المذكورين.</p>

<p>وخلُص الخطاب إلى أن هذه الممارسات، إن تم تأكيدها، تشكل انتهاكًا خطيرًا للعديد من الحقوق الأساسية المكفولة في المواثيق الدولية التي صدقت عليها مصر، وتعكس أزمة عميقة في منظومة العدالة الجنائية واستخدامًا ممنهجًا لقوانين الطوارئ ومكافحة الإرهاب لقمع الصحفيين والمعارضة السلمية والمدافعين عن حقوق الإنسان.</p>

<p>وكانت 137 دولة تقدمت لمصر بأكثر من 370 توصية لتحسين أوضاع حقوق الإنسان في جلسة انعقدت في 28 يناير/كانون الثاني الماضي، ودمج التقرير النهائي للمراجعة التوصيات المتشابهة ليصبح عددها النهائي 343 توصية مجمعة.</p>

<p>وغطت <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الانفاق الاجتماعي.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 24 صحفيًا، من بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي أُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> عليه من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، ولا زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن، بتهم "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763299944111341</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شركة حكومية تنافس على تنفيذ مشروعين عربيين بتكلفة 100 مليون دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28468</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0c0d47cf-069e-47da-a865-81f9e3697ee4.png.webp?itok=DQJpeYB2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0c0d47cf-069e-47da-a865-81f9e3697ee4.png.webp?itok=DQJpeYB2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تنافس شركة النصر العامة للمقاولات التابعة للشركة القابضة للتشييد والتعمير، إحدى شركات وزارة قطاع الأعمال العام على تنفيذ مشروعين في البنية التحتية والمرافق بدولتين عربيتين بتكلفة تصل إلى 100 مليون دولار، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التعاقدات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأمس السبت، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BQHREZs6j/">أعلنت</a> وزارة قطاع الأعمال العام عن فوز شركة النصر بمناقصة تنفيذ مشروع لصالح شركة مصافي الجنوب التابعة لوزارة النفط العراقية في محافظة البصرة، بقيمة تقارب 40 مليون دولار.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الشركة تقدمت بالعروض الفنية والمالية ضمن تحالفات مع شركات محلية في تلك الدول على أن يتم ترسية واحدة من المناقصات بنهاية العام الجاري والأخرى بداية العام المقبل.</p>

<p>وأشار إلى وجود خطة لدى الشركة بالتوسع في تنفيذ المشروعات خارجيًا لتنمية الموارد الدولارية وزيادة التعاقدات في ظل القدرات الفنية والبشرية التي تمتلكها الشركة خلال الفترة الحالية.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/17ZNsW135y/">تأسست</a> الشركة التي كانت تسمى "حسن علام" سابقًا في عام 1936 في عهد الملك فؤاد الأول وخليفته فاروق الذي تولى الحكم في نفس العام كشركة خاصة تعود ملكيتها إلى حسن محمد علام، قبل أن يصدر الرئيس الراحل جمال عبد الناصر قرارًا بتأميم الشركة في عام 1961 لتصبح بعد ذلك باسم "النصر العامة للمقاولات"، ويتحوّل حسن محمد علام من مالك الشركة إلى مديرها، حسب صحيح مصر.</p>

<p>وتبلغ نسبة المشروعات الخارجية للشركة 5% من إجمالي أعمال الشركة، فيما تستحوذ أعمال المباني العامة والإسكان المحلية على الجزء الأكبر من أعمال الشركة بنسبة 46%، بينما تستحوذ أعمال المرافق على 27%، و20% طرق وكباري، و2% أساسات، <a href="http://www.ngcc-allam.com.eg/">حسب</a> موقع شركة النصر للمقاولات الرسمي.</p>

<p>و<a href="http://www.ngcc-allam.com.eg/About01_a.aspx">نفذت</a> الشركة مشروعات سابقة في قطاعات الطرق والمرافق والمباني في عدة دول عربية مثل ليبيا والكويت والعراق والامارات المتحدة والسودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763294543309016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: دعم الغاز للمصانع يقفز إلى 525 مليون دولار في الربع الثالث</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28416</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفعت تكلفة دعم الغاز الموجه إلى القطاع الصناعي بنحو 16% لتصل إلى 525 مليون دولار خلال الربع الثالث من العام الجاري، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف غاز المصانع بالشركة المصرية للغازات الطبيعية "إيجاس" لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>مشيرًا إلى أن التكلفة المرتفعة للغاز تستوجب المضي في خطة تحرير الدعم المقدم للمصانع.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حجم الزيادة يقارب 75 مليون دولار، مقارنة بالفترة نفسها من العام الماضي، التي بلغت فيها قيمة الدعم 450 مليون دولار.</p>

<p>وخلال سبتمبر/أيلول الماضي، ذكرت <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/18/%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D8%AF%D9%86%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9">تقارير</a> صحفية أن الحكومة أبلغت صناعات كثيفة الاستهلاك للطاقة زيادة سعر الغاز المورد لهم بحد أدنى دولارًا لكل مليون وحدة حرارية (بعد أن كانت تتراوح بين 4.5-5.7 دولار).</p>

<p>و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3575988">ألمح</a> وزير الصناعة في منتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي إلى الاتجاه لرفع هذا الدعم تدريجيًا، وأثنت <a href="https://eipr.org/press/2025/11/%D8%AD%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%8C-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%9F-%D9%86%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D9%88%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85">المبادرة</a> المصرية للحقوق الشخصية على هذا التوجه معتبرةً أن دعم المصانع يمثل تفرقة في المعاملة مع وقود المواطنين.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن هذه ليست الزيادة الأولى في تكلفة دعم غاز  المصانع هذا العام، فقد ارتفعت عن الربع الثاني من العام الجاري، والذي بلغ خلاله الدعم حوالي 495 مليون دولار.</p>

<p>"السبب الرئيسي وراء ارتفاع تكلفة الدعم هو تكلفة استيراد الغاز من الخارج (..) المصانع تحصل على كميات من الغاز تتراوح بين 1.9 إلى 2.1 مليار قدم مكعب يوميًا (..) النسبة الأكبر تستوردها الدولة من الخارج سواء من الغاز الإسرائيلي أو الغاز المسال"، كما يضيف المصدر.</p>

<p>وخلال العام المالي الماضي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/press-release-balance-of-payments-performance-of-fy-2024-2025.pdf">قفزت</a> الواردات البترولية لمصر لأعلى مستوياتها التاريخية، مدفوعة بفاتورة <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/7/30/2827946/%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D9%81%D8%B2-%D9%84%D9%8020-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8">استيراد</a> الغاز المسال، واستيراد المنتجات البترولية مثل البنزين والسولار والمازوت.</p>

<p>وأوضح المصدر أن ارتفاع تكلفة الدعم كان الدافع الرئيسي وراء آلية التسعير الجديدة "وزارة البترول تتعاقد سنويًا على شحنات من الغاز المسال تتجاوز 100 شحنة بأسعار مرتفعة تتجاوز 12 دولارًا لكل مليون وحدة حرارية، ما دفع الوزارة لإقرار آلية جديدة للتسعير تعتمد على التسعير التلقائي كل 3 أشهر بناءً على معطيات السوق ومُحددات الأسعار العالمية والمحلية".</p>

<h2>السعر المتوقع لغاز المصانع</h2>

<p>وعن السعر المتوقع لغاز المصانع بعد رفع الدعم، قال مصدر ثانٍ مطلع على الملف في "إيجاس" إن "السعر العادل لغاز المصانع يدور في متوسط 7 إلى 8 دولارات بالنسبة للمصانع التي يُستخدم إنتاجها لدعم السوق المحلية، والسعر العادل للمصانع المُصدرة للخارج سيكون عند 12 دولارًا، إذ سيتم ربط الأخير بحجم الصادرات وتكلفة بيع المنتجات في السوق العالمية".</p>

<p>وأوضح المصدر أن السعر العادل لغاز المصانع سيتم تحديده في كل مراجعة للسعر بحسب درجة اعتماد الدولة وقت المراجعة على الغاز المستورد، مبينًا أن الدولة تعتمد حاليًا على واردات الغاز من الخارج بنسبة تقارب 40% ويتم تدبير نسبة 60% عبر الإنتاج المحلي.</p>

<p>وأشار المصدر الثاني إلى أن "تكلفة المليون وحدة حرارية من الغاز المنتج محليًا تتراوح حاليًا بين 5 و7 دولارات، فيما تصل تكلفة توفير الغاز المسال حوالي 12 إلى 14 دولارًا، بجانب سعر الغاز القادم من إسرائيل والبالغ تكلفته 7.7 دولارات".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/11/08/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%8066-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%83%D8%B9%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7#:~:text=%D9%83%D8%B4%D9%81%20%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%B1%D9%88%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9,%D9%885%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%22%D8%A8%D9%8A.">تستهدف</a> وزارة البترول رفع إنتاج الغاز محليًا إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا عبر تحفيز استثمارات الاستكشاف، مقابل <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/08/20/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-16-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%88">تقديرات</a> لمستوياته الحالية عند 3.4 مليار قدم.</p>

<p>ويشرح مسؤول بإدارة الاستكشافات بالهيئة العامة للبترول، طلب عدم نشر اسمه، أن إنتاج الغاز من مناطق الامتياز المصرية تتفاوت تكلفته بحسب طبيعة مكان استخراج الغاز.</p>

<p>"بالنسبة للغاز المُنتج من المياه العميقة، الذي يمثل نحو 80% من إنتاج الغاز المصري حاليًا، تصل تكلفة إنتاجه حوالي 6 إلى 7 دولارات للمليون وحدة حرارية، وذلك حسب عمق الإنتاج وتسهيلات الإنتاج التي يتم إنشاؤها وصولًا إلى محطات المعالجة" كما يقول المصدر.</p>

<p>ويشير إلى أن تكلفة الإنتاج من مواقع الامتياز البرية وبالتحديد في المناطق الصحراوية تتراوح من 5 إلى 6 دولارات وهي الأقل تكلفةً في مصر وتستحوذ على متوسط متغير في حدود 20 إلى 25% من إنتاج الغاز المصري.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الشركات الأجنبية تُركز حاليًا على الاستثمار في المياه العميقة باعتبارها ذات جدوى اقتصادية أعلى من المناطق البرية، بجانب احتوائها على احتياطات ضخمة من الغاز القابل للاستخراج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763294543309015</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أهالي طوسون يطعنون لوقف قرار نزع ملكية منازلهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28469</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=pnp95va-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=pnp95va-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم أهالي منطقة طوسون بشرق الإسكندرية بطعن رسمي أمام محكمة القضاء الإداري لوقف قرار رئيس مجلس الوزراء بشأن نزع ملكية منازلهم للمنفعة العامة، وفق ما أكده المحامي محمد رمضان، الممثل القانوني للأهالي والمتابع للملف منذ صدور القرار.</p>

<p>وأوضح رمضان لـ <strong>المنصة</strong> أن الطعن يستند إلى عدم توافر ركن المنفعة العامة في المشروع المعلن عنه، لافتًا إلى أن المنطقة تضم طريقًا قائمًا بالفعل، وأن إنشاء طريق جديد "لا يرتبط بمصلحة عامة حقيقية، بل يأتي لخدمة مشروع سياحي خاص"، على حد قوله.</p>

<p>وأضاف أن الأهالي قدّموا مقترحًا فنيًا بديلًا يسمح بحركة المرور دون إزالة المنازل أو المساس باستقرار مئات الأسر، مؤكدًا أن هذا المقترح لم يُنظر إليه حتى الآن من الجهات المختصة.</p>

<p>وأكد رمضان أن هدم أكثر من 300 منزل ودور عبادة لا يمكن تبريره تحت مظلة "النفع العام"، مشيرًا إلى أن قرار النزع "يمس حقًا أصيلًا في السكن، ويهدد نسيجًا اجتماعيًا عريقًا تشكّل عبر عقود طويلة". وتم تحديد جلسة نظر الطعن يوم 7 ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/">قرر</a> محافظ الإسكندرية تشكيل لجنة برئاسة رئيس حي المنتزه<strong> </strong>ثان،<strong> </strong>ضمّت مسؤولين من المحافظة، بينهم ممثلون عن المساحة والإصلاح الزراعي وحماية أملاك الدولة والمهندسين العسكريين.</p>

<p>وتولت اللجنة مهمة حصر التعارضات مع مسار الطريق الدائري الجديد، الممتد بطول 23 كيلومترًا، ضمن مشروع تطوير شرق الإسكندرية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e38055fd-6fab-4323-a99d-d85770cfd63d" href="https://almanassa.com/news/26851" title='"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"'>عقد</a> عدد من أهالي طوسون اجتماعًا في الشارع يوم 2 سبتمبر/أيلول الجاري مع عدد من المحامين بحث السبل القانونية لوقف تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وعقب الاجتماع انتشرت ملصقات على المنازل تؤكد إصرار الأهالي على الاستمرار في منازلهم، وهي الملصقات التي نزعها أفراد بزي مدني في اليوم التالي.</p>

<p>بعدها ألقي القبض على عبد الله محمد المتحدث باسم أهالي طوسون، ووجهت نيابة أمن الدولة العليا له تهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية".</p>

<p>وفي السياق، كشف أحد أهالي طوسون لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0946abb-9a8b-4236-b3ef-f5d40df96fb1" href="https://almanassa.com/news/27071" title='"أمن الدولة العليا" تتهم المتحدث باسم أهالي طوسون بـ"الانضمام وتمويل جماعة إرهابية"'>القبض</a> على عبد الله محمد جاء عقب موجة الرفض الشعبي التي عبّر عنها الأهالي، وما تبعها من تغطيات إعلامية واسعة سلطت الضوء على الأزمة.</p>

<p>وقال المصدر إن القبض على عبد الله محمد "زاد من حالة الخوف والقلق بين الأهالي، لكنه لم يكسر موقفهم الرافض لقرار الإزالة".</p>

<p>وقال ساكن آخر في طوسون لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن "التعويضات مش هتعوّضنا عن شقى عمرنا.. دي بيوت اتبنت بعرق سنين، وذكريات عمر كامل. إحنا مالناش أماكن نروح فيها، وأسعار الشقق نار. إزاي نسيب حياتنا اللي بنيناها ونبدأ من الأول؟".</p>

<p>وفي تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong>، قال محمد رمضان إن أهالي طوسون فوجئوا بقرار نزع الملكية الذي يشمل 260 منزلًا و4 مساجد وكنيسة في مربع واحد بالمنطقة التي يقطنها أكثر من 5000 نسمة. وأوضح أن الحل الوحيد هو إلغاء هذا القرار.</p>

<p>وأضاف أن الأهالي لم يقفوا مكتوفي الأيدي، إذ استعانوا بمكتب استشاري هندسي لبحث بدائل للطريق الذي اقترحته الدولة، وبالفعل تم التوصل إلى مسار بديل لا يتسبب في هدم المنازل. </p>

<p>وحسب وثائق حصلت عليها <strong>المنصة</strong>، فإن أعمال اللجنة قُسمت إلى ثلاث مراحل؛ الأولى من مزلقان الشرطة العسكرية حتى كوبري 25 مرورًا بعزبة الكوبانية، والثانية من الأكاديمية البحرية حتى أراضي القوات المسلحة، والثالثة تبدأ من التكتل السكاني بمزلقان 25.</p>

<p>وجميع المساكن في المنطقة متصلة بالمرافق العامة من كهرباء وغاز طبيعي ومياه وتليفون أرضي وصرف صحي، كما أن معظمها حصل على تصالحات بناء رسمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763294543309014</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شهادات توثق القتل والدمار في الفاشر.. يومٌ للتضامن مع السودان بنقابة الصحفيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28466</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5df3145-709b-4ab2-bb94-aa5276dbe8c6.jpeg.webp?itok=VNpEhgtk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5df3145-709b-4ab2-bb94-aa5276dbe8c6.jpeg.webp?itok=VNpEhgtk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظمت لجنة الحريات بنقابة الصحفيين، أمس السبت، يومًا تضامنيًا ضد الانتهاكات الجارية في دارفور، لا سيما ضد الصحفيات والصحفيين الذين يعانون القتل والاختفاء والتعذيب والملاحقة عقابًا لهم على قيامهم بدورهم المهني.</p>

<p>كانت قوات الدعم السريع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قبل نهاية الشهر الماضي سيطرتها على مدينة الفاشر، عاصمة ولاية شمال دارفور غرب السودان، بعد معارك عنيفة مع القوات المسلحة السودانية.</p>

<p>"مدينتا هي التي جاعت في وقت صمت فيه العالم أجمع وتغاضى عما يحدث فيها. الفاشر مدينة مغدورة لأنها سقطت في وقت لم يساندها فيه أحد"، تقول الصحفية السودانية اعتماد أحمد خلال اليوم التضامني بنقابة الصحفيين.</p>

<p>اعتماد صاحبة تجربة من الانتهاكات على أيدي الدعم السريع، ولدت بمدي الفاشر وعاشت بها سنوات عديدة، وتَعتبر أن سقوط المدينة لم يكن لضعف المقاومة "الصمت على المستوى الإقليمي والدولي هو اللي هزم الفاشر"، وأضافت "لا وجع أكبر من التخلي والسقوط والمرض".</p>

<p>وقالت "أنا واحدة من الناس كنت أعيش في منطقة المهندسين بالقرب من أم درمان حينما بدأت الحرب عام 2023، وكانت معي والدتي وتعاني من مرض السكري، وكنت أضطر إلى الخروج للحصول على المياه لها، وفي المرة الأولى فوجئنا بقوات الدعم السريع أمام باب منزلنا"، مردفة "كانوا صريحين جدًا في البداية وقالولي يا أستاذة رجاء خاص خليكي جوه، والمرة الثانية لما خرجت قالولي دا آخر إنذار والمرة الجاية في روحك".</p>

<p>"بسبب الجحيم في هذه المنطقة قررت الرجوع إلى منطقة الفاشر التي هي مسقط رأسي، ولكن الطريق إليها كانت جحيمًا، فالطريق من كردفان حتى دارفور كان صعبًا للغاية وشوفنا اللي لا يمكن تخيله"، تضيف اعتماد التي كانت شهادتها واحدةً من الشهادات الحية التي شهدها اليوم التضامني، الذي بدأ بالوقوف دقيقة حداد على ضحايا غزة والسودان.</p>

<p>وقالت الصحفية السودانية المستقلة والحقوقية زمزم خاطر، إن كون المواطن في السودان صحفيًا مستقلًا وناقلًا للحرب بكل حيادية هي "جريمة كبيرة قد تكلفه روحه وأسرته، ولن يسلم من الأذي على الإطلاق عبر التهديدات أو إساءة السمعة عبر وسائل التواصل الاجتماعي".</p>

<p>وأكدت زمزم خاطر، السكرتيرة الاجتماعية لرابطة الصحفيين السودانيين في أوغندا ومسؤولة الحماية بمنتدى صحفيات دارفور، تعرضها لتهديدات واعتقالات "اضطررت في النهاية إلى السفر إلى أوغندا كلاجئة، حالي حال العديد من زملائي الصحفيين والصحفيات الذين لم يروا في هذه الحرب سوى الجوع والقتل والتهديدات".</p>

<p>وتضيف في شهادتها عبر فيديو مسجل لها "فقدنا العديد من الزملاء عبر الاستهداف المباشر"، وقالت "ندعو إلى فك أسر زملائنا المعتقلين لدى قوات الدعم السريع على رأسهم مراسل قناة الجزيرة معمر إبراهيم".</p>

<p>وتابعت "الزملاء الصحفيون كانوا محاصرين لمدة عامين يقتاتون من علف الحيوانات، وليس هم فقط بل كل السودان لم ينجُ من هذه الحرب"، مشيرة إلى تعرضها لأذي كبير مثل قصف منزلها لمرتين ونهب ما فيه كاملًا.</p>

<p>وتحدثت الصحفية السودانية نون البرمكي عن الانتهاكات التي يتعرض لها الصحفيون السودانيون بالفاشر منذ 15 أبريل/نيسان 2023 حتى 26 أكتوبر/تشرين الأول 2025، وهم يمارسون عملهم بكل حيادية "تعرض زملائي لجرائم مختلفة كالقتل والتشريد والتنكيل والاعتقال".</p>

<p>وأضافت في فيديو مسجل لها "استشهد 4 صحفيين زملائنا في الفاشر أثناء أداء مهمتهم الصحفية وهم يقومون بعكس الصورة إلى العالم أجمع، وتم اعتقال صحفييْن بيد الدعم السريع ولا نعرف مصيرهما حتى الآن، كما تعرض 3 زملاء صحفيين للفقد أيضًا ولم نتواصل معهم حتى الآن، ولاذ آخرون بالفرار".</p>

<p>شهادات الصحفيين السودانيين لم تكن وحدها الموثق لواقع الفاشر، حيث شهدت قاعة محمد حسنين هيكل معرضًا للصور الفوتوغرافية والرسومات الكاريكاتيرية تظهر معاناة السودانيين.</p>

<p>بدوره، أكد نقيب الصحفيين خالد البلشي أن شعبي مصر والسودان هما شعب واحد، قائلًا "هذه الوقفة التضامنية الضرورية ليست فقط لإعلان التضامن مع الأشقاء السودانيين، وإنما وقفة للحلم بسودان يضم جميع مكوناته".</p>

<p>وأوضح "سننظم تدريبات لكل الصحفيين السودانيين في مصر، وسنناقش تطبيق التآخي الذي تم تطبيقه مع غزة سواء في دعم العلاج مع الصحفيين السودانيين أو استمرار التعاون في العمل الصحفي".</p>

<p>واتفق رئيس هيئة محاميي دارفور الصادق علي حسن مع البلشي في ضرورة إجراء تحقيق حول مأساة أهل الفاشر "النهج التوثيقي مطلوب، وعلى المواطنين هناك التوجه إلى التوثيق القانوني لهذه الجرائم، إضافة إلى أن هناك أهمية كبرى لعمل الصحافة الاستقصائية عبر رصد هذه الجرائم".</p>

<p>وأرجعت خبيرة الشؤون الإفريقية بمركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية أماني الطويل تقاعس المجتمع الدولي عن إنقاذ السودان إلى وجود قضايا عدة على أجندته ساهمت في انشغاله؛ "القضية الفلسطينية دخلت على الخط وخطفت كل الأضواء ناحيتها وهو ما أعطى الفرصة لميليشيات الدعم السريع لارتكاب كافة الجرائم بحق الأشقاء السودانيين".</p>

<p>من ناحيتها، قالت أستاذة علم الاجتماع والأنثربولوجي بالجامعة الأمريكية في القاهرة أميرة أحمد إن ما يتعرض له السوادن خاصة الفاشر هو جريمة لا يجب إفلات أي من مرتكبيها من العقاب، وأضافت "يجب أن تكون هناك وقفة جادة أمام هذه الوقائع والجرائم المرتكبة".</p>

<p>واختُتم اليوم التضامني بعرض مسرحي في مسرح نقابة الصحفيين بعنوان "الخروج.. نساء في زمن الحرب"، الذي عرضَ مدى المعاناة التي عاشتها النساء في السودان والجرائم المرتكبة ضدهن، إضافة إلى فقرة فنية قدمها فريق كورال أصوات السودان، الذي غنى باقة من الأغاني السودانية التراثية.</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية ظلت خارج سيطرة "الدعم السريع" منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل 2023، وظلّت محاصرة منذ نحو 18 شهرًا.</p>

<p>وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية ودولية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى انتشار الجوع في أجزاء واسعة من المدينة التي يُقدّر عدد سكانها الحاليين بنحو 250 ألف نسمة، كما اتُّهمت "الدعم السريع" بشن هجمات بطائرات مسيّرة ومدفعية على مناطق مأهولة، في حين وُجهت اتهامات للجيش أيضًا بعمليات قصف عشوائي داخل المناطق السكنية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 12:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763289140582409</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إصابة نحو 100 شرطي.. احتجاجات GenZ تصل المكسيك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28463</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d34c7740-eb64-4644-9296-39443ac1c5d9.jpeg.webp?itok=NPEHHNC2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d34c7740-eb64-4644-9296-39443ac1c5d9.jpeg.webp?itok=NPEHHNC2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصيب ما لا يقل عن 120 شخصًا، معظمهم من الشرطة، عندما تظاهر الآلاف في شوارع مدينة مكسيكو سيتي احتجاجًا على حكومة الرئيسة المكسيكية كلوديا شينباوم.</p>

<p><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/16/gen-z-protests-against-mexico-president-turn-violent-amid-anger-over-mayors-death">نظم</a> المظاهرة أمس السبت أفراد من GenZ، لكنها انتهت بدعم قوي من المؤيدين الأكبر سنًا لأحزاب المعارضة، حسب الجارديان.</p>

<p>وقال رئيس الأمن في مدينة مكسيكو بابلو فاسكيز "استمرت هذه الاحتجاجات وتطورت بشكل سلمي لعدة ساعات، إلى أن بدأت مجموعة من الأفراد الملثمين في ارتكاب أعمال عنف".</p>

<p>وأفاد بأن 100 شرطي أصيبوا، منهم 40 احتاجوا إلى العلاج في المستشفى بسبب الكدمات والجروح، فيما أصيب 20 متظاهرا.</p>

<p>وتحافظ شينباوم، التي تولت السلطة منذ أكتوبر/تشرين الأول 2024، على معدلات تأييد أعلى من 70%، لكنها واجهت انتقادات لسياساتها الأمنية بسبب العديد من جرائم القتل البارزة.</p>

<p>ورفع العديد من المتظاهرين لافتات وارتدوا قبعات تحية لكارلوس ألبرتو مانزو رودريجيز، عمدة مدينة أوروابان في ولاية ميتشواكان، الذي اغتيل في الأول من نوفمبر/تشرين الثاني بعد أن قاد حملة ضد عصابات الاتجار بالمخدرات في بلدته.</p>

<p>وقالت وكيلة العقارات روزا ماريا أفيلا، البالغة من العمر 65 عامًا، والقادمة من ولاية ميتشواكان "قُتل لأنه كان يرسل ضباطًا إلى الجبال لمحاربة المجرمين. كان لديه الشجاعة لمواجهتهم".</p>

<p>وقال مستشار الأعمال أندريس ماسا، البالغ من العمر 29 عامًا والذي حمل علم قراصنة قبعة القش، المأخوذ من أنمي "One Piece" وبطله Monkey D. Luffy الذي أصبح رمزًا عالميًا لاحتجاجات GenZ "نحن بحاجة إلى مزيد من الأمن".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="es" dir="ltr" xml:lang="es">Aquí tienes 🇲🇽 México: la Generación Z toma el Zócalo y planta la bandera pirata de One Piece<br>La protesta sorprendió al Gobierno de Claudia Sheinbaum: miles de jóvenes, convocados desde TikTok y X, salieron a la calle para mostrar su rechazo a la presidenta… y lo hicieron con un… <a href="https://t.co/snHDwbeb3D">pic.twitter.com/snHDwbeb3D</a></p>— BELLUMARTIS (@bellumartis) <a href="https://twitter.com/bellumartis/status/1989805763632451878?ref_src=twsrc%5Etfw">November 15, 2025</a></blockquote>
</div><p>وتجمع المتظاهرون أمام القصر الوطني، حيث يعيش ويعمل شينباوم، وأسقطوا بعض الأسوار المعدنية المحيطة بالمبنى.</p>

<p>واستخدمت الشرطة التي تحمي المجمع الغاز المسيل للدموع وطفايات الحريق لاحتواء المتظاهرين الذين كانوا يطرقون الأسوار.</p>

<p>"بهذه الطريقة كان يجب أن تحمي كارلوس مانزو"، صرخ بعض المتظاهرين في وجه قوات الأمن.</p>

<p>وألقى مئات الشباب المقذوفات على الشرطة، التي ردت بنشر دروعها وألقت أيضًا أشياء على المتظاهرين.</p>

<p>وتعيد احتجاجات المكسيك إلى الأذهان الاحتجاجات الأخيرة لـGenZ في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f10412f-8b02-4084-a00b-a36062821c42" href="https://almanassa.com/news/27895" title="GenZ يستأنف احتجاجاته في المغرب.. والملك يرفع الإنفاق على التعليم والصحة">المغرب</a> التي طالبت بتحسين التعليم والصحة، ومن قبلها نيبال التي شهدت ثورة قادها أيضًا GenZ، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا.</p>

<p>ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته، وفي البلدان الثلاثة رفع المحتجون علم قراصنة قبعة القش.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 11:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763283742262111</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحرس الثوري يحتجز ناقلة نفط في مياه الخليج</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28462</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c98f4221-6740-4579-8a05-087ef454c7e8.jpg.webp?itok=oFHh2A1_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c98f4221-6740-4579-8a05-087ef454c7e8.jpg.webp?itok=oFHh2A1_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد الحرس الثوري الإيراني احتجاز ناقلة نفط في مياه الخليج، أمس السبت، بعدما غيّرت السفينة مسارها بشكل مفاجئ الجمعة في مضيق هرمز متّجهة نحو مياه إيران.</p>

<p>وجاء في <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251115-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">بيان</a> صادر عن الحرس الثوري "عند الساعة 7:30 من صباح الجمعة، قامت وحدات التدخّل السريع التابعة للقوّات البحرية في الحرس الثوري، بناء على قرار من القضاء يأمر بضبط حمولة ناقلة النفط تالارا التي ترفع علم جزر مارشال، بمراقبة تحرّكات السفينة واعتراضها وتوقيفها".</p>

<p>وأوضح البيان أن السفينة "ارتكبت مخالفة بنقلها حمولة غير مرخّص لها"، إذ كانت "تنقل 30 ألف طنّ من المنتجات البتروكيميائية وتتّجه نحو سنغافورة وقد نُقلت إلى المرسى للوقوف على الانتهاكات الملحوظة".</p>

<p>ويشار إلى أن السفينة كانت أبحرت من عجمان في الإمارات العربية المتحدة باتّجاه سنغافورة، بحسب شركة "أمبري" المتخصّصة في الأمن البحري. واقتربت منها ثلاثة قوارب صغيرة عند عبورها في مضيق هرمز باتّجاه الجنوب.</p>

<p>والعام الماضي، أوقف الحرس الثوري ناقلة حاويات متّهما الجهة المشغّلة لها بـ"صلات مع إسرائيل"، بعد هجوم دام استهدف القنصلية الإيرانية في سوريا نُسب إلى الدولة العبرية.</p>

<p>وقد شهد مضيق هرمز حوادث عدّة، علما أنه معبر أساسي لنقل النفط والغاز المسيّل عبر البحر.</p>

<p>وكانت الولايات المتحدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c13dbbec-62a5-4092-adf5-25fdf20b3f02" href="https://almanassa.com/news/28418" title="عقوبات أمريكية على 32 فردًا وكيانًا مرتبطين بإيران">فرضت</a> عقوبات على أفراد وكيانات في عدد من الدول فيما يتعلق بدعمها لإنتاج الصواريخ الباليستية والمسيرات في إيران، في أحدث محاولة للضغط على طهران.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/china/us-treasury-issues-iran-related-missile-drone-sanctions-2025-11-12/">قالت</a> وزارة الخزانة الأمريكية في بيان إن إجمالي 32 فردًا وكيانًا مقرهم في إيران والإمارات العربية المتحدة وتركيا والصين وهونج كونج والهند وألمانيا وأوكرانيا والتي تدير شبكات شراء متعددة مستهدفون في التصنيفات الصادرة يوم الأربعاء، وفق رويترز.</p>

<p>تتهم الولايات المتحدة وحلفاؤها الأوروبيون وإسرائيل طهران باستخدام برنامجها النووي ستارًا لمحاولاتها تطوير القدرة على إنتاج أسلحة نووية. وتؤكد إيران أن برنامجها النووي للأغراض السلمية فقط.</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 11:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763283742262110</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مخطط لتقسيم غزة إلى منطقتين حمراء وخضراء.. وبن غفير: لا وجود لشعب فلسطيني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28461</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c88bd548-c45d-4f9d-bf7f-5088f8d43077.jpg.webp?itok=tCQ08IgT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c88bd548-c45d-4f9d-bf7f-5088f8d43077.jpg.webp?itok=tCQ08IgT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط الولايات المتحدة لتقسيم غزة على المدى الطويل إلى "منطقة خضراء" تحت السيطرة العسكرية الإسرائيلية والدولية، حيث تبدأ عملية إعادة الإعمار، و"منطقة حمراء" تترك في حالة خراب، في وقت صعّد وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير لهجته، وكرر ادعاءاته بأنه "لا وجود لشعب فلسطيني".</p>

<p>وعن مخطط تقسيم غزة، ستنتشر قوات أجنبية في البداية جنبًا إلى جنب مع الجنود الإسرائيليين في شرق غزة، مما يترك القطاع المدمر مقسمًا بواسطة "الخط الأصفر" الذي تسيطر عليه إسرائيل حاليًا، وفقًا لوثائق التخطيط العسكري الأمريكي التي <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/14/us-military-plan-divided-gaza-green-zone">اطلعت</a> عليها الجارديان ومصادر مطلعة على الخطط الأمريكية لم تسمها الصحيفة البريطانية.</p>

<p>ويرى المخططون العسكريون الأمريكيون أيضًا أن إعادة الإعمار داخل "المنطقة الخضراء" تشكل جزءًا من مسار غامض لإعادة توحيد غزة من خلال إقناع المدنيين الفلسطينيين بالتحرك عبر خط السيطرة الإسرائيلية.</p>

<p>قال مسؤول أمريكي "مع تقدم الأمور وتهيئة الظروف لإحراز تقدم ملموس في إعادة الإعمار، سيبدأ المدنيون الغزيون النازحون إلى هناك بالازدهار. سيقول الناس "نريد ذلك"، وهكذا تتطور الأمور في هذا الاتجاه. لا أحد يتحدث عن عملية عسكرية لفرض ذلك".</p>

<p>ولكن حتى تحديد "منطقة خضراء" في غزة قد يثير مقارنات مع العراق وأفغانستان، حيث أصبحت العبارة مرادفة لإخفاقات الجيش الأمريكي.</p>

<p>وفي بغداد وكابول، كانت المناطق الخضراء عبارة عن جيوب محاطة بحواجز خرسانية مضادة للانفجارات، حيث تراجعت القوات الغربية وحلفاؤها المحليون هربًا من العنف الذي أطلقته مهمتهم في المجتمعات المحيطة بهم، حسب الجارديان.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/11/16/%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B4-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1">صعّد</a> بن غفير لهجته، وكرر ادعاءاته بأنه "لا وجود لشعب فلسطيني، وأن الفلسطينيين اختلاق بلا أساس تاريخي". واعتبر أن "منح الفلسطينيين دولة يشكل مكافأة للإرهاب"، على حد قوله، مضيفًا أن "الحل في غزة هو تشجيع الهجرة الطوعية (التهجير) وليس المسار السياسي".</p>

<p>فيما دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إلى "صياغة رد فوري مناسب وحاسم يوضح للعالم أجمع أنه لن تقوم دولة فلسطينية أبدًا"، وفق زعمه.</p>

<p>وفي بيان مشترك صدر الجمعة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc65a39f-520e-4b0c-b35d-0a83704a7798" href="https://almanassa.com/news/28446" title="حماس تسعى إلى فيتو روسي صيني لإحباط المشروع الأمريكي بشأن غزة في مجلس الأمن">دعت</a> الولايات المتحدة وعدد من شركائها الإقليميين بينهم مصر وقطر والسعودية والإمارات وتركيا والأردن وباكستان وإندونيسيا، إلى الإسراع في تبني مشروع قرار أمريكي مقدم إلى مجلس الأمن، مؤكدين أن الخطة المقترحة "تُوفّر مسارًا عمليًا نحو السلام والاستقرار" للفلسطينيين والإسرائيليين والمنطقة بأسرها، فيما تسعى حماس إلى فيتو روسي صيني لإحباط المشروع الأمريكي بشأن غزة في مجلس الأمن.</p>

<p>ويبدو مشروع القرار الأمريكي أكثر اتساقًا مع سياسات الحكومة الإسرائيلية التي ترفض إقامة دولة فلسطينية على حدود 1967 وفق قرار مجلس الأمن رقم 242 الذي يؤسس لحل الدولتين. ولم ترفض إدارة ترامب حل الدولتين صراحةً؛ ولكنها في الوقت نفسه لم تُبدِ حماسًا له وكثيرًا ما اتخّذت مواقف من شأنها تقويضه مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1774450-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%85%D8%AF%D8%AF-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%87">الحديث</a> عن ضرورة توسيع مساحة إسرائيل، بالإضافة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>السيطرة</a> على قطاع غزة وتحويله إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1834251-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">استعرض</a> وزير الخارجية  بدر عبد العاطي في حوار مع صحيفة "لا ريبوبليكا" الإيطالية، الجهود المصرية لتثبيت اتفاق شرم الشيخ وتنفيذ كامل بنوده، وأكد عبد العاطي "رفض مصر الكامل لأي محاولة لتقسيم قطاع غزة أو تهجير الفلسطينيين".</p>

<p>وشدد على أن "الحفاظ على وحدة الأراضي الفلسطينية يعد ركيزة أساسية لأي حل عادل ودائم وشامل"، حسبما ذكرت الخارجية المصرية في حسابها على "فيسبوك".</p>

<p>وأشار وزير الخارجية المصري إلى أن "حل الدولتين يظل الخيار الواقعي الوحيد لتحقيق السلام في المنطقة".</p>

<p>وتؤكد الدول الداعمة للمشروع الأمريكي أن خطة ترامب تمثل "جهدًا صادقًا" لفتح مسار سياسي جديد، خصوصًا بعد وصول الخطة إلى دعم رسمي واسع خلال اجتماع عقد في شرم الشيخ الشهر الماضي.</p>

<p>ومن المتوقع أن يشهد مجلس الأمن نقاشًا محتدمًا قبل التصويت، في ظل غياب صورة واضحة حول إمكان تمرير المشروع في مواجهة اعتراضات روسية واحتمال استخدام حق النقض (الفيتو).</p>

<p>ويُنتظر أن يشكل التصويت اختبارًا دوليًا مهمًا لخطة ترامب، وملامح المرحلة المقبلة في غزة، وسط توازنات معقدة ورهانات متضاربة حول مستقبل القطاع ومسار الصراع الأوسع في المنطقة.</p>

<p>ويرحّب المشروع الأمريكي، حسب نسخة قالت وكالة فرانس برس إنها اطلعت عليها، بإنشاء مجلس السلام العالمي كهيئة حكم انتقالية لقطاع غزة، ويمنحه ولاية حتى نهاية عام 2027. كما يتضمّن تفويضًا بتشكيل قوة استقرار دولية مؤقتة تعمل بالتنسيق مع إسرائيل ومصر والشرطة الفلسطينية المُدرَّبة حديثًا، بهدف تأمين الحدود والمشاركة في جهود نزع السلاح داخل غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 16 Nov 2025 11:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763283742262109</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خيام النازحين تغرق مع أول هطول للأمطار في غزة.. وإحدى النازحين: «ماذا فعلنا لنستحق كل هذا؟»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/387654/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/7-150x150.jpg" alt="خيام النازحين تغرق مع أول هطول للأمطار في غزة.. وإحدى النازحين: «ماذا فعلنا لنستحق كل هذا؟»" title="خيام النازحين تغرق مع أول هطول للأمطار في غزة.. وإحدى النازحين: «ماذا فعلنا لنستحق كل هذا؟»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>غرقت آلاف خيام النازحين بمياه الأمطار في قطاع غزة، حسبما قال المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، مؤكدًا أن معاناة الأهالي تفاقمت مع أول هطول للأمطار، وسط مناشدات تصل المديرية على مدار الساعة من مئات النازحين، لإنقاذ خيامهم، إلا أن «الإمكانيات معدومة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، قصفها المدفعي وإطلاق النار من الآليات العسكرية، في مناطق مختلفة من شرقي قطاع غزة، فيما استهدفت مدفعية الاحتلال أطراف حي الشجاعية، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، فضلًا عن إطلاق مسيرة إسرائيلية النار في شرقي مخيم جباليا، في حين شهدت مناطق شرقي خان يونس، في جنوبي القطاع، إطلاق نار مكثف من الآليات الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يصوت مجلس الأمن الدولي، الاثنين المقبل، على مشروع قرار أمريكي مؤيد لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بشأن السلام في قطاع غزة، حسبما قالت قناة الجزيرة، اليوم، مُوضحة أن تعديلات أمريكية جديدة في مشروع القرار، أشارت إلى «إقامة الدولة الفلسطينية»، فضلًا عن توضيح أن سلطة مجلس السلام، وإشرافه على قطاع غزة، سيكونان «انتقاليين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس جنوب أفريقيا، سيريل رامافوزا، أن بلاده ستحقق في وصول 153 فلسطينيًا من قطاع غزة إلى جوهانسبرغ، على متن طائرة مستأجرة، دون أن يكون بحوزتهم أي وثائق سفر، وقالت سلطات الحدود في البلاد إن المسافرين لم يكن لديهم أي أختام مغادرة أو تذاكر عودة، أو تفاصيل عن مكان الإقامة، ولم يكن أي منهم قد تقدم بطلب لجوء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تسلمت وزارة الصحة في غزة، أمس، جثامين 15 فلسطينيًا احتجزتها سلطات الاحتلال الإسرائيلي خلال العدوان على القطاع، ليرتفع إجمالي الجثث التي وصلت القطاع إلى 330 جثة، وذلك بعد يوم من تسليم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، وسرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، جثة أسير إسرائيلي، بعد العثور عليها داخل في مدينة خان يونس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><strong>خيام النازحين تغرق مع أول هطول للأمطار.. وإحدى النازحين: «ماذا فعلنا لنستحق كل هذا؟»</strong></h3>
<p dir="rtl"><span>قضت أم محمد الغلبان وأطفالها ليلتهم في محاولة إخراج المياه من داخل خيمتهم بعد أن أغرقتها مياه الأمطار، مع تأثر قطاع غزة بمنخفض جوي ماطر، أدى لغرق فراشهم ومقتنياتهم مع استمرار هطول الأمطار، فيما تقاوم أوتاد الخيمة الرياح التي أوشكت على تدميرها. بالنسبة للغلبان، الحرب في غزة لم تنتهِ، ذلك أنها تعيش «حربًا أخرى»، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، مُتسائلة: «ماذا فعلنا لنستحق كل هذا؟»</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما نصر أبو عودة، فقال لـ«مدى مصر»، إن خيمته التي غرقت كذلك، لم تصمد أمام الرياح وغزارة المطر، قبل انهيارها، متسببة في تشريد عائلته مرة أخرى، التي قضت ليلها في العراء، فيما انشغل أبو عودة نفسه بمحاولة إنقاذ مقتنيات عائلته من الغرق، دون جدوى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مراسل «مدى مصر»، زار العديد من مواقع النزوح في مدينة غزة، والتي غرقت بمياه الأمطار، وسط دمار هائل في البنية التحتية، زاد من مستوى الأزمة التي يكابدها النازحون، قبل أن يلتقط صورًا تظهر الأضرار الناجمة عن الأمطار والرياح، التي ضربت الخيام وأدت لانهيار العديد منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال لـ«مدى مصر» المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، إن آلاف الخيام غرقت بمياه الأمطار في القطاع المنكوب، مؤكدًا أن معاناة الأهالي تفاقمت مع أول هطول للأمطار، مضيفًا أن المديرية تتلقى على مدار الساعة مئات المناشدات من النازحين، لإنقاذ خيامهم، إلا أن «الإمكانيات معدومة»، كما أشار إلى أن الأزمة ستتضاعف خلال الأسابيع المقبلة، ولا سيما مع تصدع مئات المنازل المتضررة من القصف الإسرائيلي، الذي تركها معرضة للانهيار مع زيادة احتمال سقوطها في أي لحظة، نتيجة الأمطار وقوة الرياح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الناطق باسم بلدية غزة، حسني مهنا، فقد دمر الاحتلال ما يقرب من 80% من البنية التحتية في القطاع، خاصة في شمالي القطاع، مؤكدًا أن المواطن في غزة يعاني من انهيار شبه كامل في كافة الخدمات الأساسية، مثل المياه والصرف الصحي وغيرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار مهنا لـ«مدى مصر»، إلى أن فصل الشتاء كشف حجم الدمار الذي تعرضت له البنية التحتية، ذلك أن تدمير شبكات الصرف الصحي زاد من معاناة النازحين الذين حوصرت خيامهم بمياه الصرف الصحي المختلطة بمياه الأمطار، مُضيفًا أن الأمر لا يقتصر على شبكات الصرف الصحي، بل وصل أيضًا إلى كافة الخدمات المقدمة للمواطن كخدمات المياه والكهرباء وغيرها.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_387688" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/6.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/6.jpg" alt="" width="1280" height="591" data-sanitized-class="wp-image-387688 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">أهالي في مدينة غزة، بحاولون السير بين طرقات غرقت بمياه الأمطار والصرف الصحي بسبب تدمير الاحتلال الإسرائيلي للبنية التحتية في المدينة</p></div>
<p dir="rtl"><span>ويحتاج نازحو غزة ما لا يقل عن 250 ألف خيمة، ونحو 100 ألف بيت متنقل، لتوفير المأوى المؤقت، خاصة في ظل دخول فصل الشتاء واهتراء الخيام وانهيار العديد من المنازل الآيلة للسقوط التي يضطر المواطنون للمكوث فيها هربًا من غرق الخيام بمياه الأمطار أو اقتلاعها بسبب الرياح، حسبما </span><a href="https://t.me/QudsN/636759"><span>قال</span></a><span>، أمس، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواصل إسرائيل منع إدخال مواد الإيواء من خيام وبيوت متنقلة، متنصلة من التزاماتها التي نص عليها اتفاق وقف إطلاق النار، وذلك بعد نحو عامين من العدوان تضررت خلالهما عشرات آلاف الخيام بفعل القصف الإسرائيلي الذي أصابها بشكل مباشر أو استهدف محيطها، في حين اهترأ بعضها بسبب عوامل الطبيعة من حرارة الشمس المرتفعة صيفا والأمطار والرياح شتاء، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/431859/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، إن الأمطار تزيد صعوبة الأوضاع في القطاع المنكوب، موضحة في </span><a href="https://safa.ps/post/396713/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، أن العائلات تلجأ للإقامة في أي مكان متاح، بما في ذلك الخيام المؤقتة، وأكدت الوكالة أن الحاجة ماسة إلى إمدادات المأوى، داعية إلى السماح لها بتقديمها للسكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4252"><span>دعت</span></a><span> حركة حماس، ضامني اتفاق وقف إطلاق النار، أمس، إلى ضرورة التحرك لإيصال الإمدادات الإنسانية والطبية والإيوائية إلى غزة، ورفع مستوى الدعم الميداني والشعبي والرسمي، بما يضمن حماية النازحين، وتوفير الحد الأدنى لهم من متطلبات الحياة الكريمة، وسط «استمرار مماطلات الاحتلال في السماح بدخول المساعدات الإنسانية، والخيام».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف مدفعي إسرائيلي في المناطق الشرقية لجنوبي القطاع وشماله </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، قصفها المدفعي وإطلاق النار من الآليات العسكرية، في مناطق مختلفة من شرقي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396698/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن مدفعية الاحتلال استهدفت أطراف حي الشجاعية، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، فضلًا عن إطلاق مسيرة إسرائيلية النار في شرقي مخيم جباليا، فيما شهدت مناطق شرقي خان يونس، في جنوبي القطاع، إطلاق نار مكثف من الآليات الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة رفح، أقصى جنوبي القطاع، نسفت قوات الاحتلال مبان سكنية خلف الخط الأصفر، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخرائط خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في القطاع المحاصر، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/213035"><span>قالت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، اليوم، تزامنًا مع إطلاق زوارق الاحتلال الحربية نيرانها تجاه شاطئ المدينة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مجلس الأمن يصوت الاثنين على مشروع قرار ترامب بشأن غزة.. وتعديلات أمريكية توضح سلطة «مجلس السلام»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يصوت مجلس الأمن الدولي، الاثنين المقبل، على مشروع قرار أمريكي مؤيد لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بشأن السلام في قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/11/15/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، اليوم، مُوضحة، نقلًا عن مصادر دبلوماسية، أن تعديلات أمريكية جديدة في مشروع القرار، أشارت إلى «إقامة الدولة الفلسطينية»، فضلًا عن توضيح أن سلطة مجلس السلام، وإشرافه على قطاع غزة، سيكونان «انتقاليين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت الولايات المتحدة وعدد من شركائها من بينهم مصر وقطر والسعودية وتركيا، مجلس الأمن الدولي إلى «الإسراع» بتبني مشروع قرار أمريكي، يؤيد خطة الرئيس دونالد ترامب، للسلام في غزة، معربة في </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cm2lr9n9090o"><span>بيان</span></a><span>، أمس، عن «دعمها المشترك» لمشروع القرار الأمريكي الذي يعطي تفويضًا لتشكيل قوة استقرار دولية، من بين أمور أخرى، مبدية أملها في اعتماده «سريعًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت دولة فلسطين، بالبيان المشترك بشأن مشروع قرار مجلس الأمن، والخطة الشاملة لإنهاء الصراع في غزة، والتي جرى الإعلان عنها في 29 سبتمبر الماضي، وأكد </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135889"><span>بيان</span></a><span> نشرته وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، أمس، أهمية هذا المسعى، من أجل تثبيت وقف إطلاق النار الدائم والشامل، وتسريع إدخال وتقديم المساعدات الإنسانية دون عوائق، والانسحاب الإسرائيلي الكامل من غزة، والانتقال الفوري نحو إعادة الإعمار، بما يضمن عودة الحياة الطبيعية، وحماية الأهالي في القطاع ومنع التهجير، ووقف تقويض حل الدولتين، ومنع ضم الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، </span><a href="https://asharq.com/politics/160646/%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86/"><span>اقترحت</span></a><span> روسيا، الخميس الماضي، مسودة مشروع قرار في الأمم المتحدة صاغته بشأن غزة، مستوحى من مشروع القرار الأمريكي، ويدعو إلى تجديد الالتزام بحل الدولتين، فضلًا عن مطالبته الأمين العام للأمم المتحدة، بتحديد الخيارات الكفيلة بالتنفيذ الفعّال لأحكام خطة ترامب الشاملة، وتقديم تقرير مناسب إلى مجلس الأمن على وجه السرعة، بما في ذلك الخيارات المتعلقة بنشر قوة استقرار دولية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويطالب مشروع القرار الروسي كذلك بضمان وصول إنساني كامل وسريع وآمن ودون عوائق، خاصة لوكالات الأمم المتحدة الإنسانية وشركائها المنفذين، لتمكين توفير السلع والخدمات بشكل مستمر وكافٍ ودون عرقلة في جميع أنحاء قطاع غزة، ولإتاحة الجهود الدولية الشاملة لإعادة الإعمار والتأهيل، كما يرفض أي محاولة لإحداث تغيير ديمغرافي أو جغرافي في غزة، بما في ذلك أي إجراءات تؤدي إلى تقليص مساحة القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/11/14/world/middleeast/hamas-us-witkoff.html"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «نيويورك تايمز» الأمريكية، أمس، إن المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، يستعد للقاء رئيس حركة حماس في قطاع غزة، خليل الحية، مُضيفة أن موعد اللقاء ما يزال غير محدد، وذلك في إطار جهود تعزيز الاستقرار في غزة، حيث من المتوقع أن يناقشا مسألة وقف إطلاق النار بين إسرائيل و«حماس»، بعد الاتفاق الذي أُبرم في شهر أكتوبر الماضي على تبادل الأسرى، والذي صمد رغم اندلاع أعمال عنف لاحقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الصحيفة إلى أن هذه التحركات تعكس اهتمام الإدارة الأمريكية بالحفاظ على قنوات اتصال مباشرة مع «حماس»، رغم تصنيف الولايات المتحدة لها كمنظمة إرهابية، ورغم الانتقادات الإسرائيلية والأمريكية التي ترى أن  هذا يمنح الحركة «شرعية غير مبررة». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ultrapalestine/129124"><span>أعلن</span></a><span> رئيس جنوب أفريقيا، سيريل رامافوزا، أن بلاده ستحقق في وصول 153 فلسطينيًا من قطاع غزة إلى جوهانسبرغ، على متن طائرة مستأجرة، دون أن يكون بحوزتهم أي وثائق سفر، وقالت سلطات الحدود في البلاد إن المسافرين لم يكن لديهم أي أختام مغادرة أو تذاكر عودة، أو تفاصيل عن مكان الإقامة، ولم يكن أي منهم قد تقدم بطلب لجوء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تبادل جثة أسير إسرائيلي و15 جثمانًا فلسطينيَا.. ودفن 27 فلسطينيًا في مقابر المجهولين</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/33113"><span>تسلمت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، أمس، جثامين 15 فلسطينيًا احتجزتها سلطات الاحتلال الإسرائيلي خلال العدوان على القطاع، ليرتفع إجمالي الجثث التي وصلت القطاع عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 330 جثة، جرى التعرف على هوية 97 منها، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/339685"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، في حين دُفن أكثر من نصفها في مقابر المجهولين، في مدينة دير البلح، في وسط القطاع، وفق إعلان سابق للوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقررت اللجان الطبية المتخصصة في الوزارة، اليوم، دفن 27 فلسطينيًا مجهولي الهوية وصلت جثثهم القطاع، ضمن الصفقة الجارية، بعد تعذر التعرف على هوية أصحابها، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/266083"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهر تشريح بعض الجثامين التي سبق أن وصلت القطاع، أن الاحتلال </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433541"><span>أحرق</span></a><span> بعض الجثامين بعد إعدام أصحابها ميدانيًا، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433543"><span>جرائم</span></a><span> سرقة أعضاء بعض القتلى عن طريق جراحين متمكنين، بما في ذلك استئصال كلى وأكباد ونزع قرنيات، فيما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433542"><span>نهشت</span></a><span> الكلاب المدربة جثامين آخرين، حسبما قال مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، مطالبًا بتحقيق دولي بتنكيل الاحتلال بجثامين الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دُفعة الجثامين التي وصلت القطاع، أمس، تأتي بعد يوم من تسليم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، وسرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، جثة أسير إسرائيلي، بعد العثور عليها داخل مدينة خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%84%D9%85-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%AA%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/90327642"><span>قال</span></a><span>، الخميس الماضي، إن إسرائيل استلمت عبر «الصليب الأحمر» جثة الأسير، ميني جودار، الذي قتل خلال هجوم المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية لقطاع غزة، قبل نقل الجثة إلى القطاع، في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/387654/">خيام النازحين تغرق مع أول هطول للأمطار في غزة.. وإحدى النازحين: «ماذا فعلنا لنستحق كل هذا؟»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 19:02:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763229740235414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أول الطعون على "الإيجار القديم" أمام "الدستورية".. وممثل للمستأجرين: المسار الصحيح لإسقاطه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28450</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تلقت المحكمة الدستورية العليا أول دعوى دستورية تطعن بشكل مباشر على بعض مواد قانون تنظيم أوضاع الإيجار القديم رقم 164 لسنة 2025، وذلك بعد أشهر من إقراره في أغسطس/آب الماضي، حسبما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15112025&amp;id=0904173f-5459-481b-8213-5f60259064f5&amp;fbclid=IwY2xjawOFUVtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5ajZVa01kMXdPaVREcW9Kc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHokdDiW2XU2vgBXqKWuiZVAkUa-uPdc3LOe92VKfKoxwCSPaBaupJBNKmjSr_aem_vkBymyu2_xvZAic39LYADw">ذكرت</a> جريدة الشروق.</p>

<p>وصرّحت محكمة شمال القاهرة الابتدائية لورثة المواطن حاتم السجيني بالطعن على مادتين في القانون، وذلك سياق نزاع قضائي بينهم وبين مالكة العقار الذي يقيمون فيه.</p>

<p>ويدفع ورثة المستأجر في الطعن، الذي من المقرر قانونًا عرضه ابتداءً على هيئة مفوضي المحكمة الدستورية لإعداد تقرير بالرأي القانوني فيه، حول المادتين الثانية التي تضع فترة انتقالية مدتها 7 سنوات لإنهاء عقود الإيجار السكنية و5 سنوات لغير السكنية، والسابعة التي تسمح بإخلاء الوحدات من المستأجر الذي يمتلك وحدة بديلة أو يترك العين المؤجرة مغلقة لأكثر من عام.</p>

<p>وتستند الدعوى في أسبابها إلى أن المادة الثانية تتصادم مع مبدأ "العقد شريعة المتعاقدين"، بينما تخالف المادة السابعة المادة 78 من الدستور التي تُلزم الدولة بضمان الحق في المسكن الملائم.</p>

<p>ومن جانبه، رحب رئيس ائتلاف مستأجري مصر شريف الجعار بـ "وصول معركة الإيجار القديم عبر هذه الدعوى إلى المحكمة الدستورية العليا"، معتبرًا أنها "المسار الصحيح لإسقاطه".</p>

<p>وأكد الجعار لـ <strong>المنصة</strong>، أن المادتين محل هذه الدعوى تصطدمان بشكل مباشر مع أحكام سابقة للمحكمة الدستورية العليا.</p>

<p>وتابع "فبالنسبة للمادة الثانية، التي تحدد فترة انتقالية بسبع سنوات لإنهاء عقود الإيجار السكنية تصطدم بحكم دستوري سابق أقر بامتداد العقد لجيل واحد من ورثة المستأجر الأصلي، في حين قصر القانون الجديد هذا الحق وجعله مؤقتًا بسبع سنوات للسكني وخمس سنوات لغير السكني، ما يمثل عقبة في تنفيذ الحكم الدستوري الملزم".</p>

<p>وأكمل "أما المادة السابعة، وتحديدًا الفقرة الأولى منها والتي تجيز طرد المستأجر حال امتلاكه مسكنًا بديلًا، فهي مليون في المية غير دستورية، لأن المحكمة الدستورية العليا سبق وأن قضت بعدم دستورية نص مشابه في قانون 49 لسنة 1977، وأقرت بحق المواطن في احتجاز أكثر من مسكن، وبالتالي، فإن القانون الجديد تجاهل حكمًا دستوريًا واضحًا وصريحًا، مما يجعل هذه المادة باطلة".</p>

<p>وشدد الجعار على أن هاتين المادتين هما الأخطر في القانون، وأن قيد الطعن عليهما أمام المحكمة الدستورية العليا يمثل "بادرة أمل قوية للمستأجرين المتضررين".</p>

<p>ويأتي هذا الطعن في وقت، بدأت فيه المحافظات المضي قدمًا في تنفيذ نصوص القانون الجديد عبر إعلان نتائج أعمال اللجان التي نص القانون على تشكيلها في كل محافظة لتصنيف الأحياء والمناطق إلى ثلاث فئات؛ متميزة ومتوسطة واقتصادية، وفقًا لعدة ضوابط وهو التصنيف الذي سيترتب عليه زيادة القيم الإيجارية.</p>

<p>وبينما لا يزال العمل جاريًا في بعض المحافظات، أنهت لجان الحصر عملها في محافظات المنيا والدقهلية والجيزة، التي أصدرت خلال الأيام الماضية قرارات بتقسيم بتصنيف الأحياء وفقًا للقانون الجديد.</p>

<p>وفي الرابع من أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>صدق</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي على القانون رقم 164 لسنة 2025 بشأن بعض الأحكام المتعلقة بقوانين إيجار الأماكن وإعادة تنظيم العلاقة بين المؤجر والمستأجر، والمعروف بتعديلات قانون "الإيجار القديم".</p>

<p dir="rtl">ويحدد القانون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">فترة انتقالية</a> سبع سنوات تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن، وخمس سنوات لغرض غير السكن، مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة، كما يُلزم الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء الفترة الانتقالية المنصوص عليها في القانون.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 17:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763218940610473</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%AC%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%83%D9%88%D8%B2%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-e1763218552637-150x150.jpg" alt="«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد" title="«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأييد حبس سائق التريلا 15 سنة وصاحب السيارة 5 سنوات في حادث «فتيات كفر السنابسة» </span></p>
<p dir="rtl"><span>غدًا بدء حجز تذاكر «المتحف الكبير» مسبقًا.. وغنيم: نعتمد «الكوتة المرنة» بين المصريين والأجانب للحجز</span></p>
<p dir="rtl"><span>ربيع: توقف الحوثيين عن استهداف السفن الإسرائيلية زاد العائد الدولاري للقناة 20%</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الحرس الثوري» يحتجز ناقلة نفط بدعوى نقل بضائع غير مصرح بها</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت مديرة الاتصال بصندوق النقد الدولي، جولي كوزاك، الخميس الماضي، أن الصندوق سيجري المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج دعم مصر في أوائل ديسمبر المقبل، مشيرة إلى وجود بعض التحديات مثل ارتفاع مستويات الدين الحكومي واحتياجات التمويل، فضلًا عن مشاركة الدولة القوية في الاقتصاد، فيما لفتت بالوقت نفسه إلى تحسن أداء الاقتصاد الكلي في مصر، وتعزيز معدلات النمو ومؤشرات الانضباط المالي، وفقًا لما نقله </span><a href="https://economyplusme.com/en/155731/"><span>موقع </span></a><span>«إيكونومي بلس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب كوزاك، اتخذت الحكومة مؤخرًا عددًا من الخطوات لتقديم ضمانات مستقبلية أبرزها وضع إطار قوي لبرنامج الطروحات وتصفية الأصول المملوكة للدولة فضلًا عن تعزيز جهود إدارة الدين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، أعلن الثلاثاء الماضي، خلال</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/"><span> مؤتمر </span></a><span>الحكومة الأسبوعي، التوصل لاتفاق مع الصندوق على تاريخ محدد لإتمام المراجعتين الخامسة والسادسة، مؤكدًا على إتمامهما «دون ضغوط» بعدما أوفت الدولة بكافة التزاماتها مع الصندوق على حد تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر أشار مدبولي إلى توجيه الجانب الأكبر من عوائد صفقة «علم الروم» مع قطر في خفض الدين العام،  مؤكدًا أن ذلك «يمثل توجه الدولة والهدف الرئيسي من الصفقة»، وأوضح أن دخول هذه الموارد سيساهم أيضًا في «زيادة الاحتياطيات من النقد الأجنبي»، ما يحقق «فائدتين في وقت واحد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالحديث عن صفقة «علم الروم»، حاول «مدى مصر» كشف الوجه الآخر من التطوير الذي يتم تجاهله دائمًا، ويسقط من الروايات الرسمية. في تقريرها الأخير، ركزت بيسان كساب على وجهة نظر «أصحاب الأرض» في الصفقة القطرية، ومفهومهم عن التعويضات العادلة لأراضيهم.. يمكنك قراءة التقرير من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3/"><span> هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أيدت محكمة مستأنف شبين الكوم، اليوم، الحكم الصادر ضد سائق التريلا المتسببة في حادث الطريق الإقليمي، المعروف بحادث فتيات كفر السنابسة، بحبسه 15 سنة، وحبس مالك السيارة خمس سنوات، حسبما نقل </span><a href="https://www.cairo24.com/2318198"><span>موقع</span></a><span> «القاهرة 24».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>تسبب</span></a><span> الحادث في مصرع 20 بينهم 19 فتاة تعمل باليومية في العمل الزراعي لنحو 12 ساعة يوميًا مقابل 130 جنيهًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلط حادث «الإقليمي» في حينه الضوء على الأوضاع الاجتماعية المتردية في القرية، بعدما توافد إليها العديد من المتضامنين والصحفيين، والتي كشفتها عدد من التقارير الصحفية التي تكشف غياب الخدمات الحكومية وتفشي الفقر بين الأهالي، ما دفع هؤلاء الفتيات إلى الكد يوميًا من أجل الحصول على دخل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة الجنايات أول درجة، قضت بحسب السائق ومالك السيارة بـ15 سنة، وخمس سنوات على الترتيب، بعدما ثبت قيادة السائق تحت تأثير مواد مخدرة «حشيش و ميثامفيتامين»، فضلًا عن عدم حيازته رخصة قيادة مع علم مالك السيارة بذلك، وذلك بخلاف سيره عكس الاتجاه بسرعة جنونية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>غدًا بدء حجز تذاكر «المتحف الكبير» مسبقًا.. وغنيم: نعتمد «الكوتة المرنة» بين المصريين والأجانب للحجز</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تبدأ وزارة السياحة والآثار، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid026uGqQFg3mfhrnumREKC4XcGdFr5NTkDAWP5ajSo5kJADnS8B6tK3L4uy6maumSKHl"><span>غدًا،</span></a><span> تطبيق نظام الحجز المسبق لتذاكر المتحف المصري الكبير وفق مواعيد زمنية محددة لتذاكر الدخول، في قرار اعتبرته الوزارة يعزز كفاءة حركة الزائرين، ويضمن انسيابية الدخول. ودعت «السياحة» الزائرين بالالتزام بالمواعيد الزمنية المحددة لهم في تذاكر الزيارة، نظرًا لإتاحة إمكانية الحجز والاطلاع على المواعيد المتوفرة عبر الموقع الرسمي للمتحف. بيان «السياحة»، أمس، أشار كذلك إلى اعتماد الحجز الإلكتروني حصريًا بدءًا من مطلع ديسمبر المقبل حتى إشعار آخر بما يشمل الإجازات الرسمية وعطل نهاية الأسبوع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام قليلة من افتتاحه، تحديدًا</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1236895755138635&amp;set=pcb.1236843525143858"><span> الجمعة</span></a><span> الماضي، شهد المتحف إقبالًا غير مسبوق من الزائرين تجاوز السعة الاستيعابية للمتحف، لتلجأ الإدارة إلى الإغلاق يومها، فضلًا عن الاعتماد على سياسات جديدة لتنظيم الدخول، تنوعت ما بين اقتصار</span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid028YBGVcBJNCLEC1uTWQTKMTT1rP9Wb4GMVUeUXqBZHvof52XwB7X48fNECB1fQrwQl"><span> حجز ا</span></a><span>لتذاكر إلكترونيًا فقط أيام الإجازات، ثم اعتماد نظام الحجز المسبق، مع تطبيق نظام الكوتة المرنة بين الزوار المصريين والأجانب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الرئيس التنفيذي للمتحف المصري الكبير، أحمد غنيم، تتراوح الطاقة الاستيعابية للمتحف ما بين 15 ألف-20 ألف يوميًا حسب الكثافة، فيما بلغ إجمالي الزوار يوم الإغلاق نحو 27 ألف زائر. ما دفعهم لاعتماد نظام تحديد مواعيد الدخول على فترات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نفى غنيم خلال تصريحات تليفزيونية أمس، ما تداول حول تخصيص 80% من إجمالي التذاكر للزائرين الأجانب، واقتصار التذاكر المخصصة للمصريين على 20% فقط، مشيرًا إلى وجود «كوتا مرنة» يحدد بموجبها نظام الحجز وتتراوح ما بين 40-60% لكل فئة تبعًا للموسم، </span><span>ففي السياحة الشتوية ترتفع حصة الأجانب، وفي إجازة نصف العام ترتفع المصريين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته مع</span><a href="https://www.youtube.com/watch?si=lkMWPqcUy8N_NClt&amp;v=cJxFj1lqGzE&amp;feature=youtu.be"><span> برنامج</span></a><span> «الحكاية»، أشار غنيم إلى إصدار مدونة سلوك للمتحف الكبير، لإلزام الزوار بعدم لمس الآثار أو التصوير غير اللائق أو بدء بث مباشر، مستنكرًا سلوكيات بعض المصريين التي تتنافى مع قيمة الآثار و«قدسية واحترام المتحف»، وفي حالة عدم الالتزام سيتم التعامل وفقًا لحجم الخطأ في حق المتحف. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس هيئة قناة السويس، أسامة ربيع، في مداخلة تليفزيونية، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4VyDkipj4nc"><span>أمس</span></a><span>، إن القناة تشهد بوادر تعاف وتحسنًا ملحوظًا على مدار الأشهر الثلاثة الماضية، مشيرًا إلى ارتفاع نسبة الحمولة بنحو 25% وزيادة العائد الدولاري بنسبة 20%، فضلًا عن ارتفاع أعداد السفن بنحو 9%، وذلك خلال شهري سبتمبر وأكتوبر الماضيين. بحسب ربيع جاء هذا التحسن على خلفية توقف الحوثيين عن استهداف السفن الإسرائيلية في مضيق باب المندب ومحيط خليج عدن بعد اتفاق وقف إطلاق النار ومؤتمر شرم الشيخ، ما أدى إلى عودة السفن العملاقة لاستخدام مسارها الطبيعي من وإلى البحر المتوسط والأحمر عبر القناة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>احتجزت بحرية الحرس الثوري الإيراني ناقلة نفط ترفع علم جزر المارشال، أثناء عبورها مضيق هرمز، قبل أن تحول مسارها إلى المياه الإقليمية الإيرانية، في حادث يعد الأول من نوعه منذ أشهر، فيما</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/11/14/%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%81%D8%AC%D8%A3%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87"><span> نقلت</span></a><span> «الجزيرة» عن مسؤول أمريكي في وزارة الحرب الأمريكية «بنتاجون»، أمس، أن الناقلة تالارا، انطلقت من ميناء عجمان بالإمارات في اتجاه سنغافورة لتعترضها قوارب إيرانية وتجبرها على تغيير مسارها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن الحرس الثوري، </span><a href="https://ar.mehrnews.com/news/1964972/%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span>اليوم،</span></a><span>  مسؤوليته عن احتجاز «تالارا» موضحًا أن القرار جاء لحماية المصالح والموارد الوطنية، وأنه تم بموجب أمر قضائي، لإجراء الفحص الشامل للحمولة وتفتيش الناقلة ووثائقها، فيما تبين أن النقالة مخالفة لقانون نقل البضائع غير المصرح بها، حسبما نقلت وكالة مهر الإيرانية الرسمية عن الحرس الثوري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع جمودنا، خرج جيل جديد بأفكار أكثر طزاجة، قد تُنعش عقولنا لو تأملناها بصدق؛ «جيل زد». خلال السنوات الثلاث الماضية، التقى زياد العليمي، بكثيرٍ من أبناء هذا الجيل. وتابع ما يشاهدونه ويهتمون به محليًا وعالميًا، وتعرّف على نجومهم المؤثرين. وتحدث معهم طويلًا عن رؤيتهم للعالم ومستقبلهم واهتماماتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في هذا المقال، يرسم العليمي صورة لهذا الجيل، من وحي اهتماماته وسلوكياته واحتجاجاته في نيبال ومدغشقر والمغرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة المقال من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/opinion/u/%D9%84%D8%A7-%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%88%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%88-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D8%B1%D8%B3%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOFaO9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETE4NVNhTUZvR0VnWDVrU1NUc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEexbMndlWrf8EyZ8an6nGIm9QUwAcbsO1AImxAtmjKa37rTFgIMhEOvdIwFJY_aem_SKKF9jSIOpW6iQ6whbBX1Q"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86/">«صندوق النقد» يحدد ديسمبر للمراجعتين الخامسة والسادسة وينبه إلى ارتفاع الدين ومشاركة الدولة بالاقتصاد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 16:59:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763218940610471</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
