<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 19:00:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2025 17:00:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الحكومة تستكمل إجراءات خصخصة "جبل الزيت" ومطار الغردقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29028</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الوزراء على استكمال الإجراءات الخاصة بعملية <a href="https://www.facebook.com/share/p/17T15mSE5c/">طرح</a> محطات توليد الكهرباء من طاقة الرياح بمنطقة "جبل الزيت" بقدرة 580 ميجاوات، التابعة لهيئة الطاقة الجديدة والمتجددة ضمن برنامج الطروحات الحكومية، بحسب بيان للمجلس اليوم، فيما لم يحدد طبيعة الطرح ما إن كان للبيع أم حق الانتفاع.</p>

<p>وقال مصدر مطلع على ملف الطروحات بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحكومة وافقت على إجراءات طرح المحطة للقطاع الخاص بعد الاتفاق مع بعثة صندوق النقد التي تزور مصر حاليًا على استكمال إجراءات برنامج الطروحات الحكومية بعد هدوء الأوضاع في المنطقة بدخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، أن هناك أكثر من عرض خليجي ومحلي للاستحواذ على المحطة وصل للحكومة خلال الأيام الماضية، من جهات مثل "أكوا باور" السعودية، و"الكازار" الإماراتية، و"أكتيس" البريطانية، ويجري المفاضلة بينهم لاختيار أفضل عرض مالي.</p>

<p>وأشار إلى أن الحكومة تطمح أن تجني من طرح المحطة للقطاع الخاص عائدًا يصل إلى نحو 400 مليون دولار، إلا أن العروض المقدمة جميعها لم تتجاوز الـ300 مليون دولار، وهو ما قد يدفع الحكومة لقبولها بهدف تنفيذ الخطة المتفق عليها مع صندوق النقد.</p>

<p>والشهر الجاري، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">بدأت</a> بعثة الصندوق زيارتها للقاهرة لتنفيذ المراجعتين الخامسة والسادسة من قرض الصندوق الممتد مع مصر، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة من البرنامج في يوليو/تموز الماضي، وقرَّر دمجها مع المراجعة السادسة بسبب تأخُّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>وفي 2024، <a href="https://attaqa.net/2024/05/01/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/">أثار</a> طرح صفقة بيع محطة رياح جبل الزيت جدلًا خلال واسعًا، إذ وجهت اتهامات للحكومة بالتفريط في المشروع الضخم بقيمة لا تتناسب مع ما أُنفِقَ عليه وقت إنشائه، قبل أن <a href="https://www.youm7.com/story/2024/5/1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%86%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9/6562359">تنفي</a> وزارة التخطيط في بيان رسمي مشيره إلى قيام الحكومة بطرح الصفقة على المستثمرين من خلال آلية حق انتفاع لمدة 25 عامًا على أن تعود المحطة وأرض المشروع للدولة بعد إنتهاء المدة.</p>

<p>من ناحية أخرى، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%25A%5B%E2%80%A6%5DD8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%BA/1422554296581653/">أعلنت</a> وزارة الطيران المدني اليوم عن فتح باب التقدم رسميًا أمام التحالفات والشركات المتخصصة والراغبة في التأهّل لعملية الطرح لاختيار الشريك الاستراتيجي لإدارة وتشغيل وتطوير مطار الغردقة الدولي.</p>

<p>وقال وزير الطيران المدني سامح الحفني إن اختيار مطار الغردقة الدولي ليكون أولى مراحل برنامج الطروحات نظرًا لكونه ثاني أعلى مطارات الجمهورية في حجم الحركة الجوية وأحد أهم المطارات المصرية في استقبال الحركة السياحية الدولية، وكذلك لدوره المحوري في دعم النشاط الاقتصادي بمنطقة البحر الأحمر.</p>

<p>وفي 24 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70b7a467-ac2a-4a3a-aae7-a1931b161aaf" href="https://almanassa.com/news/21377" title='"مدبولي": سنفتح جميع المطارات أمام القطاع الخاص'>قال</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي إن الحكومة ستفتح جميع المطارات أمام القطاع الخاص، مؤكدًا استعداد الحكومة للاستماع إلى أي أفكار من المستثمرين لزيادة أسطول الطيران المصري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 17:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765380743423922</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط غياب البيانات الرسمية.. إطلاق خريطة تفاعلية لرصد جرائم الـFemicide في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29025</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6867542f-4948-43cf-8151-8aa182899bbf.jpeg.webp?itok=MwHbCqn3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6867542f-4948-43cf-8151-8aa182899bbf.jpeg.webp?itok=MwHbCqn3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلق مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي منصة "فيمي ماب"، باعتبارها أول خريطة تفاعلية مدعومة بالذكاء الاصطناعي لرصد جرائم الـFemicide في مصر، بالتزامن مع توثيق المركز 308 جرائم قتل وانتحار لنساء وفتيات خلال الفترة من يناير/كانون الثاني 2023 وحتى ديسمبر/كانون الأول 2024، في دراسة جديدة بعنون "قُتلن لأنهن نساء".</p>

<p>و<a href="https://iris.who.int/server/api/core/bitstreams/d08c9852-6313-4351-8429-e9b3bfde8368/content">تُعرف</a> منظمة الصحة العالمية الـFemicide على أنه القتل العمد للنساء والفتيات لمجرد أنهن إناث، وعلى نحو مماثل، <a href="https://www.unwomen.org/en/articles/explainer/five-essential-facts-to-know-about-femicide">تعرفه</a> هيئة الأمم المتحدة للمرأة بأن عمليات قتل مرتبطة بالنوع الاجتماعي تستهدف النساء والفتيات.</p>

<p>أوضحت المديرة التنفيذية لمركز تدوين أمل فهمي أن إطلاق <a href="https://www.femimap.com/">منصة</a> "فيمي ماب" جاء استجابةً لسد فجوة كبيرة في توثيق ورصد جرائم قتل النساء في مصر، خصوصًا مع توسّع استخدام أدوات الذكاء الاصطناعي.</p>

<p>وتابعت خلال كلمتها في مؤتمر إطلاق المنصة، أمس الثلاثاء "لدينا قيود هيكلية؛ مالية وسياسية في مصر، إلى جانب غياب بيانات وطنية حول قتل النساء، تجعل فهم الظاهرة أمر بالغ الصعوبة".</p>

<p>"التقديرات العالمية تُشير إلى <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/11/1143785">مقتل</a> نحو 50 ألف امرأة سنويًا على يد شريك حميم أو أحد أفراد الأسرة، بينما لا توجد حتى اليوم إحصاءات وطنية دقيقة في مصر"، قالت أمل فهمي، موضحة أن الأزمة في مصر لا تقتصر فقط على غياب البيانات، بل تمتد إلى الإطار القانوني نفسه "القانون المصري لا يعترف بمفهوم قتل النساء Femicide، كما أن بعض مواد قانون العقوبات تساهم فعليًا في تقليل العقوبة، وليس تشديدها".</p>

<p>وأشارت إلى المادة 17 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون</a> العقوبات تسمح بتخفيف الحكم درجتين في ظروف معينة "للأسف القاضي دائمًا يذهب لها في جرائم قتل الستات، وكذلك المادة 7 تعفي أعمالًا بدعوى حسن النية في إطار ما يُعتبر حقوقًا شرعية، وغالبًا يُنظر للقتل بدافع الشرف ضمن هذا الإطار، والمادة 274 تجرّم الزنا للست المتجوزة، لكنها تعطي الحق للرجل يتدخل في القضية".</p>

<p>وانتقدت الثقافة المجتمعية التي تُلقي اللوم على النساء وتشويهن "احنا في مجتمع بيركز على مراقبة سلوك الستات ويجعل تصرفاتهن قضية عامة".</p>

<p>وبالتزامن مع الاحتفال باليوم الدولي للقضاء على العنف ضد المرأة، الشهر الماضي، أصدر مكتب الأمم المتحدة المعني بالمخدرات والجريمة وهيئة الأمم المتحدة للمرأة تقرير جرائم قتل الإناث لعام 2025، والذي أظهر أن 83 ألف امرأة وفتاة قُتلن عمدًا العام الماضي، موضحًا أن 60% منهن قُتلن على أيدي شركاء حميمين أو أفراد أسرهن.</p>

<p>وعلى هامش المؤتمر، شرحت أمل فهمي لـ <strong>المنصة</strong> أن "فيمي ماب تُتيح لأي شخص في أي وقت يدخل ويعرف الأرقام مباشرة، من غير ما يستنى أي حد يطلع تقرير، كباحث تقدر تدخل طول الوقت وتشوف البيانات، تعمل بمنهجية ثابتة. كنا نرصد الجرائد التي تنشر قضايا حقيقية عن جرائم قتل النساء وليست المزيفة، وهذه الجرائد تم إدراجها في الخريطة، ثم نظمنا عشرات الورش للوصول للكلمات المفتاحية المستخدمة في جرائم القتل لتزويد وكيل الذكاء الاصطناعي بها أثناء عملية البحث، ثم أضفنا مزيدًا من التحقق في الخريطة بألا نأخذ أي حالة إلا إذا وثّقها مصدران مختلفان".</p>

<p>وردت على سؤال <strong>المنصة</strong> حول وجود إنكار رسمي تجاه تصاعد حالات العنف ضد النساء، قائلة "لا أظنه إنكارًا، لكن فيه تقاعس رسمي إننا نعمل حاجة تحمي الستات بجد، إحنا بنحاول كمنظمات نسوية منذ 3 سنين نمرر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">قانون</a> العنف الموحد في البرلمان ومش بيعدي".</p>

<p>وأكدت وجود فجوة واضحة بين الخطاب السياسي والواقع التنفيذي "الاستراتيجيات الوطنية، وأجندة 2030، والدستور، كلها بتقول إن فيه إرادة سياسية، لكن على الأرض في فجوة بين الخطاب والتنفيذ، وإحنا محتاجين نفهم ليه".</p>

<p>وأطلق المجلس القومي للمرأة الاستراتيجية الوطنية لمناهضة العنف ضد المرأة في مايو/أيار 2017 من أجل خلق مجتمع آمن خال من العنف يضمن الحماية للمرأة، وحسب المادة 11 من<a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> الدستور</a> تكفل الدولة تحقيق المساواة بين المرأة والرجل في جميع الحقوق المدنية والاجتماعية.</p>

<p>وحسب أمل فهمي، يعمل فريق تدوين على تطوير مرحلة جديدة للخريطة "بنفكر تكون المرحلة القادمة فيها رصد للأحكام نفسها، عشان الناس تشوف القضايا بعد ما تدخل نظام العدالة، وتشوف إزاي بعض مواد قانون العقوبات فعلًا تُعيق حماية الستات".</p>

<p>وحسب دراسة "قُتلن لأنهن نساء" ارتفعت حالات القتل في 2024 مقارنة بـ2023، وكانت الجيزة من أعلى المحافظات التي فيها وقائع قتل وانتحار النساء أو الفتيات خلال 2023- 2024 بواقع 24.5% من الوقائع المرصودة بالصحافة المصرية، تليها القاهرة 18.8%، وما يقرب من خمس النساء والفتيات الضحايا كانت أعمارهن تتراوح مابين 21- 30 سنة.</p>

<p>وأكثر من ثلث وقائع القتل حدثت نتيجة لطعن أو ذبح الضحايا، و21.5% تعرضت فيها الضحايا للضرب حتى الموت، و55.4% من مرتكبي وقائع قتل النساء كانوا شركاء حميمين للضحايا، وما يزيد عن ربع هؤلاء الجناة كانوا من أفراد أسر الضحايا.</p>

<p>وأوضح رئيس وحدة البحوث في مركز تدوين أحمد بدر لـ <strong>المنصة</strong> على هامش المؤتمر أن الدراسة اعتمدت بالكامل على ما تنشره الصحافة المصرية، مؤكدًا غياب أي مصادر رسمية. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d06ac28b-5bdd-4f68-9ab5-57709af746fa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27832" role="article" about="/stories/27832" data-sanitized-id="node-27832" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27832" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27832" data-ph-capture-attribute-link-title="حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويرى بدر أن غياب البيانات الرسمية بالإضافة إلى إعاقته لبناء تصور دقيق عن حجم الظاهرة، يعكس مشكلات أعمق، موضحًا "منها عدم وجود تعريف معتمد لجرائم قتل النساء لدى المؤسسات الرسمية البحثية مثل الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، بالإضافة إلى ضعف الاهتمام بالقضية رغم تزايد المعدلات".</p>

<p>وأضاف أن الدوافع العائلية لا تزال هي العامل الأكثر حضورًا في حالات القتل المرصودة "نصف الجرائم تكون سببها مشاكل عائلية".</p>

<p>ووفقًا للدراسة، بلغت نسبة النساء اللاتي قُتلن أو انتحرن نتيجة خلافات عائلية 52.7% يلي ذلك، النساء اللاتي قُتلن بذريعة الشرف أو الشك في السلوك وبلغت نسبتهن 12.1%.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 17:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765380743423921</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خنق منظمات المجتمع المدني بين أروقة "التضامن" ومتاهة "الجهات المختصة"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29010</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/media-contet.png.webp?itok=gFP9t9Nq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/media-contet.png.webp?itok=gFP9t9Nq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل ثلاث سنوات، ونحن نخوض أولى خطواتنا في مؤسسة <a href="https://afteegypt.org/">حرية الفكر والتعبير</a> للتسجيل وفق <a href="https://manshurat.org/node/61248">قانون الجمعيات الأهلية</a>، لم نتوقع أن تكون الطريق ممهدةً لعملنا، رغم مفارقة إعلان الرئيس عبد الفتاح السيسي عام 2022 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="edeea657-b2f4-4322-984b-2a985cf3671b" href="https://almanassa.com/stories/25835" title="المجتمع المدني.. هل يملأ الفراغ القائم في العمل العام">عام المجتمع المدني</a> في مصر. </p>

<p>بدأنا إجراءات التقدم بطلب إشهار مؤسسة حرية الفكر والتعبير لحقوق الإنسان في ديسمبر/كانون الأول 2022، وبعدها بثمانية أشهر كاملة، في 27 يوليو/تموز 2023، صدر قرار الإشهار. مُدّة اعتبرها كثيرٌ من الأصدقاء وقتًا قصيرًا مقارنةً بحالات أخرى استغرق الرد فيها وقتًا أطول، أو لم يأتِ من الأساس، إضافة إلى التدخل الإداري في رفض بعض أعضاء مجالس الإدارة/الأمناء.</p>

<p>وقتها كنت أسأل نفسي: حسنًا، إذا كان الإشهار بعد عدة أشهر إنجازًا، فكم سنستغرق من الوقت لنتمكن من تنفيذ المشروعات الحقوقية التي ستعمل عليها المؤسسة؟ أستطيع الآن أن أخبركم: قد يستغرق الأمر سنوات وسنوات.</p>

<p>ها نحن اليوم، بعد سنتين ونصف السنة من الإشهار، نراوح مكاننا في أروقة وزارة التضامن الاجتماعي، حيث المكاتب متهالكة والموظفون متعَبون للغاية، والإجراءات التعسفية لا نهاية لها. ومن بين ما واجهناه تعطيل البنوك الخاصة تفعيل حسابنا البنكي لـ11 شهرًا منذ يونيو/حزيران 2024 إلى مايو/أيار 2025، في إجراء فسّره موظف في أحد هذه البنوك بأن هناك "جهات أُخرى" يجب أن توافق على تفعيل الحساب.</p>

<blockquote>
<p>لا قيمة لما تراه وزارة التضامن الاجتماعي والمديريات والمكاتب التابعة لها أمام رأي الأمن</p>
</blockquote>

<p>خلال الأشهر الستة الماضية، تقدمنا لوزارة التضامن الاجتماعي بطلبين للحصول على منحتين من أجل تنفيذ بعض الأنشطة في مجالات دعم حرية التعبير وحرية الإعلام وحرية التعبير الرقمي. بعدها، رأيت بنفسي تقرير مديرية التضامن الاجتماعي في القاهرة الذي أوصى بقبول المنحتين استنادًا إلى أنهما تتوافقان مع النظام الأساسي للمؤسسة، ونصوص قانون تنظيم العمل الأهلي رقم 149 لسنة 2019.</p>

<p>لكن بعد توزيع ملفات المنحتين على الجهات المختصة، وهي لمن لا يعرف جهات أمنية منحت نفسها حق الموافقة أو الرفض لكل المنح الواردة إلى الجمعيات والمؤسسات الأهلية في مصر، تلقيّنا هذا الشهر خطابًا من نصف صفحة من وزارة التضامن الاجتماعي، تُبلغنا فيه برفض طلب المنحتين.</p>

<p>ويوثق <a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0464/2025/ar/">تقرير</a> أصدرته منظمة العفو الدولية نهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي بعنوان "اللي الأمن يقوله يتعمل: تقييد حرية تكوين الجمعيات المستقلة أو الانضمام إليها في مصر" جانبًا من هذه التدخلات الأمنية الواسعة في عمل المجتمع المدني.</p>

<p>هكذا تعيش المؤسسات والجمعيات الأهلية واقعًا مؤسفًا لا سلطةَ فعليةً فيه للجهة الإدارية؛ فلا قيمة لما تراه وزارة التضامن الاجتماعي والمديريات والمكاتب التابعة لها أمام رأي الأمن.</p>

<p>من جانب آخر، لا تصدر قراراتُ رفضِ المنح المقدمة إلى الجمعيات والمؤسسات في المجالين الحقوقي والتنمية مُسبَّبةً، فتنعدم سُبل مناقشتها مع الجهة الإدارية أو الطعن عليها قضائيًا. ومع خنق هذه الآليات بدلًا من خلقها تُترك التفسيرات والأسباب للهمسات والتفسيرات التي يتناقلها البعض هنا وهناك.</p>

<p>تارة يتحدث البعض عن "تعليمات عليا" برفض التمويل الأجنبي للجمعيات والمؤسسات الأهلية، و"تارة أخرى" يشير البعض إلى عدم حماسة وزيرة التضامن الاجتماعي مايا مرسي لعمل الجمعيات والمؤسسات الأهلية غير المُنضوية تحت راية <a href="https://nacdw.org/">التحالف الوطني للعمل الأهلي التنموي</a>، الذي أُطلق استجابةً لإعلان 2022 عامًا للمجتمع المدني.</p>

<p>للتحالف <a href="https://manshurat.org/content/lthlf-lwtny-llml-lhl-ltnmwy">قانونٌ</a> خاصٌ ينظم عمله ويمنحه استقلالية تحت "رعاية وعناية" رئيس الجمهورية. لكنه رغم ذلك يخضع <a href="https://www.madamasr.com/2023/02/02/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A/">لهيمنة مركزية</a> من بعض الجهات السيادية، يُمنح في مقابلها حريةً في الحركة والعمل لا تتوفر لغيره من الجمعيات والمؤسسات غير المنضوية في إطار هذا التحالف. </p>

<p>وبينما يتكرر ظهور الوزراء في الفعاليات التي ينظمها التحالف حاولنا وغيرنا من الجمعيات عقد ولو لقاء رسمي واحد مع مسؤولي وزارة التضامن الاجتماعي للحصول على تفسير لرفض طلباتنا أو إطالة أمدها دون جدوى، وكأن مسؤولي الوزارة خصصوا أوقاتهم فقط لدعم التحالف.</p>

<blockquote>
<p>"الاعتبارات الأمنية" التي تُحاصر بموجبها منظمات المجتمع المدني لا تراعي الحقائق على الأرض</p>
</blockquote>

<p>في هذه الظروف الصعبة ينبغي التأكيد على أمور أساسية:</p>

<p><strong>الأمر الأول</strong> أننا لن نترك حقنا في التنظيم من خلال قانون الجمعيات الأهلية، ولن نغادر مواقعنا على الأرض في خدمة المصريات والمصريين. فالعملُ الحقوقي المُنظَّم أداةٌ مهمةٌ لتمثيل المواطنين والدفاع عن حقوقهم ونقد وتطوير السياسات العامة والتشريعات، وأخيرًا هو جزء أساسي من الالتزامات الدولية للحكومة المصرية، وهي التزامات لن تنقضي، حتى وإن تراجع الاهتمام الدولي بقضايا حقوق الإنسان.</p>

<p><strong>الأمر الثاني</strong> أننا نعتبر تجربتنا في التسجيل تحت قانون الجمعيات الأهلية نموذجًا عمليًا على انفتاح وشفافية المنظمات الحقوقية المصرية، ورغبتها الصادقة في تحسين حالة حقوق الإنسان. لذلك فلن ندَّخر جهدًا في فضح التعسف والانتهاكات التي نتعرض لها، والتي تتلاشى أمامها قيمة التصريحات الرسمية عن الشراكة بين الدولة والمجتمع المدني، فهناك من لا يريد للمجتمع المدني المستقل أن يعمل من الأساس، ناهيك عن أن يكون شريكًا لأحد. </p>

<p><strong>الأمر الثالث</strong> أن هذه "الاعتبارات الأمنية" التي تُحاصر بموجبها المنظمات الحقوقية المستقلة وغيرها من منظمات المجتمع المدني، لا تراعي الحقائق على الأرض. فالعمل الحقوقي الذي تطور في مصر على مدار عقود يرتبط ارتباطًا وثيقًا بهموم المواطنين ومشكلاتهم اليومية، كما أنه يمثل ضمانة مهمة في استقرار حكم القانون.</p>

<p><strong>الخلاصة</strong>، لن يكون بالإمكان استئصال المنظمات الحقوقية بل ستبقى وتنتزع المساحة تلو الأخرى، ولو كره الكارهون.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7c7ec3980873796d34c2f81d2324273186ce3b3318bf4a71837661145cf1f06e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 17:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765380743423920</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام على سقوط الأسد| خريطة جديدة للشرق الأوسط من بوابة دمشق</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28968</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34dbeba7-3ed3-4fe5-babe-8fd14d59f3ba.png.webp?itok=0zDqLRe-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34dbeba7-3ed3-4fe5-babe-8fd14d59f3ba.png.webp?itok=0zDqLRe-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">أنهى الثامن من ديسمبر/ كانون الأول 2024 خمسة عقود من حكم عائلة الأسد، لتبدأ مرحلةٌ جديدةٌ في سوريا والإقليم. لم يكن سقوط النظام السوري مجرد تغيير لنظام حكم بل تحول أوسع في الجغرافيا السياسية للمنطقة ما أسقط التوازنات القديمة وشكّل تحالفات جديدة على أسس عملية بحتة.</p>

<p dir="rtl">هذا الواقع الجديد فرض ديناميكيات قوة غير مسبوقة؛ <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5140418-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D8%B1%D9%91%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D9%84%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B0%D9%87%D8%A7">رسخت</a> تركيا نفوذها في الشمال، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cd646znjjjzo">وثبتت</a> إسرائيل وجودًا عسكريًا في الجنوب الغربي، وقادت دول الخليج دبلوماسية <a href="https://aleqaria.com.eg/post/details/272550/%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">إعادة الإعمار</a> أداةً للنفوذ السياسي. وفي ذروة هذا التحول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fa27639b-9e13-46e5-9930-9607a0cbff60" href="https://almanassa.com/news/28166" title='أول رئيس سوري يدخل البيت الأبيض.. الشرع يزور واشنطن وينضم لـ"التحالف ضد داعش"'>استقبل</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الرئيس السوري المؤقت أحمد الشرع في البيت الأبيض في خطوة تاريخية كرست الاعتراف الدولي بالواقع الجديد.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>قبل السقوط</strong></h2>

<p dir="rtl">يؤكد المشهد الحالي في سوريا صحة <a href="https://www.swp-berlin.org/en/publication/the-fall-of-the-assad-regime-regional-and-international-power-shifts">تقديرات</a> المعهد الألماني للشؤون الدولية والأمنية (SWP) بأن سقوط نظام الأسد نتيجةٌ حتميةٌ لتآكل طويل الأمد وليس وليد معركة وحيدة.</p>

<p dir="rtl">تغيرت خريطة النفوذ في الشرق الأوسط أكثر من مرة خلال العقدين الآخرين تحت ضغط عوامل عدة متراكمة، على رأسها ثورات الربيع العربي، ووصلت ذروتها مع زلزال السابع من أكتوبر 2023 وما تلاه من تقويض قدرات محور المقاومة، تزامنًا مع انشغال روسيا في <a href="https://rudawrc.net/ar/article/tathyr-alhrb-alrwsy-alaukrany-l-swrya">الحرب</a> الأوكرانية، وهو ما مهد الطريق لجماعات مسلحة محلية، أبرزها هيئة تحرير الشام برئاسة أبو محمد الجولاني لملء الفراغ بدعم إقليمي مباشر.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">رغم مرور عام على سقوط الأسد لم يكتمل المشهد الأمني والاستراتيجي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">هذا التغيير الجذري أجبر القوى الدولية والإقليمية من واشنطن وبكين إلى طهران وتل أبيب على إعادة تقييم تحالفاتها الاستراتيجية بالكامل، لتواكب شرقًا أوسط أعيد تشكيل توازناته من بوابة دمشق، حسب توصيف الباحث بجامعة كينت بالمملكة المتحدة، فاتح شعبان، في <a href="https://www.harmoon.org/researches/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-9/">تحليل</a> نشره موقع "المركز العربي لدراسات سورية المعاصرة"، وهو ما يتفق معه خبير ودبلوماسي سابق تحدثا مع <strong>المنصة. </strong></p>

<p>لم يكتمل المشهد الأمني والاستراتيجي بعد في سوريا، ويلفت الباحث السياسي في مركز الأهرام للدراسات أحمد كامل البحيري إلى وجود أربعة لاعبين فاعلين على الأرض عسكريًا وأمنيًا؛ الأمريكي، والإسرائيلي، والتركي، والروسي، و"لا طرف من الأطراف الأربعة يمتلك رؤية كاملة"، مشيرًا إلى أن هذا التخبط يمتد أيضًا للداعمين الماليين والسياسيين، "السعودية والإمارات لا يمتلكان رؤية موحدة تجاه سوريا، كما أن الصراعات بين القوى الفاعلة ما زالت قائمة على نحو يشبه حالة الاشتباك التي كانت سائدة في عهد الأسد، بين الإسرائيليين والأتراك من جهة، والأمريكيين والروس من جهة أخرى".</p>

<p>ورغم اختلاف القوى الفاعلة في سوريا فإنها تتفق على أن خروج الشرع من المشهد الآن يعني مزيدًا من الإرهاب والتطرف والانقسام.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>إيران وحزب الله</strong></h2>

<p dir="rtl"><a href="https://carnegieendowment.org/middle-east/diwan/2024/12/why-did-iran-allow-assads-downfall?lang=ar">لعبت</a> إيران دورًا رئيسيًا في الحفاظ على نظام الأسد لسنوات عبر تدخلها العسكري و<a href="https://aljadah.media/archives/21585">إنشاء</a> بنية تحتية عسكرية واسعة في سوريا، شملت قواعد استراتيجية ومستودعات أسلحة، و<a href="https://www.swp-berlin.org/10.18449/2020C15/">تشكيل</a> ميليشيات محلية وأجنبية، ما أكسبها  نفوذًا كبيرًا داخل الجيش والأجهزة الأمنية السورية، لذلك يتفق مساعد وزير الخارجية الأسبق رخا أحمد حسن،<strong> </strong>والباحث في الأمن القومي في مركز <a href="https://trendsresearch.org/ar/expert/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86/">تريندز</a> للبحوث والاستشارات أحمد سلطان، في أن سقوط الأسد مثّل <a href="https://jocu.journals.ekb.eg/article_457784.html">ضربة</a> قاسية لإيران.</p>

<p dir="rtl">يعتبر رخا أن طهران أكثر المتضررين إقليميًا من سقوط الأسد، حيث إنها بنت نفوذها في دمشق على بقاء الأسد، لتجد نفسها فجأة خارج المعادلة التي كانت تعتبرها مضمونة.</p>

<p dir="rtl">ويشير إلى أنه قبل سقوط الأسد كانت إيران تتصرف باعتبارها الشريك الطبيعي في <a href="https://www.rozana.fm/article/38560-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7%E2%80%A6-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%8A%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%A3%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9">إعادة</a> الإعمار، بسبب عدة عوامل أهمها القرب الجغرافي، والتشابك العقائدي، وامتلاكها شبكة نفوذ ممتدة، حتى أنها بدأت توقّع عقودًا فعلية و<a href="https://7al.net/2024/05/09/%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%84/rami-sh/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%82/">تفتح</a> مراكز ثقافية لتعزيز حضورها المذهبي.</p>

<p dir="rtl">كل هذا تبدّد بسقوط الأسد، إذ تراجع النفوذ الذي راهنت عليه، ووجودها الذي اعتبرته حقًا مكتسبًا أصبح عبئًا غير مرغوب فيه، خصوصًا وأن الإدارة الجديدة في سوريا لا تريد إغضاب الغرب والولايات المتحدة التي تفضل إبعاد إيران عن المشهد، كما يؤكد مساعد وزير الخارجية الأسبق  لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">سوريا لعبت لعقودٍ دور الرئة والعمق الاستراتيجي لحزب الله</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ورغم عدم قطع العلاقات رسميًا بين سوريا الجديدة وإيران، فإن النفوذ الإيراني في سوريا تراجع، حسب رخا، الذي يتوقع عودة هذا النفوذ مستقبلًا بحكم وجود <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2024/12/09/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF">الاستثمارات</a> الإيرانية في سوريا، بالإضافة إلى الديون السورية لدى إيران في مجال البترول.</p>

<p dir="rtl">فيما يلفت سلطان إلى أنه كما مثَّل سقوط الأسد ضربةً للنفوذ الإيراني في سوريا، فإنه قطع الشريان الحيوي الذي طالما ربط طهران بحزب الله في جنوب لبنان، فسوريا التي لعبت لعقود دور الرئة والعمق الاستراتيجي لحزب الله، أصبحت اليوم جدارًا عازلًا يفاقم حصاره، فهذا التحول الاستراتيجي وضع الحزب بين الضغط العسكري الإسرائيلي المتصاعد جنوبًا، ونظام سوري جديد مناوئ له شمالاً وشرقًا.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>تركيا بديل إيران</strong></h2>

<p dir="rtl">بتراجع دور إيران وجد الأتراك الفرصة لملء الفراغ، فأنقرة <a href="https://www.asbab.com/%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%88/">تعتبر</a> الرابح الإقليمي الأكبر من التغيرات في سوريا، التي تمثل نصرًا واضحًا في صراع النفوذ طويل الأمد مع إيران. </p>

<p dir="rtl">يوصّف السفير رخا لـ <strong>المنصة </strong>العلاقة بين أنقرة ودمشق بأنها تحولت من عداءٍ صريح إلى ما يشبه الشراكة، لافتًا إلى الدور التركي المباشر، إلى جانب دول أخرى بينها الولايات المتحدة وبريطانيا، في دعم وتأهيل الفصائل المسلحة التي سيطرت على إدلب لتكون بديلًا جاهزًا للحكم إذا ما استمر رفض الأسد للمبادرات التي قدّمها إردوغان طوال عامين لتطبيع العلاقات بين البلدين، وهي المبادرات التي ربطها بشار بشرط <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2909432">وضع</a> جدول زمني لانسحاب القوات التركية، وهو ما اعتبره الرئيس التركي "تعاليًا بلا أساس"، ودفعه لإعادة ترتيب أولوياته سرًا ثم علنًا.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أهمية تركيا للنظام الجديد تؤكدها زيارات الشرع المتكررة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يشير مساعد وزير الخارجية الأسبق إلى أنه مع سقوط نظام الأسد اتجهت تركيا لشغل الموقع الذي احتلته إيران لسنوات، دون تغيير جوهري في واقع الاحتلال التركي للشمال السوري. وفي هذا السياق، تلتقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e6fd3431-f85f-4be3-990f-77aabefbe3f6" href="https://almanassa.com/news/21170" title="أنقرة مستعدة لدعم سوريا عسكريًا.. ورويترز: الأسد أبدى غضبًا من جهود تركيا للإطاحة به">مصالح</a> أنقرة مع النظام الجديد في نقطة أساسية تتعلق بالمسألة الكردية؛ رفض منح الأكراد أي صيغة للحكم الذاتي، والاكتفاء بدمجهم داخل البنية السورية كما كان الحال سابقًا، مع بعض الامتيازات الشكلية.</p>

<p dir="rtl">أهمية تركيا للنظام الجديد تؤكدها زيارات الشرع المتكررة ولقاؤه بالرئيس التركي إردوغان، إذ <a href="https://sana.sy/syria-and-the-world/2339994/">زار</a> الشرع تركيا ثلاث مرات وكانت ثاني وجهاته الخارجية بعد السعودية.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>مطاردة إسرائيلية</strong></h2>

<p dir="rtl">ينوه الباحث في مركز <a href="https://trendsresearch.org/ar/expert/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86/">تريندز</a> للبحوث أحمد سلطان للتنافس بين تركيا وإسرائيل لملء الفراغ الإيراني، موضحًا أن الأتراك يرون في النظام الجديد فرصة للتمدد والسيطرة عبر "الاحتضان"، بينما تسعى إسرائيل لترسيخ مناطق نفوذ أمني في الجنوب.</p>

<p dir="rtl">ويضاعف التمدد التركي في إيران من قلق إسرائيل إلى جانب قلقها من سيطرة الجماعات المسلحة على مقاليد الحكم، فرغم ما بدا من حياد إسرائيلي طوال الحرب السورية، باستثناء قصف أهداف في سوريا، ففور سقوط نظام الأسد <a href="https://news.un.org/ar/story/2024/12/1137591">أعلنت</a> تل أبيب انهيار اتفاق وقف إطلاق النار لعام 1974 وأطلقت عملية عسكرية باسم "سهم باشان"، بهدف إنشاء نقاط مراقبة على جبل الشيخ تطل على وادي البقاع في لبنان، وإنشاء منطقة عازلة جديدة، ومنع وقوع الأسلحة المتبقية لنظام الأسد في أيدي الجماعات المسلحة.</p>

<p dir="rtl">بالفعل وخلال 48 ساعة فقط من سقوط الأسد <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/12/11/israeli-military-syria-new-government-netanyahu">أعلن</a> الجيش الإسرائيلي أنه نفذ نحو 480 ضربة استهدفت مطارات وبطاريات مضادة للطائرات وصواريخ وطائرات بدون طيار ومقاتلات ودبابات ومواقع إنتاج أسلحة في دمشق وحمص وطرطوس واللاذقية وتدمر.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">إسرائيل من أكثر الأطراف استفادة من سقوط نظام الأسد</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">حسب الباحث في العلوم السياسية في جامعة كينت فاتح شعبان، فإن الطموحات التركية أثارت القلق الإسرائيلي، خاصة مع سعي أنقرة لإنشاء قواعد عسكرية جديدة في سوريا، واستهدافها قاعدة تياس الجوية الاستراتيجية لهذا الغرض، وهو ما اعتبرته إسرائيل "تهديدًا مباشرًا أكثر من إيران"، فإنشاء قاعدة جوية تركية في سوريا يخل بالتوازن الإقليمي، ويعقد حسابات إسرائيل الاستراتيجية، مضيفًا أنه ربما دفعت هذه المخاوف إسرائيل إلى قصف قاعدة تياس.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e6e25f49-faa8-4137-bb06-45ad7109780f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gi9vf_uxwaajhvx.jpg.webp?itok=SUph4zsw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب الرئاسة التركية على إكس</aside></div>
<figcaption>لقاء الرئيس التركي رجب طيب إردوغان، والرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع، 4 فبراير 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">ويشير  السفير رخا إلى أن إسرائيل تعد من أكثر الأطراف استفادة من سقوط نظام الأسد إذ تمكنت فور سقوطه من السيطرة على مساحات واسعة من الأراضي السورية، معتبرًا أن هذا تغيرًا في منتهى الخطورة على ضوء <a href="https://asharq.com/politics/115090/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/">تصريحات</a> ترامب بأن إسرائيل دولة صغيرة وأنه يسعي لتكبيرها، وكذلك <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5174978-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89">تصريحات</a> نتنياهو بأنه مبعوث لتحقيق هدف إقامة إسرائيل الكبرى.</p>

<p dir="rtl">يتعجب رخا من عدم تعامل الدول العربية بجدية مع هذه التصريحات.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الخليج وسوريا الجديدة</strong></h2>

<p dir="rtl">أدى سقوط نظام الأسد إلى تغيرات كبيرة في توازن القوى بين دول الخليج، فحسب السفير رخا كانت الدول الخليجية تتحرك لإسقاط بشار الأسد، لكن المشكلة في "اليوم التالي"، حيث البديل المتاح جماعات إسلامية متطرفة، و"ده خلى فكرة التغيير بالنسبة لهم خطوة غير مضمونة. ومع مرور الوقت، بدا إن مفيش خيار آخر".</p>

<p dir="rtl">ولفت إلى أن قطر والسعودية والإمارات كانوا اللاعبين الأساسيين، بينما الكويت وعُمان فضّلتا الوقوف بعيدًا، وحتى الإمارات نفسها، "اللي كانت ترجع خطوة لدعم الأسد في الشهور الأخيرة قبل سقوطه، وفتحت قنوات واتصالات وزيارات رسمية وبدا وكأنها تتعامل مع بقائه كأمر واقع".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="00d75db7-85bb-448e-9d89-b799c0e0eed9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/00d75db7-85bb-448e-9d89-b799c0e0eed9.jpg.webp?itok=qKZkzbS1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">رئاسة الجمهورية العربية السورية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس السوري أحمد الشرع يصافح ولي العهد السعودي محمد بن سلمان وبينهما الرئيس الأمريكي دونالد ترامب. الرياض، 14 مايو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">يفسر رخا التحركات الإماراتية قبل سقوط الأسد باحتمالين، "إما إنهم كانوا خارج دائرة الخطة لإسقاط الأسد، ومش مقدّرين حجم الرهان على الجماعات الإسلامية كبديل، يا إما إنهم كانوا متابعين كل حاجة وبيقدّموا للأسد رسائل طمأنة علشان الخطة تكمل للآخر من غير ما يشك".</p>

<p dir="rtl">"بعد سقوط الأسد، رجعت دول الخليج بوجه مختلف؛ السفارات اتفتحت، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56e7dd52-5fd2-4626-bee8-4cc88f476d2b" href="https://almanassa.com/stories/22616" title="عن القمة الطارئة وسوريا الشرع.. المنصة تحاور المتحدث باسم الأمين العام للجامعة العربية">عادت</a> سوريا إلى جامعة الدول العربية"، يشير  مساعد وزير الخارجية الأسبق إلى تحول حقيقي في موقف الخليج، "فالسعودية وقطر والإمارات دخلت سوريا بوجه جديد، بداية من الترحيب السياسي الكامل، والدعم المالي، والاستعداد لضخ استثمارات في إعادة الإعمار". </p>

<p dir="rtl">ولفت إلى دور السعودية وسيطًا مباشرًا مع واشنطن لترتيب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fa27639b-9e13-46e5-9930-9607a0cbff60" href="https://almanassa.com/news/28166" title='أول رئيس سوري يدخل البيت الأبيض.. الشرع يزور واشنطن وينضم لـ"التحالف ضد داعش"'>استقبال</a> الشرع في واشنطن ولقائه ترامب، التي كانت أول زيارة رسمية لرئيس سوري للعاصمة الأمريكية منذ استقلال سوريا.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أمريكا وروسيا.. صراع الكبار</strong></h2>

<p>أكبر التحولات التي أعقبت سقوط نظام الأسد كان تراجع الوزن الروسي في سوريا، مقابل تمددٍ أمريكي. موسكو التي اعتبرت سوريا لعقود حليفها الأهم في الشرق الأوسط، واجهت انهيارًا سريعًا للنظام الذي استثمرت فيه سياسيًا وعسكريًا منذ 2015، ليأتي سقوط الأسد "كمفاجأة كاملة" لموسكو، التي اختارت الصمت والمراقبة ، وفق تعبير السفير رخا، بـ"طريقة الدب الروسي الذي يدخل في بيات شتوي حتى تتضح ملامح الربيع".</p>

<p>ومع بروز معالم السلطة الجديدة في دمشق، تذكّر الطرف السوري سريعًا أن روسيا لا تزال تُمسك بمفاصل أساسية في البنية الاستراتيجية للدولة؛ من استخراج النفط والغاز، إلى عقود التسليح طويلة المدى، وصولًا إلى الوجود العسكري المباشر في قاعدتَي طرطوس البحرية وحميميم الجوية؛ وهما الامتداد الوحيد لروسيا على المتوسط، ومكسب لا يمكن التفريط فيه.</p>

<p><a href="https://truestudies.org/3085/">رحلة</a> الشرع إلى موسكو ثم واشنطن عكست شكل اللحظة الجديدة. ففي موسكو، استُقبل بمراسم رؤساء الدول، وبحفاوة "مبالغ فيها"، بينما في واشنطن دخل من باب جانبي للبيت الأبيض، دون مؤتمر صحفي أو وداع رسمي. كان ذلك، حسب تحليل رخا، إشارة أمريكية مباشرة بأن واشنطن ليست بصدد الحلول مكان موسكو كشريك مهيمن في سوريا، على الأقل في هذه المرحلة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=o4viW7Zj" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب دونالد ترامب على تروث سوشيال</aside></div>
<figcaption>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب يلتقي الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع بالمكتب البيضاوي، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>الولايات المتحدة ربطت أي انفتاح على النظام الجديد بشروط واضحة؛ إشراك حقيقي لمكوّنات المجتمع السوري كافة، من علويين ومسيحيين ودروز، إلى الأكراد الذين ظلّوا لعقد كامل ورقة النفوذ الأمريكية الأكثر ثباتًا شرق الفرات، ومع انضمام دمشق إلى التحالف الدولي ضد “داعش”، بدأت واشنطن، كما يقدّر مساعد وزير الخارجية الأسبق، في تخفيف اعتمادها على "قسد"، لتحويل دورها تدريجيًا من ذراع ميدانية إلى ورقة ضغط على الحكومة الجديدة.</p>

<p>بعيدًا عن التصريحات السياسية المتداولة. فبينما يتم الحديث في العلن عن دعم لسلطة دمشق، تشير التحركات على الأرض إلى تعزيز التحالف مع قوات سوريا الديمقراطية (الأكراد).</p>

<p>يؤكد البحيري لـ<strong> المنصة</strong> أن المصالح الاستراتيجية الأمريكية مع الأكراد أقوى بكثير من سلطة دمشق الحالية؛ "نسبة الدعم العسكري ارتفعت خلال 2025 بنسبة 20 لـ25%، وتم بناء قاعدة عسكرية جديدة قرب سد تشرين". هذا الدعم الأمريكي القوي يُفشل عمليًا أي خطط لدمج القوات الكردية كـ "أفراد" في جيش دمشق، بل يدفع نحو سيناريو الفيدرالية أو الحكم الذاتي الموسع، حيث يُتوقع دخول الأكراد ككتلة عسكرية موحدة في أي ترتيبات مستقبلية.</p>

<p>يرى الباحث في مركز الأهرام أن وجود روسيا كفاعل داخل سوريا لم يتغير؛ "قاعدتا حميميم وطرطوس قائمتان، هناك اتفاق تم مع الجولاني لعودة الشرطة العسكرية الروسية للانتشار في الجنوب السوري لمحاولة فك الاحتكاك ما بين إسرائيل والنظام كما كان موجودًا طبقًا لاتفاق الأستانة في 2018. ما يعيد إحياء اتفاقات كانت موجودة أصلًا في وقف إطلاق النار والتهدئة ما بين نظام بشار مع قوات المعارضة لعودة النظام مرة ثانية".</p>

<p>في المقابل، يرى رخا أن موسكو لم تفرض أي شروط سياسية مكتفية بالتأكيد على استمرار العلاقات الثنائية، الأمر الذي جعل المقارنة بين الموقفين الأمريكي والروسي حاضرة بقوة داخل دوائر صنع القرار في دمشق، لترسم ملامح توازن دقيق تحاول السلطة الجديدة تثبيته بين طرفين لا يمكن الاستغناء عن أحدهما بسهولة.</p>

<p>التحول الإقليمي الأبرز، حسب البحيري، هو خروج إيران من معادلة "الفاعلين الأربعة الكبار" ودخول إسرائيل كلاعب مباشر ومسيطر على الأرض في الجنوب السوري، في محاولة لقطع "ممر طهران-بيروت".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ba2b13bc-332c-4c2d-b3c1-8ec461939b54" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21123" role="article" about="/stories/21123" data-sanitized-id="node-21123" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21123" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21123" data-ph-capture-attribute-link-title="كيف يغيّر سقوط بشار الأسد موازين القوى في الشرق الأوسط؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كيف يغيّر سقوط بشار الأسد موازين القوى في الشرق الأوسط؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يشير البحيري كذلك للدور التركي الجديد، الذي يحاول ملء الفراغ عبر هندسة علاقات معقدة وغريبة، لافتًا لمعلومات عن قنوات تواصل سرية برعاية تركية بين حزب الله والنظام السوري الجديد "الاجتماعات الأربعة التي عقد في أنقرة برعاية هكان فيدان، وزير الخارجية التركي، وإبراهيم قالن، رئيس المخابرات التركية، بين عناصر من حزب الله وقوات الجولاني".</p>

<p>هذا التحرك يشير إلى محاولة تركية لبناء ممر نفوذ جديد، "أنقرة-دمشق-بيروت" بديلًا للمشروع الإيراني، مما يخلط الأوراق مجددًا في المنطقة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-407c9fb56bcb43e55bc2a9eee45f8bbd2f38a9c15c6821b51959c1a5a5e8e525">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 16:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765375338623266</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مستقبل مصر" يرفع حصته في "التعمير والاستشارات الهندسية" إلى نحو 12.9%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29022</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5d11354a-19be-47f8-acb4-b56891e08b8b.jpg.webp?itok=gYBu_WtK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5d11354a-19be-47f8-acb4-b56891e08b8b.jpg.webp?itok=gYBu_WtK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفع جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة التابع للقوات المسلحة، حصته في شركة التعمير والاستشارات الهندسية من 1.368% إلى 12.891%، بعد شراء نحو 2.7 مليون سهم، بقيمة تتخطى 236 مليون جنيه، في صفقة جديدة بالبورصة المصرية.</p>

<p>وأوضحت الشركة، في <a href="https://www.egx.com.eg/ar/NewsDetails.aspx?NewsID=280740">بيان</a> مرسل إلى البورصة اليوم، أن متوسط سعر الشراء بلغ 87.276 جنيه للسهم الواحد، بينما نفذت شركات عربية أونلاين للوساطة في الأوراق المالية والأهلي فاروس لتداول الأوراق المالية، والمجموعة المالية هيرميس القابضة دور السماسرة في الصفقة.</p>

<p>و<a href="https://hapijournal.com/2025/12/10/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9/">تستحوذ</a> مجموعة رواء القابضة ومجموعتها المرتبطة على الحصة الأكبر في هيكل ملكية التعمير والاستشارات الهندسية بنسبة 28.30%، يليها جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة بنسبة 12.891%، ثم المساهم على يوسف العلمي بنسبة 7.76%.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، نفذ مستقبل مصر صفقتي استحواذ إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="39399369-ba7d-4f3f-9698-416a01f964e5" href="https://almanassa.com/news/27439" title='"مستقبل مصر" يستحوذ على نحو 8.8% من "إيكمي"'>حصل</a> على 8.775% من أسهم شركة الدولية للصناعات الطبية/إيكمي بعد شراء 5.060 مليون سهم بقيمة إجمالية بلغت 22.773 مليون جنيه، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf8ea3e5-e152-471b-88ec-a27ca6fece60" href="https://almanassa.com/news/27377" title='"مستقبل مصر" يرفع حصته في "المنصورة للدواجن" إلى 22.5%'>اشترى</a> نحو 111.103 مليون سهم في شركة المنصورة للدواجن بقيمة إجمالية تخطت 212 مليون جنيه.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني الماضي أيضًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a1cf4f-3522-4117-a9d5-b33907469052" href="https://almanassa.com/news/21790" title='مصدر بـ"التموين": "مستقبل مصر" يشتري 52.6% من البورصة السلعية لتنشيط التداول'>اشترى</a> مستقبل مصر 52.6% من أسهم المساهمين في ملكية "البورصة السلعية مصر"، ما منحه حق الإدارة والتشغيل للبورصة، قبل أن <a href="https://almalnews.com/2071142/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-8966-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD/">يستحوذ</a> في أغسطس/آب الماضي على نحو 89.66% من رأسمال شركة العربية لاستصلاح الأراضي.</p>

<p>تأتي تلك الصفقات في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">انتقد</a> فيه صندوق النقد الدولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475025e7-7f8f-42ab-995e-ba66b5ad2cf4" href="https://almanassa.com/news/9550" title="السيسي: مستعدون لطرح كل شركات الجيش في البورصة">التوسعات</a> الاستثمارية للشركات التابعة للقوات المسلحة ما دفع الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>لإبداء</a> استعدادها لطرح 5 شركات في البورصة المصرية يتبع بعضها القوات المسلحة مثل شركتي وطنية وصافي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 14:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765369946610017</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "المصرية لمرافق النقل" تنفذ أول مشروعاتها في السعودية بـ100 مليون ريال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29011</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/371949600_616641780632882_1937962812192111029_n_1.jpg.webp?itok=KldLx-jO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/371949600_616641780632882_1937962812192111029_n_1.jpg.webp?itok=KldLx-jO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الشركة المصرية لإنشاء وصيانة مرافق النقل والمطارات التابعة لوزارة النقل، تنفيذ أول مشروع لها لصالح المملكة العربية السعودية بقيمة 100 مليون ريال سعودي خلال العام المقبل، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.almasdar.com/28093">أعلنت </a>وزارة النقل عن الشركة المصرية لإنشاء وصيانة مرافق النقل والمطارات في 2015، بعد عام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84946635-f463-42f6-b245-02d7a09def08" href="https://almanassa.com/stories/21805" title='"مش هناكل كباري".. ميزانية الطرق يلتهمها التقشف'>إطلاق</a> الحكومة المشروع القومي للطرق؛ مستهدفة إنشاء كيان متخصص في أعمال الصيانة الدورية للطرق والبنية التحتية.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "أعمال الشركة في السعودية ستشمل رصف نحو 50 كيلومترًا، وأعمال تطوير بعض الطرق السريعة داخل مدن المملكة اعتمادًا على نظام إعادة التدوير".</p>

<p>وأوضح أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2931669">الشركة </a>تمتلك خبرة واسعة في مجال إعادة تدوير طبقات الرصف باستخدام معدات FDR وCIR، وهو أحد أكثر التخصصات دقة في أعمال الطرق، وتقوم فلسفته على إعادة الاستفادة من طبقات الأسفلت التالفة مرة أخرى، الأمر الذي يساهم في خفض تكاليف مشروعات تطوير شبكات الطرق وتحسين كفاءتها.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن هذا التعاقد يُعد أول توسّع خارجي للشركة، التي <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%8A%D8%AA/">تسعى </a>لفتح أسواق جديدة في دول الخليج والحصول على المزيد من المشروعات خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وشدَّد على أن الشركة تدرس حاليًا أيضًا الدخول إلى السوق المغربية بالتعاون مع باقي شركات وزارة النقل المتخصصة في أعمال المقاولات، باعتبار المغرب من الدول التي تستعد لتنفيذ توسعات ضخمة في مشروعات البنية الأساسية، استعدادًا <a href="https://www.youm7.com/story/2023/10/4/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D9%81%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/6326033">لاستضافة</a> كأس العالم 2030.</p>

<p>وتولت الشركة في سنواتها الأولى تنفيذ عدد من المشروعات المهمة، من بينها مشروع طريق الضبعة، وأعمال صيانة المسطحات الأسفلتية بكوبري السلام أعلى قناة السويس، إضافة إلى أعمال الصيانة في مطاري الجونة والأقصر الدولي، ما أسهم في ترسيخ خبراتها في مجال صيانة الطرق والمطارات داخل السوق المحلية، بحسب المصدر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول 2023، <a href="https://asharqbusiness.com/economics/38602/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%84/?.com">فازت</a> الشركة القابضة لمشروعات الطرق والكباري التابعة لوزارة النقل بمناقصة تنفيذ إنشاءات بمشروعات سكك حديدية وعددًا من الكباري العلوية في السعودية بقيمة 500 مليون ريال، حسب بلومبرج.</p>

<p>وتتبع وزارة النقل خلال الفترة الأخيرة توجهًا واضحًا لتعزيز حضورها في الأسواق الخارجية من خلال شركاتها الست العاملة في مجالات المقاولات، من بينها الشركة المصرية لإنشاء وصيانة مرافق النقل والمطارات التابعة لهيئة الطرق والكباري، إضافة الشركة القابضة لمشروعات الطرق والكبارى والأعمال البحرية، التي يعود تاريخ تأسيسها إلى ستينيات القرن الماضي، ويتبعها 4 كيانات أخرى تعمل في نفس المجال.</p>

<p>وتستهدف الوزارة توسيع نطاق أعمالها وزيادة قدرتها على توفير العملة الصعبة، بما يتيح لها تلبية احتياجاتها من المعدات خاصة المستوردة دون الاعتماد الكامل على مصادر النقد المحلية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 14:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765369946610016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يفتح الباب أمام NVIDIA لبيع شرائح ذكاء اصطناعي متقدمة للصين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29020</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5bc049f2-6b01-4e40-840a-9c16017e8a8a.jpg.webp?itok=5bo9i7M0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5bc049f2-6b01-4e40-840a-9c16017e8a8a.jpg.webp?itok=5bo9i7M0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/08/trump-nvidia-ai-chips-china">السماح</a> لشركة NVIDIA ببيع شرائح حوسبة الذكاء الاصطناعي المتقدمة من طراز H200 إلى عملاء معتمدين في الصين، في تحول لافت عن القيود الصارمة التي <a href="https://www.wired.com/story/chips-china-artificial-intelligence-controls/">فرضتها</a> إدارة جو بايدن سابقًا على تصدير هذه التقنيات بدعوى حماية الأمن القومي، في خطوة تُعد انتصارًا كبيرًا بعد شهور من الضغط على البيت الأبيض.</p>

<p dir="rtl">وقال ترامب في <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115686072737425841">بوست</a> على تروث سوشال إنه أبلغ الرئيس الصيني شي جين بينغ بأن الولايات المتحدة ستسمح ببيع شرائح H200 إلى عملاء معتمدين في الصين ودول أخرى، تحت شروط تسمح باستمرار قوة الأمن القومي الأمريكي، مضيفًا أن الرئيس الصيني استجاب بشكل إيجابي لهذا الإخطار.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن وزارة التجارة الأمريكية تعمل على الانتهاء من التفاصيل الفنية والتنظيمية للترتيب الجديد، مشيرًا إلى أن الإدارة تعتزم تقديم عرض مشابه لشركات أخرى في قطاع الشرائح، من بينها AMD وIntel.</p>

<p dir="rtl">الشرائح التي يشملها القرار، تعد من بين أقوى معالجات الذكاء الاصطناعي لدى NVIDIA، وأكثر تقدمًا بكثير من <a href="https://techblog.comsoc.org/2025/04/21/u-s-export-controls-on-nvidia-h20-ai-chips-enables-huaweis-910c-gpu-to-be-favored-by-ai-tech-giants-in-china/">شريحة </a>H20 التي صُممت خصيصًا للسوق الصينية كنسخة أقل قدرة لتفادي خرق القيود الأمريكية السابقة، قبل أن تُحظر هي الأخرى في أبريل/نيسان الماضي.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، لا تشمل الموافقة الجديدة <a href="https://www.theverge.com/news/840557/nvidia-h200-ai-chips-china-exports-us">الشرائح الأحدث</a> من عائلة Blackwell والجيل التالي Rubin، التي أكد ترامب أن عملاء NVIDIA في الولايات المتحدة يتحركون بالفعل للاستفادة منها، في مسعى لتقديم القرار على أنه لا يمس تفوق السوق الأمريكية على مستوى الأجيال الأحدث من العتاد.</p>

<p dir="rtl">إحدى<a href="https://www.reuters.com/world/china/us-open-up-exports-nvidia-h200-chips-china-semafor-reports-2025-12-08/"> النقاط الأبرز</a> في هذا الترتيب أن الحكومة الأمريكية ستحصل، وفق ما أعلنه ترامب، على 25% من عائدات مبيعات شرائح H200 المصدّرة، وهي نسبة أعلى من 15% من ما كان مطروحًا في اتفاق سابق مع NVIDIA لرفع جزء من القيود.</p>

<p dir="rtl">ويأتي ذلك في إطار نهج أوسع تتبناه إدارة ترامب يقوم على حصول الحكومة الفيدرالية على حصة مباشرة من بعض صفقات الشركات التقنية الكبرى، إذ سبق أن أعلن أن الولايات المتحدة ستحصل على حصة قدرها 10% في شركة إنتل ضمن صفقة أخرى.</p>

<p dir="rtl">وأثار هذا التوجه تساؤلات من بعض المشرّعين بشأن مدى قانونية هذه الترتيبات، التي تجمع بين دور الدولة الرقابي وموقع المستفيد ماليًا من العمليات التجارية للشركات الخاصة.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن فتح الباب أمام بيع شرائح H200 إلى الصين من شأنه أن ينعكس بمكاسب بمليارات الدولارات على NVIDIA، في وقت تُقدّر فيه القيمة السوقية للشركة بنحو 4.5 تريليون دولار.</p>

<p dir="rtl">وفي أول <a href="https://www.reuters.com/world/china/us-open-up-exports-nvidia-h200-chips-china-semafor-reports-2025-12-08/">تعليق</a> رسمي، قال متحدث باسم NVIDIA إن الشركة "تشيد بقرار الرئيس ترامب"، معتبرًا أن السماح ببيع هذه الشرائح إلى "عملاء تجاريين معتمدين، يتم التدقيق فيهم من قبل وزارة التجارة، يحقق توازنًا مدروسًا ومفيدًا للولايات المتحدة"، مضيفًا أن الخطوة ستسهم في دعم الوظائف والتصنيع داخل البلاد.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن القرار قوبل <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/08/trump-nvidia-ai-chips-china">بانتقادات</a> في الكونجرس، خاصة من ديمقراطيين، إذ حذّرت السيناتورة إليزابيث وارن عن ولاية ماساتشوستس والسيناتور آندي كيم عن نيوجيرسي في رسائل لوزير التجارة من أن بيع شرائح H200 للصين قد يعزّز قدراتها في المراقبة والرقابة والتطبيقات العسكرية، واتهما الإدارة بتجاهل تحذيرات خبراء الوزارة وأعضاء الكونجرس من الحزبين مقابل صفقات تساوم على الأمن القومي الأمريكي.</p>

<p dir="rtl">كما دعت وارن إلى استدعاء جنسن هوانج للشهادة أمام الكونجرس، في ظل تصاعد الشكوك حول دور NVIDIA في الضغط لتخفيف القيود والصيغة غير التقليدية التي تمنح الحكومة حصة مباشرة من عائدات الشركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 14:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765369946610015</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شبح الساداتية في اللحظة الفلسطينية الراهنة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28952</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/585ab332-c3a4-49e6-a777-da46c74936bd.png.webp?itok=bZ0cVlnR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/585ab332-c3a4-49e6-a777-da46c74936bd.png.webp?itok=bZ0cVlnR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في 27 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27112025&amp;id=2c54621c-a033-4376-b3f1-63246abad1b3">دعا</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى الانخراط في الأزمة السودانية لإنهاء الكارثة الإنسانية هناك. وقال الوزير إن دعوته تكرارٌ لما طلبه الرئيس السيسي مباشرةً من نظيره الأمريكي خلال توقيع اتفاق شرم الشيخ.</p>

<p>ربطُ اتفاقِ شرم الشيخ المتعلق بغزة بحلِّ أزمةٍ في بلدٍ عربيٍّ آخر معناهُ واضحٌ؛ مثلما اهتم الرئيس الأمريكي بـ"أزمة" غزة، فاستطاع حلها، بإمكانه حل "أزمة" السودان، إن اهتم بها. وهو منهج يستند على أحد أركان المدرسة الساداتية في مفاوضات كامب ديفيد والسياسة الخارجية، ألا وهو أن 99% من أوراق اللعبة، أيِّ لعبة، في يد أمريكا. وعلى مصر أن تورط الولايات المتحدة في التفاوض المباشر، كطرف. بدلًا من أن تفاوض عدوًا واحدًا، إسرائيل، فاوضت عدوين متفاهمين تمامًا فيما بينهما.</p>

<p>الزمن الترامبي أخطر بما لا يقاس من زمن كارتر في السبعينيات. فلا وجود الآن لقوة دولية توازن الثقل الأمريكي، مثلما كانت الكتلة الشرقية. وكارتر لم يكن مهووسًا مثل ترامب، الذي يتعامل مع السياسة -الخارجية والداخلية- باعتبارها مسارًا سيسير فيه منفردًا، وسيؤدي حتمًا لمنافع مالية له ولعائلته ولشريحة رجال الأعمال التي يمثلها.</p>

<p>سيؤدي كذلك لتعظيم صورته باعتباره رجل الأزمات الكبرى. الرجل الذي يفاوض منفردًا روسيا على حل "أزمتها" مع أوكرانيا، ويعدها بأراضٍ أوكرانية، من دون العودة للحكومة الأوكرانية أو للاتحاد الأوروبي. ويهدد شعبي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/15/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%86%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D8%A3%D9%88/7157445">الأرجنتين</a> و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/2/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D8%B9%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9/7219349">هندوراس</a> بوقف المساعدات إن لم ينتخبوا مرشحيه المفضلين. ويلعب دور البلطجي مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95e06e46-d681-4158-b30c-d5112c6cf77e" href="https://almanassa.com/news/28787" title="فنزويلا: تصريحات ترامب تهديد استعماري وانتهاك للقانون الدولي">فنزويلا</a> و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1837565-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D8%B1-%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%95%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8">كولومبيا</a>.</p>

<p>حتى لحظة كتابة هذا المقال، يظل المشهد الأكثر تمجيدًا لترامب عالميًا، كـ"one man show"، أو كفاعل يتجاوز كل القوانين والأعراف الدولية، وينسحق الجميع أمامه، هو مشهد توقيع<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0074451e-df9a-49d4-bad4-b96be37f9bbe" href="https://almanassa.com/stories/27727" title="فرح العمدة ترامب من الكنيست إلى شرم الشيخ"> أوراق</a> شرم الشيخ. رغم أن الجميع يعلمون أنها لا تنهي الإبادة، ومن الممكن للاتفاق أن ينهار في أي لحظة. ولذلك تحديدًا يحاول ترامب حماية الاتفاق وتأبيده، بمشهد جديد؛ قرار مجلس الأمن 2803 المتعلق بمشروع "السلام" في غزة.</p>

<p>قرار يبدو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23246d1e-ee15-40e4-9537-6ebc5eb38417" href="https://almanassa.com/news/28533" title='"غامض ومبهم وإن تضمن جوانب إيجابية".. خبيران يفسران قرار مجلس الأمن بشأن غزة'>كصندوق مغلق</a>، لا أحد يعرف كيف يُفتح. يتحدث عن أشياء دون أن يوضح مضمونها أو كيف ستتحقق؛ مجلس سلام برئاسة ترامب لم يُحدِّد أعضاءه. إعمار لم يُحدِّد من سيموله أو برنامجه. نزع سلاح فصائل لم يُحدِّد القوة التي ستنفذ ذلك. وغيرها من مسائل، يعلم الجميع أن صياغتها الركيكة والغامضة مقصودة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="53490a7a-8cbd-405f-9ba4-d12dbd9aa0e5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/53490a7a-8cbd-405f-9ba4-d12dbd9aa0e5.png.webp?itok=PCrGer2_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>يؤسس دونالد ترامب لمنطق الغاب في التعامل مع خصومه في الداخل والخارج ولا يظهر أي احترام للأعراف والمواثيق الدولية</figcaption></figure><p>لنترك قرار مجلس الأمن الترامبي مؤقتًا. هل نتذكر منظمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b4ff8ae4-c488-4d88-87b2-3fda45096f95" href="https://almanassa.com/news/23932" title='"تتعارض مع المبادئ الإنسانية".. الأمم المتحدة ترفض خطة إسرائيلية لتوزيع المساعدات في غزة'>غزة الإنسانية</a>؟ نسي أغلبنا الاسم، ومن لم ينسَ ستكون ذكرياته مشوشة، مرتبطة بهؤلاء المرتزقة الأمريكيين الذين هربوا فجأة من غزة، بعد أن قتلوا أهلها في الأقفاص المعدة لهم للانتظام في طوابير توزيع الطعام القليل.</p>

<p>ثم فجأة، وقبل أن نعلم من أحضرهم، اختفوا! أفرغوا مقراتهم ومعسكراتهم واختفوا في غضون ساعات بينما كان مشروع ترامب قيد التوقيع في شرم الشيخ، بعد أن كانوا يقولون إنها ستلعب دورًا أساسيًا فيما يسمى بـ"اليوم التالي". وهو ما تكرر مع مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95be6b8c-974b-48b9-b3d9-cb01785af065" href="https://almanassa.com/news/28899" title="إعلام عبري يعلن مقتل ياسر أبو شباب.. وتقارير متضاربة عن السبب">ياسر أبو شباب</a>، الذي أُنفِق الكثير لتغيير صورته من مجرد تاجر مخدرات وزعيم عصابة لصوص ليصبح سياسيًا بديلًا عن حماس، فينتهي خلال دقائق. وهو المصير نفسه القابل للتكرار مع مشاريع ترامب وقراراته ومجلسه للسلام؛ أن تتبخر فجأة.</p>

<h2><strong>غزة الجديدة</strong></h2>

<p>لا بد أن أهل غزة يتذكرون ملامح كل فرد من هؤلاء المرتزقة جيدًا. فالأهل لا ينسون وجه القاتل الغريب الذي كان ينظم الأبناء والأقارب والجيران في طوابير داخل أقفاص، ليتسولوا الطعام، ثم يطلق عليهم الرصاص. ولن ينسوا عصابة أبو شباب التي لم يجُع أفرادها في غزة طوال سنتين كان الجميع يجوع ويعطش فيهما.</p>

<p>لكنَّ الإنهاك، وكثرة الأحداث وتواترها السريع، والانتقالات والترحال بإيقاع لاهث، وعشرات الآلاف من الضحايا، والدم الذي لا يتوقف، تضعف الذاكرة. هذه الحقيقة لا بد أن نراعيها حين نتحدث عن الفلسطينيين. والأهم من الذاكرة الآنية، حقيقة أخرى نعلمها جميعًا؛ أن الفلسطينيين وصلوا لحالة الإنهاك القصوى بعد هذه الحلقة الاستثنائية من الإبادة طيلة عامين. وأن خطر التهجير، وتفريغ القطاع لا يزال قائمًا، بل إنه أكثر حضورًا من أي وقت مضى، ما دام الموت والجوع والنوم في العراء حاضرين بدورهم.</p>

<p>ما يمنع الآن التفريغ الطبيعي لقطاع غزة مجموعة عوامل متشابكة؛ المعابر المغلقة أغلب الوقت، وغياب الوجهة، وغياب القدرة على الدفع لمرتزقة وسماسرة، جدد وقدامى، متنوعي الجنسيات، يستثمرون في مآسي الشعب الفلسطيني. والأهم، عدم استجابة النظام المصري، حتى هذه اللحظة، لمشروع التهجير الإسرائيلي/الترامبي.</p>

<p>إغفال هذه الحقيقة لا يفيد أحدًا، وهي الخطر الأساسي الآن على مستقبل الشعب الفلسطيني، قبل أن يكون الخطر نزعَ سلاح المقاومة، وقبل أن يكون قرارَ مجلس الأمن المنزلق لمستوى من الركاكة والانحطاط المطلقين، وقبل أن يكون ظهورَ منظمات من نوعية "غزة الإنسانية"، وغزة "الشبابية".</p>

<blockquote>
<p>لا يلتفت قرار مجلس الأمن لأبعد من محاولة الاستفادة بأسرع ما يمكن من حالة الإنهاك الفلسطينية</p>
</blockquote>

<p>لكننا نتوقف أكثر أمام هذا النوع من القرارات الأممية لأنه يخيفنا لما يعنيه إقراره وقبول العالم به. تخيفنا لأن لها صفة قانونية دولية، فيما تناقض منطق وجوهر القانون والعدالة، قبل أن تخيفنا بسبب ما ستنتجه من واقع على الأرض. فتتحول دلالة القرار للشيء المرعب؛ أن العشوائية والجهل في السياسة، المسماة بـ"البرجماتية الساداتية"، أصبحت منهجًا معممًا. أن العالم رضي بما سيفعله ترامب من دون أن يسأله عما سيفعله. بالإضافة لمحاولة استثمار حالة الإنهاك القصوى الفلسطينية، خصوصًا إن قبلت بهذه الترتيبات أطراف إقليمية مثل مصر، التي تدعو تاجر العقارات الذي يحكم أمريكا لتكرار ألعابه في "ريفييرا" أخرى؛ السودان.</p>

<p>يدشن القرار لاحتلال من النوع القديم، الكلاسيكي، لقطاع أساسي من فلسطين، في عودة لزمن انتدابات سايكس بيكو. ويفصل هذا القطاع، لأول مرة في تاريخ الأمم المتحدة، عن بقية فلسطين بترتيبات خاصة مطاطة وغير مفهومة. أي "الكامب ديفيدية" من جديد، وإن كانت في صيغة قرار أممي يَصدر عن مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة، متضمنًا ما هو جديد تمامًا؛ أن توجيهات الأمم المتحدة غير ملزمة لمجلس السلام الذي أنشأته. كل ذلك في كفة، وفي كفة أخرى توقيت الإصدار؛ مرة أخرى لحظة الإنهاك القصوى التي وصل إليها أهل القطاع والضفة الغربية، وغياب قيادة فلسطينية تحظى بحد أدنى من القبول، وقادرة على التصدي إليه وعرقلته.</p>

<p>لا يلتفت القرار للواقع والحقائق أبعد من مجرد محاولة الاستفادة، بأسرع ما يمكن، من حالة الإنهاك. لا يلتفت إلى أن تركيبة الشرق الأوسط لا تحتمل الجديد من الألعاب البهلوانية. مجرد مثال وحيد على ذلك، أنه لا يلتفت للأثر الاجتماعي والسياسي المحتمل لمشروع الريفيرا وتفريغ غزة من أهلها على كل المنطقة، وليس فقط على فلسطين ومصر والأردن. مثلما لا يلتفت أحدٌ إلى أن الركض لتوقيع لاتفاقيات، أو على الأقل تفاهمات، بين سوريا ولبنان من ناحية، وإسرائيل من ناحية أخرى، في هذا التوقيت تحديدًا، وبعد كل ما شاهدته شعوب المنطقة خلال سنتين، هو لعب بقنبلة قد تنفجر في أي لحظة.</p>

<h2><strong>غزة القديمة جدًا</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a9f7281a-ab43-4b53-a2df-f1391a02ce74" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a9f7281a-ab43-4b53-a2df-f1391a02ce74.png.webp?itok=mDkoE6CN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>دونالد ترامب الرئيس، الملك، الإمبراطور</figcaption></figure><p>بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">اقتحام أسطول الصمود</a> يوم 1 أكتوبر/ تشرين الأول الماضي، واقتياد النشطاء لسجن إسرائيلي، فُصل بين النساء والرجال. كان من نصيب النساء عنبرٌ مكوَّنٌ من 13 زنزانة موصولة بحوش مشترك وصغير. ثُبتت على أحد جدران هذا الحوش صورة ضخمة لغزة مدمرة تمامًا، مع جملة ترحيب بالمعتقلات الدوليات: أهلًا بكم في غزة الجديدة.</p>

<p>ليست غزة جديدة. إنها غزة في هذه اللحظة الانتقالية بعد عملية تدمير وإبادة لم يشهد العالم مثلها على الأقل منذ الحرب العالمية الثانية. وهذه الألعاب النفسية من ضمن أشكال سوء المعاملة ليست جديدة بدورها. تعبر الصورة عن مشروع إسرائيلي واقعي، لم تتوقف دولة الاحتلال عن تنفيذه لحظة واحدة منذ تأسيسها، ألَّا يكون هناك بيت فلسطيني واقف على قوائمه. والبيت الذي لا يستطيعون الاستيلاء عليه وتحويله لبيت إسرائيلي، يجب تحويله لركام، أيًا كانت طريقة تدميره.</p>

<p>إنه المشروع الإسرائيلي القديم، متداخلًا مع مشروع ترامب الجديد في نقطة أساسية؛ انتهاز الفرصة لتثبيت وتأبيد الصورة اللحظية، وتحويلها لواقع دائم ومستقر. ففانتازيا إسرائيل وإدارة ترامب في جوهرها هي العودة بغزة والضفة الغربية لما هو قديم للغاية؛ منطقتين نظيفتين من اللاجئين، مثلما كانتا قبل 1948. واحدة منهما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>تتزين للسياح</a> ورجال الأعمال، ويعمل الباقون من أهلها جرسونات وخدمًا. والأخرى تتزين بالمستوطنين الذين حققوا حلم السيطرة التامة على "يهودا والسامرة" النقيتين، بعد طرد اللاجئين وغير اللاجئين.</p>

<p>يهودا والسامرة هي التسمية الصهيونية للضفة الغربية. التسمية التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfbd426c-ef80-4814-b2f8-1c3b3868ccf3" href="https://almanassa.com/stories/19488" title="كامب ديفيد المشؤوم| التباهي بصداقة القتلة">رضي السادات</a> باستخدامها خلال مفاوضات كامب ديفيد، موهومًا وقتها بالمستحيل، أنَّ بإمكانه الإشراف على حكمها الذاتي إن امتنع الأردن عن ذلك. متصورًا أن اللاعبين الوحيدين هم الحكام، لاغيًا وجود الشعوب، بعد أن وضع 99% من الكروت في يد كارتر. وهنا كان مقتله.</p>

<p>إنه ما يتكرر عصريًا في حالة غزة، مع فارق أساسي؛ أن السؤال الآن لا ينحصر في هوية الطرف الذي سيكون واجهة القمع المباشر للفلسطينيين في غزة -لاجئين وسكانًا أصليين- ونزع سلاح الفصائل، وبالتالي سيتحمل العبء الأكبر للنتائج الكارثية التي ستنتج عن هذا المشروع. بل إن السؤال الأصعب، الذي لا يجرؤ أحد على إجابته، ويتجنبونه، يتعلق بالخلل الذي سيسببه التهجير والتطهير العرقي في أسس بقاء واستقرار المنطقة بأكملها، إن تركت للعب المنفرد لترامب وإسرائيل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7db905da-7fd6-4e83-94a6-170abe2c7d83" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28064" role="article" about="/stories/28064" data-sanitized-id="node-28064" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28064" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28064" data-ph-capture-attribute-link-title="الذاكرة الفلسطينية| تكسير المرايا القديمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الذاكرة الفلسطينية| تكسير المرايا القديمة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يدعو وزير الخارجية المصري ترامب للتورط في السودان. كيف؟ أن ينصر الطرف المدعوم من مصر، أم الطرف المدعوم من الإمارات، وهما طرفان متحاربان؟ ربما كانت زلة لسان. لكنها زلة لسان تثير القلق بخصوص مدى إدراك الإدارة المصرية لتعارض الأمن القومي المصري جذريًا مع الإدارة الأمريكية فيما يخص فلسطين، قديمًا وحديثًا، وإن كانت تدرك أن حالة الإنهاك الفلسطيني ليست أبديةً أو نهائيةً. فبدلًا من محاولة تضييق الساحات أمام ترامب بأقصى ما تستطيع، وكسب الوقت، تدعوه للعب في ساحات جديدة إضافية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8f9421d697283dea8763bfa05b96607aad15c25ca69a2c40803318dc6b6455ec">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 14:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765369946610014</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد منعهم من دخول الشركة.. «مفكو حلوان» تنذر العمال المطالبين بـ«الأدنى للأجور» بالفصل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/u/388775/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/thumb_259301_700_400_0_0_exact-150x150.jpg" alt="بعد منعهم من دخول الشركة.. «مفكو حلوان» تنذر العمال المطالبين بـ«الأدنى للأجور» بالفصل" title="بعد منعهم من دخول الشركة.. «مفكو حلوان» تنذر العمال المطالبين بـ«الأدنى للأجور» بالفصل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قال ثلاثة من عمال شركة </span><span>مفكو حلوان للأثاث، اليوم، إن إدارة الشركة أرسلت</span><span> إنذارات </span><span>بالفصل لنحو 20 عاملًا بشأن انقطاعهم عن العمل، رغم صدور تعليمات من الإدارة بمنع هؤلاء العمال من دخول الشركة، منذ الشهر الماضي، إثر تحريرهم شكاوى في مكتب العمل، ضد امتناع الشركة عن تطبيق الحد الأدنى للأجور، في ظل تدني أجورهم التي يبلغ متوسطها 3600 جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388776" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5-%D9%A1%D9%A2-%D9%A1%D9%A0-%D9%A1%D9%A3%D9%A3%D9%A4%D9%A0%D9%A2_002.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5-%D9%A1%D9%A2-%D9%A1%D9%A0-%D9%A1%D9%A3%D9%A3%D9%A4%D9%A0%D9%A2_002.jpeg" alt="" width="998" height="1600" data-sanitized-class="wp-image-388776 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة الإنذار بعد إزالة الاسم</p></div>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر الثلاثة، كان </span><span>مفتشو </span><span>«العمل» </span><span>زاروا </span><span>الشركة، في نوفمبر الماضي، </span><span>بناءً على شكاوى العمال، </span><span>وحرروا محضرًا ضد الإدارة، بالامتناع عن تطبيق «الأدنى للأجور»، بعدها عقد موظفو مديرية العمل بحلوان جلسة مفاوضات بين الإدارة وسبعة ممثلين عن العمال، انتهت بوعد الإدارة بتطبيق «الأدنى للأجور»، وهو ما لم يتحقق، حسبما قال أحد ممثلي العمال لـ«مدى مصر»، موضحًا أن الشركة تحاول «تقنين فصل العمال تعسفيًا» من خلال إرسال إنذارات لهم بالفصل، في مواجهة الدعاوى القضائية التي أقاموها بعد منع الإدارة لهم من دخول المصنع، مشيرًا إلى أن الشركة أبلغت ممثلي العمال لاحقًا «أنها لا تعترف بهم، أو بالاتفاق الموقع بحضور موظفي وزارة العمل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«أنا خايف حضرتك.. الشركة دي أكبر من الدولة»، يقول أحد العمال لـ«مدى مصر»، لافتًا إلى سياسة الإدارة في التنكيل بالعمال المطالبين بحقوقهم، والتي اشتدت حدتها عقب إضراب نظمه العمال، في فبراير الماضي، استمر لنحو أسبوع، فصلت الشركة على أثره 11 عاملًا، فيما أوضح ممثل العمال أن الشركة لا تزال مستمرة في فصل العمال تعسفيًا، وعدم </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/15/feature/u/%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0/?fbclid=IwY2xjawKUfoBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRHNSZWlYbzR5Q2tYWXhiAR6B63tIo9S2axl0QuQwCJeRw25NerULgvl1j03GCdKPtYJn015xwkFbcCOc4Q_aem_6HlWczVxsAryaM8o_IclZw"><span>الالتزام</span></a> <span>بـ«الأدنى للأجور» حتى راتب الشهر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول«مدى مصر» التواصل مع المستشار الإعلامي لوزارة العمل، للاستفسار عن إجراءات الوزارة حيال أوضاع العمال في «مفكو حلوان»، لكنه لم يكن متاحًا للرد حتى نشر الخبر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/u/388775/">بعد منعهم من دخول الشركة.. «مفكو حلوان» تنذر العمال المطالبين بـ«الأدنى للأجور» بالفصل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 14:04:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765369946610009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يفتح الباب أمام إنفيديا لبيع شرائح ذكاء اصطناعي متقدمة للصين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29020</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5bc049f2-6b01-4e40-840a-9c16017e8a8a.jpg.webp?itok=5bo9i7M0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5bc049f2-6b01-4e40-840a-9c16017e8a8a.jpg.webp?itok=5bo9i7M0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/08/trump-nvidia-ai-chips-china">السماح</a> لشركة NVIDIA ببيع شرائح حوسبة الذكاء الاصطناعي المتقدمة من طراز H200 إلى عملاء معتمدين في الصين، في تحول لافت عن القيود الصارمة التي <a href="https://www.wired.com/story/chips-china-artificial-intelligence-controls/">فرضتها</a> إدارة جو بايدن سابقًا على تصدير هذه التقنيات بدعوى حماية الأمن القومي، في خطوة تُعد انتصارًا كبيرًا بعد شهور من الضغط على البيت الأبيض.</p>

<p dir="rtl">وقال ترامب في <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115686072737425841">بوست</a> على تروث سوشال إنه أبلغ الرئيس الصيني شي جين بينغ بأن الولايات المتحدة ستسمح ببيع شرائح H200 إلى عملاء معتمدين في الصين ودول أخرى، تحت شروط تسمح باستمرار قوة الأمن القومي الأمريكي، مضيفًا أن الرئيس الصيني استجاب بشكل إيجابي لهذا الإخطار.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن وزارة التجارة الأمريكية تعمل على الانتهاء من التفاصيل الفنية والتنظيمية للترتيب الجديد، مشيرًا إلى أن الإدارة تعتزم تقديم عرض مشابه لشركات أخرى في قطاع الشرائح، من بينها AMD وIntel.</p>

<p dir="rtl">الشرائح التي يشملها القرار، تعد من بين أقوى معالجات الذكاء الاصطناعي لدى NVIDIA، وأكثر تقدمًا بكثير من <a href="https://techblog.comsoc.org/2025/04/21/u-s-export-controls-on-nvidia-h20-ai-chips-enables-huaweis-910c-gpu-to-be-favored-by-ai-tech-giants-in-china/">شريحة </a>H20 التي صُممت خصيصًا للسوق الصينية كنسخة أقل قدرة لتفادي خرق القيود الأمريكية السابقة، قبل أن تُحظر هي الأخرى في أبريل/نيسان الماضي.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، لا تشمل الموافقة الجديدة <a href="https://www.theverge.com/news/840557/nvidia-h200-ai-chips-china-exports-us">الشرائح الأحدث</a> من عائلة Blackwell والجيل التالي Rubin، التي أكد ترامب أن عملاء NVIDIA في الولايات المتحدة يتحركون بالفعل للاستفادة منها، في مسعى لتقديم القرار على أنه لا يمس تفوق السوق الأمريكية على مستوى الأجيال الأحدث من العتاد.</p>

<p dir="rtl">إحدى<a href="https://www.reuters.com/world/china/us-open-up-exports-nvidia-h200-chips-china-semafor-reports-2025-12-08/"> النقاط الأبرز</a> في هذا الترتيب أن الحكومة الأمريكية ستحصل، وفق ما أعلنه ترامب، على 25% من عائدات مبيعات شرائح H200 المصدّرة، وهي نسبة أعلى من 15% من ما كان مطروحًا في اتفاق سابق مع NVIDIA لرفع جزء من القيود.</p>

<p dir="rtl">ويأتي ذلك في إطار نهج أوسع تتبناه إدارة ترامب يقوم على حصول الحكومة الفيدرالية على حصة مباشرة من بعض صفقات الشركات التقنية الكبرى، إذ سبق أن أعلن أن الولايات المتحدة ستحصل على حصة قدرها 10% في شركة إنتل ضمن صفقة أخرى.</p>

<p dir="rtl">وأثار هذا التوجه تساؤلات من بعض المشرّعين بشأن مدى قانونية هذه الترتيبات، التي تجمع بين دور الدولة الرقابي وموقع المستفيد ماليًا من العمليات التجارية للشركات الخاصة.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن فتح الباب أمام بيع شرائح H200 إلى الصين من شأنه أن ينعكس بمكاسب بمليارات الدولارات على NVIDIA، في وقت تُقدّر فيه القيمة السوقية للشركة بنحو 4.5 تريليون دولار.</p>

<p dir="rtl">وفي أول <a href="https://www.reuters.com/world/china/us-open-up-exports-nvidia-h200-chips-china-semafor-reports-2025-12-08/">تعليق</a> رسمي، قال متحدث باسم NVIDIA إن الشركة "تشيد بقرار الرئيس ترامب"، معتبرًا أن السماح ببيع هذه الشرائح إلى "عملاء تجاريين معتمدين، يتم التدقيق فيهم من قبل وزارة التجارة، يحقق توازنًا مدروسًا ومفيدًا للولايات المتحدة"، مضيفًا أن الخطوة ستسهم في دعم الوظائف والتصنيع داخل البلاد.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن القرار قوبل <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/08/trump-nvidia-ai-chips-china">بانتقادات</a> في الكونجرس، خاصة من ديمقراطيين، إذ حذّرت السيناتورة إليزابيث وارن عن ولاية ماساتشوستس والسيناتور آندي كيم عن نيوجيرسي في رسائل لوزير التجارة من أن بيع شرائح H200 للصين قد يعزّز قدراتها في المراقبة والرقابة والتطبيقات العسكرية، واتهما الإدارة بتجاهل تحذيرات خبراء الوزارة وأعضاء الكونجرس من الحزبين مقابل صفقات تساوم على الأمن القومي الأمريكي.</p>

<p dir="rtl">كما دعت وارن إلى استدعاء جنسن هوانج للشهادة أمام الكونجرس، في ظل تصاعد الشكوك حول دور NVIDIA في الضغط لتخفيف القيود والصيغة غير التقليدية التي تمنح الحكومة حصة مباشرة من عائدات الشركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 13:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765364540246824</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مايكروسوفت تُطلق تحديثات أمنية لإصلاح 56 ثغرة في ويندوز وأدوات التطوير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29021</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2109908a-0295-43de-8cc2-ec8947ec4a3a.jpg.webp?itok=m2VxknW-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2109908a-0295-43de-8cc2-ec8947ec4a3a.jpg.webp?itok=m2VxknW-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدرت شركة مايكروسوفت <a href="https://msrc.microsoft.com/update-guide/releaseNote/2025-Dec">حزمة تحديثات أمنية</a> جديدة لنظام ويندوز وعدد من منتجاتها، عالجت خلالها 56 ثغرة أمنية دفعة واحدة، من بينها ثغرة يجري استغلالها بالفعل في هجمات رقمية، إلى جانب ثغرات مؤثرة في أدوات تستخدم على نطاق واسع مثل PowerShell وأدوات الذكاء الاصطناعي المدمجة في بيئات تطوير البرمجيات.</p>

<p dir="rtl">وتخدم هذه التحديثات ملايين الأجهزة المستخدمة من أفراد ومؤسسات حول العالم.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا للبيانات المنشورة، تتوزع الثغرات التي جرى إصلاحها بين 3 ثغرات مصنّفة كثغرات حرجة و53 ثغرة مصنفة كثغرات مهمة، وتشمل عيوبًا تتيح للمهاجمين رفع صلاحياتهم على الجهاز، أو تنفيذ أوامر عن بُعد، أو الوصول غير المصرّح به إلى البيانات، أو تعطيل النظام عن العمل.</p>

<p dir="rtl">ومع هذه الحزمة، يرتفع إجمالي عدد الثغرات التي عالجتها مايكروسوفت خلال عام 2025 إلى 1275<a href="https://thehackernews.com/2025/12/microsoft-issues-security-fixes-for-56.html"> ثغرة</a>، في استمرار لاتجاه تصاعدي تخطت فيه الشركة حاجز الألف ثغرة للعام الثاني على التوالي.</p>

<p dir="rtl">أبرز الثغرات التي استهدفتها التحديثات الجديدة تحمل الرمز <a href="https://msrc.microsoft.com/update-guide/releaseNote/2025-Dec#:~:text=CVE,--2025-62221">CVE-2025-62221</a>، وتوجد في مكوّن داخل نظام ويندوز مسؤول عن التعامل مع الملفات السحابية ويتكامل مع خدمات مثل OneDrive وGoogle Drive وiCloud. وتسمح هذه الثغرة لمهاجم يمتلك وصولًا محدودًا للجهاز برفع مستوى صلاحياته إلى أعلى مستوى صلاحيات في النظام، بما يمنحه سيطرة شبه كاملة على الجهاز المستهدف.</p>

<p dir="rtl">وتشير <a href="https://thehackernews.com/2025/12/microsoft-issues-security-fixes-for-56.html">تحليلات</a> خبراء الأمن السيبراني إلى أن استغلال الثغرة يتطلب في البداية وسيلة للوصول إلى الجهاز، مثل رسائل التصيّد الإلكتروني أو ثغرات أخرى في المتصفح أو البرامج غير المحدثة، قبل استخدام الخلل لفرض السيطرة على النظام وتنصيب برمجيات خبيثة يصعب اكتشافها أو التحرك أفقيًا داخل الشبكات المؤسسية.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://thehackernews.com/2025/12/microsoft-issues-security-fixes-for-56.html">أدرجت</a> وكالة الأمن السيبراني وأمن البنية التحتية الأمريكية هذه الثغرة في قائمة الثغرات المستغلة فعليًا" وألزمت الجهات الحكومية المدنية بتثبيت التحديثات.</p>

<p dir="rtl">كما شملت حزمة مايكروسوفت ثغرتين إضافيتين من نوع "اليوم صفر". الأولى موجودة في أداة PowerShell المدمجة في ويندوز والمستخدمة لإدارة الأنظمة وتشغيل أوامر متقدمة، وتسمح بحقن أوامر خبيثة إذا استُخدمت أوامر تبدو عادية لجلب محتوى من الإنترنت يستغل الخلل الداخلي في الأداة.</p>

<p dir="rtl">أما الثانية فتؤثر في GitHub Copilot المخصص لبيئات التطوير، إذ يمكن استغلال خلل في طريقة تعامل الأداة مع الأوامر لتنفيذ تعليمات على جهاز المطوّر. وتأتي هذه الثغرة ضمن مجموعة أوسع تُركّز على مهاجمة الأدوات المرتبطة بالذكاء الاصطناعي داخل بيئات العمل البرمجية.</p>

<p dir="rtl">ودعت مايكروسوفت الشركات والجهات المختصة مستخدمي ويندوز ومنتجات مايكروسوفت إلى تثبيت التحديثات الأمنية الأخيرة في أسرع وقت، خصوصًا على الأجهزة المستخدمة في العمل المؤسسي والبنى التحتية الحساسة، باعتبارها خط الدفاع الأول أمام محاولات استغلال هذه الثغرات في هجمات رقمية تستهدف الأفراد والمنظمات على حد سواء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 13:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765364540246823</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29018</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت بيانات أسعار المستهلكين في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي تراجعًا ملموسًا في الضغوط التضخمية، حيث سجل التضخم الشهري انكماشًا بينما سجل التضخم السنوي تراجعًا طفيفًا، بحسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3327">بيان</a> للجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء اليوم.</p>

<p>وقال بيان الإحصاء إن معدل التضخم الشهري سجل انخفاضًا بـ0.2% في نوفمبر مقارنة بأكتوبر/تشرين الأول الماضي، بينما سجل التضخم السنوي 10% متراجعًا بـ0.1% مقارنة ببيانات نوفمبر 2024.</p>

<p>ويعد ذلك الشهر السادس على التوالي الذي يتراجع فيه التضخم السنوي، بعد أن كان عند <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/06/04/1892936">مستوى</a> 16.5% في مايو/أيار الماضي.</p>

<p>وساهمت زيادتان لأسعار الوقود هذا العام، كانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>آخرهما</a> في أكتوبر الماضي، في خلق موجة تضخمية، لكن <a href="https://asharqbusiness.com/economics/110011/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88-80-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A6%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1/">تقارير</a> تحدثت عن اتجاه المنتجين الغذائيين مؤخرًا لخفض الأسعار لمواجهة انخفاض الطلب.</p>

<p>وقال بيان جهاز الإحصاء اليوم إنه على المستوى الشهري انخفضت أسعار مجموعة الخضروات بنسبة 15.8% ومجموعة اللحوم والدواجن بنسبة 1.5% ومجموعة الألبان والجبن والبيض بنسبة 1.2%.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc3d1807-5927-435a-9014-ad672a119950" href="https://almanassa.com/news/28345" title="التضخم الشهري يرتفع 1.3% خلال أكتوبر.. والسنوي يسجل 10.1% ">ارتفع</a> معدل التضخم على أساس شهري مقارنة بسبتمبر/أيلول الماضي مدفوعًا بزيادة مجموعة الخضروات بنسبة 12.9% ومجموعة الألبان والجبن والبيض بنسبة 1.9%، بينما استمر في التراجع للشهر الخامس على التوالي على أساس سنوي.</p>

<p>وكان التضخم السنوي انخفض الشهر الماضي إلى 10.1% <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f85cd-9dc7-4ee5-93a9-130c2e76271d" href="https://almanassa.com/news/27620" title="بالتزامن مع تحرير الإيجار القديم.. ارتفاع التضخم الشهري في سبتمبر">مقابل</a> 10.3%، حسب الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 10:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765353742104226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل: اللقاءات مع الجانب السوري لم تصل إلى اتفاقات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29015</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، إن <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5217751-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">الاتصالات</a> واللقاءات مع الجانب السوري لم تصل إلى تفاهمات أو اتفاقات، وذلك بعدما نشرت الشرق الأوسط وإعلام عبري رفضه التوقيع على اتفاق مع سوريا على هامش الجمعية العامة للأمم المتحدة، توصل إليه الطرفان بوساطة أمريكية.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f51bbd1-0e37-4e3c-98a1-8102427d732d" href="https://almanassa.com/news/28395" title="الشرع: دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع إسرائيل">قال</a> الشرع إن دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع الجانب الإسرائيلي، وقطعت شوطًا جيدًا في طريق التوصل إلى اتفاق، لكنه لفت إلى أنه "للوصول إلى اتفاق نهائي، يجب على إسرائيل الانسحاب إلى حدود ما قبل 8 ديسمبر/كانون الأول 2024".</p>

<p>وكان مصدر سوري لم تسمه القناة 12 الإسرائيلية، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5217751-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">قال</a> إن "الصياغة النهائية للاتفاق جاهزة تقريبًا، وهي في مراحلها النهائية. ولن يمضي وقت طويل قبل أن يحدث اختراق. وشكل الاتفاق مطروح حاليًا على جدول الأعمال".</p>

<p>وحسب القناة الإسرائيلية، فإن مطالبة سوريا لإسرائيل بالانسحاب من المنطقة العازلة وقمة جبل الشيخ هو ما عرقل التقدم آنذاك، فيما قالت "تايمز أوف إسرائيل" إنه كان هناك تفاؤل في سبتمبر/أيلول بإمكانية توقيع اتفاق، لكن الاتصالات بين إسرائيل وسوريا وصلت إلى طريق مسدود بسبب مطالبة إسرائيل بفتح ممر إنساني إلى محافظة السويداء في جنوب سوريا.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>وينتشر جيش الاحتلال الإسرائيلي في تسع نقاط داخل جنوب سوريا منذ سقوط نظام الأسد، معظمها داخل منطقة عازلة، ونقطتان على الجانب السوري من جبل الشيخ.</p>

<p>والسبت الماضي، قال الرئيس السوري أحمد الشرع إن إسرائيل تسعى لتصدير أزماتها إلى الدول الأخرى، مشيرًا إلى أن سوريا واجهت عنفًا شديدًا من تل أبيب، حيث شنت أكثر من ألف غارة ونفذت نحو 400 توغل داخل الأراضي السورية.</p>

<p>و<a href="https://al-ain.com/article/syria-army-israel-demilitarized-zone">أكد</a> خلال مشاركته في منتدى الدوحة أن سعي تل أبيب لإقامة منطقة منزوعة السلاح في المنطقة، من شأنه أن يُدخل بلاده في مكان خطر. وقال إن "سوريا تصر على التزام إسرائيل باتفاق فض الاشتباك لعام 1974، ومطلب المنطقة منزوعة السلاح حوله الكثير من التساؤلات، فمن سيحمي هذه المنطقة إن لم يكن هناك تواجد للجيش السوري؟".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">اتفاقية</a> فض الاشتباك وُقعت عام 1974 بين سوريا وإسرائيل عقب حرب 6 أكتوبر 1973، بهدف الفصل بين القوات المتحاربة من الجانبين وفك الاشتباك بينهما، وتضمنت ترتيبات لفصل القوات، وحددت خطين رئيسيين، عُرفا بـ"ألفا" و"برافو"، يفصلان بين المواقع العسكرية السورية والإسرائيلية. كما أنشأت منطقة عازلة بين الخطين، تخضع لإشراف قوة من الأمم المتحدة تعرف بـ"الأندوف".</p>

<p>وفي الثامن من ديسمبر/كانون الأول 2024، أعلنت إسرائيل انهيار الاتفاقية، وقالت إن مجلس الوزراء قرر احتلال منطقة جبل الشيخ الحدودية السورية المحاذية للجولان المحتلة.</p>

<p>وقبل تصريحات الشرع، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837507-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%B7-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86">قال</a> نتنياهو الأسبوع الماضي إن ما تتوقعه إسرائيل من الجانب السوري هو إقامة منطقة منزوعة السلاح تمتد من العاصمة دمشق وحتى المنطقة العازلة في الجولان.</p>

<p>ومساء الثلاثاء، اعتمدت الجمعية العامة للأمم المتحدة <a href="https://press.un.org/en/2025/ga12737.doc.htm">قرارًا</a> يطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان التي احتلتها في عام 1967 وضمتها في 1981، بأغلبية 123 صوتًا لصالحه، مقابل سبعة أصوات ضده، بما في ذلك إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 41 عضوًا عن التصويت.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، <a href="https://x.com/dannydanon/status/1995985100379500639">قال</a> السفير الإسرائيلي لدى الأمم المتحدة داني دانون على إكس "لن تعود إسرائيل إلى حدود عام 1967 ولن تتخلى عن الجولان. لا الآن ولا في أي وقت آخر".</p>

<p>تصويت الولايات المتحدة ضد القرار جاء بعد يوم من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7174c538-ea2e-4fbb-bdbb-344af1986fe8" href="https://almanassa.com/news/28832" title="ترامب يحذر إسرائيل من إزعاج سوريا وقيادتها الجديدة">إصدار</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تحذيرًا مباشرًا طالب فيه إسرائيل بالامتناع عن أي خطوات تعرقل وتزعج سوريا. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 10:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765353742104225</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يعلنون تعليق الإضراب عن العمل "مؤقتًا"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29014</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/85731d0f-4bf7-47b3-9650-02e6ce9899c0.jpg.webp?itok=jemgnqa8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/85731d0f-4bf7-47b3-9650-02e6ce9899c0.jpg.webp?itok=jemgnqa8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن صحفيو "البوابة نيوز" تعليق الإضراب عن العمل الذي كان مقررًا بدايته اليوم الأربعاء "مؤقتًا".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02xyqhGQMTEfEB5cWjgY4RXvCrbJpBijnECjpifVaffhieEGcES2cVVk8zNN9wJdfMl&amp;id=61583434653682">قالوا</a> في بيان مساء الثلاثاء إن قرارهم جاء "استجابة لتدخل وزارة العمل ونقابة الصحفيين وتواصلهم لمنح فرصة لاستكمال التفاوض حول المطالب العادلة للزملاء".</p>

<p>وأشاروا إلى أن الاتفاق على تعليق الإضراب جاء خلال جلسة عقدت الثلاثاء بوزارة العمل جمعت ممثلين عن الزملاء بالبوابة ومسؤولي الوزارة، وتم خلالها التواصل مع النقابة، لبحث مستجدات الأزمة وسبل معالجتها.</p>

<p>سبق إعلان صحفيي البوابة نيوز بيان من نقيب الصحفيين خالد البلشي <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02yDvnDK5H9zVi2viLDqceqhSTp9H3FmVw8nqH5i1ktHPiVNZJ31D5z4asCfFhsdHTl">أعلن</a> فيه أمس على فيسبوك الاتفاق على تأجيل الجمعية العمومية للجريدة التي كان مقررًا عقدها اليوم لمدة أسبوعين، وذلك بعد اتصال مع رئيس مجلس إدارة البوابة نيوز عبد الرحيم علي، لإتاحة الفرصة لاستكمال الحلول المطروحة الآن من قبل عدد من الأطراف. كما تم التواصل مع وزارة القوى العاملة، وتم التوافق على دعوة الزملاء لوقف التصعيد وتعليق إضرابهم عن العمل.</p>

<p>وعن الجلسة بوزارة العمل، قال صحفيو البوابة في بيانهم إن الوزارة أكدت "تفهمها الكامل لمطالب الزملاء المشروعة، وأعلنت التزامها بالعمل الجاد والسريع للوصول إلى حل عادل يحفظ الحقوق المهنية والقانونية، ويعيد الاستقرار داخل المؤسسة".</p>

<p>والأسبوع الماضي، أعلن صحفيو "البوابة نيوز" المعتصمون في مقر الجريدة تأجيل الإضراب عن الطعام مؤقتًا "استجابةً لمناشدات نقيب الصحفيين"، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0277dGQWEJMADaNqazpPeD178vLEfUwUYjjwiPb8Qpv1ZniGhEtaj73JkqBCjGGVfjl&amp;id=61583434653682">قالوا</a> في بيان إن التأجيل يأتي "مع تأكيدنا الكامل على الاحتفاظ بجميع وسائل الضغط المشروعة، وعدم السماح بتحويل هذا الحوار إلى مسار يهدف لإضاعة الوقت أو تجاوز معاناة الزملاء المعتصمين الذين يبيتون على الأرض منذ 18 يومًا بعيدًا عن أسرهم".</p>

<p>و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> "البوابة نيوز" مطلع الشهر الجاري عددها الورقي الذي كُتب عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلان</a> الإدارة أنها طرحت على النقابة عددًا من المقترحات لحل الأزمة، أولها "تصفية الشركة تصفية ودية، ومنح كل الصحفيين والعمال والإداريين وأفراد الأمن حقوقهم كاملة وفقًا لما ينص عليه القانون؛ راتب شهرين عن كل سنة، وثلاثة أشهر إخطار، وذلك وفق آخر راتب حصل عليه الصحفي، ثمّ غلق المؤسسة".</p>

<p>وهو ما سبق و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02qgyTG5yzMWnm7KWRKrFQ23sRi19X83jBgiCERsCpASdV3dWmDwU9Y4MPjbQaXT82l&amp;id=61583434653682">رد</a> عليه نقيب الصحفيين خالد البلشي، موضحًا أنه حل مخالف للقانون، إذ يمنع <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون العمل</a> اتخاذ إجراءات الغلق والتصفية خلال فترة المفاوضات أو الاعتصامات.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو "البوابة نيوز" بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وذلك بعد محاولات عديدة للتوصل لاتفاق بين إدارة التحرير والزملاء، بحضور ممثلي نقابة الصحفيين، مؤكدين أن قرارهم جاء "بعد أن فوجئنا بالتجاهل والإصرار على عدم الالتفات لمطالبنا المشروعة التي نطالب بها منذ سنوات".</p>

<p>وقالوا في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0BAeB1p19iVxiGzuxYaiA27pGFvbkCVsk41qiLtiTgbiJLc5yNeTT4qFw3egXeFyYl&amp;id=61583434653682">بيان</a> سابق إنهم يعانون من تدني الأجور منذ عام 2018، قبل أن يتم تخفيضها بنسبة تجاوزت 60% بعد عام 2020، من دون تحسن حتى اليوم، رغم مخاطباتهم المتكررة لمجلس الإدارة.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4171f65f-5e8c-4171-993b-bce983ec5666" href="https://almanassa.com/news/28532" title='"لعدم الالتزام بالحد الأدنى للأجور".. "العمل" تتخذ إجراءات قانونية ضد "البوابة نيوز"'>أعلنت</a> وزارة العمل عن إجراءات قانونية ضد الجريدة لمخالفة الحد الأدنى للأجور، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SBNMjLrBcujKrsTug6w1BEfatgrJsgDibbwJSyuuRpjZQsp76YsQhC9JaquEKm5Rl&amp;id=100064535599158">قالت</a> في بيان إن مديرية عمل الجيزة نفذت حملة تفتيشية على مقر الجريدة، وحررت محضر جنح ضدها بما يضمن حصول العاملين على حقوقهم كاملة وفقًا للتشريعات المعمول بها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 10:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765353742104224</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/2025-12-09-18.59.10c-150x150.jpg" alt="خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية" title="خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابته برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، قبل وقت قصير من إصابة مماثلة لطفل في شرقي دير البلح، في وسط القطاع، فيما واصل جيش الاحتلال نسف منازل ومبانٍ سكنية في مناطق شرق مدن: غزة، وخان يونس ورفح، شمالي القطاع وجنوبه، فضلًا عن القصف الجوي والمدفعي المكثف في تلك المناطق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، إن القطاع يعيش «إبادة صحية»، وذلك إثر شحّ الأدوية والمستهلكات الطبية، التي أدت إلى توقف أقسام كاملة وعجز المستشفيات عن تقديم الحد الأدنى من الرعاية، وترك آلاف المرضى بلا دواء أو فحوصات أو عمليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، من تداعيات منخفض جوي يتأثر به القطاع، على أكثر من مليون ونصف نازح يقيمون في خيام مهترئة. وقال إن المنخفض ينذر بوقوع سيناريو مأساوي متكرر، في حين قال الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، إن القطاع ما زال يتعرّض لإبادة متواصلة بأدوات متعددة، من خلال استمرار الحصار، ومنع إدخال وسائل الإيواء المناسبة، وتقييد المساعدات الإنسانية، وإغلاق المعابر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت هيئة شؤون الأسرى الفلسطينيين، اليوم، إن الأسرى في سجن «عوفر»، يعانون من انتهاكات وإهمال طبي وتدهور خطير في الأوضاع الصحية والمعيشية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت صحيفة «فاينانشال تايمز»، إن رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، استُبعد من قائمة المرشحين لعضوية «مجلس السلام» في غزة، وذلك نتيجة اعتراضات من دول عربية وإسلامية، فيما وصف القيادي في «‏حماس»، طاهر النونو، أنباء استبعاد بلير، بأنها خطوة على الطريق السليم، في حال كانت تلك الأنباء صحيحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، 40 فلسطينيًا، خلال اقتحامات واسعة ومتزامنة لمدن الضفة الغربية والقدس، فيما أعلنت سرايا القدس، اليوم، أنها استهدفت، ليلة أمس، آليات الاحتلال بعبوة ناسفة، خلال اقتحامها بلدة سيلة الحارثية في جنين، شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في بيت لاهيا.. و«الإعلامي الحكومي»: 738 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابته برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343555"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، قبل وقت قصير من إصابة مماثلة لطفل، في شرقي مدينة دير البلح، في وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215841"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصل جيش الاحتلال نسف منازل ومبانٍ سكنية في مناطق شرق مدن: غزة، وخان يونس ورفح، شمالي القطاع وجنوبه، فضلًا عن القصف الجوي والمدفعي المكثف في تلك المناطق، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137438"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن جيش الاحتلال فجر مدرعة مفخخة في حي الشجاعية، تزامنًا مع غارات استهدفت حيّ التفاح والزيتون، شرقي مدينة غزة، كما استهدفت آليات الاحتلال المناطق الشمالية الشرقية لمخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، قتيلًا وستة مصابين، نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7174"><span>الوزارة</span></a><span>، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و366 قتيلًا، و171 ألفًا و64 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن جيش الاحتلال ارتكب نحو 738 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، منذ دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، ما أسفر عن مقتل 386 فلسطينيًا، وإصابة 980 آخرين، فضلًا عن اعتقال 43. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الإعلامي الحكومي» أضاف في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3972"><span>بيان</span></a><span>، أن الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار، تنوعت بين جرائم إطلاق النار ضد المدنيين، وتوغل الآليات العسكرية داخل المناطق السكنية، فضلًا عن القصف ونسف وتدمير المنازل والمؤسسات والبنايات المدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يلتزم الاحتلال بالحد الأدنى من كميات المساعدات المتفق عليها في الاتفاق، حسبما أشار بيان «الإعلامي الحكومي»، لافتًا إلى أن الاحتلال لم يسمح، خلال الشهرين الماضيين، إلا بدخول 13 ألفًا و511 شاحنة فقط، من أصل 36 ألف شاحنة كان من المفترض دخولها خلال تلك الفترة، بمعدل 226 شاحنة يوميًا، كما بلغ عدد شحنات الوقود التي سمح بدخولها إلى القطاع خلال الفترة ذاتها، نحو 315 شاحنة، من أصل ثلاثة آلاف، بمتوسط خمس شاحنات يوميًا، الأمر الذي يُبقي المستشفيات والمخابز ومحطات المياه والصرف الصحي في وضع شبه متوقف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المكتب أن خروقات الاحتلال الجسيمة والمنهجية المستمرة تُعدّ التفافًا خطيرًا على وقف إطلاق النار، وتمثل انتهاكًا صريحًا للقانون الدولي الإنساني، وتقويضًا متعمدًا لجوهر وقف إطلاق النار ولبنود البروتوكول الإنساني الملحق به، داعيًا المجتمع الدولي والأمم المتحدة والرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والجهات الراعية للاتفاق، على «تحمّل مسؤولياتها، وإلزام الاحتلال بتنفيذ التزاماته كاملة دون انتقاص، وضمان حماية المدنيين وتأمين تدفق المساعدات والوقود».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، اليوم، إن القطاع يعيش «إبادة صحية»، وذلك إثر شحّ الأدوية </span><span>والمستهلكات الطبية، التي أدت إلى توقف أقسام كاملة وعجز المستشفيات عن تقديم الحد الأدنى من الرعاية، وترك آلاف المرضى بلا دواء ولا فحوصات ولا عمليات، مضيفًا في </span><a href="https://x.com/Dr_Muneer1/status/1997922733779218644"><span>تصريحات</span></a><span> عبر منصة إكس، أن القطاع المحاصر يعاني من نقص شامل في أدوية ومستلزمات جراحة القلب المفتوح وجراحة العظام، والمواد المخبرية، فضلًا عن عجز يقرب من «70% في أدوية السرطان و62% في أدوية الرعاية الأولية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البرش إلى أن «المتبقي من المخزون لا يكفي سوى أسابيع معدودة»، معتبرًا أن ما يجري يمثل «إبادة صحية ممنهجة»، داعيًا إلى «التحرك وإيقافها فورًا عبر إدخال الإمدادات العالقة وتفعيل الجسور الطبية العاجلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>حذر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، من تداعيات منخفض جوي يتأثر به القطاع، على أكثر من مليون ونصف  نازح يقيمون في خيام مهترئة. وقال في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3973"><span>بيان</span></a><span>، إن المنخفض ينذر بوقوع سيناريو مأساوي متكرر، وسط صمت دولي «مخزٍ»، وغياب أي تدخل جاد لتوفير الحد الأدنى من الحماية والإغاثة، في ظل إغلاق المعابر ومنع الاحتلال إدخال المواد الإغاثية ومواد الإيواء، بما في ذلك منع إدخال 300 ألف خيمة وبيت متنقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المكتب أن المنخفض سيحمل فيضانات وسيول نتيجة هطول كميات كبيرة من الأمطار، إلى جانب هبّات رياح قوية ستقتلع الخيام، وأمواج بحر عاتية، وعواصف رعدية، ما ينذر بأضرار واسعة لعشرات الآلاف من العائلات المقيمة في خيام وملاجئ بدائية لا تقيهم من برودة الشتاء ولا قسوة المنخفضات الجوية، مشيرًا إلى أن هذا الواقع المناخي يضاعف من حجم الكارثة الإنسانية الناتجة عن حرب الإبادة الجماعية والحصار المفروض على الشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب «الإعلامي الحكومي» بالضغط الفوري على الاحتلال لفتح معابر القطاع المنكوب، والتحرك العاجل لتوفير مستلزمات الطوارئ، وتعزيز قدرات فرق الإنقاذ والإغاثة، وتأمين الحماية للعائلات النازحة خلال فترة المنخفض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10015"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن قطاع غزة ما زال يتعرّض لإبادة متواصلة بأدوات متعددة، من خلال استمرار الحصار، ومنع إدخال وسائل الإيواء المناسبة، وتقييد المساعدات الإنسانية، وإغلاق المعابر، محذرًا من تداعيات المنخفض الجوي الجديد الذي يتأثر به القطاع، ولا سيما أن الخيام الحالية المخصّصة لإيواء النازحين غير صالحة لتحمّل الأمطار أو برد الشتاء، الأمر الذي «يضع المجتمع الدولي أمام مسؤولياته الأخلاقية والسياسية العاجلة تجاه السكان المدنيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف قاسم أن الأوضاع الإنسانية الكارثية في غزة تستدعي إطلاق عملية إغاثة عاجلة، وتوفير مراكز إيواء حقيقية ولائقة من جميع الأطراف المعنية، مطالبًا بضرورة إلزام الاحتلال بتطبيق بروتوكولات الإغاثة الإنسانية المنصوص عليها في اتفاق يناير لوقف إطلاق النار، والتي جرى التأكيد عليها مجددًا في اتفاق أكتوبر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«هيئة الأسرى»: تدهور الأوضاع الصحية والمعيشية في سجن «عوفر»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت هيئة شؤون الأسرى الفلسطينيين، اليوم، إن الأسرى في سجن «عوفر»، يعانون من انتهاكات وإهمال طبي وتدهور خطير في الأوضاع الصحية والمعيشية، مضيفة أن الأسير نزار عاصي، 17 عامًا، من مدينة رام الله، يعاني من فقدان شبه كامل للسمع، ويحتاج إلى سماعات طبية؛ غير أن إدارة السجن ترفض منحه حاجته الطبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الاحتلال اعتقلت عاصي في يوليو الماضي، بعد إصابته برصاصتين في الرأس، ومنعت طواقم الإسعاف من تقديم العلاج له، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398381/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B9%D9%88%D9%81%D8%B1"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت هيئة الأسرى، إلى أن الأسير عمرو محمد سياعرة، المعتقل منذ يونيو الماضي، يعاني من التهابات في الكلى والمسالك البولية، إضافة إلى التهابات الجيوب الأنفية، ما يسبب له آلامًا حادة وصداعًا دائمًا، بيد أن إدارة السجن ترفض السماح له بالعلاج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوة إسرائيلية خاصة، اقتحمت قبل أسبوعين قسم 12 في «عوفر»، وصادرت ممتلكات الأسرى، قبل أن تفرض عليهم عقوبات جماعية، وتصيب عددًا منهم بالرصاص المطاطي، وفقا للهيئة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ذكرت منظمة مراسلون بلا حدود أن 67 صحفيًا قُتلوا خلال سنة في مختلف أنحاء العالم، نصفهم على يد جيش الاحتلال الإسرائيلي في غزة، محملة الاحتلال المسؤولية المباشرة عن قتل الصحفيين خلال تغطيتهم للأحداث في القطاع، مضيفة في </span><a href="https://rsf.org/ar/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-2025-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>بيان</span></a><span>، أن </span><span>استهداف الصحفيين الممنهج، يهدف لإسكات الصورة والصوت في غزة والضفة الغربية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«فاينانشال تايمز»: استبعاد توني بلير من «مجلس السلام».. و«حماس»: خطوة على الطريق الصحيح</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ft.com/content/3f6cdc81-f286-4424-b80d-2355c8316b29"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «فاينانشال تايمز» إن رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، استُبعد من قائمة المرشحين لعضوية «مجلس السلام» في غزة، وذلك نتيجة اعتراضات من دول عربية وإسلامية، بعد أن كان بلير الشخصية المركزية المعروفة من أعضاء «مجلس السلام» المرتقب تشكيله، حسبما نقلت صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الصحيفة عن مصادر مطلعة أن بعض الدول العربية والإسلامية عارضت ذلك لعدة أسباب؛ منها دعمه القوي للغزو الذي قادته الولايات المتحدة للعراق عام 2003، وسمعته في الشرق الأوسط، غير أن المصدر توقع أن يكون بلير عضوًا في اللجنة التنفيذية، وهو مجلس تنفيذي أصغر تحت إدارة «مجلس السلام»، إلى جانب جاريد كوشنر، صهر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، فضلًا عن مسؤولين كبار من دول عربية وغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الصحيفة البريطانية أن بلير كان متحمسًا وسعيدًا بالانضمام إلى المجلس، وكان قد وصف الخطة الأمريكية بأنها «جريئة وذكية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، علق القيادي في حركة ‏حماس، طاهر النونو، على أنباء استبعاد بلير، قائلًا، إنها خطوة على الطريق الصحيح، كاشفًا أن حركته طلبت من الوسطاء استبعاد بلير من مجلس السلام، بسبب «انحيازه الصارخ لإسرائيل»، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215782"><span>أفادت</span></a><span> إذاعة «الأقصى».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 40 فلسطينيًا في الضفة والقدس.. و«سرايا القدس» تستهدف آليات إسرائيلية بعبوة ناسفة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، 40 فلسطينيًا، خلال اقتحامات واسعة ومتزامنة لمدن الضفة الغربية والقدس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137448"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة، أن عمليات الاعتقال تركزت في محافظات: الخليل، ونابلس، وبيت لحم، فيما توزعت بقيتها على محافظات رام الله، وجنين، وسلفيت، وقلقيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت «وفا» أن قوات الاحتلال تعمدت التنكيل بالمعتقلين والاعتداء على عائلاتهم، إلى جانب إطلاق النار بشكل مباشر بهدف القتل، واستخدام المعتقلين رهائن، بالإضافة إلى عمليات التخريب والتدمير الواسعة في منازل المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية العدوان الإسرائيلي في السابع من أكتوبر 2023، بلغ عدد حالات الاعتقال في الضّفة نحو 21 ألف حالة اعتقال، وفقا لـ«وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعلنت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، أنها استهدفت، ليلة أمس، آليات الاحتلال بعبوة ناسفة، خلال اقتحامها بلدة سيلة الحارثية في مدينة جنين، شمالي الضفة، مضيفة، في </span><a href="https://t.me/sarayajneen/2274"><span>بيان</span></a><span>، أن التفجير أدى إلى إصابة مؤكدة في آلية عسكرية إسرائيلية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1/">خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 19:09:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765305139501084</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"القيادة السياسية عاوزه كده".. فيديو لأمين "مستقبل وطن" بالبدرشين يكشف تربيطات انتخابات البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28990</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/40812267-4b50-458b-b8f7-9c361c056be5.jpg.webp?itok=rjWLIH1J" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/40812267-4b50-458b-b8f7-9c361c056be5.jpg.webp?itok=rjWLIH1J" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت أمانة حزب مستقبل وطن في البدرشين بمحافظة الجيزة أعضاءها للتصويت لصالح المرشحين المنافسين من حزبي الجبهة الوطنية وحماة الوطن المواليين للسلطة.</p>

<p>وفي اجتماع داخل أمانة الحزب، قال أمين مستقبل وطن في البدرشين شعبان هيكل، في فيديو مسرب له حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، "إحنا النهاردا الاتجاه اللي جالنا أو التعليمات اللي عندنا إن الحزب يشيل حاجة اسمها التحالف".</p>

<p>"تحالف الأحزاب موجود مع حزب مستقبل وطن، القيادة أو الاتجاهات اللي جايالنا أو التعليمات إن إحنا نشيل على كتفنا حزبين معانا، مستقبل وطن هيشيل معاه الجبهة ويشيل معاه حماة وطن. حد يقولي طب ليه؟ القيادة السياسية عاوزه كده، البلد عاوزه كده، عشان البلد ظروفها مش زي الأول"، قال هيكل في الفيديو.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/0XBuLYk0Yr0?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="&amp;quot;القيادة السياسية عاوزه كده&amp;quot;تربيطات أحزاب الموالاة في الانتخابات البرلمانية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيديو لأمين مستقبل وطن في البدرشين شعبان هيكل عن تربيطات حزبه في الانتخابات البرلمانية</aside><p>وتحققت <strong>المنصة</strong> من الفيديو استنادًا إلى تحليل العلامات البصرية، والمقارنة الجغرافية، والبحث العكسي، في محاولة للكشف عن صحته، ومكان انعقاده، وهوية المتحدث الرئيسي فيه.</p>

<p>بتحليل المعالم الثابتة في الفيديو، تحديدًا تصميم الباب الحديدي المميز، وشكل الجدار المحيط بالمكان، واللافتة التي يظهر عليها بوضوح شعار "حزب مستقبل وطن"، وبمراجعة النشاط الرقمي لصفحات الحزب الرسمية، طابقت <strong>المنصة</strong> هذه المعالم مع <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02x5kGEVhrZigfbQWo4iyjLrMVcB4jVchdxzaSEZg3h3d8mTNVWafgx1rRJi6TgVVGl&amp;id=100076153516167&amp;rdid=sSQnEOlviCZE65H3#">صور</a> منشورة على صفحة "أمانة مركز البدرشين- حزب مستقبل وطن".</p>

<p>وللتأكد من هوية المتحدث راجعت <strong>المنصة</strong> <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid036g59yGZUiPwJq2RkYFKXa4WFGJfELojGnD863jDnaN37RfdcqR7KZbX3cenpS9Xbl&amp;id=100076153516167&amp;rdid=BY6Nj1MgHh7SIPcT#">الصور</a> و<a href="https://www.facebook.com/reel/24829687673357580">الفيديوهات</a> الأرشيفية للصفحة ذاتها، وتمكنت من تحديد هوية الشخص الذي ظهر في الفيديو وهو يلقي التعليمات، وتبين أنه شعبان هيكل الذي يشغل منصب أمين مستقبل وطن في البدرشين، مستندة إلى <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1101683048782920&amp;set=pcb.1101683198782905">تطابق</a> الملامح والملابس.</p>

<p>يأتي ذلك في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>تشهد</a> دائرة البدرشين جولة إعادة يومي الأربعاء والخميس المقبلين، بعد أن شملتها أحكام المحكمة الإدارية العليا، في 29 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، عندما أصدرت 30 حكمًا قضائيًا غير قابلة للطعن بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 30 دائرة انتخابية.</p>

<p>ويتنافس في الدائرة 16 مرشحًا، بينهم مرشح حزب مستقبل وطن نادر الخبيري، ومرشح حزب حماة الوطن محمد رشاد حمزة، ومرشح حزب الجبهة الوطنية شريف عناني، والمرشحان عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي أيمن عويان وخالد شعبان، إضافة إلى 11 مرشحًا مستقلًا.</p>

<p>وفي الاجتماع نفسه، عدد هيكل جهود مستقبل وطن في الشارع، الحزب الموالي للسلطة الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">اتهم</a> في المرحلة الأولى والثانية من الانتخابات البرلمانية بتوزيع رشاوى على الناخبين وتوجيههم للتصويب لصالح مرشحيه.</p>

<p>وقال أمين مستقبل وطن بالبدرشين "وأشرف، وأحمد الحمزاوي، وده.. وكل المجموعة اللي معانا دي اشتغلت من زمان معانا في الشارع.. وآدي الأستاذ أشرف أهو برضه.. كل الناس ودكتور إبراهيم معانا من فترة"، رافضًا بيع الأصوات للمرشحين المستقلين، على حد قوله.</p>

<p>وأضاف "آجي النهارده أبيع للمستقل؟! وأجيبه هو ياخد مجلس محلي في قرية أو مركز أو محافظة؟ وأسيب الناس اللي تعبت وشقيت؟ انتخابات الرئاسة في 2018، وانتخابات الرئاسة 24، والحزب في البداية من 18.. خضنا الرئاسة 18.. 24 الرئاسة.. 25 الشيوخ.. ثم.. ثم النواب.. ناس شغالة في الشارع".</p>

<p>وعلى مدار اليوم حاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع شعبان هيكل تليفونيًا للتعليق على ما جاء بالفيديو، لكن دون رد حتى موعد النشر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلتان الأولى والثانية من الانتخابات البرلمانية مخالفات عدة، تضمنت وجود دعاية في محيط اللجان الانتخابية، وعدم تسليم المرشحين ووكلائهم محاضر الحصر العددي للأصوات باللجان الفرعية والعامة، ووجود فوارق في حصر الأصوات بين محاضر الفرز باللجان الفرعية واللجان العامة.</p>

<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات، فألغت الهيئة الوطنية للانتخابات 19 دائرة، تبعها أحكام المحكمة الإدارية العليا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 19:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قرار يُمهد لإعدام الجنايني المتهم بهتك عرض 5 تلاميذ بمدرسة في الإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29005</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfa0377-9875-4736-96b4-33f05981d8bb.jpg.webp?itok=zX71So8q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfa0377-9875-4736-96b4-33f05981d8bb.jpg.webp?itok=zX71So8q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قررت محكمة جنايات الإسكندرية، اليوم الثلاثاء، بإجماع آراء أعضائها إحالة أوراق عامل خدمات "جنايني" بمدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية، إلى مفتي الجمهورية، لإبداء الرأي الشرعي في إعدامه على خلفية إدانته بهتك عرض والتعدي جنسيًا على 5 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال بالمدرسة.</p>

<p dir="rtl">وحددت المحكمة جلسة أول فبراير/شباط المقبل للنطق بالحكم على المتهم في ضوء ما سينتهي إليه رأي المفتي.</p>

<p>وأصدرت المحكمة قرارها الذي يمهد لإعدام المتهم، من ثاني جلسات محاكمته، عقب سماعها لمرافعة النيابة العامة في القضية، ومرافعة دفاع المتهم الذي حاول استصدار قرار من المحكمة بإحالة المتهم لمستشفى الأمراض العقلية لتوقيع الكشف الطبي عليه وإثبات أنه مصاب بمرض نفسي، وهو ما لم تقتنع به المحكمة التي قررت توقيع أقصى عقوبة على المتهم، استجابة لطلبات النيابة العامة.</p>

<p>وتعاقب المادة 283 من تعديلات <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> الصادرة بالقانون رقم 5 لسنة 2018 بعقوبة الإعدام أو السجن المؤبد كل من خطف طفلًا إذا ما اقترنت بجريمة الخطف جناية مواقعة المخطوف أو هتك عرضه.</p>

<p>ومن جانبه، اعتبر محامي أسر الأطفال الضحايا طارق العوضي، أن الحكم "رسالة طمأنة لكل أطفالنا ولكل الأمهات والآباء بأن مصر بلد آمن على أولادنا"، مشددًا على أن "بلدنا هتفضل آمنة طالما لدينا هذا القضاء الذي يستشعر خطورة هذا النوع من القضايا ويصدر هذه الأحكام التي لا تمثل فقط ردعًا للمتهم ولكن ردعًا لكل من تسول له نفسه أن يمس براءة أطفالنا".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Masrawy/videos/3244138569081307/">أوضح</a> العوضي، في تصريحات صحفية عقب الحكم، أن هذه الجريمة لم يكن معاقبًا عليها بالإعدام حتى عام 2018 "إلى أن تدخل المشرع بالقانون رقم 5 لسنة 2018 وأقر عقوبة الإعدام لجريمة الخطف المقترنة بالاغتصاب أو بهتك العرض، وهو ما طبقته المحكمة اليوم بناء على طلب النيابة العامة الوارد بأمر الإحالة".</p>

<p>كما لم تستجب المحكمة، حسب العوضي، إلى طلبات دفاع المتهم بشأن عرض الأطفال الضحايا على الطب الشرعي لبيان تعرضهم لاعتداءات جنسية من عدمه أسوة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>بالطفل</a> "س" الذي تعرض لواقعة مشابهة بإحدى المدارس الخاصة بدمنهور،  إذ أكد العوضي أن "جريمة هتك العرض لا تستوجب القدرة الجنسية لأنها تتحقق بمجرد ملامسة مواطن العفة من المجني عليهم".</p>

<p>ونوه العوضي إلى أن ما لفت نظره في مرافعة دفاع المتهم اليوم، تأكيده على وجود متهمين آخرين في المدرسة لا بد من محاكمتهم، وطالب العوضي بضرورة محاسبة مسؤولي المدرسة وكل من أهمل وقصر أو تواطأ مع هذا المتهم لارتكاب مثل هذه الجرائم البشعة.</p>

<p>وسبق أن أعلنت وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PE8rCGDaj5iPUcBCrU9aNUovGNdMY9T2wtQm4tDMmrdhbuNeGsMxTQW6eYrMHCbbl">وضع</a> مدرسة الإسكندرية للغات تحت الإشراف المالي والإداري للوزارة، بعد الواقعة.</p>

<p>وكانت المدرسة <a href="https://www.facebook.com/Alexandrialanguageschool/posts/pfbid0B6cH7nEQKLU8cYYFN7yABwtM8epgMRUuutxFmNZNJMJbP8T8EzS2kX7g9N6FVezsl">أصدرت</a> بداية الشهر الجاري بيانًا، أكدت فيه التعاون الكامل مع سُلطات التحقيق، وتمكين الجِهات المُختصة من أداء عَملها في إطار القانون وصولًا للحقائق الكاملة دون استباق للنتائج، وإيقاف العامل المَعني عن العمل فورًا لحين انتهاء التَحقيقات، وزيادة تأمين جَميع مَرافق المدرسة ومنع أي تواجد داخل نِطاق الطُلاب لغير المُعلمين.</p>

<p>ولا تعتبر هذه الواقعة الوحيدة التي تشهدها المدارس في مصر، فقبل أسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>اتخذت</a> الوزارة القرار نفسه ضد مدرسة "سيدز الدولية" بالقاهرة، على خلفية الاعتداء الجنسي والتحرش بخمسة تلاميذ على الأقل داخل إحدى الغرف بالمدرسة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>وجهت</a> النيابة العامة تهمة الخطف المقترن بهتك العرض لأربعة عمال بالمدرسة بعد استدراجهم وتهديدهم داخل إحدى الغرف بالمدرسة منذ ما يزيد عن العام، قبل أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4141849">تضيف</a> 3 متهمين جدد للقضية أمس الأول. </p>

<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 19:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>&quot;القيادة السياسية عاوزه كده&quot;تربيطات أحزاب الموالاة في الانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=0XBuLYk0Yr0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/0XBuLYk0Yr0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">&quot;القيادة السياسية عاوزه كده&quot;تربيطات أحزاب الموالاة في الانتخابات البرلمانية</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 18:17:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694897</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>آثار</category>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>المحكمة الجنائية الدولية</category>
			<category>تحرش جنسي</category>
			<category>جنوب السودان</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قناة السويس</category>
			<category>نجيب ساويرس</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/s1201323144835-150x150.jpg" alt="إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي " title="إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>الجنايات تحيل أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>إيرادات قناة السويس تسجل تعافيًا جزئيًا في الفترة من يوليو حتى أوائل ديسمبر</span></li>
<li aria-level="1"><span>نجاة مصريين اثنين من غرق قارب هجرة في البحر المتوسط</span></li>
<li aria-level="1"><span>إضراب موظفي متحف اللوفر بعد تسرّب للمياه أتلف مئات الكتب المصرية القديمة</span></li>
<li aria-level="1"><span>«</span><span>الجنائية الدولية</span><span>»</span><span> تعاقب قائد الجنجويد كوشيب بالسجن 20 عامًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>ساويرس ينفي قيامه بزيارة إسرائيل ضمن ترتيبات إدارة قطاع غزة</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قررت </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/12/9/2904794/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%8A"><span>محكمة</span></a><span> جنايات الإسكندرية، اليوم، إحالة أوراق عامل خدمات بمدرسة دولية في الإسكندرية، إلى مفتي الجمهورية لإبداء الرأي الشرعي في إعدامه، مع تحديد جلسة الأول من فبراير المقبل للنطق بالحكم، وذلك بعد إدانته بتهمتي الخطف بطريق التحايل المُقترنة بجناية هتك عرض تلاميذ في المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء الحكم بعد يوم من </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4738505/1/5-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%AF%D8%A7%D8%AE"><span>إعلان</span></a><span> هيئة الدفاع عن بعض الأسر، أمس، ارتفاع عدد الأطفال الضحايا إلى 14 طفلًا بعد تقدم خمس أسر جديدة ببلاغات رسمية ضد المتهم خلال الساعات الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4147445"><span>وأوضح </span></a><span>المحامي طارق العوضي، ممثل هيئة الدفاع، أن المعطيات الأولية </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4147130"><span>تشير </span></a><span>إلى احتمال «وجود شركاء من العاملين بالمدرسة»، داعيًا إلى تحرك قضائي وتنفيذي عاجل لجمع الأدلة وضمان حماية التلاميذ، مطالبًا النائب العام بفتح «تحقيقات موسعة» تشمل جميع البلاغات والشهادات الواردة، كما دعا وزارة الداخلية إلى توفير حماية فورية ومباشرة إجراءات جمع المعلومات من الأسر، إلى جانب مطالبة وزارة التعليم بمراجعة نظم الإشراف داخل المدرسة والتحقق من أي دور محتمل لإداريين في الوقائع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان العوضي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOlHLFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmFpI1GEAQDxMlaz2rMvRP14IEBXgHV8jlnKCKIS00pWEDqZg8BKosq8Hgpp_aem_i6opSyaK321n_rOfyNflHg"><span>أشا</span></a><span>ر، الأسبوع الماضي، إلى أن الوقائع في قضية عامل المدرسة لا تقتصر على ما تم التبليغ عنه، مؤكدًا تلقيه رسائل وصور ترجح تعرض أطفال آخرين لاعتداءات مشابهة لم تقدم بشأنها بلاغات، فضلًا عن وجود ممارسات سابقة تعود لعام أو عامين لم تصل إلى حد التحرش أو الهتك، واعتبرها «تمهيدًا» لسلوك المتهم داخل حديقة المدرسة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن أعلنت وزارة التربية والتعليم، الأسبوع الماضي، وضع المدرسة تحت الإشراف المالي والإداري، بالتوازي مع تجديد حبس المتهم بالتعدي على الأطفال، 15 يومًا، واستعجال النيابة تقارير الطب الشرعي وتحفظها على كاميرات المراقبة، إلى جانب معاينة موقع الحادث بصحبة الأطفال والاستماع لأقوال مسؤولي المدرسة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1D9Kaakknj/"><span>سجّلت</span></a><span> قناة السويس ارتفاعًا في حركة العبور خلال الفترة من يوليو الماضي وحتى أمس، بمرور 5874 سفينة بحمولات </span><span>صافية بلغت 247.2 مليون طن، محققة إيرادات قيمتها 1.97 مليار دولار، وفقًا لتصريحات رئيس هيئة قناة السويس، الفريق أسامة ربيع، أمس، خلال لقائه وفد بعثة صندوق النقد الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب بيان الهيئة، تتجاوز هذه الأرقام ما سجّلته القناة في الفترة نفسها من العام الماضي، والتي شهدت عبور 5584 سفينة بحمولات 216 مليون طن وإيرادات 1.67 مليار دولار، بما يعكس زيادة نسبتها 5.2% في عدد السفن و14.4% في الحمولات و17.5% في الإيرادات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ربيع توقع أيضًا ارتفاع إيرادات القناة خلال الأعوام المالية المقبلة، لتصل إلى نحو ثمانية مليارات دولار في 2025-2026، ثم إلى عشرة مليارات دولار في 2027-2028، مؤكدًا أن القناة تظل أحد أهم مصادر النقد الأجنبي للاقتصاد المصري، بإجمالي 40 مليار دولار من الإيرادات خلال الفترة بين 2019 و2024، فيما أوضح أن قمة شرم الشيخ للسلام ساهمت في تخفيف التوترات التي أثرت على الملاحة في البحر الأحمر خلال العامين الماضيين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122113874181054232&amp;set=a.122093932089054232"><span>قال</span></a><span> فريق صفحة «الإنقاذ البحري» على فيسبوك، أمس، إن الناجيين الوحيدين من حادثة غرق القارب قرب جزيرة كريت، الأحد الماضي،</span><span> والتي أسفرت -حتى الآن- عن وفاة 18 شخصًا، هما طفل ورجل </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ZhGXrNyZy/"><span>مصريان</span></a><span> كانا ضمن مجموعة تضم مصريين وسودانيين، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122113916889054232&amp;set=a.122093932089054232"><span>أعلن</span></a><span> الفريق، اليوم، تمكنه من التعرف على هوية ثلاث قتلى، أحدهم يحمل بطاقة شخصية تابعة لقسم بولاق الدكرور في محافظة الجيزة، بالإضافة إلى هوية ثلاثة مفقودين من ركاب القارب البالغ عددهم 34 شخصًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وبحسب رواية الناجيين، تعطّل محرك القارب في اليوم الثاني من انطلاقه من مدينة طبرق الليبية، ما أدى إلى بقائهم تائهين في البحر خمسة أيام، يعيشون خلالها على مياه الأمطار بعد مرور عاصفة شديدة، في ظل غياب أي معدات إنقاذ أو وسائل اتصال أو نظام تحديد مواقع، مضيفين أن البعض مات عطشًا وجوعًا، وأصيب آخرون  بالهلوسة وقفزوا إلى البحر، قائلين إنهم «سيعودون بالطعام والماء»، لكنهم لم يعودوا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد الأطباء في مستشفى إيرابيترا اليونانية، حيث يتلقى الناجيان العلاج، بأنهما وصلا في حالة قريبة من الموت، يعانيان من انخفاض حاد في حرارة الجسم والجفاف الشديد. وروى الاثنان أنهما أُجبرا على التعايش مع جثث سبعة عشر شخصًا انهاروا واحدًا تلو الآخر من الجوع والبرد، أو سقطوا في البحر واختفوا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أربعة مهاجرين </span><a href="http://www.madamasr.com/2025/11/16/news/u/%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOk5T9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHv2vRQ6CzjDv3W_wg8PN8U2edkogFz300W5TgtgA0-i5pNYG32rHbS3CyqIg_aem_3EhSN6LvZttEkOqb3YgcYw"><span>لقوا</span></a><span> مصرعهم، الشهر الماضي، في حادثتي انقلاب قاربي هجرة غير نظامية قبالة السواحل الليبية، وعلى </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOk5a1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmFpI1GEAQDxMlaz2rMvRP14IEBXgHV8jlnKCKIS00pWEDqZg8BKosq8Hgpp_aem_i6opSyaK321n_rOfyNflHg"><span>متنهما </span></a><span>95 مهاجرًا، بينهم مصريان وثمانية أطفال. كما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/19/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawOk5mpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHv2vRQ6CzjDv3W_wg8PN8U2edkogFz300W5TgtgA0-i5pNYG32rHbS3CyqIg_aem_3EhSN6LvZttEkOqb3YgcYw"><span>أنقذ</span></a><span> أمن السواحل الليبي في أغسطس الماضي 54 مهاجرًا أمضوا أكثر من يومين في عرض البحر إثر تعطل مركبهم قبالة سواحل طبرق، بينهم 19 مصريًا. وسبق أن أعلن جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية الليبي، ترحيل  556 مهاجرًا، بينهم أكثر من 100 مصري من ضمنهم 34 قاصرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.lemonde.fr/en/culture/article/2025/12/08/louvre-unions-call-strike-over-work-conditions-and-need-for-building-repairs_6748278_30.html?search-type=classic&amp;ise_click_rank=1"><span>قرر</span></a><span> موظفو متحف اللوفر الفرنسي، أمس، بدء إضراب مفتوح عن العمل منتصف ديسمبر الجاري، احتجاجًا على</span><span> تدهور البنية التحتية للمتحف وتكرار الأعطال ونقص الموظفين، وذلك بعد أيام من تسرب المياه إلى قسم الآثار المصرية بالمتحف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4QkFPA3bkUw"><span>كشفت</span></a><span> قناة فرانس 24، أمس، أن التسرب أدى إلى إتلاف ما بين 300 و400 كتاب من مكتبة إدارة الآثار، وفق ما أعلنه نائب المدير العام للمتحف، مضيفًا أن عملية حصر الأضرار جارية، فيما أشارت شهادات موظفين إلى أن أول تسرب رُصد العام الماضي دون اتخاذ إجراءات عاجلة، في وقت خصصت فيه الإدارة 275 ألف يورو لتجديد مكاتبها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صوّت موظفو المتحف، البالغ عددهم 2100، لصالح الإضراب، ما يُنذر بإغلاق المتحف خلال ذروة موسم الأعياد. وبحسب «لوموند»، قدّم </span><a href="https://www.lemonde.fr/en/culture/article/2025/12/08/louvre-unions-call-strike-over-work-conditions-and-need-for-building-repairs_6748278_30.html?search-type=classic&amp;ise_click_rank=1"><span>ممثلو</span></a><span> ثلاث نقابات إشعارًا بالإضراب لوزارة الثقافة، مُعلنين توقفهم عن التفاوض مع مديرة المتحف، لورانس دي كار، وأشاروا إلى إغلاق أجزاء من المتحف يوميًا بسبب نقص الموظفين والأعطال الفنية وتدهور البنية التحتية. كما وثّقت النقابات زيادة حادة في عدد الاستشارات النفسية للعاملين، من 37 استشارة في 2022 إلى 146 في 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي الإضراب في وقت تواجه فيه دي كار ضغوطًا متصاعدة بعد سرقة جواهر التاج الفرنسي في أكتوبر الماضي، والتي حمّلت تقارير رسمية إدارتها مسؤولية الإخفاق في صيانة البنية التحتية. كما عبّرت النقابات عن استيائها من مشروع مدخل جديد للمتحف بقيمة 666 مليون يورو بدعم من الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، معتبرة أنه غير مجدٍ ماليًا، وأن الأولوية يجب أن تُمنح لحماية مقتنيات «اللوفر» التي تعاني من تأخر كبير في أعمال الصيانة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصدرت </span><a href="https://www.icc-cpi.int/news/ali-muhammad-ali-abd-al-rahman-ali-kushayb-sentenced-20-years-imprisonment"><span>المحكمة</span></a><span> الجنائية الدولية في لاهاي، اليوم، حكمًا بالسجن 20 عامًا ضد قائد ميليشيا الجنجويد السابق في دارفور، </span><span>علي محمد علي عبد الرحمن، المعروف بـ«علي كوشيب»، بعد إدانته في 20 تهمة من جرائم الحرب. وأكدت المحكمة أن كوشيب ارتكب بنفسه عددًا من الجرائم ضد الإنسانية، فيما كان الادعاء قد طالب بتوقيع أقصى العقوبة عليه، وهي السجن مدى الحياة، استنادًا إلى حجم الانتهاكات ووحشيتها وفق المحكمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي الحكم في إطار محاكمة كوشيب على 31 </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/12/09/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%8A%D8%A8"><span>تهمة</span></a><span> تتعلق بجرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية ارتُكبت بين أغسطس 2003 وأبريل 2004 في إقليم دارفور غرب السودان، وهي الفترة التي شهدت أوسع موجات العنف المنهجي في الإقليم، وأسفرت عن مقتل آلاف المدنيين ونزوح مئات الآلاف. وكانت الدائرة التمهيدية الثانية بالمحكمة قد ثبّتت في يونيو 2021 جميع التهم الموجهة إليه، قبل أن تصدر المحكمة في أكتوبر الماضي حكمًا أوليًا بإدانته في 27 تهمة، من بينها القتل والاغتصاب والتعذيب والاضطهاد وفق موقع العربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كوشيب، الذي سلَّم نفسه لــ«الجنائية الدولية» في يونيو 2020 بعد سنوات من الاختفاء، يُعد أحد أبرز القادة الميدانيين للجنجويد خلال تلك الفترة، وتولى قيادة العمليات في منطقة وادي صالح غرب دارفور، كما شغل مناصب قيادية مع القوات المساندة للحكومة السودانية، منها قوات الدفاع الشعبي وشرطة الاحتياطي المركزي. واتُهم بقيادة هجمات منهجية نُفذت بالتنسيق مع القوات الحكومية ضد المدنيين من جماعات الفور والمساليت والزغاوة، وهي الهجمات التي وصفتها تقارير أممية بأنها جزء من حملة تطهير عرقي واسعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/NaguibSawiris/status/1998372181705920898?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1998372181705920898%7Ctwgr%5E68d5333fb8ea7b2d1e0224da5d7cddcf6505b339%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.alarabiya.net%2Farab-and-world%2Fegypt%2F2025%2F12%2F09%2FD8A8D8B9D8AF-D8A7D986D8A8D8A7D8A1-D8B9D986-D8B2D98AD8A7D8B1D8AAD987-D8AAD984-D8A7D8A8D98AD8A8D986D8ACD98AD8A8-D8B3D8A7D988D98AD8B1D8B3-D98AD983D8B0D8A8-D8A7D984D8A7D8B9D984D8A7D985-D8A7D984D8B9D8A8D8B1D98A-D984D985-D8A7D8B2D8B1-D8A7D8B3D8B1D8A7D8A6D98AD984-D981D98A-D8ADD98AD8A7D8AAD98A"><span>نفى</span></a><span> رجل الأعمال نجيب ساويرس عبر منصة إكس، اليوم، ما نشره موقع </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-12-09/ty-article/.premium/ex-u-k-pm-tony-blair-became-a-frequent-visitor-to-netanyahus-office-during-the-gaza-war/0000019b-0222-dfc3-ad9b-a77b04dc0000"><span>هآرتس</span></a><span> الإسرائيلي حول قيامه بزيارة إلى إسرائيل </span><span>هذا الأسبوع، موضحًا: «لم يسبق لي في حياتي أن زرت تل أبيب، ولا أعلم من هي الجهة التي أعلنت هذا الخبر الكاذب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تقرير «هآرتس» اعتبر ساويرس «مرشّحًا محتملًا» لعضوية مجلس دولي لإدارة قطاع غزة ضمن خطط اليوم التالي للحرب، التي تروج لها واشنطن وتل أبيب، رابطًا زيارته بترتيبات تُناقَش خلف الكواليس رغم اعتراضات مصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب «هآرتس»، جاء ذلك في سياق تحركات أوسع تتعلق بدور رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، الذي تدرس واشنطن تعيينه رئيسًا للإدارة الانتقالية في غزة، فيما ذكر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عن اسم ساويرس ضمن أعضاء «مجلس سلام» يعكُف على تشكيله، قبل أن يتم استبعاده نتيجة تحفظات مصرية، والاكتفاء بتوليه منصب متوسط المستوى داخل مجلس يضم شخصيات أعمال ومسؤولين من عدة دول، إلى جانب مستشاري ترامب جاريد كوشنر وستيف ويتكوف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/sep/29/postwar-gaza-authority-gita-tony-blair"><span>تقرير</span></a><span> سابق لـ«الجارديان»، ورد اسم ساويرس في أحد مقترحات بلير كعضو محتمل في المجلس الدولي المزمع الإشراف على غزة، وبحسب «المصري اليوم» سبق أن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3584354%D8%B7"><span>نفى </span></a><span>ساويرس تلقيه عرضًا رسميًا، وإن لم يستبعد قبول دور من هذا النوع بشرط وجود قرار واضح بإقامة دولة فلسطينية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/">إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:49:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694895</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تأديب المجتمع".. تقرير حقوقي ينتقد استخدام "قيم الأسرة" لملاحقة الفقراء والنساء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28998</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2022_5_7_18_49_43_450.jpg.webp?itok=B3k8p2g0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2022_5_7_18_49_43_450.jpg.webp?itok=B3k8p2g0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، اليوم الثلاثاء، تقريرًا بعنوان "تأديب المجتمع"، يرصد ويحلل حملة الملاحقات الأمنية والقضائية التي شنتها السلطات في مصر منذ أبريل/نيسان 2020، واستهدفت بشكل أساسي بها فئات الفقراء والنساء، تحت دعوى "حماية قيم الأسرة المصرية". </p>

<p>وكشف <a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AA%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89">التقرير</a> أن هذه الحملة، التي استهدفت في البداية صانعات المحتوى على "تيك توك"، تحولت إلى نهج مؤسسي يستخدم القانون كأداة للضبط الاجتماعي والتمييز الطبقي والجندري، متجاوزًا الحدود القانونية والدستورية لحرية التعبير والخصوصية.</p>

<h2>252 قضية و327 متهمًا في 5 سنوات</h2>

<p>وثق التقرير القبض على ما لا يقل عن 327 شخصًا في 252 قضية مختلفة <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cq58wxqpppno">بتهمة</a> "التعدي على قيم الأسرة" خلال الفترة من أبريل 2020 حتى نوفمبر/تشرين الثاني الماضي. </p>

<p>وأظهرت البيانات تقاربًا في أعداد المتهمين بين الجنسين (164 امرأة و163 رجلًا)، وانتشار الملاحقات لتشمل 17 محافظة، بعد أن كانت تتركز في القاهرة.</p>

<p>وحسب التقرير، شهد صيف 2025 ذروة هذه الحملة، حيث ألقت وزارة الداخلية القبض على 167 شخصًا في 134 قضية خلال أقل من 4 أشهر، أغلبهم من النساء (107 امرأة). </p>

<p>وامتدت الاتهامات لتشمل محتوى متنوعًا لا يرتبط بالضرورة بالإثارة، مثل فيديوهات لفناني وشم، وصانعي محتوى كوميدي، وحتى أشخاص يصورون في أماكن مهجورة.</p>

<p>ويشير التقرير إلى أن الملاحقات استهدفت بشكل رئيسي أبناء الطبقات الفقيرة والوسطى الدنيا، مما يعكس انحيازًا طبقيًا واضحًا "فبينما يُسمح لصناع المحتوى من الطبقات الأعلى بنشر محتوى مشابه بلغات أجنبية أو في سياقات مختلفة دون عقاب، يواجه أبناء الطبقات الأفقر السجن والغرامة لنفس الأفعال".</p>

<p>كما أوضح التقرير البعد الجندري للحملة، والتي وصفها بأنها تسعى لفرض "صورة مثالية" لسلوك المرأة في المجال العام وتجريم أي خروج عن معايير "الرقة" و"الملبس المحافظ"، وفي المقابل تلاحق الرجال بتهم تتعلق بالمظهر أو السلوك غير المطابق للنمط "الرجولي" التقليدي، أو الميول الجنسية.</p>

<h2>إثارة الذعر الأخلاقي بالقانون</h2>

<p>انتقد التقرير استخدام المادة 25 من قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات (رقم 175 لسنة 2018) كأداة فضفاضة للتجريم، مشيرًا إلى أن تعريف "قيم الأسرة" في الأحكام القضائية جاء غامضًا ومستندًا إلى مؤلفات شخصية لقضاة بدلاً من نصوص قانونية منضبطة.</p>

<p> ولفت إلى استخدام اتهامات مغلظة مثل "غسل الأموال" و"الاتجار بالبشر" لتضخيم القضايا وإثارة الرأي العام ضد المتهمين، دون وجود أدلة حقيقية على هذه الجرائم.</p>

<p>وركز التقرير على دور البيانات الرسمية للنيابة العامة ووزارة الداخلية في تأجيج "الذعر الأخلاقي"، عبر نشر صور المتهمين وأسمائهم وتفاصيل حياتهم الشخصية قبل الإدانة، واستخدام لغة وعظية أخلاقية بدلاً من اللغة القانونية.</p>

<p>كما أشار إلى تصريحات رئيس الوزراء التي ربطت بين تطبيقات التواصل الاجتماعي وتهديد "الأمن القومي الاجتماعي"، مما يضفي شرعية سياسية على هذه الملاحقات.</p>

<p>ونوه التقرير في ختامه إلى التوصيات الدولية التي تلقتها مصر من لجان الأمم المتحدة، والتي طالبت بوقف استخدام المواد القانونية الفضفاضة لتجريم النساء والفتيات وتقييد حرية التعبير الرقمي.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية على أن استمرار هذا النهج يمثل انتهاكًا لالتزامات مصر الدولية والدستورية، داعية إلى مراجعة شاملة لهذه السياسات وإصلاح التشريعات بما يضمن الحقوق والحريات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e95592e3-a444-4d05-afd2-7961c2c9bd64" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26405" role="article" about="/topic-files/26405" data-sanitized-id="node-26405" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/26405" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الرقص على حافة القانون.. الدولة والتيكتوكرز وتطهير الهامش المتمرد</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="897bf3ca-00b0-4b5b-8cf0-bbca414a2845" href="https://almanassa.com/news/26094" title='"قمع أمني وتمييز طبقي".. انتقاد حقوقي للحملة الأمنية المستمرة على التيك توكرز'>أعلنت</a> وزارة الداخلية، في بيانات متتابعة إلقاء القبض صناع المحتوى على السوشيال ميديا، خاصة تيك توك، ضمن حملة بدأتها في أغسطس/آب الماضي بإعلان القبض على صانعتي المحتوى أم مكة وأم سجدة، بعد بلاغات اتهامتهما بـ"نشر مقاطع تتضمن ألفاظًا خادشة للحياء والخروج على الآداب العامة وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعى، وكذا التشكيك في مصادر ثرواتهما"، واستنادًا لذات الاتهامات أعلنت الوزارة القبض على صانعة المحتوى المعروفة بـ"سوزي الأردنية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765294343806474</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
