<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 08:45:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 28 Jan 2026 06:45:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>وقفة احتجاجية لعمال «قها» بالإسكندرية للمطالبة بـ«التثبيت»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-27-at-5.21.01-PM-150x150.jpeg" alt="وقفة احتجاجية لعمال «قها» بالإسكندرية للمطالبة بـ«التثبيت»" title="وقفة احتجاجية لعمال «قها» بالإسكندرية للمطالبة بـ«التثبيت»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم أكثر من 500 عامل وعاملة بمصنع الرأس السوداء التابع لشركة قها في الإسكندرية، وقفة احتجاجية، اليوم، للمطالبة بالتثبيت، أسوة بما جرى مؤخرًا مع عمال شركة </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/181DMop1ZS/"><span>السكر</span></a><span> والصناعات التكاملية التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، حسبما قال مصدران من المشاركين في الوقفة </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدران أن العمال نظموا وقفة الخميس الماضي، بنفس المطلب، قبل أن ينهوها بعد وعود من الإدارة بالنظر في المطالب، ولكن عدم وصول رد حتى اليوم دفعهم إلى معاودة الاحتجاج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد المصدرين، والذي يعمل بعقد يجدد كل ستة أشهر منذ أكثر من ثماني سنوات، قال إنه لا يتقاضى أي حوافز أو بدلات سوى 150 جنيهًا شهريًا كنسبة من أرباح الشركة، في ظل تدني راتبه الذي يبلغ نحو خمسة آلاف جنيه، لافتًا إلى أن بعض زملائه يعمل في الشركة</span><span> بعقود مؤقتة</span><span> منذ أكثر من 17 عامًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت قها للأغذية المحفوظة عملها عام 1940 بمصنع واحد بمدينة قها بالقليوبية، وفي عام 1962 تحولت إلى شركة مساهمة </span><a href="https://kahafoods.com/"><span>مصرية</span></a><span> بعد اندماج عدة مصانع إليها، وتعمل في مجال تصنيع وتجميد الخضر والفاكهة والعصائر والمربات، وفي عام 1998 تم</span><a href="https://www.madamasr.com/2020/07/17/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1/"><span> بيعها</span></a><span> لمستثمر(مجموعة شركات عوف)، قبل أن تعود ملكيتها في 2008 إلى «القابضة للصناعات الغذائية» التابعة حاليًا لوزارة التموين، </span><a href="https://almalnews.com/737397/%C2%AB%D9%82%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9%C2%BB-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9/"><span>بحكم</span></a><span> قضائي، بعد تعثر المستثمر في سداد باقي قيمة الصفقة، ومستحقات العمال، خلال الفترة من يوليو 2001 حتى أغسطس 2002.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">وقفة احتجاجية لعمال «قها» بالإسكندرية للمطالبة بـ«التثبيت»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 20:49:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769542340311184</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يعود الماضي يعود</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>قوانين وتشريعات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/621870011_1463257022511380_8034713879813627106_nc-1-150x150.jpg" alt="يعود الماضي يعود" title="يعود الماضي يعود" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مدح في سياسة الحكومة، وتأكيد على صحة «اللي إحنا بنعملُه دلوقتي» اقتصاديًا، واستحسان لذكاء وزير المالية وكونه «ماشي صح» ينفذ «نفس الكلام اللي أنا علمتُه زمان»، كان هذا جزءًا من </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Uer20Ww7KE8"><span>مداخلة </span></a><span>وزير المالية الأسبق، يوسف بطرس غالي، مع الصحفي محمد علي خير، في برنامجه على قناة «الشمس»، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استدعي المذيع الوزير الأسبق ليسأله عن مقترحات مبادلة الديون «المتلتلة داخلي وخارجي» المطروحة حاليًا، فسفه منها ومن مقترحيها، في مكالمة ودودة «نَكَش» خير خلالها «معالي الوزير»، وضحك معاليه وهو يقول -بينما يطغى عليه صوت المذيع- أن معاشه 19 ألف جنيه شهريًا، ويؤكد في موضع آخر أن المواطن في الشارع «ما بياكُلش مؤشرات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المداخلة وما دار فيها ليست غريبة، بحكم تاريخ غالي كوزير مالية، ووزير تعاون دولي، وأستاذ اقتصاد، وخبير بصندوق النقد، وكلها سابقًا، بل ولكونه حاليًا معيّن من الرئيس عبد الفتاح السيسي، في 2024، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2024/9/26/2649094/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D8%B3-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D8%B5%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-"><span>عضوًا </span></a><span>بالمجلس التخصصي للتنمية الاقتصادية التابع لرئاسة الجمهورية، الذي يختص بدراسة واقتراح السياسات الاقتصادية والإنتاجية العامة للبلاد في كافة المجالات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما جعل المداخلة لافتة كان أنها تمت في 26 يناير، بينما لا يزال البعض يستذكر ثورة قامت قبل 15 عامًا، أطاحت بغالي ضمن نظام حسني مبارك، وحوّلته، وهو من المستحيلات وقتها، متهمًا في قضية حُكم عليه فيها بالسجن، قبل تبرئته بعد سنوات طويلة، ليعود مبارِكًا لسياسات الحكومة الحالية، دون أن يُذكّره مستضيفُه إلى أين انتهت سياسات حكومته الأصلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كدنا نمر فوق مداخلة غالي دون إشارة، إلا أن صورًا نشرتها رئاسة مجلس الوزراء، اليوم، وفيها أحمد نظيف، رئيس تلك الحكومة التي أُسقطت قبل 15 عامًا، أعادت كثيرًا من الماضي، حتى إن كان </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid024UmANU1yEoFMAe2FgbztrjqbnXoo8tZ36EL7Yq6YGhtr4U9QN1DgAX7Wh1hcwyYjl"><span>ظهوره</span></a><span> مبتسمًا بجوار محافظ البنك المركزي، كان بصفته رئيس المجلس الاستشاري لجامعة الجيزة الجديدة، خلال توقيع مذكرة تفاهم مع «المركزي»، لإطلاق «أول دبلومة متخصصة في الذكاء الاصطناعي بالقطاع المصرفي»، دون إشارة لتقييمه جودة السياسات الحالية، أو مدى رضاه عنها أو إحساسه بتشابهها مع سياسات حكومته التي استمرت من 2004 حتى سقطت في 2011.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بظهور غالي ونظيف في 26 و27 يناير تحديدًا، هل تكتمل عودة الماضي بظهور حبيب العادلي، وزير الداخلية الأسبق، ضيفًا على برنامج أو فعالية، غدًا، الموافق 28 يناير؟</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>مع تشديد رئيس الجمهورية على ضرورة «تحصين» الأطفال من مخاطر مواقع التواصل الاجتماعي، وبعد حديث عن ملامح تشريع جديد يتشكل برلمانيًا لتنظيم استخدام السوشيال ميديا، يستمر إبراز الإعلام لخطورة المنصات الرقمية، باعتبارها بوابات مفتوحة للإدمان والتنمر والتضليل، وإن اصطدمت تلك الحماسة بغياب البيانات الرسمية حول الظاهرة، مع أسئلة حول البدائل التي يحتاجها الأطفال بعيدًا عن الشاشات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التماهي الإعلامي مع الدولة شمل تراجعًا عن هجوم كان قد طال قرار إلغاء الإعفاء الجمركي على هواتف القادمين بالخارج، والذي يبدو أن الحكومة تفكر في تخطي الانتقادات الموجهة له بإتاحة تقسيط الرسوم الجمركية عبر تطبيقات التمويل الاستهلاكي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي البرلمان، وافقت «تشريعية النواب» على مشروع قانون لتغليظ عقوبات سرقة الكهرباء، للمرة الثانية خلال أقل من ست سنوات، في حين تحاول الحكومة تخفيف الضغط على الشبكة القومية للكهرباء بإلزام المصانع كثيفة الاستهلاك بالاعتماد الجزئي على الطاقة الشمسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما رصد «مرصد العمران» إصدار الحكومة قرارات نزع ملكية 24 ألف فدان في عام 2024، أغلبها بـ35 مشروعًا لمصلحة وزارة النقل، تلاها قطاع التعليم بـ31 مشروعًا، نُزعت فيها ملكية منشآت يعود بعضها إلى ثلاثينيات وأربعينيات القرن الماضي، أعلنت الهيئة الوطنية للإعلام إطلاق أول حلقة من برنامج مصري باللغة السواحيلية، في امتداد للخدمة الإذاعية التي انطلقت في خمسينيات القرن نفسه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دارت قبل أيام عجلة تأييد </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/u/%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9/"><span>توجيهات</span></a><span> الرئيس عبد الفتاح السيسي، السبت الماضي، بضرورة «تحصين» الأطفال من مخاطر السوشيال ميديا، والمعلومات المغلوطة، بإعلان مجلس النواب عن قُرب إجراء حوار مجتمعي، مع تجهيز الحكومة لمشروع قانون ينظم ضوابط استخدام الأطفال للتطبيقات والمواقع، التي وصفها </span><a href="https://www.facebook.com/NCCMEgypt/posts/pfbid02Tt8mFRcowbxghBBtfXdSYuk2P29uT1dZzsnCgRUTswZZptkz1augbzFfpoBT244Wl"><span>المجلس</span></a><span> القومي للأمومة والطفولة ببوابات لمخاطر جسيمة تهدد وعي الأطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط الركب السائر في ظل توجيه الرئيس، لفتت النائبة أميرة العادلي إلى غياب البيانات الرسمية حول مستخدمي الإنترنت من الأطفال في مصر، أو المسجلين على مواقع التواصل الاجتماعي، بخلاف البيانات عن تأثيرها عليهم نفسيًا أو اجتماعيًا، «إحنا محتاجين علشان نطلع قوانين، لازم يبقى عندنا على الأقل أرقام في ضوئها نقدر نشوف إحنا عايزين نعمل إيه»، بحسب العادلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مقابلة مع الإعلامية لميس الحديدي،</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=uppKa-8amLI"><span> أمس</span></a><span>، تساءلت العادلي عن المقابل الذي ستقدمه الدولة للأطفال لتعويض الوقت المستهلك على السوشيال ميديا، لافتة إلى ضرورة تطوير قصور الثقافة ومراكز الشباب، في ظل عدم قدرة الطبقات المتوسطة والأقل على توفير متنفسات لأطفالهم، بينما سألت المذيعة عن الجهة الموكل إليها مهمة المنع: الدولة أو المنصات نفسها، متساءلة عن المعاقب في حال حدوث مخالفة، الأطفال أو أولياء أمورهم أم الشركات نفسها؟</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن الهجوم على قرار إلغاء الإعفاء عن هواتف القادمين من الخارج سيبدأ في التراج، مع إتاحة مساحة إعلامية أكبر للترويج للقرار، تضمنت تحذير الإعلامي المقرب من النظام أحمد موسى، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qMVgybJP6Qc"><span>أمس</span></a><span>، من أن استمرار التهريب قد يؤدي إلى إغلاق مصانع الهواتف في مصر، في ما بدا تغييرًا في خطابه الذي سبق ورصد حدوث أزمة بسبب القرار، مطمئنًا وقتها بتدخل قريب لحلها. رغم تراجعه، طالب موسى الشركات المحلية بخفض أسعارها بما لا يقل عن 25%، من أجل المواطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر سريان القرار، وتخفت الأصوات المعترضة عليه، دخلت الحكومة في مفاوضات مع شركات تمويل استهلاكي، «فاليو، وحالًا، وسهولة»، لإتاحة تقسيط الجمارك على هواتف القادمين من الخارج لمدة ستة أشهر، دون فوائد أو رسوم، حسبما نقل </span><a href="https://www.facebook.com/AsharqbEGY/posts/pfbid02Bke5GuH9rQ4FWd8pTubqkQJXmFenNvBAuHCHwi6JDcgto7TYvpVZr6Riz37PdM3ml"><span>موقع</span></a><span> «اقتصاد الشرق»، أمس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4184523"><span>وافقت</span></a><span> اللجنة التشريعية في مجلس النواب مبدئيًا، أمس، على تعديلات قانون الكهرباء رقم 87 لسنة 2015، التي تشدد عقوبات سرقة التيار الكهربائي، وصولًا للحبس مدة لا تقل عن سنة، وغرامة تصل لمليون جنيه، وهو التغليظ الثاني من نوعه خلال أقل من ستة أعوام. رغم التركيز الإعلامي على معارضة بعض نواب اللجنة للتعديلات، أشارت «الشروق» إلى أن المعترضين عليها كانوا تسعة نواب، من إجمالي </span><a href="https://www.mobtada.com/politics/1578709/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%BA%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7-%D9%8A%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86#google_vignette"><span>29 </span></a><span>عضوًا باللجنة، التي سيتبع موافقتها، عرض التعديلات على الجلسة العامة لمجلس النواب بتشكيله الجديد، بعدما وافق سابقه على أغلب التشريعات التي طرحتها الحكومة عليه على مدار السنوات الخمسة الماضية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع سعيها لتشديد عقوبات سرقة التيار الكهربائي، تتجه الدولة إلى تخفيف الضغوط عن الشبكة القومية عبر إعادة تنظيم الطلب على الطاقة. إذ ألزم المجلس الأعلى للطاقة المصانع الجديدة كثيفة الاستهلاك بتدبير جزء من احتياجاتها التشغيلية من خلال الاعتماد على الطاقة الشمسية كشرط للحصول على التصديق اللازم من المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب</span><a href="https://www.facebook.com/mti.egypt/posts/pfbid02fxAu2XUAnut1KjSsaMSa8jcVFtVBHThxM2TXauPGRajkF4fDsrPeiK9GB29kRpYMl"><span> بيان</span></a><span> وزارة الصناعة، أمس، يأتي القرار في إطار خطة الدولة لتسريع التحول نحو مصادر الطاقة النظيفة داخل القطاع الصناعي، بما يتماشى مع توجهات الاستدامة وخفض الانبعاثات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وضمن محاولات تجنب تكرار أزمات نقص الأدوية التي تكررت العام الماضي، أعلن مجلس الوزراء، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02CJ6LxWHM4QsKwNMye9WnhnhxuiwXk8iZceFFkKRvNXbtqZx8m4ho2HQe6S8Lracvl"><span>أمس</span></a><span>، توفير 2.5 مليار جنيه لصالح هيئة الشراء الموحد، لسداد جزء من مستحقات شركات الأدوية والمستلزمات الطبية المتأخرة لدى الهيئة، بحسب بيان أشار إلى سداد وزارة الصحة، أمس، 1.7 مليار جنيه لهيئة الشراء الموحد، ضمن مستحقاتها المتأخرة، إلى جانب التزام الهيئة العامة للتأمين الصحي بسداد نحو ملياري جنيه شهريًا لصالح الهيئة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D9%84%D8%B5/"><span>كانت</span></a><span> مستشفيات التأمين الصحي شهدت، خلال العام الماضي، أزمة حادة في توافر عدد من الأدوية الحيوية، عقب توقف بعض شركات الدواء عن التوريد، على خلفية تراكم مستحقاتها المالية </span><span>لدى الهيئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن أزمة الدواء وصلاحيات «الشراء الموحد» في تغطيتنا السابقة من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D9%84%D8%B5/"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أظهرت دراسة «نزع الملكية للمنفعة العامة في ست إحصاءات»، والتي نشرها «مرصد العمران» أمس، أن الدولة أصدرت خلال عام 2024 قرارات بنزع الملكية للمنفعة العامة لتنفيذ 109 مشروعات، بإجمالي مساحة بلغت 24 ألف فدان، خصص 77% منها لوزارة النقل منفردة، لعدد 35 مشروعًا في ظل مسؤوليتها عن تنفيذ عدد من مشروعات البنية التحتية الضخمة، مثل القطار الكهربائي السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء قطاع التعليم في المرتبة الثانية بـ31 مشروعًا، وإن كان لافتًا أن تلك القرارات نزعت ملكية منشآت تعليمية قائمة بالفعل يعود بعضها إلى ثلاثينيات وأربعينيات القرن الماضي، وكانت مُؤجرة بموجب قانون الإيجار القديم. وبحسب الدراسة، فإن نزع ملكية بعض هذه المدارس جاء بعدما فشلت وزارة التربية والتعليم في الفوز بأحكام قضائية لإخلاء مستأجريها.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390838" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/1@2x1.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/1@2x1.png" alt="" width="2160" height="1456" data-sanitized-class="wp-image-390838 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>وتبعًا للدراسة، بلغ إجمالي قيمة التعويضات المُقدرة لمشروعات نزع الملكية خلال تلك الفترة، 35 مليار جنيه تقريبًا، أكثر من نصفها تعويضات خُصصت لصالح مشروعات الطرق والكباري، وتلاها مشروعات النقل والمواصلات، ثم مشروعات الإسكان البديل للعشوائيات، وشملت تلك التعويضات جزءًا سلم لأصحابه بشكل عيني وليس نقدي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سياسة الحكومة المشار لها مستمرة، فبالتزامن مع نشر الدراسة، نشرت الجريدة الرسمية، اليوم، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4184656"><span>قرار </span></a><span>وزير التربية والتعليم بنزع ملكية عقار مدرسة العباسية الابتدائية المشتركة القديمة، بمحافظة الشرقية، للمنفعة العامة، حسبما نشر «المصري اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يمكنكم الاطلاع على باقي إحصائيات «مرصد العمران»، وقراءة الدراسة كاملة </span><a href="https://marsadomran.info/2026/01/4092/"><span>من هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفى المركز الإعلامي لمجلس الوزراء، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid026wpvQj5dZVEShKn4xF3N9sL9hE8V7AWEmuJKLAuMJdUV2kaoFDkFrAr1EkAr1bVzl"><span>اليوم</span></a><span>، زيادة رسوم تطهير الترع والمصارف 300% على المزارعين، مؤكدًا على عدم إقرار وزارة الزراعة أي زيادات بهذا الشأن، واستمرار الأسعار وفقًا لما هو معمول به العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النفي الحكومي يأتي بعد أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D9%87%D9%88%D8%B3%D9%8C-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84/"><span>أسبوع</span></a><span> على نقل موقع «المال» عن مصادره، أن الجمعيات الزراعية أخطرت للفلاحين المتقدمين بطلبات لصرف الأسمدة المدعمة بتطبيق زيادة جديدة تصل إلى 300% في رسوم تطهير الترع والمصارف، لترتفع الأسعار من 25 جنيهًا للفدان سنويًا إلى مئة جنيه سنويًا، وذلك بدءًا من انطلاق الموسم في ديسمبر الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الحكومة، اليوم، أشار إلى أن تكلفة ساعة التطهير تبلغ حوالي 350 جنيهًا، وتكفي لتطهير مساحة تصل إلى أربعة أفدنة، بما يعادل نحو 88 جنيهًا للفدان الواحد، وذلك لمدة ثلاث سنوات، أي بمتوسط سنوي يصل لحوالي 29 جنيهًا للفدان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وزارة الزراعة نفسها كانت نفت، </span><a href="https://www.facebook.com/agrinews92/posts/pfbid0EaZoCoKESers3VoEqTjTnSpd5d75wQFTsumht7MbhuwhWgjCL7kCZFbmoWocY3Nxl"><span>أمس</span></a><span>، ما قالت إنه أبناء متداولة عن ظهور جراد صحراوي في منطقة «الميدان» التابعة لمركز بئر العبد بشمال سيناء، موضحة أن الحشرات المرصودة ليست جرادًا وإنما تجمعات لحشرة الرعاش، التي لا تشكل أي خطورة على الأمن الغذائي أو النباتات، ومؤكدة أن فرق المكافحة تواصل عملها </span><span>في المسح المستمر لجميع المناطق الحدودية والداخلية كإجراء احترازي دوري، وأن الوضع تحت السيطرة الكاملة ولا يوجد ما يدعو للقلق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتماهى الإعلام محليًا مع سياسات الحكومة وتوجيهات الرئيس، تحاول الحكومة الاعتماد على «القوة الناعمة» في سياق استعادة التأثير والحضور الإقليمي، وهو ما ظهر في </span><a href="https://www.facebook.com/100063988089934/posts/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%B2%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%B2%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7/1328769805932610/"><span>احتفاء </span></a><span>الهيئة الوطنية للإعلام، أمس، بإطلاق ماسبيرو أولى حلقات برنامج تليفزيوني باللغة السواحيلية، تضمنت زيارة لمتحف الحضارات واستعراض لجوانب من تاريخ الحضارة المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم توضح الهيئة القناة التي ستعرض تلك البرامج، نقلت عن السفير التنزاني أن تليفزيون دولته سيبثها، بينما أشار رئيس الهيئة، أحمد المسلماني، إلى أن تلك البرامج تمثل خطوة إضافية تنقل خدمة الإذاعات الموجهة التي بدأت في 1954، لتواكب «الجهود الهائلة التي تبذلها الدولة المصرية في عهد الرئيس عبد الفتاح السيسي لتطوير الحوار الإفريقي الإفريقي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المسلماني، الذي يطرح مؤخرًا مقترحات لاستعادة مكانة ماسبيرو، بينما تحتل قنوات «المتحدة للخدمات الإعلامية» مكانة الإعلام الرسمي، سبق و</span><a href="https://www.instagram.com/p/DN5MnxrEVlR/"><span>أعلن </span></a><span>عن إنتاج مجموعة من برامج التليفزيون المصري بـ 23 لغة، منها السواحيلية والأمهرية والروسية والعبرية، لأول مرة في العالم العربي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الإذاعي </span><a href="https://scm.gov.eg/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B0%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>ماهر عبد العزيز</span></a><span>،</span><span> فسبق وشرح على موقع المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام أن مصر لديها 35 إذاعة موجهة تصدر بـ23 لغة، وهي إذاعات عابرة للحدود تخاطب جمهور معين في مكان معين بلغته، منها 10 محطات لإفريقيا وحدها، بـ9 لغات، منها ثلاث عامة، العربية والإنجليزية والفرنسية، وست لغات إفريقية، أربع منها لمنطقة شرق ووسط إفريقيا، وهي السواحيلية في دول الشرق الإفريقي وحوض النيل، والأمهرية في إثيوبيا وجزء من إريتريا، والصومالية في منطقة القرن الإفريقي، والعفرية في جيبوتي، فضلًا عن لغة الهوسا الموجهة لتخاطب نيجيريا وغانا، واللغة الفولانية وتخاطب الكاميرون والسنغال.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وعلى الخليج الفارسي، </b><span>أعلنت القيادة المركزية الأمريكية، </span><a href="https://www.facebook.com/CENTCOMArabic/posts/pfbid02MawF9hnTUc5qN7WGhUgbbsJGF6d7f9dWjfNGc6vGCDH6FCygnak7kiW9xH6wxe4Jl?locale=ar_AR"><span>أمس</span></a><span>، عن انتشار المجموعة الضاربة لحاملة الطائرات أبراهام لينكولن في الشرق الأوسط، لتعزيز الأمن والاستقرار الإقليميين، وذلك بعد أيام من تصريح للرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، قال فيها إن واشنطن لديها أسطول حربي يتجه نحو إيران، لكنه يأمل ألا يضطر لاستخدامه، مجددًا تحذيراته لطهران من استئناف برنامجها النووي، </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A2%D8%B3%D9%8A%D8%A7/20260127-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%83%D9%88%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7"><span>وفقًا</span></a><span> لـ«فرانس 24».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF/">يعود الماضي يعود</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 20:15:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769542340311183</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحركة الطلابية.. العودة إلى ما قبل الثورة</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/Ur6Cm_WUeAE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Ur6Cm_WUeAE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">الحركة الطلابية.. العودة إلى ما قبل الثورة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 20:00:36 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769536925498384</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار وفيات البرد القارس مع اقتراب منخفض جوي جديد.. «أكسيوس»: مفاوضات «نزع السلاح» تبدأ هذا الأسبوع  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="استمرار وفيات البرد القارس مع اقتراب منخفض جوي جديد.. «أكسيوس»: مفاوضات «نزع السلاح» تبدأ هذا الأسبوع  " title="استمرار وفيات البرد القارس مع اقتراب منخفض جوي جديد.. «أكسيوس»: مفاوضات «نزع السلاح» تبدأ هذا الأسبوع  " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين، وأصيب ثلاثة، اليوم، إثر قصف للاحتلال الإسرائيلي قرب مقبرة «البطش»، في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، بعد يوم من إنهاء الجيش الإسرائيلي عملية البحث عن جثة آخر جنوده الأسرى لدى فصائل المقاومة في القطاع داخل المقبرة، والتي أسفرت عن نبش الاحتلال مئات القبور، واحتجاز رفات عددًا من المدفونين فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ينتظر نحو 20 ألف مريض وجريح في غزة، السماح لهم بالسفر لتلقي العلاج خارج القطاع، وسط استمرار إغلاق المعابر، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، وسط أزمة صحية عميقة نتيجة النقص الحاد في الأدوية والمستهلكات الطبية وخروج معظم الخدمات التخصصية داخل القطاع عن العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمرة الأولى منذ بداية حرب الإبادة في غزة، دخلت أدوات مدرسية وتعليمية إلى القطاع المنكوب، عبر منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، وذلك بعد حظر إسرائيلي استمر طوال أشهر العدوان، حسبما أعلنت المنظمة، اليوم، مشيرة إلى أن الأدوات التي دخلت القطاع تحتوي على أقلام رصاص ودفاتر ومكعبات خشبية مخصصة للعب، في حين كشف متحدث باسم وحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي المحتلة لوكالة رويترز، استمرار القيود المفروضة على إدخال الكتب المدرسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم السلطات الإسرائيلية الاستمرار في منع وصول الصحفيين الأجانب إلى غزة بعد فتح معبر رفح، متذرعة بمخاطر أمنية، حسبما جاء في رد ممثل الحكومة الإسرائيلية، خلال جلسة قضائية لدى المحكمة الإسرائيلية العليا، على خلفية التماس قدمه اتحاد الصحفيين الأجانب في إسرائيل، طالب بالموافقة على دخول الصحفيين إلى القطاع المُحاصر، فيما قرر القضاة البت في القضية في وقت لاحق، حسبما أفادت، أمس، صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حركة حماس، بـ«الوفاء بالتزامها بنزع سلاحها»، بعد أن ساعدت الحركة في العثور على جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة في غزة، حسبما قال موقع أكسيوس، الذي كشف، نقلًا عن مسؤول أمريكي رفيع المستوى، أن مفاوضات مفصلة ستبدأ مع «حماس» هذا الأسبوع، بشأن خطة نزع السلاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، قبل ساعات من إصابة آخر في قرية قصرة، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة، نتيجة اعتداء مستوطنين عليه. وفي مدينة جنين، شمالي الضفة، هدمت قوات الاحتلال أربعة منازل في بلدة برطعة، شمالي المدينة، بعد يوم من إجبار قوات الاحتلال فلسطيني على هدم منزله، في بلدة سلوان، جنوبي القدس، بحجة عدم حصوله على ترخيص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخص نتيجة غارة إسرائيلية قضاء بلدة صور، جنوبي البلاد، بعد يوم من إعلان الوزارة مقتل اثنين، نتيجة غارة مماثلة في بلدة النبطية، في جنوبي لبنان. المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، زعم، اليوم، أن الغارة في النبطية، أمس، استهدفت عناصر من تنظيم حزب الله اللبناني، عملوا في وقت سابق على إعادة إعمار موقع للتنظيم تحت الأرض، ما «شكّل خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف الاحتلال يقتل 4 فلسطينيين في شرق غزة.. واستمرار وفيات البرد القارس مع اقتراب منخفض جوي جديد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين، وأصيب ثلاثة، اليوم، إثر قصف للاحتلال الإسرائيلي قرب مقبرة «البطش»، في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/27/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%883-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141124"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد يوم من إنهاء الجيش الإسرائيلي عملية البحث عن جثة آخر جنوده الأسرى لدى فصائل المقاومة في القطاع داخل المقبرة، والتي </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/27/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%A8%D8%B4-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA"><span>أسفرت</span></a><span> عن نبش الاحتلال مئات القبور، واحتجاز رفات عددًا من المدفونين فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت حركة حماس اليوم، إن إقدام الاحتلال على نبش مئات القبور في شرق غزة، يمثل جريمة أخلاقية وقانونية تضاف إلى سجل «حرب الإبادة»، حسبما </span><a href="https://paltimeps.ps/post/382698/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D8%A8%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D8%AE-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، مُضيفًا أن نبش الاحتلال المقابر بحثًا عن رفات جنوده، يعكس استهتارًا بالقيم الإنسانية والأعراف الدولية، ولا سيما بعد تكرار هذه الأفعال مئات المرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://safa.ps/post/401421/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> للحركة، اليوم، طالبت «حماس» باسترجاع مئات الجثث الفلسطينية المحتجزة لدى إسرائيل، وسط امتناع الأخيرة عن تسليمها لذويهم، أو تقديم معلومات عنها، وقالت إن «الاهتمام الدولي الكبير بجثث عشرات الجنود الصهاينة، في مقابل تجاهل مأساة آلاف الأسر الفلسطينية التي غُيِّبت جثامين أبنائها قسرًا؛ يمثّل خللًا أخلاقيًا وانحرافًا خطيرًا في معايير الإنصاف والعدالة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7257"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها، خلال الـ24 ساعة الماضية، قتيلان وتسعة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و662 قتيلًا، و171 ألفًا و428 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت حصيلة ضحايا البرد القارس بين أطفال القطاع، إلى 11 قتيلًا، منذ بداية فصل الشتاء، حسبما كشفت «صحة غزة»، اليوم، وذلك بعد وفاة رضيع بردًا داخل مستشفى الرنتيسي للأطفال، في غرب مدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يستمر سقوط الضحايا نتيجة البرد، </span><a href="https://paltimeps.ps/post/382678/%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%BA%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1"><span>توقعت</span></a><span> دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية، اليوم، تأثر القطاع المنكوب بمنخفض جوي، غدًا، تصاحبه أمطار غزيرة وعواصف رعدية، مع رياح نشطة السرعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتهدد ظروف فصل الشتاء أرواح مئات الآلاف من الأطفال النازحين وعائلاتهم الذين يعيشون في ملاجئ مؤقتة بجميع أنحاء غزة، حسبما سبق و</span><a href="https://www.unicef.org/stories/winter-brings-new-threats-gazas-children"><span>قالت</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، مُضيفة أن الاكتظاظ السكاني وسوء الصرف الصحي شكلا حلقة مميتة محتملة، إذ تزيد درجات الحرارة المنخفضة من احتياجات الجسم للطاقة وسط شحّ الموارد، فيما أصبحت مخاطر انخفاض حرارة الجسم والأمراض المنقولة بالمياه، واقعًا يوميًا للأطفال الذين يعانون أصلًا من ضعف جهاز المناعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ينتظر نحو 20 ألف مريض وجريح في قطاع غزة لديهم تحويلات طبية مكتملة، السماح لهم بالسفر لتلقي العلاج خارج القطاع، وسط استمرار إغلاق المعابر، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/435210/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-20-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B6-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%84%D9%82%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، وسط أزمة صحية عميقة نتيجة النقص الحاد في الأدوية والمستهلكات الطبية وخروج معظم الخدمات التخصصية داخل القطاع عن العمل، بالإضافة إلى تدمير البنية التحتية للمستشفيات، مما أدى إلى وفاة 1268 مريضًا، وهم على قوائم الانتظار منذ إغلاق معبر رفح البري في السابع من مايو 2024.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>للمرة الأولى منذ بداية حرب الإبادة في غزة، دخلت أدوات مدرسية وتعليمية إلى القطاع المنكوب، عبر منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، وذلك بعد حظر إسرائيلي استمر على طول أشهر العدوان، حسبما أعلنت المنظمة، اليوم، مشيرة إلى أن الأدوات التي دخلت القطاع تضم أقلام رصاص ودفاتر ومكعبات خشبية مخصصة للعب، في حين </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/OB43FEWYTNJF7GECYRW24HR6S4-2026-01-27/"><span>كشف</span></a><span> متحدث باسم وحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي المحتلة لوكالة رويترز، استمرار القيود المفروضة على إدخال الكتب المدرسية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تعتزم الاستمرار في منع وصول الصحفيين إلى غزة بعد فتح معبر رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعتزم السلطات الإسرائيلية الاستمرار في منع وصول الصحفيين الأجانب إلى غزة بعد فتح معبر رفح، متذرعة بمخاطر أمنية، حسبما جاء في رد ممثل الحكومة الإسرائيلية، خلال جلسة قضائية لدى المحكمة الإسرائيلية العليا، على خلفية التماس قدمه اتحاد الصحفيين الأجانب في إسرائيل، طالب بالموافقة على دخول الصحفيين إلى القطاع المحاصر، فيما قرر القضاة البت في القضية في وقت لاحق، حسبما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/israel-security/2026-01-26/ty-article/.premium/israel-still-wont-allow-journalists-to-enter-gaza-after-rafah-crossing-opens-govt-says/0000019b-fb15-d39f-a5bf-fbb5f6660000"><span>أفادت</span></a><span>، أمس، صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الالتماس الذي قدمه اتحاد الصحفيين الأجانب للمحكمة قبل نحو عام وأربعة أشهر، للمطالبة بالوصول إلى غزة، هو الثاني الذي يُقدم في هذا الشأن، وقوبل بموافقة المحكمة المستمرة على تأجيل حكومة الاحتلال المتتالي للرد عليه، بعد رفض التماس سابق قُدم بدايات الحرب على القطاع، وفق الصحيفة، التي أوضحت أن الملتمسين يمثّلون نحو 400 صحفي من أكثر من 130 وسيلة إعلامية، من حوالي 30 دولة، ويبثّون بنحو 10 لغات مختلفة، ويصلون إلى مئات ملايين الأشخاص حول العالم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88/"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، موافقته على إعادة فتح معبر رفح «بشكل محدود» للمسافرين الفلسطينيين، على أن يقتصر العبور على «المشاة فقط» بعد إخضاعهم لتفتيش إسرائيلي كامل، فيما لم يعط تفاصيل إضافية عن آليات التنفيذ، في حين </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88/"><span>رجحت</span></a><span> مصادر لـ«مدى مصر»، أنه حتى في حال فتح المعبر خلال الأيام المقبلة، فلن تتجاوز الخطوة إعادة تشغيل جزئية، في ظل إصرار إسرائيل على الاحتفاظ بالسيطرة الكاملة على الترتيبات الأمنية في المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال عامين من العدوان على القطاع، قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي نحو 260 صحفيًا فلسطينيًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3997"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، كان آخرهم، مقتل ثلاثة صحفيين يعملون لدى اللجنة المصرية لإغاثة غزة، بعد استهداف سيارتهم في وسط القطاع، الأسبوع الماضي، بذريعة «تشغيل طائرة تصوير مُسيّرة لحركة حماس»، أثناء عملهم على تغطية إنشاء مخيم للنازحين. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أكسيوس»: مفاوضات مع «حماس» حول «نزع السلاح» تبدأ هذا الأسبوع </b></h3>
<p dir="rtl"><span>طالب الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حركة حماس، بـ«الوفاء بالتزامها بنزع سلاحها»، بعد أن ساعدت الحركة في العثور على جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة في غزة، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/26/trump-israeli-hostage-recover-hamas-disarm"><span>قال</span></a><span> موقع أكسيوس الأمريكي، الذي كشف نقلًا عن مسؤول أمريكي رفيع المستوى، أن مفاوضات مفصّلة بشأن خطة نزع السلاح ستبدأ مع «حماس» هذا الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقع المسؤول الأمريكي، أن يصاحب نزع سلاح «حماس»، عفوًا عن أعضائها، مُضيفًا أن إعادة إعمار غزة، لن تبدأ إلا بعد نزع سلاح الحركة، وفقًا لبنود الاتفاق الموقع مع إسرائيل برعاية أمريكية، والذي يتضمن كذلك التزام إسرائيل بالانسحاب إلى «الخط الأحمر»، مع بدء عملية نزع السلاح وانتشار قوة الاستقرار الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما يبدو ردًا على إلحاح ترامب بشأن مسألة نزع السلاح، </span><a href="https://palsawa.com/post/435187/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A4%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، سهيل الهندي، أمس، إن على إسرائيل الالتزام ببنود اتفاق وقف إطلاق النار قبل السؤال عن سلاح حركته، الذي اعتبر القرار بشأنه «خيار وطني تقرره الحركة مع باقي الفصائل الفلسطينية»، مُضيفًا أن الاتفاق الذي أبرمته «حماس»، يتحدث عن «هدنة طويلة»، غير أن «الحق في المقاومة غير قابل للنقاش».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11702"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، استعادة جثة آخر أسير كانت محتجزة لدى المقاومة في غزة، وذلك عقب استكمال إجراءات التعرف على هويته، في حين </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/221085"><span>قالت</span></a><span> «حماس» إنها بذلت جهودًا كبيرة في ملف البحث عن الجثمان، في إطار التزامها بما جرى الاتفاق عليه، وأشارت في بيان إلى أنها زودت الوسطاء بالمعلومات اللازمة أولًا بأول، ما أسهم في الوصول إلى الجثمان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أُصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401412/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%82%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، قبل ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/27/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A5%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-141123"><span>إصابة</span></a><span> آخر في قرية قصرة، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة، نتيجة اعتداء مستوطنين عليه. وفي مدينة جنين، شمالي الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/27/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-141122"><span>هدمت</span></a><span> قوات الاحتلال أربعة منازل في بلدة برطعة، شمالي المدينة، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/26/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%AC%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-141097"><span>إجبار</span></a><span> قوات الاحتلال فلسطيني على هدم منزله، في بلدة سلوان، جنوبي القدس، بحجة عدم حصوله على ترخيص.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/410267/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%87"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخص نتيجة غارة إسرائيلية قضاء بلدة صور، جنوبي البلاد، بعد يوم من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5234055-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة مقتل اثنين، نتيجة غارة مماثلة في بلدة النبطية، في جنوبي لبنان. المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11717"><span>زعم</span></a><span>، اليوم، أن الغارة في النبطية، أمس، استهدفت عناصر من تنظيم حزب الله اللبناني، عملوا في وقت سابق على إعادة إعمار موقع تحت الأرض، ما «شكّل خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85/">استمرار وفيات البرد القارس مع اقتراب منخفض جوي جديد.. «أكسيوس»: مفاوضات «نزع السلاح» تبدأ هذا الأسبوع  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 18:01:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769531539999394</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وقف الخدمات العلاجية للعمال لتراكم المديونيات.. رئيس «وبريات سمنود»: «الموضوع مع التأمينات»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%85%D9%86%D9%88%D8%AF-150x150.jpg" alt="بعد وقف الخدمات العلاجية للعمال لتراكم المديونيات.. رئيس «وبريات سمنود»: «الموضوع مع التأمينات»" title="بعد وقف الخدمات العلاجية للعمال لتراكم المديونيات.. رئيس «وبريات سمنود»: «الموضوع مع التأمينات»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>توقفت هيئة التأمين الصحي في سمنود بمحافظة الغربية، عن صرف الأدوية وإجراء العمليات الجراحية لعمال شركة </span><span>وبريات سمنود، منذ نحو أسبوع، بعدما أوقفت الهيئة تجديد بطاقاتهم التأمينية، لامتناع الشركة عن سداد مديونياتها للهيئة، حسبما قالت إحدى العاملات لـ«مدى مصر»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>العاملة أوضحت أن احتياج أي عامل لإجراء عملية خلال الفترة الماضية، كان يستدعي «يروح لإدارة الشركة ويتخانق معاهم علشان يتصرفوا مع التأمين»، وهو ما كان ينجح أحيانًا بصعوبة بالغة، حسبما قالت، قبل أن تتوقف الخدمات العلاجية تمامًا، بالتزامن مع عدم سماح أمن هيئة التأمين «بدخول أي عامل من وبريات سمنود إلى المبنى لصرف العلاج»، مشيرةً إلى أنها لم تستطع صرف الأدوية الشهرية للأمراض المزمنة التي تعاني منها، رغم أن الشركة تستقطع حصة العمال في التأمين من أجورهم شهريًا، دون أن تقوم بتسديدها إلى الهيئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17t2ug7Xdb/"><span>تخطت</span></a><span> مديونيات «وبريات سمنود» لصالح التأمينات 15 مليون جنيه، بحسب بيان من دار الخدمات النقابية والعمالية، أمس، أوضح أن الشركة توقفت عن سداد حصتها في التأمينات منذ أكثر من 20 عامًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإثر تفاقم أزمات عمال الشركة في 2014، وصولًا إلى تقدم عدد من العمال باستقالات جماعية، </span><a href="https://www.elbalad.news/944959"><span>قررت </span></a><span>لجنة وزارية معنية بحل أزمات شركات الغزل والنسيج، سداد مديونيات «وبريات سمنود» لعدة جهات، عبر دخول تلك الجهات كمساهمين في الشركة، أو زيادة حصصها، والتي كان من بينها هيئة التأمينات الاجتماعية، بمديونيات زادت على 23 مليون جنيه في ذلك الوقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن هذا الاتفاق الحكومي تبعه امتناع الشركة عن سداد حصتها أو حصة العمال في التأمينات، بحسب «دار الخدمات»، التي وصفته بـ«أكبر انتهاك للحقوق التأمينية» لنحو 500 عامل في الشركة، بحسب الدار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل «مدى مصر» مع رئيس مجلس إدارة الشركة، سعد الدين عبد ربه، للاستفسار عن إجراءات الإدارة حيال عدم تجديد البطاقات التأمينية للعمال، فاكتفى بقوله إن «الموضوع ده تسأل فيه التأمينات»، قبل أن ينهي المكالمة رافضًا التعليق على أسباب تراكم المديونيات المستحقة للتأمينات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال «وبريات سمنود» قد نظموا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%85%D9%86%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AD%D8%AF/?fbclid=IwY2xjawIz4dNleHRuA2FlbQIxMAABHahCkkYyOHRd1_96m8WjIh20HaLDZPJhQL17_iG_LoctwoYuzYWcw9k_IQ_aem_kRyEVpqk858oV_x8ByKrhg"><span>إضرابًا</span></a><span> محدودًا، العام الماضي، للمطالبة بصرف العلاوة السنوية المستحقة في يناير، واعتراضًا على تأخر صرف أجور بعض العمال، وذلك بعد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/09/04/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%85%D9%86%D9%88%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A9%D8%9F/"><span>إضرابهم</span></a><span> في أغسطس من العام السابق له، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83/">بعد وقف الخدمات العلاجية للعمال لتراكم المديونيات.. رئيس «وبريات سمنود»: «الموضوع مع التأمينات»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 17:13:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769531539999393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وعود الإدارة.. عمال T&amp;C للملابس ينهون إضرابًا جزئيًا لرفع قيمة الزيادة السنوية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30004</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/38d00a0a-98bc-4aba-81db-af17590d451a.jpeg.webp?itok=C2sz1BhQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/38d00a0a-98bc-4aba-81db-af17590d451a.jpeg.webp?itok=C2sz1BhQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال الشركة التركية المصرية لصناعة الملابس T&amp;C، بمدينة العبور، إضرابًا جزئيًا عن العمل، بعد نحو 5 ساعات من إعلانه احتجاجًا على تدني الزيادة السنوية مطالبين بتعديلها.</p>

<p>وجاء قرار التهدئة من العمال بعد تلقيهم وعود من الإدارة بإعادة النظر في الزيادة خلال الفترة المقبلة، وفق عاملين اثنين بالشركة تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>الإضراب الذي تبناه نحو 50% من أقسام ومصانع الشركة التي توقفت عن الإنتاج، تردد عن الدخول فيه باقي العمال، وهو ما اعتبرته إحدى العاملات "سببًا في عدم استكمال العمال لإضرابهم".</p>

<p>وأوضحت العاملة، التي طلبت عدم نشر اسمها، أنهم تفاجأوا أمس بتدني قيمة الزيادة السنوية المعلنة من الإدارة والتي تراوحت بين 400 إلى 700 جنيه، في وقت لا تتخطى فيه رواتب غالبية العمال بعد الزيادة الأخيرة 6500 جنيه، وهو أقل من الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، رغم أن عددًا كبيرًا منهم تتخطى مدة خدمته 15 سنة.</p>

<p>وأضافت "دي مرتبات ماترضيش ربنا، نأكل ولادنا إزاي بـ6 ولا 7 آلاف جنيه، هتكفي إيجار ولا فواتير كهربا ومياه ولا مواصلات ولا مدارس، بعد سنة كاملة من الوعود آخد زيادة 460 جنيه".</p>

<p>لكن عامل ثان عزا ضعف المشاركة في الإضراب إلى عدم التنسيق له بشكل جيد، موضحًا أن الإضراب "بدأ بشكل عفوي، بعد سماع  أنباء الزيادة، وكان العدد الأكبر من العمال يرون تأجيل الإضراب إلى ما بعد صرف راتب شهر يناير حتى لا يستخدم الراتب كورقة ضغط على العمال أثناء الإضراب".</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه هو الآخر خشية تنكيل الإدارة به، أن مسؤولي الشركة استغلوا عدم دخول كافة الأقسام في الإضراب، ونجحوا في التأثير على العمال المضربين وإقناعهم بإنهائه على وعد بإعادة النظر في الزيادة قريبًا.</p>

<p>ويعتبر العامل ما وعدتهم به الإدارة "مجرد وعود لإنهاء الإضراب"، لكنه لا يستبعد في الوقت نفسه أن تتجدد الاحتجاجات، بعد تقاضي راتب يناير/كانون الثاني الجاري، ولكن بشكل أكثر تنظيمًا.</p>

<p>وتكرر ذات الإضراب في يناير من العام الماضي، حين دخل نحو 6 آلاف عامل وعاملة بالشركة، في إضراب عن العمل استمر 12 يومًا، احتجاجًا على عدم إقرار  زيادة سنوية، وذلك قبل أن ينهي العمال إضرابهم بعد ضغوط وتهديدات شديدة تعرضوا لها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="10326a47-d1c4-4b1f-918d-004bae528278" href="https://almanassa.com/news/21930" title="رغم الضغط والتهديد.. عمال T&amp;C يجهضون محاولات إنهاء الإضراب">مارست</a> إدارة الشركة خلال إضراب العام الماضي ضغطًا شديدًا على العمال وهددتهم بالفصل والحبس، وحاولت تقسيمهم، باستدعاء أقسام معينة، بهدف الضغط عليها للعودة للعمل، ومنح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06250187-6502-4423-9feb-7e8a6ec48365" href="https://almanassa.com/news/21841" title="في محاولة لكسر الإضراب.. إدارة T&amp;C للملابس تمنح العمال إجازة إجبارية">إجازات إجبارية</a> لأقسام أخرى، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b679e2c0-2b3f-4fbf-85e7-cf42089cc0e7" href="https://almanassa.com/news/21896" title="تمديد الإجازة الإجبارية لعمال T&amp;C.. وسيارات الأمن المركزي تطوق مداخل الشركة">كثفت</a> الشرطة وجودها أمام بوابات الشركة بالعديد من سيارات الأمن المركزي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f9b930f-bb11-48ef-8933-8efd61c08963" href="https://almanassa.com/news/21945" title="لمشاركتهم في الإضراب.. القبض على عمال بشركة T&amp;C للملابس من منازلهم">ألقت</a> قوات من الشرطة، حينها القبض على 9 عمال، لتأمر نيابة العبور، بحبسهم على ذمة التحقيق، في القضية رقم 264 لسنة 2025 جنح العبور، بتهمة إثارة الشغب، وتعطيل العمل وتحريض العمال على الإضراب، والإضرار بمصالح الشركة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d6f050a-9dc5-424a-acac-03277952d339" href="https://almanassa.com/news/22001" title='المحكمة تخلي سبيل 9 من شركة T&amp;C بكفالة 2000 جنيه.. والعمال ينهون إضرابهم "تحت التهديد"'>تخلي </a>محكمة الخانكة الجزئية، سبيلهم بكفالة 2000 جنيه.</p>

<p>وتأسست شركة T&amp;C المتخصصة في تصنيع ملابس الجينز الجاهزة لصالح عدد من العلامات التجارية العالمية، في عام 2010، وهي نتاج شراكة بين مجموعة طلبة المصرية ومجموعة تاي التركية، ويبلغ عدد عمالها في مصر نحو 6 آلاف عامل، نصفهم تقريبًا من النساء، وتصدِّر كامل إنتاجها بواقع 70% للسوق الأمريكية و30% للأسواق الأوروبية.</p>

<p>وتدخل الشركة ضمن اتفاقية المناطق الصناعية المؤهلة "الكويز" الموقعة عام 2004، التي تسمح للمنتجات المصرية بدخول الأسواق الأجنبية دون جمارك، بشرط أن تحتوي على نسبة مكون إسرائيلي تصل إلى نحو 12%، والتي جرى تخفيضها بعدها بعامين إلى 10.6%، وفق العربية.</p>

<p>وفي عام 2023 <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2023/11/01/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%88%D9%91%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A">طالب</a> مصدِّرون مصريون من بينهم مجدي طلبة رئيس مجلس إدارة شركة T&amp;C بتخفيض نسبة المكون الإسرائيلي في الصناعات المصرية إلى 6% بدلًا من 10.6%<strong> </strong>بسبب ازدياد أسعاره.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول 2024 <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/09/08/-%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8035-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1">قال</a> مجدي طلبة في تصريحات صحفية إن الشركة تخطط لتنفيذ استثمارات جديدة في مصر تصل إلى 35 مليون دولار خلال العامين المقبلين، مقدرًا حجم استثمارات T&amp;C في مصر بأكثر من 60 مليون دولار، متوقعًا ارتفاعها إلى 100 مليون دولار بنهاية عام 2026، فيما بلغت صادرات الشركة في عام 2023 نحو 120 مليون دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 17:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769526147216179</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترجيحات بفتح معبر رفح غدًا.. وويتكوف يعد بـ"فجر جديد في الشرق الأوسط"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30006</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2ea1302e-d8fa-4c74-9ae8-95d9c3974428.jpg.webp?itok=KhsJEx2z" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2ea1302e-d8fa-4c74-9ae8-95d9c3974428.jpg.webp?itok=KhsJEx2z" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رجحت تقارير إعلامية فتح معبر رفح بين مصر وقطاع غزة في الاتجاهين، غدًا الأربعاء، "ما لم تطرأ أي معوقات إسرائيلية"، وسط وعود أمريكية بتحقيق السلام وكتابة "فجر جديد في الشرق الأوسط" بعد أن تسلمت إسرائيل جميع محتجزيها الأحياء والأموات، لدى فصائل المقاومة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1848911-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AC%D8%AD-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1">نقلت</a> سكاي نيوز عربية عن مصدر فلسطيني، لم تسمه، أن "قوة مراقبة أوروبية متواجدة في العريش منذ أيام، وتستعد للدخول إلى المعبر لترتيب إجراءات الدخول والخروج"، مشيرًا إلى وصول قوة أوروبية إلى الجانب الفلسطيني من معبر رفح إلى جانب موظفين فلسطينيين، الثلاثاء، تمهيدًا لتسلم مهامها وفتح المعبر بشكل تمهيدي الأربعاء. </p>

<p>وأشار مصدر مصري، لم يسمه موقع العربية، إلى أن إسرائيل <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2026/01/27/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9%D9%86%D8%AA-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD">ستحصل</a> يوميًا على قائمة من الجانب المصري بأسماء العابرين للمصادقة عليها من جهاز الشاباك.</p>

<p>وأوضح المصدر للعربية أن فريق التفاوض المصري نجح بالتعاون مع الوسطاء والجانب الأمريكي في التوصل إلى اتفاق يقضي بدخول ألف شاحنة يوميًا إلى قطاع غزة بعد فتح جميع المعابر الفلسطينية وهي كرم أبو سالم والعوجة ونتسانا.</p>

<p>وأضاف "يجري التنسيق حاليًا للاتفاق على ضمانات وصول الشاحنات عقب عبور الأراضي المصرية، بما يضمن وصولها إلى الشعب الفلسطيني في غزة".</p>

<p>وأمس الاثنين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>أعلنت</a> إسرائيل موافقتها على إعادة فتح معبر رفح بشكل محدود، لكنها في الوقت ذاته ربطت تنفيذ ذلك باستعادة جثمان الضابط الإسرائيلي ران جفيلي، آخر محتجز في القطاع، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e07276d-6245-4f5d-b0bc-5cfa3c133c3e" href="https://almanassa.com/news/29979" title="نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة">تعثر</a> عليه في وقت لاحق من أمس، بناءً على معلومات استخباراتية دقيقة قدمتها حركة حماس للوسطاء في مصر.</p>

<p>وتضغط أمريكا على رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو لفتح معبر رفح في الاتجاهين، تنفيذًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">لاتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب "للسلام" في الشرق الأوسط. والخميس الماضي، قال رئيس لجنة التكنوقراط الفلسطينية علي شعث إن معبر رفح سيعاد فتحه الأسبوع المقبل.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://x.com/SEPeaceMissions/status/2016096709030338914?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2016096709030338914%7Ctwgr%5Eecf95b8d11a4a6b8b1a8c2a1bdafb6b07efaae96%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5234241-D988D98AD8AAD983D988D981-D981D8ACD8B1-D8ACD8AFD98AD8AF-D8A8D8A7D984D8B4D8B1D982-D8A7D984D8A3D988D8B3D8B7-D985D8B9-D8B9D988D8AFD8A9-D8B1D981D8A7D8AA-D8A2D8AED8B1-D8B1D987D98AD986D8A9-D8A5D8B3D8B1D8A7D8A6D98AD984D98A">قال</a> المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، اليوم الثلاثاء، إن عودة رفات آخر محتجز إسرائيلي من قطاع غزة تمهد الطريق لمستقبل جديد يسوده السلام لا الحرب.</p>

<p>وأضاف ويتكوف عبر إكس "الآن، عاد جميع الرهائن العشرين الأحياء وجثث جميع الرهائن الثمانية والعشرين الموتى إلى عائلاتهم.. إنجاز تاريخي عظيم لم يكن يتوقعه الكثيرون".</p>

<p>وأضاف "إنه فجر جديد في الشرق الأوسط"، مؤكدًا التزام بلاده "بتحقيق السلام والازدهار المستدامين للجميع في المنطقة".</p>

<p>في سياق آخر، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/JJVUIJDZRRJJHFVI7FUAV2LJ6Q-2026-01-27/">نقلت</a> رويترز عن مصادر لم تسمها قولها إن حركة حماس تسعى لدمج رجال شرطتها، البالغ عددهم 10 آلاف، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>لجنة</a> التكنوقراط المسؤولة عن إدارة القطاع تحت إشراف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title="ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة">مجلس</a> "السلام" الذي شكله ترامب أخيرًا.</p>

<p>وأشارت رويترز إلى أن مطلب حماس يواجه رفضًا من إسرائيل التي تطالب بنزع سلاح المقاومة.</p>

<p>ويوم الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7fb37dc-b9de-4ad2-8d59-0598195761be" href="https://almanassa.com/news/29925" title="إسرائيل تُعقّد تشغيل معبر رفح بإنشاء نقطة تفتيش إضافية">أعلنت</a> هيئة البث الإسرائيلية أنّ حكومة الاحتلال ستعمل على إنشاء نقطة تفتيش إضافية لمعبر رفح من من الجهة الفلسطينية تحت اسم "رفح 2" سيتولى جهاز الأمن العام الإسرائيلي "الشاباك" الإشراف عليها؛ لإجراء عمليات تدقيق لقوائم المغادرين التي ترسلها بعثة الاتحاد الأوروبي، عبر تصوير الوجه وفحص بطاقة الهوية من دون وجود ميداني مباشر داخل المعبر.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 17:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769526147216178</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «تي آند سي» يضربون احتجاجًا على تدني العلاوة السنوية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AF/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/473739524_993335352819252_6468349055495079152_n-780x470-1-150x150.jpg" alt="عمال «تي آند سي» يضربون احتجاجًا على تدني العلاوة السنوية" title="عمال «تي آند سي» يضربون احتجاجًا على تدني العلاوة السنوية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن الآلاف من عمال وعاملات شركة </span><span>تي آند سي لصناعة الملابس، بالمنطقة الصناعية في مدينة العبور، اليوم، الإضراب عن العمل، احتجاجًا على تدني نسبة العلاوة السنوية التي صرفتها الإدارة أمس، حسبما قال مصدران من المشاركين في الإضراب لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإضراب أوقف نحو 29 خط إنتاج بمصنعي الشركة، شملت خطوط التعبئة، والمغسلة، والصنفرة، والتحضيرات، بحسب المصدرين، اللذين أشارا إلى أن العمال أضربوا هذه المرة «أمام المَكَن»، دون تجمع في ساحات الشركة، تجنبًا لما شهده إضراب مماثل العام الماضي، من اتهام الإدارة لعدد من العمال الذين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/18/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC/?fbclid=IwY2xjawH7BDJleHRuA2FlbQIxMAABHdPGyFCbxWOvRFPKV-71E9ag9jZcZEg_J2hrWXrDDmNd9aw1eFhUAxFl5A_aem_j6Vd5YgKqyMtgQ8OqD7-AA"><span>قادوا </span></a><span>المسيرات بالتحريض على الإضراب، وقبضت عليهم الشرطة وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصد</span><span>ران أن العلاوة السنوية هذا العام جاءت متدنية للغاية، وتراوحت ما بين 7% إلى 15% من الأجر الشامل</span><b>، </b><span>بينما يطالب المضربون بألا تقل</span><span> عن 30% من الأجر الشامل، نظرًا لغلاء المعيشة، وتدني الأجر الشامل الذي يبلغ متوسطه نحو ستة آلاف جنيه، بينما شملت طلباتهم كذلك زيادة بدل الوجبة من 650 جنيه إلى 1000 جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجتمع إدارة الشركة حاليًا مع ممثلين عن العمال لمناقشة مطالبهم، حسبما أوضح المصدران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال «تي آند سي» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/16/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawH3eudleHRuA2FlbQIxMAABHTTD2bhJwlHYBcnxdO_kmj5zx5bWxEqKLenvGRoBOF7kWGoU0NQHZfM1lg_aem_MEJ9YQvINhTgxT4dBzO2pA"><span>أضربوا</span></a><span> عن العمل العام الماضي، لمدة 14 يومًا، للمطالبة بزيادة العلاوة السنوية والحوافز وبدل الوجبة، قبل أن ينهوا الإضراب مقابل</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-9-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawIIxGRleHRuA2FlbQIxMAABHci6JyHlhbDRrVEGXGD7IHLDIOm0ahREM6PX0zfHdexlitlxuIK4dg0HZw_aem_gsKEhopDmtMdVlVAR8p_PQ"><span> الإفراج</span></a><span> عن تسعة من زملائهم قُبض عليهم على خلفية بلاغ من الشركة اتهمهم بـ«إثارة الشغب والفتن، والإضراب، وتحريض العمال على الإضراب، والإضرار بمصالح الشركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوفر «تي آند سي جارمنت» نحو </span><a href="https://amwalalghad.com/2025/10/11/%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%88%D8%B5%D9%88/"><span>7200</span></a><span> وظيفة في تصنيع الملابس الجاهزة لصالح علامات تجارية شهيرة،</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/02/01/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7/"><span> بشراكة</span></a><span> بين مجموعتي طُلبة المصرية وتاي التركية، ويصل حجم إنتاجها إلى 55 ألف قطعة يوميًا. وبدأ إنتاج الشركة في 2011 باستثمارات أولية بلغت نحو 14 مليون دولار، قبل أن يقفز إجمالي رأسمالها واستثمارتها، العام الماضي، إلى نحو 70 مليون دولار. وهي تعمل ضمن اتفاقية المناطق الصناعية المؤهلة </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1Af3tVYSJF/"><span>«الكويز</span></a><span>»، التي تشترط أن تكون نسبة المكون الإسرائيلي في المنتج المصري 10.5% ليُسمح بدخوله السوق الأمريكية، التى تصدر لها الشركة 70% من إنتاجها، فيما يُصدر الباقي إلى أوروبا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AF/">عمال «تي آند سي» يضربون احتجاجًا على تدني العلاوة السنوية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 16:04:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769526147216176</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30000</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nnn.jpeg.webp?itok=y9UFB-iH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nnn.jpeg.webp?itok=y9UFB-iH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تزامنًا مع وصول قوة هجومية أمريكية كبيرة إلى الشرق الأوسط بقيادة حاملة الطائرات "أبراهام لينكولن"، قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إن إيران ترغب في التوصل إلى اتفاق، لكنه في الوقت نفسه لم يستبعد إمكانية شن ضربة عسكرية على طهران.</p>

<p>وخلال الأيام الأخيرة، تصاعدت التوترات بين واشنطن وطهران على خلفية احتجاجات إيرانية <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> سلمية نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، للمطالبة بتحسن الأوضاع الاقتصادية، قبل أن تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> وتشهد اشتباكات مع الأمن بعد المطالبة بإسقاط النظام الحاكم، ما أسفر عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p>وعلى أثر الاحتجاجات، لوّح ترامب بشن هجوم عسكري على إيران، وقال إن واشنطن سترسل "أسطولاً ضخمًا تحسبًا لأي طارئ".</p>

<p>وأمس، أعلنت القيادة المركزية الأمريكية "سنتكوم" في <a href="https://x.com/CENTCOMArabic/status/2015817162410066228">بوست</a> عبر إكس، وصول حاملة الطائرات أبراهام لينكولن والسفن المرافقة لها إلى الشرق الأوسط "لتعزيز الأمن والاستقرار الإقليميين"، وهو ما أبدى ترامب ارتياحًا بشأنه، وقال لموقع أكسيوس "للولايات المتحدة الآن أسطول كبير قرب إيران.. أكبر مما أرسلناه ل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">فنزويلا</a>".</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2026/01/26/trump-iran-deal-strike-protests">أضاف</a> ترامب أن طهران تريد التوصل إلى اتفاق "تواصلوا معي مرارًا لإجراء حوار"، مضيفًا أنه امتنع عن مناقشة الخيارات التي قدّمها له فريق الأمن القومي أو تحديد الخيار المفضل لديه، لكنه أكد أن الدبلوماسية لا تزال مطروحة.</p>

<p>وبينما بدا أن ترامب تراجع عن تهديداته بالتدخل العسكري في إيران، إلا أنه لم يستبعد هذا الخيار.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.al-madina.com/article/972881/%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B2%D8%B4%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%A4%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84">حذرت</a> وزارة الخارجية الإيرانية، أمس الاثنين، من "رد شامل يجر الندم على أي عدوان"، وقال المتحدث باسمها إسماعيل بقائي إن بلاده تثق في "قدراتها الدفاعية"، مضيفًا أن "وصول مثل هذه البارجة لن يؤثر على تصميم إيران وجديتها في الدفاع عن الأمة الإيرانية"، في إشارة إلى حاملة الطائرات الأمريكية.</p>

<p>ونقلت وكالة الأنباء الرسمية "إرنا" عن قائد البحرية شهرام إيراني قوله، أمس، إن "القوة البحرية الإيرانية ليست دفاعية فحسب، بل تعمل أيضًا كمرساة للاستقرار في المنطقة".</p>

<p>واتهم أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني علي لاريجاني، إسرائيل والولايات المتحدة باستغلال الأوضاع الاقتصادية في إيران لخلق "حالة طوارئ".</p>

<p>وقال خلال كلمة أمام مؤتمر لكبار المديرين السياسيين في القوات المسلحة، إن الاضطرابات الأخيرة امتداد للحرب التي استمرت 12 يومًا بين إيران وإسرائيل في يونيو/حزيران الماضي، مضيفًا "كان مخططهم إخراج الناس إلى الشوارع، لكنهم فشلوا".</p>

<p>وفي يونيو الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا، وشاركت فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 15:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769520747942814</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29754</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bed8ce87-6778-4f9e-9a7c-685c53e8f893.png.webp?itok=prop9yG1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bed8ce87-6778-4f9e-9a7c-685c53e8f893.png.webp?itok=prop9yG1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">عندما جلستُ للكتابة عمّا تعنيه الثورة المصرية بالنسبة لي اكتشفتُ أنني أحمل شظايا، أفكارًا مبعثرة، مشاعر متضاربة، صورًا، لكني لم أتوقف يومًا لأصوغها في إحساس واضح، ناهيك عن رأي. ولهذا، فكتابة هذا المقال محاولة شخصية لشق طريقي عبر تلك الفوضى العاطفية.</p>

<p dir="rtl">لم تدخل السياسة بيتنا مع الثورة؛ بل كانت هناك دائمًا، فوالداي كانا ناشطين ضمن صفوف اليسار. ومع ذلك، فقبل 2011 لم أكن أعرف عن السياسة سوى أن هناك عطبًا ما أصاب البلد، وأن هذا الشيء يجثم على قلب والديّ، خاصة أبي. </p>

<p dir="rtl">الحياة مع أبوين ناشطين سياسيًا أمرٌ مربك. أشعر بحماسهما، لهفتهما، إرهاقهما، لكني لا أدري نحو ماذا؟ كان من الواضح أن لديهما غاية، لكنها بدت مُجردة وبعيدة، ككلمة أسمعها ولا أفهمها.</p>

<p dir="rtl">أذكر أنه في المدرسة قبل الثورة كانت السياسة في كل مكان؛ تنساب من أحاديث البيوت وشاشات التليفزيون إلى الفصول، يحملها بلا وعي أطفال لا يفهمونها تمامًا لكنهم يرددونها. في صفي، كان هناك أبناء الإخوان المسلمين وأبناء مؤيدي النظام. بدا وكأن هاتين الجبهتين فقط هما الموجودتان، لأنهما الوحيدتان المعروضتان دائمًا في وسائل الإعلام.</p>

<p dir="rtl">لم يفهم الأطفال بطبيعة الحال ما يُقال، لكنهم حفظوا بعض الكلمات والأسماء والعبارات التي تجعلهم يبدون واثقين من أنفسهم حين يتحدثون. أما أنا فكان يلفني الصمت عندما يأتي دوري لشرح ما يعتقده والداي، فكيف لطفلة في الرابعة أن تشرح الاشتراكية وهي نفسها لا تفهمها؟ شعرتُ بالاغتراب. كان لكل الأطفال مكان مفهوم، أما أنا فوقفت أراقب في صمت.</p>

<p dir="rtl">ثم جاءت الثورة وأنا بعد في الرابعة..</p>

<p dir="rtl">فجأة أصبح الجميع في الشوارع. لا أذكر كيف حدث ذلك، لكني أتذكر أنه حدث، وأن العالم بدا أعلى صوتًا وأكثر إشراقًا وحيوية. كان أبي سعيدًا سعادةً حقيقيةً، وهو أمر نادر حينها. أما أمي فكانت تعمل طوال الوقت، وقيل لي إن عملها مراسلةً لقناة الجزيرة يُعرضها للخطر، لكني لم أهتم. الحقيقة أن هذه كانت أفضل أيامنا كأسرة. </p>

<p dir="rtl">جمعتنا الثورة بطرق لم أفهمها وقتها ولكنى شعرت بعمقها. أنا وأختي نهتف في المنزل ونصنع اللافتات، أبي يحملني على كتفيه في الشوارع بحماس ويتباهى بي، كأني صرت جزءًا من شيء ما مقدس، أما أمي فكانت حاضرةً معنا بكل الطرق الممكنة، تحتضننا جميعًا بينما تعيش مع خوفها في هدوء.</p>

<p dir="rtl">لم أكن أفهم ما يحدث حولي، ولم أرغب في الفهم. كنت أشعر بالسعادة وبالأمان وذلك كافٍ، إلا أن هذا لم يدم طويلًا.</p>

<p dir="rtl">فجأة هُزمنا! لم أعرف معنى الكلمة وقتها. كل ما أدركته هو أن "الهزيمة" غيّرت كل شيء. سقط أبي في اكتئاب حاد، لم يعد يحملني على كتفيه، لم نعد في الشارع، لم نعد نتحدث تقريبًا. أصبح الصمت ضيفًا ثقيلًا ومزعجًا في بيتنا. أما أمي فكانت تعيش في توتر دائم، وتحاول طوال الوقت أن تخفيه عنّا، وهو ما زاد الأمر سوءًا بصورة ما.</p>

<p dir="rtl">أذكر قراري وقتها،<strong> </strong>وأنا في تلك السن، ألا أزعجهما لأن بهما ما يكفيهما، حتى وأنا لا أعلم ما بهما. </p>

<p dir="rtl">لا ألومهما، فالآن أفهم أن تلك الهزيمة كانت من أسوأ اللحظات التى مرت على مصر في تاريخها الحديث. لكني وقتها كنت مجرد طفلة.</p>

<p dir="rtl">في المدرسة، وفي كل مكان آخر، كان الناس يقولون إننا "انتصرنا"، أما في البيت فكان من الضروري أن نعرف أننا "خسرنا". لم أستوعب الروايتين، فحفظت الكلمات ورددتها، تعلمت ما علي قوله لتجنب الصدام مع أي طرف، دون فهم.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">كل ما عرفته هو أن الأمور لن تعود لما كانت عليه وأن الثورة مزّقت أسرتي تمامًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تحولت المدرسة إلى كابوس. فالاشتراكيون الذين لم يراهم أحدٌ قبل الثورة أصبحوا مرئيين ومكروهين. صورتهم البروباجاندا كأشخاص غير عقلانيين، خطرين، يعانون الوهم. لم أعرف حتى وقتها ما هي الاشتراكية. كان كل ما أعرفه هو أن أشخاصًا مثل أبي يرقصون ويهتفون في الشوارع وأن الحكومة لم تحب ذلك، ولسبب ما، كان ذلك كافيًا لتبرير كل ما فعلته السلطة بعد ذلك.</p>

<p dir="rtl">في المدرسة كان الأطفال يتحدثون بلا انقطاع عن السيسي ومرسي والبرادعي. كل بيت اختار معسكرًا ما، إلا بيتنا. أذكر حين هرعت إلى أمي في يوم من الأيام وسألتها "ماما إحنا مع مرسي ولا مع السيسي؟" ردت بهدوء "إحنا لا مع دا ولا مع دا"، حيرتني الإجابة أكثر.</p>

<p dir="rtl">في المدرسة، كان كل طفل مرآةً لمشاعر وأفكار والديه، يلتقط شظايا من النقاشات والشاشات، ثم يسكبها في كلامه حقائق مطلقة. أما أنا فكان المصدر الوحيد لفهمي ما يحدث هو الحزن الساكن في عيون أمي وأبي.</p>

<p dir="rtl">ثم كانت مذبحة رابعة التى قُتل فيها المئات. بعدها اختفت الأصوات كلها. لم يعد الصمت اختيارًا بل صار جبرًا.</p>

<p dir="rtl">توقف أبي عن العمل، فالاستمرار في الصحافة وقتها كان يعني أن تبيع مبادئك أو على الأقل أن تسكت عن الحق، وهو ما رفضه. كنت أرى حسرة القلب تكبر داخله بوضوح، حتى لو لم أفهم من أين جاءت. كل ما عرفته هو أن الأمور لن تعود لما كانت عليه، وأن الثورة مزّقت أسرتي تمامًا كما فعلت مع غيرنا.</p>

<h2 dir="rtl">أثر الهزيمة</h2>

<p dir="rtl">اضطر أبي لسلامته الشخصية والنفسية أن يرحل عن مصر. كنت وقتها في الثامنة من عمري. كان الناس يسألونني لماذا سافر؟ أهي رحلة عمل؟ فرصة أفضل؟ أتمنى الآن لو أعود بالزمن لأصرخ في وجوههم، "بل رحل بسبب القمع والظلم". لكني، وأنا في الثامنة، لم أكن أعرف أن لهذه الكلمات وجودًا أصلًا. </p>

<p dir="rtl">في اللحظة التي غادرنا فيها أبي، وُلدت في قلبي كراهيةٌ لمصر. كنت أعرف كم كان يحب هذا الوطن، وكم كان رقيقًا وصادقًا. وعندما رأيته يرحل لأن قلبه كان أنقى مما ينبغي، وصوته أعلى مما يُحتمل، تحطم شيئًا ما بداخلي.</p>

<p dir="rtl">أصبحت المدرسة أكثر قسوة، فالأطفال لا يفهمون إحساسي الخفي بالرعب وأنا أجهل ما يحمله المستقبل لأسرتي، لا يفهمون الألم الجاثم على صدري الذي يتجدد في كل مرة يسألني أحدهم ما إذا كنت سأسافر أنا أيضًا مثل أبي. أسئلة بسيطة يتبادلها الأطفال عادةً أصبحت غير محتملة لأني لا أملك أي إجابات.  </p>

<p dir="rtl">صار كل شيء ضبابيًا، تجنبت السياسة تمامًا وامتنعت عن الحديث عن أبي حتى بلغت الخامسة عشرة. حينها أدركت أن الظلم يتجاوز حدود السياسة، وأني مختلفة اجتماعيًا وفكريًا وجوهريًا. أدركت أني امرأة تسكنها روح حرة في عالم يُعاقب على هذه الهوية والحرية، ودفعني هذا الإدراك لمحاولة الفهم بشكل أعمق. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">إنهم لا يصدقوننا إلا حين ننكسر تمامًا!</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">بين الخامسة عشرة والسادسة عشرة، ظللت أتجنب الثورة ذاتها، لكني بدأت أتعرف على الفساد، ليس في مصر فقط، بل في العالم أجمع. كان الأمر ثقيلًا على روحي لكنه أشعل داخلي رفضًا للسكون. عندها انكشف لي الأمر، لم يكن والداي يناضلان "سياسيًا" فحسب، بل كان نضالهما من أجل كرامة الإنسان، من أجل العدالة. بالتالي لم تكن خسارتهما مجرد هزيمة لحلم سياسي، بل كانت هزيمة للإنسانية ذاتها.</p>

<p dir="rtl">من السادسة عشرة إلى الثامنة عشرة. بدأت أتحدث مع والديّ بصراحة أكبر وفهمت معنى القيم التي دافعا عنها، فأدركت أنني أقف تمامًا حيث يقفان.</p>

<p dir="rtl">خلال تلك السنوات، فتحت زيارتي لأبي في كندا جراحًا ظننتها التأمت. رؤية ألمه عن قرب، ذلك الألم الخام الذي لم يلتئم، جعلت كل شيء حقيقيًا مرة أخرى.</p>

<p dir="rtl">أتذكر كيف كنت أتحدث عن الثورة بحذر للناس هناك، وأراقب عجزهم عن إدراك عمق الفساد والظلم الذي ينخُر في "بلاد الأهرامات" حتى اليوم. وفي الوقت نفسه، كانت فلسطين دائمًا في قلبي وملء صوتي، حتى قبل حرب الإبادة الجماعية في غزة. رؤية العالم وهو يعترف بالظلم فقط عندما يدفع المظلوم حياته ثمنًا، كانت تجعل الدم يغلي في عروقي، فيعود الألم. إنهم لا يصدقوننا إلا حين ننكسر تمامًا! </p>

<p dir="rtl">أنا الآن في التاسعة عشرة، وعندما تأتي سيرة الثورة على لسان أحدهم أرفع رأسي عاليًا في فخر. أخيرًا أستطيع أن أفهم الألم الذي تسبب في اندلاعها، وأن أستوعب كل ما حدث.. أنا فخورة بوالديّ لأنهما كانا جزءًا منها. </p>

<p dir="rtl">اليوم، عندما أنظر في وجوه المصريين من حولي أرى الإحباط والغضب، وفوق كل شيء، الفقر واليأس، فأدرك أن الثورة لم تمنح أملًا كاذبًا لوالديّ فحسب، بل للجميع. وأنه إذا تكررت يناير 2011 مرة أخرى، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي وهذا الشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي.. لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-469d1beaa65789aa52e3fa52466152555876655174547162452c3faa6b1cd807">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 18:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769520747942813</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29840</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e4e1c90f-dab6-4b00-bef2-64139378cb59.jpg.webp?itok=iAJ3WMI4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e4e1c90f-dab6-4b00-bef2-64139378cb59.jpg.webp?itok=iAJ3WMI4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"الديمقراطية لا تُفرض بالقوة، ولا تُستورد من الخارج، والشرعية تُبنى بالحوار، وبصناديق الاقتراع"؛ يلخص السفير مجتبى فردوسي بور، رئيس مكتب رعاية المصالح الإيرانية في القاهرة، في حوار خاص مع <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>رؤية حكومة طهران وموقفها من الاحتجاجات التي شهدتها بلاده في ديسمبر/كانون الأول الماضي. </p>

<p><a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/08/shortages-cash-handouts-and-killings-how-irans-protests-spread">بدأت </a>الاحتجاجات الأخيرة في إيران بتحركات نظمها التجار في سوق الهواتف والإلكترونيات تنديدًا بمستوى التضخم وتدني قيمة العملة، قبل أن تمتد إلى الطلاب والمواطنين الذين خرجوا بعشرات الآلاف، لتتسع رقعة الاحتجاجات وتخرج من العاصمة إلى محافظات أخرى.</p>

<h2>بداية مشروعة وعناصر مندسة</h2>

<p>بينما تجددُ الاحتجاجاتُ التساؤلاتِ حول شرعية النظام الإيراني من جهة، تتصاعد <a href="https://shafcenter.org/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7/">التهديدات </a>الأمريكية - الإسرائيلية بإسقاط النظام من جهة أخرى، وهي تهديدات يراها فردوسي بور تتجاوز حدود الضغط السياسي التقليدي إلى "محاولة إعادة هندسة موازين القوى في الشرق الأوسط".</p>

<p>يؤكد أنها لا تستهدف إيران فقط، بل هي جزءٌ من "مشروع أوسع لإعادة ترسيم خرائط النفوذ وإضعاف مفهوم الدولة الوطنية في الإقليم".</p>

<p>حديث فردوسي بور  عن "مؤامرة" خلف الاحتجاجات الأخيرة لا يمنعه من الاعتراف بـ"شرعية" مطالب المحتجين الاقتصادية والاجتماعية التي رفعوها في الأيام الثلاثة الأولى من احتجاجاتهم، التي "شاركت فيها شرائح من المجتمع المدني، إلى جانب تجار ومستثمرين تضرروا من الاختلالات الهيكلية في الاقتصاد الإيراني، خاصة مع تعدد أسعار صرف العملات الأجنبية وما ترتب عليه من ضغوط تضخمية أثّرت سلبًا في مناخ الاستثمار والقدرة الشرائية للمستهلكين"، على حد تعبيره.</p>

<p>لكن السفير الإيراني يرى أن الاحتجاجات "المشروعة" تحولت إلى "فوضى" بعد الأيام الثلاثة الأولى، مشيرًا إلى أن "أجهزة استخبارات أجنبية، وعلى رأسها الموساد ووكالة الاستخبارات المركزية الأمريكية اخترقت حركة المحتجين عبر مندسين وعناصر مسلحة أطلقت الرصاص على متظاهرين ورجال أمن وخربت الممتلكات"، وخلقت "وضعًا فوضويًا أجج الغضب وهدد الاستقرار الداخلي".</p>



<p>بهذا التحول في هدف الاحتجاجات، يبرر فردوسي بور <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1845982-%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D8%B9%D8%B2%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%9F">قرار</a> السلطات في طهران قطع الإنترنت، مشيرًا إلى أن القرار جاء "لمواجهة اختراقات مسلحة مدعومة خارجيًا، استهدفت تأجيج العنف وحرق المساجد والبنوك". </p>

<p>ويفرق بين من وصفهم بـ"المعارضة الوطنية الحقيقية"، التي "تعمل وفق الدستور والقانون، وتطالب بالعدالة، ومكافحة الفساد الاقتصادي، وتحقيق التنمية، وتسعى لتماسك الشعب والاحتكام إلى صناديق الاقتراع"، وهي معارضة "ليس للنظام مشكلة معها"، بل على العكس "يسعى لفتح حوار مؤسسي معها".</p>

<p>أما النوع الثاني من المعارضة، حسب السفير  الإيراني، فهم "المخربون والمروجون لأجندات الخارج"، ويقول "هؤلاء لهم قول آخر، إذ نتعامل معهم أمنيًا وقانونيًا".</p>

<p>وحجبت السلطات الإيرانية خدمات الإنترنت منذ 8 يناير/كانون الثاني الجاري بالتزامن مع اتساع نطاق الاحتجاجات التي شهدتها البلاد، وفي 23 يناير، أي بعد نحو أسبوعين، أفادت وكالة أنباء "فارس" الإيرانية بأن <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/25/%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">خدمة</a> الإنترنت ستعود في غضون يومين، بعدما صادق المجلس الأعلى للأمن القومي على إعادة تشغيلها، إلا أن الإنترنت لم يعد حتى اليوم 27 يناير، ونقلت الوكالة عن مصدرٍ تأكيده أن عودة الإنترنت ستستغرق وقتًا "نظرًا للتعقيدات التقنية".</p>

<h2>استراتيجية إنهاك "صهيو-أمريكية"</h2>

<p>لم تكن إيران والولايات المتحدة في حالة عداء دائم، ففي 2016، نشرت صحيفة الجارديان البريطانية وثائق كشفت أن إدارة الرئيس الأمريكي الأسبق جيمي كارتر هي من مهّدت الطريق لعودة آية الله الخميني من فرنسا إلى إيران، ومن هذه الوثائق رسائل تبادلها الخميني مع الإدارة الأمريكية "للتأكد من أن واشنطن لن تجهض خطته الخاصة بالعودة إلى طهران"، وفي إحدى رسائله قال الخميني "سترون أننا لسنا على عداء مع أمريكا في أي شيء".</p>

<p dir="rtl">تغيرت الأمور بعد وصول الخميني إلى السلطة وبدأ في وصف أمريكا بـ"الشيطان الأكبر"، ثم جاء حادث اقتحام السفارة الأمريكية في طهران لتبدأ إيران فصلًا جديدًا في علاقتها مع الولايات المتحدة، إذ فُرضت عليها عقوبات اقتصادية منذ نوفمبر/تشرين الثاني 1979 لا تزال سارية حتى الآن.</p>

<p dir="rtl">وفي 1984، <a href="https://asharqbusiness.com/economics/88743/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">صنّفت</a> أمريكا إيران "دولة راعية للإرهاب"، بعد اتهامها بالضلوع في تفجير ثكنات مشاة البحرية الأمريكية في بيروت 1983، وصعدت الولايات المتخدة من عقوباتها بقرارات متتالية، وفي 2006 انضم المجتمع الدولي للعقوبات بسبب برنامج طهران النووي.</p>



<p dir="rtl">يضع فردوسي بور الاحتجاجات الأخيرة ضمن صراع الغرب الطويل مع بلاده منذ<a href="https://www.alarabiya.net/programs/iraq-iran-war"> الحرب</a> العراقية - الإيرانية، مرورًا بمحاولات <a href="https://www.ajnet.me/politics/2019/5/23/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">التدخل العسكري</a> مثل عملية صحراء طبس التي استهدفت تحرير رهائن أمريكيين في طهران، وصولًا ل<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251228-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D8%B4%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">حرب</a> الاثني عشر يومًا التي شهدت أول مواجهة عسكرية مباشرة بين طهران وتل أبيب، لكنه يعود ويؤكد أن هذه الإجراءات "عززت التماسك الداخلي وأعادت إنتاج النظام في لحظات الأزمات".</p>

<p>يربط السفير بين نجاح الثورة الإيرانية وما تتعرض له من ضغوط، ويقول إنه "منذ انتصار الثورة الإسلامية، لم تغب إيران يومًا عن خرائط الاستهداف الصهيو - أمريكي عبر استراتيجية إنهاك طويلة الأمد"، مشيرًا إلى "اعتمادهما على المزج بين الضغوط الاقتصادية والسياسية والعزل الدولي وتوظيف المعارضين في الخارج،  والحديث المتكرر عن تغيير النظام".</p>

<p>جلبت العقوبات تداعياتٍ متتاليةً على الاقتصاد الإيراني <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2026/1/14/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A">تفاقمت</a> في السنوات الأخيرة، فقبل الاتفاق النووي عام 2015، كان الدولار يعادل نحو 32 ألف ريال إيراني، ارتفع مع عودة العقوبات الأمريكية عام 2018 إلى 55 ألف ريال للدولار، وواصل الانهيار إلى أن بلغت قيمة الدولار مليونًا و250 ألف ريال بداية ديسمبر/كانون الأول الماضي، ومع تصاعد الاحتجاجات أواخر الشهر نفسه، ارتفع إلى نحو مليون و400 ألف ريال للدولار الواحد.</p>

<p>ورغم الانعكاسات الواضحة للعقوبات على الأحوال المعيشية للإيرانيين وارتفاع الأسعار، يرى فردوسي بور أن بلاده "قوية"، لأن تلك العقوبات "لو فرضت يومًا واحدًا على دولة أوروبية، لانهارت، إلا أنها لم تُفضِ إلى تحقيق هدفها المركزي بإسقاط الثورة الإيرانية"، بل إن هذه الإجراءات "عززت التماسك الداخلي وأعادت إنتاج النظام في لحظات الأزمات".</p>

<p>ويربط "هذا الصراع المستدام مع الجمهورية الإسلامية برؤية أوسع لنموذج دولة تسعى للاستقلال السياسي والاقتصادي ورفض التبعية"، في مواجهة قوى كبرى تعتبر هذا النموذج "خطرًا وتحديًا بنيويًا لمنظومة الهيمنة التي كرّست نفوذها على الشرق الأوسط وأحكمت قبضتها على النظام الدولي لعقود".</p>

<h2>رهانات خاسرة</h2>

<p>مع تصاعد الاحتجاجات برز اسم <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1846818-%D8%B1%D8%B6%D8%A7-%D8%A8%D9%87%D9%84%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A7">رضا بهلوي</a>، نجل شاه إيران السابق، الذي قامت عليه الثورة الإسلامية نهاية السبعينيات. كتب بهلوي عدة بوستات عبر حسابه على إكس يدعم من خلالها الاحتجاجات، وأبدى استعداده للعودة من الولايات المتحدة و"قيادة مرحلة انتقالية جديدة تقوم على الديمقراطية". غير أن فردوسي بور يراه "بلا تأثير في الشارع الإيراني وحتى بين أفراد عائلته".</p>

<p>ورغم أن الزعيم الروحي للثورة الإسلامية آية الله الخميني كان أحد معارضي الخارج، يعتبر السفير الإيراني أن التعويل على المعارضة المنفية وعقد مقارنات تاريخية مع أنظمة سابقة سقطت بسهولة في الشرق الأوسط لافتقادها الشرعية الشعبية، "لا يعكس الواقع الاجتماعي والسياسي داخل إيران"، ما يجعل "مساعي إسقاط النظام أقرب إلى رهانات سياسية متكررة خاسرة".</p>

<p>لا يرى فردوسي بور أن من يسميهم "مرتزقة وأدوات بيد الولايات المتحدة والكيان الصهيوني" في الداخل أو الخارج "يمثلون صوت الشعب. فهم لا يمتلكون أي امتداد حقيقي داخل المجتمع الإيراني، وليس لهم تأثير على الشارع، وهذا ما اعترف به ترامب نفسه".</p>

<p>ويشدد على أن بلاده "بددت أوهام منطق الإكراه الأمريكي وكشفت زيف نماذج المعارضة السياسية المستوردة من الخارج، التي لا تعكس واقع إيران اليوم، بل تعكس رغبةً خارجيةً في محاكاة النموذج الغربي للديمقراطية قسرًا أو استدعاء ماضٍ انتهى، ومحاولة إحيائه سياسيًا بما لا يتوافق مع رغبة الأغلبية".</p>

<h2>ليست العراق أو فنزويلا</h2>

<p>يقر فردوسي بور بوجود معارضة تطالب بتغيير النظام الإيراني وتقول إنه "ديكتاتوري"، لكنه يرفض "محاكاة النموذج الغربي للديمقراطية"، لأن "النظام قائم على أيديولوجيا واضحة اختارتها الأغلبية، وهذا مفهوم الديمقراطية، وهناك إطار شامل للتماسك حولها على مبدأ مشاركة جميع الأطياف"، معتبرًا أن النظام يستوعب الأطياف القومية، والطائفية، والإثنية، والعرقية، ويجري حوارات معهم، وأن هذا "نموذجنا الخاص في الديمقراطية الذي يتناسب مع هويتنا، ولن نحاكي النموذج الغربي قسرًا".</p>

<p>وفي إطار حديثه عن التعددية وأثرها على بنية النظام من الداخل، يشير إلى أن "أمريكا وإسرائيل ارتكبتا أخطاء استراتيجية لجهلهما بالمجتمع الإيراني وبنيته التي تراعي التعددية الإثنية والتباينات الطبقية"، معتبرًا أن "الوعي الشعبي يجعل التناقضات تدار داخل الإطار الوطني، ولا تتحول إلى أدوات تفكيك، كما حدث في تجارب إقليمية أخرى".</p>



<p>يكرر السفير فردوسي بور نفس ما قاتله أنظمة سابقة وهي على وشك السقوط، فبينما يعتقد بوجود "مقاربة جزئية" بين بلاده وما حدث في فنزويلا والعراق، يعود ليؤكد "وجود فوارق كبيرة أيضًا"، مشيرًا إلى أن بلاده "لا تشبه العراق وفنزويلا وبعض أنظمة الشرق الأوسط التي سقطت بسبب استسلامها للتبعية الأمريكية وعدم تحصنها بالشعوب"، متوقعًا "فشل رهانات التفجير الداخلي"، لأن هناك "عداءً عقائديًّا وسياسيًّا، فإيران تصنف، في الرؤية الأمريكية والإسرائيلية، كتهديد وجودي، لا يمكن احتواؤه بسهولة، ولا إخضاعه بأدوات الاستنزاف التقليدية".</p>

<h2>المخاطر الجسيمة وحلول النظام</h2>

<p>خلال الحديث، أكد السفير مرارًا على "تماسك" نظام بلاده و"اختلاف" وضعه عن دول أخرى استطاعت أمريكا إسقاطها، مشيرًا إلى أن التهديدات التي تواجهها طهران "ليست ظرفية، بل ذات طابع بنيوي، يجمع بين البعد العقائدي والمصلحة الجيوسياسية"، لافتًا إلى "التقاء الصهيونية المسيحية مع المشروع الصهيوني، لمحاولات إخضاع إيران، أو تفكيكها، أو إعادة إنتاجها كدولة تابعة".</p>

<p>ويراهن على قدرات النظام التي "حوّلت العقوبات إلى عامل إعادة هيكلة وتوجيه لسلاسل الإمداد، عبر تنويع الشركاء وتطوير صناعات محلية استراتيجية، وخلق اقتصاد مقاومة، لا اقتصاد عزلة".</p>

<p>كما يشير لسعي الحكومة "لاحتواء الغضب من خلال حوارات جارية بين مسؤولين رفيعي المستوى عبر البرلمان، والسلطات القضائية، والحكومة، ومختلف المسؤولين المحليين من مختلف الجهات. فهناك مساعٍ لإطلاق طاولة حوار تجمع المعارضة السلمية الحقيقية ذات الأهداف الوطنية".</p>



<p>وعلى مستوى المعالجات السياسية، يلفت فردوسي بور إلى الاستعداد لانتخابات المجالس البلدية؛ "بدأ التسجيل بها منذ أقل من خمسة أشهر، والصناديق ستشهد مفاجآت، وستبعث برسائل قوية للعدو تجاه الجمهورية".</p>

<p>أما اقتصاديًا، فيشير إلى حوارات جارية مع المسوقين ورجال الأعمال والمستثمرين، وقال إن حكومة الرئيس مسعود بزشيكان "<a href="https://www.al-akhbar.com/world/874979">أقرت</a> برنامجًا إصلاحيًا اقتصاديًا عاجلًا، يتصدره توحيد سعر الصرف وتعزيز الإنتاج المحلي، لمعالجة الاختلالات التي ألحقتها العقوبات وتعدد أسعار العملات بالأسواق والمستثمرين، مع فتح قنوات حوار مؤسسية مع القطاعات المتضررة لاحتواء مطالبها المشروعة".</p>

<h2>انفتاح على العرب</h2>

<p>مع الضغوط الأمريكية والإسرائيلية وتصاعد الاحتجاجات، يرى فردوسي بور أن الانفتاح على الدول العربية والإسلامية "يشكل ركيزة أساسية وخيارًا استراتيجيًا"، لافتًا إلى أن دستور بلاده يمنح أولوية لذلك "انطلاقًا من القواسم المشتركة الثقافية والدينية، ومن إدراك أن الخطر الأكبر على الجميع هو المشروع التوسعي الإسرائيلي".</p>

<p>ويؤكد على ضرورة تعزيز التعاون الأمني مع دول الإقليم، خاصة بعد التطورات التي تلت السابع من أكتوبر، والاعتداءات والتهديدات التي طالت دولًا عدة، قائلًا "نحن في خندق واحد أمام عدو مشترك، والتعاون الأمني بات ضروريًا".</p>

<p>يتحدث فردوسي بور بشكل خاص عن مصر معتبرًا أنها "دولة متنبهة لحجم المخاطر"، بينما يؤكد على أن التفاهمات مع السعودية والانفتاح المتدرج معها "ليس خطوة تكتيكية، بل جزء من رؤية أوسع لبناء أمن إقليمي جماعي يقوم على الشراكة لا على الاستقطاب".</p>

<p>وينوه بأنه "حتى في فترات القطيعة السياسية، لم تنقطع قنوات الحوار النخبوي، فالخلافات قابلة للإدارة إذا توفرت الإرادة".</p>

<p>تسعى إيران إلى سياسة خارجية مع الدول العربية خاصة مصر والسعودية قائمة على "التوازن الحذر والمصالح المشتركة"، و<a href="https://www.bbc.com/arabic/64926102">طبعت</a> طهران علاقتها مع الرياض بعد سنوات من المقاطعة في مارس/آذار 2023 برعاية صينية.</p>

<p>في الوقت ذاته تعمل على تحقيق تقارب تدريجي مع القاهرة، وفي يونيو/حزيران الماضي <a href="https://www.cairo24.com/2222282">قال</a> وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي إن العقبة الأخيرة في العلاقات مع مصر ستزال قريبًا وربما خلال الأسابيع المقبلة.</p>

<p>يختتم السفير حواره مع <strong>المنصة</strong> بتوجيه رسالة إلى العالم، لـ"احترام إرادة الشعوب، وصوت الصندوق الإيراني ورفض توظيف الأقليات والمجتمعات لخدمة مشاريع الهيمنة".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-79dcff6626612737eb878a6bf03a98ce2eb3878b460b87d4bc7cce71361c081e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 14:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769515346653325</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نصفهم يعاني أمراضًا مزمنة.. وقف الخدمات العلاجية لـ600 عامل بـ"وبريات سمنود"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29994</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ed64c591-6d19-45c1-8b20-e3d6261c896c.jpeg.webp?itok=9GpABNQq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ed64c591-6d19-45c1-8b20-e3d6261c896c.jpeg.webp?itok=9GpABNQq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أوقفت هيئة التأمين الصحي بمحافظة الغربية تقديم الخدمات الطبية والعلاجية لنحو 600 عامل بشركة وبريات سمنود، يعاني أكثر من نصفهم أمراضًا مزمنة ويصرفون علاجًا شهريًا، بدعوى تراكم مديونية على الشركة تتجاوز 15 مليون جنيه لصالح الهيئة العامة للتأمينات، رغم انتظام خصم حصة التأمينات من رواتب العاملين، وفق عاملين اثنين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العمال إنهم فوجئوا، الأسبوع الماضي، برفض التأمين الصحي تجديد البطاقات الصحية المنتهية، قبل أن يتوسع الإجراء ليشمل وقف صرف العلاج الشهري لأصحاب الأمراض المزمنة، ورفض استقبال مستشفيات التأمين بسمنود للمرضى من العاملين، حتى من لا تزال بطاقاتهم الصحية سارية.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن موظفي التأمين الصحي أبلغوهم شفهيًا "عندنا أوامر نوقف أي كشف لعمال وبريات سمنود، لازم الشركة تسدد الأول الفلوس اللي عليها".</p>

<p>وقالت عاملة بالشركة إن أكثر من 300 عامل، أغلبهم من النساء، يعانون أمراضًا مزمنة مثل السكري والضغط والربو، توقف صرف علاجهم الشهري بالكامل، ما حمّلهم أعباء مالية تفوق قدرتهم.</p>

<p>وأضافت العاملة، طالبة عدم نشر اسمها، "أنا مريضة سكر، بعد وقف صرف العلاج اضطريت أشتريه على حسابي، حقنة الأنسولين بـ150 جنيه بتكفيني 3 أيام، وغيري بيشتري بـ500 جنيه علاج كل أسبوع، طيب نجيب منين ومرتباتنا هتكفي إيه ولا إيه، مش كفاية غلاء الأسعار".</p>

<p>واعتبرت أن قرار التأمين الصحي يُحمّل العمال مسؤولية لا دخل لهم بها "الذنب مش ذنبنا، العمال بيتخصم منهم التأمين الصحي شهريًا من الرواتب".</p>

<p>من ناحيتها، أدانت دار الخدمات النقابية والعمالية، قرار التأمين الصحي، ووصفته بـ"المتعسف"، وقالت إن العمال ليسوا طرفًا في هذه الأزمة، وحرمانهم من العلاج خصوصًا أصحاب الأمراض المزمنة يمثل انتهاكًا صارخًا لحقوقهم، ويشكل ضررًا مباشرًا لا علاقة له بسوء إدارة الشركة لديونها التأمينية.</p>

<p>وشددت الدار،  في <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0jXxGxsdGRjXUjNw1WciGqpV5fGEDWynAfc9eKngrjnGRkq5QAHhNb6iyNUjVqJal">بيان</a> أمس، على أن المسؤولية القانونية تقع على عاتق إدارة الشركة، وأن دور التأمينات يجب أن ينحصر في التعامل مع الشركة لتحصيل المديونيات المتأخرة، دون المساس بحقوق العاملين العلاجية. كما حذّرت من تكرار هذه الممارسات، معتبرة أن أي تقصير إداري أو مالي من جانب الشركة لا يجوز أن يتحمل تبعاته العمال.</p>

<p>ولفتت الدار إلى أن الأزمة تتفاقم في ظل القيود المفروضة على العمل النقابي داخل الشركة، ومنع العمال من تقديم شكاوى أو التحرك قانونيًا، مع وجود مخاوف من الترصد والفصل التعسفي، ما يحد من قدرتهم على الدفاع عن حقوقهم.</p>

<p>وتعرض عمال وبريات سمنود للعديد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e921fa36-33c0-4a1b-a9b1-067f8f647be2" href="https://almanassa.com/news/23772" title='"وبريات سمنود" تطبق الحد الأدنى للأجور على مشرفين وموظفين بالإدارة وتستثني بقية العمال'>الانتهاكات </a>كان آخرها في أبريل/نيسان الماضي، عندما طبقت الشركة الحد الأدنى للأجور، 7 آلاف جنيه، على رواتب العشرات من موظفي الإدارة ومشرفي الأقسام دون بقية العمال، ما أحدث حالة من الغضب والاحتقان داخل الشركة، قبل أن يتم تطبيق الحد الأدنى لاحقًا، ولو أن هذا التطبيق شابه العديد من المخالفات منها احتساب البدلات والإضافي كجزء من الحد الأدنى، حسبما قال العاملين لـ <strong>المنصة</strong> اليوم.</p>

<p>وفي 18 أغسطس/آب الماضي، دخل عمال وبريات سمنود في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eef5e9be-9a9d-4781-8182-c40ca8a4ef2d" href="https://almanassa.com/news/19141" title='لمطالبتهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور.. القبض على 10 من عمال "وبريات سمنود"'>إضراب </a>عن العمل، استمر 35 يومًا للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، قبل أن يضطروا لإنهائه تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd5f52b9-1667-4acf-94a6-f12a04d3851f" href="https://almanassa.com/news/19553" title='"تحت التهديد".. عمال وبريات سمنود ينهون إضرابهم'>التهديد</a> بالفصل والحبس.</p>

<p>وفي 25 أغسطس الماضي، ألقي القبض على 10 عمال، بينهم القيادي العمالي هشام البنا، واتهمتهم النيابة بـ"التحريض على الإضراب والتجمهر وقلب نظام الحكم"، وقررت في 28 من الشهر نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e55d6f4-26f3-4426-a614-1e4559a80512" href="https://almanassa.com/news/19174" title='بينهم 4 نساء.. حبس 9 عمال من "وبريات سمنود" 15 يومًا لمشاركتهم في إضراب يطالب بـ"الأدنى للأجور"'>حبسهم </a>15 يومًا على ذمة القضية 7648 لسنة 2024 إداري سمنود. </p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الماضي، قررت محكمة مستأنف المحلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d677898-8ecb-45dd-a205-1c244165d113" href="https://almanassa.com/news/19214" title="النيابة تستأنف على قرار إخلاء سبيل 7 من عاملات وعمال وبريات سمنود">إخلاء</a> سبيل 7 منهم، واستمرار حبس البنا، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="86571ac3-9cb9-4f0b-952e-1dcbc4c0d4c8" href="https://almanassa.com/news/19357" title="بعد حبسه للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور.. هشام البنا على الأسفلت">أخلت</a> نيابة طنطا الكلية سبيله في التاسع من الشهر نفسه، بشكل مفاجئ قبل موعد تجديد حبسه بيومين، ليتعرض البنا بعدها للفصل التعسفي من قبل إدارة الشركة.</p>

<p>و<a href="https://nwrcegypt.org/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%88/">تأسست</a> شركة سمنود للنسيج والوبريات عام 1974 بمحافظة الغربية، وكانت تتبَع منذ نشأتها شركة مصر للغزل والنسيج بالمحلة، وكانت أسهمها موزعة بين عدد من الهيئات مثل مصر للتأمين وهيئة التأمينات الاجتماعية وهيئة الأوقاف المصرية، لكن النسبة الأكبر الآن يمتلكها بنك الاستثمار العربي، ونجح المساهمون في 2015 في تسجيل الشركة وفقًا لقانون الاستثمار، لتتحول من شركة تابعة لقطاع الأعمال العام إلى شركة قطاع خاص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 14:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769515346653324</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فرنسا تحظر السوشيال ميديا على الأطفال الأقل من 15 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29995</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقرّ البرلمان الفرنسي، أمس، مشروع قانون يحظر استخدام السوشيال ميديا على الأطفال دون سن 15 عامًا، في خطوة تعكس تشددًا أوروبيًا متصاعدًا تجاه تنظيم حضور الأطفال على المنصات الرقمية.</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7/20260127-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%86-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84">حصل</a> مشروع القانون على تأييد 130 نائبًا مقابل رفض 21 نائبًا، خلال جلسة مطوّلة امتدت حتى الساعات الأولى من صباح اليوم الثلاثاء، على أن يُحال النص إلى مجلس الشيوخ لمراجعته والمصادقة عليه قبل دخوله حيّز التنفيذ.</p>

<p>وأشاد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون بإقرار التشريع، ووصفه في <a href="https://x.com/EmmanuelMacron/status/2015932679439499397">بوست</a> عبر إكس بأنه "خطوة كبيرة" لحماية الأطفال والمراهقين، معتبرًا أن "مشاعر أطفالنا ومراهقينا ليست للبيع أو للتلاعب بها"، سواء من قبل المنصات الرقمية أو خوارزمياتها.</p>

<p>وينص القانون، إلى جانب حظر دخول من هم دون 15 عامًا إلى شبكات السوشيال ميديا، على منع استخدام الهواتف المحمولة داخل المدارس الثانوية.</p>

<p>ومن المقرر، وفق ما <a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1848824-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%84%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%94%D9%82%D9%84-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7">أعلنه</a> رئيس الوزراء الفرنسي السابق جابرييل أتال، أن يحصل مجلس الشيوخ على مهلة حتى منتصف فبراير/شباط المقبل لإقرار القانون، بما يسمح بدخوله حيز التنفيذ مع بداية العام الدراسي في الأول من سبتمبر/أيلول المقبل، على أن تُمنح المنصات مهلة إضافية حتى 31 ديسمبر/كانون الأول لتعطيل الحسابات القائمة غير المتوافقة مع الحد الأدنى للسن.</p>

<p>ويبقى تطبيق القانون الجديد مرتبط بتطوير نظام فعّال للتحقق من أعمار المستخدمين دون انتهاك الخصوصية أو جمع بيانات مفرطة، وهي معضلة تعمل المؤسسات الأوروبية حاليًا على معالجتها.</p>

<p>وتستند الخطوة الفرنسية إلى تحذيرات صحية رسمية، إذ <a href="https://www.anses.fr/en/content/safeguard-social-media-use-protect-health-adolescents">أكدت</a> الوكالة الفرنسية للأغذية والبيئة والصحة والسلامة المهنية هذا الشهر وجود آثار سلبية لاستخدام منصات مثل تيك توك وسناب تشات وإنستجرام على المراهقين، لا سيما الفتيات، مع الإشارة إلى أن هذه المنصات ليست العامل الوحيد وراء تدهور الصحة النفسية، لكنها تسهم في تفاقمها عبر التنمر الإلكتروني والتعرض للمحتوى العنيف.</p>

<p>ويأتي التحرك الفرنسي في سياق أوسع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">تشهده</a> دول غربية عدة، حيث تحوّل النموذج الأسترالي إلى مرجع عملي بعد إقرار تشريع اتحادي يفرض حدًا أدنى فعليًا عند 16 عامًا لإنشاء حسابات على السوشيال ميديا، مع تحميل الشركات مسؤولية التحقق من العمر ومنع القاصرين من التحايل على القيود.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8061e02b-0f3c-4bc1-b201-a6ac5f234a84" href="https://almanassa.com/news/29769" title="البرلمان البريطاني يواجه ضغطًا شعبيًا لحظر استخدام السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">تبحث</a> بريطانيا، بقيادة حكومة حزب العمال، فرض قيود مشابهة، بينما تشهد دول مثل الدنمارك والنرويج وإسبانيا ونيوزيلندا نقاشات وتشريعات متقدمة في الاتجاه نفسه.</p>

<p>وفي مصر، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f9b7f5-ab90-4de4-83ff-60c95ea4faf1" href="https://almanassa.com/news/29955" title="بعد ساعات من توجيه السيسي.. مجلس النواب يبحث تقييد استخدام الأطفال للسوشيال ميديا">أعلن</a> مجلس النواب، الأحد الماضي، تنظيم حوار مجتمعي لإقرار ضوابط لاستخدام الأطفال لمواقع وتطبيقات السوشيال ميديا، بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بالأمر، خلال احتفالية عيد الشرطة السبت.</p>

<p>وأكد المجلس استعداده لاتخاذ جميع الخطوات في إطار ما نظمه الدستور واللائحة الداخلية للمجلس، من دراسة إقرار تشريع ينظم هذا الأمر ويضع حدًا لما وصفه بـ"الفوضى الرقمية التي تواجه الأطفال وتؤثر بشكل سلبي على مستقبلهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 14:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769515346653323</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة والمصريون بالخارج.. ذبح الدجاجة التي تبيض ذهبًا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29941</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7b9a6219-c0a9-4ee4-b2fa-1f36f61b384e.png.webp?itok=r5eG8bfs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7b9a6219-c0a9-4ee4-b2fa-1f36f61b384e.png.webp?itok=r5eG8bfs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<h2>مشهد (1)</h2>

<p>قبل ثلاث سنوات علمت أن صديقًا تونسيًا سيعود إلى بلده نهائيًا. كان يعمل مدرسًا في إحدى الدول الخليجية وتعرفت عليه عن طريق صديق مشترك ثم توالت لقاءاتنا على المقاهي أحيانًا وفي ملاعب الكرة الخماسية أحيانًا أخرى.</p>

<p>قابلته لتوديعه وسألته عن سبب قراره المفاجئ، فأخبرني بأن القرار لم يكن مفاجئًا بل إنه خطط من البداية للاغتراب عامين فقط، يعود بعدهما إلى تونس حتى يستفيد من الإعفاء الممنوح للتونسيين في الخارج، ويمكّنهم من استيراد سيارة دون جمارك ودون اشتراطات مرتبطة بسعة المحرك، بمجرد قضاء عامين فقط في العمل خارج تونس.</p>

<p>هذه واحدة من امتيازات كثيرة تمنحها تونس لمواطنيها العاملين بالخارج تقديرًا لدورهم في دعم الاقتصاد الوطني.</p>

<p>هل تعلم حجم <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2026/01/11/%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-3-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-2025">تحويلات التونسيين</a> بالخارج في 2025؟ 3 مليارات دولار! يراعى طبعًا فارق تعداد السكان بين مصر وتونس.</p>

<h2><strong>مشهد (2)</strong></h2>

<p>بعد سنوات من الحملات والمطالبات تعلن الحكومة المصرية عام 2023 أنها ستطلق أخيرًا <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Dl-qUq265tw">مبادرة</a> لتمكين المصريين في الخارج من استيراد سيارة دون جمارك. يحتفل المصريون المغتربون بهذه الخطوة التي طال انتظارها ويعتقدون أن الحكومة أخيرًا قررت رد الجميل لهم.</p>

<blockquote>
<p>حجم تحويلات المصريين بالخارج في 2025 بلغ 37.5 مليار دولار حتى شهر نوفمبر</p>
</blockquote>

<p>تفصح الحكومة عن تفاصيل المبادرة. المغترب سيدفع جمارك السيارة في صورة وديعة بالدولار ويستردها بعد 5 سنوات بالجنيه ودون فوائد، وسيدفع رسومًا أخرى لو كانت السيارة تحتوي على بعض الرفاهيات، من التي أصبحت أساسية في أي سيارة مثل الشاشة والخرائط، والتسهيلات لا تشمل السيارات أكثر من 1600 سي سي.</p>

<p>يكتشف المصريون بالخارج أن المبادرة ليست لدعمهم ولا لرد جميلهم أصلًا، لكن للاستفادة من مدخراتهم في تجاوز أزمة الدولار المتفاقمة وقتها. هل تعلم كم حجم <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2026/01/05/08/30/remittances-january-november-2025">تحويلات المصريين</a> بالخارج في 2025؟ الإجابة 37.5 مليار دولار حتى شهر نوفمبر/تشرين الثاني، أي أن الرقم النهائي قد يكسر حاجز الـ40 مليارًا.</p>

<h2>حقيقة (1)</h2>

<p>خلال الربع الأول من العام المالي الحالي، ضخ المصريون بالخارج 10.8 مليار دولار في شرايين الاقتصاد المصري بنسبة 35% من إجمالي <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/1/22/2930031/%D9%85%D9%86-5-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AC%D8%B0%D8%A8%D8%AA-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88-31-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-3-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-">دخل مصر من النقد الأجنبي</a>. لم يتفوق عليهم في توفير السيولة الأجنبية سوى الصادرات بنسبة ضئيلة لا تتجاوز 1% حيث سجلت في الفترة نفسها 11.1 مليار دولار. وبالمناسبة، جزءٌ كبير من الصادرات المصرية يذهب أصلًا لتلبية متطلبات المصريين المقيمين بالخارج، وقد عشت في دول أوروبية وخليجية ورأيت كيف يبحث المصريون هناك عن اللحوم والخضروات والفواكه وحتى الحلويات والمقرمشات المصرية، ويشترونها بسعر يتجاوز أحيانًا ضعف مثيلاتها في السوق.</p>

<blockquote>
<p>يحب المصريون المغتربون بلادهم، لكنهم يبحثون عن دليل على أنه ليس حُبًّا من طرف واحد</p>
</blockquote>

<p>في المقابل جلبت السياحة والاستثمار الأجنبي المباشر وإيرادات قناة السويس في الفترة نفسها ما مجموعه 8.9 مليار دولار، ومع ذلك ستقرأ يوميًا أخبارًا عن <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/06/03/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%89-45-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF">حوافز ودعم</a> يقدَّم للمُصدّرين ووكالات السياحة وشركات الشحن العالمية، ولن تقرأ شيئًا عن المصريين بالخارج إلا زيادة الجمارك والضرائب والالتزامات ورسوم الخدمات القنصلية.</p>

<p>وأخيرًا <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AC%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3/1456222186548197/">تفرض</a> الحكومة على المصري المغترب جمارك على الموبايلات الشخصية له ولأسرته بحجة أن بعض المسافرين والتجار يسيئون استخدام الاستثناء، فلم تجد الحكومة حلًا أفضل من إلغائه بالكامل!</p>

<p>يحب المصريون المغتربون بلادهم فعلًا، لكنهم يبحثون عن دليل على أنه ليس حُبًّا من طرف واحد.</p>

<h2>حقيقة (2)</h2>

<p>تشير البيانات إلى أن<strong> </strong>عدد المصريين <a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/12/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-11-08-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86/6843705">العاملين بالخارج</a> يتجاوز 11 مليون مواطن، بينما تصل بها بعض التقديرات الدولية إلى 14 مليونًا. هناك 12 دولة عربية من بينها دول كبيرة مثل الأردن والإمارات وليبيا يقل عدد سكانها عن هذا الرقم، الذي يزيد أيضًا على ضعف عدد سكان لبنان.</p>

<p>يعني ذلك أننا نتحدث، من الناحية الكمية، عن شعب كامل وليس مجرد قطاع في مجتمع، ما يستدعي وجود وزارات وإدارات وجيش من الموظفين، دورهم خدمة المصريين في الخارج، وتقديم كل الدعم والتسهيلات الممكنة لهم لضمان استمرارهم في أداء دورهم شديد الحساسية والأهمية.</p>

<blockquote>
<p>تقلص عدد مكاتب التمثيل العمالي في السفارات المصرية بالخارج من 17 مكتبًا في 2011 إلى 9 مكاتب</p>
</blockquote>

<p>لكن ما يحدث هو العكس تمامًا، في 2024 أُلغيت وزارة الهجرة وشؤون المصريين في الخارج التي اِستُحدثت قبلها بعشر سنوات، وضُمَّت ملفاتها إلى وزارة الخارجية المثقلة أساسًا بالملفات، في خضم اشتعال الإقليم وتفجر حرب غزة.</p>

<p>الرسالة الواضحة من هذا الخطوة أن هذا الملف لم يعد يُشكِّل أولية، ويمكن إسناده لإدارة هامشية داخل وزارة قائمة، كما <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2024-%D8%A7%D9%84/1110730464430706/">تقلص</a> عدد مكاتب التمثيل العمالي في السفارات المصرية بالخارج من 17 مكتبًا في 2011 إلى تسعةٍ فقط في 2024.</p>

<p>كما تجري ملاحقة العاملين بالخارج بقرارات تقييد الإجازات لإجبارهم على الاستقالة أو العودة، كما فعلت وزارة الكهرباء في <a href="https://www.egyptiansabroad.news/110550">القرار رقم 74</a> لسنة 2025، الذي وضع حدًّا أقصى لمدة الإجازة للعمل بالخارج هو خمس سنوات، مع تطبيق القرار بأثر رجعي. وكما فعل رئيس الوزراء نفسه حين أصدر في مايو/أيار 2025 <a href="https://www.facebook.com/unionofegyptians/posts/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2/1010962664535155/">قرارًا</a> بالموافقة على الإجازة دون أجر للعاملين بالخارج بمن فيهم العاملين بالهيئات الاقتصادية وشركات قطاع الأعمال، قبل أن يعود بعدها بشهرين و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3512749">يستثني</a> هؤلاء العاملين من القرار.</p>

<h2>حقيقة (3)</h2>

<p>بالتأكيد تتوقع كيف تتعامل تونس والفلبين والهند وغيرها من الدول المصدرة للعمالة مع مواطنيها بالخارج، وكيف تقدم سفاراتها دعمًا حقيقيًا وشرسًا يجعل صاحب العمل يفكر ألف مرة قبل اتخاذ إجراء ضدهم لأنه يعلم أنه سيصطدم مباشرة مع السفارة والدولة نفسها.</p>

<p>نتحدث عن الفلبين كمثال، بحكم أنها شديدة الشبه بمصر رقميًا، عدد سكانها 117 مليون نسمة، وإجمالي <a href="https://fintechnews.ph/65862/remittance/philippines-ofw-remittances-hit-record-usd-38-34-billion/">تحويلات </a>عامليها بالخارج بين 35 و38 مليار دولار سنويًا.</p>

<blockquote>
<p>هناك مكتب عمالي في معظم سفارات الفلبين يتولى حماية حقوق العمال</p>
</blockquote>

<p>كل سفارة فلبينية بالخارج تضم قسمًا لتوفير الخدمات الإنسانية للمواطنين، تقدم لهم الدعم في القضايا الجنائية وجرائم الاعتداء، وفي قضايا الهجرة، وفي حالة الترحيل، وفي حالة الوفاة تتولى إعادة الجثامين والمتعلقات الشخصية إلى الفلبين.</p>

<p>هناك مكتب عمالي في معظم سفارات الفلبين يتولى حماية حقوق العمال، وملاحقة أصحاب العمل في حالة التجاوز، والتحقق من عقود العمل وإصدار الوثائق.</p>

<p>وبعيدًا عن السفارات، في الفلبين نفسها تقدم الحكومة برامج دعم اجتماعي للعاملين بالخارج وأسرهم، تضمن لهم إعاناتٍ نقديةً في حالات الكوارث والطوارئ، ولأسرهم دعمًا في حالة وفاة العائل/العامل أو إصابته، ولأبنائهم منحًا دراسية، وبرامجَ تدريبٍ وتأهيلٍ وإعادة دمج بعد العودة إلى الفلبين.</p>

<p>عزيزي القارئ، اسأل صديقك المغترب عن معاناته في استخراج بطاقة رقم قومي من السفارة.</p>

<h2>إنذار أخير</h2>

<p>تَظهر حملات على جروبات المصريين في الخارج تطالب بقطع التحويلات ردًا على قرار فرض الجمارك على الهواتف، وعلى مجمل أعمال الحكومة معهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfab8340-c4d9-426f-9d49-2252b595c29a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="603" role="article" about="/stories/603" data-sanitized-id="node-603" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/603" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="603" data-ph-capture-attribute-link-title="شركات التسويق تلجأ للمصريين بالخارج للإفلات من حصار الدولار" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>شركات التسويق تلجأ للمصريين بالخارج للإفلات من حصار الدولار</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>رد فعل انفعالي لكنه مفهوم، يستدعي أن تتعامل معه الحكومة بطريقة غير ملاحقة أصحاب هذه الدعوات؛ أن تلغي أولًا قرارها الجائر، وأن تعيد النظر ثانيًا في نظرتها وتعاملها مع المغتربين الذين حموا اقتصاد بلادهم من الغرق في سنوات الشدة، وأن تقرأ قائمة التسهيلات والحوافز والدعم التي تقدمها الحكومات الأخرى لأبنائها في الخارج، لتشعر بالخجل مما تفعله هي معهم وبهم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-41721eab1e3cdc791dde1649acf5bbe43e54c56ef23c95df6b5d3ccce73d3d5f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 27 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769515346653322</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%86%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>جاسر الضبع</dc:creator>
			<category>محاماة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/06/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-150x150.jpeg" alt="وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار" title="وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلنت نقابة المحامين، اليوم، انتهاء أزمة جمعت محامين مع أحد أعضاء النيابة العامة، أمس، بإخلاء سبيل ثلاثة محامين، عقب لقاء النقيب، عبد الحليم علام، ووفد نقابي، بالنائب العام، وسط أنباء عن اعتذار علام للنيابة، ما اعتبره محامون إهدارًا من النقابة لحقوق المحامين الدستورية والقانونية، وتحميلهم الخطأ في الواقعة حتى قبل اكتمال التحقيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الأزمة داخل نيابة النزهة في محكمة مصر الجديدة، أمس، بعد مشادة بين عدد من المحامين ووكيل نيابة النزهة، أثناء تأدية عملهم، تطورت لاحقًا إلى احتجاز ثلاثة محامين داخل مقر النيابة، وفق محامين حضروا الواقعة، و</span><a href="https://www.facebook.com/ahmd.fwad.abwhnysh/posts/pfbid0SFn3759VaycjuwHv21McxGQHfj6iFHCwbvXriMLXYyQTZG3mrYkYQEWv6HXL64Qcl"><span>أعضاء </span></a><span>في مجلس النقابة، اعتبروا أن مندوب السلطة القضائية تجاوز حدود اللياقة المهنية خلال المشادة، قبل احتجاز المحامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأزمة، التي امتدت لاحقًا إلى تحركات لمحامين لبوا دعوات للتضامن مع زملائهم داخل محكمة مصر الجديدة، ولاحقًا خارج مكتب النائب العام بالرحاب الذي نقل إليه المحامين للتحقيق، أعادت إلى الواجهة توترًا في العلاقة بين المحامين وأعضاء النيابة العامة، وسط شكاوى متراكمة من غياب ضمانات واضحة تحمي المحامين أثناء أداء عملهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محامون حضروا الواقعة قالوا لـ</span><b>«</b><span>مدى مصر» إن الواقعة بدأت بمشادة لفظية، بعد توجيه وكيل النيابة عبارات مسيئة، وهو ما قوبل باعتراض من المحامين الموجودين بالمكان، قبل احتجاز ثلاثة محامين داخل مقر النيابة، ما دفع عددًا من المحامين إلى التجمهر داخل النيابة للمطالبة بالإفراج عن زملائهم، مؤكدين أن التحركات كانت سلمية، وهدفها الضغط لإنهاء الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر من مجلس النقابة، فضّل عدم ذكر اسمه، قال لـ«مدى مصر» إن المشادة بدأت بعد توجيه وكيل النيابة ألفاظًا مهينة تضمنت </span><b>«</b><span>سبّ دين» متكرر للمحامين، مشيرًا إلى أن الواقعة لم تتطور إلى أي اعتداء بدني من جانب المحامين، عكس ما أشيع كرواية مضادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن حرس النيابة احتجز المحامين الثلاثة بناءً على أوامر وكيل النيابة، الذي كان بمثابة «الخصم والحكم في تلك اللحظة»، دون قرار قانوني واضح يبرر ذلك، معتبرًا أن ما جرى «تجاوز للإجراءات القانونية المتعارف عليها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقررت النيابة لاحقًا نقل المحامين الثلاثة للتحقيق معهم في مقر النائب العام، في نيابة استئناف القاهرة بالقاهرة الجديدة، لينتقل عدد من المحامين إلى محيط المقر، وسط مخاوف من تصعيد قانوني أو اتخاذ إجراءات إضافية بحق زملائهم المحتجزين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت عدة </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1799704287231312"><span>فيديوهات</span></a> <a href="https://www.facebook.com/reel/1799704287231312"><span>نشرها </span></a><span>محامون، تجمهرهم داخل مقر نيابة النزهة مساء أمس عقب الواقعة، </span><a href="https://www.facebook.com/ahmd.zydan.778012/posts/pfbid0zAtVeHuRT74esyQ5TxGyLiMKgyJz2KNoiw8kkVbmd4ZLSa6vzuUZDG9oFesffGa8l"><span>ومبيت </span></a><span>عدد منهم لاحقًا أمام مقر النائب العام منذ مساء أمس وحتى انتهاء الأزمة مساء اليوم، في حين أكد المحامون الذين تحدثوا لـ</span><b>«</b><span>مدى مصر» أن تحركاتهم جاءت للدفاع عن زملائهم، وليس بغرض التصعيد، مشددين على أن ما جرى يعكس أزمة ثقة متراكمة في طريقة التعامل مع المحامين داخل بعض مقار النيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1217879680436043&amp;set=a.594659322758085"><span>بيان</span></a><span> أولي من نقيب المحامين، أمس، أعلن متابعته للواقعة، ورفضه لأي تجاوزات تمس المحامين، وتكليفه خمسة من نقباء النقابات الفرعية لحضور التحقيق، أصدرت النقابة، صباح اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02DxJmD4CnxDLgoE8m4BtnBMi6h9LPLUSdrNYHY6acjocyXEeWvQWn3rMbUMZBUNZnl?__cft__%5B0%5D=AZZl8nDI2onPKnIALq3VKIi_YXacpqbzaKEA3mDB-4AhBidsmzaH2wVH9U-6ei0QLKvSjDqcZWGxsT_E3B3X-pluWQg2mox2nWQUmVe8WUBsO-UvWcTZKqHCxhjo8x1KBsKDAL9xlFUwiZN4wuyHCj_0cw4qzrgRDdZUnA6BUgSeKt3yhn9y4Rgqidixujuz9oY&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيانًا</span></a><span> أكدت فيه أن التحقيق يجري «في حيادٍ تام ونزاهةٍ قضائيةٍ مشهودة»، مشيرة إلى أن أقوال شهود المحامين وتفريغ كاميرات المراقبة «أسفرت عن تجاوزات بدرت ستكون محل نظر النقابة العامة للمحامين»، في صياغة غير واضحة، بدت وكأنها تدين المحامين المحقق معه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رافق ذلك، حسبما قال أحد المحامين الذي تواجدوا أمام مقر النائب العام، لـ«مدى مصر»، خروج </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1478055347440002/?__cft__%5B0%5D=AZZazg6aYxgrl54w6x4aVwEgjvDmIxk_LtU6KMdZuCRsyWO5QUwM1uYsea8f5lF7gzHL5vulmyP407eNNGVojUBtoq2-dPwMNTy6hOPdiU6CyRBXW5wNtCJwP6401spbA9UJl4k-l2xwPOwR3XaGHcSyBpD-ejyMt-Vtu1Qhx_w9qg1LESqLuWUMxTss613dfztknMwzP5JOX105UH_uoc3i&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أحد </span></a><span>النقباء الفرعيين الذي حضروا التحقيق ليؤكد للمتضامنين أن «خطأ المحامين استغرق خطأ النيابة»، مما يحمل المحامين الثلاثة المسؤولية، وهو ما أثار غضب الواقفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان النقابة «المبهم»، وفقًا لمحامين ومصادر نقابية، فاقم من حالة الغضب، لكونه «صادر منفردًا دون الرجوع لمجلس النقابة»، و«يهدر حقوق المحامين» بتضامنه غير الواضح، وعدم مطالبته باعتذار رسمي، مما ترك المحامين «في موقف ضعيف»، حسب تعبير أحدهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو في مجلس النقابة اعتبر أن طريقة تعامل النقيب مع الأزمة تأثرت بما وصفه بـ«الحساسية الأمنية»، ما انعكس على صياغة بيان النقابة، الذي قال إنه استهدف احتواء الموقف وتفادي «إغضاب الجهات الأمنية»، لا سيما في ظل أن وكيل النيابة «مسنود»، على حد تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال المحامي حازم صلاح الدين لـ«مدى مصر»، بعد صدور البيان الثاني، إن «محامين كتير لا يعترفون بالبيان المتسرع والمتخاذل في حق المحامين، لأن الواقعة كانت لسه ما خلصتش والتحقيق لسه ما خلصش. ما نعرفش يعني بناءً على إيه الإصرار الشديد على أن يكون الخطأ جاي من عند الزملاء المحامين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف: «بيان متسرع جدًا الحقيقة، ومش شارح إيه ملابسات الموضوع حتى لجمهور المحامين. كمان أنهم مش متقبلين النقد وقافلين التعليقات اللي هم عارفين كويس المحامين هتقول إيه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتهت الأزمة </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1218419083715436&amp;set=a.594659336091417"><span>بإعلان</span></a><span> النقابة عصر اليوم إخلاء سبيل المحامين الثلاثة، بعد توجه علام إلى مكتب النائب العام، في لقاء شمل، حسب ما تداوله المحامون، تقديم النقيب اعتذارًا للنيابة العامة، وهو ما قاله كذلك </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122304233786223840&amp;id=61556715210879&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=BYeKybgmen51D0VC#"><span>منشور</span></a><span> لصحفي الجمهورية، محمد الطوخي، نشر فيه صورًا من داخل مكتب النائب العام أثناء لقائه وفد النقابة برئاسة علام، مؤكدًا أن الوفد النقابي قدم «الاعتذار عما بدر من الزملاء المحامين في واقعة نيابة النزهة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>زاد الاعتذار من غضب المحامين المتضامنين مع زملائهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي طارق العوضي، الذي لم يتبن أيًا من الروايات عن الحادثة، أبدى لـ«مدى مصر» استنكاره لاعتذار النقابة للنيابة حتى في حالة خطأ المحامين، مضيفًا: «المؤسسة تعتذر ليه عن خطأ أحد أفرادها؟ لو فيه حد أخطأ وثبت الخطأ يتحاسب، لكن المؤسسة تعتذر لأ»، ما ألحقه </span><a href="https://www.facebook.com/elawady2/posts/pfbid0gdbYpSYmgkFbPmNHNUsrHS8L9NVnAyPbvUJm91hf7s1bVJkGxDFmHmvgVdTK6Vvdl?locale=ar_AR"><span>ببيان</span></a><span> أكد فيه أن اعتذار النقابة «يشكل سابقة خطيرة تضعف مناعة المؤسسات وتفتح الباب للمساس باستقلال الكيانات المهنية وتحويلها إلى أطراف تُدان أو تعتذر بالنيابة عن أفرادها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، انتقد الأمين العامة لنقابة حلوان، أحمد فؤاد أبو حنيش، صيغ النقابة الاعتذارية أيضًا، واصفًا إياها في </span><a href="https://www.facebook.com/ahmd.fwad.abwhnysh/posts/pfbid02Awni3xVqah4NMk36jowdevU3X8DdA5aGS9SjD8b1RGUPPHAaSwcqfGAB14Efsd4Ul"><span>منشور</span></a><span> بـ«حاجه آخر انهزام وانكسار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن اللغط القانوني حول آلية مباشرة التحقيق، أشار عضو المجلس الذي تحدث لـ«مدى مصر» إلى أنه وفق القانون، يجب أن تجري التحقيقات بواسطة محامٍ عام أو مدير نيابة كلية، وليس من خلال جهات غير مختصة، مؤكدًا أن عدم التحقيق مع وكيل النيابة حتى الآن زاد من شعور المحامين بعدم المساواة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر ثانٍ من مجلس النقابة، فضّل بدوره عدم ذكر اسمه، قال لـ«مدى مصر» إن الواقعة تعكس أزمة أوسع تتجاوز حدود المشادة نفسها، مضيفًا: «في لحظات كثيرة شعرت أننا لسنا في دولة. هناك شعور عام لدى المحامين بأنهم الطرف الأضعف دائمًا، وأن وكيل النيابة لديه اليد العليا وأنه معصوم من المحاسبة، بينما يُترك المحامون دون حماية حقيقية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الاحتجاز الذي تم داخل مقر النيابة لا يستند، بحسب معلوماته، إلى أساس قانوني واضح، معتبرًا أن تراكم مثل هذه الوقائع دون محاسبة حقيقية يرسخ شعورًا دائمًا بالظلم داخل صفوف المحامين، معتبرًا أن عدم التحقيق مع وكيل النيابة يمثل «تناقض مع أبسط معايير العدالة والمساواة أمام القانون»، مؤكدًا أن «الخطأ كان متبادلًا، لكن البداية جاءت منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحسب المصدر نفسه، سلطت الواقعة الضوء على أزمة أعمق، في ظل توثيق النقابة قرابة 950 واقعة اعتداء على المحامين منذ عام 2016، «دون تدخل جاد من مؤسسات الدولة»، مطالبًا بحل جذري يتمثل في «تحقيقات محايدة تجريها أطراف مستقلة تمامًا، كالرئاسة، بعيدًا عن أي طرف في النزاع»، لاستعادة الثقة وضمان نزاهة العدالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أشار صلاح الدين إلى أن السنوات الأخيرة شهدت تكرار وقائع تلجأ فيها النيابة للتعامل مع شكوى المحامين من التعديات ضدهم داخل المحاكم بالتحفظ على المحامين كمتهمين وتحويلهم للنيابة للتحقيق، بغض النظر عن المذنب الحقيقي، وحتى لو كان الخلاف مع موظف أو أمين شرطة بالمحكمة، لافتًا إلى أن الإجراءات الطبيعية لطلب التحقيق مع المحامين من المفترض أن تشمل إرسال مذكرة إلى النقابة بالواقعة أولًا، لتوقف المتهم عن العمل ثم ترسل أعضاء مجلسها لحضور التحقيق معه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المحامي أن تصرف النيابة مع المحامين خلال الواقعة الأخيرة يخالف مواد الدستور وقانون المحاماة، التي تحمي المحامين أثناء تأدية عملهم كأحد أضلاع منظومة العدالة. «تجاهل القواعد بالطريقة دي بيدل على إن وضع المحاماة بقى وضع مزري، واعتبار المحامي الضلع الأضعف في مثلث العادلة»، بحسب صلاح الدين، الذي اختتم: «إحنا محتاجين نقابة تقوم بدورها أكتر من كده بكتير».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%86%D9%8A/">وسط اعتراضات.. «المحامين» تنهي أزمة «نيابة النزهة» باعتذار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 20:51:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769455958929946</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يطير الحمام يحط الحمام.. من ماسبيرو إلى عبد المنعم رياض</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=BIRQDz6qgDA</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/BIRQDz6qgDA?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">يطير الحمام يحط الحمام.. من ماسبيرو إلى عبد المنعم رياض</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 20:00:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769450558552508</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>قوانين وتشريعات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/IMG-20260126-WA0026-150x150.jpg" alt="«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»" title="«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أول فبراير المقبل ستبدأ محافظة الإسكندرية وقف سير ترام الرمل، أحد أشهر وسائل النقل الجماعي فيها، وأشهر وأبرز ملامح المدينة بالنسبة لكل من يعرفونها، وليس أبنائها فقط، وإن أكدت المحافظة على توفير وسائل نقل بديلة خلال عملية التطوير، وعلى محافظتها على هوية المدنية وتراثها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما التطوير التشريعي لقانون الإيجار القديم فيبدو أن عددًا من النواب سيراجعونه، مقترحين تعديلات تسمح باستثناء المستأجر الأصلي وزوجته من احتمالية الطرد بعد سبع سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحكمة الاقتصادية قضت بحبس صانعي المحتوى، هدير عبد الرازق، ومحمد علاء (أوتاكا)، ثلاث سنوات، وغرامة 100 ألف جنيه، بعدما أدانتهما بنشر مقاطع مرئية خادشة للحياء عبر الإنترنت، فيما نفت وزارة الداخلية صحة نبأ وفاة مسجون «بزعم تعرضه للتعذيب»، دون توضيح إن كانت تنفي وفاته أم تعذيبه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر تحرك الدولة في ضوء توجيهات الرئيس لحماية الأطفال من الهواتف ووسائل التواصل الاجتماعي، تستمر هيئة الرقابة المالية في توسيع أدوات استثمار للأطفال في الأنشطة غير المصرفية، ضمن سياسة إدماجهم في المنظومة المالية، أما الكبار، فزاد طلبهم على الذهب والفضة بأكثر من ثلاثة أضعاف القدرة الإنتاجية للمصانع، ما أدى لنقص في السبائك.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد تأجيلها في نهايات العام الماضي، أعلنت محافظة الإسكندرية، اليوم، مواعيد إيقاف ترام الرمل، بدءًا من مطلع فبراير، تمهيدًا لإزالته واستبداله بقطار كهربائي، في عملية «تطوير» مقترحة منذ سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1307128784773168&amp;id=100064281775938&amp;rdid=sHVOL0l6n3I9cORb#"><span>بيان </span></a><span>المحافظة، سيبدأ إيقاف الترام مع مطلع الشهر المقبل، وحتى 10 فبراير، مؤقتًا، من محطة فيكتوريا وحتى مصطفى كامل، لقياس كفاءة وسائل النقل البديلة التي ستتيحها، على أن يتنحى الترام عن العمل في 11 فبراير، في المسافة نفسها، وصولًا إلى إيقافه على كامل مساره الممتد حتى محطة الرمل بدءًا من الأول من أبريل المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحافظة ووزارة النقل طرحا منذ </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4060108.aspx"><span>سنوات </span></a><span>مشروع تطوير الترام التاريخي، أحد أشهر معالم الإسكندرية وملامح هويتها، لاستبداله بقطار كهربائي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84/"><span>يسمح </span></a><span>بزيادة عدد المستخدمين من 50 ألف راكب يوميًا إلى أكثر من 200 ألف راكب، مع مضاعفة سرعته الحالية، وتقليل زمن التقاطر للنصف، وإعادة ترتيب محطاته، بالإضافة إلى فصله مروريًا عن مسار السيارات، وهي الخطة التي سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/Alex.Gov.Eg/posts/%EF%B8%8F%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%B5%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D8%A7%D8%B8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%A9/1293967382755975/?locale=ar_AR"><span>قالت </span></a><span>المحافظة إنها تأتي استجابة لـ«أزمة تشغيلية حقيقية كانت تهدد استمرارية الخدمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما بدأت المحافظة خلال العام الماضي في تنفيذ خطة لتوسعة شارع أبو قير، أحد شوارع المدينة الرئيسية، في محاولة للتغلب على حالة الزحام وتكدس السيارات التي أصبحت ملحوظة في الإسكندرية خلال السنوات الأخيرة، أعلنت المحافظة اليوم أن فترة إيقاف الترام، التي لم تحددها، ستشهد تشغيل 153 وسيلة نقل بديلة، ميني باص، وميكروباص، وأتوبيس، بخلاف وسائل النقل الموجودة بالفعل، وذلك بطول مسافة الترام، في ثلاث مسارات، الكورنيش، وشارع أبو قير، وبمحازاة الترام نفسه، وهو الإجراء المشابه لخطتها مع مشروع تطوير قطار أبو قير القائم حاليًا، والذي أنتج عبئًا إضافيًا على وسائل النقل العام في شوارع المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف وسائل النقل التي ستعمل بنفس مواعيد الترام المحال للتقاعد، أعلنت المحافظة </span><a href="https://www.facebook.com/Alex.Gov.Eg/posts/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81_%D8%B9%D9%84%D9%89-%EF%B8%8F%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86/1307173028102077/"><span>اتفاقها </span></a><span>مع الجامعة على جدولة مواعيد بداية المحاضرات خلال اليوم الدراسي، بهدف التعامل مع التكدس المتوقع في وسائل المواصلات، خصوصًا أن الترام كان وسيلة نقل أساسية للطلاب، كما هو بالنسبة لعدد كبير من تلاميذ المدارس وأولياء أمورهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إن كنت من المتخوفين مما سينتج عن مشروع التطوير، خصوصًا مع </span><a href="https://almalnews.com/360188/%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%BA%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-100-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1/"><span>اعتراض </span></a><span>نواب برلمانات سابقة على خطة تطوير الترام، المعتمدة على قرض أوروبي طبعًا، أو من منتقدي بعض تفاصيل التطويرات السابقة، في الإسكندرية تحديدًا، نتمنى أن يطمئنك تأكيد المحافظة على حرص الدولة المصرية بجميع أجهزتها على «الحفاظ على هوية المدينة وتراثها التاريخي»، أثناء محاولتهم تحقيق النفع للمواطنين ومواكبة متطلبات العصر والاحتياجات المستقبلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وسط علمية التطوير التي تعصف بجوانب مختلفة من المجتمع، يحاول عدد من النواب مراجعة عدد من مواد تعديلات قانون الإيجار القديم التي صدرت نهايات العام الماضي، بأن يتم استثناء المستأجر الأصلي للوحدة وزوجته من المادة التي تقضي بنهاية العلاقة الإيجارية بعد سبع سنوات، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25012026&amp;id=2343009e-2703-4e90-9166-11801d661161"><span>نقل</span></a><span> «الشروق»، أمس، عن النائب عاطف مغاوري، الذي اعتبر أن تلك المادة ستؤدي لاقتلاع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D9%82%D9%88/"><span>ساكن استقر ثلاثة عقود </span></a><span>في مكانه، دون أسباب وجيهة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار الموقع إلى اقتراح وكيل لجنة الإسكان بمجلس الشيوخ، أكمل فاروق، إلغاء المادة نفسها، نقل عن مغاوري أنه سيبدأ خلال الفترة المقبلة في جمع التوقيعات اللازمة على مشروع قانون لتعديل القانون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/04/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85/"><span>الصادر </span></a><span>في أغسطس الماضي، موضحًا أن اقتراحه سيزيل عن الحكومة عبء توفير بديل للمستأجرين، خصوصًا في ظل مقاطعتهم لمنصة توفير تلك البدائل، حسبما قال، مشيرًا إلى اختصاص السلطة التشريعية بمراقبة الأثر التشريعي للقوانين التي تصدرها </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يأتي اعتراض مغاوري، رئيس الهيئة البرلمانية لحزب التجمع، ضمن توجه مشابه من نواب آخرين </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19012026&amp;id=a137cb9a-7096-4485-a8b0-bc5980fa5fa8"><span>أعلنوا </span></a><span>مواقف مماثلة حول القانون ذاته، أشار مغاوري أيضًا إلى عدم دستورية تقسيم المناطق المنصوص عليه في القانون، لافتقاد اللجان القائمة عليه للمعايير الموضوعية، وكذلك إلى عدم عدالة نسب زيادة الإيجار المنصوص عليها، بخلاف اعتراضه على عدد آخر من مواد القانون الذي أقِر في عجل قبل انتهاء مدة البرلمان السابق، رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8F%D9%84%D9%91%D8%A7%D9%83-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85/"><span>اعتراضات </span></a><span>الأغلبية عليه، قبل أن تنقلب فجأة إلى الموافقة، تحت رعاية ورضا حكومي.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>قضت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، بحبس صانعي المحتوى، هدير عبد الرازق، ومحمد علاء (أوتاكا)، ثلاث سنوات، وغرامة 100 ألف جنيه لكل منهما، بعدما أدانتهما بـ«نشر مقاطع مرئية خادشة للحياء عبر الإنترنت»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26012026&amp;id=27cc8d5c-9d39-41ba-b64e-9ed10be8afe7"><span>بحسب </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان محامي عبد الرازق، هاني سامح، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7/"><span>أشار </span></a><span>لـ«مدى مصر» إلى سابق اتهامهم مقدم البلاغ ضدها، بنشر وتداول فيديوهات جنسية مصطنعة لها عبر تطبيق تليجرام، ما اعتبر أنه ينتج «تضارب وتعارض في القضايا»، فضلًا عن تأكيده أن موكلته هي المجني عليها في القضية، في ظل تأكيد ضابط التحريات والفحص الفني على عدم إمكانية تحديد الشخص الظاهر في المقاطع المنسوبة لعبد الرازق إلا باستخدام البيانات البيومترية، التي قال إنها أثبتت أن عبد الرازق ليست من في المقطع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تقضي عبد الرازق حاليًا العقوبة الصادرة ضدها من محكمة أول درجة، نهاية سبتمبر الماضي، بالحبس سنة مع النفاذ وغرامة 100 ألف جنيه، والتي أيدتها «الاستئناف» في نوفمبر الماضي، في حين سبق وأشار تقرير من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، إلى تسريب فيديوهات شخصية لعبد الرازق دون موافقتها وبغير علمها، خلال التحقيقات في القضية المحبوسة فيها، ما لم يمنع التحقيق معها في القضية التي حُكم فيها اليوم، كمتهمة، بدلًا من التحقيق في التعدي على خصوصيتها والمسؤول عن نشر الفيديوهات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفت وزارة الداخلية، اليوم، صحة ما قالت إن صفحة تابعة لجماعة الإخوان الإرهابية تداولته، «بشأن وفاة أحد الأشخاص داخل أحد مراكز الإصلاح والتأهيل بزعم تعرضه للتعذيب»، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0uHhx2mspBn4Ck8wJBnJAsU6HpBVjhnVPk5n4E2HcCxh37Hz4K35k3wewa8cfUCMZl"><span>مؤكدة </span></a><span>على لسان مصدر أمني أن ذلك ضمن «محاولات الجماعة الإرهابية لإثارة البلبلة من خلال إختلاق الأكاذيب ونشر الشائعات بعد أن فقدت مصداقيتها وهو ما يدركه الرأى العام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارة الذي تشابه مع بياناتها النافية للانتهاكات عقب الإعلان عن وفيات داخل السجون، لم يوضح هذه المرة إن كان ينفي وفاة مسجون، أم يؤكد وفاته وينفي تعذيبه، فضلًا عن عدم توضيحه للسجن المذكور، ولا للصفحة المشار إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان يأتي بعد يومين من </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=910932697954457&amp;id=100071132058159&amp;rdid=aVoHjmapsvB5sgH9"><span>إعلان </span></a><span>الشبكة المصرية لحقوق الإنسان عن إنهاء مسجون جنائي، في سجن ليمان أبو زعبل، حياته، داخل غرفة التأديب، بعد معاملة قاسية ولا إنسانية على مدار أشهر، تضمنت تعذيبه جسديًا ونفسيًا، رغم، وبسبب تقديم أسرته شكاوى لمصلحة السجون لحمايته من تنكيل واضطهاد يتعرض له على يد رئيس مباحث السجن، الذي دفع السجين، وعمره 35 عامًا ومحكوم عليه بالسجن 15 عامًا، إلى إنهاء حياته في 20 يناير الجاري. وإن لم نتأكد أن الحالة المشار إليها هي المقصودة في بيان «الداخلية» النافي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم رد الفعل السريع من أجهزة الدولة، وإعلانها بدء العمل على تشريعات لحماية الأطفال من وسائل التواصل الاجتماعي والهواتف، بعد توجيه من رئيس الجمهورية الذي حذّر من خطورة التكنولوجيا على الأطفال، إلا أن الهيئة العامة للرقابة المالية تسير في اتجاه مغاير على ما يبدو، بتوسيعها أدوات الاستثمار للأطفال في الأنشطة غير المصرفية، ضمن سياسة إدماجهم في المنظومة المالية، التي بدأتها قبل سنوات، بالسماح لهم للمرة الأولى بالتداول في البورصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال </span><a href="https://fra.gov.eg/fra_news/%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8/?utm_source=chatgpt.com"><span>مؤتمرها </span></a><span>لعرض جهودها العام الماضي، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4183818"><span>أوضح </span></a><span>رئيس الهيئة، محمد فريد، أن سماحها بدخول الأطفال في الأنشطة غير المصرفية بوصولهم لسن العمل، 15 عامًا، يمثل توسعًا في تعريف «الأهلية الاقتصادية» داخل النظام المالي، منوهًا إلى كونه لا يقتصر فقط على سوق الأوراق المالية، كما كان الحال في السنوات الأربع السابقة، وإن أكد أن التوسع الأخير سيكون في أدوات غير مصرفية وسيظل «تحت إشراف قانوني للوصي»، بحد أقصى للاستثمار 40 ألف جنيه، يزيد 10% سنويًا، لضمان سلامة أموالهم ومنع المخاطر الكبيرة التي لا تتناسب مع المرحلة العمرية، حسبما نقل “المصري اليوم”.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تتيح الهيئة للأطفال التعامل في التداول بالهامش أو تنفيذ عمليات معقدة داخل جلسات البورصة، لأن ذلك يتطلب خبرة ومعرفة مالية لا تناسب الطفل أو اليافع في هذه السن، بينما يأتي السماح بدخولهم في الأنشطة غير المصرفية ضمن استراتيجية أوسع للانتقال «من التنظيم إلى التمكين»، وسعت من الأدوات المتاحة لاستثمار القُصر، مثل شراء وثائق التأمين وصناديق الاستثمار، بعدما كانت قاصرة على مشاركتهم في البورصة بموجب قرار من الهيئة في يناير الماضي، خفض سن الدخول إلى البورصة من 16 إلى 15 عامًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ديسمبر الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%85%D9%86-/1438304228339993/"><span>وقّعت </span></a><span>الهيئة ووزارة التربية والتعليم بروتوكول لتمكين طلاب المدارس بداية من سن 15 عامًا «من الاستفادة من الأنشطة المالية غير المصرفية، عبر قنوات آمنة وخاضعة للرقابة، بما يدعم الشمول المالي ويعزز ثقافة الادخار والاستثمار وريادة الأعمال منذ المراحل التعليمية المبكرة.. في ضوء التوجه الاستراتيجي للدولة لدمج طلاب التعليم ما قبل الجامعي في الاقتصاد الرسمي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نشاط الهيئة </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4182574"><span>تضمن </span></a><span>إطلاقها سلسلة إصدارات ألعاب ورسومات، مخصصة للأطفال من خمس إلى عشر سنوات، للتعريف بالأنشطة المالية غير المصرفية، عبر معلومات منتقاة مناسبة لتلك الفئة العمرية، لنشر الوعي المالي عندهم، وتنمية فهمهم لمفاهيم مهمة بأسلوب سهل وحكايات تناسب قدراتهم، مع اعتزامها إصدار قصص تلوين للأطفال لمساعدتهم على التعلم والاستمتاع في نفس الوقت، بحسب بيان دعائي نقلته عنها «المصري اليوم» بمناسبة نشاط الهيئة في معرض الكتاب القائم حاليًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يستمر ارتفاع أسعار الذهب والفضة عالميًا ومحليًا، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25012026&amp;id=10f8b551-9220-4bd4-817b-fdb26438fdef"><span>شهد</span></a><span> سوق الصاغة المصري في الأسبوع الأخير نقصًا في سبائك الذهب والفضة، مع وصول الطلب المحلي إلى ثلاثة أضعاف القدرة الإنتاجية للمصانع، ما دفع التجار لفرض قوائم انتظار تمتد لأسابيع، الأمر الذي يعكس تصاعد المخاوف من الموجات التضخمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لطفي المنيب، رئيس الشعبة العامة للذهب والمجوهرات بالاتحاد العام للغرف التجارية، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25012026&amp;id=10f8b551-9220-4bd4-817b-fdb26438fdef"><span>أوضح </span></a><span>لـ«الشروق»، أمس، أن حجم الطلب الحالي فاق قدرات مصلحة الدمغة والموازين على مراجعة وتفتيش السبائك المنتجة، ما أدى إلى تعطيل دورة العرض في الأسواق، كما امتد العجز إلى الفضة، التي شهدت إقبالًا من صغار المدخرين، بعدما حققت مكاسب سنوية تجاوزت 140%، متفوقة على الذهب الذي ارتفع بنحو 63% في الفترة ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه المصانع المحلية الخمسة الكبرى التي تهيمن على سوق السبائك (بي تي سي، وسام جولد، وإم بي جولد، وإيرا جولد، وجلا جولد) عجزًا في على تلبية طلبات الشراء المتزايدة، ما اضطر العديد من التجار والمصانع إلى استيراد سبائك من الخارج لتلبية الطلب المحلي، مع توقعات بمواصلة ارتفاع الطلب، وفقًا لتصريحات عضو الشعبة العامة للذهب والمجوهرات بالاتحاد العام للغرف التجارية، سامح عبد الحكيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجل سعر جرام الذهب عيار 21، الأكثر تداولًا محليًا، اليوم، مستويات قياسية اقتربت من 6800 جنيه للجرام، وفقًا لموقع «</span><a href="https://market.isagha.com/"><span>آي صاغة</span></a><span>»، مدفوعًا بارتفاع الأوقية عالميًا لنحو 5110 دولارات للأوقية، بينما </span><a href="https://amwalalghad.com/2026/01/24/%D9%82%D9%81%D8%B2%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B5/"><span>كسرت</span></a><span> أوقية الفضة حاجز المئة دولار لأول مرة، منذ يومين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4180639"><span>تشير</span></a><span> بيانات مجلس الذهب العالمي إلى أن مشتريات المصريين من السبائك والعملات الذهبية بلغت نحو 5.6 طن في الربع الثالث من 2025 وحده، الأمر الذي يعكس أن اللجوء للفضة والسبائك الصغيرة (1 و2.5 جرام) أصبح هو الخيار المتاح للطبقة الوسطى التي تحاول إنقاذ ما تبقى من فوائضها المالية، حسبما يفسر عبد الحكيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي الأزمة المحلية في وقت </span><a href="https://www.jpmorgan.com/insights/global-research/commodities/gold-prices"><span>تشتعل</span></a><span> فيه التوترات الجيوسياسية عالميًا، جراء الحرب التجارية التي أشعلها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بجانب عدة حروب أخرى، مما يدفع المؤسسات الدولية والمستثمرين الكبار للتحوط بشراء الذهب، وهو ما ينعكس على السوق المصري، غير أن الملمح الأبرز في الأزمة الحالية هو اضطرار بعض التجار والمصانع لمحاولة استيراد سبائك من الخارج لتلبية الطلب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/">«باي باي يا أجمل أيام حياتنا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 19:47:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769450558552507</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%A8%D8%B4-%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_g06rAWIAEa7qT-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة" title="إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين في مخيم جباليا، ومدينة غزة، ومخيم البريج، شمالي ووسط القطاع، اليوم، قبل أن تصيب طفلة بالرصاص في غربي مدينة خان يونس، جنوبًا، فيما توفيت نازحة مسنة داخل خيمتها في منطقة المواصي، غربي المدينة، جراء البرد القارس، وسط تفاقم معاناة أهالي القطاع في ظل انعدام المأوى والعلاج، وغياب وسائل التدفئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة لدى المقاومة في قطاع غزة، وذلك عقب استكمال معهد الطب الشرعي الإسرائيلي إجراءات التعرف على هويته، في حين قالت حركة حماس إنها بذلت جهودًا كبيرة في ملف البحث عن الجثمان، في إطار التزامها بما جرى الاتفاق عليه، وأشارت في بيان إلى أنها زودت الوسطاء بالمعلومات اللازمة أولًا بأول، ما أسهم في الوصول إلى الجثمان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>رفضت حكومة الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، الموافقة على إجلاء مرضى من قطاع غزة يعانون من أمراض خطيرة لتلقي العلاج في مستشفيات الضفة الغربية والقدس المحتلة، مُتذرعة بـ«مخاطر أمنية» قالت إنها قد تنجم عن نقل المرضى من القطاع المحاصر، تتمثل في نقل معلومات، و«تصدير البنية التحتية الإرهابية»، حسبما ورد في رد الحكومة على المحكمة العليا الإسرائيلية، عقب التماسات تقدمت بها منظمات حقوقية إسرائيلية للمحكمة، وفق ما ذكرت صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة ترقوميا غربي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، قبل إصابة آخر خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وقوات الاحتلال، في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا و«غزة».. والبرد يودي بحياة مُسنة في خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لخروقاتها اليومية لاتفاق وقف إطلاق النار، قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين في مخيم </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/221095"><span>جباليا</span></a><span>، ومدينة غزة، ومخيم البريج، شمالي ووسط القطاع، اليوم، قبل أن تصيب طفلة بالرصاص في غربي مدينة خان يونس، جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401327/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى ووكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي أضافت أن طائرات الاحتلال شنت سلسلة غارات استهدفت المناطق الشرقية في مختلف محافظات القطاع، بالتزامن مع نسف مبانٍ سبق أن نزح سكانها في شرقي «غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة قتلى، أحدهم سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق وانتُشل بعده، فيما قُتل الآخران نتيجة خروقات الاحتلال، والذي أصاب كذلك 20 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7255"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا الإبادة ارتفعت إلى 71 ألفًا و660 قتيلًا، و171 ألفًا و419 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف ضحايا العدوان، توفيت نازحة مسنة داخل خيمتها في منطقة المواصي، غربي خان يونس، اليوم، جراء البرد القارس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/26/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141054"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي لفتت إلى تفاقم معاناة أهالي القطاع في ظل انعدام المأوى والعلاج، وغياب وسائل التدفئة نتيجة شح الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/hazzemq/253"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن إسرائيل «تستغل اللقاءات الدبلوماسية والأحاديث الجارية حول السلام»، كغطاء لاستمرار حربها الشاملة وحصارها المشدد على القطاع، مشيرًا إلى أن تصعيد القصف، ونسف المنازل، وتكثيف التوغلات الميدانية، يعكس إصرار الاحتلال على الاستمرار في «حرب الإبادة» بحق الشعب الفلسطيني، مؤكدًا أن اللقاءات السياسية لم تنعكس على أرض الواقع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. و«حماس»: زوّدنا الوسطاء بالمعلومات اللازمة أولًا بأول</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11702"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة لدى المقاومة في قطاع غزة، وذلك عقب استكمال معهد الطب الشرعي الإسرائيلي، إجراءات التعرف على هويته، مُضيفًا أن الجثة تعود لأحد عناصر الشرطة الإسرائيلية الخاصة، والذي قُتل في السابع من أكتوبر 2023، خلال هجوم المقاومة على المستوطنات المحاذية للقطاع، قبل نقل جثمانه إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقيبًا على الإعلان الإسرائيلي، قالت حركة حماس، اليوم، إنها بذلت جهودًا كبيرة في ملف البحث عن الجثمان، في إطار التزامها بما جرى الاتفاق عليه، وأشارت في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/221085"><span>بيان</span></a><span> إلى أنها زودت الوسطاء بالمعلومات اللازمة أولًا بأول، ما أسهم في الوصول إلى الجثمان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الحركة الاحتلال باستكمال تنفيذ بنود الاتفاق كاملة، دون انتقاص أو مماطلة، والالتزام بجميع الاستحقاقات المترتبة عليه، وخاصة فتح معبر رفح في الاتجاهين دون قيود، والسماح بدخول احتياجات القطاع بالكميات المطلوبة، ورفع الحظر عن أيٍّ منها، والانسحاب الكامل من غزة، وتسهيل عمل اللجنة الوطنية لإدارة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/451743"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، أبو حمزة، اليوم، إن حركته سملت الوسطاء إحداثيات جثة الأسير ران جفيلي قبل ثلاثة أسابيع، إلا أن الاحتلال تعمد المماطلة في عمليات التنسيق والبحث. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ أمس، تواصل القوات الإسرائيلية نبش عشرات القبور داخل إحدى المقابر في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، بزعم البحث عن جثة الأسير الإسرائيلي، وفق ما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/26/990387/"><span>أفاد</span></a><span> به المركز الفلسطيني للإعلام، اليوم، بالتزامن مع قصف مدفعي وإطلاق نار مكثف من الآليات العسكرية، إلى جانب انتشار القناصة وتحليق طائرات «كواد كابتر» التي تستهدف كل ما يتحرك، </span><a href="https://paltimeps.ps/post/category/18/%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>وفقًا</span></a><span> لموقع «فلسطين الآن» الإخباري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الناطق باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، أبو عبيدة، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33336"><span>أكد</span></a><span>، أمس، «التعامل مع ملف الأسرى والجثث بشفافية كاملة، وإنجاز كل ما هو مطلوب بالسرعة الممكنة دون تأخير، في ظروف معقدة وشبه مستحيلة على استخراج، وتسليم جميع جثث أسرى العدو، بعلم الوسطاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبموجب اتفاق وقف إطلاق النار الموقع في شهر أكتوبر الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>سلمت</span></a><span> «حماس» جميع الأسرى الأحياء لديها في اليوم الأول من سريان الاتفاق، إضافة إلى جثامين الأسرى الذين قضوا خلال فترة اعتقالهم في غزة على دفعات متعددة، باستثناء الجثمان الذي أُعلن العثور عليه اليوم، وبوصوله إلى إسرائيل، </span><a href="https://www.france24.com/en/middle-east/20260126-israel-retrieves-remains-of-last-gaza-hostage-netanyahu-says"><span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، «إعادة جميع الأسرى الأحياء والأموات، الذين كانت تحتجزهم حركة حماس»، قبل أن </span><a href="https://t.me/AlQaheranews/50449"><span>يؤكد</span></a><span> أن «المرحلة التالية هي تفكيك حماس من سلاحها ونزع سلاح غزة وليس إعادة الإعمار».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>هآرتس: إسرائيل ترفض إجلاء مرضى غزة لتلقي العلاج في الضفة والقدس.. ومسؤول صحي من غزة: تدهور حاد في المنظومة الدوائية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفضت حكومة الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، الموافقة على إجلاء مرضى من قطاع غزة يعانون من أمراض خطيرة لتلقي العلاج في مستشفيات الضفة الغربية والقدس المحتلة، مُتذرعة بـ«مخاطر أمنية» قالت إنها قد تنجم عن نقل المرضى من القطاع المحاصر، تتمثل في نقل معلومات، و«تصدير البنية التحتية الإرهابية»، حسبما ورد في رد الحكومة على المحكمة العليا الإسرائيلية، عقب التماسات تقدمت بها منظمات حقوقية إسرائيلية للمحكمة، بحسب ما </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9/3811302"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت خمس منظمات حقوقية إسرائيلية قدمت التماسًا إلى المحكمة العليا، في نوفمبر الماضي، طالبت فيه السلطات الإسرائيلية باستئناف إجلاء المرضى من غزة إلى مستشفيات الضفة والقدس، بعد توقف هذه الإجراءات منذ بدء العدوان الإسرائيلي على القطاع في أكتوبر 2023. وأكدت المنظمات في التماسها أن «إسرائيل تنتهك التزاماتها بموجب القانون الإسرائيلي والدولي بحماية أرواح الفلسطينيين في غزة، الخاضعين لسيطرتها الفعلية، والعمل على منع وقوع المزيد من الخسائر في الأرواح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، تشهد المنظومة الطبية في قطاع غزة انهيارًا كاملًا نتيجة الحرب الإسرائيلية، التي استهدفت عشرات المستشفيات وأخرجتها عن الخدمة، فضلًا عن </span><a href="https://paltimeps.ps/post/382657/%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%86-70-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A"><span>تأكيد</span></a><span> مدير وحدة المعلومات في وزارة الصحة في غزة، زاهر الوحيدي، اليوم، حدوث تدهور حاد في المنظومة الدوائية، موضحًا أن العجز في الأدوية الأساسية داخل المستشفيات بلغ 52%، في حين ارتفعت نسبة النقص في المستلزمات الطبية والمواد المخبرية إلى 71%، ما أدى إلى شلل واسع في قدرة الطواقم الطبية على التشخيص وإجراء الفحوصات المنقذة للحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف الوحيدي عن أرقام صادمة تتعلق بالمرضى ذوي الحالات الحرجة، مشيرًا إلى أن العجز في أدوية الأمراض المزمنة وصل إلى 63%، بينما يواجه مرضى السرطان وضعًا مأساويًا بنقص تجاوز 70% في البروتوكولات العلاجية، الأمر الذي أدى إلى توقف اضطراري لجلسات العلاج الكيماوي وتدهور متسارع في أوضاعهم الصحية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعاني أقسام العناية المركزة، والتخدير، وغرف العمليات، والطوارئ في مستشفيات القطاع، نقصًا حادًا في الإمدادات، حسبما أفاد الوحيدي، محذرًا من أن المختبرات الطبية باتت مهددة بالتوقف الكامل بسبب فقدان المواد التشغيلية، ما ينذر بتعطل الركيزة الأساسية للتشخيص الطبي في القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/26/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-141059"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة ترقوميا غربي مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، قبل </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/26/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%82%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-141088"><span>إصابة</span></a><span> آخر خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وقوات الاحتلال، في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة. بالتزامن، شن </span><a href="https://safa.ps/post/401330/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B1%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85"><span>مستوطنون</span></a><span> هجمات على الأهالي وممتلكاتهم في مناطق متفرقة من الضفة، شملت اعتداءات جسدية، وإحراق منازل، وتخريب منشآت زراعية، وسرقة معدات، إضافة إلى منع رعاة الأغنام  والمزارعين من الوصول إلى المراعي والأراضي الزراعية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%A8%D8%B4-%D9%85/">إسرائيل تستعيد جثة آخر أسراها بعد نبش مقبرة في «الشجاعية».. وتقتل 3 فلسطينيين في البريج وجباليا وغزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 19:22:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769450558552506</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء واقعة محاميي النزهة بإخلاء سبيلهما.. وغضب من طريقة إدارة النقيب للأزمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29982</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acc03e0a-023f-44e9-a995-bf20e8d69c74.jpg.webp?itok=zvMYZXqp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acc03e0a-023f-44e9-a995-bf20e8d69c74.jpg.webp?itok=zvMYZXqp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">انتهت أزمة "محامي النزهة"، بقرار نيابة استنئاف القاهرة، اليوم، إخلاء سبيل محاميين اثنين، بعد تحقيقات مطولة معهما باتهامات تضمنت "إهانة السلطة القضائية والتعدي على موظف عام أثناء تأدية عمله".</p>

<p dir="rtl">وجاء القبض عليهما مساء أمس على خلفية اشتباك وقع بينهما من جهة وبين مدير نيابة النزهة الجزئية وعدد من حرس محكمة مصر الجديدة.</p>

<p>وسبق صدور قرار إخلاء سبيل المحاميين مجموعة من الإجراءات تضمنت إصدار النقابة العامة للمحامين <a href="https://almanassa.com/news/pfbid02DxJmD4CnxDLgoE8m4BtnBMi6h9LPLUSdrNYHY6acjocyXEeWvQWn3rMbUMZBUNZnl">بيانًا</a> أشادت فيه بمباشرة نيابة استئناف القاهرة التحقيقات في الواقعة بـ"حياد تام ونزاهة".</p>

<p>وأكدت النقابة أن أقوال الشهود من المحامين أنفسهم وتفريغ كاميرات المراقبة بمحل الواقعة أسفر عن رصد "تجاوزات" (لم يحدد البيان طبيعتها أو أطرافها بدقة)، لكنه لمح لنسبة هذه التجاوزات إلى المحامين بالتأكيد على أنها ستكون محل نظر النقابة العامة للمحامين، في إشارة إلى أن النقابة ستفتح تحقيقًا معهم وربما تتخذ ضدهم إجراءات تأديبية.</p>

<p dir="rtl">وتلى إصدار البيان، <a href="https://www.facebook.com/egypttelegraph/posts/pfbid0wUcJHWX2nzqUi3DuPdaDK43Yugb93cGjx9rDWWuxriPEkCaWSF4ydSKwHjWecCYHl">زيارة</a> أجراها نقيب المحامين عبد الحليم علام لمقر نيابة النزهة الجديدة التقى خلالها بعدد من أعضائها، وهي الزيارة التي نقلت عنها مصادر صحفية أنها تضمنت تقديم علام اعتذارًا لقيادات وأعضاء النيابة العامة، وهو ما نفاه لـ <strong>المنصة</strong> مقربون من علام، مؤكدين أنه زار النيابة لرأب الصدع ووقف الفتنة بين جناحي العدالة.</p>

<p dir="rtl">وبعد انتهاء زيارته لمقر نيابة النزهة، توجه علام لمقر مكتب النائب العام بمدينة الرحاب، إذ جرى تسليمه المحاميين المتهمين في الواقعة.</p>

<p dir="rtl">وأثارت طريقة إدارة علام للأزمة غضبًا عارمًا في أوساط المحامين عكسته <a href="https://www.facebook.com/ramadan.mohammed.261940/posts/pfbid0EDvaz2PdJe72NGHJiKDuW2YPQEGRdpPbuWcWvVnDZKTpAKMPahjxNUhNdbbha2dzl">تعليقاتهم</a> على حساباتهم بالسوشيال ميديا، وهو ما رد عليه أحد أعضاء مجلس النقابة في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، بأن خروج زملائه على هذا النحو كان ضمن اتفاق مسبق بين النيابة العامة من جهة ونقابة المحامين من جهة أخرى.</p>

<p dir="rtl">ولم يخف المصدر، الذي فضل عدم نشر اسمه، غضبه من الطريقة التي أديرت بها الأزمة، لكنه أكد أن نقيب المحامين يتحمل وحده مسؤولية قرارته في هذا الشأن.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت نفسه، رفض عضو مجلس نقابة المحامين أبو بكر ضوة التعليق على ردود فعل المحامين الغاضبة من موقف النقيب، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة بصدد إصدار بيان تشرح فيه كافة أبعاد الأزمة.</p>

<p dir="rtl">وشهدت نيابة النزهة، أمس اشتباكات بين ثلاثة محامين من جهة، ووكلاء نيابة عامة وحرس تابعين لهم من جهة أخرى؛ <a href="https://www.facebook.com/100007722139152/videos/pcb.4158052181128812/2059923111451635">احتشد</a> على أثرها عدد من المحامين بمقر النيابة مطالبين بندب قاضي مستقل للتحقيق في الواقعة، ومتهمين مدير النيابة بسب زملائهم والتعدي عليهم بالضرب.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أمين نقابة المحامين محمود الداخلي لـ <strong>المنصة</strong>، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f70fa34-93f2-4c13-b749-7a63a20a507d" href="https://almanassa.com/news/29971" title="اشتباكات بين محامين ووكلاء نيابة النزهة.. والنقابة تُلِّمح لتجاوزات من أعضائها">تصريحات سابقة</a> خلفيات الأزمة، بقوله إنها بدأت بتعنت من حرس النيابة وتطورت إلى اعتداء جسدي ولفظي من قِبل وكيل نيابة ضد محامين، مشددًا على أن مكتب النائب العام اطلع على فيديوهات تُثبت صحة هذه الرواية.</p>

<p>لكن الداخلي لم ينكر أن المحامين في الواقعة بدرت منهم تجاوزات أيضًا، موضحًا أنه ما كان يجب الاشتباك مع وكلاء النيابة والحرس، وكان عليهم الإصرار على أخذ الحق بالصور القانونية، مؤكدًا أن الأمر سيكون محل نظر من النقابة، كما أنه من المفترض أن يكون سلوك وكلاء النيابة المتورطين في الواقعة محل نظر من التفتيش القضائي.</p>

<p dir="rtl">وأمام حالة  <a href="https://www.facebook.com/ahmed.hamdalla.12/posts/pfbid02qL36XLmcPjadyhWrqEwFXscPGDr5feqr5AVADNbraUTR3VhEbQZxAXvgmJomKiGQl">الغضب</a>، التي أثارها ذلك البيان في أوساط المحامين الذين اعتبروه يدين زملاءهم، قال مصدر رفيع بمجلس نقابة المحامين إن النقابة استندت في إصداره لأقوال أعضاء مجلسها ممن حضروا التحقيقات، لافتًا إلى أن تفريغ كاميرات المراقبة داخل سراي النيابة وثق وقوع "اشتباكات وتجاوزات متبادلة"، واصفًا ما جرى بأنه "أخطاء فردية" تسعى النقابة لاحتوائها بعيدًا عن الصدام المؤسسي مع جهات التحقيق.</p>

<p dir="rtl">وتتكرر بين الحين والآخر، وقائع الخلاف والأزمات بين المحامين من جهة والقضاة ووكلاء النيابة وحرس النيابات من جهة أخرى، وكانت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=w2WQIefQu_w">آخرها</a> في مايو/أيار الماضي، حين دخل أعضاء من مجلس النقابة الفرعية للمحامين بحلوان، في اعتصام بمقر المحكمة اعتراضًا على تعرض محامية للاعتداء من قبل أحد أفراد حراسة النيابات، وهي الأزمة التي انتهت وقتها بوقف فرد الأمن عن العمل.</p>

<p>وقبل عامين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79ace2a-196d-4844-b8bb-45f922a53eae" href="https://almanassa.com/news-bulletin/9156" title="المحامون يمتثلون لقرار نقابتهم بتعليق العمل أمام المحاكم.. وتحرك برلماني للتصدي للمراكز الطبية غير المرخصة">أعلنت</a> النقابة العامة للمحامين، تعليق عمل أعضائها أمام محاكم الجنايات وتحقيقات النيابة العامة في كافة أنحاء الجمهورية، اعتراضًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56cfd669-6e60-4695-917f-66bd4824ba22" href="https://almanassa.com/news/9125" title="أحكام مشددة بحبس ستة محامين في قضية محكمة مطروح">حكم</a> أصدرته محكمة مرسى مطروح بحبس 6 محامين سنتين مع الشغل، لإدانتهم بالتعدي على ثلاثة من موظفي المحكمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 18:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769445146711982</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تضمنت تغليظ عقوبة سرقة التيار.. نواب يرفضون تعديلات "قانون الكهرباء"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29981</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/123.jpg.webp?itok=6stbz7gy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/123.jpg.webp?itok=6stbz7gy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض عدد من أعضاء مجلس النواب مشروع تعديلات قانون الكهرباء المقدم من الحكومة وما يتضمنه من تغليظ للعقوبات على سرقة التيار، وهو المشروع الذي سبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="465f66c8-88c9-4746-a2ad-545e60b732f2" href="https://almanassa.com/news/29238" title='حبس وغرامات تصل لمليون جنيه.. "الشيوخ" يوافق على تغليظ عقوبات الاستيلاء على التيار الكهربائي'>ووافق</a> عليه مجلس الشيوخ في 21 ديسمبر/كانون الأول الماضي.</p>

<p>وناقش النواب المشروع في اجتماع مشترك، اليوم، للجنة الشؤون الدستورية والتشريعية برئاسة المستشار محمد عيد محجوب، وهيئة مكتب لجنة الطاقة والبيئة التي يرأسها وزير الكهرباء السابق طارق الملا.</p>

<p>وقال محمد عيد محجوب إن التعديل "يأتي في وقت تتضاعف فيه حالات سرقات الكهرباء"، فيما تساءل النائب ضياء الدين داود عن سبب خلو المذكرة الإيضاحية المقدمة من الحكومة للأثر التشريعي لقانون الكهرباء الذي صدر في 2015 وجرى تعديله في 2020 لتغليظ العقوبات.</p>

<p>وأشار إلى ضرورة توضيح البيانات خلال المناقشة، مضيفًا "هذه الكهرباء دفع المصريون ثمنها لأنهم تحملوا تبعات الاقتراض لبناء محطات سيمنز وغيرها، لا بد أن نناقش السياسة المرتبطة بضبط النصوص فهي مسألة سياسية وليست فنية فقط".</p>

<p>ورفض النائب مصطفى بكري مشروع القانون لأنه "يساوي بين المواطن اللي ساكن في عشة، واللي ساكن في كومباوند وصاحب مصنع"، فيما اعتبر النائب عن حزب التجمع عاطف مغاوري مناقشة المشروع بداية الفصل التشريعي "فأل غير حسن"، و"رغبة انتقامية أرجو أن يترفع المجلس على أن يكون طرفًا فيها".</p>

<p>وأكد مغاوري رفضه للمشروع، وقال "قبل التغليظ عالج، لأن هناك مشاكل كثيرة بين المواطنين وشركة الكهرباء خاصة أنها شركة احتكارية تقوم على تقديم الخدمة للمواطنين دون منافس وتفرض أسعارها وشروطها".</p>

<p>ورفض عضو المجلس عن حزب حماة الوطن عمر علي مشروع القانون مشيرًا إلى وجود عدة مشكلات مع وزارة الكهرباء، منها عدم وضع قواعد للضبطية القضائية في الوزارة. وأوضح بأن "المواطنين الذين لم يتمكنوا من التصالح على مخالفات البناء يضطرون إلى سرقة الكهرباء".</p>

<p>ويُعاقب مشروع القانون بالحبس مدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 100 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من قام أثناء تأدية أعمال وظيفته في مجال أنشطة الكهرباء أو بسببها بتوصيل الكهرباء لأي من الأفراد أو الجهات بالمخالفة لأحكام هذا القانون والقرارات المنفذة له، والعلم بارتكاب أي مخالفة لتوصيل التيار الكهربائي ولم يبادر بإبلاغ السلطة المختصة.</p>

<p>كما يعاقب بالحبس مدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 50 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من استولى بغير حق على التيار الكهربائي، وتُضاعف العقوبة في حديها الأدنى والأقصى حال تكرار المخالفة. وإذا وقعت الجريمة عن طريق التدخل العمدي في تشغيل المعدات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل وتوزيع الكهرباء، تصل العقوبة إلى الحبس مُدة لا تقل عن سنتين وغرامة لا تقل عن مائتي ألف جنيه ولا تزيد على مليوني جنيه، وتُحدد اللائحة التنفيذية الصور والأنماط الفنية للتدخل العمدي.</p>

<p>وأضافت التعديلات مادة للقانون تنظم التصالح، فتسدد مثلًا قيمة استهلاك التيار المستولى عليه إذا تم السداد قبل رفع الدعوى الجنائية، وتسدد ثلاثة أمثال قيمة الاستهلاك إذا تم السداد بعد رفع الدعوى الجنائية وقبل صدور حكم بات فيها، فيما يسدد أربعة أمثال قيمة الاستهلاك إذا جاء السداد بعد صدور الحكم النهائي البات. ويلتزم طالب الصلح بأداء نفقات إعادة الشيء إلى أصله، وبقيمة ما لحق بالمعدات أو المهمات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل أو توزيع الكهرباء من إتلاف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 17:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769439767475654</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
