<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:00:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 08 Feb 2026 23:00:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>تعالى يوم التلات خُد الحكومة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-08-at-7.03.11-PM-150x150.jpeg" alt="تعالى يوم التلات خُد الحكومة" title="تعالى يوم التلات خُد الحكومة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم</b></p>
<p dir="rtl"><span>على إيقاع تعديل وزاري يبدو أنه على وشك الحسم، نوّعت حكومة مصطفى مدبولي من تحركاتها الاقتصادية المتعلقة بالقطاع الخاص، لتبرم «أكبر صفقة» لتوسيع الحيز الترددي في تاريخ قطاع الاتصالات، ثم تطلق ميثاقًا وطنيًا للشركات الناشئة، مستهدفًا خلق شركات يونيكورنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع الصفقات والمليارات، وبينما تسرّع الحكومة رقمنة خدمات التأمينات، ناشد أصحاب المعاشات، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بصرف منحة استثنائية، 400 جنيه على الأقل، بمناسبة حلول شهر رمضان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، تكثف القاهرة من تحركاتها في القرن الإفريقي، بإعلان الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، خلال لقاء مع نظيره الصومالي، حسن شيخ محمود، الاستمرار في إرسال قوات لحفظ السلام، وإرسال قافلة طبية مصرية إلى الصومال قريبًا، بجانب تعزيز التعاون الاقتصادي والتجاري، والأمني والعسكري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«أود الإحاطة بأنه قد تقرر عقد جلسة عامة للمجلس لنظر أمر هام، وذلك في الساعة الواحدة ظهر يوم الثلاثاء ١٠ فبراير ٢٠٢٦. لذا يرجى الالتزام بالحضور في موعد الجلسة المشار إليه للأهمية»، كان هذا نص رسالة الأمين العام لمجلس النواب، أحمد مناع، للنواب، اليوم، كما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08022026&amp;id=2826abe1-b609-4918-baeb-8960db7d6e6a"><span>نقلها </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما أشار الموقع لـ«توقعات بإجراء تعديل وزاري»، كان النائب والإعلامي القريب من النظام، مصطفى بكري، أكثر حسمًا بإعلانه عبر «</span><a href="https://x.com/BakryMP/status/2020491671750770826"><span>إكس</span></a><span>» أن الجلسة الطارئة ستكون «للنظر في التعديل الوزاري الذي اعتمده السيد رئيس الجمهورية برئاسة د مصطفي مدبولي رئيس الوزراء الحالي»، وهو ما إن صح، سيكون نهاية لجدل مُثار على مدار الأسابيع الأخيرة، ما بين متوقعين لتعديل يُبقي على مدبولي على رأس الحكومة، وآخرين اعتقدوا أن السنوات المدبولية انتهت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التغيير المرتقب، إن تم الثلاثاء المقبل، سيعني استمرار مدبولي للسنة التاسعة في موقعه، على رأس حكومتين، تضمنتا عددًا من التغييرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي تولى رئاسة الحكومة للمرة الأولى في يونيو 2018، خلفًا لشريف إسماعيل، وأعقب ذلك تغييرات محدودة في التشكيل، قبل تغيير عشرة وزراء في ديسمبر 2019، ثم تغييرات محدودة، قبل تعديل في 13 حقيبة وزارية في أغسطس 2022، قبل أن يعيد تشكيل الحكومة في يوليو 2024، والمستمرة حتى الآن.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رئيس الحكومة، الذي يبدو مستمرًا لسنوات إضافية، شهد </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02wC1qbF8jgVNjazvKxj4u44LDBPJg45rtA5cHcfv2NYQHX3km2UeGmaZ7ycdoVTiKl"><span>أمس</span></a><span>، توقيع ما وصفته الحكومة بأكبر صفقة لتخصيص الترددات في تاريخ قطاعات الاتصالات منذ بدء تقديم خدمات المحمول بالبلاد، والتي أتاحت حيزات ترددية جديدة تضاعف إجمالي السعة المتاحة على مدار الثلاثين عامًا الماضية، بـ410 ميجاهيرتز إضافية، موزعة على شركات الاتصالات الأربعة، بنظام </span><a href="https://almalnews.com/2097681/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84/"><span>حق </span></a><span>الانتفاع حتى عام 2039، مقابل نحو 3.5 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن توجه حكومي لترسيخ موقع مصر كمركز إقليمي لخدمات الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، أتت الصفقة، بحسب بيان الحكومة، بالتزامن مع إطلاق استراتيجية الطيف الترددي للفترة 2026–2030، التي تستهدف إعادة هيكلة إدارة الموارد الترددية ورفع كفاءة استغلالها، بما يدعم تطوير البنية التحتية للاتصالات وتحسين جودة خدمات الجيل الخامس، وتعزيز تنافسية السوق، وزيادة جاهزية الشبكات للتحول الرقمي، كما تسعى إلى مواكبة النمو المتسارع في الطلب على خدمات البيانات والتطبيقات الرقمية المتقدمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أمس أيضًا، أعلنت </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid028dMmehw5sMYW6UeTb8fm2dz5NsPMWPRuev4q68njGnur3RiWpGZrjz8J31ekkHgxl?__cft__%5B0%5D=AZZEMKh0foe7eBuh6jGaQ1-gzvjxTxp0jHV4VBpH-S4RRP4UbEuhCBs9HerTkNRD8uMGNeKA3buIcYbaVocIpufjz95XiWIkrlYO9a72H8o8JujzJDV4Yo5m2bXIGVj07PR35OrYMov1nWNyTse4Z_k7aFHKrcrsUnyBI8osoCWreCDyQ9Kn4KNx7ovsBl6x-tO7p6Gd7tFhaxsKYXSRWLHT&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>الحكومة</span></a><span> «من ساحة أكبر صرح حضاري للدولة» على حد وصفها للمتحف المصري الكبير، عن إطلاق أول ميثاق من نوعه للشركات الناشئة، عقب مشاورات استمرت لأكثر من عام، بين 15 جهة حكومية وأكثر من 250 ممثلًا عن مجتمع الشركات الناشئة ورواد الأعمال وممثلي المجالس النيابية، تحت مظلة المجموعة الوزارية لريادة الأعمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يستهدف الميثاق جذب استثمارات أجنبية لرأس مال مغامر بقيمة خمسة مليارات دولار على مدار السنوات الخمس المقبلة، وخلق خمس شركات «يونيكورن»، تتجاوز قيمة كل منها مليار دولار، بحلول 2031.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتضمن الميثاق بحسب «</span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/issues/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84/#464980"><span>إنتربرايز</span></a><span>»، اليوم، مبادرة تمويلية بقيمة تقارب مليار دولار، تستهدف إعادة تنظيم تمويل الشركات الناشئة عبر توحيد قنوات التمويل الحكومية المختلفة ضمن آلية مركزية واحدة، ما اعتبره الموقع تحولًا في دور الدولة من مجرد جهة داعمة على الورق إلى فاعل اقتصادي نشط يسعى إلى تشكيل السوق، ويركز بشكل خاص على دعم الشركات الناشئة في مرحلة النمو من خلال برنامج مخصص لتوسيع أعمالها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تعقد الحكومة صفقاتها الدولارية، ناشد اتحاد أصحاب المعاشات، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZptBeZTUDUc"><span>أمس</span></a><span>، الرئيس عبد الفتاح السيسي، صرف منحة استثنائية عاجلة لأصحاب المعاشات، قدرها أربعمائة جنيه على الأقل، بمناسبة رمضان، حسبما قال محاميهم، عبد الغفار مغاوري، في مداخلة مع الإعلامية كريمة عوض، أشار فيها إلى توجيه برقيتين للرئيس، للمطالبة باستئناف صرف المنحة الاستثنائية التي اعتاد صرفها على مدار سنوات، بقيمة 600 جنيه على دفعتين، والتي توقفت على مدار العامين الماضيين، إلى جانب مطالبته بالتدخل من أجل تعديل بعض أحكام القانون رقم 148 لسنة 2019 لرفع أسعار الفائدة على استثمارات أموال التأمينات والمعاشات والمحددة بنحو 6% فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة المعاشات، استعرض رئيس الوزراء، اليوم، موقف مشروع التحول الرقمي لهيئة التأمينات الاجتماعية، واستعدادات الإطلاق الفعلي للمنظومة الرقمية الجديدة، التي تستهدف تسهيل حصول المواطنين على خدمات التأمين والمعاشات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid024ikLLArjWD5Uc56MyP5x6kkiGijar4SosoJypHcchmx9P2YQJ3fd8SWjjNhrdgtMl"><span> بيان</span></a><span> الحكومة، ستشمل المرحلة الأولى التي يتم الاستعداد لها إطلاق 40 خدمة إلكترونية للمواطنين، ثم إضافة 55 خدمة أخرى على مراحل، خلال ستة أشهر من الإطلاق، دون توضيح طبيعة أيٍ من تلك الخدمات، التي سيتم معها </span><span>تفعيل استخدام التوقيع الإلكتروني والبصمة الزمنية للتحقق، والتعاون مع عددٍ من الشركاء الماليين لتطبيق منظومة الدفع والتحصيل الإلكتروني لتيسير تلقي الخدمة مع المتعاملين مع المنظومة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال 2025، نزعت الحكومة ملكية نحو 492 فدانًا، بموجب 56 قرارًا رسميًا، باسم المنفعة العامة، بحسب تقرير لمنصة «ديوان العمران»، نُشر </span><a href="https://diwanalomran.com/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-492-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawP1RQ1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFpRDBubnczQnhXUmxoSW5Cc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHucSIRi1ABsUKI6wJdON8tfBxVwz1tTmQd-xsAIxFT80Gsc4el_YHkQ_pjRg_aem__QlZYGOONRBTxO6iVcHn6g"><span>أمس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير أوضح أن تلك القرارات أثرت على نحو 2397 شخصًا، وأن عمليات النزع تركزت في عدد محدود من المحافظات في مقدمتها الإسكندرية، بإجمالي 577 ألف كيلومتر مربع، يليها القاهرة بإجمالي 356 ألف كيلومتر مربع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«ديوان العمران» أشار إلى أن وزيرة التنمية المحلية كانت المسؤول الأول عن نزع أغلب الملكيات الخاصة، لتستحوذ على أكثر من نصف المساحات المنزوعة بنحو 286.5 فدان، يليها وزير النقل، بنحو 111.6 فدان، أما على المستوى القطاعي، فاستحوذ قطاع الطرق والكباري على أكثر من نصف المساحات المنزوعة، بنسبة 51.5%، بينما توزعت بقية المساحات على قطاعات الخدمات العامة الحضرية والتنمية العمرانية والإسكان والنقل والمواصلات والصرف الصحي والتعليم والصحة والجراجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان تقرير لمنصة «مرصد العمران»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF/"><span>الشهر</span></a><span> الماضي، رصد صدور قرارات نزع ملكية لنحو 24 ألف فدان خلال 2024، كان أغلبها لصالح قطاع النقل والمواصلات، وبعده الطرق والكباري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الباحث الأول ومدير السياسات بـ«ديوان العمران»، إبراهيم عز الدين، أرجع الفارق الكبير بين المساحات المنزوعة ملكيتها خلال العام الماضي والعام السابق عليه، لاختلاف المنهجية التي أعد بها كلا التقريرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح عز الدين لـ«مدى مصر»، أن تقرير «ديوان العمران» اعتمد على رصد قرارات نزع الملكية الخاصة الصافية، أي التي كانت مملوكة لمواطنين ونُزعت منهم لصالح الحكومة، فيما جمع تقرير «مرصد العمران» جميع الأراضي التي نُزعت ملكيتها أو أعيد تخصيصها في 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن إعادة التخصيص تعني نقل ملكية أراضي مملوكة للدولة لصالح مشروع قومي، وهو نوع القرارات التي استبعدوها في أثناء إعداد تقريرهم، كما استبعدوا قرارات تجديد قرار نزع الملكية بعد ثلاث سنوات من القرار الأصلي، التي ضمنها «مرصد العمران» في تقريره، وكذلك قرارات نزع ملكية أراضي تابعة لشركات حكومية أو وزارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة تقرير «ديوان العمران» كاملًا من</span><a href="https://diwanalomran.com/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-492-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawP1RQ1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFpRDBubnczQnhXUmxoSW5Cc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHucSIRi1ABsUKI6wJdON8tfBxVwz1tTmQd-xsAIxFT80Gsc4el_YHkQ_pjRg_aem__QlZYGOONRBTxO6iVcHn6g"><span> هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391321" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-08-at-8.01.33-PM.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-08-at-8.01.33-PM.png" alt="" width="1456" height="806" data-sanitized-class="wp-image-391321 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: تقرير «ديوان العمران»</p></div>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في جملة واحدة، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0GZ2PuisYyA7kvyL71JoQMR6EE83RvJQVkczpjXv1fM47XsY21VTJHpxNdo2PyyNel"><span>نفت</span></a><span> وزارة الداخلية، اليوم، صدور ضوابط جديدة تتعلق بدخول السوريين إلى الأراضي المصرية، وذلك بعد ساعات قليلة من نقل </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2026/02/08/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%A4-%D8%AF%D9%88%D9%84-"><span>موقع</span></a><span> «العربية» عن مصادر مجهلة، أن القاهرة أصدرت ضوابط جديدة تقضي بعدم قبول طلبات سفر السوريين القادمين إلى مصر من سوريا ولبنان والأردن والعراق، باستثناء الحاصلين على إقامة مصرية سارية، قبل أن يعدل الموقع الخبر لاحقًا، ويربطه «بانتشار أخبار غير مؤكدة بخصوص تعليمات جديدة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، وضمن تكثيف القاهرة لتحركاتها في القرن الإفريقي، استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي،</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02PtWKr6RLU1sTQCTzTYeFKCrBm4EDnL6sVjKWZxwAYQHQHNuKgH5Buv7LGeptaRZBl?__cft__%5B0%5D=AZYBBTSdVvBCn4a7US_8d5vqSSazQOcQME9mB86vg1mDLb--Qq8d8hBhoyBxI9VLMWxgaYNqc5Mb7L6CL2IKilqW_AhqvXGYe8Ta2Rx2bP84WPrXScRSyEIqb-5Hoo8UFHjaoOJ4iXuAz3gGPzFuY0EeWt2hzMEJ6BNougsmDlZU_H6hyWRwhowyViVzQ2sWSEI&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span> اليوم</span></a><span>، نظيره الصومالي، حسن شيخ محمود، في القاهرة، وتركزت مباحثاتهما على تطورات الأوضاع في المنطقة، وتعزيز التعاون الاقتصادي والتبادل التجاري، إلى جانب التعاون الأمني والعسكري والطبي بين البلدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال اللقاء، أكد السيسي اعتزام مصر إرسال قافلة طبية إلى الصومال قريبًا، مؤكدًا استمرار القاهرة في استكمال نشر قواتها ضمن بعثة الاتحاد الإفريقي دعمًا لأمن واستقرار الصومال، مع استعدادها لمشاركة خبراتها في مكافحة الإرهاب، ولم يفت السيسي تجديد رفض مصر القاطع لأي اعتراف أحادي باستقلال أي جزء من إقليم الصومال، معتبرًا ذلك انتهاكًا لميثاق الأمم المتحدة وتهديدًا لاستقرار المنطقة، فيما شدد الجانبان على أن مسؤولية تأمين البحر الأحمر وخليج عدن تقع حصريًا على عاتق الدول المشاطئة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في بيان مقتضب، أعلنت الإذاعة الرسمية الجزائرية، اليوم، أن الجزائر باشرت إجراءات إنهاء اتفاقية خدمات النقل الجوي مع الإمارات، والتي وقعتها في مايو 2013، دون تفاصيل إضافية، وهو القرار الذي تزامن مع هجوم الرئيس، عبد المجيد تبون، على دولة عربية وحيدة، لم يسمها ووصفها بـ«الدويلة»، لتدخلها في الشؤون الداخلية لبلاده، والانتخابات الداخلية، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=G3FihI6E18k&amp;t=8s"><span>قائلًا</span></a><span>: «ما تخلوناش نندم ع النهار اللي عرفناكم فيه»، خلال لقاء تلفزيوني قال فيه إن بلاده ترتبط بعلاقات وثيقة مع الدول العربية كافة، التي ذكرها اسمًا اسمًا، باستثناء الإمارات، وهو ما تكرر منه في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7hMpsImNwiA"><span>أكتوبر </span></a><span>الماضي، حين وصف جميع الدول الخليجية بـ«الشقيقة» باستثناء دولة واحدة لم يسمها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كانت الجزائر تخطر الإمارات بإنهاء اتفاقية خدمات النقل الجوي، كان وزير الاستثمار السعودي، خالد الفالح، يعلن عن توقيع اتفاقية لتأسيس ناقل جوي سعودي سوري مشترك يحمل اسم طيران ناس سوريا، مشيرًا إلى اختيار «طيران ناس» السعودية، سوريا لتكون الوجهة الأولى لاستثماراتها. الإعلان جاء ضمن حزمة شراكات استثمارية ضخمة تشمل قطاعات الطيران والاتصالات والبنية التحتية بخلاف قطاعات الطيران بإجمالي استثمارات تصل إلى 20 مليار ريال، </span><a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/118445/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7/"><span>بحسب</span></a><span> «اقتصاد الشرق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار الشهور الماضية، اتهمت أكثر من دولة عربية الإمارات، في رسائل مباشرة أو غير مباشرة، بزعزعة الاستقرار والتدخل في شؤونها الداخلية، وبعضها مناطق مزقها النزاع، وعلى رأسها</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/20250804-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%B2%D9%82%D8%A9-%D9%83%D9%88%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86"><span> السودان</span></a><span>، إلى جانب </span><a href="https://asharq.com/politics/167591/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA/"><span>الصومال</span></a><span> الذي أنهى جميع الاتفاقات المبرمة مع أبو ظبي، يناير الماضي، بخلاف المواجهات غير المباشرة مع السعودية في اليمن في وادي حضرموت، نهاية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%B9/"><span>ديسمبر</span></a><span> الماضي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/">تعالى يوم التلات خُد الحكومة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 20:14:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770579129981334</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%8C-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-e1770564907415-150x150.jpg" alt="الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله" title="الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b> في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، برصاص وقصف إسرائيلي استهدف مناطق متفرقة في قطاع غزة، فيما قتل الطيران فلسطينيًا زعم الاحتلال أنه عبر الخط الأصفر واقترب من قواته «بما شكّل تهديدًا وشيكًا»، في الوقت الذي كثف فيه الجيش الإسرائيلي عمليات نسف المنازل في وسط القطاع وجنوبه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح البري، اليوم، الدفعة الخامسة من الفلسطينيين العائدين إلى قطاع غزة، بحسب «القاهرة الإخبارية»، دون الإفصاح عن أعدادهم. وفي المقابل، ضمت الدفعة الخامسة من مغادري القطاع 44 مريضًا ومرافقًا، نقلهم الهلال الأحمر الفلسطيني ومنظمة الصحة العالمية إلى المعبر، وفقًا لـ«بي بي سي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت هيئة شؤون الأسرى والمحررين، اليوم، أن ثلاثة أسرى في سجن مجدو يواجهون أوضاعًا صحية متدهورة، نتيجة ما وصفته بالإهمال الطبي المتعمد من جانب إدارة مصلحة السجون، إلى جانب سياسات التجويع والإهانات والتفتيش اليومي، وغياب مستلزمات النظافة الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شابان، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي عند حاجز قلنديا العسكري شمالي القدس المحتلة، حسبما أعلن الهلال الأحمر الفلسطيني، فيما اقتحم جنود الاحتلال مدينة قلقيلية، وشرعوا في عمليات مداهمة وتفتيش للمنازل، وسط إطلاق لقنابل الغاز، بحسب «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في دير البلح وبيت لاهيا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، برصاص وقصف إسرائيلي استهدف مناطق متفرقة في قطاع غزة، بحسب وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/402157/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>صفا</span></a><span>»، التي أفادت بسقوط قتيلين في مدينة بيت لاهيا، شمالي القطاع، وثالث في دير البلح، وسطه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكثف الاحتلال من عمليات نسف المنازل في وسط القطاع وجنوبه، وسط إطلاق نيران مستمر من الآليات الإسرائيلية تجاه الأهالي، ما أسفر عن سقوط مصابين ونزوح العشرات غربًا، حسبما أفاد رؤوف صالحة، المقيم في خان يونس، لـ«مدى مصر»، والذي أضاف أن عددًا من سكان منطقته أصيبوا بالرصاص، الذي امتد إلى الخيام في غرب المدينة </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب صالحة، نسفت قوات الاحتلال خزان مياه في منطقة معن شرق المدينة، اليوم، والذي توقف عن العمل منذ أشهر بعد تعرضه للقصف عدة مرات، كان قبلها يغذي مناطق شاسعة من المدينة بالمياه، فيما شهدت «معن» تقدم عدد من دبابات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، توفيت، اليوم، الشابة داليا عصفور متأثرة بإصابتها في وقت سابق من حرب الإبادة الإسرائيلية، لتلحق بأطفالها الأربعة الذين قُتلوا جراء قصف منزلهم في مدينة رفح وأصيبت فيه الأم، وفقًا لوكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141813"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2026-02-08/ty-article-live/.premium/netanyahu-to-meet-trump-on-wednesday-to-discuss-iran-prime-ministers-office-says/0000019c-3b7b-df99-a19f-7b7f2af50000?liveBlogItemId=1098995308#1098995308"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل فلسطيني إثر قصف جوي استهدفه وآخر بعد عبورهما «الخط الأصفر» الذي أقامه داخل القطاع، ويتمركز بمحاذاته، مدعيًا أن الشابين اقتربا من قواته «بما شكّل تهديدًا وشيكًا»، دون توضيح مصير الفلسطيني الآخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الجيش الإسرائيلي </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-says-two-palestinian-terrorists-killed-after-crossing-gaza-ceasefire-line/"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، مقتل فلسطينيين في حادثتين منفصلتين شمالي القطاع وجنوبه، بزعم عبورهما «الخط الأصفر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه </span><a href="https://safa.ps/post/402149/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B3%D9%85-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span> مستشفى حمد، أمس، استقباله طفلًا أصيب بجروح متوسطة جراء «تعرضه لانفجار جسم مشبوه من مخلفات الاحتلال شمالي قطاع غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار عمل معبر رفح وسط القيود الإسرائيلية على سفر الفلسطينيين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح البري، اليوم، الدفعة الخامسة من الفلسطينيين العائدين إلى قطاع غزة، بحسب ما أعلنته قناة «</span><a href="https://alqaheranews.net/news/156774/%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%88%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>القاهرة الإخبارية»</span></a><span>، دون الإفصاح عن أعدادهم. وفي المقابل، ضمت الدفعة الخامسة من مغادري القطاع 44 مريضًا ومرافقًا، نقلهم الهلال الأحمر الفلسطيني ومنظمة الصحة العالمية إلى المعبر، وفقًا </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cjwz3vvl1wlo"><span>لـ«بي بي سي</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد حركة السفر عبر معبر رفح في الاتجاهين قيودًا منذ إعادة تشغيله مطلع الأسبوع الماضي، نتيجة العراقيل التي تفرضها إسرائيل على سفر الفلسطينيين، بحسب </span><a href="https://t.me/ajMubasher/453992"><span>تصريحات</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، الجمعة الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إسماعيل الثوابتة، </span><a href="https://safa.ps/post/402167/%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D9%88%D9%8A-%D9%84%D9%80-5"><span>قال</span></a><span> لوكالة «صفا»، إن إسرائيل لم تسمح إلا بدخول 42% من شاحنات المساعدات المقرر دخولها خلال المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، التي </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn9zyw55yejo"><span>أعلنت</span></a><span> الولايات المتحدة دخولها حيز التنفيذ منتصف يناير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الثوابتة، دخل إلى القطاع منذ 15 يناير وحتى 7 فبراير، خمسة آلاف و831 شاحنة فقط من أصل 13 ألفًا و800، ما انعكس بشكل مباشر على القطاعات الحيوية، وعلى رأسها القطاع الصحي، الذي لم يحصل سوى على أقل من 5% من إجمالي الشاحنات. مضيفًا أن ذلك أدى إلى خروج مستشفيات عن الخدمة، في إطار سياسة إسرائيلية تهدف إلى «تصفير المخازن ومنع الإمدادات الطبية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما كشف رئيس «الإعلامي الحكومي</span><span>»</span><span> أن 46% من قائمة الأدوية الأساسية نفد رصيدها، إلى جانب نفاد 66% من المستهلكات الطبية، و84% من مواد ومستلزمات المعامل وبنوك الدم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«شؤون الأسرى»: إدارة سجن مجدو تتعمد الإهمال الطبي بحق 3 فلسطينيين </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%B9%D8%A8%D8%A9-141817"><span>كشفت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى والمحررين، اليوم، أن ثلاثة أسرى في سجن مجدو يواجهون أوضاعًا صحية متدهورة، نتيجة ما وصفته بالإهمال الطبي المتعمد من جانب إدارة مصلحة السجون، إلى جانب سياسات التجويع والإهانات والتفتيش اليومي، وغياب مستلزمات النظافة الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الهيئة عن محاميها، أن الأسرى الثلاثة، هم: عبد الله مزهر، 25 عامًا، من مدينة نابلس، يعاني من إصابة في عينه اليسرى، إلى جانب آلام حادة في يده اليمنى، وترفض إدارة السجن توفير العلاج أو تقديم مسكنات له. ومحمد حمادنة، 42 عامًا، والذي نُقل إلى مستشفى إسرائيلي بعد تدهور حالته إثر إصابته بفيروس معوي أسفر عن هبوط حاد في وزنه وضغط دمه، قبل إعادته إلى السجن، أما الثالث، فهو يعقوب قادري، 53 عامًا، والذي قالت الهيئة إنه يعاني أمراضًا مزمنة في الغدة الدرقية والعمود الفقري، إلى جانب آلام حادة في الأسنان، ولا يتلقى الرعاية الطبية اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهمت الهيئة في بيانها إدارة السجون بممارسة سياسة ممنهجة من الإهمال الطبي بحق الأسرى، ما يفاقم أوضاعهم الصحية داخل السجون الإسرائيلية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رصاص الاحتلال يصيب شابين  في قلنديا.. والمستوطنون يوقفون عمل محطة مياه «عين سامية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب شابان، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي عند حاجز قلنديا العسكري شمالي القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/08/991921/"><span>أعلن</span></a><span> الهلال الأحمر الفلسطيني، فيما اقتحم جنود الاحتلال مدينة قلقيلية، وانتشروا في عدة أحياء، وشرعوا في عمليات مداهمة وتفتيش للمنازل، وسط إطلاق لقنابل الغاز، بحسب «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-141819"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في منطقة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-141814"><span>الأغوار الشمالية</span></a><span>، فهدم الاحتلال، اليوم، منشآت سكنية وزراعية، وذلك بعدما هاجم مستوطنون، أمس، محطة آبار عين سامية شمال شرق رام الله، واعتدوا على الطواقم الفنية المسؤولة عن تشغيلها وألحقوا أضرارًا واسعة بالمعدات والبنية التحتية، ما اضطر العاملين إلى مغادرة المكان، ليتوقف عمل المحطة، بحسب </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/08/991921/"><span>بيان</span></a><span> صادر من مصلحة مياه محافظة القدس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/">الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 17:43:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770568330996555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30072</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1cbbde6b-7083-460e-a263-45948c554a7b.png.webp?itok=n6-h6xNQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1cbbde6b-7083-460e-a263-45948c554a7b.png.webp?itok=n6-h6xNQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كنتُ في الثامنة، واليوم بعد مرور خمسة عشر عامًا أنا مصدومة ومحبطة.</p>

<p>في العقد الذي تلا الثورة، حفظتُ مشاهدها عن ظهر قلب، أنتظر الخامس والعشرين من يناير كل عام لأراجع أرشيفها الذي يُبعث للحياة على التايملاين. أدون ملحوظات في مذكرتي وأُشغِّل بلاي ليست من أغاني الثورة: <a href="https://youtu.be/Fgw_zfLLvh8?si=8fAOdZisQVJjebei">في كل شارع في بلادي صوت الحرية بينادي</a>، <a href="https://youtu.be/umlJJFVgYVI?si=QkCrpmKNXIKndXQ5">يا اه يا الميدان.. كنت فين من زمان؟</a>، <a href="https://youtu.be/P-2X8BD02S0?si=RnDBatXxtPSremSh">يا بلادي يا بلادي.. أنا بحبك يا بلادي</a>.</p>

<p>أسمعها بتكرارٍ لا أمله، كأنّي أتشبث بشبح ذكرى. أتذكر والدي وأعمامي في منزلنا يجمعون ما توفر من أدوات الحماية ليشكلوا لجنةً شعبيةً أثناء موجة الانفلات الأمني التي فجّرها حسني مبارك ليرسخ معادلته "إما أنا أو الفوضى". أضحك حين أتذكر رد فعلي على "شاهد عيان" شريط الأخبار الذي يُدلي بتصريحاته على القنوات التابعة للدولة، أسأل والدي الذي يبدو غاضبًا أيضًا، "بابا هما ليه جايبين واحد عيّان يسألوه، مش يعالجوه الأول؟".</p>

<p>واليوم بعدما أصبحت في الثانية والعشرين، خريجة كلية الاقتصاد والعلوم السياسية، وبعد أحداثٍ وتحولات وآلام ومخاضٍ لا ينتهي، توقفت عن مراجعة أرشيف يناير، وعن الكتابة عنها في مذكرتي منذ ثلاث سنوات، ولم تعد تغريني أغانيها بالأمل.</p>

<h2>جيل ما بعد 2013</h2>

<p>هذا العام هربتُ من ذكرى يناير كمن يهرب من موته؛ أتفادى التايملاين كي لا تظهر أمامي فيديوهات وصور الميدان، أبتعد عما يحمل اسمها، وعن الأشخاص الذين يذكرونني بها. ونجحت، إلى أن سمعت صوتًا مهزومًا جريحًا، <a href="https://youtu.be/olnmEQL6f3g?si=d0nvPsrRH_Qcvz2J">يصرخ</a> "مش باقي مني غير شوية ضي في عينيا، أنا بهديهُملك وأمشي بصبري في الملكوت، يمكن في نورهم تلمحي خطوة تفرق معاكي بين الحياة والموت".</p>

<p>هنا توقفت عن الهرب، وبكيت بكاء المقهور: ما الذي تبقى منّا نحن الذين كنا أصغر من نشوة الثورة وأصبحنا أكبر من أن نعيش على ذكراها؟ ماذا نفعل نحن أبناء المنتصف؟ إذا كان جيل الستينيات هو "جيل الهزيمة"، والسبعينيات "جيل العبور"، وإن كان هناك "جيل الثورة"؛ فنحن جيل المنتصف، أبناء المخاض الذي لا ينتهي.</p>

<hr><p><em>مش باقي مني غير شوية قوة في إرادتي، </em></p>

<p><em>حاسبي عليهم وأنتِ بتخطي..</em></p>

<hr><p>هل تبقّى فينا إرادة، هل تبقى منّا شيء أصلًا؟ تعود إلى ذاكرتي محاضرة لمادة الرأي العام في العام الرابع والأخير من الكلية، كانت الدكتورة تشرح كيف يتشكل الرأي العام وكيف يُصنع ويُدار، وما دور الأحزاب فيه.</p>

<p>وفي معرض حديثها ذكرت اسمًا لرئيس حزب وسألتنا، نحن طلاب العلوم السياسية لأربع سنواتٍ، "عارفينه طبعًا؟"، لكن الصمت ساد وأدهشها. سألَت، "عارفين حزب كذا؟، طيب كذا؟، وكذا؟". صمت طويل صادم. عبّرت الدكتورة عن خيبة أملها فينا.</p>

<p>"إحنا جيل ما بعد 2013 يا دكتورة"، اخترق صوتي الصمت. كنت سئمتُ تعليبنا في قالب الجيل الذي لا يكترث، الجيل الذي انكفأ على نفسه وتمحور حول ذاته، الجيل الذي كل همه الشهرة، السوشيال ميديا والترند والعلاقات، الجيل الغاضب دون مبرر.<em> </em>لخصَت جملة<em> </em>"إحنا جيل ما بعد 2013" كل هذا، زمّت الدكتورة شفيتها وتابعت شرحها دون أن تسألنا طيلة ما تبقى من الفصل الدراسي عن أي شيء يخص مصر.</p>

<hr><p><em>مش باقي مني غير شهقة في نفس مقطوع، </em></p>

<p><em>وأنا صوتي مش مسموع</em></p>

<hr><p>لماذا أكتب شهادةً؟ لماذا أكتب أحداثًا أجاهد لأنتزعها من ذاكرتي وأجزم أن ملايين غيري يحاولون مثلي؟</p>

<h2>اقتلاع الميدان</h2>

<p>عِشت أعوام ما بعد الثورة في إحدى دول الخليج، حيث سافر والدي للعمل، تمر ذكرى يناير كل عام بعيدًا عن الوطن، أُشارك إخوتي الصغار أغانيها وأُجبرهم على مشاهدة أرشيفها ووثائقياتها معي، حتى غدا هذا طقسًا سنويًا لنا جميعًا. كأن الميدان هو ما يربطنا بالوطن الذي قضينا معظم عمرنا بعيدًا عنه، ولم نلمح منه سوى طيف باهت في الإجازات الصيفية القصيرة. </p>

<p>رأيت "الميدان" للمرة الأولى وأنا في عامي الجامعي الأول، كنتُ برفقة زميلتي في السكن نتمشى في شوارع القاهرة التي عادةً ما يتوه فيها أبناء الأقاليم. وأثناء تيهي سألت عسكري في الشارع عن اسم المكان، قال، "ده التحرير يا آنسة". صُعِقت، وكررت عليه السؤال حتى ظنّ أني مخبولة، جلست على الرصيف أنظر لما أصبح عليه "الميدان"؛ مسلةٌ طويلةٌ شاهقة، أضواء كثيرة، مساحات صغيرة مقسمة. التفت لرفيقتي، "ده الميدان؟ ده التحرير؟".. وبكيت.</p>

<p>كيف يُنزع موقع جغرافي ثابت من مكانه؟ كيف اختفى الميدان؟ ظلّ هذا المشهد يراودني في كل مرة زرت وسط البلد بعدها، أقصّه على نفسي ومن معي كذكرى، واليوم أستميت في النسيان. فالذكرى مؤلمة، والنسيان أشد إيلامًا؟</p>

<hr><p><em>يا حلمنا الموجوع، من المرور ممنوع، وأنا صوتي مش مسموع...</em></p>

<p><em>يا حلمنا الموجوع، من المرور ممنوع، مستني لما يمر موكب سلاطينك..</em></p>

<hr><p>لم نشهد مرحلة "سيبوهم يتسلوا" التي سبقت الثورة، ولم نشهد الحرية والأمل والحلم أثناءها، ولم ندرك تشابكات الأوضاع التي أعقبت 2011. لم نفهم تعقيد أحداث ما بين 2012 و2014، وعلّ لا أحد يفهم حتى الآن. ولكننا شهدنا ما تلا ذلك من ألم، كوابيس، انقسام، غضب، ومحاولات التعافي والالتئام.</p>

<h2>أبناء غير شرعيين</h2>

<p>عشنا "طوفان الأقصى" وتبعاته التي قيل إنها "ستغير الشرق الأوسط كله"؛ فتابعنا كل مشهدٍ، خطاب، تصريح، حدث، وقصف، وهدنة لا تُحترم. شهِدنا آلام المخاض مرتين: مرةً في يناير، ومرةً في أكتوبر.. ورغم ذلك لا نلد.</p>

<p>نهرب اليوم من صور يناير، ومن أصوات الناس في الميدان تحت خنقة الغاز المسيل للدموع ومن أصوات الرصاص. ونهرب من صور غزة ومن صرخات المقهورين تحت القصف والبرد والجوع. ماذا تبقى منّا نحن الجيل الذي لم يشهد الحياة، وشهد الموت.</p>

<hr><p><em>مش باقي مني غير شوية دم، متلوثين بالهم </em></p>

<p><em>مُرّين وفيهم سِم.. مقدرش أسقيكي مواجعهم</em></p>

<p><em>وبرضو مقدرش أرميكي وأبيعهم</em></p>

<p><em>يمكن في مرة تطلبيني شهيد</em></p>

<p><em>هحتاج يوميها الدم يمضي على شهادتي</em></p>

<hr><p>لماذا أكتب رغم أني أقسمت ألَّا أكتب عن يناير؟  لأني حين رأيت الميدان أمامي لم أجِده، ولأن العبء أكبر من أن أحمله وحدي، ولأن النجاة الفردية التي طالما عُبّئ فيها جيلي واختُصِر؛ لا تمثلنا. أكتب وأنا مكبلةٌ بألف حلم رماه من سبقونا على عاتقنا ثم استحال كابوسًا، بألف عين ترقب، وبملايين الأسئلة.</p>

<p>ماذا تبقى منا، وماذا تبقى لنا؟ لم يتركوا لنا شيئًا سوى صور الميدان، شظايا أحلام، والكثير من العِبر. عندما أقرأ عن تلك الفترة أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فَعلنا نحن، أو بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة، وحين استمرت.</p>

<p>ربما لا نجد رايةً نحملها ولا خريطةً نمشي عليها. تُرِكنا تائهين وسيزيفية قدرنا تحتم علينا ألَّا ننسى وألَّا نُطيق البقاء في الذكرى. لكنها تحتم علينا أيضًا أن نواجه ما عكفنا نهرب منه، أن مَن سبقونا سعوا وإن لم يُكلل مسعاهم بالنجاح. وأننا مثلهم؛ أبناء غير شرعيين لحلمٍ ربما آن أوان تجاوز ثنائية الحنين-النسيان خاصة بعد 15 عامًا من الغرق، والبدء في العيش بأعباء الحاضر والمستقبل فحسب، إذ إننا تعبنا من أعباء ماضٍ لا نملك تغييره.</p>

<p>هذه ليست دعوةً لانتزاع يناير من قلب الذاكرة، بل لمساءلتها عوضًا عن رثائها، لفهمها وتفهم ثوارها عِوضًا عن تبني ما ورثناه عنها وعنهم.</p>

<p>ربما "سيزيفية" قدرنا تحتم علينا اليوم أن نروي قصة الثورة من أعيننا الصغيرة التي التقطت لحظاتها الأولى ولم تعشها، أن نسجل ما شهدناه وما لن يحكيه أحدٌ غيرنا؛ كي لا يرى غيري الميدان مثلما رأيته، أو بالأحرى كما لم أره.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-331f3dc2876852a6cf7e0e3bb058af137fcd2c74f8198adf2f914d4533d9d43f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 17:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770562941691264</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"2500 متضرر في عام واحد".. ديوان العمران: قرارات نزع الملكية تلتهم 2.5 مليون متر مربع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30201</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=pnp95va-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=pnp95va-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف تقرير صادر عن "ديوان العمران"، تضمن حصرًا وتحليلًا لقرارات نزع الملكية الصادرة عام 2025، عن وتيرة متسارعة للمساس بالملكيات الخاصة، تضمنت نزع نحو 2.5 مليون متر مربع لصالح مشروعات الدولة، وهو ما ترتب عليه تضرر نحو 2500 مواطن بشكل مباشر.</p>

<p>و<a href="https://diwanalomran.com/about/">ديوان العمران</a> هو مؤسسة بحثية معنية بدراسة وتحليل مسارات التنمية والتحضّر من منظور يراعي الأبعاد الاجتماعية والاقتصادية والبيئية، ويدعم حق المواطن في سكن ملائم وخدمات جيدة، عوضًا عن العمل على تقديم حلول تمنع التهجير أو الإخلاء القسري وإشراك السكان في رسم مستقبل مدنهم.</p>

<p dir="rtl">واعتمد <a href="https://diwanalomran.com/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-492-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A/#">التقرير</a> على منهجية تبنت رصد وتحليل قرارات نزع الملكية للمنفعة العامة المنشورة بالجريدة الرسمية والوقائع المصرية خلال عام 2025، بهدف تقديم قراءة كمية وجغرافية لقرارات نزع الملكية، استنادًا إلى الوثائق الرسمية، دون تقييم لمشروعاتها أو جدواها، لصالح التركيز على ما تعكسه تلك القرارات من أنماط استخدام لآلية نزع الملكية، وحجم المساحات المنزوعة، وعدد المتضررين، وتوزيعها بين القطاعات المختلفة.</p>

<h2>الإسكندرية تتصدر</h2>

<p>أظهر التوزيع الجغرافي لقرارات نزع الملكية الصادرة خلال العام الماضي، تصدر محافظة الإسكندرية كأكثر المناطق تأثرًا؛ حيث فقدت مساحة بلغت 577 ألفًا و844 مترًا مربعًا.</p>

<p dir="rtl">وخلال الأشهر الأخيرة، برزت أكثر من أزمة متعلقة بقرارات نزع ملكيات المواطنين بالإسكندرية، من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e38055fd-6fab-4323-a99d-d85770cfd63d" href="https://almanassa.com/news/26851" title='"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"'>أزمة</a> سكان منطقة طوسون شرق المدينة المتضررين من مسار مشروع الطريق الدائري الجديد، وذلك بعدما فوجئ الأهالي بصدور قرار نزع ملكية يشمل 260 منزلًا و4 مساجد وكنيسة في مربع واحد بالمنطقة التي يقطنها أكثر من 5000 نسمة.</p>

<p>وشهدت هذه الأزمة فصولًا متعددة، شملت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b420ffae-db49-427b-b041-24a76bfd0cba" href="https://almanassa.com/news/27030" title="القبض على المتحدث باسم أهالي طوسون من مقر عمله بالإسكندرية">إلقاء</a> الأمن القبض على عبد الله محمد المتحدث باسم أهالي المنطقة، على خلفية اعتراضات الأهالي على تهجيرهم من منازلهم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0946abb-9a8b-4236-b3ef-f5d40df96fb1" href="https://almanassa.com/news/27071" title='"أمن الدولة العليا" تتهم المتحدث باسم أهالي طوسون بـ"الانضمام وتمويل جماعة إرهابية"'>اتهامه </a>من قبل نيابة أمن الدولة العليا بـ"نشر أخبار كاذبة وإساءة استخدام حساب من حسابات التواصل الاجتماعي، وتمويل جماعة إرهابية"، ومؤخرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b20ca212-2768-48d0-a9df-dfcff4e0434f" href="https://almanassa.com/news/28469" title="أهالي طوسون يطعنون لوقف قرار نزع ملكية منازلهم">لجأ</a> الأهالي للطعن على القرار أمام محكمة القضاء الإداري في محاولة لوقف تهجيرهم من مساكنهم.</p>

<p>وبخلاف سكان طوسون، يواجه ملاك برج "لؤلؤة الإسكندية" بمنطقة سموحة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ad05d95a-aff9-406b-8bc6-2e5f715de762" href="https://almanassa.com/news/29273" title='تأجيل الطعن على نزع ملكية "لؤلؤة الإسكندرية".. والمحامي: قدمنا ما يثبت انتفاء المنفعة العامة'>أزمة</a> مماثلة، إذ فوجئوا، في أواخر ديسمبر/كانون الأول الماضي، بقطع مياه الشرب عن عقارهم على يد مجموعة من موظفي شركة مياه الإسكندرية، من بينهم رئيس الشركة بنفسه، وبصحبتهم قوة من قسم شرطة سيدي جابر، لإجبارهم على تنفيذ قرار رئيس مجلس الوزراء بنزع ملكية البرج لبناء فندق سياحي، وهو ما دفعهم للطعن أيضًا على القرار.</p>

<p>وبالعودة للتقرير، جاءت القاهرة في المرتبة الثانية على صعيد المحافظات الأكثر تأثرًا بقرارات نزع الملكية للمنفعة العامة، إذ شهدت نزع ملكية نحو 356 ألفًا و303 أمتار مربعة، ثم محافظات الدقهلية والقليوبية والجيزة بمساحات تراوحت بين 200 و300 ألف متر مربع.</p>

<p>ونوه التقرير إلى "فجوة شفافية" في البيانات الرسمية المتعلقة بقرارات نزع الملكية؛ مؤكدًا تعذر تحديد المساحات الدقيقة في بعض القرارات الكبرى، مثل قرار رقم 3754 لسنة 2025 بالإسكندرية، الذي شمل وحده 861 متضررًا دون إيضاح للمساحة المنزوعة، ما قال عنه التقرير إن حجم التأثير الحقيقي لتلك القرارات ربما يتجاوز الأرقام المرصودة بكثير.</p>

<h2>"شهية" الطرق والكباري</h2>

<p dir="rtl">وحلل التقرير الأغراض التي استندت إليها الدولة لنزع الملكية، ليجد أن قطاع "الطرق والكباري" استحوذ على النصيب الأكبر بنسبة 51.5% من إجمالي المساحات، بصدور 14 قرارًا شملت 8 محافظات لربط المحاور القومية وتوسعة الطرق. </p>

<p>كما سجل قطاع النقل والمواصلات نسبة قدرها حوالي 8.3% من إجمالي المساحة، في حين بلغت نسبة المساحات المنزوعة لصالح مشروعات الصرف الصحي نحو 7.5%. وعلى نطاق أقل، توزعت المساحات المتبقية على قطاعات الأبنية التعليمية بنسبة تقارب 4.4%، والمستشفيات بنسبة تقل عن 1%، والجراجات العامة بنسبة لا تتجاوز 0.5% من إجمالي المساحة المنزوعة. </p>

<p dir="rtl">وزمنيًا، كشف التحليل عن قفزات مفاجئة في صدور القرارات؛ فبينما بدأ العام بوتيرة هادئة في يناير/كانون الثاني وفبراير/شباط، شهد شهر يوليو/تموز الماضي قفزة بمساحة 645 ألف متر مربع، وصولًا إلى ذروة النشاط في شهري أكتوبر/تشرين الأول ونوفمبر/تشرين الثاني اللذين سجلا وحدهما نزع ملكية أكثر من مليون متر مربع، وتضرر نحو 1750 مواطنًا.</p>

<p dir="rtl">وإداريًا، كشف التقرير عن الجهات الأكثر طلبًا لاستخدام هذه الآلية القانونية؛ حيث تصدرت وزارة التنمية المحلية القائمة، تلتها وزارة النقل، ثم وزارة الموارد المائية والري ومحافظة الجيزة.</p>

<p dir="rtl">أشار فريق "ديوان العمران" إلى صعوبات بالغة واجهت عملية الحصر نتيجة جودة البيانات المنشورة؛ حيث جاءت بعض الخرائط والرسومات التخطيطية الملحقة بالقرارات "باهتة أو ممسوحة" أو بخطوط غير مقروءة، وهو ما يحول دون ممارسة المواطنين لحقهم في الاعتراض أو الطعن بدقة. </p>

<p dir="rtl">وتدعيمًا لحق المعرفة، أعلن الفريق عن إدراج كافة هذه البيانات ضمن <a href="https://diwanalomran.com/forced-eviction-monitor/">خريطة تفاعلية </a>أطلق عليها "مرصد الإخلاء القسري"، تتيح للباحثين والمواطنين تتبع مواقع النزاع، ونوع المشروعات، والجهات المسؤولة، لضمان وجود أداة رقابية مجتمعية على آلية نزع الملكية التي تمس صميم الحقوق الدستورية للمواطن المصري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 17:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770562941691263</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم نفي "التموين".. تصدير السكر يرفع أسعاره بالمنافذ الحكومية والخاصة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30203</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">في وقت تصر فيه وزارة التموين على نفي وجود أي زيادات في أسعار السكر، رفع عدد من المنافذ الحكومية والخاصة، أسعار السكر  إلى 32 جنيهًا للكيلو مقابل 28 جنيهًا كحد أقصى سجلها السعر الشهر الماضي، حسبما كشفت جولة ميدانية أجرتها ا<strong>لمنصة</strong> في 10 منافذ مختلفة بمحافظتي القاهرة والجيزة.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ad0f39b-313b-4677-92b0-bfab9c71ad0a" href="https://almanassa.com/news/30100" title="2000 جنيه زيادة في سعر طن السكر بعد السماح بتصديره">سجلت</a> أسعار السكر زيادةً بنحو ألفي جنيه للطن، ليتراوح سعره للمستهلك النهائي ما بين 26 و28 ألف جنيه.</p>

<p dir="rtl">وتتزامن هذه الزيادات مع <a href="https://asharqbusiness.com/economics/117235/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/?utm_term=Autofeed&amp;utm_campaign=ebx-egy&amp;utm_medium=Social&amp;utm_source=Facebook&amp;Echobox=1769933513&amp;fbclid=IwdGRjcAPth5ZjbGNrA-2HiGV4dG4DYWVtAjExAHNydGMGYXBwX2lkDDM1MDY4NTUzMTcyOAABHr9lz7x9HBJQ4A05rCTxERXfNojvUw00gpal4RcHbU09Z6skHBxp2StgJysC_aem_GE2gjKQn1NgMm4sf6uwxzw">قرار</a> اتخذته الحكومة، في يناير/كانون الثاني الماضي، سمحت فيه بإعادة تصدير السكر للخارج للمرة الأولى منذ قرابة 3 سنوات، وهو الإجراء الذي تؤكد وزارة التموين على عدم تأثيره على الأسعار  محليًا.</p>

<p dir="rtl">ومن جانبه، عزا رئيس شعبة السكر في اتحاد الصناعات المصرية، حسن الفندي، قرار الحكومة بإعادة السماح بتصدير السكر  إلى رغبتها في امتصاص فائض محلي يناهز مليون طن، تسبب في تراجع الأسعار وكبَّد المصنعين خسائر ملحوظة.</p>

<p>وكشفت جولة <strong>المنصة</strong> في "المجمعات الاستهلاكية" التابعة لوزارة التموين، اليوم، عن وصول سعر الكيلو إلى 28 جنيهًا، فيما وصل سعر الكيلو بمنافذ "أمان" التابعة لوزارة الداخلية إلى 30 جنيهًا.</p>

<p>أما منافذ جهاز مستقبل مصر، التابع للقوات المسلحة، فاستقر سعر الكيلو عند 27 جنيهًا، فيما تباينت الأسعار لدى 5 تجار ومحال خاصة ما بين 29 و32 جنيهًا، حسب كل منطقة، ما أرجعه أصحاب تلك المحال في حديث لـ <strong>المنصة</strong> إلى زيادة سعر "الجملة" بين ألفي و4 آلاف جنيه للطن.</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/share/p/1DAazmKHQN/">بيان</a> وزارة التموين، أكد العضو المنتدب والرئيس التنفيذي لشركة شركة السكر والصناعات التكاملية التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية صلاح فتحي، أن أسعار السكر لم تشهد أي زيادات خلال الفترة الحالية، حيث يتراوح سعر الطن "أرض المصنع" ما بين 22 و23 ألف جنيه، وفقًا لآليات التسعير المعمول بها، دون إقرار أية زيادات جديدة.</p>

<p>وهو ما نفاه أصحاب المحال، إذ أجمعوا على زيادة سعر كيلو السكر "جملة" إلى ما بين 27 و29 جنيهًا مقابل 24 و26 جنيهًا قبل سماح الحكومة بتصدير المنتج. </p>

<p>ويسري حظر تصدير السكر حتى مارس/آذار المقبل وفقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8531ca69-4a33-462f-93ab-38294a32a404" href="https://almanassa.com/news/27706" title='بناء على طلب "التموين".. تمديد حظر تصدير السكر 6 أشهر جديدة'>لقرار </a>وزير الاستثمار والتجارة الخارجية حسن الخطيب، في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، والذي أكد استمرار حظر التصدير لمدة ستة أشهر جديدة، تبدأ من أكتوبر.</p>

<p dir="rtl">ويحظر القرار الذي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2847833">يجدد</a> منذ 2023، تصدير جميع أنواع السكر، باستثناء الكميات الفائضة عن احتياجات السوق المحلية، التي تقدرها وزارة التموين، شرط موافقة وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، وهو الاستثناء الذي سمح للحكومة اتخاذ قرار تصدير الفائض.</p>

<p>و<a href="https://www.zillacapital.com/insights/egypts-sugar-market-faces-26-price-surge-amidst-consumption-production-gap-and-imports/">تستهلك</a> مصر سنويًا 3.2 مليون طن من السكر، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3fbcf98-d627-43b4-963c-cb108321664d" href="https://almanassa.com/stories/16164" title="أزمة السكر.. وعود الحكومة تذوب والمواطن يشربها سادة">تفاقمت</a> أسعاره لدى التجار منذ 2024 مع مصاعب استيراده لسد فجوة الإنتاج المحلي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 17:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770562941691262</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «چيد تكستايل» بـ«العاشر» والإسماعيلية يضربون للمطالبة بزيادة «العلاوة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%85/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/signal-2026-02-08-153707_004-150x150.jpeg" alt="عمال «چيد تكستايل» بـ«العاشر» والإسماعيلية يضربون للمطالبة بزيادة «العلاوة»" title="عمال «چيد تكستايل» بـ«العاشر» والإسماعيلية يضربون للمطالبة بزيادة «العلاوة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأ آلاف العمال بشركة </span><span>چيد تكستايل</span><span> بالمنطقة الصناعية الثالثة في العاشر من رمضان، والإسماعيلية، إضرابًا عن العمل، اليوم، اعتراضًا على تدني نسبة الزيادة السنوية التي أقرتها الإدارة الخميس الماضي، حسبما قال لـ«مدى مصر» أربعة مصادر من المُضربين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر، بعد طلبت عدم ذكر أسمائها، أن الزيادة السنوية جاءت هذا العام بنسبة 15% من الأجر الأساسي، والتي تقل عمّا توقعه العمال، مشيرين إلى أن منحنى الزيادة السنوية في هبوط مستمر، والتي كانت بنسبة 28% في العام السابق، نزولًا من 33% في العام السابق عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر التي تحدثت لـ«مدى مصر»، يطالب العمال بألا تقل نسبة الزيادة السنوية عن 35% من الأجر الأساسي، خصوصًا في ظل ما يتقاضونه من أجور«متدنية»، يبلغ متوسطها 6300 جنيه، رغم عملهم «تحت ضغط مستمر لزيادة الإنتاج»، وفي ظل «الغلاء» وارتفاع أسعار المعيشة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><span>چيد </span><span>تكستايل» هي جزء من مجموعة شركات «</span><span>يشيم» </span><a href="https://jade-textile.com/man-nahn"><span>التركية</span></a><span>، المتخصصة في إنتاج الغزل والمنسوجات والملابس الجاهزة بأنواعها، ودخلت السوق المصرية عام 2008، وتمتلك </span><a href="https://jade-textile.com/iinjazatuna"><span>خمسة</span></a><span> مصانع في</span> <span>العاشر من رمضان، والإسماعيلية، والإسكندرية، وبني سويف، والتي يعمل بها ثمانية آلاف عامل مصري، تستهدف زيادتهم إلى 20 ألف بحلول 2030، مع استهداف زيادة حجم تصديرها إلى 500 مليون دولار سنويًا في التاريخ ذاته، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/1AM8rFG18T/"><span>وزارة </span></a><span>العمل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%85/">عمال «چيد تكستايل» بـ«العاشر» والإسماعيلية يضربون للمطالبة بزيادة «العلاوة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 16:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770562941691261</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحذير ألماني: حملة تصيّد على سيجنال تستهدف سياسيين وعسكريين وصحفيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30192</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/59c04330-a4ce-4b78-87f8-c713ef9e99e8.jpg.webp?itok=A7kgwgwb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/59c04330-a4ce-4b78-87f8-c713ef9e99e8.jpg.webp?itok=A7kgwgwb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حذّرت جهتان ألمانيتان مسؤولتان عن الأمن والاستخبارات من <a href="https://thehackernews.com/2026/02/german-agencies-warn-of-signal-phishing.html?m=1">حملة تصيّد إلكتروني</a> تستهدف مستخدمي تطبيق سيجنال/Signal، وتركّز على شخصيات رفيعة في السياسة والجيش والدبلوماسية، إضافة إلى صحفيين استقصائيين في ألمانيا وأوروبا، عبر رسائل خادعة داخل التطبيق نفسه تنتحل صفة دعم سيجنال أو حسابات مساعدة مزعومة.</p>

<p dir="rtl">وأكد التحذير أن المهاجمين لا يعتمدون على برمجيات خبيثة ولا على ثغرة أمنية في سيجنال، بل يستغلون خصائص شرعية داخل التطبيق ويحوّلونها إلى أداة للوصول الخفي إلى حسابات الضحايا، بما يفتح الباب أمام الاطلاع على محادثات خاصة واستهداف شبكات العلاقات عبر المجموعات.</p>

<p dir="rtl">وفق ما ورد في التحذير المشترك المنسوب إلى المكتب الاتحادي لحماية الدستور في ألمانيا/BfV والمكتب الاتحادي لأمن المعلومات/BSI، يبدأ السيناريو الأكثر شيوعًا عندما يتلقى المستهدف رسالة مباشرة من حساب يحمل اسمًا قريبًا من Signal Support أو Signal Security Support ChatBot.</p>

<p dir="rtl">يدّعي المهاجم وجود نشاط مريب على هاتف الضحية أو محاولة للوصول إلى بياناته، ثم يضغط عليه نفسيًا بزعم أن الحساب قد يتعرض لفقدان البيانات أو الإغلاق إذا لم ينفّذ فورًا إجراء تحقق.</p>

<p dir="rtl">في هذه المرحلة يطلب المهاجم من الضحية مشاركة رمز تحقق يصل عبر رسالة نصية قصيرة أو مشاركة رقم PIN الخاص بسيجنال، رغم أن هذه الأكواد صُممت أساسًا لحماية الحساب لا لمشاركتها مع أي طرف.</p>

<p dir="rtl">إذا قدّم الضحية الرمز أو رقم الـPIN، يستطيع المهاجم تسجيل الحساب على جهاز تحت سيطرته وربطه برقم الهاتف، ثم الوصول إلى عناصر حساسة مثل الملف الشخصي وإعدادات الحساب وقوائم جهات الاتصال والحظر، مع قدرة عملية على التقاط الرسائل الواردة لاحقًا وإرسال رسائل باسم الضحية، وهو ما يحوّل الاختراق من اطلاع إلى انتحال يمكن أن يربك المحيط المهني للضحية ويُستخدم لإيقاع مزيد من الضحايا عبر شبكة العلاقات نفسها.</p>

<p dir="rtl">إلى جانب هذا المسار، يُشير التحذير والتغطيات المرتبطة به إلى مسار بديل يستغل ميزة ربط الأجهزة داخل سيجنال.</p>

<p dir="rtl">يعتمد هذا الأسلوب على خداع الضحية لمسح رمز QR يقدّمه المهاجم على أنه خطوة أمنية أو خطوة دعم فني، بينما يؤدي المسح عمليًا إلى ربط جهاز يملكه المهاجم بحساب الضحية.</p>

<p dir="rtl">في هذا السيناريو قد لا يفقد الضحية السيطرة الكاملة على حسابه فورًا، ما يجعل الاكتشاف أصعب، بينما يحصل المهاجم على نافذة وصول إلى المحادثات وقوائم العلاقات.</p>

<p dir="rtl">وترى السلطات الألمانية أن خطورة الاستيلاء على حسابات تطبيقات المراسلة لا تتوقف عند خصوصية شخص واحد، لأن طبيعة عمل السياسيين والصحفيين والعسكريين تعتمد على مجموعات دردشة وشبكات اتصال متداخلة.</p>

<p dir="rtl">وعندما ينجح المهاجم في دخول حساب واحد، يستطيع مراقبة محادثات جماعية أو اصطياد أهداف إضافية عبر الرسائل التي يرسلها باسم الضحية، أو عبر قائمة جهات الاتصال التي تمنحه خريطة للعلاقات المهنية. هذا يُفسر تركيز التحذير على أن الاختراق قد يطال شبكات كاملة لا أفرادًا فقط، خصوصًا في البيئات التي تعتمد على سيجنال كقناة تواصل يومية بسبب سمعته في الخصوصية والأمان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 15:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770557536541588</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هدنة 10 سنوات وقوات دولية على الحدود.. "مشعل" يطرح "مقاربة الضمانات" بديلًا لنزع السلاح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30191</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/41784207-e879-4716-82c0-1f5fc294e901.png.webp?itok=QyZuvLN9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/41784207-e879-4716-82c0-1f5fc294e901.png.webp?itok=QyZuvLN9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف رئيس حركة حماس في الخارج خالد مشعل عن رؤية الحركة للمرحلة المقبلة في قطاع غزة، طارحًا ما أسماه "مقاربة الضمانات" كبديل "واقعي وميداني" للمطالب الدولية بنزع سلاح المقاومة.</p>

<p>وتتضمن الرؤية، التي أعلنها مشعل، خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=j3zcQ5nVyh8">حوار</a> ضمن فعاليات منتدى الجزيرة السابع عشر، قبولًا بـ"هدنة طويلة الأمد" ونشر قوات دولية لحفظ السلام على الحدود، مع رفض قاطع لأي شكل من أشكال الوصاية الخارجية على إدارة القطاع.</p>

<p>وردًا على المطالب الدولية بنزع السلاح كشرط لإعادة إعمار قطاع غزة، قال مشعل "الحديث عن نزع السلاح هو محاولة لجعل الشعب الفلسطيني ضحية يسهل القضاء عليها وإبادتها من قبل إسرائيل".</p>

<p>وأضاف "إذا أعدنا السؤال الكبير عن أصل الصراع وأنه قضية احتلال وشعب يقاوم الاحتلال ومن حقه تقرير المصير، عند ذلك يصبح سؤال المقاومة وسلاحها طبيعيًا"، رافضًا محاولات اجتزاء التاريخ بتأكيده أن"تاريخ الأمم لا يبدأ بـ7 أكتوبر"، وأن المقاومة هي جزء من القانون الدولي والذاكرة الإنسانية التي تفتخر بها الشعوب.</p>

<p>كما قدم مشعل رؤية تقوم على مفهوم "الثابت والمتغير"، موضحًا "الثابت هو أنه طالما هناك احتلال فالمقاومة ثابتة". أما المتغير، حسب مشعل، فهو أشكال هذه المقاومة "تارة ثورة، وتارة انتفاضة، وتارة مقاومة مسلحة"، مشيرًا إلى أن "العمليات الاستشهادية مثلًا تأتي في سياق الرد على المجازر".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce6c3f14-39c7-4f06-8507-1eea3bdb94c6" href="https://almanassa.com/news/29458" title="تقارير: ترامب يعلن خطة جديدة لإدارة غزة منتصف يناير.. وشهران مهلة لنزع سلاح حماس">تدعو</a> خطة ترامب لوقف إطلاق النار في غزة إسرائيل إلى الانسحاب من القطاع، وتطالب حماس بالتخلي عن أسلحتها وعن أي دور للحكم في القطاع، إلا أن رئيس حماس في قطاع غزة ورئيس وفدها المفاوض خليل الحية كان له رأي آخر، إذ سبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d02e37a4-96e7-4a25-9d00-405c7314d048" href="https://almanassa.com/news/28927" title="خليل الحية: نزع سلاح المقاومة لا يزال موضع نقاش مع الفصائل والوسطاء">أعلن</a> أن الحركة منفتحة لدراسة أي مقترحات بشأن السلاح، لكن بشرط أن تحافظ على أن "المقاومة وسلاحها حق كفلته القوانين الدولية".</p>

<h2>تفاصيل "مقاربة الضمانات"</h2>

<p>وبدلًا من نزع السلاح، قدّم مشعل رؤية قال إنها تبلورت عبر حوارات غير مباشرة مع الإدارة الأمريكية وعبر الوسطاء في مصر وتركيا وقطر، واصفًا إياها بـ"المقاربة المنطقية" التي تقوم على توفير بيئة آمنة للإعمار مع ضمان عدم تجدد القتال.</p>

<p>ولفت مشعل إلى أن هذه الرؤية التي تعرضها الحركة، تأتي في ضوء حاجة قطاع غزة لوقت طويل للتعافي، متسائلًا "من يتوقع أن غزة خلال الـ10 أو 15 سنة المقبلة يمكن أن تُطالب برفع السلاح في وجه إسرائيل؟".</p>

<p>وأشار إلى أن "مقاربة الضمانات" تقوم على ثلاث ركائز أساسية تتضمن قبول حماس بـ"هدنة تمتد من 5 إلى 10 سنوات"، كضمانة لعدم استخدام السلاح أو استعراضه خلال فترة تعافي القطاع، إضافة إلى الموافقة على وجود قوات دولية لحفظ السلام "على الحدود" لمنع أي اشتباك أو تجدد للقتال، مركزًا على دور الضمانات الإقليمية من خلال أن يكون الوسطاء الثلاثة (مصر وتركيا وقطر) شركاء في مراقبة وتنفيذ هذا الاتفاق.</p>

<p>وحذر مشعل من أن السعي الإسرائيلي لسحب السلاح الفلسطيني ليس طلبًا للأمن، بل رغبة في "وضعه في يد ميليشيات تابعة للاحتلال لخلق الفوضى وتنفيذ الاغتيالات".</p>

<p>يبدو أن إسرائيل والولايات المتحدة لن تتخلى عن نزع سلاح حماس، إذ <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5237890-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%8F%D9%82%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3">قال</a> وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس، في كلمة الأربعاء الماضي، إن "إسرائيل ستقوم بتفكيك (حماس) إذا لم توافق على إلقاء السلاح". كما أكّد نتنياهو عقب لقاء المبعوث الأمريكي ستيف ويتكوف، الثلاثاء الماضي، أنه "مُصرّ على المطلب غير القابل للتنازل بنزع سلاح (حماس) قبل أي خطوة لإعادة إعمار قطاع غزة".</p>

<p>ولإدراك القاهرة استحالة نزع سلاح حماس بالكامل، <a href="https://www.independentarabia.com/node/640348/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3">طرحت</a> حلًا وسطًا يقضي بـ"حصر السلاح" بحيث لا يشكل خطرًا على إسرائيل، في مسار يضمن وقف إطلاق النار والانتقال لمرحلة سياسية جديدة، وهو الخيار المرفوض من تل أبيب.</p>

<p>الوضع الذي لخصه السفير اللبناني السابق في واشنطن مسعود معلوف في تصريحات صحفية باعتباره "هوة واسعة وفارقًا كبيرًا بين الموقفين المصري والإسرائيلي"، موضحًا أن نتنياهو "يتمسك بمطالب مستحيلة لضمان استمرار المواجهة العسكرية".</p>

<h2>لا وصاية خارجية</h2>

<p>وحول طروحات "اليوم التالي" ومستقبل الحكم في غزة، أكد مشعل تمسك الحركة بإيجاد مقاربة متوازنة تسمح بدخول المساعدات والإعمار، ولكن دون التنازل عن الثوابت الوطن، مشددًا "لا نقبل منطق الوصاية أو التدخل الخارجي أو إعادة الانتداب.. الفلسطيني هو من يحكم الفلسطينيين".</p>

<p>واستحضر مشعل النموذج العراقي، للتحذير من التدخلات الخارجية، وقال "لن نسمح بـ(<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/2/2/%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82">بول بريمر</a>) جديد داخل غزة أو فلسطين" في إشارة للرئيس السابق للإدارة الأمريكية في العراق، مؤكدًا أن غزة لأهلها وفلسطين للفلسطينيين.</p>

<p>وحول ضمانات عدم تكرار الحرب، أوضح مشعل أن وقف "حرب الإبادة" كان إنجازًا، وأن هناك توافقًا فلسطينيًا وطنيًا جامعًا، وليست حمساويًا فقط، على عدم العودة إلى الوراء أو إلى خيار الحرب في الوقت الراهن، لضمان استمرارية الإعمار وعدم منح إسرائيل ذرائع جديدة.</p>

<p>واختتم رئيس حماس في الخارج حديثه بالتأكيد على أن "نقطة القوة الأساسية" حاليًا هي الوجود الفلسطيني الصامد على الأرض، معتبرًا أن إفشال مشروع التهجير القسري هو "أعظم إنجاز استراتيجي" تحقق، وهو القوة التي لا تستطيع أي قوة عالمية قهرها.</p>

<p>سعت الولايات المتحدة منذ يناير/كانون الثاني 2025 إلى تهجير الفلسطسنيين من غزة، وقتها <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا </a>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكن هذه الدعوة قوبلت بالرفض القاطع من الرئيس عبد الفتاح السيسي، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">قال</a> إن ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني "ظلم لا يمكن أن نشارك فيه"، كما <a href="https://x.com/ForeignMinistry/status/1883579881520292202">قال</a> وزير الخارجية الأردني أيمن الصفدي إن الأردن للأردنيين، وفلسطين للفلسطينيين.</p>

<p>ولمواجهة مخطط التهجير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="703b1e12-3722-4e85-85ef-08a492d97c8f" href="https://almanassa.com/news/22426" title="السيسي يدعو المجتمع الدولي لتبني خطة إعادة إعمار غزة دون تهجير الفلسطينيين">أعدت</a> مصر وقتها خطة لإعادة إعمار غزة دون تهجير <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0MuD4uhYQsCqJgf584rqmQD1Wbf8w5R6ogDRzda6ym49yEDUyHWtoRHrKx4qQzrgjl?rdid=tOJutqcKU4BXV2uv#">اعتمدت</a> في قمة عربية طارئة بالقاهرة، وهي خطة يستغرق تنفيذها 5 أعوام، وتبلغ تكلفتها نحو 53 مليار دولار، <a href="https://alqaheranews.net/news/119420/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تتضمن</a> تشكيل لجنة لإدارة شؤون القطاع في مرحلة انتقالية لمدة 6 أشهر تشمل رفع الأنقاض وتركيب المساكن المؤقتة في 7 مواقع تستوعب أكثر من 1.5 مليون شخص، وذلك قبل أن يأتي ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title="ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة">بخطته</a> التي أعقبها موافقة الأمم المتحدة على مقترح ترامب بإنشاء مجلس "السلام" لإنهاء الحرب في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 15:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770557536541587</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بزيادة الرواتب.. إضراب عمال شركة جيد تكستايل إيجيبت للملابس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30196</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e9166fb4-6da0-4f51-a302-3f7883a71c5e.jpeg.webp?itok=ydAV4n5R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e9166fb4-6da0-4f51-a302-3f7883a71c5e.jpeg.webp?itok=ydAV4n5R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل عاملات وعمال شركة جيد تكستايل إيجيبت لتصنيع الملابس الرياضية بمدينة العاشر من رمضان، التابعة للمجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، في إضراب عن العمل، اليوم الأحد، احتجاجًا على تدني الزيادة السنوية، مطالبين بتعديل الرواتب لتصل إلى 10 آلاف جنيه شهريًا، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> أن الشركة أقرت زيادة سنوية بمتوسط 800 جنيه، في وقت لا تتخطى رواتب العمال 6500 جنيه، ما آثار غضبهم، مشيرًا إلى أن هذا هو الوضع نفسه في مصانع الشركة في برج العرب والإسماعلية.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أنهم تلقوا تهديدات من مسؤولين بالشركة عبر جروب واتس آب خاص بالعمال، قبل وأثناء الإضراب، بإبلاغ الأمن الوطني، كما تم تهديدهم بالفصل حال استمروا في احتجاجاتهم.</p>

<p>وقالت عاملة ثانية لـ <strong>المنصة</strong> إن العمال يعانون من ضعف الروتب، التي لا تستطيع سد احتياجاتهم في ظل ارتفاع الأسعار، في "الوقت الذي تحقق فيه الشركة مكاسب كبيرة بالدولار من خلال التصنيع لحساب العلامات التجارية العالمية ومنها نايكي وتومي ولاكوست".</p>

<p>وأضافت العاملة، التي طلبت عدم نشر اسمها، "إحنا طلبنا أقل من حقنا، يدونا حتى نص رواتب عمال الشركة في تركيا، مش المفروض إنهم زمايلنا وإننا عمال في شركة واحدة؟"، مشيرة إلى أن عدد عمال الشركة في العاشر فقط يبلغ 6 آلاف عامل ثلثهم تقريبًا من النساء، وأن "عددًا كبيرا منهم تجمع في ساحة الشركة اليوم للتعبير عن غضبهم".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="62f5e6e3-4729-4777-94ca-95bcc141d9c5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/62f5e6e3-4729-4777-94ca-95bcc141d9c5.jpg.webp?itok=sTEmiWcs" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">إحدى العاملات للمنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من إضراب جيد تكستايل إيجيبت لتصنيع الملابس بالعاشر من رمضان، 8 فبراير 2026</figcaption></figure><p>ونهاية العام الماضي <a href="https://asharqbusiness.com/economics/112110/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-27-%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B4%D9%89-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawP1OM1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHstx4LDpvWhMChbWQSISDXlz4u186Spnybr6CMXUkjy_70wlPdA6noP9kXPm_aem_HrLpql-IY2Rqd0Te2U0Y8g">رفعت </a>تركيا الحد الأدنى للأجور بنسبة 27%، ليصل إلى 655 دولارًا.</p>

<p>واعتبر علاء عز، الأمين العام لاتحاد الغرف المصرية الأوروبية، في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/3/2936920/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B2-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-15-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2026">تصريحات </a>صحفية، أن فروق تكلفة العمالة، دفع العديد من المصانع التركية لنقل خطوط إنتاجها إلى السوق المصرية، حيث يصل الحد الأدنى للأجور في تركيا إلى 800 دولار مقابل نحو 180 دولارًا في مصر.</p>

<p>وتتبع شركة جيد تكستايل إيجيبت، المجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4619087.aspx?fbclid=IwY2xjawP1MDpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhzL-ZQiu0EbEdH1j1qmx6Fc4hfFU-uxbxTzkqYIWhFJv-lqaZPWm-tAAAOm_aem_OBhwwzauWXOs45QCPXm3uQ">بدأت</a> نشاطها التصنيعي في مصر عام 2008 بمدينة برج العرب، ثم تم إنشاء مصنع العاشر من رمضان عام 2009، وتم إنشاء مصنع آخر في برج العرب عام 2018، وفي نفس العام أنشأت مصنعها في الإسماعيلية، ثم أنشأت مصنعين آخرين في الإسماعيلية.</p>

<p>وتعد المجموعة موردًا أساسيًا للعلامات التجارية "نايكي، أندرأرمور، تومي، هيلفيجر، لاكوست"، وتقوم بتصنيع كافة أنواع الملابس الرياضية "تيشيرت، بنطلون، هودي، شورت"، وتعد شركة جيد تكستايل بالعاشر من رمضان الأكبر من حيث السعة الإنتاجية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 17:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770553071495214</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: شركات النفط الأجنبية تخطط لزيادة إنتاجيتها 27% خلال 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30157</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/oil_platform_p-51_brazil.jpg.webp?itok=d16O7uv4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/oil_platform_p-51_brazil.jpg.webp?itok=d16O7uv4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سلّمت الهيئة العامة للبترول تقريرها النهائي إلى وزارة البترول بشأن خطة إنتاج الشركات الأجنبية العاملة في مصر خلال 2026، والتي تضمنت زيادة إنتاجية النفط بنحو 27% مقارنة بالعام الماضي، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الإنتاج بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الزيادة المستهدفة في إنتاج النفط الخام ستقارب 140 ألف برميل يوميًا، تضاف على الإنتاج الحالي الذي يتراوح بين 520 و525 ألف برميل يوميًا ليصل بنهاية العام إلى نحو 660 ألف برميل مقابل استهلاك محلي يقدر بنحو 750 ألف برميل يوميًا حاليًا. </p>

<p>وأشار إلى استهداف زيادة الإنتاج عبر تشغيل حقول جديدة وتوسعات بآبار قائمة بالفعل، معظمها بمناطق امتياز الصحراء الغربية والشرقية وخليج السويس ودلتا النيل، بجانب زيادة استثمارات الشركاء الأجانب في مجال الاستكشافات.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/16/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-57-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%A9/6813661">تعمل</a> في مصر 57 شركة بمجال البحث والاستكشاف والإنتاج، من بينها 8 شركات من كبريات الشركات العالمية و6 شركات مصرية متخصصة، وأكثر من 12 شركة عالمية متخصصة في مجال الخدمات البترولية والتكنولوجية.</p>

<p>وقال المصدر إن الهيئة تُنسق مع الشركات الأجنبية بشأن إدخال 6 مناطق امتياز جديدة بالصحراء الغربية ومنطقتين بخليج السويس على مرحلة الإنتاج النفطي، بجانب اعتماد برنامج لحفر أكثر من 10 آبار آخرين في المناطق نفسها قبل نهاية مارس/آذار المقبل.</p>

<p>وأضاف أن "أي زيادة في إنتاج النفط الخام، تُقلص من فاتورة استيراد الوقود التي تقارب ملياري دولار شهريًا في الصيف، ونحو 1.7 مليار دولار شهريًا في الشتاء".</p>

<p>وأشار إلى أن الشركات الأجنبية العاملة في نشاط الاستكشاف والإنتاج في مصر تُعجل من برامج الحفر وتنمية الحقول بعد تقديم الحكومة حزمة حوافز جديدة للشركاء؛ من بينها السماح بتصدير حصة معينة من الإنتاج الجديد، ورفع سعر حصة هذه الشركات من إنتاج النفط المضاف حديثًا.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://asharqbusiness.com/power/78489/3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">تخلت</a> 3 شركات نفط عالمية عن مناطق امتيازها للتنقيب عن الغاز في البحر الأحمر في مصر، والتي فازت بها عبر مزايدة في 2019، لأنها رأت عدم الجدوى الاقتصادية من أعمالها في تلك المناطق، لكن مصدرًا حكوميًا مطلعًا على ملف طروحات مناطق الامتياز بوزارة البترول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="91ac4183-366a-42da-a640-6a353a64cde4" href="https://almanassa.com/news/27760" title='مصدر: "البترول" تتجه لطرح أكبر مزايدة لاستكشاف النفط والغاز في البحر الأحمر '>أكد</a> لـ <strong>المنصة</strong> في تصريحات سابقة أن "البترول" مهتمة بتحفيز المستثمرين على العمل في تلك المنطقة وبناء البنية الأساسية لتيسير أعمال الاستكشاف فيها.</p>

<p>و<a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9---2024-2025.pdf">أظهر</a> ميزان المدفوعات عن العام المالي 2024-2025 ارتفاع الواردات البترولية لمستويات قياسية بلغت 19.4 مليار دولار مقابل 7.6 مليار دولار في العام المالي السابق له، مدفوعة بزيادة واردات الغاز المسال والمنتجات البترولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 14:17:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770553071495213</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الداخلية" تنشئ سجنًا جديدًا في كفر الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30195</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">نشرت الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، اليوم الأحد، قرار وزير الداخلية محمود توفيق بإنشاء مركز الإصلاح الجغرافي "سجن" بمركز شرطة الرياض بمديرية أمن كفر الشيخ.</p>

<p dir="rtl">وينص القرار على أن ينشأ بمديرية أمن كفر الشيخ "مركز الإصلاح الجغرافي بمركز شرطة الرياض" مقره مركز شرطة الرياض، على أن تُنفذ فيه أحكام الحبس التي لا تزيد عن ثلاثة أشهر، إلى جانب تنفيذ العقوبات على الأشخاص الذين يكونون محلًا للإكراه البدني تنفيذًا لأحكام مالية.</p>

<p dir="rtl">واستند القرار إلى قانون تنظيم مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي، وقانون هيئة الشرطة، فضلًا عن خطط وزارة الداخلية للموارد البشرية من الضباط والأفراد والموظفين المدنيين. كما استند إلى مذكرة قدمتها الإدارة العامة للتنظيم والإدارة بوزارة الداخلية في 31 ديسمبر/كانون الأول الماضي.</p>

<p dir="rtl">وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي أصدر في 23 مارس/آذار من عام 2022 تعديلات <a href="https://manshurat.org/node/63717#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86%20%D8%AF%D8%A7%D8%B1%20%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%20%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0%20%D8%A8%D9%87%D8%A7,(%D8%A8)%20%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86%20%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9.">قانون</a> تنظيم السجون، التي تغيّر بموجبها مسمى السجون إلى مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي. وبموجب تلك التعديلات باتت إدارة مراكز الإصلاح ملزمة بتشجيع النزلاء على الاطلاع والتعلم وأن تيسر الاستذكار لمن لديهم الرغبة في استكمال الدراسة.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا للتعديلات نفسها، فإن السجون باتت تنقسم إلى ثلاثة أنواع، هي مراكز الإصلاح والتأهيل العمومية، ومراكز الإصلاح الجغرافية، وهي مخصصة للمحبوسين في الجنح وتكون ملحقة بأقسام الشرطة، ومراكز الإصلاح والتأهيل الخاص، وهي التي تنشأ بقرار من رئيس الجمهورية، ويحدد فيه فئات النزلاء الذين يودعون بها، وكيفية معاملتهم وشروط الإفراج عنهم.</p>

<p dir="rtl">ومنذ صدور تلك التعديلات، توالت قرارات وزير الداخلية في إنشاء سجون جغرافية بأقسام الشرطة المختلفة بالمحافظات، ففي أبريل/نيسان 2024، أصدر وزير الداخلية قرارين بإنشاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ebc721a-5c89-4da0-a5ca-884f0e434df0" href="https://almanassa.com/news/17278" title="إنشاء سجنين لتنفيذ العقوبات المخففة في الفيوم">مركزي</a> إصلاح جغرافي يتبعان مديرية أمن الفيوم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1f21962-ee19-45e4-99b2-0e086d61cdf9" href="https://almanassa.com/news/17060" title='لتنفيذ العقوبات المخففة.. "الداخلية" تنشئ سجنين جديدين بسوهاج والأقصر'>مركزي</a> إصلاح وتأهيل جغرافيين آخرين داخل قسمي شرطة بمحافظتي سوهاج والأقصر.</p>

<p dir="rtl">وسبق ذلك، صدور قرار من وزير الداخلية، وبالتحديد في فبراير 2024، ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="657ad064-cec0-4c22-b9b9-2f27404b2b43" href="https://almanassa.com/news/16295" title='"الداخلية" تُنشئ 5 سجون جديدة بالمنوفية والمنيا .. وتلغي 4 أخرى'>إنشاء </a>5 مراكز من ذات النوع، داخل أقسام شرطة بمحافظتي المنوفية والمنيا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 13:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770548535931709</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يسبقه لقاءٌ بنتنياهو.. مجلس "سلام ترامب" يبدأ اجتماعاته بشأن غزة 19 فبراير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30179</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/002a1b0b-65d3-497e-a25c-4ffe3c0cc0f7_1.jpg.webp?itok=YDDuAQSL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/002a1b0b-65d3-497e-a25c-4ffe3c0cc0f7_1.jpg.webp?itok=YDDuAQSL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يعتزم البيت الأبيض عقد الاجتماع الأول لقادة مجلس "السلام" بشأن غزة يوم 19 فبراير/شباط الجاري، وهو الاجتماع الذي سيشهد إطلاق مؤتمر لجمع التبرعات لإعادة إعمار القطاع، وفق ما نقله موقع أكسيوس عن مسؤول أمريكي ودبلوماسيين من أربع دول أعضاء بالمجلس لم يسمهم.</p>

<p>وأوضح <a href="https://www.axios.com/2026/02/07/gaza-board-peace-meeting-trump-dc">التقرير</a> أن خطط الاجتماع، المقرر عقده في معهد السلام الأمريكي بواشنطن، لا تزال في مراحلها الأولى، مشيرًا إلى أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو سيلتقي بالرئيس الأمريكي دونالد ترامب في البيت الأبيض يوم 18 فبراير، أي قبل يوم واحد من انعقاد المجلس.</p>

<p>وكان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title="ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة">أطلق</a> المجلس في أواخر يناير/كانون الثاني الماضي، خلال منتدى دافوس، بهدف "حل النزاعات العالمية"، وهي الخطوة التي أثارت قلق خبراء من احتمالية تقويض دور الأمم المتحدة، رغم تأكيدات ترامب بأن المجلس "سيعمل بالتعاون مع المنظمة الدولية".</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/169096/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D9%8A%D8%AB%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D9%81%D9%88%D8%B3/">وقع</a> على ميثاق مجلس "السلام" مسؤولين من 21 دولة من بينها؛ مصر، والسعودية والإمارات والبحرين وقطر، وإسرائيل، وتركيا والمجر، والمغرب وباكستان وإندونيسيا.</p>

<p>وبحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> التي كُشف عنها أواخر العام الماضي، سيتولى المجلس الإشراف على الحكم المؤقت لغزة، عبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a126d0-2637-428f-b3a0-76a9fc6b5cfc" href="https://almanassa.com/news/29759" title="رئيس لجنة إدارة غزة لـ المنصة: سنعمل خلال المرحلة الأولى خارج مناطق سيطرة الاحتلال">لجنة</a> تكنوقراط فلسطينية مكونة من 15 عضوًا، مع نشر قوة استقرار دولية أجازها قرار مجلس الأمن الدولي الصادر في منتصف نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>ورغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">دخول</a> وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي بموجب الخطة الأمريكية، إلا أن الاتفاق لا يزال هشًا؛ حيث خرقه جيش الاحتلال بشن ضربات وقصف للمنازل وخيام النازحين في مختلف أنحاء القطاع خلال الأشهر الثلاثة الماضية من أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02ai8sPbF1y4re3q27uNAi9abMjzV495xjJiWS8BtACNYY1otJaD5QFpsEg5sVdWC5l">مقتل</a> 574 فلسطينيًا وفق أحدث بيانات لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>ويواجه تشكيل المجلس <a href="https://english.ahram.org.eg/News/541233.aspx#:~:text=%22We%20are%20concerned%20by%20the%20attempts%20of,the%20international%20human%20rights%20and%20humanitarian%20systems%2C">انتقادات</a> من خبراء حقوقيين، وصفوا هيكلية إشراف ترامب على شؤون إقليم أجنبي بأنها تشبه "الأنظمة الاستعمارية"، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-names-rubio-blair-kushner-gaza-board-under-trumps-plan-2026-01-17/">منتقدين</a> خلو تكوين المجلس من أي تمثيل فلسطيني حتى الآن، مقابل وجود شخصية إسرائيلية بارزة، وهي رجل الأعمال <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5230825-%D9%85%D9%8E%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%A7%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D9%91%D9%86%D9%87-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A">ياكير جاباي</a>.</p>

<p>ووقت إعلانه تشكيل المجلس، <a href="https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2026/01/statement-on-president-trumps-comprehensive-plan-to-end-the-gaza-conflict/">قال</a> ترامب إن المجلس سيضطلع بدور أساسي في "تنفيذ بنود خطة السلام عبر توفير الإشراف الاستراتيجي، وحشد الموارد الدولية، وضمان المساءلة بينما تنتقل غزة من الصراع إلى السلام والتنمية".</p>

<p>ويتبع مجلس "السلام" مجلسًا تنفيذيًا تأسيسيًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>يضم</a> قادة لديهم خبرة في مجالات الدبلوماسية والتنمية والبنية التحتية والاستراتيجية الاقتصادية وهم؛ وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، ومبعوثي ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير.</p>

<p>كما يضم الملياردير مارك روان المسؤول التنفيذي في مجال الاستثمار المباشر، وأجاي بانجا رئيس مجموعة البنك الدولي وروبرت جابرييل مستشار ترامب.</p>

<p>وعين ترامب آرييه لايتستون وجوش جروينباوم مستشارين لمجلس السلام، مسؤولين عن قيادة الاستراتيجية والعمليات اليومية.</p>

<p>ووفق التشكيل المُعلن سيتولى نيكولاي ملادينوف مبعوث الأمم المتحدة السابق للشرق الأوسط، دور الممثل السامي لغزة.</p>

<p>كما تضمن البيان تعيين الميجور جنرال جاسبر جيفيرز القائد السابق للعمليات الخاصة الأمريكية قائدًا لقوة الاستقرار الدولية.</p>

<p>وتضمن القرار تشكيل "مجلس تنفيذي لغزة" الذي يستهدف، وفق البيت الأبيض، "دعم مكتب الممثل السامي واللجنة الوطنية لإدارة غزة"، عبر المساهمة في "تعزيز الحوكمة الرشيدة، وتقديم خدمات نوعية تدعم السلام والاستقرار والازدهار لسكان القطاع".</p>

<p>ويضم المجلس التنفيذي 7 أعضاء إلى جانب ملادينوف وويتكوف وكوشنر وبلير وروان، هم رئيس المخابرات المصرية حسن رشاد ووزير الخارجية التركي هاكان فيدان، ووزيرة الدولة الإماراتية لشؤون التعاون الدولي ريم الهاشمي، والدبلوماسي القطري علي الثوادي، ورجل الأعمال ياكير جاباي، والسياسية الهولندية سيجريد كاج.</p>

<p>وتأتي هذه التحركات الدبلوماسية في وقت تسبب فيه العدوان الإسرائيلي على غزة منذ أكتوبر 2023 في مقتل نحو 72 ألف فلسطيني وإصابة أكثر من 171 ألفًا آخرين، وأزمة جوع وتشريد شاملة للسكان، وهي الأفعال التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">وصفتها</a> تحقيقات أممية بأنها ترقى إلى مستوى الإبادة الجماعية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 10:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770537736794598</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«خطاب الكراهية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/07/news/u/%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<category>لاجئون</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-150x150.jpg" alt="«خطاب الكراهية»" title="«خطاب الكراهية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>حذرت نقابة الصحفيين السودانيين من تصاعد خطاب الكراهية تجاه اللاجئين السودانيين في مصر، على خلفية الاحتقان المتزايد على مواقع التواصل الاجتماعي بينهما، مؤكدة أن هذا الخطاب يزيد من معاناة اللاجئين الفارين من الحرب، ويخالف قيم التضامن بين الشعبين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مصر، أنهت لجنة تطوير الإعلام أعمالها التي استمرت أكثر من شهرين، مقدمة مقترحاتها لرئيس الحكومة لنقلها إلى الرئيس، دون الإعلان عنها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مخيمات شمالي شرق سوريا، تعيش أكثر من 431 سيدة مصرية وأطفالهن منذ نحو تسع سنوات. سافر غالبية النساء كأطفال قصر مع أزواجهن إلى الجحيم بعينه، تحت شعارات الدولة الإسلامية، فيما تركوا كأمهات لم يبلغ أكثرهن بعد سن الرشد مع أطفال تحت وصم «عائلات وأطفال داعش». </span></p>
<p dir="rtl"><span>رصدت شركة ميناء القاهرة الجوي، اليوم، تسريب في خط الوقود الفرعي المغذي لمبنى ركاب 2 و3 بمطار القاهرة، ما استدعى إيقافه فورًا وتفعيل خطة طوارئ بديلة عبر الدفع بصهاريج وقود ووحدات ترشيح لضمان استمرار التشغيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المغرب، تظاهر آلاف المحامين أمس، ضد مشروع قانون مقدم من وزير العدل يراه المحامين انتقاصًا لاستقلالهم ومهددًا لحصانة الدفاع أثناء أداء عمله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما مسقط، فشهدت أمس ختام مفاوضات الجولة الأولى غير المباشرة، التي جمعت إيران والولايات المتحدة، وهي المفاوضات التي حدثت وسط تحشدات عسكرية للدولتين، وإن وصفت بالإيجابية، مع توقعات ببدء جولة أخرى قريبًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حذرت نقابة الصحفيين السودانيين من تصاعد خطاب الكراهية تجاه اللاجئين السودانيين في مصر، على خلفية الاحتقان المتزايد على مواقع التواصل الاجتماعي بينهما، مؤكدة أن هذا الخطاب يزيد من معاناة اللاجئين الفارين من الحرب، ويخالف قيم التضامن بين الشعبين. وحذرت النقابة في</span><a href="https://www.facebook.com/sdjsofficial/posts/pfbid0wdnjy4WcNG3Mk4UcPyBFVc7uRBfRNgiZEiA7bWVxyKsbbJe2i8Gyn2DdXqCDeQHHl?locale=ar_AR"><span> بيان</span></a><span> لها، اليوم، من تداول ما وصفته بـ«الأخبار الكاذبة والمضللة التي تتناول أوضاع اللاجئين السودانيين»، مشددة على ضرورة استقاء الأخبار من مصادرها الرسمية الموثوقة، والعمل الجاد على محاربة خطاب الكراهية والإشاعات المضللة والتركيز على ما يعزز أواصر الأخوة والتعاون بين الشعبين الشقيقين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتهت لجنة تطوير الإعلام المصري، بعد أعمال استمرت لأكثر من شهرين،  ونحو 175 ساعة عمل لوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام في صورة توصيات قابلة للتنفيذ، إذ سلم رئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، خالد عبد العزيز، رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، التقرير النهائي للجنة تطوير الإعلام المصري، تمهيدًا لعرضه على الرئيس عبد الفتاح السيسي. </span></p>
<p dir="rtl"><span> </span><a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid0WJobrya6sJjyto6xAbPmDQPQgqAWAK3rYgMar1EiMVZiVeHraKjTvth33jGHLC4ml"><span>البيان</span></a><span> الصادر الخميس الماضي عن «الأعلى للإعلام»،  خلا من أي ذكر لتلك التوصيات مكتفيًا بالإشارة إلى جمل مكررة تشير إلى العمل على تطوير المحتوى السياسات الإعلامية التي تسهم في توفير محتوى أفضل، وتوفير بيئة جيدة للإعلاميين، والتحلي بأدوات الحداثة واللحاق بالركب، وتقديم محتوى حديث يرى وعي الجمهور ويعزز مناعته الفكرية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3/"><span>كانت</span></a><span> الحكومة شكلت لجنة تطوير الإعلام في أكتوبر الماضي، تنفيذًا لتوجيهات رئيس الجمهورية، وبعضوية 66 فردًا، منهم رئيسا الهيئتين الوطنيتين للإعلام والصحافة، ونقيبا الصحفيين والإعلاميين، وقائمة متنوعة من الكتاب والصحفيين والإعلاميين من أجيال وخلفيات متباينة، يتصدرهم مجموعة من مسؤولي «المتحدة»، ذراع الدولة الإعلامية، وفي مقدمتهم رئيسها، طارق نور.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في مخيمات شمالي شرق سوريا، تعيش أكثر من 431 سيدة مصرية وأطفالهن منذ عامي 2017 و2018 وحتى الآن كعالقات في مخيمي «الهول»، و«روج»، اللذان </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20260205-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%85%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8"><span>يضمان</span></a><span> عشرات الأشخاص من جنسيات مختلفة غالبيتهم من نساء وأطفال من ذوي عائلات يشتبه في صلتهم بـ«داعش»، بحسب </span><a href="https://daraj.media/%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%AF%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawPz2gdleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeijNTljymITb5QXRCfmWLHzhgpFhmgqkG6ykPTRyjlaEo8y8WuEDf7_V8hpU_aem_m7HmdGktfRkTp3YUMQkCyw"><span>تقرير</span></a><span> نشره موقع «درج» الخميس الماضي، أشار إلى ولادة أكثر من 20 طفلًا وطفلة في المخيمين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تتجاوز أعمار غالبية هؤلاء النساء العشرين عامًا، بحسب التقرير الذي لفت إلى أن 303 سيدات دون سن العشرين، ما يكشف عن إخراجهن كأطفال، أو زوجات قصر، من مصر مع أزواجهن، في اتجاه «الجحيم بعينه.. قتال ودماء وفصائل، وفي ظل هذا الواقع أنجبن أطفالًا» وصموا في النهاية بأطفال الدواعش، الذين يعيشون دون وثائق أو جنسية، في وضع أشبه بـ«البدون». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«ليسو أطفالًا مصريين، هؤلاء أطفال الدواعش»، يقول أحد أعضاء البرلمان المصري حين تحدث له «درج»، دون الكشف عن اسمه، حسبما أوضح الموقع، فيما أشار آخر بأنه لن يقدم رأيًا لمجرد أنهم أطفال أو نساء، بعدما أشار إلى امتناع الدول الأوروبية ذاتها عن استقبال مواطنيها من المخيم، فلماذا سوف تستقبلهم مصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف القاصرات اللاتي غادرن مصر بصحبة أزواجهن، أشار التقرير إلى بعض نساء تجاوزن الستين، وهي الظاهرة التي ربطها التقرير، بسفر بعض أعضاء حركة حازمون بعد انسداد أفق المجال السياسي في مصر للقتال في سوريا بعد أحداث 2013، عبر أي من المسارين: مسار جوي مباشر من مصر إلى ليبيا/ السودان، ثم شمال سوريا، أو التهريب البري عبر تركيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يمكنك الاطلاع على تفاصيل أكثر عن المصريات في المخيم، في تقرير «درج» من </span><a href="https://daraj.media/%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%AF%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawPz2gdleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeijNTljymITb5QXRCfmWLHzhgpFhmgqkG6ykPTRyjlaEo8y8WuEDf7_V8hpU_aem_m7HmdGktfRkTp3YUMQkCyw"><span>هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رصدت شركة ميناء القاهرة الجوي، اليوم، تسريب في خط الوقود الفرعي المغذي لمبنى ركاب 2 و3 بمطار القاهرة، ما استدعى إيقافه فورًا وتفعيل خطة طوارئ بديلة عبر الدفع بصهاريج وقود ووحدات ترشيح لضمان استمرار التشغيل، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/cac51963/posts/pfbid02UpCXq3AfEqGyU7s8SZXq5bkdDpD7T5VBRP3SJxvu8b2CDfsZffen1JcqNttt7UT7l?locale=ar_AR"><span>بيان </span></a><span>توضيحي للشركة أكدت فيه عمل الفرق الفنية المختصة على إصلاح الخط، دون إيقاف لحركة التشغيل، موضحة أن أي تأخيرات طرأت كانت نتيجة لظروف استثنائية خارجة عن إرادتها، ومشددة على الالتزام الكامل بمعايير السلامة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في المغرب، تظاهر آلاف المحامين أمس بأثوابهم السوداء أمام مقر البرلمان بالرباط، للمطالبة بسحب مشروع قانون لتحديث المهنة، قدمه وزير العدل، عبد اللطيف وهبي، في ديسمبر الماضي، فيما اعتبره المحامون ينتقص من استقلاليتهم كما يضرب حصانة الدفاع، وحماية المحامي أثناء أداء مهامه، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5238012-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%85%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%A9"><span>نقلت</span></a><span> «الشرق الأوسط»، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب المحامون، الذين بدأوا إضرابًا منذ عدة أيام، الحكومة بالتشاور معهم لصياغة مشروع جديد، فيما أبدى وهبي أثناء جلسة البرلمان استعداده لمناقشة مطالب المحامين «الموضوعية»، قبل أن يحمل مسؤولية المشروع لأعضاء البرلمان قائلًا: </span><span>«الملف بين أيديكم الآن، ليعطوكم التغييرات التي يريدون وسأناقشها معكم»، مضيفًا: «ما يضر المحامين أنا مستعد للتنازل عنه أو تعديله أو إصلاحه»، لكنه أكد «لست مستعدًا للخوض في شعارات، مهنة المحاماة بحاجة إلى تغيير، وسأنفذ هذا التغيير».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال المسألة الأمريكية الإيرانية تمر بحالة من الأرجحة بين الهدوء والتصعيد، فيما تستمر التوترات في الخليج الفارسي على رأس التغطية الإقليمية، بعدما اختتمت مسقط، أمس، الجولة الأولى من المفاوضات غير المباشرة التي جمعت الوفد الإيراني بقيادة وزير الخارجية، عباس عراقجي، مع الوفد الأمريكي، بقيادة مبعوث واشنطن للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، و صهر الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، وسط مؤشرات على تمسك إيراني بتخصيب اليورانيوم، مقابل تفهم أمريكي، بعدما أبدت الأولى استعدادها لمناقشة مستوى ونقاء التخصيب أو تشكيل تحالف إقليمي لإدارة هذا الملف،</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/6/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%AC%D9%8A-%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6"><span> بحسب </span></a><span>«الجزيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في تعليقه على المباحثات،  </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A2%D8%B3%D9%8A%D8%A7/20260207-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84"><span>أمس</span></a><span>، وصف الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، هذه الجولة بـ«الإيجابية» مؤكدًا أن الطرفين سيلتقيان مجددًا مطلع الأسبوع المقبل، وأن إيران ترغب بشدة في إبرام اتفاق، قبل أن يجدد تهديداته، </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/07/trump-says-us-had-very-good-talks-on-iran-and-that-iran-wants-to-make-a-deal-very-badly"><span>قائلًا:</span></a><span> «لدينا أسطول كبير، ولدينا أسطول ضخم متجه إلى هناك، وسنصل قريبًا، لذا سنرى كيف ستسير الأمور</span><span>». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحيته، قال عراقجي </span><span> إن موعد الجولة المقبلة لم يحدد بعد، وإن أشار إلى اتفاق الجانبين على ضرورة عقدها قريبًا، وذلك خلال مقابلة مع قناة «الجزيرة»، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/7/%D8%A3%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86"><span>اليوم</span></a><span>، قال فيها إن تخصيب اليورانيوم هو حق غير قابل للتصرف لإيران، ويجب أن يستمر لكن بلاده مستعدة للتوصل إلى اتفاق مطمئن مع الولايات المتحدة بخصوص تلك المسألة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال لقائه، شدد عراقجي على «أن الملف النووي الإيراني لن يحل إلا عبر المفاوضات فقط»، ومؤكدًا على أن الملف الصاروخي ليس موضوعًا للتفاوض لا الآن أو في المستقبل، «لأنه شأن دفاعي». وتابع: «مسار المفاوضات يجب أن يكون خاليًا من أي تهديد أو ضغوط، ونأمل أن نجد ذلك في التوجه الأمريكي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم ينف عراقجي استمرار احتمالية اندلاع حرب مع واشنطن، ملوحًا بمهاجمة قواعدها في المنطقة قبل أن يوضح: «نحن لا نهاجم دول الجوار بل القواعد الأمريكية فيها، وهناك فرق كبير بين الأمرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات عراقجي، جاءت بعد ساعات من رسائل تأرجح فيها الرئيس ترامب بين التهدئة والتهديد، بخلاف إعلان البيت الأبيض، </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/02/07/president-donald-j-trump-addresses-threats-to-the-united-states-by-the-government-of-iran"><span>أمس</span></a><span>، </span><span>توقيع ترامب أمرًا تنفيذيًا يتيح فرض رسوم جمركية إضافية على واردات أي دولة تشتري أو تستورد أو تحصل، بشكل مباشر أو غير مباشر، على سلع أو خدمات من إيران. ويتضمن الأمر بندًا يسمح للرئيس بتعديله في حال تغيّرت الظروف، أو ردًا على إجراءات انتقامية، أو إذا اتخذت إيران أو أي دولة متضررة خطوات جادة لمعالجة ما تصفه واشنطن بحالة «الطوارئ الوطنية» والتوافق معها في ملفات الأمن القومي والسياسة الخارجية والاقتصاد.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/07/news/u/%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A9/">«خطاب الكراهية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 19:10:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770485537146637</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل فلسطيني ويواصل نسف البيوت في «غزة» وخان يونس | البيت الأبيض يعقد أول اجتماع لقادة «مجلس السلام» في واشنطن</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل فلسطيني ويواصل نسف البيوت في «غزة» وخان يونس | البيت الأبيض يعقد أول اجتماع لقادة «مجلس السلام» في واشنطن" title="الاحتلال يقتل فلسطيني ويواصل نسف البيوت في «غزة» وخان يونس | البيت الأبيض يعقد أول اجتماع لقادة «مجلس السلام» في واشنطن" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قتل فلسطيني بنيران جيش الاحتلال الإسرائيلي في حي الشجاعية شرقي مدينة غزة شمالي القطاع، اليوم، فيما شهدت مناطق مختلفة من القطاع قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، تزامنًا مع استمرار عمليات نسف منازل ومبانٍ سكنية شرقي مدينتي غزة شمالًا وخان يونس جنوبًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إن الأطفال في قطاع غزة يعيشون وضعًا بالغ الهشاشة ومميتًا للآلاف منهم، مضيفة أن الأطفال في غزة «يرزحون تحت وطأة الغارات الجوية، ويعانون من الانهيار الشامل في منظومات الصحة والمياه والتعليم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم الإدارة الأمريكية عقد أول اجتماع لقادة مجلس سلام غزة في 19 الشهر الجاري، حسبما نقل موقع «أكسيوس» عن مسؤول أمريكي ودبلوماسيين من أربع دول أعضاء في المجلس، مضيفًا، أنه من المقرر عقد الاجتماع في معهد السلام الأمريكي في واشنطن، فيما قد تضم أجندة الاجتماع مؤتمرًا لجمع التبرعات لإعادة إعمار غزة، غير أن هذه الخطة لا تزال في مراحلها الأولى وقد تتغير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصف مركز «حماية» لحقوق الإنسان، الآلية التي وضعها الاحتلال لفتح معبر رفح، بأنها «صورة من صور جرائم العقاب الجماعي التي تستوجب الملاحقة والمحاسبة أمام القضاء الدولي»، مضيفًا، أن الاحتلال يتعامل مع المعبر باعتباره أداة من أدوات الضغط على الفلسطينيين في غزة، لإجبارهم على الهجرة الطوعية تحت وطأة الواقع الاقتصادي والمعيشي المنافي للكرامة الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، مدير هيئة مقاومة الجدار والاستيطان مراد شتيوي من قرية كفر قدوم شرق مدينة قلقيلية شمالي الضفة الغربية، وفتى من بلدة بيت أمر شمال الخليل، عقب اقتحام منزليهما، كما أجبرت قوات الاحتلال، اليوم، فلسطينيًا، على هدم منزله في بلدة بيت حنينا شمال مدينة القدس، بحجة عدم الترخيص، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطيني ويواصل نسف البيوت في «غزة» وخان يونس.. و«صحة» القطاع: آلاف المرضى والجرحى يواجهون خطر الموت</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل فلسطيني، بنيران جيش الاحتلال الإسرائيلي في حي الشجاعية شرقي مدينة غزة شمالي القطاع، اليوم، فيما شهدت مناطق مختلفة من القطاع، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، تزامنًا مع استمرار عمليات نسف منازل ومبانٍ سكنية شرقي مدينتي غزة شمالًا وخان يونس جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402103/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولليوم </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A/"><span>الثاني</span></a><span> على التوالي، واصلت قوات الاحتلال تدمير ما تبقى من البيوت السكنية شرقي مدينة غزة وخان يونس، والتي تعرضت كذلك إلى قصف جوي ومدفعي وبحري، وفقا لـ«صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع قتيلين و25 مصابًا، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7282"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أنه منذ دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي، قتل الاحتلال، 576 فلسطينيًا وأصيب ألف و543 آخرين، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان على القطاع منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 72 ألفًا و27 قتيلًا، و171 ألفًا و651 مصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتزامن استمرار عدوان الاحتلال مع مواجهة آلاف المرضى والجرحى في القطاع خطر الموت، إثر تدمير القطاع الصحي واستمرار منع إدخال المستلزمات الطبية، ما حول المستشفيات القليلة التي ما زالت تعمل في القطاع إلى «محطات انتظار مصير مجهول»، بلا قدرة على تقديم الخدمات الطبية في ظل شح الأدوية والمستهلكات الطبية، حسبما قالت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7281"><span>وزارة </span></a><span>الصحة، اليوم، مضيفة، أن «رصيد معظم الأدوية والمستهلكات الطبية في مستشفيات قطاع غزة وصل إلى الصفر، حد أن أبسط المسكنات، صار ترفًا لا يملكه المرضى والجرحى الذين يواجهون الموت كل دقيقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت الوزارة، أن «46% من قائمة الأدوية الأساسية رصيدها صفر، و66% من المستهلكات الطبية رصيدها صفر»، مشيرة إلى أن «خدمات السرطان وأمراض الدم والجراحة والعمليات والعناية المركزة والرعاية الأولية في مقدمة الخدمات المتضررة»</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «صحة» غزة إن التبعات الكارثية لحرب الإبادة على القطاع الصحي: «جعل من استمرار تقديم الرعاية الصحية معجزة يومية، وتحديًا كبيرًا أمام جهود التعافي واستعادة العديد من الخدمات التخصصية»، مؤكدة أن «كميات الأدوية التي تصل إلى مستشفيات القطاع، محدودة ولا تلبي الاحتياج الفعلي لاستمرار تقديم الخدمة الصحية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت الوزارة إلى «إنقاذ الوضع الصحي في مستشفيات غزة»، مؤكدة «ضرورة تدخل كافة الجهات المعنية وتعزيز مستشفيات القطاع بالأرصدة العلاجية والدوائية». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف»: أطفال غزة يعيشون ظروفًا مميتة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إن الأطفال في قطاع غزة يعيشون وضعًا بالغ الهشاشة ومميتًا للآلاف منهم، مضيفة في بيان صدر اليوم، أن الأطفال في غزة «يرزحون تحت وطأة الغارات الجوية، ويعانون من الانهيار الشامل في منظومات الصحة والمياه والتعليم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/7/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%AA%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-141758"><span>بيان </span></a><span>«يونيسيف» إلى أن الأطفال في غزة يعيشون تحديًا يوميًا للبقاء على قيد الحياة، إذ يواجهون تهديد القصف والجوع والأوبئة، ما يعكس «حجم الفشل الدولي في حماية الفئات الأكثر ضعفًا في مناطق النزاع، حيث يجتمع القصف والجوع والأوبئة لتشكيل بيئة طاردة للحياة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوضحت المنظمة أن أطفال السودان يعيشون المخاطر ذاتها، بعدما دمرت الحرب وسائل العيش، ووضعت الأطفال تحت الخطر اليومي في بيئة طاردة للحياة، داعية إلى «وقف الأعمال العدائية، وفتح ممرات آمنة لإيصال المساعدات المنقذة للحياة قبل فوات الأوان في تلك المناطق المنكوبة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن تعقد أول اجتماع لقادة «مجلس السلام».. و«حماس»: الاحتلال يمنع لجنة غزة من بدء عملها</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.axios.com/2026/02/07/gaza-board-peace-meeting-trump-dc"><span>تعتزم</span></a><span> الإدارة الأمريكية عقد أول اجتماع لقادة مجلس سلام غزة يوم 19 من الشهر الجاري، حسبما نقل موقع «أكسيوس» عن مسؤول أمريكي ودبلوماسيين من أربع دول أعضاء في المجلس، مضيفًا أنه من المقرر عقد الاجتماع في  معهد السلام الأمريكي بواشنطن، فيما تضم أجندة الاجتماع مؤتمرًا لجمع التبرعات لإعادة إعمار غزة، غير أن هذه الخطة لا تزال في مراحلها الأولى وقد تتغير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما سيلتقي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، في البيت الأبيض، قبل يوم من الاجتماع، بعد أن قبل نتنياهو دعوة ترامب للانضمام إلى المجلس، وفقًا للموقع، الذي أشار إلى أن واشنطن تخطط لاستخدام الاجتماع لدفع تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الإدارة الأمريكية أعلنت بدء ا</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7/"><span>لمرحلة الثانية</span></a><span> من خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة، والتي تشمل بدء عمل لجنة التكنوقراط الفلسطينية، ونشر قوة الاستقرار الدولية لمراقبة تنفيذ وقف إطلاق النار، وتحقيق الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، وبدء مرحلة التعافي المبكر وإعادة الإعمار في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم إعلان رئيس لجنة غزة، علي شعث، يوم 16 يناير الماضي، بدء عمل اللجنة رسميًا من مصر، إلا أن الخروقات الاسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار لم تتوقف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10331"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة «حماس»، حازم قاسم، إن الحديث عن وقف إطلاق النار في قطاع غزة «يفرغ الاتفاق من مضمونه» في ظل تواصل «عمليات القتل والتدمير المتصاعدة التي ينفذها الاحتلال في مختلف مناطق القطاع»، مضيفًا أن الاحتلال لم يسمح حتى اليوم بدخول لجنة إدارة غزة وتمكينها من مباشرة عملها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا قاسم جميع الأطراف إلى  ممارسة ضغط جادّ على الاحتلال للالتزام باتفاق وقف إطلاق النار، مشيرًا إلى أن إسرائيل «تضرب بعرض الحائط جهود الوسطاء والإدارة الأمريكية، وتستهتر بكل الدعوات الهادفة إلى تنفيذ ما تم الاتفاق عليه».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مركز حقوقي: آلية إسرائيل لإدارة معبر رفح حولته من منفذ إنساني إلى نقطة فرز أمني</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصف مركز حماية لحقوق الإنسان الآلية التي وضعها الاحتلال لفتح معبر رفح بأنها «صورة من صور جرائم العقاب الجماعي التي تستوجب الملاحقة والمحاسبة أمام القضاء الدولي»، مضيفًا في </span><a href="https://safa.ps/post/402118/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%88-%D9%84-%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D8%B2-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> صدر اليوم، أن الاحتلال يتعامل مع المعبر  باعتباره أداة من أدوات الضغط على الفلسطينيين في غزة، لإجبارهم على الهجرة الطوعية تحت وطأة الواقع الاقتصادي والمعيشي المنافي للكرامة الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المركز إلى أن المشاهد المتداولة خلال الأيام الماضية تظهر تحول المعبر من منفذ إنساني إلى نقطة فرز أمني، معربًا عن أسفه من عدم قدرة الوسطاء والمجتمع الدولي على إلزام الاحتلال بتحمّل مسؤولياته تجاه سكان الأراضي المحتلة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب المركز بـ«إيجاد آليات جديدة وواضحة لحركة دخول وخروج الأفراد والبضائع عبر معبر رفح»، موضحًا أن «فتح معبر رفح بهذه الآلية يمثل تحايلًا على القانون الدولي واستهتارًا برغبة المجتمع الدولي وقرارات الأمم المتحدة، ولا يغيّر التكييف القانوني للإغلاق الشامل ولا يعفي سلطات الاحتلال من المسؤولية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا المجتمع الدولي إلى «رفض وإدانة سلوك الاحتلال الذي يربط بين الحقوق الإنسانية الأساسية للغزيين وبين الأهداف السياسية والأمنية لحكومة الاحتلال».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تواصل الاعتقالات في الضفة.. وقوات الاحتلال تجبر فلسطيني على هدم بيته في القدس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي فجر اليوم، مدير </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/7/%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%AA%D9%8A%D9%88%D9%8A-141757"><span>هيئة</span></a><span> مقاومة الجدار والاستيطان، مراد شتيوي، من قرية كفر قدوم شرق مدينة قلقيلية شمالي الضفة الغربية، وفتى من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/7/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%81%D8%AA%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-141759"><span>بلدة</span></a><span> بيت أمر شمال الخليل، عقب اقتحام منزليهما، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالوقت  نفسه، أجبرت قوات الاحتلال، اليوم، فلسطينيًا، على هدم </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/7/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AC%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%82%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%AD%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-141761"><span>منزله </span></a><span>في بلدة بيت حنينا شمال مدينة القدس، بحجة عدم الترخيص، وفقًا لـ«وفا»، التي أوضحت أن بلدية الاحتلال في القدس تمنع الفلسطينيين من الحصول تراخيص بناء، وتلاحقهم بهدف تهجيرهم قسرًا من المدينة مقابل توسيع المستعمرات الإسرائيلية في القدس ومحيطها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجبر سلطات الاحتلال، الفلسطينيين، خصوصًا في القدس، على هدم منازلهم بأيديهم، بذريعة البناء غير المرخص، وتفرض عليهم تكاليف باهظة في حال رفض ذلك، بهدف التضييق عليهم ودفعهم للرحيل. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A/">الاحتلال يقتل فلسطيني ويواصل نسف البيوت في «غزة» وخان يونس | البيت الأبيض يعقد أول اجتماع لقادة «مجلس السلام» في واشنطن</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 17:13:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770480139089784</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على متن طائرة "صديق ترامب" وبالتنسيق مع إسرائيل.. أمريكا رحلت فلسطينيين سرًا إلى الضفة الغربية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30185</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e79ce004-3dd2-4e78-b50e-3bcb5e49f21b.jpeg.webp?itok=KWjl6-Ne" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e79ce004-3dd2-4e78-b50e-3bcb5e49f21b.jpeg.webp?itok=KWjl6-Ne" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف تحقيق مشترك لمجلة "+972" وصحيفة "الجارديان" عن عملية سرية تنفذها السلطات الأمريكية لترحيل فلسطينيين معتقلين لدى إدارة الهجرة والجمارك "ICE" إلى الضفة الغربية المحتلة عبر طائرات خاصة، وبالتنسيق مع الأجهزة الأمنية الإسرائيلية، في خطوة وصفها حقوقيون بأنها "انتهاك صارخ" للقانون الدولي ومبدأ عدم الإعادة القسرية.</p>

<p>وأفاد <a href="https://www.972mag.com/us-secretly-deporting-palestinians-ice-dezer/">التحقيق</a> بتسيير أمريكا رحلتين منذ بداية العام الجاري؛ نقلت الأولى 8 فلسطينيين من مركز احتجاز في أريزونا إلى مطار بن جوريون في 20 يناير/كانون الثاني الماضي، حيث ظلوا مكبلي الأيدي والأرجل طوال الرحلة إلى أن وصلوا تل أبيب صباح اليوم التالي، ونُقلوا إلى سيارة برفقة ضابط شرطة إسرائيلي مُسلح إلى نقطة تفتيش عسكرية خارج بلدة نعلين بالضفة الغربية وهم يرتدون بدلات الاحتجاز الرمادية.</p>

<p>وأظهر التحقيق عبر بيانات تتبع الرحلات أن الطائرة المستخدمة مملوكة لقطب العقارات الإسرائيلي الأمريكي مايكل ديزر، وهو شريك تجاري قديم وصديق مقرب للرئيس دونالد ترامب.</p>

<p>وحسب التقرير المنشور الخميس الماضي، قدرت مصادر في قطاع الطيران لم تسمها الصحيفة، تكلفة الرحلة الواحدة بنحو 500 ألف دولار، فيما امتنع ديزر عن التعليق على الغرض من الرحلة، مؤكدًا أن شركة "جيرني أفييشن" هي التي تدير تأجير الطائرة للوكالات الفيدرالية.</p>

<p>وحسب المصادر، فإن الرجال الثمانية الذين تم ترحيلهم على متن الرحلة الأولى، والتي نشرت تفاصيلها صحيفة هآرتس الإسرائيلية، من سكان مدن وبلدات الضفة الغربية، بما فيها بيت لحم والخليل وسلواد ورامون وبئر نبالة والرام، وبعضهم يحمل بطاقات إقامة دائمة جرين كارد، ولدى العديد منهم زوجات وأطفال وأفراد عائلة مقربين آخرين في الولايات المتحدة، واحتُجز بعضهم في مراكز احتجاز تابعة لإدارة الهجرة والجمارك الأمريكية لأسابيع، بينما احتُجز أحدهم على الأقل لأكثر من عام.</p>

<p>وبحسب هآرتس، فإن عمليات الترحيل جاءت بناءً على "طلب غير عادي" من واشنطن، وحصلت على موافقة جهاز الأمن العام الإسرائيلي "الشاباك".</p>

<p>ونقل التحقيق شهادات لبعض المرحلين، من بينهم ماهر عوض، 24 عامًا وكان على متن أول رحلة، أنه عاش في ولاية ميشيجان لعقد من الزمن وترك خلفه شريكة أمريكية وطفلاً رضيعاً لم يره قط.</p>

<p>وأضاف عوض، الذي سُلم للسلطات الإسرائيلية دون جواز سفره أو هاتفه، "كل ما عرفته كان في الولايات المتحدة.. أجبروني على الرحيل وهو أمر مخيف".</p>

<p>وقال "في فبراير (شباط) 2025، اتصلت بالشرطة للإبلاغ عن عملية سطو، لكنهم عند وصولهم، اعتقلوني بسبب تهمة عنف منزلي تعود لعام 2024 أُسقطت قضيتها"، وتابع "احتُجزت لمدة يومين في السجن المحلي؛ وعندما خرجت، ألقت إدارة الهجرة والجمارك القبض علي، ومنذ ذلك الحين تنقلت بين مراكز احتجاز مختلفة قبل أن أُنقل على متن رحلة جوية إلى إسرائيل".</p>

<p>كان سمير زيدان، 47 عامًا، وهو أب لخمسة أطفال يحملون الجنسية الأمريكية، على نفس الرحلة. وقال عمه خالد، إن سمير كان يعيش مع زوجته وهي فلسطينية من الضفة الغربية وتحمل الجنسية الأمريكية منذ عقدين من الزمن.</p>

<p>وأشار إلى أن نجل شقيقه أُجبر على توقيع وثائق ترحيل تحت الضغط بعد احتجاز دام عامًا ونصف في مراكز  إدارة الهجرة، نُقل خلالها بين عدة مراكز احتجاز.</p>

<p>وتأتي هذه الترحيلات في وقتٍ <a href="https://almanassa.com/news/%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9">كثّفت</a> فيه إدارة ترامب جهودها لترحيل أعداد كبيرة من أكثر من 10 ملايين مهاجر غير شرعي يعيشون في الولايات المتحدة، منذ بداية ولايته الثانية في 20 يناير/كانون الثاني 2024.</p>

<p>ويوم تنصيبه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdf1191e-0497-4678-ae58-77592d5ca19b" href="https://almanassa.com/news/21812" title="ترامب يتعهد ببناء قبة حديدية وإلغاء الأوامر التنفيذية التي أصدرها بايدن">تعهد</a> ترامب بوقف ما سمّاه "غزو الحدود والمهاجرين غير الشرعيين إلى أمريكا"، معتبرًا أنهم <a href="https://www.cnbcarabia.com/131554/2024/08/12/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8:-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">سبب</a> في ارتفاع نسبة الجرائم في الولايات المتحدة، ولاحقًا <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/36554/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3/">منح</a> إدارة الهجرة صلاحيات واسعة لتنفيذ أوامر الاعتقال والترحيل في أي مكان بما في ذلك المناطق الحساسة كالمدارس والكنائس.</p>

<p>وبحسب منظمة "هيومن رايتس فيرست" التي تتعقب رحلات الترحيل، قامت طائرة ديزر بأربع رحلات "ترحيل" أخرى منذ أكتوبر/تشرين الأول الماضي إلى كينيا وليبيريا وغينيا وإسواتيني.</p>

<p>"استُخدمت هذه الطائرة الخاصة المستأجرة مرارًا وتكرارًا لرحلات إدارة الهجرة"، حسب سافي أرفي مديرة قسم الأبحاث والتحليلات في مؤسسة حقوق الإنسان المعنية بحقوق اللاجئين والمهاجرين.</p>

<p>وأضافت "إنها جزء من نظام غامض للطائرات الخاصة يُسهّل حملة الترحيل الجماعي التي تنتهجها هذه الإدارة، والتي تجاهلت بشكل صارخ الإجراءات القانونية الواجبة، وفرّقت بين العائلات، وعملت دون أي مساءلة".</p>

<p>في السياق، أعرب محامو هجرة وخبراء حقوقيون عن صدمتهم من هذه الإجراءات؛ حيث أوضحت جيسو نيا، مديرة مشروع التقاضي الاستراتيجي في المجلس الأطلسي، أن ترحيل الفلسطينيين إلى منطقة يواجهون فيها خطر الاضطهاد ينتهك اتفاقية مناهضة التعذيب.</p>

<p>وأضافت أن دور إسرائيل في النقل، وتسهيل دول مثل أيرلندا وبلغاريا لمرور الطائرة يثير تساؤلات حول المسؤولية الدولية.</p>

<p>وفيما امتنع المتحدث باسم وزارة الخارجية الأمريكية عن التعليق، اكتفى مسؤول في وزارة الأمن الداخلي بالقول "إذا وجد القاضي أن المهاجر ليس له حق البقاء، فسنقوم بترحيله. انتهى الأمر"، في إشارة إلى توجه إدارة ترامب لتنفيذ وعود الترحيل الجماعي بغض النظر عن العقبات القانونية أو الدبلوماسية السابقة.  </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770474743443011</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أمريكا تعتزم صرف جزء من مستحقات الأمم المتحدة المتأخرة خلال أسابيع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30183</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0b20f686-9c0d-4fd1-b257-eb620668dd80.jpg.webp?itok=ya5rVffb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0b20f686-9c0d-4fd1-b257-eb620668dd80.jpg.webp?itok=ya5rVffb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الولايات المتحدة سداد "دفعة أولية" بمليارات الدولارات من مستحقاتها المتأخرة لدى الأمم المتحدة خلال أسابيع، حسبما <a href="https://www.reuters.com/business/finance/us-plans-initial-payment-towards-billions-owed-un-envoy-waltz-2026-02-07/?taid=6986f935d0c975000120e3c5&amp;utm_campaign=trueAnthem:+Trending+Content&amp;utm_medium=trueAnthem&amp;utm_source=twitter">نقلت</a> رويترز عن سفير واشنطن لدى الأمم المتحدة، مايك والتز، في أعقاب تحذير الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش من خطر "انهيار مالي وشيك" للمنظمة.</p>

<p>وأوضح والتز أن الإدارة الأمريكية ستصرف دفعة أولى "كبيرة" من الرسوم السنوية والمتأخرات، مشيرًا إلى أن المبلغ النهائي سيُحدد في غضون أسابيع قليلة، وذلك بعد أيام من توقيع الرئيس دونالد ترامب قانونًا للإنفاق يتضمن 3.1 مليار دولار كاشتراكات للمنظمات الدولية.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة بعد أسبوعين من <a href="https://www.eremnews.com/news/world/gr5e8g8">إطلاق</a> الأمين العام للأمم المتحدة تحذيرات بشأن انهيار المنظمة ماليًا، مشيرًا إلى أن المتأخرات، التي تعود غالبيتها للولايات المتحدة، قد تؤدي لنفاد الأموال بحلول يوليو/تموز المقبل.</p>

<p>ووفقاً لمسؤولين في الأمم المتحدة،  فإن أكثر من 95% من المستحقات في ميزانية الأمم المتحدة العادية، هي مستحقات على الولايات المتحدة الأمريكية، بإجمالي 2.19 مليار دولار حتى فبراير/شباط الجاري، إضافة إلى 2.4 مليار دولار مستحقات لبعثات حفظ السلام، ونحو 43.6 مليون دولار للمحاكم الدولية.</p>

<p>وربط والتز قرار السداد بمدى استجابة المنظمة لمبادرات الإصلاح، واصفًا السياسة الأمريكية الحالية بـ"الحب القاسي" لإعادة الأمم المتحدة إلى "الأساسيات" المتعلقة بالسلام والأمن.</p>

<p>وانتقد والتز ما وصفه بـ"التضخم البيروقراطي"، مشيرًا إلى وجود 7 وكالات أممية تعمل في ملف تغير المناخ، مؤكدًا ضرورة تقليص الازدواجية وتوحيد الخدمات اللوجستية.</p>

<p>وكانت الجمعية العامة للأمم المتحدة <a href="https://www.un.org/ar/238386">وافقت</a> في 30 ديسمبر/كانون الأول الماضي على ميزانية لعام 2026 بقيمة 3.45 مليار دولار، وهي ميزانية تقل بنحو 7% عن ميزانية عام 2025، في استجابة جزئية لضغوط تقليص النفقات التي يقودها جوتيريش بمناسبة الذكرى الثمانين للمنظمة.</p>

<p>وشهدت سياسة إدارة ترامب تجاه الأمم المتحدة خلال الفترة الأخيرة <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/05/devastating-consequences-abrupt-u-s-foreign-aid-cuts/">تقليصًا</a> للتمويل الطوعي لوكالات عدة، وتوجهًا نحو الانسحاب من منظمات مثل الصحة العالمية، بينما تعاني مدفوعات حفظ السلام من "انفصال قانوني" بين تقديرات الأمم المتحدة وما يسمح به القانون الأمريكي، وهو ملف يتوقع والتز معالجته خلال مفاوضات التقييم العام المقبل.</p>

<p>ونهاية يناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41076963-04e0-4dea-b2db-28d69ab162a7" href="https://almanassa.com/news/29916" title='كاليفورنيا تخالف قرار ترامب بالانسحاب من "الصحة العالمية" وتنضم لشبكة تابعة للمنظمة'>أكملت</a> الولايات المتحدة انسحابها الرسمي من منظمة الصحة العالمية وأنهت التزامها مع الوكالة الأممية الذي استمر 78 عامًا، في خطوة أثارت تحذيرات واسعة من تداعياتها على الصحة العامة في الداخل الأمريكي وعلى المستوى العالمي.</p>

<p>وأوائل الشهر نفسه، قال ترامب إن الولايات المتحدة <a href="https://www.reuters.com/ar/world/4VRAFI63GNPZXEVFBKNM2BACTU-2026-01-07/">ستنسحب</a> من عشرات المنظمات الدولية والهيئات التابعة للأمم المتحدة، بما في ذلك معاهدة مناخية رئيسية وهيئة تابعة للأمم المتحدة تعنى بتعزيز المساواة بين الجنسين وتمكين المرأة، لأنها "تتعارض مع المصالح الوطنية الأمريكية".</p>

<p>وتعكس خطوات ترامب توجهاته تجاه مؤسسات الأمم المتحدة، إذ شكك مرارًا في جدوى الهيئات الدولية وتكلفتها ومساءلتها ويرى أنها لا تخدم عادة مصالح الولايات المتحدة، في وقت أعلن فيه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>تشكيل</a> ما سماه "مجلس السلام العالمي" الذي قال إن هدفه "إدارة النزاعات الدولية ومنع الحروب عبر مسارات بديلة للأمم المتحدة، تقوم على التفاوض المباشر، والصفقات السياسية، والضغط الاقتصادي، بدل الآليات متعددة الأطراف التقليدية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770474743443010</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30181</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصف الرئيس الأمريكي دونالد ترامب جولة المفاوضات غير المباشرة التي جمعت واشنطن وطهران في عُمان أمس، بالـ"جيدة للغاية"، وهو الانطباع نفسه الذي أعلنت عنه إيران، ورُغم ذلك وقع ترامب أمرًا تنفيذيًا ربما يقضي بفرض رسوم جمركية بنسبة 25% على أي دولة تتعامل تجاريًا مع طهران.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2026/02/07/trump-iran-us-good-talks">قال</a> ترامب، للصحفيين على متن طائرة الرئاسة Air Force One أمس الجمعة، إن فريقه سيلتقي مجددًا مع الجانب الإيراني مطلع الأسبوع المقبل، معتبرًا أن هناك "وقتًا كافيًا" لإبرام صفقة، مضيفًا "أجرينا محادثات جيدة للغاية بشأن إيران، ويبدو أنها ترغب بشدة في التوصل إلى اتفاق".</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/2O3GHPIKYJNNJJWEWD6YJ5KJZM-2026-02-07/">أكد</a> وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي أن المحادثات بدأت "بشكل جيد"، واصفًا الأجواء بـ"الإيجابية"، مستبعدًا طرح ملف القدرات الصاروخية على طاولة المفاوضات.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5238133-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%AC%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B7%D9%85%D9%92%D8%A6%D9%90%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85">قال</a> عراقجي، للتليفزيون الإيراني الرسمي، إن "الجو إيجابي جدًا، تبادلنا وجهات النظر، واطلعنا على آراء الطرف الآخر"، لافتًا إلى أن الجانبين "اتفقا على مواصلة المفاوضات، لكننا سنحدد آلياتها وتوقيتها لاحقًا".</p>

<p>وأضاف عراقجي أن "العدول عن التهديدات والضغوط شرط لأي حوار، طهران لا تناقش إلا قضيتها النووية.. لا نناقش أي قضية أخرى مع الولايات المتحدة".</p>

<p>وكان الوفد الأمريكي <a href="https://www.facebook.com/reel/884545320989102">طالب</a> بإدراج دعم طهران للجماعات المسلحة، وبرنامجها للصواريخ الباليستية، ومعاملتها للمتظاهرين على جدول الأعمال.</p>

<p>وجرت المشاورات في العاصمة العمانية مسقط بلقاءات منفصلة أجراها وزير الخارجية العماني بدر البوسعيدي مع الوفد الإيراني برئاسة عراقجي، والوفد الأمريكي الذي ضم المبعوث الخاص ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر صهر الرئيس الأمريكي.</p>

<p>فيما نقل موقع أكسيوس الأمريكي عن مصادر لم يسمها عقد "لقاء مباشر" بين مستشاري ترامب والوزير الإيراني، وهو ما لم يصدر بشأنه تأكيد رسمي.</p>

<p>وأفاد دبلوماسي إقليمي لرويترز بأن طهران أبدت استعدادًا لمناقشة "مستوى ونقاء" تخصيب اليورانيوم كبديل عن الرفض المطلق للتخصيب، مع طرح إمكانية تشكيل "اتحاد إقليمي" لإدارة الملف، مقابل مطالب إيرانية تشمل "إلغاءً فوريًا للعقوبات المصرفية والنفطية وإبعاد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4712ca76-d1df-412a-a91c-914aff5847be" href="https://almanassa.com/news/19100" title="حاملة طائرات أمريكية ثانية والمدمرات المرافقة لها وصلت إلى الشرق الأوسط">القوة العسكرية</a> الأمريكية الموجودة في الشرق الأوسط".</p>

<p>ورُغم المسار الدبلوماسي، صعدت واشنطن ضغوطها الاقتصادية؛ حيث <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1851452-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D8%B1%D8%A7-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">وقع</a> ترامب أمرًا تنفيذيًا "يجيز فرض رسوم جمركية بنسبة 25% على واردات أي دولة تشتري سلعًا أو خدمات من إيران "بشكل مباشر أو غير مباشر"، وهو ما يهدف بحسب البيت الأبيض إلى ردع الدول الثالثة عن التعامل مع قطاعات الطاقة والمعادن الإيرانية. ويُخوّل الأمر وزيري الخارجية والنجارة تحديد ما إذا كانت أي دولة قد استوفت المعايير المطلوبة.</p>

<p>كما أعلنت الخارجية الأمريكية فرض <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c3949zv0r8ko">عقوبات</a> على 15 كيانًا و14 سفينة تابعة لـ"أسطول الظل" المرتبط بتجارة النفط الإيراني، في إجراء تزامن مع اختتام محادثات مسقط، ما يعكس استمرار استراتيجية "الضغط الأقصى" بالتوازي مع فتح قنوات التفاوض.</p>

<p>وقبل أيام من بدء المفاوضات، تصاعدت التوترات بين واشنطن وطهران على خلفية احتجاجات إيرانية <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> سلمية نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، للمطالبة بتحسن الأوضاع الاقتصادية، قبل أن تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> وتشهد اشتباكات مع الأمن بعد المطالبة بإسقاط النظام الحاكم، ما أسفر عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p>وعلى أثر الاحتجاجات، لوّح ترامب بشن هجوم عسكري على إيران، وقال إن واشنطن سترسل "أسطولًا ضخمًا تحسبًا لأي طارئ" وهو ما حدث بالفعل، وسط مخاوف إقليمية من تنفيذ ترامب لوعيده وتطور الصراع في الشرق الأوسط، في وقت تؤكد فيه إيران <a href="https://x.com/alishamkhani_ir/status/2016582565390655585">جاهزيتها</a> لأي تصعيد ومتوعدة برد حازم على أي هجوم قد يطالها.</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 15:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770471133729346</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يسبقه لقاءُ بنتنياهو.. مجلس "سلام ترامب" يبدأ اجتماعاته بشأن غزة 19 فبراير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30179</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/002a1b0b-65d3-497e-a25c-4ffe3c0cc0f7_1.jpg.webp?itok=YDDuAQSL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/002a1b0b-65d3-497e-a25c-4ffe3c0cc0f7_1.jpg.webp?itok=YDDuAQSL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يعتزم البيت الأبيض عقد الاجتماع الأول لقادة مجلس "السلام" بشأن غزة يوم 19 فبراير/شباط الجاري، وهو الاجتماع الذي سيشهد إطلاق مؤتمر لجمع التبرعات لإعادة إعمار القطاع، وفق ما نقله موقع أكسيوس عن مسؤول أمريكي ودبلوماسيين من أربع دول أعضاء بالمجلس لم يسمهم.</p>

<p>وأوضح <a href="https://www.axios.com/2026/02/07/gaza-board-peace-meeting-trump-dc">التقرير</a> أن خطط الاجتماع، المقرر عقده في معهد السلام الأمريكي بواشنطن، لا تزال في مراحلها الأولى، مشيرًا إلى أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو سيلتقي بالرئيس الأمريكي دونالد ترامب في البيت الأبيض يوم 18 فبراير، أي قبل يوم واحد من انعقاد المجلس.</p>

<p>وكان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395439a9-17d2-4d2a-86ca-246fd269b26c" href="https://almanassa.com/news/29883" title="ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة">أطلق</a> المجلس في أواخر يناير/كانون الثاني الماضي، خلال منتدى دافوس، بهدف "حل النزاعات العالمية"، وهي الخطوة التي أثارت قلق خبراء من احتمالية تقويض دور الأمم المتحدة، رغم تأكيدات ترامب بأن المجلس "سيعمل بالتعاون مع المنظمة الدولية".</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/169096/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D9%8A%D8%AB%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D9%81%D9%88%D8%B3/">وقع</a> على ميثاق مجلس "السلام" مسؤولين من 21 دولة من بينها؛ مصر، والسعودية والإمارات والبحرين وقطر، وإسرائيل، وتركيا والمجر، والمغرب وباكستان وإندونيسيا.</p>

<p>وبحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> التي كُشف عنها أواخر العام الماضي، سيتولى المجلس الإشراف على الحكم المؤقت لغزة، عبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a126d0-2637-428f-b3a0-76a9fc6b5cfc" href="https://almanassa.com/news/29759" title="رئيس لجنة إدارة غزة لـ المنصة: سنعمل خلال المرحلة الأولى خارج مناطق سيطرة الاحتلال">لجنة</a> تكنوقراط فلسطينية مكونة من 15 عضوًا، مع نشر قوة استقرار دولية أجازها قرار مجلس الأمن الدولي الصادر في منتصف نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>ورغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">دخول</a> وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي بموجب الخطة الأمريكية، إلا أن الاتفاق لا يزال هشًا؛ حيث خرقه جيش الاحتلال بشن ضربات وقصف للمنازل وخيام النازحين في مختلف أنحاء القطاع خلال الأشهر الثلاثة الماضية من أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02ai8sPbF1y4re3q27uNAi9abMjzV495xjJiWS8BtACNYY1otJaD5QFpsEg5sVdWC5l">مقتل</a> 574 فلسطينيًا وفق أحدث بيانات لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>ويواجه تشكيل المجلس <a href="https://english.ahram.org.eg/News/541233.aspx#:~:text=%22We%20are%20concerned%20by%20the%20attempts%20of,the%20international%20human%20rights%20and%20humanitarian%20systems%2C">انتقادات</a> من خبراء حقوقيين، وصفوا هيكلية إشراف ترامب على شؤون إقليم أجنبي بأنها تشبه "الأنظمة الاستعمارية"، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-names-rubio-blair-kushner-gaza-board-under-trumps-plan-2026-01-17/">منتقدين</a> خلو تكوين المجلس من أي تمثيل فلسطيني حتى الآن، مقابل وجود شخصية إسرائيلية بارزة، وهي رجل الأعمال <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5230825-%D9%85%D9%8E%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%A7%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D9%91%D9%86%D9%87-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A">ياكير جاباي</a>.</p>

<p>ووقت إعلانه تشكيل المجلس، <a href="https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2026/01/statement-on-president-trumps-comprehensive-plan-to-end-the-gaza-conflict/">قال</a> ترامب إن المجلس سيضطلع بدور أساسي في "تنفيذ بنود خطة السلام عبر توفير الإشراف الاستراتيجي، وحشد الموارد الدولية، وضمان المساءلة بينما تنتقل غزة من الصراع إلى السلام والتنمية".</p>

<p>ويتبع مجلس "السلام" مجلسًا تنفيذيًا تأسيسيًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>يضم</a> قادة لديهم خبرة في مجالات الدبلوماسية والتنمية والبنية التحتية والاستراتيجية الاقتصادية وهم؛ وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، ومبعوثي ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير.</p>

<p>كما يضم الملياردير مارك روان المسؤول التنفيذي في مجال الاستثمار المباشر، وأجاي بانجا رئيس مجموعة البنك الدولي وروبرت جابرييل مستشار ترامب.</p>

<p>وعين ترامب آرييه لايتستون وجوش جروينباوم مستشارين لمجلس السلام، مسؤولين عن قيادة الاستراتيجية والعمليات اليومية.</p>

<p>ووفق التشكيل المُعلن سيتولى نيكولاي ملادينوف مبعوث الأمم المتحدة السابق للشرق الأوسط، دور الممثل السامي لغزة.</p>

<p>كما تضمن البيان تعيين الميجور جنرال جاسبر جيفيرز القائد السابق للعمليات الخاصة الأمريكية قائدًا لقوة الاستقرار الدولية.</p>

<p>وتضمن القرار تشكيل "مجلس تنفيذي لغزة" الذي يستهدف، وفق البيت الأبيض، "دعم مكتب الممثل السامي واللجنة الوطنية لإدارة غزة"، عبر المساهمة في "تعزيز الحوكمة الرشيدة، وتقديم خدمات نوعية تدعم السلام والاستقرار والازدهار لسكان القطاع".</p>

<p>ويضم المجلس التنفيذي 7 أعضاء إلى جانب ملادينوف وويتكوف وكوشنر وبلير وروان، هم رئيس المخابرات المصرية حسن رشاد ووزير الخارجية التركي هاكان فيدان، ووزيرة الدولة الإماراتية لشؤون التعاون الدولي ريم الهاشمي، والدبلوماسي القطري علي الثوادي، ورجل الأعمال ياكير جاباي، والسياسية الهولندية سيجريد كاج.</p>

<p>وتأتي هذه التحركات الدبلوماسية في وقت تسبب فيه العدوان الإسرائيلي على غزة منذ أكتوبر 2023 في مقتل نحو 72 ألف فلسطيني وإصابة أكثر من 171 ألفًا آخرين، وأزمة جوع وتشريد شاملة للسكان، وهي الأفعال التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">وصفتها</a> تحقيقات أممية بأنها ترقى إلى مستوى الإبادة الجماعية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 14:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770465736049200</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تستعد لإطلاق مبادرة لتوطين صناعة اليخوت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30176</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/357169553_598277219136005_40633975992580882_n.jpg.webp?itok=FbB3zXcP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/357169553_598277219136005_40633975992580882_n.jpg.webp?itok=FbB3zXcP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد وزارتا الصناعة والنقل لإطلاق مبادرة لدعم مصانع اليخوت السياحية في السوق المحلية، عبر مقترحين رئيسيين يستهدفان تحويل القطاع إلى "صناعة مستدامة"، باعتبارها موردًا للنقد الأجنبي، وفق مسؤول مطلع على الملف بوزارة النقل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن المبادرة تتضمن سيناريوهين؛ الأول يتمثل في تقديم إعفاءات وتيسيرات لإنشاء مصانع المعدات المستوردة غير المتوفرة محليًا، مع إعداد حصر شامل للمعدات المصنعة محليًا لتسهيل تحديد احتياجات المُصنعين.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن السيناريو الثاني يعتمد على توفير دعم مالي بفائدة منخفضة للمُصنعين، مرجحًا أن يكون السيناريو الأول هو "الأقرب للتنفيذ" خلال المرحلة الحالية.</p>

<p dir="rtl">يأتي توجه الوزارتين بالتزامن مع <a href="https://almalnews.com/2097402/%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%C2%BB-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%AE%D9%88%D8%AA-%D9%8A%D8%B9%D9%83%D8%B3-%D8%B7%D9%81%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9/">إعلان</a> وزير النقل والصناعة كامل الوزير، أمس الأول الخميس، عن إنشاء 8 مارينات جديدة على سواحل البحرين الأحمر والمتوسط، وسط تطلعات لرفع العدد إلى 100 مارينا، ضمن توجه الدولة لدعم الصناعات المكملة لمنظومة السياحة.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن وزارة النقل ستستكمل خطة دعم القطاع خلال الفترة المقبلة عبر التحديث المستمر لخريطة مواقع المراين والمواني الجاهزة لاستقبال اليخوت، فضلًا عن التنسيق مع وزارة الصناعة لتسهيل إجراءات تراخيص المصانع الجديدة.</p>

<p dir="rtl">وشهدت حركة سياحة اليخوت "نموًا ملحوظًا" خلال السنوات الأخيرة؛ حيث استقبلت المراسي نحو 393 يختًا أجنبيًا في عام 2024، ارتفعت إلى 500 يخت العام الماضي، مع توقعات بوصولها إلى 600 يخت بنهاية العام الحالي 2026، حسب المصدر.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=16102025&amp;id=0572e466-6212-44b5-bcb6-eee6788b9b13&amp;utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App">قال</a> الوزير إن مصر لا تمتلك حتى 1% من حجم صناعة وسياحة اليخوت في العالم، مشددًا على أهمية تنمية صناعة اليخوت والسياحة البحرية.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/26/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%A9-23-%D8%A8%D9%85%D8%A4%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84/6824556">تمتلك</a> مصر حاليًا 23 مارينا سياحية، موزعة بين 14 مارينا على البحر الأحمر و9 على البحر المتوسط.</p>

<p dir="rtl">وفي يوليو/تموز 2023 <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2023/7/23/2444970/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-30-%D8%AF%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-7-%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B0%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%AE%D9%88%D8%AA">أطلقت</a> وزارة النقل منظومة "النافذة الواحدة لسياحة اليخوت"، بهدف تبسيط الإجراءات وتسريعها، حيث أصبح بإمكان اليخوت إنهاء كافة المعاملات في غضون نصف ساعة فقط، مقارنة بنحو 30 يومًا قبل إطلاق الخدمة.</p>

<p dir="rtl">وفي أكتوبر 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21d50898-8218-4557-961b-065e57987c14" href="https://almanassa.com/news/19986" title='"النقل البحري" تقرر تحصيل أسعار الوقود من اليخوت الأجنبية بالعملة الصعبة'>قرر</a> قطاع النقل البحري واللوجستيات التابع للوزارة إلزام التوكيلات الملاحية بتحصيل أسعار الوقود بالعملة الأجنبية من اليخوت السياحية التي ترفع أعلامًا أجنبية، وفقًا للأسعار العالمية، وهو القرار الذي جرى تعميمه رسميًا على الجهات المعنية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770460336711468</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هَزُّ الرأس.. متلازمة "الطاعة العمياء"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30109</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d0e3e598-bf61-4c24-999c-a81c006dc480.png.webp?itok=7f93qMpd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d0e3e598-bf61-4c24-999c-a81c006dc480.png.webp?itok=7f93qMpd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sat, 07 Feb 2026 11:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770454935283123</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
