<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 02:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 07 Jan 2026 00:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إجازات على أساس الطائفة: قرار حكومي يعيد إنتاج التمييز بين مسيحيي مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/producing-discrimination/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>إجازات المسيحيين في قانون العمل الجديد</category>
			<category>إجازات دينية</category>
			<category>إسحق إبراهيم</category>
			<category>الجدل حول الإجازات الطائفية في مصر</category>
			<category>الكنيسة الأرثوذكسية</category>
			<category>الكنيسة الإنجيلية</category>
			<category>الكنيسة الكاثوليكية</category>
			<category>المواطنة</category>
			<category>انتقادات قرار محمد جبران</category>
			<category>تصريحات فريدي البياضي حول القرار</category>
			<category>تمييز الدولة بين الطوائف المسيحية</category>
			<category>تمييز طائفي</category>
			<category>حقوق المواطنة والمساواة في الإجازات الدينية</category>
			<category>فريدي البياضي</category>
			<category>قرار وزارة العمل</category>
			<category>مصر 2025</category>
			<category>موقف القس أندريه زكي من القرار</category>
			<category>موقف الكنائس من قرار وزارة العمل</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>أثار </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%EF%B8%8E%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%82%D9%85-346-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/1439130408257375/"><span>القرار</span></a><span> الوزاري الصادر عن وزارة العمل بشأن تحديد الإجازات الدينية للمسيحيين، انتقادات واسعة بسبب عدم تحقيقه للمساواة الكاملة بين جميع الطوائف في مصر، فيما وصف بأنه يفتقد للعدالة ويعكس تمييزًا طائفيًا ولا يتوافق مع مبدأ المواطنة المتساوية الذي يكفله </span><a href="https://www.presidency.eg/media/46122/%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-2019.pdf"><span>الدستور</span></a><span> المصري. </span></p>
<p><span>وفي محاولة لاحتواء حالة الجدل، عقد محمد جبران، وزير العمل، الثلاثاء، اجتماعًا مع الدكتور فريدي البياضي، عضو مجلس النواب وعضو المجلس الإنجيلي العام، وممثل الطائفة الإنجيلية ورئيسها الدكتور القس أندريه زكي، لبحث تنظيم إجازات الأعياد للمسيحيين. وخلال الاجتماع دعا البياضي إلى توحيد إجازات الأعياد لجميع المسيحيين، باعتبارها مناسبات مشتركة تعزز المواطنة والمساواة بين المصريين، بعيدًا عن أي تمييز. </span></p>
<p><span>وكان جبران أصدر، في 30 ديسمبر الماضي</span> <a href="https://www.facebook.com/share/p/17K98TmAuq/?mibextid=wwXIfr"><span>قرارًا</span></a><span>، بشأن تحديد الإجازات الدينية المستحقة للمسيحيين الخاضعين لأحكام قانون العمل. فيما أكدت الوزارة أن القرار جاء بعد الاطلاع على الدستور، وقانون العمل الجديد، وقرارات سابقة لمجلس الوزراء ووزارة العمل، ويهدف إلى ترسيخ مبادئ المواطنة والمساواة، مع مراعاة الخصوصية الدينية، وتحقيق الاستقرار داخل بيئة العمل.</span></p>
<p><span>ونص القرار الذي دخل حيز التنفيذ اعتبارًا من اليوم التالي لتاريخ نشره في الوقائع المصرية، على أن المسيحيين، بالإضافة إلى الإجازات المحددة في المادة الثالثة من </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA-%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84/"><span>قرار</span></a><span> وزير العمل رقم (294) لسنة 2025، يستحقون إجازة في أعيادهم الدينية وفقًا لأحكام قرار رئيس مجلس الوزراء الصادر في هذا الشأن. </span></p>
<p><span>ويرى الباحث </span><b>إسحق إبراهيم</b><span>، – مسؤول ملف حرية الدين والمعتقد في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، أن صياغة القرار جاءت غير موفقة، سواء لغويًا أو موضوعيًا، خاصة أنه جاء تنفيذًا لنص وارد في قانون العمل، يقضي بأن يصدر الوزير المختص قرارًا يحدد الإجازات الخاصة بغير المسلمين، إلا أن الصياغة والتطبيق كشفا خللًا واضحًا. </span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أنه تم استهلال القرار باستخدام لغة غير مناسبة للمكاتبات الرسمية أو للنصوص التشريعية، وهذه الصياغة تعكس خطابًا صادرًا من موقع الأغلبية إلى موقع الأقلية، وهو ما يتعارض مع مفهوم المواطنة والمساواة الذي يفترض أن يحكم القرارات الإدارية والقانونية.</span></p>
<p><span> الإشكال الثاني، والأكثر خطورة، بمضمون القرار، وفقًا لـ”إبراهيم” أنه جرى تقسيم الإجازات الدينية بالاستناد إلى نص منقول حرفيًا تقريبًا عن قرار سابق صادر عام 1953، دون مراعاة التغيرات الجوهرية التي طرأت على الدولة والمجتمع خلال أكثر من سبعين عامًا، سواء على مستوى الدساتير، أو طبيعة العلاقة بين المواطنين والدولة، أو تطور النظرة إلى المناسبات الدينية والاجتماعية.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن بعض المناسبات الواردة في القرار، مثل: رأس السنة، لا تعد مناسبة دينية خالصة، وإنما تمثل مناسبة ثقافية واجتماعية ذات طابع عالمي، بينما عيد الميلاد هو بالفعل إجازة رسمية صادرة بقرار جمهوري سابق، إلا أن القرار الجديد أفرز إشكالات إضافية تتعلق بكيفية تحديد الطائفة الدينية للعامل، متسائلًا عما إذا كان ذلك سيتم بناءً على تصريح العامل نفسه، أم من خلال مطالبته بإثباتات رسمية، مثل شهادات صادرة عن الطوائف الدينية، وهو ما يفتح الباب أمام تعقيدات تشريعية وإدارية جديدة.</span></p>
<p><span>ويضيف: ” هذه التعقيدات تفرغ القرار من مضمونه الأساسي، والمتمثل في تنظيم الإجازات الدينية ومنع النزاعات المحتملة بين العامل وصاحب العمل، والقرار، بصيغته الحالية، لا يحل المشكلة بقدر ما يخلق إرباكًا إضافيًا داخل بيئة العمل، كما ينطوي على تمييزًا واضحًا، ليس على أساس ديني فحسب، بل على أساس طائفي أيضًا”، مؤكدًا أن الدستور ومبادئ المواطنة لا يجيزان أي تمييز بين المواطنين في الحقوق والواجبات على أساس الانتماء الديني أو الطائفي.</span></p>
<blockquote><p>وردًا على القرار أصدرت الكنيسة الكاثوليكية بمصر، <a href="https://www.facebook.com/100064156419548/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AB%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AE%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AB/1285957826886086/">بيانًا</a> رسميًا، أعربت فيه عن أسفها لعدم تحقيق المساواة الكاملة بين جميع الطوائف المسيحية، ولا سيما فيما يخص أعياد أبناء الكنيسة الكاثوليكية، معتبرة أن ذلك لا يتوافق مع مبدأ المواطنة المتساوية المكفول بالدستور.</p>
<p>وأكد البيان، الصادر عن الأنبا إبراهيم إسحق، بطريرك الإسكندرية للأقباط الكاثوليك ورئيس مجلس البطاركة والأساقفة الكاثوليك بمصر، في 3 يناير الجاري، أن أبناء الكنيسة الكاثوليكية جزء أصيل من نسيج الوطن، وأن القرار الصادر لا ينسجم مع النهج الوطني للدولة المصرية القائم على العدالة واحترام التعدد.</p>
<p>وبالتزامن أرسلت الطائفة الإنجيلية بمصر <a href="https://www.facebook.com/PcEgypt.net/photos/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A3%D8%B1/850381104290851/">خطابًا</a> رسميًا إلى رئيس مجلس الوزراء، الدكتور مصطفى مدبولي، بشأن القرار، وأوضح الخطاب، الذي وقعه الدكتور القس أندريه زكي، رئيس الطائفة الإنجيلية، ضرورة توحيد إجازات الأعياد لجميع المصريين المسيحيين، مشددًا على أن ذلك يعزز مبادئ المواطنة والمساواة، ويسهم في ترسيخ قيم الوحدة الوطنية بين أبناء الشعب المصري.</p></blockquote>
<p><span>بدوره يعتبر الأب </span><b>رفيق جريش</b><span>، – المتحدث الإعلامي باسم الكنيسة الكاثوليكية بمصر-، أن القرار الصادر عن وزارة العمل بشأن الإجازات الدينية يعكس خللًا فكريًا واضحًا، معتبرًا أن الاستناد إلى قرار قديم وإعادة تكييفه بهذه الطريقة أمرٌ مرفوض تمامًا ولا يعكس تطورات الدولة ولا مسارها الدستوري الحالي القائم على مبدأ المواطنة وعدم التمييز، مشددًا على أن هذا الأسلوب لا يليق بوزير، – في إشارة منه إلى غياب التقدير السياسي والدستوري -.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “من غير المقبول أن يصدر عن وزير في حكومة مصر قرار لا ينسجم مع المستوى الفكري لرئيس الجمهورية ولا مع طبيعة الدولة المصرية الحديثة وتوجهاتها القائمة على مبدأ المواطنة”.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، يؤكد </span><b>شنودة الأمير</b><span>، – الباحث في الشأن القبطي-، أن قرار وزير العمل يفتقد للعدالة والمساواة، ويعكس خللاً في التعامل مع المسيحيين كمواطنين متساوين، مشيرًا إلى أن القرار جاء بتقسيم الإجازات بين الطوائف المسيحية دون مراعاة الفروقات الديموغرافية أو العقائدية بينهم، وهو ما يخلق شعورًا بالتمييز والطائفية.</span></p>
<p><span>ويوضح أن الكاثوليك والبروتستانت حصلوا على أيام إجازة أقل مقارنة بالأرثوذكس، رغم أن بعض الطقوس مشتركة بين الطوائف، وهو ما يجعل التقسيم غير منطقي ويزيد من الإحباط بين الطوائف الأقل تمثيلًا. لافتًا إلى أن رأس السنة الميلادية على سبيل المثال ليست عيدًا دينيًا أصلاً، بل مناسبة ثقافية واجتماعية يحتفل بها الجميع، فلا يمكن أن تكون مخصصة لطائفة معينة فقط.</span></p>
<p><span>“هذه الإشكالية ليست حديثة، بل تعود إلى سنوات طويلة، حيث اعتاد المسيحيون على شعور بالتمييز في تحديد الأعياد والإجازات، خصوصًا في الأعياد الثابتة مثل عيد الميلاد وعيد القيامة وأسبوع الآلام، وقرار الحكومة تعامل مع المسيحيين كطوائف وليس كمجتمع واحد، وهو ما يخلق تفرقة غير مبررة”. يقول لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “القرار الأخير يعكس محاولة لمجاملة طائفة الأغلبية المسيحية، أي الأرثوذكس، على حساب بقية الطوائف، وهو ما يفتقد لأي مبرر عقائدي أو منطقي، والدولة كجهة رسمية يجب أن تتعامل مع جميع المسيحيين كمجتمع واحد في المسائل الاحتفالية والاجتماعية، كما تعامل المسلمين كجماعة واحدة، ويجب أن تكفل حرية الاحتفال بالأعياد لجميع المواطنين، بما فيهم الطوائف الأقلية والبهائيون”.</span></p>
<p><span>ويخلص الأمير إلى أن التقسيم الحالي للإجازات الطائفية يرسخ شعورًا بالتمييز ويضع ظلماً على مواطنين كثيرين، داعيًا إلى إعادة النظر في القرار وإعطاء جميع المصريين، مهما كانت طائفتهم، الحق في الحصول على الإجازات الدينية والاجتماعية دون تمييز.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/discrimination/"><b>شهادات ممنوعة: تمييز ضد المسيحيّين في المحاكم المصريّة</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تجاهل التعدد الطائفي داخل المجتمع</b></h1>
<p><span>قرار وزير العمل، وغيره من القرارات المشابهة، يرسخ للتمييز الديني والطائفي، ويتناقض مع الخطاب الرسمي الذي يتحدث عن ترسيخ مفهوم دولة المواطنة، إذ أن جوهر المواطنة يقوم على المساواة الكاملة بين المواطنين في الحقوق والواجبات دون أي تمييز على أساس ديني، سواء بين أديان مختلفة أو داخل الدين الواحد على أساس طائفي، بحسب ما يؤكد  المحامي العمالي والحقوقي، </span><b>هيثم محمدين</b><span>.</span></p>
<p><span>ويرى محمدين أن المسيحيين المصريين، بمختلف طوائفهم من أرثوذكس وكاثوليك وإنجيليين، يجب أن يكونوا متساوين في الحقوق، مشيرًا إلى أن الدولة تتعامل في كثير من الأحيان مع الكنيسة القبطية الأرثوذكسية باعتبارها الممثل الوحيد أو الأكبر للمسيحيين في مصر، في حين أن الطوائف الأخرى لها ممثلوها ومؤسساتها الدينية، ولا يصح تجاهلها عند اتخاذ قرارات تمس حقوق أتباعها.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذا النهج يظهر بوضوح في المناسبات الرسمية، حيث يتم تمثيل المسيحيين غالبًا عبر الكنيسة الأرثوذكسية فقط، إلى جانب ممثلي الأزهر أو الأوقاف، دون مراعاة التعدد الطائفي داخل المجتمع المسيحي، معتبرًا أن هذا التعامل غير دقيق ويؤسس خللًا في مفهوم التمثيل والمساواة”.</span></p>
<p><span>ويشدد المحامي الحقوقي على أن الأعياد الدينية، في الأصل، يجب أن تكون إجازات لجميع المصريين دون تفرقة، سواء كانت أعيادًا إسلامية أو مسيحية، موضحًا أن العيد، أيًا كان انتماؤه الديني، هو مناسبة اجتماعية عامة يحصل فيها المواطنون على عطلة، بما يعزز الشعور بالمشاركة والانتماء، بدلًا من تكريس الانقسام بين من يحتفل ومن يذهب إلى عمله وكأن الأمر لا يعنيه.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن قصر الإجازات على المنتمين إلى دين بعينه يرسخ لفكرة الانفصال المجتمعي، مؤكدًا أنه لا ينبغي توصيف الإجازات باعتبارها “إجازة للمسيحيين” أو “إجازة للمسلمين”، بل يجب أن تكون إجازة عامة للجميع، وهو ما يتطلب عملًا حقيقيًا وجادًا على ترسيخ مفهوم المواطنة في السياسات العامة، منتقدًا منطق أصحاب الأعمال وبعض الجهات الرسمية التي ترى أن الإجازات كثيرة وتؤدي إلى تعطيل العمل، ومؤكدًا أن الواقع يشير إلى أن عدد ساعات العمل في مصر مرتفع للغاية، وأحيانًا يتم بالمخالفة للقانون، وأن الإجازات والأعياد تمثل حقًا أصيلًا للعمال من أجل الراحة النفسية والبدنية، ولا يجوز التعامل معها باعتبارها منحة أو عبئًا.</span></p>
<p><span>ويضيف: “أن المسيحيين كانوا يحصلون على إجازات دينية، لكنها أقل عددًا مقارنة بالإجازات الدينية الإسلامية، بسبب كثرة المناسبات الدينية المعترف بها للمسلمين، والحل لا يكمن في التقسيم أو التمييز، بل في اعتبار كل مناسبة دينية إجازة عامة لكل المواطنين، باعتبار أن الدولة كيان محايد لا ينتمي لدين بعينه”.</span></p>
<p><span>ويوضح محمدين بأن قانون العمل ينص على أحقية العامل المسلم في الحصول على إجازة مدفوعة الأجر لمدة شهر، مرة واحدة طوال مدة خدمته، لأداء فريضة الحج، مشيرًا إلى أن النص نفسه يمنح الأقباط إجازة مماثلة لزيارة بيت المقدس، إلا أن هذه الإجازة معطلة عمليًا بسبب صدور قرار كنسي وطني بعدم الحج إلى القدس طالما بقيت تحت الاحتلال، الأمر الذي أدى إلى حرمان المسيحيين فعليًا من هذه الإجازة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “العدالة والمواطنة الحقيقية تقتضيان المساواة الكاملة في الإجازات والحقوق، دون تمييز ديني أو طائفي، وأن أي سياسات أو قرارات تخالف هذا المبدأ تكرس للتمييز وتقوض أسس الدولة المدنية القائمة على المواطنة”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/christian-women/"><b>بين الكنيسة والقانون.. مسيحيات لا يحق لهن الطلاق</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تقسيم المواطنين</b></h1>
<p><span>القرار الصادر عن وزير العمل، يعكس غيابًا عن الواقع وعن التاريخ، إذ استند إلى قرار وزاري يعود إلى عام 1953، أي مر عليه سبعون عامًا، في حين أن القوانين والدساتير والأوضاع الاجتماعية قد تغيرت، وأصبحت هناك أعياد معترفًا بها رسميًا، من بينها السابع من يناير كعيد رسمي وإجازة رسمية لجميع المصريين، بحسب ما يرى النائب البرلماني، </span><b>فريدي البياضي</b><span>.</span></p>
<p><span>ويوضح أن المبدأ الحاكم لمسألة الإجازات الدينية يجب أن يقوم على توحيد المناسبات والأعياد للمصريين كافة، لا تقسيمهم إلى طوائف، محذرًا من خطورة هذا المنهج، إذ يفتح الباب مستقبلًا لتقسيم المواطنين على أسس طائفية أخرى، كأن يتم منح إجازات للمسلمين السنة وحدهم أو الشيعة وحدهم، بدعوى اختلاف المناسبات الدينية، وهو أمر غير مقبول وغير مطلوب.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “القرار صدر دون استشارة أي من الطوائف التي أقر لها إجازاتها، والمبدأ في حد ذاته خاطئ، وكذلك منهجية التفكير في تنظيم الإجازات، كما استخدم نص القرار مصطلح “بروتستانت” للإشارة إلى الطائفة الإنجيلية”، مشددًا على أن القوانين والقرارات الرسمية، منذ أيام الفرمان الهمايوني، تتحدث عن “الطائفة الإنجيلية” ولا تستخدم هذا المصطلح إطلاقًا، وهو ما يدل على أن مستشاري الوزير لم يرجعوا إلى ممثلي المذاهب المعنية قبل اتخاذ القرار.</span></p>
<p><span>ويشير البياضي إلى أن استبعاد مناسبات مثل أحد السعف وخميس العهد من الإجازات الخاصة بالكاثوليك والإنجيليين يثير تساؤلات جوهرية، متسائلًا عن الأساس الذي بني عليه هذا الاستبعاد، ومن الجهة التي قررت أن هذه الطوائف لا تحتفل بهذه المناسبات، فضلًا عن الإشكال العملي المتعلق بكيفية تحديد انتماء المواطنين إلى طوائفهم، في ظل عدم وجود تصنيف رسمي للطائفة بجانب الديانة في الأوراق الرسمية، معتبرًا أن هذا المسار غير مقبول.</span></p>
<p><span>ويكشف النائب البرلماني أن وزير العمل طلب مقابلته لمناقشة القرار، مؤكدًا أنه سيبحث معه ضرورة إعادة النظر فيه، نظرًا لكونه مرفوضًا من حيث المبدأ ومن حيث التطبيق. وفيما يتعلق بالاستناد إلى قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025، موضحًا أن القانون منح الوزير المختص حق تنظيم الإجازات، لكنه لم ينص على تقسيم المسيحيين إلى طوائف، مشددًا على أنه في حال الحديث عن إجازات للمسيحيين، فيجب أن تكون إجازات موحدة لجميع المسيحيين دون تمييز أو تفريق.</span></p>
<p><span>وتتفق معه النائبة البرلمانية </span><b>إيفلين متى بشاي،</b><span> في كون القرار غير مدروس، ويفتقد الفهم الصحيح لطبيعة الأعياد المسيحية التي جرى العمل بها في مصر منذ عقود طويلة دون إشكال، مؤكدة أن الدولة كانت تسير دائمًا وفق نسق واضح يحترم هذه المناسبات دون الحاجة إلى قرارات مبتدعة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “تقسيم المسيحيين إلى طوائف في قرار إداري يطرح إشكالًا عمليًا وقانونيًا، في ظل عدم وجود أي تصنيف طائفي في الأوراق الرسمية أو بطاقات الهوية، ما يجعل القرار غير قابل للتطبيق من الأساس، ويكشف عن كونه قرارًا غير مدروس”.</span></p>
<p><span>وبشأن ما ورد في القرار بشأن بعض الأعياد الكبرى مثل خميس العهد وأحد السعف، ترى إيفيلين أن التعامل معها باعتبارها مناسبات جزئية أو مقيدة بساعات عمل أمرًا يثير السخرية، مؤكدة أن هذه الأعياد إجازات رسمية وسيادية منذ نشأة الكنيسة، وتحتفل بها الكنائس والدول، وتعطل فيها البنوك والمؤسسات الكبرى.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الأعياد المسيحية مكفولة بحكم القانون، ويتقاضى العاملون رواتبهم خلالها دون خصم، محذرة من أن تطبيق القرار بصيغته الحالية قد يفتح الباب لتوقيع جزاءات على العاملين، أو إجبارهم على اعتبار الأعياد إجازات عارضة أو خصمها من رصيدهم، وهو ما لم يكن معمولًا به في السابق، سواء في القطاع الحكومي أو الخاص.</span></p>
<p><span>وتُبين أن المسيحيين المصريين اعتادوا الاحتفال بأعيادهم وفق طوائفهم المختلفة دون أن يشكل ذلك أزمة في بيئة العمل، مشيرة إلى أن الموظفين كانوا يحصلون على إجازاتهم الدينية بشكل طبيعي قبل إقرار السابع من يناير إجازة رسمية لجميع المصريين بقرار من رئيس الجمهورية، وهو ما أنهى أي تباين أو لبس في هذا الشأن، مطالبة أي مسؤول بدراسة قراراته جيدًا قبل إصدارها، ومعتبرة أن مثل هذه القرارات تعكس غيابًا للتقدير لطبيعة المجتمع وتنوعه الديني.</span></p>
<p><span>وتشير النائبة إلى تجربتها الشخصية، موضحة أن العاملين المسيحيين في القطاع الخاص كانوا يحصلون على إجازاتهم الدينية مدفوعة الأجر بحكم العرف والاستقرار الإداري، خاصة في مواقع العمل البعيدة، حيث لا يكون من العملي أو المنطقي إرهاق العامل أو جهة العمل بسبب يوم واحد، معتبرة أن توقيت صدور القرار، قبيل الأعياد وبالتزامن مع بداية عام جديد، يطرح تساؤلات حول دوافعه، مؤكدة أنها لم تشهد طوال سنوات عملها البرلماني صدور قرارات مماثلة، لا سيما دون تشاور أو نقاش مجتمعي.</span></p>
<p><span>ولا تتذكر إيفيلين أن قانون العمل الجديد قد تطرق من قريب أو بعيد إلى تنظيم الإجازات الدينية للمسيحيين أو تقسيمهم طائفيًا، موضحة أن القرار يمكن مراجعته وتعديله أو إلغاؤه بقرار لاحق، غير أن الوضع البرلماني الحالي يحد من إمكانية التقدم بأسئلة أو طلبات إحاطة فورية، في ظل انتظار تشكيل المجلس الجديد، مرجحة أن يشهد البرلمان تحركات قوية فور استكمال إجراءاته الدستورية.</span></p>
<p><span>ختامًا يبقى قرار وزارة العمل رقم (346) لسنة 2025 بشأن الإجازات الدينية للمسيحيين موضع جدل واسع بين الجهات الرسمية والطوائف الدينية والخبراء القانونيين والحقوقيين، حيث يثير التساؤلات حول المساواة والعدالة وحق المواطن في ممارسة شعائره الدينية دون تمييز. </span></p>
<p><span>وتشير ردود الفعل المختلفة إلى أن معالجة هذه الإشكالية تتطلب مراجعة دقيقة للقرار بما يحقق العدالة بين جميع الطوائف المسيحية، ويضمن احترام مبادئ المواطنة المتساوية التي يكفلها الدستور، ويحول دون أي شعور بالتمييز أو الطائفية في بيئة العمل. </span></p>
<p><span>وفي الوقت نفسه، يظل الحوار مع الجهات الدينية والمجتمع المدني ضروريًا لضمان توافق السياسات الرسمية مع التنوع الديني والاجتماعي في مصر، وتعزيز قيم الوحدة الوطنية والاستقرار الاجتماعي.</span></p>
<p> </p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 20:12:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767724350322241</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على الإمارات وMBZ تدور الدوائر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29517</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>من بين كل التطورات الدرامية التي تشهدها المنطقة في سياق إعادة <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=05012026&amp;id=7cb808ba-6c2a-4af6-8f3b-1a128f46ab3d">رسم خريطة الشرق الأوسط</a> برعاية دونالد ترامب وحليفه بنيامين نتنياهو، يبدو الأكثر إثارةً للمخاوف ذلك الانفجارُ المفاجئُ <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/03/two-of-the-middle-easts-most-powerful-countries-are-facing-off-in-yemen-heres-what-to-know">للمواجهة</a> المباشرة بين السعودية والإمارات؛ حليفي الأمس القريب، اللذين كان من المفترض أن يتوليا قيادة الشرق الأوسط الجديد مع تراجع نفوذ الدول "القديمة" مثل مصر والعراق وسوريا وانشغالها بأزماتها الداخلية.</p>

<p>منذ صعود نجم ولي العهد السعودي بن سلمان، قبل عشر سنوات، تجري مقارنته برئيس الإمارات بن زايد، على الرغم من تقدم الأخير عليه في العمر بنحو ربع قرن.</p>

<p>اشتهر الاثنان في دوائر الإعلام الأمريكي والغربي بالأحرف الأولى من اسميهما بالإنجليزية MBS لمحمد بن سلمان وMBZ لمحمد بن زايد، وباعتبارهما "إصلاحيين" يرغبان في بناء دولتين حديثتين تُخفف فيهما التقاليد الخليجية المحافظة، خصوصًا ما يتعلق بالنساء، ويسعيان لوضع خطط بعيدة المدى للتنمية الاقتصادية لا تعتمد فقط على النفط.  </p>

<h2>من رفاق سلاح لخصوم</h2>

<p>خاض الرجلان سويًا عام 2015 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1979c07-287b-4a2e-aaf2-19c4610cff9e" href="https://almanassa.com/stories/13669" title="بعد 9 سنوات من الحرب.. كيف يهدد التنافس السعودي- الإماراتي وحدة اليمن؟">حربًا</a> في اليمن، باعتبارها منطقة نفوذ سعودية، بعد سيطرة الحوثيين المدعومين إيرانيًا على العاصمة صنعاء، وتبني بن سلمان وبن زايد موقفًا متشددًا من النظام الإيراني.</p>

<p>اشتركا معًا كذلك في فرض <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2021/01/05/gcc-qatar-crisis-2017-list-of-demands">حصار</a> غير مسبوق على قطر، عضوة مجلس التعاون الخليجي، ما بين 2017 و2021، عقابًا على تمردها على موقفهما المتشدد من طهران، ورعايتها لجماعة الإخوان المسلمين والتيارات الإسلامية عمومًا، إذ يرى بن زايد تحديدًا في "الإخوان" الخطر الأكبر على استقرار نظامه والمنطقة.<strong> </strong></p>

<p>ولأن دوام الحال من المحال؛ تفرقت السبل بالرجلين خلال السنوات الماضية، وتحولت الساحة اليمنية التي جمعتهم لساحة مواجهة إثر <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1843193-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B4%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7">قصف</a> سعودي لسفن شحن إماراتية تنقل عتاد وأسلحة للمجلس الانتقالي الجنوبي الساعي للانفصال بدولة جنوبية في اليمن. </p>

<p>تفكك التحالف بعد انتهاك الإمارات لما تراه السعودية قواعد ثابتة في إدارة الخليج باعتباره منطقة تابعة لها، وأن الدول الخليجية الأصغر، مثل الإمارات وقطر والكويت والبحرين، يجب أن تمتنع عن تهديد مصالح "الشقيقة الكبرى" أو قيادتها.</p>

<p>جاءت نقطة التحول في نفوذ دول الخليج "الصغيرة" عقب <a href="https://artsandculture.google.com/entity/m0d0vp3?hl=ar">هجمات</a> 11 سبتمبر 2001 بقيادة السعودي أسامة بن لادن وبمشاركة 15 مواطنًا سعوديًا. وكان أحد المبررات التي ساقها بن لادن التخلص من وجود عشرات الآلاف من الجنود الأمريكيين على أرض المملكة بعد حرب تحرير الكويت عام 1990.</p>

<blockquote>
<p>رحبت دول الخليج الصغيرة بالقواعد الأمريكية لحمايتها من الهيمنة السعودية</p>
</blockquote>

<p>ورغم العلاقات السعودية - الأمريكية الوثيقة بسبب عقود النفط والسلاح، تمركزت القوات الأمريكية في الدول الخليجية الأصغر، تحديدًا الإمارات وقطر، واعتبرتهما قاعدتين عسكريتين متقدمتين لتنفيذ أي مهام طارئة، في إطار الالتزام الأمريكي <a href="https://adhwaa.net/%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82/">التاريخي</a> المعروف بمبدأ كارتر في سبعينيات القرن الماضي.</p>

<p>يتضمن مبدأ كارتر الانتشار العسكري السريع في الخليج لحماية النفط والمصالح الأمريكية من أي تهديد محتمل من دول الجوار، بداية بمصر عبد الناصر والنظام الشيعي الإيراني منذ ثورة 1979، مرورًا بصدام حسين العراق في التسعينيات، وإلى يومنا. </p>

<p>أثبتت السنوات اللاحقة أن ترحيب دول الخليج "الصغيرة" باستضافة القوات الأمريكية لم يكن فقط بهدف حمايتهم من المخاطر الإيرانية ولخدمة المصالح الأمريكية، لكن كذلك لحمايتهم من الهيمنة السعودية وتأمين هامشًا من حرية الحركة واتخاذ القرارات التي تخدم مصالحها من دون استئذان الرياض.</p>

<p>اتضحت النوايا الأمريكية بجلاء عقب انفجار الخلاف بين السعودية وقطر عام 2017، الذي انتهى بحصار قطر ودفعها نحو تركيا وإيران. والمؤكد أن ما منع الرياض من اتخاذ إجراءات أكثر خشونة مثل اجتياح قطر مثلًا وإجبار قادتها على الانصياع لـ"الشقيقة الكبرى"<strong> </strong>هو احتضانها لقاعدة العديد الأمريكية على أراضيها، إضافة لخدمات الدوحة للإدارات الأمريكية المتعاقبة في ملفات أفغانستان وحماس.</p>

<p>رسخت قطر والإمارات مكانتيهما قوتين إقليميتين مؤثرتين من خلال الاستثمار في الولايات المتحدة والصين وروسيا وغيرهم. وفي أعقاب الربيع العربي 2011، أصبح لقطر والإمارات دور عسكري خارجي وتدخل مباشر في ليبيا وسوريا والسودان لضمان نظم موالية لهما.</p>

<p>وبينما تراجعت قطر عن دعم جماعات الإسلام السياسي في أعقاب الإطاحة بنظام الإخوان في مصر عام 2013، ولعبت دور وسيط السلام في العديد من النزاعات، كان حاكمُ الإمارات محمد بن زايد أكثر جموحًا وطموحًا.</p>

<h2>بن زايد ينهض</h2>

<p>قرر بن زايد عدم الاكتفاء بالحضور العسكري الأمريكي على أرضه لحماية نظامه من الهيمنة السعودية، فأسس علاقة مباشرة مع إسرائيل في سياق <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/6/9/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A">الاتفاقيات الإبراهيمية</a> التي رعاها ترامب في فترته الأولى، شملت العلاقة التعاون العسكري والاستخباراتي وتحديد مستقبل الأراضي الفلسطينية المحتلة.</p>

<blockquote>
<p>استخدمت الإمارات ثراؤها في شراء مجموعات محلية ومرتزقة</p>
</blockquote>

<p>ولأن الإمارات، مهما بلغ ثراؤها، دولة صغيرة لا تمتلك من الجيوش ما يكفي لحماية مصالحها التي تمددت، خاصة في الشرق الأوسط وإفريقيا؛ استخدمت ثراؤها لشراء ولاء مجموعات محلية بجانب الاعتماد على المرتزقة في مناطق النزاع مثل اليمن وليبيا والسودان وغيرها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08305dc8-b7f4-46ba-9da3-b2636a321502" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29448" role="article" about="/stories/29448" data-sanitized-id="node-29448" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29448" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29448" data-ph-capture-attribute-link-title="إخوة الدم والدولار.. تحالف الإمارات وإسرائيل لرسم شرق أوسط جديد" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إخوة الدم والدولار.. تحالف الإمارات وإسرائيل لرسم شرق أوسط جديد</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم إنفاق الإمارات السخي في الولايات المتحدة وأوروبا، فإن <a href="https://www.ajnet.me/politics/2023/8/10/%D9%88%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%84%D8%AF-%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%81-%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D8%AF">دعمها</a> لمرتكبي جرائم حرب في السودان، و<a href="https://www.alquds.co.uk/%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84/">دعمها انفصال جنوب اليمن</a> دون مراعاة مصالح السعودية؛ كلها أمور أدت إلى تراجع سمعة الإمارات وحاكمها على الصعيد الدولي.</p>

<p>وبينما بدا طموح بن زايد لا حدود له من إفريقيا للبحر الأحمر، ولإعادة رسم خريطة المنطقة بالتنسيق مع إسرائيل والولايات المتحدة، اختار بن سلمان نهجًا أكثر هدوءًا، خاصةً بعد تورطه في اغتيال الصحفي السعودي <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce32ne6l4evo">جمال خاشقجي</a>، وما تلاه من عزلة وانتقادات.</p>

<p>بعد استعراض القوة، سواء مع إيران أو اليمن، قرر بن سلمان التركيز على تحويل بلاده مركزًا للاستثمار العالمي في منافسة للإمارات. ولعل أحد أسباب اتساع الفجوة بينهما يعود إلى قرار المملكة <a href="https://www.bbc.com/arabic/trending-56148560">إلزام الشركات العالمية</a> الراغبة في التعاقدات السخية بفتح مقراتها الرئيسية في الرياض، وليس دبي وأبوظبي.</p>

<p>وبينما يملك ترامب حسم المواجهة بين MBS وMBZ، يجد نفسه أمام خيارين كلاهما مر؛ فالسعودية والإمارات وقطر حلفاء مقربون وعدوا باستثمارات بمئات المليارات من الدولارات في الاقتصاد الأمريكي وفي شركات يملكها ترامب وأسرته. وعقب إعلان السعودية استثمار <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/11/20/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1">تريليون دولار</a>، أعلنت الإمارات استثمار <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c780x4xnedmo">1.4 تريليون</a>.</p>

<p>الموقف في مصر أيضًا شديد الحساسية بحكم العلاقة مع قادة السعودية والإمارات ودعمهما الاقتصاد المصري. حتى فترة قريبة، تحدثت تقارير عن فتور العلاقات وتحفظ الرياض على الاستثمار في مصر كما تفعل الإمارات وقطر.</p>

<p>ويحسب للنظام المصري <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2015/04/150414_egypt_soldiers_photos_saudi_uae">رفضه</a> التورط في حرب اليمن، رغم مصالحه مع السعودية والإمارات. فمصلحة مصر المباشرة تكمن في دعم استقرار المنطقة، سواء في السودان أو اليمن، بعيدًا عن الخطط الانفصالية وتقسيم المقسم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ef71cd2-d6d7-4a41-9087-c159366d4ea4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28443" role="article" about="/stories/28443" data-sanitized-id="node-28443" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28443" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28443" data-ph-capture-attribute-link-title="لحظة الخليج سعودية.. هل تغتنمها الرياض؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لحظة الخليج سعودية.. هل تغتنمها الرياض؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وستبقى منطقتنا مصدرًا للمفاجآت، فقبل سنوات كانت قطر مصدر القلق للشقيقة الكبرى في الخليج المتمتع بالحماية الأمريكية. الآن دارت الدوائر وأصبحت الإمارات وحاكمها في مرمى الهدف، ليس سعوديًا وحسب، ولكن على نطاق دولي واسع.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d212a3baa232c54ebb4657dedad85c0c8edd1e76f147bd4035e1d1d81f5f9e4d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 19:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767718940971048</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخلاصة| لماذا علينا أن نراقب الاحتجاجات في إيران؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29566</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبتْ إيران أن تودعَّ سنة 2025 في هدوءٍ، بعد أن ضربت موعدًا مع موجة احتجاجات واسعة تفجرت في الأيام الأخيرة من الشهر الماضي، امتدت من العاصمة طهران إلى أكثر من 220 موقعًا في 26 محافظة من أصل 31 محافظة إيرانية، احتجاجًا على انهيار العملة وارتفاع التضخم.</p>

<p>هذه الاحتجاجات التي جُوبهت بإجراءات أمنية مشددة وشهدت اعتقالات واسعة وسقوط قتلى بين المتظاهرين، لا تزال مستمرة إلى اليوم، فهل تنذر بما هو أبعد؟ </p>

<p>حسب آخر <a href="https://asharq.com/politics/166745/%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%88%D9%81-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8/">التحديثات</a> أدى التعامل الأمني مع الاحتجاجات إلى مقتل 35 شخصًا على الأقل، مع اعتقال أكثر من 1200 آخرين، فيما أظهرت مقاطع متداولة على السوشيال ميديا إصابة 13 عنصرًا من الشرطة برشق الحجارة.</p>

<h2>ما أسباب الاحتجاجات؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="91d27747-96b9-4bb3-b604-11219c21991b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/91d27747-96b9-4bb3-b604-11219c21991b.png.webp?itok=jvb7QZ5f" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">Ecrusized/ CCL</aside></div>
<figcaption>المدن الإيرانية التي شهدت احتجاجات</figcaption></figure><p>اندلعت شرارة الاحتجاجات مع <a href="https://www.iranintl.com/ar/202512133969">قرار</a> الحكومة استحداث شريحة تسعير للبنزين المدعوم، ما أدى إلى زيادة أسعار الوقود، وهو ما انعكس على أسعار العديد من المنتجات، إذ ارتفعت أسعار المواد الغذائية بأكثر من 70%، وبلغ معدل التضخم في ديسمبر أكثر من 40%.</p>

<p><a href="https://www.iranintl.com/ar/202601017067">الاحتجاجات</a> التي تركزت في البداية على المطالب الاقتصادية، دعا لها ونظمها تجار في طهران، إذ أغلق أصحاب المتاجر محلاتهم في السوق الكبيرة بطهران وسوقي لاله زار وعلاء الدين، مؤكدين أن الوضع الاقتصادي المنهار ما هو إلا نتيجة مباشرة لسوء الإدارة السياسية.  </p>

<p>إلى جانب سوء الإدارة في إيران، ذهبت تقارير إلى علاقة وثيقة بين تعميق الأزمة الاقتصادية مؤخرًا و<a href="https://www.iranintl.com/ar/202512272717">الحرب</a> الإيرانية الإسرائيلية في يونيو/حزيران الماضي، التي إضافة إلى كونها نقطة تحول عسكري مهمة كان لها تأثير كبير على الاقتصاد، ولا تزال تداعياتها مستمرة.</p>

<p>وأدى تشديد الضغوط الدولية على طهران، خاصة منذ سبتمبر/أيلول حين <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c87y5re38y5o">أعادت</a> الأمم المتحدة فرض عقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي، إلى تعميق عزلتها الاقتصادية في الأسواق العالمية وتقليص عائدات النفط، في الوقت الذي واجهت البلاد أواخر العام الماضي واحدة من أسوأ موجات الجفاف في تاريخها الحديث.</p>

<h2>ما المختلف هذه المرة؟</h2>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/mv9-p_MMNjg?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="Fires burn as protests in Iran continue into new year" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div></div><p>الاحتجاجات التي بدأت بمطالب اقتصادية بحتة؛ سرعان ما رفعت شعاراتٍ سياسيةً مناهضةً للنظام مع انضمام فئات أخرى إليها، وهو ما أعاد إلى الأذهان سلسلةً طويلةً من احتجاجات الشارع الإيراني على سياسيات نظامه.</p>

<p>ويحمل العقد الأخير جولات متتالية لاحتجاجات الشارع الإيراني، فالاضطرابات الحالية لا تنفصل عن هذا التاريخ لكنها تختلف في أسبابها، والمشاركين فيها ومطالبها، وإن كانت <a href="https://www.iranintl.com/ar/202511178807">احتجاجات</a> 2019 هي الأكثر شبهًا بها فهي الأخرى بدأت لأسباب اقتصادية.</p>

<p>لذا تحذر بعض التقارير من المبالغة في التوقعات. ففي 2019 عمت الاحتجاجات نحو 100 مدينة وأسفرت عن مئات القتلى، لكن هذه الموجة لم تؤت ثمارها، وتمكن النظام من إجهاضها. </p>

<p>في المقابل وفيما تبدو التحركات الحالية أقل اتساعًا من 2019، إلا أنها كما يرى مراقبون أخطر منها ومن الاحتجاجات التي اندلعت في عام 2023 بسبب تزامنها مع تدهور معيشي مستمر وضعف إقليمي لطهران.</p>

<p>تختلف كذلك التحركات الحالية عن <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2022/09/iran-deadly-crackdown-on-protests-against-mahsa-aminis-death-in-custody-needs-urgent-global-action/">احتجاجات</a> 2022 التي كانت أسبابها اجتماعية وأخلاقية، بعد مقتل الفتاة مهسا أميني داخل حجز شرطة الآداب، وتحولها إلى رمز للقمع الممنهج بحق النساء،.</p>

<p>حظيت هذه الاحتجاجات باهتمام دولي بالحديث عن انتهاكات حقوق الإنسان في إيران، وأبدت حكومات غربية دعمها للاحتجاجات مع فرض عقوبات محدودة. وعلى أثرها تشكّلت حركة احتجاجية تمحورت حول الكرامة وحرية الجسد والحريات الشخصية، لتتجاوز مطلب المحاسبة إلى مساءلة أسس السيطرة الاجتماعية التي يفرضها النظام.</p>

<p>وعبّر شعار "امرأة، حياة، حرية" الذي رفعه المتظاهرون حينها عن تمرّد جيلي واسع على الحجاب الإجباري والبنية الاستبدادية، وتصدّرت النساء والشباب واجهته، وحوّلوا أشكال المقاومة اليومية إلى تحدٍّ وطني مباشر لشرعية السلطة.</p>

<h2>كيف تعاملت السلطة؟</h2>

<p>رغم التفسيرات الجاهزة لدى النظام الإيراني بأن ما يحدث مؤامرة على دولتهم؛ أقرت التصريحات الرسمية من كبار مسؤولي الدولة بصعوبة الوضع الاقتصادي، كما حاولت الحكومة تقديمَ بعض التضحيات في سبيل تهدئة الشارع، من بينها استقالة محافظ البنك المركزي.</p>

<p>كذلك <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/03/ali-khamenei-responds-to-trumps-threat-to-wipe-out-iranian-protesters">أقر</a> المرشد الإيراني علي خامنئي بـ"الصعوبات الاقتصادية"، مؤكدًا أن احتجاجات التجار "محقة ولهم كل الحق فيها"، لكنه في الوقت ذاته تحدث عن المؤامرة، معتبرًا أن ما يحدث جزء من "حرب ناعمة" تشنها قوى خارجية ضد بلاده، وأنه "لا جدوى من الحوار مع مثيري الشغب"، داعيًا إلى التصدي لهم.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/31/iran-protests-against-high-prices">اعترف</a> رئيس الجمهورية مسعود بزشكيان بمسؤولية السلطات عن جزء كبير من الأزمات المعيشية والاقتصادية التي ترهق كاهل المواطنين، مقرًا بأن بعض السياسات والقرارات الحكومية كانت "خاطئة"، وأن الأجهزة الرسمية "تخلق أحيانًا مشاكل للناس بدلاً من حلها"، واعدًا بإصلاحات تهدف إلى استقرار العملة والنظر في المطالب الاقتصادية للمتظاهرين.</p>

<p>ولم يمنع هذا الاعتراف بالأزمة من التعامل الأمني العنيف مع المتظاهرين، ما انتهى بإغلاق المدارس والجامعات والمكاتب الحكومية مؤقتًا في عدد من المحافظات، وفرض السلطات المحلية قيودًا على التجمعات العامة.</p>

<h2>ما رد الفعل الغربي على الاحتجاجات؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3c4c482f-2949-4a3c-9590-a5d53aaa27d3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/3c4c482f-2949-4a3c-9590-a5d53aaa27d3.png.webp?itok=QNSXrkj_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب علي لاريجاني على إكس</aside></div>
<figcaption>بوستات علي لاريجاني ودونالد ترامب، 2 يناير 2026</figcaption></figure><p>تأتي الاحتجاجات في لحظة توتر متصاعد في علاقات إيران مع الولايات المتحدة وخصومها الإقليميين. وتجاوز رد الفعل هذه المرة إعلانات الدعم والتضامن مع المتظاهرين إلى التهديد المباشر.</p>

<p>و<a href="https://arabic.euronews.com/2026/01/05/trump-iran-severe-strike-ukraine-not-target-putins-residence-we-need-greenland">هدّد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أكثر من مرة بتدخل أمريكي محتمل، قائلًا "إذا أطلقت إيران النار وقتلت متظاهرين سلميين بعنف، كما هي عادتها، فإن الولايات المتحدة الأمريكية ستأتي لإنقاذهم".</p>

<p>وردّ علي لاريجاني، أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني والرئيس السابق للبرلمان، على تصريحات ترامب، متهمًا الولايات المتحدة بإشعال الاضطرابات الداخلية وتحميلها مسؤولية ما يجري عبر "تدخل خارجي".</p>

<p>دخل على الخط رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، وقال في خطاب ألقاه أمام الكنيست، أمس الاثنين، إنه من المحتمل أن يكون الشعب الإيراني على أعتاب لحظة مصيرية، يتمكن فيها من التحكم في مصيره بيده. </p>

<p>وأكد أن "إسرائيل تعرب عن تضامنها مع نضال الشعب الإيراني وتطلعاته إلى الحرية والعدالة".</p>

<p>بالنسبة لكثيرين داخل القيادة الإيرانية، تُعد تحركات واشنطن الأخيرة في الخارج، بما في ذلك اختطاف واحتجاز الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بدعم من وكالة الاستخبارات المركزية الأمريكية، دليلًا على استعداد ترامب لتجاوز القانون الدولي خدمة لمصالح استراتيجية واقتصادية.</p>

<h2>لماذا هذه أخطر احتجاجات؟</h2>

<p>تذهب <a href="https://acpss.ahram.org.eg/News/21602.aspx">تحليلات</a> لأن هذه الاحتجاجات ربما تكون الأخطر، وذلك لأنها تعبر عن أزمتين متزامنتين؛ أزمة خارجية بتصاعد التهديدات الدولية، وداخلية لأن التحرك بدأ من طبقة التجار المعروف أنها من القاعدة الداعمة للنظام وتاريخًا كان لها دور حاسم في الثورة الإسلامية عام 1979، بالتالي فإن انتقال الأزمات من المجال الاجتماعي إلى البنية الاقتصادية هو خطر حقيقي على استمراره.</p>

<p>قد يبقى النظام الإيراني قادرًا على الصمود أمنيًا، لكنه يعاني هشاشة متزايدة في علاقته بالمجتمع، ما يحوّل التحدي من تهديدات مباشرة يمكن احتواؤها، إلى اختلالات طويلة الأمد تهدد قاعدته الشرعية وقدرته على الحشد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 18:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934236</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لماذا شطبت نقابة الصحفيين عبد الرحيم علي دون تحقيق؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29599</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36fd37c6-ff42-4d1b-8f7d-308f36b7cf2c.png.webp?itok=-2A_ia7X" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36fd37c6-ff42-4d1b-8f7d-308f36b7cf2c.png.webp?itok=-2A_ia7X" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أثار قرار مجلس نقابة الصحفيين شطب رئيس مجلس إدارة جريدة "البوابة نيوز" عبد الرحيم علي من جداول القيد بالنقابة، موجة من الجدل، إذ <a href="https://www.facebook.com/magdy.dakkak/posts/pfbid0C5xckeVhwEepfdoEjTCf9zJEBWZzYNZxFvb5ChWUuAYSSjByQh9LCAxwSTMHS1Xfl">رأى</a> البعض إسقاط العضوية يستوجب "حكمًا قضائيًا"، فيما دافع عضو المجلس محمد الجارحي عن القرار كون علي فقد شرطًا أساسيًا لعضوية النقابة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02eS2WvPVE6JMK5xqiF43itKYiVzccR8EaMG7rRsxcxjSCbdsdcYe4vNvc6cedhSVjl">أعلن</a> مجلس النقابة في اجتماع طارئ، مساء أمس، موافقته بالإجماع على قرار لجنة القيد بشطب عبد الرحيم علي من جداول النقابة، وذلك لمخالفته نص المادة 5 فقرة أ من قانون نقابة الصحفيين رقم 76 لسنة 1970.</p>

<p>أثار القرار تساؤلات حول الأساس القانوني الذي استند إليه مجلس النقابة، والفارق بين الشطب والتحقيق والتأديب، بالإضافة إلى مصير رئيسة التحرير داليا عبد الرحيم، وما إذا كانت ستواجه الإجراء ذاته أم مسارًا مختلفًا.</p>

<p>وقال عضو المجلس محمد الجارحي لـ <strong>المنصة </strong>إن حالة عبد الرحيم علي تمثل مخالفة صريحة لقانون نقابة الصحفيين الذي يحظر على الصحفي المحترف امتلاك أسهم في صحيفة أو أن يكون مساهمًا أو مالكًا لها، وهي مخالفة لا تحتاج لتحقيق طالما ثبتت بالمستند.</p>

<p>وأوضح أن مجلس النقابة خاطب الهيئة العامة للاستثمار للاستعلام عن هيكل ملكية الشركة المالكة لموقع وصحيفة "البوابة"، وجاء الرد الرسمي بأن عبد الرحيم يمتلك 60% من أسهم الشركة، ما يعني فقدانه أحد شروط عضوية النقابة، وبالتالي أُتيح للمجلس، وفقًا للقانون، شطب اسمه مباشرة من الجداول دون إجراءات تحقيق أو تأديب.</p>

<p>ولفت الجارجي إلى أن إجراءات التحقيق والتأديب يُلجأ إليهما عندما تكون هناك وقائع خلافية أو تحتاج لتقدير، بينما حالات فقدان شرط من شروط العضوية تُواجه بالشطب المباشر، مشيرًا إلى وجود سوابق عديدة، منها شطب صحفيين ثبت عملهم في وظائف أخرى خارج المهنة أو تأمينهم عليها رسميًا، دون تحقيق.</p>

<p>وبشأن قرار المجلس السابق في 28 ديسمبر/كانون الأول الماضي إحالة عبد الرحيم علي وداليا عبد الرحيم إلى لجنة التحقيق النقابي، قال الجارحي إن قرار الإحالة إلى التحقيق سبق قرار لجنة القيد، مضيفًا بأن قرار شطبه حيثياته مختلفة عن إحالته للتحقيق، مؤكدًا أن الإحالة للتحقيق تُطبق في حالات تستدعي سماع أقوال، مثل وجود شكوى أو واقعة فصل أو مخالفة مهنية محل نزاع.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid0EXPQvLWx1mhBLmFcVAjacku1dsyS7MHJKB6ZbtZbQ1cAyK5ugWbNBjz9DSoBnqB1l">قرر</a> مجلس نقابة الصحفيين في 28 ديسمبر إحالة عبد الرحيم علي وابنته داليا إلى التحقيق النقابي لتقديمهما بلاغًا ضد 7 من الصحفيين المعتصمين في الجريدة، واثنين من أعضاء مجلس النقابة، دون الحصول على إذن خصومة، إضافة إلى قيامهما بالتحريض ضد زملاء صحفيين لجأوا لنقابتهم رفضًا لعدم تطبيق القانون، وتعطيل صرف رواتبهم.</p>

<p>وعن مصير داليا عبد الرحيم، وما إن كانت ستنال نفس جزاء عبد الرحيم، قال الجارحي إن الوضع القانوني مختلف، إذ تخضع للتحقيق وليس الشطب الفوري، لوجود شكاوى مقدمة ضدها من زملاء، لا تتعلق فقط بالأزمة الحالية، وإنما تمتد إلى أزمات سابقة، من بينها فصل تسعة صحفيين، وحالات فصل تعسفي لاحقة لبدء اعتصام صحفيي البوابة نيوز.</p>

<p>وأشار إلى أنه سبق وشطبت النقابة رئيس تحرير "الموجز"، ياسر بركات، في الدورة الماضية بسبب فصل صحفيين بالمخالفة للقانون.</p>

<p>وردًا على التساؤلات المتعلقة بتوقيت تطبيق هذه القواعد وما إذا كانت تطبق فقط ريثما تشتعل الأزمات، قال الجارحي إن النقابة لا تمتلك بيانات ملكيات الشركات، وإنما تتحرك عند ورود معلومة موثقة، أو إخطار رسمي، أو اعتراف صريح من المعني بالأمر، كما حدث في مقالات منشورة، مضيفًا أنه منذ ثبوت العلم بالمخالفة بالمستندات، كان لزامًا على المجلس اتخاذ الإجراء القانوني دون تقاعس.</p>

<p>وعن ضمانات عدم استغلال الإجراءات التأديبية في النقابة لأهواء شخصية، قال نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش لـ <strong>المنصة</strong> إن "عضوية نقابة الصحفيين تُمنح لسبب وتسقط لسبب، وهذه هي القاعدة الأصيلة".</p>

<p>وأضاف قلاش أن ما يُستشهد به أحيانًا بمقولة النقيب الراحل كامل زهيري حول أن عضوية النقابة "كالجنسية ولا يمكن إسقاطها" يُفهم خطأً، موضحًا أن المقصود من المقولة في سياق عصر السادات عندما حاول حينها أن يضغط على النقابة لشطب الصحفيين المعارضين، ولا يصح أن يُشطب أي صحفي بناءً على خلفيته السياسية، وليس استثناءً من تطبيق القوانين.</p>

<p>وأشار قلاش إلى أن حادثة شطب عبد الرحيم علي ليست جديدة، مشيرًا إلى وقائع سابقة مثل أزمة صحيفة النبأ التي شملت ممدوح مهران وابنه، مؤكدًا أن الإجراءات التأديبية في النقابة تكون مسببة ومتناسبة مع نوع المخالفة، سواء كانت أخلاقية أو مهنية، وتخضع للوائح والقوانين التي تبدأ بلفت النظر، مرورًا بالغرامة والشطب المؤقت، وصولًا إلى الشطب النهائي.</p>

<p>وأوضح أن مجلس النقابة في حالة شطب عبد الرحيم علي "استخدم حقه القانوني المشروع"، مؤكدًا أن قوانين النقابة تكفل سير الإجراءات بشكل شفاف ومحايد، بحيث لا يستطيع أي طرف استغلالها لمصالحه الشخصية.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>ونهاية ديسمبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع على إحالة عبدالرحيم علي وابنته إلى التحقيق النقابي على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 18:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934235</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحركات مصرية لإقناع "أبو مازن" بتولي ماجد أبو رمضان رئاسة لجنة إدارة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29597</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/20a32951-739d-4b14-9146-7ab01d53c170_0.jpg.webp?itok=hFYRyoDE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/20a32951-739d-4b14-9146-7ab01d53c170_0.jpg.webp?itok=hFYRyoDE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر حكومي فلسطيني عن تحركات مصرية حاليًا لانتزاع موافقة رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس على تكليف وزير الصحة في حكومة رام الله ماجد أبو رمضان، برئاسة اللجنة الإدارية لقطاع غزة.</p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن ترشيح أبو رمضان يحظى بموافقة فصائل المقاومة في القطاع، وعلى رأسها حركة حماس.</p>

<p>وأضاف المصدر أن أبو رمضان وافق على المنصب بشرط صدور موافقة رسمية من عباس، في وقت يرفض فيه الأخير الصيغة المطروحة، معتبرًا أن اللجنة الحالية قد تعزز الانفصال بين غزة والضفة، داعيًا إلى أن تخضع إدارة القطاع بالكامل للحكومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن تضم اللجنة شخصيات تكنوقراطية مستقلة لإدارة الشؤون اليومية في غزة وتمهيد الطريق لإعادة الإعمار.</p>

<p>و<a href="https://manhom.com/%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%85%D8%A7%D8%AC%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86/">أبو رمضان</a>، طبيب عيون فلسطيني درس في جامعة عين شمس بالقاهرة، وشغل سابقًا منصب رئيس بلدية غزة.</p>

<p>في السياق، قال مصدر قيادي في حماس لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحركة أو أيًا من فصائل المقاومة غير مسؤولة عن أي تعطيل لتولي اللجنة إدارة شؤون القطاع، مؤكدة دعمها غير المشروط لاختيار أبو رمضان في إطار تقديم كافة التسهيلات وتجاوز أي عقبات من شأنها تعطيل المضي قدمًا نحو تنفيذ استحقاقات اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن مصر تبذل جهودًا مكثفة لإنهاء هذا الملف مع السلطة الفلسطينية وحركة فتح، تمهيدًا للمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وكشف عن اتصالات بين مصر والسلطة الفلسطينية من أجل إعادة تشغيل معبر رفح وفق آلية 2005، بمشاركة الحرس الرئاسي الفلسطيني وبعثة مراقبة أوروبية، لضمان تنظيم حركة الدخول والخروج من القطاع.</p>

<p>وحسب مصدر مصري مطلع على التحركات المصرية فإن هذه الخطة نوقشت خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e08628ee-bd99-4ee1-a226-32d33d56c2b5" href="https://almanassa.com/news/29228" title='بمشاركة مصر وقطر وتركيا.. "اجتماع ميامي" يتوافق على إنشاء هيئة حاكمة تحت سلطة غزّية موحدة'>اجتماع ميامي</a> الأخير بمشاركة مصر وتركيا وقطر والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، لتعزيز إشراك السلطة الفلسطينية في إدارة المعبر وتفعيل الآلية الثلاثية.</p>

<p>كما <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5226222-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A">التقى</a> رئيس المخابرات المصرية اللواء حسن رشاد نائب الرئيس الفلسطيني حسين الشيخ ورئيس المخابرات ماجد فرج في القاهرة، لبحث الترتيبات الأمنية والإدارية للمرحلة الانتقالية في غزة، بما يشمل دور اللجنة الفلسطينية المستقلة، والتنسيق الأمني الإقليمي، وجهود إعادة الإعمار وإعادة ترتيب المشهد الداخلي الفلسطيني.</p>

<p>ويتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، تبادل المحتجزين لدى حماس وإسرائيل وانسحاب تدريجي لجيش الاحتلال من القطاع، بالإضافة لفتح معبر رفح في الاتجاهين لتسهيل دخول المساعدات وحركة الأفراد وهو ما لم يحدث حتى اليوم.</p>

<p>كما تتضمن المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">الاتفاق</a>، تشكيل لجنة لإدارة غزة وانسحاب كامل لجيش الاحتلال من القطاع، لكن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> بدء المرحلة الثانية لحين تسليم حماس الجثة الأخيرة لديها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 18:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934234</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G99NKisWcAA_eMX-150x150.jpeg" alt="مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير" title="مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران مُسيّرة إسرائيلية، اليوم، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، في حين واصل جيش الاحتلال قصف ونسف منازل في مناطق مختلفة شرقي القطاع، كما شهدت المناطق الشرقية لمخيم البريج ومدينة دير البلح في وسط القطاع، وخان يونس ورفح جنوبًا، قصفًا تزامن مع نسف جيش الاحتلال مبانٍ سكنية في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إنه لن يسمح بإعادة فتح معبر رفح، قبل استعادة جثمان ران جويلي، آخر أسير إسرائيلي لا تزال جثته في غزة، مضيفًا، خلال جلسة تقييم أمني عقب عودته من لقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أنه تفاهم مع الإدارة الأمريكية بشأن ذلك، وأن الأخيرة دعمت موقفه في الإبقاء على إغلاق المعبر إلى حين استعادة الجثمان، حسبما نقلت قناة «كان» الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب 11 طالبًا فلسطينيًا، بينهم خمسة بالرصاص الحي، في جامعة بيرزيت، شمالي مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، اليوم، عقب اقتحام قوات الاحتلال للجامعة، حسبما أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شنّت طائرات الجيش الإسرائيلي، ليل أمس، سلسلة غارات على بلدات جنوبي وشرقي لبنان، وبينما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام، أن إحدى الغارات دمرت مبنى من ثلاث طوابق في المنطقة الصناعية في صيدا، زعم جيش الاحتلال أنه استهدف «بنى تحتية عسكرية تابعة لحزب الله وحركة حماس».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يقتل فلسطينيًا في خان يونس.. ويعتقل 5 صيادين من بحر غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران طائرة مُسيرّة إسرائيلية شرقي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، اليوم، في حين واصل جيش الاحتلال قصف ونسف منازل في مناطق مختلفة شرقي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400092/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن المناطق الشرقية لمخيم البريج ومدينة دير البلح، وسط القطاع، وخان يونس ورفح جنوبًا، شهدت قصفًا تزامن مع نسف مبانٍ سكنية في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتيجة العدوان المتواصل، استقبلت مستشفيات القطاع خلال الـ 24 ساعة الماضية، جثماني قتيلين وعشرة إصابات، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7212"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن الاحتلال قتل 424 فلسطينيًا، وأصاب 1199، منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار في 10 أكتوبر الماضي، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و391 قتيلًا، و171 ألفًا و279 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، خمسة صيادين أثناء عملهم في بحر غزة، حسبما أعلن اتحاد لجان الصيادين الفلسطينيين، موضحًا أن زوارق الاحتلال حاصرتهم في حادثين منفصلين، أثناء عملهم قبالة سواحل غزة ودير البلح، بعد أن أطلقت النار بشكل مباشر على مراكبهم قبل اعتقالهم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400098/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD"><span>نقلت</span></a><span> «صفا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير من غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إنه لن يسمح بإعادة فتح معبر رفح قبل استعادة جثمان الأسير الإسرائيلي، ران جويلي، وهو آخر جثمان إسرائيلي متبقي في غزة، مضيفًا خلال جلسة تقييم أمني عقب عودته من لقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أنه تفاهم مع الإدارة الأمريكية بشأن ذلك، وأن الأخيرة دعمت موقفه في الإبقاء على إغلاق المعبر إلى حين استعادة الجثمان، حسبما </span><a href="https://www.makan.org.il/content/news/makan-news/p-11693/987311/"><span>نقلت</span></a><span> قناة كان الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجدَّد نتنياهو الإشارة إلى أن أمام حركة حماس مهلة واضحة لتفكيك سلاحها، وذلك في إطار تفاهمات بحثها مع ترامب وإدارته خلال الزيارة الأخيرة، إلى جانب نقاش الانتقال إلى «المرحلة التالية» من اتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القناة 12 الإسرائيلية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B8/"><span>ذكرت</span></a><span> في وقت سابق، أن إسرائيل تستعد، خلال الأيام المقبلة، لإعادة فتح معبر رفح بالاتجاهين، وإنشاء «موقع تفتيش» على الجانب الفلسطيني منه بهدف التحقق من حركة الدخول إلى القطاع والخروج منه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، اليوم، إن بلاده تواصل المباحثات مع الوسطاء من أجل إعادة فتح المعبر وإيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة. وفي حين أكد الأنصاري أن الاتصالات في هذا الشأن «مستمرة دون انقطاع»، أشار إلى أن هناك «تعقيدات» لا تزال تعترض طريق تثبيت الاتفاق، ما يتطلب استمرار الجهود الدبلوماسية المكثفة للوصول إلى تفاهمات تضمن وقف الحرب بشكل كامل، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/6/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-16"><span>نقلت</span></a><span> قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، قال مصدر مطلع على تفاصيل اللقاء الذي جمع نتنياهو وترامب، إن الأخير يؤيد انضمام تركيا إلى القوة الدولية المُزمع نشرها في غزة، وأنه يرى أن مشاركتها قد تسهّل على حركة حماس تسليم سلاحها، حسبما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2026-01-06/ty-article/.premium/trump-discussed-turkeys-role-in-postwar-gaza-force-with-netanyahu-in-florida-source-says/0000019b-92d4-d4d8-a19b-f3dc80780000"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ترفض إسرائيل مشاركة تركيا في «قوة الاستقرار الدولية»، استعدت تركيا للانخراط في القوة، حسبما قال رئيسها، رجب طيب أردوجان، مُضيفًا أن بلاده تمثل دولة محورية ومؤهلة لأداء هذه المهمة «نظرًا لروابطها التاريخية العميقة مع الجانب الفلسطيني، وتجربتها الأمنية والدبلوماسية السابقة مع إسرائيل»، إضافة إلى تأثيرها الإقليمي كدولة عضو في حلف شمال الأطلسي»،  حسبما نقلت </span><a href="https://palsawa.com/post/434232/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87%D9%84-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>وكالة</span></a><span> «سوا» الإخبارية عن موقع بلومبرج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال رئيس أذربيجان، إلهام علييف، إن بلاده لا تنوي المشاركة في «القوة الدولية»، مضيفًا: «لا أفكر في المشاركة في أعمال قتالية خارج أذربيجان على الإطلاق»، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZNYY36UBPVM7POD4AMHNAWFPIQ-2026-01-05/"><span>نقلت</span></a><span> وكالة رويترز. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب 11 طالبًا فلسطينيًا، بينهم خمسة بالرصاص الحي، في جامعة بيرزيت، شمالي مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، اليوم، عقب اقتحام قوات الاحتلال للجامعة، حسبما أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، فيما قالت مسؤولة العلاقات العامة في الجامعة، نيردين الميمي، إن قوات الاحتلال حطمت بوابة الجامعة الرئيسية، واقتحمت مباني الكليات، كما أطلقت الرصاص الحي وقنابل الغاز المسيل للدموع والصوت داخل الحرم الجامعي، فضلًا عن الاستيلاء على معدات تعود للحركة الطلابية، واحتجاز نائب رئيس الجامعة للشؤون الأكاديمية، عاصم خليل، خلال الاقتحام، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/6/11-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-5-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%B2%D9%8A%D8%AA-139962"><span>وفقًا</span></a><span> لوكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شنّت طائرات جيش الاحتلال الإسرائيلي، ليل أمس، سلسلة غارات على بلدات جنوبي </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/385645/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%AF%D9%89-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>وشرقي</span></a><span> لبنان، مُتسببة في دمار واسع وأضرار جسيمة في المواقع المستهدفة، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام، موضحة أن إحدى الغارات طالت مبنى مؤلفًا من من ثلاث طوابق في المنطقة الصناعية في </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/385703/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%82-%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD"><span>صيدا</span></a><span>، جنوبي البلاد، ودمرته وألحقت أضرارًا كبيرة في المكان، فضلًا عن إصابة لبناني، فيما زعم </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2008398793998221380"><span>جيش</span></a><span> الاحتلال أنه استهدف «بنى تحتية عسكرية تابعة لحزب الله وحركة حماس».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A/">مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 17:37:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934231</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29592</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، اليوم الثلاثاء، إنه توصل إلى تفاهمات مع الإدارة الأمريكية بعدم فتح معبر رفح البري بين قطاع غزة ومصر، حتى استعادة جثة المحتجز الإسرائيلي الأخير لدى حماس.</p>

<p>وجاءت <a href="https://x.com/kann_news/status/2008426082198831207">تصريحات</a> نتنياهو التي نقلتها هيئة البث الإسرائيلية، خلال جلسة تقييم أمني عقب عودته من الولايات المتحدة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a3178c7-27a6-46e4-9fae-d038e67db2b7" href="https://almanassa.com/news/29435" title='رسائل ترامب بعد لقائه نتنياهو: تحذير لإيران وتهديد لحماس و"تفاهم" حول سوريا'>لقائه</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الأسبوع الماضي.</p>

<p>وقال إن القرار يأتي ضمن التنسيق بين تل أبيب وواشنطن لضمان الشروط الأمنية قبل السماح بفتح المعبر الحيوي لعبور المدنيين في الاتجاهين، الذي تعتبره إسرائيل أحد أوراق المساومة المتبقية لديها، حسب البيان.</p>

<p>ومن بين 47 محتجزًا إسرائيليًا لدى حماس بدأ تسليمهم بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تتبقى</a> جثة محتجز واحدة للضابط ران جفيلي، لا زالت المقاومة الفلسطينية عاجزة عن العثور عليها. </p>

<p>وأشار نتنياهو إلى أن إسرائيل ستحدد أيضًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce6c3f14-39c7-4f06-8507-1eea3bdb94c6" href="https://almanassa.com/news/29458" title="تقارير: ترامب يعلن خطة جديدة لإدارة غزة منتصف يناير.. وشهران مهلة لنزع سلاح حماس">مهلة</a> لحركة حماس بشأن مسألة نزع السلاح، وفق تفاهماته مع واشنطن، من دون الكشف عن تفاصيل إضافية حول طبيعة المهلة أو آليات تنفيذها.</p>

<p>وتوقفت عمليات البحث عن جثة المحتجز الأخير قبل أسابيع على يد فصائل المقاومة الفلسطينية، بعد عدة محاولات للعثور على جثمانه في حي الزيتون جنوب شرق غزة، دون نتائج، حسب مصدر في المقاومة تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، دون أن يفصح عن إمكانية استئناف البحث قريبًا.</p>

<p>وقبل يومين، <a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2026-01-04/ty-article/.premium/israel-prepares-to-open-rafah-crossing-allowing-gazans-to-leave-and-return-to-strip/0000019b-88a3-d585-abdf-cff3bd270000">كشفت</a> هآرتس الإسرائيلية عن انتهاء الاستعدادات لفتح معبر رفح البري أمام الفلسطينيين الراغبين بالعودة إلى القطاع، بعد حرمانهم من السفر لنحو عامين.</p>

<p>وأوضحت الصحيفة أن فتح المعبر سيخضع لتعليمات القيادة السياسية الإسرائيلية، وإشراف أمني دقيق من جيش الاحتلال، ومراقبة من قوات أوروبية متواجدة في إسرائيل، مع عمليات تفتيش جسدي وفحص إلكتروني للمعبر.</p>

<p>وينصّ الجزء الأول من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">خطة ترامب</a> لوقف إطلاق النار في غزة على إدارة معبر رفح وفق الآليات المعمول بها خلال آخر فتح للمعبر في يناير/كانون الثاني 2025، بمشاركة السلطة الفلسطينية وقوة أوروبية، إلا أن إسرائيل ماطلت ولم تلتزم بذلك.</p>

<p>في السياق، يعاني آلاف الفلسطينيين من عواقب استمرار إغلاق المعبر، إذ اعتصم طلاب عالقون في قطاع غزة الأحد وسط المدينة، مطالبين بالسماح لهم بالسفر لاستكمال دراستهم الجامعية بالخارج بعد انتظار لأشهر طويلة بسبب حرب الإبادة وإغلاق إسرائيل للمعبر منذ مايو/أيار 2024.</p>

<p>وقال الطالب عمر سعد الدين لـ <strong>المنصة</strong>، إنه وزملائه الطلاب في مرحلة الدراسة الجامعية "ضاع من عمرنا بسبب إغلاق المعبر"، مشيرًا إلى أن بعض زملائه تلقوا إنذارات من جامعاتهم بسبب التأخير في الالتحاق بالدراسة، ما يهدد بسحب منحهم التعليمية.</p>

<p>كما يعاني أكثر من 17 ألف مريض وجريح من غزة من عدم القدرة على السفر لتلقي العلاج خارج القطاع، ما أثر سلبًا على حالتهم الصحية، حسب مدير عام المستشفيات بوزارة الصحة بغزة الدكتور محمد زقوت لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق اتفاق وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767709936715410</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بالبترول: نخطط لتصدير 50 مليون قدم مكعب غاز و500 طن مازوت يوميًا إلى سوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29589</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر حكومي مطلع على ملف التعاقدات بوزارة البترول، إن مذكرتي التفاهم التي وقعتهما الحكومة المصرية مع سوريا، تتضمن خطط تصدير نحو 50 مليون قدم مكعب غاز وحوالي 500 طن مازوت يوميًا للمساهمة في توليد الكهرباء وسد فجوة استهلاك الوقود بالمدن السورية. </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/17uxpyHfJ2/">وقعت</a> الحكومة المصرية مذكرتين تفاهم مع سوريا، أمس الاثنين، تنص الأولى على توريد الغاز المصري إلى سوريا لتوليد الكهرباء من خلال استغلال البنية التحتية المصرية سواء سفن التغييز أو شبكات نقل الغاز، أما المذكرة الثانية فتتعلق بتلبية احتياجات سوريا من المنتجات البترولية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053258e0-ccbc-4ec2-aa17-0a4d5f1bd1a1" href="https://almanassa.com/news/29553" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين'>تستهدف</a> وزارة البترول تصدير نحو 22 مليار قدم مكعب غاز طبيعي إلى لبنان ودول أوروبية خلال شهري يناير/كانون الثاني الجاري وفبراير/شباط المقبل.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "هناك لجنة مشتركة ستجتمع الفترة المقبلة للوقوف على خطط تأهيل البنية التحتية للغاز وتداول المنتجات البترولية في الأراضي السورية؛ تمهيدًا لبدء التصدير"، على أن تحدد اللجنة آلية توريد الغاز سواء من خلال فائض الاستهلاك المحلي أو عبر واردات الحكومة من الغاز الإسرائيلي، بجانب تحديد موعد الضخ الفعلي إلى سوريا عقب تأهيل البنية التحتية بالبلاد.</p>

<p>وأشار إلى أن المباحثات بين الجانبين ركزت على تصدير الغاز والمازوت باعتبارهما المشغل الرئيسي لمحطات الكهرباء في سوريا، موضحًا أن التغذية الكهربائية هناك لا تعمل على مدار الساعة وهي بحاجة إلى كميات من الوقود الإحفوري لرفع ساعات التوليد خلال العام الجاري.</p>

<p>وأوضح المصدر أن إنتاج سوريا الحالي من الغاز يتراوح ما بين 7 إلى 9 مليون متر مكعب يوميًا وهو ما يغطي حوالي 50% من احتياج محطات توليد الكهرباء من الوقود اللازم لتوليد الكهرباء في الأراضي السورية.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1840199-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84-2026">تعاني</a> سوريا من نقص حاد في الكهرباء والوقود، بعدما تسببت الحرب التي امتدت 14 عامًا في تدمير جزء كبير من منشآت الإنتاج والنقل، وخفضت القدرة التشغيلية لحقول النفط والغاز.</p>

<p>ويأتي التعاون المصري السوري في هذا السياق، ضمن جهود مصرية لتعزيز الإمدادات لدول الجوار التي تعاني من الطاقة بهدف تقليص فجوة توليد الكهرباء في دول مثل سوريا ولبنان.</p>

<p>وفي 14 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/18JX48M1Gg/">طرح</a> وزير البترول كريم بدوي، خلال اجتماع المنظمة "أوابك" بالكويت، مجموعة مبادرات لتعزيز أمن الطاقة العربي، منها إنشاء آلية عربية لتنسيق المشتريات الطارئة للزيت الخام والغاز الطبيعي المسال، وتبادل الشحنات عند الحاجة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21189" role="article" about="/stories/21189" data-sanitized-id="node-21189" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21189" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21189" data-ph-capture-attribute-link-title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ ' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>بدأت</a> الحكومة تصدير الغاز الطبيعي المُسال لصالح شركة Shell Global في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بعدما غادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767709936715409</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الكاثوليكية" و"الإنجيلية" ترفضان "تقسيم الإجازات".. و"العمل" تدرس مقترحًا بتوحيدها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29591</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/728100b2-167b-468c-bbdd-8e34a2a14bef.jpg.webp?itok=cLq_YlnS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/728100b2-167b-468c-bbdd-8e34a2a14bef.jpg.webp?itok=cLq_YlnS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب ممثلون عن الكنيستين الكاثوليكية والإنجيلية تعديل قرار تحديد الإجازات الدينية للمسيحيين ليشمل جميع المسيحيين على قدم المساواة، حسب بيانات صادرة عن الطائفتين عقب اجتماعهما مع وزير العمل محمد جبران أمس.</p>

<p>وأصدر الوزير <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02dxcSMdvzMXSJBhU54c8mp6KAhB4s3A89Hh6uMAAimGzfvL2UTK2yyC9byR15wuNRl">قرارًا</a>، الثلاثاء الماضي، بتنظيم الإجازات التي تمنح للمسيحيين، استنادًا لقانون العمل الجديد، فرّق فيه ما بين الطوائف المسيحية في الإجازات المستحقة عن الأعياد الدينية، ما آثار جدلًا واعتبر تمييزًا بين الطوائف في عدد أيام العطلات و"يكرس الطائفية ويخالف مبادئ المواطنة".</p>

<p>ونص القرار الوزاري على أن تمنح إجازات بأجر كامل لـ"الإخوة الأقباط الأرثوذكس" في أعياد الميلاد والغطاس وأحد السعف وخميس العهد وعيد القيامة، بينما منح "الإخوة الأقباط الكاثوليك والبروتستانت" إجازات في رأس السنة وعيد الميلاد وعيد القيامة فقط، مع السماح لهم بالتأخر حتى العاشرة صباحًا في بعض المناسبات.</p>

<p>وإزاء ذلك، أوفدت الكنيستين، أمس، ممثلين عنهما للقاء جبران، في لقاءين منفصلين، وقدم وفد الكنيسة الكاثوليكية برئاسة المطران جورج شيحان رئيس أساقفة إيبارشية القاهرة المارونية لمصر والسودان، مقترحًا رسميًا لإعادة تنظيم الإجازات، أوفدت الطائفة الإنجيلية عضو مجلس النواب فريدي البياضي، لطرح رؤية مماثلة تدعو لتوحيد الإجازات.</p>

<p>وقالت الطائفة الإنجيلية في <a href="https://www.facebook.com/PcEgypt.net/posts/pfbid02iyLEs29rPVi7qnaTnwS5H4QKBd9b4dhXUZMxqXj2nU15vVWGDQZgpNRKyhRGuWEMl?locale=ar_AR">بيان</a> لها، اليوم الثلاثاء، إن البياضي عرض على الوزير موقفها الداعي لتوحيد إجازات الأعياد الدينية للمسيحيين، تعزيزًا لمبدأ المواطنة "كما شدد اللقاء على ضرورة مراعاة عدم تعارض مواعيد الامتحانات الدراسية مع إجازات الأعياد، في إطار الضوابط القانونية"، مبرزة ترحيب الوزير بالمقترح وإصداره توجيهات بدراسته بالتنسيق مع الجهات المختصة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="258c678f-43a8-42ef-8061-d691f439ab22" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/258c678f-43a8-42ef-8061-d691f439ab22.jpg.webp?itok=memtLpkZ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة رئاسة الطائفة الإنجيلية على فيسبوم</aside></div>
<figcaption>لقاء النائب فريدي البياضي بوزير العمل، 6 يناير 2026</figcaption></figure><p>أما الكنيسة الكاثوليكية، فقالت في <a href="https://www.facebook.com/SpokesmanCCE/posts/pfbid0mTvmAaKcyxR7dWLHDK9StxyF5jjt44tPJp4KKXdx7Ly16Njr6hxEu5zFSDMkBLpBl">بيان</a> لها اليوم، إن وفدها ناقش، تفاصيل المقترح المقدم منهم، بهدف الوصول لصيغة تضمن المساواة وتعزز قيم المواطنة وتراعي المصلحة العامة.</p>

<p>ومن جانبه وجه وزير العمل بدراسة المقترح فورًا بالتنسيق مع الجهات المعنية، حسب <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0vy13N15HhPWo1vD6YenCDEpoqs6hXYRptCvTHYsx9i6yrxVfGVddrYhUWS5e4dCXl&amp;id=100064535599158">بيان</a> للوزارة اليوم عن الزيارة، مؤكدًا حرص الدولة على ترسيخ الوحدة الوطنية.</p>

<p>وعن تفاصيل المقترح التي غابت عن البيان، قال المستشار القانوني للكنيسة الكاثوليكية جميل حليم، أحد أعضاء الوفد الذي التقى الوزير، إنه تضمن التأكيد على أننا "كلنا مصريين، وسيادة الريس بيطالب بالمواطنة والمساواة، مفيش حاجة اسمها مسلم ومسيحي، فإحنا كان اعتراضنا إنه قسم كمان المواطنين المصريين المسيحيين لكاثوليك وأرثوذكس".</p>

<p>وأوضح حليم لـ <strong>المنصة</strong> أن الوزير أبدى تفهمًا كبيرًا للموقف، مبررًا قراره بأنه استند إلى نص قديم صادر عام 1953، بهدف تفعيل مواد <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون</a> العمل الجديد، وعلق المستشار القانوني قائلًا "قولناله لا، إحنا أيام زمان كان في جاليات مسيحية كثيرة من بره، والقرار ده كان معمول عشان خاطرهم، لكن الوضع دلوقتي مختلف".</p>

<p>وعزت <strong>المنصة</strong>، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43e260ec-1792-42a2-af73-a8d0dd99d716" href="https://almanassa.com/news/29466" title='قرار "العمل" بتحديد إجازات المسيحيين يثير الجدل: استنساخ لنص "خمسيني" ومخالفات دستورية'>تقرير سابق</a> عن القرار، الأزمة المثارة حوله إلى استناده لقرار قديم لمجلس الوزراء صادر عام 1953، كان يمنح الأرثوذكس 5 أيام إجازة (الميلاد، الغطاس، السعف، خميس العهد، القيامة)، بينما يمنح الكاثوليك والبروتستانت 3 أيام فقط (رأس السنة، الميلاد، القيامة)، وهو ما اعتبره سياسيون وباحثون في الشأن المسيحي "انفصالًا عن الواقع الحالي" وتجاهلًا لتطور مفهوم المواطنة.</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، أكد حليم أن مقترح الكنيسة طالب بتعديل صياغة القرار، لينص على استحقاق "جميع المواطنين المسيحيين" وليس "الإخوة المسيحيين"، المخاطبين بأحكام قانون العمل إجازات موحدة تشمل عيد الميلاد، رأس السنة، عيد الغطاس، أحد السعف، خميس العهد، وعيد القيامة المجيد.</p>

<p dir="rtl">وأضاف "يبقى كل الأعياد بنتساوى فيها كمسيحيين، وإلا هنضطر نقول ده كاثوليك يروح يكتبها في البطاقة وده أرثوذكس.. إحنا بنطالب بالمساواة، مش عايزين نفتت الأمة بتاعتنا".</p>

<p>وأشار المستشار القانوني للكنيسة الكاثوليكية إلى أن الوزير وعد بدراسة المقترح والتداول بشأنه مع رئيس الوزراء بعد الأعياد لإصدار قرار جديد، مؤكدًا أن تحرك الكنيسة ليس هدفه الحصول على مكاسب فئوية، وإنما هو "تحرك مبدئي لترسيخ قيم المواطنة التي يكفلها <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> في مادته 53، وتماشيًا مع سياسة الدولة التي تؤكد على المساواة بين جميع فئات الشعب".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767709936715408</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يتحدث عن "مهمة" في فنزويلا لمدة 18 شهرًا.. ويرفض إدانته بمخالفة الدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29590</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تشهد أزمة الضربات الأمريكية على فنزويلا وما تلاها من اختطاف الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو وزوجته، السبت الماضي، تطورات متسارعة ومتداخلة؛ وسط تأكيد من الرئيس الأمريكي دونالد ترامب انخراط الولايات المتحدة في "عمليات إصلاح" في فنزويلا لمدة 18 شهرًا، وانقسام الكونجرس حول شرعية ما أقدم عليه ترامب.</p>

<p>وبالتزامن مع بدء محاكمة مادورو وزوجته في الولايات المتحدة مؤكدًا رفضه التهم الموجهة إليه ومعتبرًا ما جرى اختطافًا وانتهاكًا لسيادة بلاده، يتخذ الاتحاد الأوروبي موقفًا رماديًا يتجنب فيه دعم العملية الأمريكية أو إدانتها صراحة.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">نفّذ</a> ترامب ضربات "واسعة النطاق" في فنزويلا، واختطف رئيسها وزوجته، قبل أن يخضعهما لمحاكمة في الولايات المتحدة أمس، بداعي "التورط في تهريب المخدرات ما تسبب في مقتل آلاف الأمريكيين". </p>

<h2>18 شهرًا من "النفط الفنزويلي"</h2>

<p>وخلال تصريحات لشبكة NBC News الأمريكية مساء أمس الاثنين، <a href="https://www.nbcnews.com/politics/donald-trump/trump-says-us-not-war-venezuela-rcna252427">استبعد</a> ترامب إجراء انتخابات في فنزويلا خلال الثلاثين يومًا المقبلة، مؤكدًا انخراط الولايات المتحدة في "عمليات إصلاح لإعادة بناء البنية التحتية للطاقة في فنزويلا" قال إنه سيقودها بنفسه وستستغرق 18 شهرًا.</p>

<p>لا أحد يجزم إن كانت نية ترامب الحقيقية إصلاح البنية التحتية للطاقة في البلاد فعلًا، أم أن تلك الفترة ستشهد نهبًا لثروات فنزويلا التي <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20251211-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7">تنتج</a> نحو مليون برميل نفط يوميًا، وتملك أكبر احتياطات نفطية في العالم، لكنها تواجه منذ عام 2019 حظرًا يدفعها لبيع نفطها بأسعار مخفضة في السوق السوداء ولدول آسيوية أهمها الصين.</p>

<p>ففي تحليل لنيويورك تايمز، <a href="https://www.nytimes.com/2026/01/04/world/americas/trump-latin-america-venezuela.html">وثقت</a> الصحيفة أثناء احتفال ترامب باختطاف مادورو، أنه ذكر "نفط فنزويلا" 20 مرة، مؤكدة أن الهجوم على فنزويلا أظهر بشكل واضح هدف ترامب في السيطرة على الأمريكتين.</p>

<p>ويرى ترامب أن فنزويلا ليست مؤهلة في الوقت الحالي لإجراء الانتخابات "علينا إصلاح البلاد أولًا"، زاعمًا أن "هذه الجهود ستتطلب أموالًا طائلة ستتحملها الولايات المتحدة".</p>

<p>وزعم الرئيس الأمريكي أنه ليس في حالة حرب مع فنزويلا، قائلًا "نحن في حالة حرب مع من يتاجرون بالمخدرات، ونحن في حرب مع من يفرغون سجونهم في بلدنا، ويفرغون مدمني المخدرات، ويفرغون مؤسساتهم العقلية في بلدنا".</p>

<p>وقال إن وزيري الخارجية ماركو روبيو، والحرب بيت هيجسيث، ونائب رئيس موظفي البيت الأبيض ستيفن ميلر، ونائب الرئيس جيه دي فانس، سيساعدون في الإشراف على هذه العمليات، بينما سيتولى هو القيادة النهائية.</p>

<h2>شرعية مادورو</h2>

<p>وجاء حديث ترامب بعد ساعات قليلة من مثول مادورو أمام محكمة في نيويورك، إذ وُجهت إليه سلسلة اتهامات، من بينها "التآمر في جرائم إرهاب تتعلق بالمخدرات" و"التآمر لاستيراد الكوكايين".</p>

<p>وخلال محاكمته <a href="https://apnews.com/article/maduro-venezuela-trump-criminal-case-131f59e517cc8314a53c8dace230d328">نفى</a> الرئيس الفنزويلي ارتكاب هذه الاتهامات، مؤكدًا أنه لا يزال الرئيس الشرعي، رُغم أن نائبته ديلسي رودريجيز أدت اليمين الدستورية كرئيسة مؤقتة أمس.</p>

<p>وقال مادورو "أنا بريء، أنا مخطوف وأسير حرب"، رافضًا اعتبار المحاكمة جنائية، ومؤكدًا أنه لا يحق للأمريكيين القيام بما فعلوه بموجب القوانين الدولية.</p>

<p>ووفقًا لأسوشيتد برس، من المقرر أن <a href="https://apnews.com/article/maduro-capture-venezuela-trump-timeline-79d4f2f778702bea4a2a822c9c4bc9c5">يمثل</a> مادورو أمام المحكمة في جلسة أخرى يوم 17 مارس/آذار المقبل.</p>

<p>كما <a href="https://arabic.cnn.com/world/video/2026/01/06/v186793-maduro-and-his-wife-plea-not-guilty">ظهرت</a> زوجة الرئيس الفنزويلي سيليا فلوريس في جلسة المحاكمة تعاني من بعض الإصابات على وجهها تعرضت لها أثناء اختطافها، حسبما ذكرت CNN. ودفعت ببراءتها من التهم المتعلقة بتهريب الكوكايين، مؤكدة عدم تورطها في أي أنشطة غير قانونية "أنا السيدة الأولى لجمهورية فنزويلا".</p>

<h2>ترامب خالف الدستور والقانون</h2>

<p>في الداخل الأمريكي يبدو المشهد مرتبكًا و<a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/6/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86">منقسمًا</a> بين الديمقراطيين والجمهوريين وخاصة في الكونجرس، فبينما يدعم عدد كبير من الجمهوريين العملية الأمريكية في فنزويلا ضد "رجل متهم بتهريب المخدرات" مُقللين من خطورتها، عبّر الديمقراطيون عن غضبهم لتنفيذ العملية دون موافقة مسبقة من الكونجرس.</p>

<p>واعتبر الديمقراطيون أن ترامب <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/05/venezuela-mike-johnson-speaker-congress-briefing">تجاوز</a> الدستور وقانون "سلطات الحرب" الذي يشترط موافقة الكونجرس للقيام بأي عمل عسكري خارجي، وهو ما رد عليه الرئيس الأمريكي خلال اللقاء أمس بأنه "لا يحتاج إلى موافقة المشرعين لإعادة إرسال قوات أمربكية".</p>

<p>وأضاف "لدينا دعم جيد داخل الكونجرس الذي كان يعلم بما نقوم به طوال الوقت.. لماذا لا يدعموننا؟".</p>

<p>وعندما سُئل عما الذي "كان الكونجرس يعلم به" تحديدًا، وما إذا كان أي من أعضائه قد أبلغ مسبقًا بالعملية، رفض ترامب الخوض في التفاصيل، وقال "لا أريد الدخول في ذلك، لكن الناس كانوا يعلمون". </p>

<h2>رمادية الموقف الأوروبي</h2>

<p>وإن كانت تحركات ترامب في فنزويلا لاقت رفضًا في أمريكا، فإن ذلك لم يحدث على مستوى كبير لدى دول الاتحاد الأوروبي التي سيطر اللون الرمادي على موقفها، فبينما اعتبرتها دول مثل فرنسا وإسبانيا والنمسا <a href="https://www.reuters.com/world/americas/spain-strongly-condemns-violation-international-law-venezuela-pm-says-2026-01-04/">انتهاكًا</a> للقانون الدولي، اكتفت بقية الدول بالتشديد على ضرورة <a href="https://tass.com/world/2068203">ضبط النفس</a> وتجنب تفاقم الأزمة عسكريًا.</p>

<p>وقالت متحدثة باسم المفوضية الأوروبية أمس، إن إلقاء القبض على مادورو يتيح فرصة لعملية انتقال ديمقراطي في البلاد، مضيفة "من السابق لأوانه دراسة جميع التداعيات وتقييمها من الناحية القانونية".</p>

<p>ولم تعلق على كيفية توصيف الاتحاد الأوروبي للإجراء الأمريكي، لكنها قالت إنه "يتيح فرصة لانتقال ديمقراطي بقيادة الشعب الفنزويلي"، مردفة "يجدر التذكير بأن نيكولاس مادورو كان يفتقر إلى شرعية الزعيم المنتخب ديمقراطيًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 15:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767704536076295</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بالأجر الإضافي.. وقفة احتجاجية وإضراب جزئي لعمال مطابع أخبار اليوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29575</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/09e78c7a-2419-4a76-8071-b09ba55d0dcc.jpg.webp?itok=erbnoDT5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/09e78c7a-2419-4a76-8071-b09ba55d0dcc.jpg.webp?itok=erbnoDT5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال مطابع مؤسسة أخبار اليوم، أمس الأحد، وقفة احتجاجية أمام مبنى المؤسسة بشارع الصحافة، تزامنًا مع إضراب جزئي عن العمل شهدها مجمع المطابع بالسادس من أكتوبر، للمطالبة بصرف الأجر الإضافي المتأخر منذ 4 أشهر، وفق مصدرين أحدهما عمالي والآخر من صحفيي المؤسسة، تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر العمالي أن العمال أوقفوا العمل بالمطابع في السادس من أكتوبر وتوافدوا على مبنى المؤسسة بالقاهرة، ما أدى إلى توقف العمل لساعات، فيما كانت قوات من الشرطة تفرض كردونًا أمنيًا حول العمال المحتجين.</p>

<p>وأضاف المصدر العمالي، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن عمال مطابع أخبار اليوم يعانون من تدني الرواتب التي لا تزيد عن 4 آلاف جنيه، ويعتمدون بشكل أساسي على أجر "المدد الإضافية" والتي لم تصرف منذ أغسطس/آب الماضي، مشيرًا أن إدارة المؤسسة تحتسب الإضافي والبدلات ضمن الأجر مدعية أنها تطبق الحد الأنى للأجور.</p>

<p>الأمر نفسه يحدث مع صحفيي المؤسسة، حيث يتم احتساب "بدل التكنولوجيا" ضمن الحد الأدنى للأجور، فيما تتراوح الأجور الفعلية بين 4 و6 آلاف، حسب المصدر الصحفي الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>وفي واقعة مشابهة،<a href="https://manassa.news/news/26539#:~:text=%22%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%22%20%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88%20%22%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84%22%20%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%AD%20%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1..%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%20%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86%20%D8%A8%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%22%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%22"> أكدت</a> وزارة العمل في خطاب موجه إلى شركة العامرية للغزل والنسيج، أن احتساب الأجر الإضافي ضمن الحد الأدنى للأجور، مخالف للقانون، وطالبت الشركة بتصحيح آلية احتساب الأجر الإضافي، مؤكدة أن مقابل التشغيل الإضافي يُحتسب على الأجر الشامل للعامل ولا يدخل ضمن الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأضاف الصحفي بأخبار اليوم "لا يتوقف ما يعانيه عمال وصحفيو المؤسسة عند التحايل في تطبيق الحد الأدنى للأجور، حيث توقفت المؤسسة منذ تولى إسلام عفيفي رئاستها، عن تحمل تكلفة العلاج الشهري لأصحاب الأمراض المزمنة كاملًا كما كان متبعًا منذ سنوات"، مشيرًا إلى أن صرف العلاج استمر لبعض الأشخاص من "أصحاب الحظوة والمقربين" على حد وصفه، وتابع "يعيش صحفيو وعمال المؤسسات القومية سنوات عجاف بسبب تدني رواتبهم في ظل ارتفاع الأسعار".</p>

<p>ولفت المصدر العمالي أن الوقفات الاحتجاجية المطالبة بالمستحقات المتأخرة لعمال مطابع أخبار اليوم تكررت عدة مرات خلال عام 2025، مشيرًا إلى أنه في إحدى المرات أوقف الأمن أوتوبيس العمال القادم من أكتوبر في الطريق، ومنعهم من الوصول إلى مبنى المؤسسة بشارع الصحافة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716524</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الشيوخ" يقر حدًا أعلى للإعفاء من "الضريبة العقارية" .. ووزير المالية: هيضرنا بشدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29577</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e53a64c4-db9c-4009-b24d-bd5110a451fa.jpeg.webp?itok=02q50hPu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e53a64c4-db9c-4009-b24d-bd5110a451fa.jpeg.webp?itok=02q50hPu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر مجلس الشيوخ بجلسته العامة، اليوم الاثنين، زيادة حد الإعفاء من الضريبة العقارية للوحدة السكنية الخاصة التي تمثل السكن الرئيسي للأسرة إلى 100 ألف جنيه قيمة إيجارية سنوية، بدلًا من قصرها على 50 ألف جنيه وفق المقترح الحكومي لتعديل القانون، بعد حالة من الجدل شهدتها الجلسة بين الأعضاء من جهة ووزير المالية من جهة أخرى.</p>

<p>كان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'>المشروع</a> المقدم من الحكومة نص على إعفاء العقارات التي تقل قيمتها الإيجارية سنويًا عن 50 ألف جنيه من الضريبة العقارية، بينما اتجهت لجنة الشؤون المالية والاقتصادية والاستثمار برئاسة رجل الأعمال عضو المجلس أحمد أبو هشيمة إلى رفع هذا الحد إلى مائة ألف جنيه، "استجابة للتضخم وارتفاع تكاليف المعيشة، بهدف تخفيف العبء عن الأسر المصرية، وحماية السكن الخاص".</p>

<h2>جدل على حد الإعفاء</h2>

<p>وشهدت الجلسة تقديم عدد من أعضاء مجلس الشيوخ مقترحات تدعو للإعفاء الكامل للوحدة السكنية، أو رفع حد الإعفاء إلى 300 ألف جنيه، واعتبر أبو هشيمة أن اللجنة اتخذت حلًا يراعي جميع الأطراف.</p>

<p>وإزاء تلك القيمة، دخل أبو هشيمة في سجال طويل مع وزير المالية أحمد كجوك بشأن الإضرار بالطبقة المتوسطة، إذ حذّر كجوك من أنه حال الموافقة على المشروع بهذه الصورة سيرفضه مجلس النواب. </p>

<p>وحاول كجوك توصيل رسائل طمأنة من مشروع القانون، وقال "نريد طمأنة الناس والمقترح يراعي الشعب المصري والطبقة المتوسطة وفوق المتوسطة"، مضيفًا "في حال تطبيق حد الـ50 ألف جنيه، سيعفى من الضريبة العقارية 43 مليون وحدة، والمتبقي الذي ينطبق عليه الضريبة 2 مليون وحدة فقط، بنسبة لا تتجاوز 5%".</p>

<p>وقدم كجوك مقارنات بين الوضع القائم، والمشروع المقدم قائلًا" لو العقار قيمته 7 مليون جنيه كانت ضريبته العقارية 6500 جنيه، لكن بعد التعديل تصبح 3200 جنيه، لو قيمته 10 مليون جنيه كانت الضريبة 10 الاف أصبحت 7000 جنيه". </p>

<p>وأمام مقترحات أعضاء المجلس ومنهم ثروت الخرباوي بربط نسب الإعفاء بالتضخم، قال وزير المالية إن النص على سقف للضريبة كل خمس سنوات في القانون أفضل من الاعتماد على التضخم كمؤشر، مؤكدًا أن الحصيلة الضريبية موجهة للتنمية "الفلوس دي بتروح للمحليات منها نسبة 25% و 25% تطوير العشوائيات، ونصرف على حياة كريمة علشان أهالينا وناسنا يبقى عندهم خدمة مميزة، الحصيلة موجهة بالأساس للتنمية ولصالح الناس".</p>

<p>وهنا، واجه أبو هشيمة وزير المالية بعدة تساؤلات بشأن الضريبة العقارية "الأرقام متباينة ومختلفة، الوزير قال 2 مليون فقط سيخضعوا للضريبة، ممكن نعرف حصيلتهم هتكون كام"، فرد الوزير "نحن نفكر في هذا الأمر بشكل فني أكثر منه سياسي، و الـ2 مليون وحدة حاليًا نعرف أنها ذات قيمة تسويقية عالية والضريبة عليها مقبولة جدًا وفي حالة عدم القدرة على السداد، سنضع ضوابط واضحة جدا"، مضيفًا "وضعنا في الموازنة العائد من 16 مليار إلى 18 مليار جنيه". </p>

<h2>ضرر شديد</h2>

<p>وأكد كجوك أن تمرير حد الإعفاء على النحو الذي أقرته اللجنة يُفقد الحكومة ربع العائد الخاص بالـ2 مليون وحدة  سكنية"، وشدد "الربع لو خرج هيضرنا ضرر شديد".</p>

<p>وتابع "نحن مقدرون جدًا الجهد والموضوعية والمهنية وأقصى حاجة نطلع لها 60 ألف جنيه"، وقال " أنا مش باصص تحت رجلي وبفتح صفحة جديدة مع كل الناس وهذا الرقم فوق قدراتنا وتقديراتنا، ونرى أنه مزيد من التسهيل".</p>

<p>لكن الأعضاء أصروا على رفض المقترح  الحكومي وأيدوا رأي اللجنة الذي ينص على "إعفاء الوحدة العقارية التي يتخذها المكلف سكنًا رئيسيًا له ولأسرته، التي يقل صافي قيمتها الإيجارية عن 100 ألف جنيه على أن يخضع ما زاد على ذلك للضريبة، وتشمل الأسرة في تطبيق حكم هذا البند المكلف وزوجه وأبناءه القصر".</p>

<h2>عبء جديد</h2>

<p>ومع رفع حد الإعفاء وفق ما انتهى إليه مجلس الشيوخ، لا يزال رئيس لجنة الضرائب بغرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات المصرية السابق ياسر حلمي، يرى أن الضريبة العقارية في حد ذاتها عبء جديد يضاف على المواطن، مشيرًا إلى ضرورة زيادة حد الإعفاء الضريبي خاصة للوحدات التي تتخذها الأسر كسكن رئيسي.</p>

<p>وأوضح حلمي لـ <strong>المنصة</strong>، أن حد الإعفاء ارتفع من 50 ألف جنيه ثم في جلسة واحدة إلى 100 ألف جنيه دون تحديد معايير واضحة استندت عليها تلك الزيادات، وأضاف "ليه متبقاش 200 ألف جنيه لشقق السكن الرئيسي".</p>

<p>وأشار إلى ضرورة وضع معايير ثابتة تستند عليها قيمة حد الإعفاء ومن ثم إعلانها بكل شفافية ويطلع عليها الجميع، على أن تكون مبنية على دراسة لمتوسطات أسعار الوحدات وقيم دخول المواطنين.</p>

<p>وطالب بتضمين مادة صريحة للقانون تنص على عدم جواز الحجز على معاش أي مواطن لا يستطيع دفع الضريبة، حتى وإن حاولت تعديلات القانون الحالية مراعاة ظروف المواطنين حسب حالة كل شخص بشكل فردي، وقال "مينفعش نسيب الباب موارب".</p>

<p>مشروع القانون ليس الأول على القانون، إذ <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9/">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسى القانون رقم 23 لسنة 2020، بتعديل بعض أحكام قانون الضريبة على العقارات المبنية الصادر بالقانون رقم 196لسنة 2008.</p>

<p>وقتها <a href="https://aawsat.com/home/article/1363226/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82">أربكت</a> التعديلات المواطنين حول طريقة احتساب الضريبة، خاصة بعد بدء تحصيلها وفرض غرامات على المتأخرين، ما دفع المواطنين آنذاك للتوجه إلى مصلحة الضرائب العقارية لمعرفة الضرائب المستحقة عليهم، وتسبب ذلك في حالة من الفوضى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716523</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: قيمة الأراضي غير المستغلة على الكورنيش تصل إلى نصف تريليون جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29567</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/463440191_453037511130829_7289049074242493631_n.jpg.webp?itok=QXG5-XGh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/463440191_453037511130829_7289049074242493631_n.jpg.webp?itok=QXG5-XGh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع على ملف تطوير كورنيش النيل بوزارة الإسكان عن وصول قيمة الأراضي غير المستغلة على الكورنيش لنصف تريليون جنيه، بمساحات تصل إلى نحو 3 ملايين متر بعد الانتهاء من التقييم المبدئي للأصول والأراضي.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03122025&amp;id=8af8bfe0-81b8-4db4-a624-09422b895928">أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي انتهاء الحكومة من حصر جميع الأراضي على كورنيش النيل بهدف تقييمها واستغلالها بالشكل الأمثل لصالح الدولة والمواطنين، مشيرًا إلى أن بعض هذه الأراضي كانت مستغلة كجراجات عامة وهو ما لا يتناسب مع موقعها الحيوي.</p>

<p>وقال المصدر، لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن "القيمة مش هتترجم لعوائد لأن الحكومة مش هتبيع الأراضي بشكل نهائي، لكن هيتم تنفيذ شراكات مع القطاع الخاص عشان نعمل مشروعات متنوعة عليها".</p>

<p>وأوضح أن المشروعات ستدر عوائد مالية "ضخمة" للدولة في المستقبل القريب، وهو ما "يدعم توجه الدولة لزيادة استثمارات القطاع الخاص والقفز بعوائد السياحة وعدد السياح".</p>

<p>وأشار إلى ضرورة تنفيذ عملية تقييم أسعار الأراضي قبل الشروع في عقد أي شراكات مع المستثمرين لما يترتب على ذلك من تحديد حصة الدولة في عوائد المشروعات نظرًا لمساهمتها بالأراضي في أي مشروع على الكورنيش.</p>

<p>وشدد على أن أغلب الأراضي سيجري تخصيصها لتنفيذ مشروعات سياحية وفندقية وسكنية وإدارية، على أن تكون وفق وثيقة سياسة ملكية الدولة فيما يخص الشراكة مع القطاع الخاص.</p>

<p>ووفق الخطة الحكومية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfae71a9-185d-4f1e-8456-27fe313bf72b" href="https://almanassa.com/news/26276" title='"لتعظيم العوائد".. مصدران: الحكومة تستعد لموجة إزالات جديدة على كورنيش النيل'>ستنفذ</a> موجة جديدة من الإزالات على امتداد الكورنيش على غرار حملات سابقة بدأت في أكتوبر/تشرين الأول الماضي لإزالة جميع المنشآت المقامة على أراضي طرح النهر كان منها نادي أعضاء هيئة التدريس بجامعة القاهرة، وكلية السياحة والفنادق– جامعة حلوان، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb06226e-b7ee-46d8-9734-5aaa5562c4c8" href="https://almanassa.com/news/19993" title='فنانون يحاولون إنقاذ المسرح العائم من قرارات الهدم.. و"الثقافة": لم نُبلغ رسميًا'>المسرح العائم</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8b7e2e6-dc9f-43e1-8253-a86978cf0c9e" href="https://almanassa.com/news/20151" title='حديقة أم كلثوم تستقبل الزوار حتى موعد تسليمها لـ"القوات المسلحة" في يناير.. ومديرها: يزورها 1000 شخص يوميًا'>حديقة أم كلثوم</a>، وشرطة المسطحات المائية، وناديا النيابة الإدارية وقضاة مجلس الدولة.</p>

<p>ولم تحظَ التحركات الحكومية السابقة بقبول واسع، إذ تقدمت النائبة مها عبد الناصر، آنذاك، بطلب <a href="https://www.facebook.com/mahanasser68/posts/pfbid05eedrpKTbQkujKma91N7kHJMtddYBUYsi6S3NhnoYuoeog7tJcY2LJzkLyjrGEnRl?_rdc=3&amp;_rdr">إحاطة</a> إلى رئيس مجلس الوزراء ووزير التعليم العالي ووزير الثقافة بشأن القرار الذي اعتبرته "تناقضًا صارخًا مع شعارات الحكومة"، كما وقّع عدد من الفنانين، على بيان، في ذلك الوقت، ناشدوا فيه رئيس الجمهورية بعدم هدم المؤسسات الثقافية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="523e0e2e-c4ad-49c5-a625-3a7a1a34b3a1" href="https://almanassa.com/news/28914" title='مصدر: الحكومة تدرس عروضًا خليجية لـ"تطوير" كورنيش النيل'>تدرس</a> الحكومة عروضًا قدمها مستثمرون من السعودية والإمارات والكويت، للمشاركة في مشروع "تطوير كورنيش النيل"، مستهدفة إضافة نحو 8 آلاف غرفة فندقية جديدة لاستيعاب الزيادة المتوقعة في أعداد السياح، خاصة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2666a99a-3f2a-48b3-9c4f-1858dfdba5dc" href="https://almanassa.com/news/28172" title="افتتاح المتحف المصري الكبير يعطل الطرق والمحاكم">افتتاح</a> المتحف المصري الكبير، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات في مجلس الوزراء في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716522</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محاولات لفض اعتصام "البوابة نيوز" بالقوة.. وعبد الرحيم علي ينفي ويعلن تصفية الجريدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29563</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم صحفيون بجريدة البوابة نيوز رئيس مجلس إدارتها عبد الرحيم علي بمحاولة فض اعتصامهم الذي بدأوه قبل 50 يومًا، والاستعانة ببودي جاردات لتنفيذ ذلك بالقوة صباح اليوم، وهو ما أكده عضو مجلس نقابة الصحفيين محمود كامل، ونفاه عبد الرحيم علي ببوست على فيسبوك.</p>

<p>وقال صحفي من بين أربعة موجودين في مقر الجريدة بالدقي إن الإدارة قطعت الكهرباء والإنترنت والمياه وفصلت كاميرات المراقبة، قبل أن تستعين بأفراد الأمن الإداري والجاردات لفض الاعتصام بالقوة. </p>

<p>وأضاف الصحفي، طالبًا عدم نشر اسمه، إنه وزملاؤه الثلاثة لجأوا مع محاولات الفض إلى إغلاق باب صالة التحرير ووضعوا كراسي خلفه لمنع اقتحامه، قبل أن يلجأ الأمن إلى الوقوف على سلالم المبنى لمنع دخول أي من الصحفيين المعتصمين الآخرين أو متضامنين معهم.</p>

<p>في السياق، قال عضو مجلس نقابة الصحفيين محمود كامل في <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid02Tn7e9DvBhRNRpUgBaUomQ8jtvtVRA3ZwrbBGPJVqgFgL8C3NReV3RwXeUTZu6gxZl">بوست</a> عبر فيسبوك، "عبد الرحيم علي وداليا عبدالرحيم (ابنته ورئيسة التحرير) بيحاولوا من خلال بودي جاردات فض اعتصام الزملاء الصحفيين المعتصمين في مقر جريدة البوابة نيوز بالقوة، و4 من الزملاء محتجزين في مقر الاعتصام وحياتهم في خطر".</p>

<p>وروى سمير عثمان وهو صحفي آخر بالجريدة وقائع محاولات الفض في <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=25842842161986100">بث مباشر</a> من أمام المقر، مؤكدًا أن قسم شرطة الدقي رفض تمكين زملائه من تحرير محضر بالواقعة قبل أن يسمح لهم بذلك لاحقًا.</p>

<p>وقال عثمان "الأمن أغلق الباب الرئيس لمقر الجريدة ورفض السماح لنا بالدخول، بعد فشله في فض الاعتصام"، مؤكدًا تمسكهم بمطلبهم حتى تطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.facebook.com/Abdelrahim.Ali/posts/pfbid02ERVHLwDrcRxfrxwtJE1q8xPS3JcuJgwDeJbKDbKiKxmoBaaCdu3pUdNvGxJPm9aul">نشر</a> رئيس مجلس إدارة الجريدة عبد الرحيم علي نفيًا للواقعة عبر فيسبوك، وأسنده لـ"مجلس التحرير"، أعرب فيه عن "رفضه القاطع واستنكاره الشديد للادعاءات الكاذبة التي صدرت عن بعض أعضاء مجلس نقابة الصحفيين، والتي زعمت وجود محاولة فض اعتصام بالقوة"، مؤكدًا "نفيه المطلق والصريح للواقعة".</p>

<p>وذكر بيان عبد الرحيم علي، أن كاميرات المراقبة في المقر "أثبتت أن الزملاء هم من أغلقوا باب المقر من الداخل فور علمهم بقرار تصفية الشركة الصادرة عنها الجريدة، وأن الزملاء المعتصمين لم يتعرضوا لأي مضايقة، ولم يتجاوز معهم أحد".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/Abdelrahim.Ali/posts/pfbid027Wgo1uhsetKDkCGxueNbpRBrG26571y8jyfGfJ6nCHg4N1rVpsoswDkmLEDcftZJl">بوست</a> سابق، أعلن عبد الرحيم علي موافقة الجمعية العامة غير العادية لشركة المركز العربيّ للصحافة، التي تُصدر صحيفة البوابة نيوز، بالإجماع على حلِّ الشركة ووضعِها تحت التصفية؛ "نظرًا لتراكم الخسائر التي بلغت 24 مليون جنيه في نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، بما يجاوز 24 ضعف رأس المال المُصدَر"، على حد قوله.</p>

<p>وتأتي هذه التطورات تزامنًا مع مثول تسعة من صحفيي الجريدة وعضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف أمام نيابة وسط القاهرة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>بلاغ</a> قدمه عبد الرحيم علي وابنته داليا عبد الرحيم بسبب "التظاهر دون ترخيص"، قبل أن تقرر النيابة إخلاء سبيلهم على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وقال كامل لـ <strong>المنصة</strong>، إن النيابة لم تواجهه بأي من التهم التي نسبها لهم رئيس مجلس الإدارة، مؤكدًا أنها تعاملت معهم بقدر عالٍ من الاحترام، كما لم تُثبت أي أقوال تُشير إلى ارتكابهم تهمة التظاهر موضع البلاغ.</p>

<p>وإزاء التطورات في البوابة نيوز، كشف كامل عن عقد مجلس النقابة اجتماعًا طارئًا لمناقشة آخر مستجدات الأزمة، بعد محاولات فض الاعتصام وإعلان التصفية.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>ونهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع على إحالة عبدالرحيم علي وابنته إلى التحقيق النقابي على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716521</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يطلب العبور بقافلة إنسانية إلى غزة عبر الأراضي المصرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29569</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4032.jpg.webp?itok=kX54NQYT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4032.jpg.webp?itok=kX54NQYT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي، اليوم الاثنين، عن تقديم طلب رسمي إلى الحكومة المصرية للحصول على إذن بعبور قافلة إنسانية برية إلى غزة عبر معبر رفح، وذلك بعد أيام من إعلان إسرائيل عزمها إلغاء تراخيص 37 منظمة دولية غير حكومية تعمل في غزة والضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وقال أسطول الصمود، في بيان اطلعت <strong>المنصة</strong> عليه، إن غزة تتحمل ظروف الشتاء "وسط أزمة إنسانية من صنع الإنسان، بسبب القيود المستمرة على المساعدات"، وأن طلبها المقدم للحكومة المصرية يأتي "في ظل استمرار النقص في الغذاء والإمدادات الطبية ومواد الإيواء وغيرها من الضروريات الأساسية، حيث يؤدي الطقس الشتوي القاسي والعنف المستمر للنظام الإسرائيلي إلى تفاقم معاناة المدنيين".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gwek47gzro">أدانت</a> العديد من الدول إعلان إسرائيل عزمها إلغاء تراخيص 37 منظمة دولية غير حكومية تعمل في غزة والضفة الغربية المحتلة، وفي بيان مشترك، قال وزراء خارجية المملكة المتحدة وفرنسا وكندا والدنمارك وفنلندا وآيسلندا واليابان والنرويج والسويد وسويسرا إن المنظمات غير الحكومية الدولية تُعدّ جزءًا لا يتجزأ من الاستجابة الإنسانية في غزة، وإن أي محاولة لعرقلة عملها "غير مقبولة".</p>

<p>"كان من المفترض أن يُعاد فتح معبر رفح الحدودي، وهو شريان حيوي للوصول إلى المساعدات الإنسانية، كجزء من ترتيبات وقف إطلاق النار التي تم التوصل إليه العام الماضي، لكنه لا يزال مغلقًا أمام إيصال المساعدات بشكل مستمر"، قال أسطول الصمود.</p>

<p>وأضاف أسطول الصمود أنه في ظل هذه الظروف يسعى للحصول على إذن لقافلة إنسانية من أجل دخول مصر عبر المعبر الحدودي بين ليبيا ومصر، والعبور الآمن عبر الأراضي المصرية مع الإمدادات الإنسانية، والتنسيق مع السلطات المعنية بشأن عمليات التفتيش والأمن واللوجستيات، والتوجه إلى معبر رفح الحدودي لتسليم المساعدات العاجلة.</p>

<p>وأوضح أن الهدف الرئيسي للقافلة هو إيصال الإمدادات المنقذة للحياة، بما في ذلك الغذاء والأدوية والبطانيات وغيرها من المواد الأساسية إلى المجتمعات المحلية في غزة التي لا تزال تعاني من أزمة إنسانية مستمرة، وفق البيان، مؤكدًا أن هذه المهمة "إنسانية بحتة وملتزمة بعدم العنف".</p>

<p>يأتي هذا الطلب بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f41d106f-c130-4164-8918-ff90f8a4efd7" href="https://almanassa.com/news/29263" title="أسطول الصمود يعلن عن إبحار 100 قارب صوب غزة العام المقبل">إعلان</a> أسطول الصمود العالمي التجهيز لتسيير مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة في ربيع 2026، تضم أكثر من 100 قارب وأكثر من 3000 مشارك من أكثر من 100 دولة، أي أكثر من ضعف حجم البعثة السابقة، وأكبر عمل بحري مدني منسق من أجل فلسطين حتى الآن.</p>

<p>كما يذكرنا بمنع قوات الأمن مرور مئات المتضامنين الأجانب في يونيو/حزيران الماضي إلى معبر رفح عند نقطتَي التفتيش الأولى والثانية على طريق القاهرة الإسماعيلية، وما تبعه من اعتصامهم عقب مصادرة جوازات سفرهم، وانتهى أمرهم وقتها بترحيلهم قسريًا إلى بلادهم.</p>

<p>وقتها، انتشرت <a href="https://www.instagram.com/reel/DK2Gp0yqcR7/?igsh=amt4azN2NW85Znhk">فيديوهات</a> لقوات الشرطة <a href="https://www.instagram.com/reel/DK2MahDA_31/?igsh=MXMwNzlmZ2s4N2tnOQ==">أثناء</a> اقتيادها متضامنين دوليين من بيت شباب الإسماعيلية قبل أن تجبرهم على استقلال أوتوبيسات تمهيدًا لترحيلهم. </p>

<p>وكان ذلك بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c639934-5cd8-405e-8bc9-996cd8718a36" href="https://almanassa.com/news/24970" title="قافلة الصمود ترهن عودتها لتونس بالإفراج عن الموقوفين بشرق ليبيا">قرار</a> وزارة الداخلية في شرق ليبيا منعها قافلة الصمود المغاربية لكسر الحصار الإسرائيلي عن غزة من الوصول إلى الحدود المصرية، واحتجازها أعدادًا من النشطاء المشاركين فيها، رغم عبورهم من تونس دون مضايقات.</p>

<p>وأغلقت مصر معبر رفح منذ مايو/أيار 2024، إثر التوغل الإسرائيلي في مدينة رفح الفلسطينية والسيطرة على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d74cb6e-dde9-4230-b62c-e6e8edf84839" href="https://almanassa.com/news/15579" title="مصدر أمني: مصر لا تتعاون مع إسرائيل في محور فيلادلفيا">المعبر</a> من الجانب الآخر ورفع العلم الإسرائيلي عليه. وأعلنت القاهرة آنذاك رفضها إجراء أي تنسيق مع جيش الاحتلال بخصوصه، مطالبة بانسحاب جيش الاحتلال منه.</p>

<p>وحتى بعد اتفاق وقف النار الموقع بين حماس وإسرائيل العام الماضي، ودخول مرحلته الأولى حيز التنفيذ، لم يعد المعبر للعمل بشكل طبيعي، والشهر الماضي نفت القاهرة التنسيق مع الحكومة الإسرائيلية بشأن إعادة فتح المعبر لخروج الفلسطينيين من قطاع غزة.</p>

<p>وقتها، نقلت الهيئة العامة للاستعلامات عن مصدر مصري مسؤول لم تسمه أن مصر لم تنسق مع إسرائيل في هذا الشأن، مؤكدًا أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر الحدودي مع غزة فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">داهم</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي سفن أسطول الصمود في المياه الدولية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال وقتها 490 ناشطًا شارك في الأسطول.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">تعرضت</a> السفينة "الضمير" في مايو/أيار الماضي لقصف إسرائيلي قبالة سواحل مالطا أثناء مشاركتها في حملة مشابهة، مما تسبب حينها في أضرار جسيمة وتأجيل تحركات الأسطول.</p>

<p>وبينما تعتبر إسرائيل الأساطيل التضامنية "محاولات لاختراق منطقة قتال نشطة"، يصر المنظمون على أنها تحركات سلمية رمزية تهدف إلى لفت الانتباه إلى الأزمة الإنسانية في غزة، حيث يعيش أكثر من مليوني شخص في ظل حصار مشدد منذ عام 2007.</p>

<p>ولم يكن اعتراض أسطول الصمود أول اعتداء إسرائيلي على قافلة إنسانية تستهدف كسر الحصار عن غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال السفينة مادلين في يونيو/حزيران الماضي، واعتقال النشطاء على متنها وترحيلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة لاحقًا.</p>

<p>وتأسس تحالف أسطول الحرية عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة/Mavi Marmara عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716520</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكم إفريقي يدين مصر لارتكابها "كشوف العذرية".. وحقوقية: التزام الحكومة بتنفيذه طوعي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29556</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/242dd062-b571-49d8-9324-2dae80f22a8e.jpeg.webp?itok=-QDv34q3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/242dd062-b571-49d8-9324-2dae80f22a8e.jpeg.webp?itok=-QDv34q3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت اللجنة الإفريقية لحقوق الإنسان والشعوب، التابعة للاتحاد الإفريقي، الحكومة المصرية لارتكابها انتهاكات بحق سجينتين سياسيتين وتعرضهما لجريمة "كشوف العذرية"، فيما<strong> </strong>أوضحت مسؤولة برنامج النوع الاجتماعي في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية لبنى درويش أن تنفيذ توصيات الحكم مرهون بالإرادة السياسية، وأن التزام الحكومة المصرية به طوعي.</p>

<p>وانتهى <a href="https://achpr.au.int/en/decisions-communications/communication-42412">الحكم</a> الصادر في أكثر من 60 صفحة إلى إدانة الحكومة المصرية بانتهاك ثمانية من مواد<a href="https://www.african-court.org/wpafc/wp-content/uploads/2021/05/019-African-Charter-Arabic-1.pdf"> الميثاق</a> الإفريقي لحقوق الإنسان والشعوب، والذي صدقت عليه الحكومة المصرية في عام 1984.</p>

<p>وشدد الحكم على أن الفحوص المهبلية القسرية (كشوف العذرية) تعد شكلًا من أشكال العنف الجنسي القائم على النوع الاجتماعي، وتمييزًا ضد النساء، وانتهاكًا للسلامة الجسدية والكرامة الإنسانية، وخلص إلى "عدم وجود أي تبرير مشروع لإجراء اختبار العذرية"، معتبرًا أن "هذا الاختبار غير قانوني، ويُعد تعذيبًا، وينطوي على معاملة قاسية ولا إنسانية ومهينة". </p>

<p>وألزم الحكم بوقف هذه الجريمة ومقاضاة المسؤولين عنها، ودفع تعويض قدره 100 ألف جنيه لكل من الضحيتين. </p>

<p>وأوضحت لبنى درويش أن الإلزام لا يعني وجود سلطة تنفيذية دولية تفرض تنفيذ الحكم داخل مصر "طبعًا ده مش موجود، لكن زي أي قوانين ولجان دولية، الإنفاذ بتاعها طوعي"، وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> "مصر لما صدقت على الاتفاقيات الدولية عملت ده طواعية، و<a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المصري في 2014 أدخل مبدأ مهم جدًا، وهو إن أي اتفاقيات مصر مصدقة عليها لها قوة قانون".</p>

<p>وتنص المادة 93 من الدستور على أن "تلتزم الدولة بالاتفاقيات والعهود والمواثيق الدولية لحقوق الإنسان التي تصدق عليها مصر، وتصبح لها قوة القانون بعد نشرها وفقًا للأوضاع المقررة".</p>

<p>من جهتها، <a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%87%D8%A7?fbclid=IwY2xjawPIVq1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKTXR5U1JMWDBocVRjR09Dc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgj2Y3Ef7ee2jGIINyWYNPKJcXOTvTwNJgvtg2hvGTV1czfIT3QhAy2usSY4_aem_Me3CP0zFNnGQsEk9mmQjrQ">ثمنت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في بيانها أمس الأحد، صدور الحكم في الطعن رقم 424/12، المقام في 2012 من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية وإنترايتس وريدريس نيابة عن سجينتين سياسيتين تعرضتا لجريمة "كشوف العذرية" أثناء احتجازهما في السجن الحربي في أعقاب فض اعتصام بميدان التحرير في مارس/آذار 2011.</p>

<p>وتعتبر اللجنة الإفريقية هي الجهة المختصة رسميًا بتفسير نصوص الميثاق الإفريقي لحقوق الإنسان والشعوب، حسبما قالت لبنى درويش، موضحة أن دورها يماثل دور القضاء الوطني في تفسير القانون وتطبيقه.</p>

<p>وفي مارس 2012، <a href="https://www.youm7.com/story/2012/3/12/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%89-%D8%A8%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%B4%D9%81/624141">برأت</a> محكمة شرق القاهرة الطبيب بالقوات المسلحة أحمد عادل في القضية المعروفة إعلاميًا بـ"كشوف العذرية" بسبب تضارب أقوال شهود الإثبات بشأن المتهم، وعدم كفاية الأدلة للاتهامات الموجهة ضده. وقال قاضى المحكمة خلال جلسة النطق بالحكم إن القاضي يحكم بما هو ثابت في الأوراق، ووفقًا لضميره من دون أي ضغوط تمارس عليه ومن دون التقيد بالإعلام.</p>

<p>"بعد 2012، وتحديدًا بعد ما خلصنا إجراءات التقاضي في مصر، اتجهنا للجنة الإفريقية، وكان معانا محامي هو بهاء عز العرب، والحمد لله القضية اتقبلت في اللجنة شكلًا وموضوعًا"، قالت رشا عبد الرحمن، إحدى ضحايا جريمة كشوف العذرية والتي شملها قرار اللجنة الإفريقية.</p>

<p>وأكدت لـ <strong>المنصة</strong> أن التعويض المادي لم يكن الهدف الأساسي بالنسبة لها "بالنسبة لي الموضوع مش تعويض مادي قد ما هو تعويض معنوي ورد اعتبار بعد كل هذه السنين"، وأضافت "مفقدتش الأمل ولا مرة، لأني دايمًا مؤمنة إن صوت الحق عارف نفسه إنه هينتصر، حتى لو بعد عشرات السنين".</p>

<p>وعن أسباب تأخر الحكم لمدة 12 عامًا، أوضحت لبنى درويش أن التقاضي على المستوى الإفريقي "بطيء بطبيعته، لأن إجراءاته طويلة، اللجنة مش مجتمعة طول الوقت زي المحاكم العادية، لكنها بتجتمع بشكل فصلي، وده بيخلي نظر الشكاوى ياخد وقت كبير".</p>

<p>ورأت أن القيمة الأهم للحكم تكمن في الاعتراف الرسمي بما تعرضت له الشاكيات، بعد سنوات طويلة من الإنكار والوصم، رغم أن الالتزام بتنفيذه طوعي.</p>

<p>وحول ما يترتب على تجاهل الحكومة المصرية تنفيذ القرار أو عدم تقديم تقرير المتابعة خلال المهلة المحددة (180 يومًا)، أوضحت لبنى درويش أن النظام القانوني الدولي لا يقوم على منطق العقوبات، وقالت "ده مش حكم محكمة أسرة تترتب عليه عقوبات مباشرة، لكن الدولة مطالبة بتنفيذ توصيات واضحة أصدرتها اللجنة الإفريقية، تشمل جبر الضرر، وضمان عدم التكرار، ومراقبة الخطوات العملية".</p>

<p>وأكدت أن مؤسسات وطنية منها المجلس القومي لحقوق الإنسان، يمكنها لعب دور في متابعة تنفيذ الحكم والتذكير بمسؤولية الدولة، واعتبرت أن أحد أهم ما جاء في الحكم إرساء قاعدة قانونية عامة داخل النظام الإفريقي لحقوق الإنسان، وهي توصيف "كشوف العذرية" القسرية باعتبارها شكلًا من أشكال التعذيب والعنف الجنسي.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2012/3/11/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">قالت</a> تقارير حقوقية إن 17 ناشطة ألقي القبض عليهن خلال اعتصام في ميدان التحرير، وإن سبعا منهن تعرضن لكشف العذرية. آنذاك نقلت تقارير عن عضو في المجلس الأعلى للقوات المسلحة قوله إن الكشوف أجريت تجنبًا لادعاء الناشطات أنهن تعرضن للاغتصاب خلال احتجازهن.</p>

<p>من جانبها شددت رشا عبد الرحمن على أن الحكم بمثابة رد اعتبار تاريخي، قائلة "الحكم ده رد اعتبار لنا وعلى الكلام اللي اتقال ضدنا، وعلى كل محاولات التشكيك، القرار ده بيقول لنا ولجيل يناير عمومًا أنتم كنتم مظلومين"، وأشارت إلى أنها بدأت التواصل مع بعض الضحايا بعد صدور الحكم، قائلة "بعت رسالة لإحدى الناجيات وقلت لها مبروك، الحكم ده تاريخي لنا كلنا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716519</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29553</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستهدف وزارة البترول والثروة المعدنية تصدير نحو 22 مليار قدم مكعب غاز طبيعي إلى لبنان ودول أوروبية خلال شهري يناير/كانون الثاني الجاري وفبراير/شباط المقبل، حسب مصدر مطلع على ملف التعاقدات بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة ضمن توجه الوزارة في الفترة الأخيرة للتصدير مستغلة تحقيق وفر بمقدار 130 مليون قدم مكعب غاز يوميًا بفضل تراجع الاستهلاك خلال فصل الشتاء و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e6b2f6c-9fa3-490e-8250-f7ff860ee388" href="https://almanassa.com/news/28306" title='"البترول" تعلن اكتشاف بئر غاز جديدة بالصحراء الغربية'>دخول</a> مناطق امتياز جديدة في البحر الأحمر والصحراء الغربية مرحلة الإنتاج، وهو ما دفع الوزارة إلى <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/10/08/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-20-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-2026">تأجيل</a> شحنات كان مخطط استيرادها، وفق المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>بدأت</a> الحكومة تصدير الغاز الطبيعي المُسال لصالح شركة Shell Global، إذ غادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب.</p>

<p>وقال المصدر إن الكميات المستهدفة تتضمن تصدير نحو 400 إلى 450 ألف متر مكعب في صورة غاز مسال شهريًا إلى الأسواق الأوروبية وهو ما يُعادل 9 مليارات قدم مكعب غاز طبيعي، على أن يتم خصم قيمة الشحنات من مستحقات الشركاء الأجانب المتراكمة لدى الحكومة.</p>

<p>وأضاف أن الكميات المتبقية البالغة نحو ملياري قدم مكعب شهريًا، سيتم تصديرها في صورة غاز طبيعي إلى لبنان عبر خط الغاز العربي، وذلك في إطار <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_29122025_03.aspx">اتفاق</a> التعاون المشترك بين البلدين في مجال الغاز الطبيعي المُوقع الاثنين الماضي.</p>

<p>وتوقّع المصدر أن يصل إجمالي شحنات الغاز المسال المصدرة إلى أوروبا لصالح الشركاء الأجانب إلى نحو 11 شحنة بنهاية يناير الجاري، بقيمة تتراوح بين 400 و480 مليون دولار، على أن يستمر التصدير حال وجود خطط لزيادة الإنتاج حتى مايو/أيار المقبل نظرًا لدخول فصل الصيف وزيادة الاستهلاك المحلي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>وفي سياق أخر، أعلنت شركة قطر للطاقة عن تزويد مصر بما يصل إلى 24 شحنة من الغاز الطبيعي المسال خلال صيف 2026، بحسب بيان صادر عن الشركة نقلته <a href="https://www.reuters.com/business/energy/egypt-qatar-sign-mou-boost-lng-sales-import-cooperation-egypt-says-2026-01-04/?.com">رويترز</a> أمس، وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0d5b14c-8a13-4baa-bd74-0637d325c4dc" href="https://almanassa.com/news/29534" title="الحكومة توقع مذكرة تفاهم مع قطر لاستيراد شحنات من الغاز المسال">وقّعت</a> شركتي إيجاس وقطر للطاقة على بنود الآلية التنفيذية لتسليم شحنات الغاز القطرية بمينائي السخنة ودمياط.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="762065cf-2acb-4177-a724-e91dacff9ddf" href="https://almanassa.com/news/29049" title="مصادر: مصر تلجأ للغاز القطري.. وتوقعات بتنفيذ الاتفاق الإسرائيلي في يناير">أكد</a> مصدر مطلع على ملف الاستيراد في وزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>، وجود مباحثات متقدمة مع عدد من الشركاء، وعلى رأسهم قطر، للتعاقد على استيراد شحنات الغاز المسال لتلبية احتياجات السوق المحلية من الغاز الطبيعي خلال 2026.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الأولى من العام الماضي مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من 2024، بمعدل زيادة 87% مدفوعة بمضاعفة عدد الشحنات المستوردة والتي بلغت نحو 18 شحنة شهريًا في ذروة الصيف، مقابل من 5 إلى 7 شحنات في صيف 2024.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716518</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حصاد جولة "البطلان": تعادل "العدل" و"المصري الديمقراطي".. وخسارة "حماة الوطن" في الجيزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29561</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتهت بحلول الساعات الأولى لصباح اليوم الاثنين، انتخابات مجلس النواب، الممتدة منذ أكثر من ثلاثة أشهر، بإعلان اللجان العامة لنتائج الحصر العددي للأصوات في جولة الإعادة بـ27 دائرة أبطلت المحكمة الإدارية العليا جولتها الأولى ضمن 30 دائرة أخرى في 30 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>ومن المقرر أن تعلن الهيئة الوطنية للانتخابات النتيجة النهائية لهذه الدوائر في 10 يناير/كانون الثاني الحالي، لتطوى بذلك صفحة واحدة من أطول الانتخابات البرلمانية التي عاشتها البلاد، والتي أثارت جدلًا واسعًا دفع الهيئة الوطنية للانتخابات للتدخل في وقت سابق وإعلان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">بطلان </a>نتائجها في 19 دائرة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>توجيهات</a> من الرئيس عبد الفتاح السيسي، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أبطلت </a>المحكمة الإدارية العليا الانتخابات في 30 دائرة أخرى، جرى إعادة الانتخابات فيها جميعًا. </p>

<p>وعلى صعيد المؤشرات بالدوائر الـ27، أظهرت نتائج الحصر العددي للأصوات باللجان العامة حسم الحزب المصري الديمقراطي أول مقعدين "فردي" له بهذه الانتخابات، بعدما استطاع مرشحه حسين غيتة الفوز بواحد من 4 مقاعد مخصصة لدائرة مغاغة وبني مزار والعدوة بالمنيا، كما هَزَم مرشح الحزب بأسوان مدحت الركابي منافسه من حزب مستقبل وطن النائب السابق شرعي صالح، ليصل بذلك عدد نواب الحزب إلى 11 نائبًا منهم تسعة حصلوا على مقاعدهم من خلال القائمة. </p>

<p>ويتساوى بذلك عدد نواب حزب المصري الديمقراطي مع نواب حزب العدل الذي تمكن من الفوز بثلاثة مقاعد فردي في هذه الانتخابات إلى جانب 9 مقاعد حصل الحزب عليهم عبر القائمة.</p>

<p>وعلى صعيد النتائج الحزبية أيضًا، خسر مرشح حزب الإصلاح والتنمية أيمن أبو العلا مقعد أكتوبر وزايد والواحات أمام منافسه المستقل أحمد الجبيلي، ليغيب أبو العلا عن المجلس المقبل بعدما كان عضوًا في الفصل التشريعي الأول عن حزب المصريين الأحرار، وممثلًا للهيئة البرلمانية لحزب الإصلاح والتنمية في الفصل التشريعي الثاني. </p>

<p>أما حزب حماة الوطن، فخسر مقعدين كان ينافس عليهما في هذه الجولة، إذ استطاع مرشح حزب مستقبل وطن حسام المندوه الفوز على منافسه مرشح حزب حماة الوطن عربي زيادة في دائرة بولاق الدكرور، كما خسر مرشح الحزب وأمين شباب الجيزة محمود لملوم، في انتخابات دائرة العمرانية والطالبية وفاز بالمقعدين المرشح المستقل والنائب السابق عن حزب مستقبل وطن محمد علي عبد الحميد، والمرشح المستقل جرجس اللاوندي.</p>

<p>وفي دائرة الأهرام، حافظ مرشح حزب مستقبل وطن محمد سلطان على مقعده لدورة جديدة، وحصل على المقعد الثاني مرشح حزب الجبهة الوطنية وسيم كمال.</p>

<p>وفي دائرة المنتزه، استطاع مرشح حزب حماة الوطن، هشام الرحماني، هزيمة زميله عطا سليم مرشح الحزب عن ذات الدائرة، وهي الدائرة الوحيدة التي دفع فيها الحزب بمرشحين في آن واحد. </p>

<p>وحسب ما تم إعلانه من نتائج رسمية وحصر عددي للدوائر السابقة، يظل حزب مستقبل وطن متصدرًا عدد النواب، يليه المستقلون، ثم حزب حماة الوطن، والجبهة الوطنية، ثم الشعب الجمهوري، ومن أحزاب المعارضة يتساوى ترتيب حزب العدل مع المصري الديمقراطي، يليهما الوفد ثم حزب الإصلاح والتنمية، وآخرهم حزب الوعي الذي فاز بمقعد وحيد فردي في الفيوم، فيما لم ينضم للقائمة الوطنية من أجل مصر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28821" role="article" about="/stories/28821" data-sanitized-id="node-28821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28821" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>شهدت</a> إعادة الانتخابات في دوائر الجيزة الملغاة إقبالًا محدودًا من الناخبين، واختفت الطوابير المصطنعة أمام اللجان، بينما ظهرت بوضوح محاولات حشد للمواطنين في كثير منها، وهو ما اعترفت الهيئة الوطنية للانتخابات به بعد رصد شكاوى من عمليات شراء أصوات خاصة في دائرة الطالبية والعمرانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716517</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"النقل": إيقاف ترام الرمل مطلع فبراير المقبل لمدة عامين بهدف التطوير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29548</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9_0.jpg.webp?itok=NeXWYfTZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9_0.jpg.webp?itok=NeXWYfTZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت الحكومة وقف حركة ترام الرمل بالإسكندرية خلال الأسبوع الأول من فبراير/شباط المقبل، تمهيدًا لبدء أعمال تحديثه منتصف الشهر نفسه، وهي الأعمال التي ستستمر عامين، حسب مصدر مطلع بوزارة النقل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن محافظة الإسكندرية <a href="https://www.cairo24.com/2338438">أجلت</a> إيقاف حركة الترام في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/12/26/2914576/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%B5%D9%88%D8%B1">أكثر من مناسبة</a> خلال الشهور الماضية، لكنها حددت الأسبوع الأول من الشهر المقبل موعدًا نهائيًا لإيقافه، لالتزام التحالف بإنجاز مشروع التحديث مع نهاية العام المقبل 2027.</p>

<p>وأشار إلى أن الهيئة القومية للأنفاق التابعة لوزارة النقل بصفتها المُشرفة على أعمال التطوير انتهت من كافة الترتيبات المالية والقانونية مع تحالف شركتي المقاولون العرب وحسن علام المسؤولتان عن تنفيذ الأعمال التي تتضمن إعادة تأهيل كاملة للمسار، وتغيير العربات، وفصل الترام عن التقاطعات المرورية، ورفع السرعة والطاقة الاستيعابية.</p>

<p>وأضاف أن الهيئة أنهت أيضًا إجراءات الحصول على <a href="https://www.arabfinance.com/en/news/newdetails/21549">قرض</a> من البنوك المحلية بقيمة 9 مليارات جنيه لتنفيذ الأعمال الإنشائية التي تشمل المسار والمحطات وسيتم بدء في صرفه قبل منتصف العام الجاري.</p>

<p>وتُقدر التكلفة الإجمالية لتنفيذ المشروع الممتد بطول 13.2 كيلومترًا نحو 363 مليون يورو، <a href="https://www.railwaygazette.com/light-rail-and-tram/modernisation-of-alexandrias-raml-network-gathers-pace/68270.article">تتضمن</a> تمويلًا أجنبيًا بقيمة 238 مليون يورو من مؤسسات دولية مثل الوكالة الفرنسية للتنمية وبنك الاستثمار الأوروبي لتغطية الجزء المتعلق بالتجهيزات الفنية وأنظمة الإشارات والعربات. </p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BpH6w9Vbq/">تتولى </a>شركة هيونداي روتم الكورية تصنيع وتوريد 30 عربة بطول 65 مترًا للعربة الواحدة بتكلفة تتجاوز 100 مليون يورو لتشغيلها على المسار بعد الانتهاء من أعمال التطوير.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الوزارة <a href="https://www.mynewsdesk.com/uk/hitachi-rail-global/pressreleases/hitachi-rail-to-deliver-rail-systems-for-first-modern-tramway-in-egypt-3415510">تعاقدت</a> مع شركة Hitachi Rail اليابانية المتخصصة في نظم السكك الحديدية لتوريد أنظمة الإشارات والاتصالات ومركز التحكم والمعدات التقنية للمشروع، بالتنسيق مع التحالف المصري المنفذ.</p>

<p>ولفت إلى أن المحافظة تضع اللمسات الأخيرة لخطة توفير وسائل النقل البديلة للمواطنين، والتي تتضمن تشغيل باصات وحافلات نقل جماعي تغطي نفس المناطق السكنية التي يمر بها الترام الحالي، لضمان استمرار الحركة بشكل سلس.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/9/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D9%84%D9%84-%D8%B2%D9%85%D9%86/7014172">تستهدف</a> وزارة النقل من تطوير الترام، تخفيض زمن الرحلة من 60 دقيقة إلى 30 دقيقة، والتقاطر من 10 دقائق في المسار الحالي إلى 3 دقائق فقط، ومن المتوقع أن تنقل عربات الترام الجديدة نحو 140 ألف راكب يوميًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7f0308f-f546-477d-9745-02b91e4dfd83" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29433" role="article" about="/stories/29433" data-sanitized-id="node-29433" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29433" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29433" data-ph-capture-attribute-link-title="وداع أخير للترام الأزرق" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>وداع أخير للترام الأزرق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفق مخطط المشروع، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4167578">سيجري</a> العمل على ثلاث مراحل لضمان استمرارية الحركة المرورية، تتضمن المرحلة الأولى من محطة فيكتوريا حتى سان ستيفانو، والمرحلة الثانية من سان ستيفانو حتى مصطفى كامل، والثالثة من مصطفى كامل حتى محطة الرمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716516</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 32 كوبيًا خلال عملية اختطاف مادورور.. وترامب: هافانا على وشك السقوط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29558</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الحكومة الكوبية، أمس الأحد، مقتل 32 من مواطنيها خلال الهجوم الأمريكي على فنزويلا، السبت الماضي، الذي اختطفت خلاله القوات الأمريكية الرئيس نيكولاس مادورو وزوجته ونقلتهما إلى نيويورك، في وقت قال الرئيس دونالد ترامب إن هافانا على وشك السقوط.</p>

<p><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/5/%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-32-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84">أوضحت </a>الحكومة الكوبية في بيان أن "العسكريين القتلى، وجميعهم أعضاء في القوات المسلحة الثورية أو وزارة الداخلية الكوبية، كانوا يقومون بمهمات في فنزويلا"، بناء على طلب من السلطات الفنزويلية، وأعلنت الحداد اليوم وغدًا.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الكوبيين الـ32 قضوا في قتال مباشر مع المهاجمين أو نتيجة قصف.</p>

<p>و<a href="https://x.com/DiazCanelB/status/2007981620289249418">قال</a> الرئيس الكوبي ميجيل دياز كانيل على إكس "الشرف والمجد للمقاتلين الكوبيين الشجعان الذين سقطوا في مواجهة الإرهابيين الذين يرتدون الزي الإمبراطوري، والذين اختطفوا رئيس فنزويلا وزوجته وأخرجوهما بشكل غير قانوني من بلدهما، والذين ساعدت حياتهم في حماية حياتنا بناءً على طلب تلك الدولة الشقيقة".</p>

<p>وتتمتع كوبا وفنزويلا بعلاقات وثيقة منذ أواخر تسعينيات القرن الماضي، وفي العام 2002، دفعت محاولة انقلاب ضد الرئيس الفنزويلي هوجو تشافيز كوبا إلى التدخل في الشؤون العسكرية للبلاد لترسيخ سلطته.</p>

<p>كما أن فنزويلا هي المورد الرئيس للنفط لكوبا، في حين أرسلت هافانا قوات عسكرية وشرطية إلى فنزويلا في السنوات الماضية، فضلا عن إرسال كوادر طبية.</p>

<p>و<a href="https://www.nytimes.com/2026/01/04/world/americas/cubans-killed-venezuela.html">أعلنت</a> فنزويلا أمس الأحد أن الحصيلة الأولية للقتلى في الهجمات الأمريكية على البلاد بلغت 80 قتيلًا.</p>

<p>وبعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba4b9de-c7fd-4707-afd2-fcf5416e3d87" href="https://almanassa.com/news/29519" title="واشنطن تهدد زعيمي كوبا وكولومبيا بعد اختطاف مادورو">هدد</a> بمهاجمتها أمس، <a href="https://asharq.com/amp/sub-live/politics/47632/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%B6%D8%AF-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D9%82%D8%B7-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%87%D8%A7/">قال</a> الرئيس الأمريكي إنه لا يفكر في اتخاذ أي إجراء عسكري ضد كوبا، معتبرًا أنها "ستسقط وحدها"، مرجعًا السبب في ذلك إلى سوء وضعها الاقتصادي.</p>

<p>و<a href="https://nypost.com/2026/01/04/world-news/whos-next-after-maduro-trumps-comments-spur-anxieties-about-his-plans-for-greenland-and-cuba/">أضاف</a> ترامب في مقابلة مع صحيفة نيويورك بوست "لطالما اعتمدت كوبا ⁠بشكل كبير على فنزويلا. من هناك كانت تحصل على أموالها، وكانت تحمي فنزويلا، لكن هذا لم يُجدِ نفعًا في هذه الحالة".</p>

<p>وتُعاني كوبا من أزمة مُستمرة منذ ست سنوات، شهدت خلالها انخفاضًا في النمو الاقتصادي بنسبة 15% على الأقل، مما تسبب في نقص السلع الأساسية، وارتفاع التضخم، وتدهور الخدمات، وانقطاع التيار الكهربائي على نطاق واسع.</p>

<p>وتُلقي الحكومة باللوم في هذه الأزمة بشكل كبير على العقوبات الأمريكية المشددة التي فرضت خلال إدارة ترامب الأولى، بالإضافة إلى ⁠الحظر التجاري المفروض منذ عقود.</p>

<p>وفي تحليل لنيويورك تايمز، <a href="https://www.nytimes.com/2026/01/04/world/americas/trump-latin-america-venezuela.html">وثقت</a> الصحيفة أثناء احتفال ترامب باختطاف الحكومة الأمريكية لمادورو، أنه ذكر "نفط فنزويلا" 20 مرة، مؤكدة أن الهجوم على فنزويلا أظهر بشكل واضح هدف ترامب في السيطرة على الأمريكتين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1816f3b-299b-4b37-b134-e538e3a6409b" href="https://almanassa.com/news/29065" title='مادورو يتهم واشنطن بـ"القرصنة البحرية الإجرامية" ويتحدى ترامب'>ترى</a> كراكاس أن إدارة ترامب تستخدم اتهامات بتهريب المخدرات بهدف السيطرة على الموارد النفطية الكبيرة في البلاد، متهمة الولايات المتحدة بممارسة القرصنة البحرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">باستيلائها</a> على حاملات نفط الشهر الماضي.</p>

<p>وكانت القوات الأمريكية <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">نفّذت</a> منذ سبتمبر/أيلول الماضي، أكثر من ثلاثين ضربة في البحر الكاريبي وشرق المحيط الهادئ ضد قوارب يشتبه في تورطها بتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل نحو 110 أشخاص، فيما لم تقدّم واشنطن حتى الآن أي دليل يثبت نقل المخدرات على تلك القوارب.</p>

<p>وللولايات المتحدة تاريخ طويل من <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2026/01/04/%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D9%84%D9%85-%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">التدخلات</a> العسكرية في أمريكا اللاتينية، بما في ذلك دعمها الضمني لغزو خليج الخنازير الفاشل عام 1961 الذي قاده منفيون كوبيون بهدف الإطاحة بفيدل كاسترو.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/venezuela-trump-protests-us-cities">اندلعت</a> احتجاجات في العديد من المدن الأمريكية أمس ضد التدخل العسكري في فنزويلا، بما في ذلك شيكاغو ودالاس ونيويورك وفيلادلفيا وبيتسبرج وسان فرانسيسكو وسياتل، مطالبين بإطلاق سراح مادورو.</p>

<p>و<a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%83%D9%88%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%83/a-75388543">يقبع</a> مادورو⁠، سائق الحافلة السابق الذي قاد فنزويلا لأكثر من 12 عامًا بعد وفاة الزعيم هوجو تشافيز، في مركز ​احتجاز في نيويورك في انتظار مثوله أمام المحكمة اليوم الاثنين ‌بتهم تتعلق ‌بالمخدرات. ووجهت الولايات المتحدة الاتهام إلى مادورو في عام 2020 بتهم تشمل التآمر في جرائم مرتبطة بالمخدرات، لكنه ينفى دائمًا ارتكاب أي مخالفات.</p>

<p>وتضمنت عملية اختطاف مادورو وزوجته ما لا يقل عن 150 طائرة، وأشهرًا من المراقبة، و<a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/tactical-surprise-and-air-dominance-how-the-us-snatched-maduro-in-two-and-a-half-hours">تقول</a> الجارديان إن جاسوسًا في الحكومة قد شارك فيها.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/video/evening-window/2026/1/5/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">قررت</a> المحكمة العليا في فنزويلا، الأحد، تكليف ديلسي رودريجيز، نائبة الرئيس، بتولي مهام رئاسة البلاد مؤقتًا بجميع الصلاحيات والمهام والمسؤوليات العائدة لمنصب رئاسة الجمهورية، بهدف ضمان الاستمرارية الإدارية.</p>

<p>وفي الشارع الفنزويلي، <a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/things-are-complicated-tense-calm-spreads-at-venezuelas-border-with-colombia-after-maduro-capture">رصدت</a> الجارديان إغلاق العديد من المتاجر أبوابها بعد اندفاع الناس لشراء الضروريات، بينما أقام المهاجرون إلى كولومبيا احتفالات خافتة وسط حالة من عدم اليقين بشأن المستقبل، و<a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/04/few-in-caracas-are-celebrating-as-they-face-an-uncertain-post-maduro-future">قالت</a> أيضًا إن قلة من سكان العاصمة كاراكاس احتفلوا بسقوط مادورو، وإن التخزين وليس الاحتفال هو الأولوية بالنسبة للفنزويليين الذين يقولون إنهم يخشون حملات القمع التي يشنها النظام الذي أبقته الولايات المتحدة في السلطة.</p>

<p>وأمر الرئيس الكولومبي جوستافو بيترو بنشر 30 ألف جندي على حدود بلاده مع فنزويلا تحسبًا لأي اضطرابات محتملة. وتمركزت ناقلات جند مدرعة عند معبر الحدود بين البلدين في مدينة كوكوتا.</p>

<p>وعلى مدى السنوات الخمس عشرة الماضية، فرّ أكثر من مليوني فنزويلي من الجوع والقمع السياسي والأزمة الاقتصادية في بلادهم بحثًا عن ملجأ في الدولة المجاورة، وفق الجارديان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 05 Jan 2026 19:41:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767634888716515</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
