<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 11:45:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 09:45:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"صادروا هارد كاميرات العمارة".. القبض على أحمد دومة من مسكنه في المقطم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29822</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ألقت قوة أمنية، بعد منتصف الليلة الماضية، القبض على الناشط السياسي أحمد دومة من مسكنه بالمقطم.</p>

<p>وقال محمد دومة لـ <strong>المنصة</strong> إن القبض على شقيقه تم قرابة الساعة الثانية عشرة منتصف الليل، مشيرًا إلى أنه توجه إلى شقة أحمد عقب الواقعة ليجدها خالية من أدواته التقنية "الموبايلات واللابتوب والكاميرا متاخدين، مش موجودين في الشقة".</p>

<p>وأضاف أن القوة التي نفذت عملية القبض حرصت على سحب تسجيلات كاميرات المراقبة الخاصة بالعمارة التي يسكنها أحمد، موضحًا "خدوا الهارد بتاع الكاميرات بتاع العمارة اللي هو ساكن فيها".</p>

<p>وأكد محمد دومة أن عملية القبض اتسمت بالغموض، حيث لم يتواجد أي شهود عيان أثناء اقتياد شقيقه "حتى البواب بتاع العمارة مشافش لما اتقبض عليه حصل إيه أو إزاي".</p>

<p>ونفى دومة أن يكون أحمد قد تلقى أي استدعاءات أو طلبات حضور رسمية قبل الواقعة "مفيش أي جوابات وصلت البيت ولا استدعاءات ولا أي حاجة خالص"، وهو ما جعل مبررات القبض غير واضحة للأسرة حتى الآن.</p>

<p>وبسؤاله عن احتمالية ارتباط القبض على شقيقه بما نشره مؤخرًا حول قضية صديقه الناشط المسجون محمد عادل المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل، أوضح محمد دومة أن أسباب القبض تظل مجهولة، معلقًا "مفيش عندنا حاجة نقدر نتوقعها في اللحظة دي".</p>

<p>وأشار إلى أن أي نشاط على السوشيال ميديا قد يكون ذريعة قانونية للقبض على الأشخاص في الوقت الحالي، قائلًا "ينفع أي حاجة تتكتب تبقى قضية".</p>

<p>وأكد أن الأسرة في انتظار ظهور شقيقه أمام النيابة لمباشرة التحقيقات ومعرفة التهم الموجهة إليه بشكل رسمي.</p>

<p>والأربعاء الماضي، طالبت رفيدة حمدي، زوجة عادل، بسرعة توقيع الكشف الطبي على زوجها وإثبات "آثار ضرب على قدمه وخنق على رقبته"، والجمعة <a href="https://www.facebook.com/ahmeddouma4/posts/pfbid02DxXD4LxSFqXYDRAFHsDh99b5yZjyUgJAUaXbB4LbCzwn7K5LQwzUbtWYarSPvddXl?locale=ar_AR">كتب</a> دومة على فيسبوك "شيء مؤسف إنّ في الوقت اللي العالم بيحاول يركّز في ملف الأسرى الفلسطينيين في سجون العدو.. سجانيننا هنا مصرّين يقولوا إنّهم منافس قوي وقد يتفوّق حتى على العدو وقت الإبادة، ويقول لنا إنّ عنده بدر3 والعاشر 4 وضرب محمد عادل وتهديده".</p>

<p>في اليوم التالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b90e34d9-c5df-4b4f-b063-3681ba96cd17" href="https://almanassa.com/news/29773" title='"الداخلية" تنفي الاعتداء على محمد عادل بسجن العاشر.. ومحاميه يطالب بكشف طبي عاجل'>نفت</a> وزارة الداخلية تعرض عادل للاعتداء داخل سجن العاشر من رمضان- تأهيل 4 على يد نزلاء آخرين.</p>

<p dir="rtl">والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49cd107c-7c6e-4d3e-bc1f-71684bbaa433" href="https://almanassa.com/news/29230" title="بعد منعه من السفر.. أحمد دومة: حياتي معطّلة">منعت</a> سلطات مطار القاهرة دومة من السفر، دون ذكر السبب، فيما أبلغه ضابط بإدارة الجوازات بمراجعة النائب العام. </p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbb66f4b-188d-4b31-a385-6b41eea4c0f8" href="https://almanassa.com/node/12814" title="عفو رئاسي عن أحمد دومة">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في 19 أغسطس/آب 2023 قرارًا <a href="https://web.facebook.com/1545759897/posts/pfbid0fKQtH3cqpvzzqwqJXqURnqw84mZ8wahBfLvr2dyg7G3RSs2nD8bocGHzgJ271Xrql/?mibextid=aE13LE&amp;_rdc=1&amp;_rdr">بالعفو</a> عن بعض المحكوم عليهم بأحكام نهائية ومنهم أحمد دومة، بعد الحكم عليه عام 2013 بالسجن المشدد 15 عامًا، في قضية <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-46825950">أحداث</a> مجلس الوزراء.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ac3ecce-ec52-4d9d-9721-49e2edcd58ca" href="https://almanassa.com/news/27344" title="للمرة الخامسة خلال عام.. نيابة أمن الدولة تستدعي أحمد دومة للتحقيق">استدعت</a> نيابة أمن الدولة العليا دومة خمس مرات خلال العام الماضي، آخرها في 29 سبتمبر/أيلول الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5b9c77f-fa6c-428c-8939-7be4eb1bb993" href="https://almanassa.com/news/27405" title="نيابة أمن الدولة العليا تخلي سبيل دومة بكفالة 50 ألف جنيه">وجهت</a> له وقتها اتهامات بـ"نشر بيانات وأخبار كاذبة عبر بوست على حسابه الشخصي بفيسبوك حول واقعة الاعتداء البدني على وزير التموين الأسبق في حكومة الإخوان المسلمين باسم عودة داخل محبسه بسجن بدر من قبل ضابط بقطاع الأمن الوطني"، وأخلت سبيله بكفالة 50 ألف جنيه.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">حذرت</a> 8 منظمات حقوقية في بيان مشترك، في أبريل/نيسان الماضي ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 10:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768897944939461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-19-at-8.00.05-PM-150x150.png" alt="وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»" title="وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، برصاص الاحتلال الإسرائيلي في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع نسف مبانٍ نزح سكانها في شرق خان يونس، حيث ألقت طائرات الاحتلال منشورات تأمر الأهالي بإخلاء مناطقهم، رافقها إطلاق نار من الآليات العسكرية الإسرائيلية المتمركزة في المنطقة ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رحب المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، بتشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، مؤكدًا الاستعداد لنقل الصلاحيات وإجراءات التسليم والتسلم، بما يضمن الانتقال السلس والمنظّم في العمل المؤسسي، وذلك بعد توقيع رئيس اللجنة، علي شعث، البيان الذي يحدد مبادئ عملها وأطر مسؤولياتها، حسبما أعلن عبر منصة إكس، مؤكدًا التزام لجنته بتحويل «المرحلة الانتقالية إلى أساس راسخ لازدهار فلسطيني مستدام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت لجنة الانتخابات المركزية الفلسطينية، اليوم، نيتها إجراء الانتخابات المحلية في مدينة دير البلح، في وسط قطاع غزة، بالتزامن مع إجرائها في 420 هيئة محلية في الضفة الغربية، نظرًا لصعوبة إجرائها في كامل القطاع، بعد دراسة ظروفه الراهنة، على ضوء القرار الصادر عن مجلس الوزراء الفلسطيني بتحديد يوم 25 أبريل المقبل موعدًا لإجراء انتخابات مجالس الهيئات المحلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، بدء عملية عسكرية في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بزعم ملاحقة مقاومين وضبط أسلحة، بعد ساعات من اقتحام قواته للمدينة، واعتقال عدد من المواطنين، قبل أن يفرض الاحتلال إغلاقًا في عدة أحياء في جنوبها، وينصب عدة حواجز عسكرية على مداخل وبلدات المدينة، ويغلق عددًا من الشوارع بالبوابات الحديدية والمكعبات الأسمنتية والسواتر الترابية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 في رفح وخان يونس.. ومدير «الشفاء»: وفيات يومية نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، برصاص الاحتلال الإسرائيلي في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع نسف مبانٍ نزح سكانها في شرق خان يونس، حيث ألقت طائرات الاحتلال منشورات تأمر الأهالي بإخلاء مناطقهم، رافقها إطلاق نار من الآليات العسكرية الإسرائيلية المتمركزة في المنطقة ذاتها، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/19/989616/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، قتيلين، أحدهما سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتُشل جثمانه بعده، فيما قُتل الآخر نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك 12 شخصًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7238"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و550 قتيلًا، و171 ألفًا و365 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوفيات في غزة لم تقتصر على ضحايا العدوان العسكري الإسرائيلي، بعد تفشٍ واسع لفيروس غامض تسبب بحالات وفاة يومية بين مختلف الفئات، نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434818/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA-%D8%B3%D8%AC-%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%B3-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مدير مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، اليوم، لافتًا إلى أن الطواقم الطبية عجزت عن تحديد طبيعة الفيروس، بسبب نقص التحاليل المخبرية والمعدات اللازمة للتشخيص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو سلمية أوضح أن أعراضًا شديدة تصاحب الفيروس، تشمل ارتفاعًا حادًا في درجات الحرارة، وآلامًا مبرحة في المفاصل، وصداعًا وقيئًا وإسهالًا، وصولًا إلى التهابات رئوية حادة، في حين تمتد فترة الإصابة بالفيروس إلى أسبوعين، فيما فاقم سوء الأحوال الجوية من خطورة الوضع لدى نازحي الخيام. وحذر أبو سلمية من كارثة صحية تحيق بالمرضى نتيجة معاناة المنظومة الطبية في القطاع من نقص الأدوية والمستلزمات الطبية الأساسية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عبد العاطي يؤكد دعم «لجنة غزة».. و«الإعلامي الحكومي»: مستعدون لإجراءات التسليم ونقل الصلاحيات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رحب المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، بتشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، باعتبارها خطوة في سياق معالجة الواقع الإداري والخدماتي، مؤكدًا الاستعداد لنقل الصلاحيات وإجراءات التسليم والتسلم، بما يضمن الانتقال السلس والمنظّم في العمل المؤسسي، والمحافظة على حقوق المواطنين والموظفين في القطاع العام، وبما يكفل استمرارية الخدمات دون انقطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد </span><a href="https://t.me/mediagovps/3993"><span>بيان</span></a><span> للمكتب أن العمل الحكومي والخدمي سيستمر بصورة منتظمة، وأن المؤسسات والدوائر الحكومية تواصل أداء مهامها في تقديم الخدمات الأساسية، في ظل الظروف الاستثنائية الراهنة، وبما يراعي الإمكانات المتاحة وحجم التحديات القائمة، مشددًا على أن الموظفين في مختلف القطاعات على أتم الجاهزية للتعاون الكامل مع لجنة إدارة غزة، بما يخدم الصالح العام، ويُسهم في تحسين مستوى الخدمات المقدمة للمواطنين، ويعزز الاستقرار الإداري والمؤسسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5231316-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، عن كامل الدعم لرئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، وجميع أعضائها، في ظل ما تضطلع به من مسؤوليات، مؤكدًا خلال لقاء جمعهما، أهمية الدور الذي تقوم به اللجنة في إدارة الشؤون اليومية لسكان القطاع، وتلبية احتياجاتهم الأساسية، تمهيدًا لعودة السلطة الفلسطينية للاضطلاع بمسؤولياتها كاملة في القطاع، وذلك اتساقًا مع قرار مجلس الأمن رقم 2803.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار عبد العاطي إلى ضرورة استكمال تنفيذ باقي استحقاقات المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وعلى رأسها تشكيل ونشر قوة الاستقرار الدولية، ومواصلة إمداد القطاع بالمساعدات الإنسانية والإغاثية، والتمهيد لمرحلة التعافي المبكر وإعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان شعث وقّع، السبت الماضي، بيان مهمة اللجنة الذي يحدد مبادئ عملها وأطر مسؤولياتها، حسبما </span><a href="https://x.com/AliShaathNCAG/status/2012639126286209424"><span>أعلن</span></a><span> عبر منصة إكس، مؤكدًا التزام لجنته بتحويل «المرحلة الانتقالية إلى أساس راسخ لازدهار فلسطيني مستدام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مهمة اللجنة، بحسب شعث، تتمثل في «إعادة بناء غزة، لا على مستوى البنية التحتية فحسب، بل في إعادة إحياء نسيجه المجتمعي واستعادة الأمل في مستقبل»، وذلك تحت إشراف «مجلس السلام» برئاسة ترامب، مُضيفًا أن اللجنة «تلتزم بترسيخ الأمن، واستعادة الخدمات الأساسية التي تمثل حجر الزاوية للكرامة الإنسانية، وفي مقدمتها الكهرباء والمياه والرعاية الصحية والتعليم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/SecRubio/status/2012665545993138279"><span>أعرب</span></a><span>، أمس، وزير الخارجية الأمريكي، وعضو مجلس السلام التنفيذي، ماركو روبيو، عن تطلعاته للعمل مع رئيس لجنة غزة، من أجل بناء مستقبل أفضل لـ«شعب غزة»، في حين </span><a href="https://x.com/jaredkushner/status/2012675340787663237"><span>أعاد</span></a><span> المبعوث الأمريكي، وعضو المجلس التنفيذي، جاريد كوشنر، نشر تصريحات شعث عن التزام لجنته بترسيخ الأمن واستعادة الخدمات، باعتبار أن السلام طريق وحيد لضمان الحقوق الفلسطينية المشروعة، وقال إن «العمل الجاد» يبدأ الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الممثل السامي لغزة، وعضو المجلس التنفيذي، نيكولاي ملادينوف، والذي يمثل حلقة الوصل بين «مجلس السلام» ولجنة إدارة غزة، </span><a href="https://x.com/nmladenov/status/2012788742873120990"><span>فقال</span></a><span>، أمس، إن التركيز في الوقت الراهن ينصب على «مكافحة حصار غزة عبر تقديم الإغاثة العاجلة واستعادة الخدمات الأساسية»، قبل أن يؤكد على «ضمان خضوع جميع الأسلحة في غزة لسيطرة سلطة شرعية واحدة، للمضي قدمًا نحو إعادة الإعمار ورسم مسار مستدام نحو سلام دائم وازدهار للفلسطينيين والإسرائيليين على حد سواء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوالت دعوات الرئيس ترامب، إلى قادة مختلفين حول العالم، للانضمام إلى «مجلس السلام»، كان آخرها إعلان المتحدث باسم الرئيس الكازاخستاني، قاسم جومارت توكاييف، انضمامه للمجلس، بعد قبوله الدعوة الأمريكية، التي وصلت كذلك إلى 60 زعيمًا حول العالم، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%82%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AE%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86%3A-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AF%D8%B9%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%81-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%22%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%22-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90797618"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، وكالة رويترز، </span><a href="https://www.reuters.com/world/china/kremlin-says-trump-invited-putin-join-board-peace-2026-01-19/"><span>مُضيفة</span></a><span> أن الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين، تلقى دعوة مماثلة للانضمام للمجلس، ويجري دراستها حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان شعث، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D9%8A/"><span>أعلن</span></a><span> من القاهرة، الجمعة الماضي، بدء أعمال «اللجنة التي تضم 15 شخصية فلسطينية تتمتع بالمهنية والاعتدال، ولها تاريخ طويل وسجل حافل في العمل التنموي والإغاثي والإنساني داخل القطاع»، موضحًا أن «اللجنة ستعمل خلال مرحلة انتقالية مدتها عامان، تكرس خلالها كافة جهودها لخدمة الفئات الأكثر احتياجًا، خاصة النساء والأطفال والمرضى، لتعويضهم عن سنوات المعاناة والحصار».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/19/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-140650"><span>أعلنت</span></a><span> لجنة الانتخابات المركزية الفلسطينية، اليوم، نيتها إجراء الانتخابات المحلية في مدينة دير البلح، في وسط قطاع غزة، بالتزامن مع إجرائها في 420 هيئة محلية في الضفة الغربية، نظرًا لصعوبة إجرائها في كامل القطاع، على ضوء القرار الصادر عن مجلس الوزراء الفلسطيني بتحديد 25 أبريل المقبل موعدًا لإجراء انتخابات مجالس الهيئات المحلية، وذلك بعد دراسة الظروف الراهنة في القطاع، وحرصًا على ضمان حق المواطنين في المشاركة في العملية الديمقراطية حيثما أمكن ذلك.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/400903/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، بدء عملية عسكرية تستمر عدة أيام، في حي جبل جوهر، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بزعم ملاحقة مقاومين وضبط أسلحة، بعد ساعات من اقتحام قوات الاحتلال للمدينة، واعتقال عدد من المواطنين، عقب اقتحام منازلهم وتفتيشها، قبل أن تفرض إغلاقًا في عدة أحياء في جنوب المدينة، وتنصب عدة حواجز عسكرية على مداخل المدينة وبلداتها، وتغلق عددًا من الشوارع بالبوابات الحديدية والمكعبات الأسمنتية والسواتر الترابية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B9/">وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 20:12:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768851144798065</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«في تغيير يعني اطلع بره»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D8%A8%D8%B1%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/603075002_26523167057283306_7244207921745724238_n-150x150.jpg" alt="«في تغيير يعني اطلع بره»" title="«في تغيير يعني اطلع بره»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما تستمر التكهنات بقُرب تغيير وزاري شامل، بحسب حِس وقراءات الصحفي النائب مصطفى بكري، يستمر تأكيد الحكومة على أن الأمر بيد رئيس الجمهورية وحده، في حين تستكمل الحكومة جدولها المعتاد، بما يشمل تجهيز خطة خفض الديون، التي بدأ الإعلام في نشر «ملامح» منها، تتضمن إنشاء شركة تُنقل لها أصول استثمارية، وتساهم فيها هيئات وبنوك، مقابل أسهم، وذلك دون أي تأكيدات رسمية عن مدى صحة تلك الملامح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قضائيًا، تأجل إخلاء سبيل اليوتيوبر محمد عبد العاطي، بسبب تعذر نقله من محبسه للعرض على جهات التحقيق، بينما جُدد حبس مدير دار الأيتام ورجل الأعمال المتهمين بالاتجار في البشر والاعتداء على أيتام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وهاجم عضو مجلس شيوخ ثورة يناير التي سيطالب بحذفها من الدستور، في حين هاجم إعلاميان مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية لمطالبته النائب العام بالتحقيق في شكاوى من انتهاكات بأحد السجون، بينما منع المجلس الأعلى للإعلام ظهور لاعب ومدرب كرة القدم أحمد حسام ميدو، لإساءته وتشكيكه في إنجازات سابقة لمنتخب مصر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على خلفية حديث بدأ قبل أسابيع، أكد متحدث الحكومة، محمد الحمصاني، أمس، أن التغيير الحكومي هو أمر من اختصاص مؤسسة الرئاسة وحدها، «لا يمكنني التعليق عليه»، وإن أشار ضمنيًا إلى عدم وجود خطة لتغيير وزاري قريب، خصوصًا مع استمرار العمل وفقًا لجداوله المعتادة، بحسب ما قال في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=3cVFzOWhFOc"><span>مداخلة</span></a><span> مع الإعلامية لميس الحديدي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات الحمصاني تستكمل ما سبق وأكده وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، قبل</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=SJZu4kYXxUg"><span> يومين</span></a><span>، من أن «السيد رئيس الجمهورية هو الذي يحدد التوقيت أو مدى التغيير أو التعديل ولا ينازعه فيه أحد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الحديث عن التغيير الوزاري بلغ ذروته بعد بدء انعقاد مجلس النواب بتشكيله الجديد، ما بين مستبعدين لحدوثه، أو مبشرين به بقوة، وعلى رأسهم الصحفي والنائب مصطفى بكري، الذي عاد أمس إلى «توقعاته المرئية»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19012026&amp;id=b1b542a1-2ae0-4f15-8272-0aa67096903d"><span>متحدثًا</span></a><span>، بناء على «حسه وقراءاته للواقع»، عن تغيير حكومي خلال أسابيع، يشمل رئيس الوزراء الذي استمر في عمله لثماني سنوات، حسبما نقلت الشروق، وإن لم ينس بكري أن يشدد على أن القرار في النهاية في يد رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل بكري، تطوع الصحفي المؤيد أحمد موسى بوصلة مدح لمدبولي، باعتباره رجل لديه خبرات كبيرة، «تليق بدولة وحكومة مصرية.. تليق بإن هذا الرجل يحظى بثقة الرئيس عبد الفتاح السيسي» مستفيضًا في تفصيل مدى انخراطه في كل القطاعات، «تتكلم على بترول رئيس الوزراء داخل في البترول، صناعة داخل في الصناعة، نسيج داخل في النسيج، إسكان اجتماعي… داخل في هذه المشروعات، حتى تحلية البحر داخل فيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضع الدستور تشكيل الحكومة ضمن صلاحيات رئيس الجمهورية بوضوح، دون أن يلزمها بالاستقالة في حالة انتخاب مجلس نواب جديد، وإن اشترط حصول أي حكومة جديدة على ثقة أغلبية أعضاء المجلس، كما يتيح للرئيس إعفاء الحكومة بموافقة أغلبية النواب، أو إجراء تعديل وزاري بعد التشاور مع رئيس الوزراء، وبموافقة ما لا يقل عن ثلث النواب، بحسب المادتين 146 و147 من </span><a href="https://www.presidency.eg/media/46122/%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-2019.pdf"><span>الدستور</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أحد الملفات التي تستمر الحكومة في العمل عليها، ويعتبرها البعض مؤشرًا لاستبعاد التغيير الوزاري، هي خطتها لخفض الدين، التي انطلق الحديث عنها مع تصريح من مدبولي، قبل أسابيع، عن الاستعداد لخفض ديون مصر بنسبة لم تحدث منذ 50 سنة، والذي فتح باب التكهنات عن شكل تلك الخطة، قبل أن يشير مدبولي، الأسبوع الماضي، إلى طرحها خلال أيام، وهو ما لم يحدث، حسبما لفتت الحديدي نظر الحمصاني، ليرجع بدوره تأخر الإعلان عن تفاصيل الخطة إلى بعض التفاصيل الفنية التي يتم مراجعتها، بينما شدد على أن ملف الدين لا علاقة له بتشكيل الحكومة أو بإجراء أي تعديلات وزارية، وإن أكد أن جدول عمل مدبولي يسير وفق المتبع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موسى وهو </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=aRZY-By4zBs&amp;t=3888s"><span>يمدح </span></a><span>مدبولي أشار إلى أن الحكومة عاكفة على ملف تخفيض الدين الذي سيعلن عن تفاصيله قبل نهاية يناير الجاري، فيما كان </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=3cVFzOWhFOc"><span>الحمصاني</span></a><span> يوضح أسباب تأخر الإعلان عن خطة خفض الدين، والتي أرجعها إلى بعض التفاصيل الفنية التي يجري مراجعتها بدقة قبل الإعلان النهائي عنها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ننتظر مراجعة الحكومة لتفاصيلها الفنية، نقل </span><a href="https://www.cairo24.com/2355961"><span>موقع </span></a><span>«القاهرة 24»، ما قال إنه ملامح أولية لخطة الحكومة لخفض الدين بما بين 600 مليار جنيه إلى تريليون جنيه، بقيمة 3.4 من الناتج المحلي، عبر مبادلة الدين بأسهم في شركة ذات كيان قانوني مستقل، تُنقل لها أصول قابلة للتطوير من جهات، تحصل في المقابل على أسهم، وتساهم وزارة المالية في رأس مال الشركة، ومعها هيئات قناة السويس والتأمينات الاجتماعية والتأمين الصحي الشامل، وبنكا الأهلي ومصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المقترح الذي قال الموقع إنه قيد الدراسة، ستُنقل للشركة قطعة أرض في الزعفرانة، يسمح بشراكات استثمارية فيها مع القطاعين الخاص المصري والأجنبي، بينما أبدت الهيئات الحكومية مرونة، تضمنت موافقة «القناة» على المساهمة بمئة مليار جنيه، وكل من بنكي الأهلي ومصر على مساهمة بـ350 مليار جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الموقع، الذي لم يُشر لمصادره، قال إن الحكومة تدرس أيضًا مسارًا ثانيًا بإتاحة مبالغ من بعض الجهات، على أن تسددها وزارة المالية على دفعات، دون أي توضيح لماهية تلك «الجهات» المشار إليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يراجع تفاصيل خطته لخفض الدين، ناقش مدبولي، اليوم، مع ثلاثة من وزرائه وعدد من المسؤولين، مستجدات خطط النهوض بشركات السكر التابعة لوزارة التموين، وموقف تحديث وتطوير خطط الإنتاج بها، في سبيل ضمان استدامة وتوافر السلع الاستراتيجية، ودعم جهود تطوير صناعة السكر تحديدًا، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid025rbBR2h7e5ekFb2J6h3A5USsNgnW3CSupzGJgfT4KHLT6kZHt4ab9mEyqfN4qCTpl"><span>بيان </span></a><span>الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع التأكيد على تحقيق وزارة التموين اكتفاءً ذاتيًا من السكر العام الماضي، ومخزون استراتيجي آمن يدعم قدرة الدولة على مواجهة التقلبات والتحديات، شهد الاجتماع إشارة إلى عمل مصانع سكر «التموين» بكامل طاقتها الإنتاجية وبمعدلات أداء منتظمة وكفاءة عالية، بالتوازي مع تنفيذ برامج مستمرة لتحديث خطوط الإنتاج ورفع كفاءة التشغيل، فضلًا عن تطوير منظومة رقابة الجودة في جميع مراحل الإنتاج، مع إشارة أخرى إلى سياسة الحكومة في زيادة إنتاجية القصب والبنجر، وسياسات التسعير، التي شجّعت المزارعين على التوريد الذي يضمن استدامة الإنتاج، بحسب البيان الذي لم يفُتُه بالطبع التأكيد على أن النتائج الإيجابية «ثمرة لتوجيهات القيادة السياسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاجتماع تضمن تأكيدًا على استمرار «التموين» في خطط التطوير الشامل لصناعة السكر، لكنه لم يذكر شيئًا عن أوضاع العاملين في المصانع التابعة للوزارة، والآلاف منهم في شركة السكر والصناعات التكاملية، التي شهدت احتجاجات عمالية في ثلاث محافظات على مدار الأشهر الخمسة الماضية، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، إلى جانب مطالب مالية ومهنية أخرى، في ظل تدني الرواتب، حيث يبلغ متوسط ما يتقاضونه نقدًا نحو 5500 جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84/"><span>آخر</span></a><span> تلك الاحتجاجات انتهى قبل يومين، في محاولة من العمال لمنح الإدارة وقتًا لتنفيذ مطالبهم الأساسية، فرغم أن «التموين» أقرت حزمة حوافز مالية للعمال، عقب اندلاع احتجاجات الأسبوع الماضي، فإنها تجاهلت مطلب «الأدنى للأجور»، ورفضت زيادة حصة العمال من الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ووسط توقعات التغيير الوزاري، يستمر نشاط الوزراء، الذي تضمن زيارة وزير الري، هاني سويلم، لمجلس الشيوخ، أمس، حيث قال إن مصر لا بد أن تطالب إثيوبيا بتعويضات «</span><span>في يوم من الأيام عن كل هذه المبالغ التي تكلفتها مصر لمواجهة نقص المياه، التي وصلت للمليارات»، خلال حديثه عن ملف سد النهضة في الجلسة العامة، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5231150-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%84%D9%88%D8%AD-%D8%A8%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span>نقلت</span></a><span> عنه «الشرق الأوسط». </span></p>
<p dir="rtl"><span>حديث سويلم يأتي بعد</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%A8/"><span> يومين</span></a><span> من عرض الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، استكمال وساطته بين مصر وإثيوبيا في ملف سد النهضة، والذي ثمّنه الرئيس عبد الفتاح السيسي، بينما لم ينس الوزير التذكير ب</span><span>تضرر القاهرة من السد الإثيوبي الذي خصم جزءًا من حصتها في المياه، مشددًا على أن عدم شعور المواطن بالضرر لا يبرئ إثيوبيا من المسؤولية أو الإجراءات المنفردة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح سويلم أن الطلب السنوي على المياه في مصر يبلغ نحو 88.55 مليار متر مكعب، مقابل موارد مائية متجددة تقدر بـ65.35 مليار متر مكعب فقط، ما يفرض إعادة استخدام نحو 23.2 مليار متر مكعب سنويًا لسد العجز. مشيرًا إلى تراجع نصيب الفرد من 2000 متر مكعب في الستينيات إلى 500 متر مكعب حاليًا، ما يقل عن خط الفقر المائي، بحسب بيان </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid025BvsuHWtzxpR4f7qnMz5DbhXpFRZusUR8WHZofHtedet9AHFSsL6ugpDNvyFqjael"><span>الوزارة</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتوازي، واستغلالًا للقوى الناعمة، بحث سويلم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0ofbr4VUsX5djsoSmc1pvf1A9oaDLPdMBgZiSZanfQTjX2nMMqjkwyEyBmmH1obM2l?__cft__%5B0%5D=AZaCSEoB6It-okJ_HOV_bwkcex9UPpaasgLEohWaLwNvRbX_FaCYwYlARB-0b1UzUVToC5UPC0n_hfCjZ4Ir5RAb1-uLV6awkGZZHxph0P0Ix3adxR42xWioTkebTGU6_ipODdmXF_bBteWHTCUIeS7FgVxAqYIwqJ2ON71lvZeGIpE-HDikL55RiiG7e9w47P8&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>اليوم</span></a><span>، مع مساعدة وزير الخارجية، نيرمين الظواهري، إجراءات دعم وتعزيز التعاون بين مصر ودول حوض النيل، خاصة في ما يتعلق بتفعيل مذكرتي التفاهم مع أوغندا بخصوص إنشاء خزانات مياه وحفر آبار جوفية وميكنة عدد من الآبار القائمة وتشغيلها بالطاقة الشمسية، ومثيلتها مع رواندا التي تضمنت إلى جانب حفر الآبار، إنشاء سدود لحصاد مياه الأمطار فضلًا عن تبادل الخبرات الفنية مع الدولتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط هذا كله، لم تنس صفحة مجلس الوزراء أن </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1330836158813080/"><span>تحتفل </span></a><span>بمرور 66 عامًا على وضع حجر الأساس لمشروع السد العالي، «أعظم مشروع هندسي في القرن العشرين وأعظم منشأة مائية في تاريخ مصر الحديث وحصن الأمان للمصريين في مواجهة الجفاف والفيضانات» على حد تعبيرها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>قضائيًا، </b><span>ورغم تخفيف محكمة الاستئناف عقوبة الحبس الصادرة بحق اليوتيوبر، محمد عبد العاطي، منذ السبت الماضي إلى ثلاثة أشهر فقط، قضاها بالفعل، لم يتم إخلاء سبيله حتى الآن. ما أرجعه محاميه في تصريحات لـ«القاهرة 24» </span><a href="https://www.cairo24.com/2355278"><span>أمس</span></a><span>، إلى تعذر حضور موكله من محبسه لعرضه على جهات التحقيق المختصة، دون توضيح سبب هذا التعذر الذي أدى إلى تأجيل إجراءات الإفراج. فيما لم يتم بعد تحديد موعد جديد لعرضه على النيابة للنظر في أمر إخلاء سبيله، بحسب «</span><a href="https://www.vetogate.com/5575970"><span>فيتو</span></a><span>». </span></p>
<p dir="rtl"><span>»</span><b> أما بخصوص واقعة استغلال أربعة أيتام</b><span> في ممارسات جنسية، والتي كشفت عنها «التضامن» قبل يومين، فقررت محكمة جنايات القاهرة، تجديد حبس رجل الأعمال ومدير دار الرعاية المتهمين في الواقعة، 45 يومًا، في تهم «الاتجار بالبشر، واستغلال عدد من نزلاء الدار والتعدي عليهم وهتك عرضهم»، حسبما نقلت «الشروق» أمس، دون </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18012026&amp;id=15ba8273-6360-4644-8f33-84dbd8083356"><span>الإفصاح</span></a><span> عن أسماء المتهمين. </span></p>
<p dir="rtl"><b>» بدورها أعلنت الهيئة القومية لسكك حديد مصر، </b><span>أمس، عن ضبط عدد من وكلاء شركة فوري وإحالتهم إلى جهات التحقيق، بعدما اكتشفت قيامهم بإعادة طباعة تذاكر القطارات لمرات متعددة، وبيعها للجمهور، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid031wYKfE4QHm35R2ymB9jLCy5U2nJtvo2u2ACqyAqKAh6m6vNCjjQyLkZGc613uAjKl"><span>بيان</span></a><span> استهلته الوزارة بالإعلان عن إيقاف خدمة حجز تذاكر القطارات من خلال «فوري»، وتوقيع غرامات عليها لعدم التزامها بإجراءات الرقابة والحوكمة المقررة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في ردها على البيان </span><a href="https://www.facebook.com/Fawrypayments/posts/pfbid02tQUw7PFSo6fS2NtQStPQQeWA1ufD9ALTnzeBvy5XZQjJ2DNK8PX222LXC7xdbR6Rl"><span>قالت </span></a><span>«فوري» إنها علمت بقرار الهيئة من وسائل الإعلام، في الثامنة من مساء أمس، نافية تلقيها لأي مخاطبة رسمية من «الهيئة» تشمل تفاصيل المشكلة أو حجمها، بما يمكنها من التحقق منها والعمل على تلافيها حال وجود خطأ، لافتة إلى اعتزامها  التواصل مع «الهيئة» لمعرفة حجم وطبيعة المشكلة للعمل على حلها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ذكرنا </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/"><span>أمس</span></a><span>، أن مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، قدّم أمس بلاغًا للنائب العام طالبه بالتحقيق في انتهاكات محتملة بسجن «بدر 3».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حسنًا، لم يصدر النائب العام أي بيانات صحفية بخصوص هذا الأمر، ولكن الإعلاميين شديدي التأييد للدولة، نشأت الديهي وأحمد موسى، اتفقا في برنامجيهما أمس على مهاجمة بهجت بضراوة معتادة مستنكرين ما وصفاه بـ«التقارب المحرم» بين فلول الليبرالية وفلول جماعة الإخوان المسلمين، وهي الخلطة التي يستخدمانها عادة في مثل تلك الهجمات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قلل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=aRZY-By4zBs&amp;t=3891s"><span>موسى</span></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ifmmDEYYs44&amp;t=3753s"><span>والديهي</span></a><span> من أهمية منشور بهجت وتأثيره، بعد وصلة انتقادات، روج الأول خلالها إلى كتابه الجديد المتوقع نشره في معرض الكتاب، حذر الإعلاميان من خطورة هذه المنشورات على «جيل زد» الذي لا يعرف جرائم الإخوان في حق الشعب المصري، وما ارتكبوه من «قتل للمصريين في أحداث 25 يناير» وفقًا لموسى، الذي حذر «إن البلد تتقلب لا قدر الله مرة تانية»، كما حدث من قبل «في أيام زي دي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال مناقشة المجلس اليوم لتعديلات قانون الضرائب العقارية، وبعدما هنأ رئيسه الشعب والرئيس بذكرى عيدي الشرطة وثورة 25 يناير، انبرى النائب المعين ناجي الشهابي، رئيس حزب الجيل، بالهجوم على ثورة يناير، مؤكدًا أنه وحزبه لا يعترفون سوى بعيد الشرطة، بحسب «الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الموسم السنوي للعودة للأضواء عبر الهجوم على الثورة، وبعدما سألته </span><a href="https://www.facebook.com/reel/4211238959204789"><span>صحفية </span></a><span>«الشروق» صفاء عصام عن مدى مخالفة هجومه على الدستور الذي يعترف بثورة يناير، أكد الشهابي أن الدستور كتبته لجنة الخمسين المشكلة بعناية من رجال أمريكا في مصر، مبينًا أن رأيه الشخصي هو أن 25 يناير شهد الاعتداء على الشرطة والمحاكم والمحال العامة، على يد من تحالفوا مع الأمريكان، من الإخوان ومن تدربوا في صربيا، لإسقاط الدولة المصرية، قبل أن يقول إنه سيسعى لتعديل الدستور لاستبعاد الاعتراف بذكرى الثورة منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب تلك التصريحات، </span><a href="https://www.instagram.com/p/DTsLdT8jiDd/"><span>ذكّر </span></a><span>موقع القاهرة 24 النائب الشهابي، بتصريحه في مارس 2011، أن «الإخوان المسلمون قوة سياسية كبيرة في المجتمع وأقدم حركة سياسية قبل ثورة 25 يناير وبعدها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أزمات الأعياد لا تقتصر على الشرطة والثورة، بل تمتد إلى عيد الغطاس، الذي قال النائب فريدي البياضي، </span><a href="https://www.facebook.com/freddyegypt/posts/pfbid02ZSdLtKKBBfBC2KtWkPFyxTxNYByH8KnaPBZtGZGjkwHsCzDM24nQ1qtMWAwqawCPl"><span>اليوم</span></a><span>، إن شكاوى وصلته من موظفين مسيحيين شهدت مؤسساتهم «لخبطة»، ولم يعرفوا أي طائفة تحصل على إجازة في هذا العيد، بسبب القرارات الأخيرة من وزير العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البياضي تواصل مع الوزير، الذي أكد التزامه بوعد أن تكون إجازات المسيحيين موحدة، وأن يكون الغطاس إجازة لكل المسيحيين، مع اتخاذ إجراء ضد أي منشأة تخالف ذلك، وأنه أرسل إلى مجلس الوزراء مذكرة لتعديل قرار إجازات المسيحيين بناءً على ذلك، سيتبعها تواصل المجلس مع الطوائف كافة للتأكد من إدراج كل الأعياد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير العمل أعاد نشر قرار بإجازات الموظفين المسيحيين بمناسبة أعيادهم، تضمن تفرقة بين أبناء الطوائف المختلفة، ما تبعه لقائه مع ممثلي تلك الطوائف، دون أن يصدر بيانات عن إجراء تغييرات في القرار المعلن، وإن نشر المصري اليوم، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4176962"><span>السبت الماضي</span></a><span>، أن الوزير أصدر قرارًا بأن يكون «الغطاس» إجازة للمسيحيين الأرثوذكس فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إحنا آسفين يا قلقاس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنت لا تحتاج للحديث عن الانتهاكات في السجون، أو الانتماء لثورة يناير، حتى تعد خطرًا أو مخطئًا.. المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام أعلن، </span><a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid0PR5rvLFT3e4FNJyC3honaNqRrr22VV6ZcTuTtumGCRMgALcinkTk6aiE3MstHTGXl"><span>اليوم</span></a><span>، منع ظهور الكابتن أحمد حسام ميدو، بسبب تصريحات «</span><span>تحمل إساءة وتشكيك في الإنجازات الرياضية التي حققها المنتخب الوطني المصري خلال الفترة من 2006 وحتى 2010</span><span>»</span><span>، في أثناء استضافته في بودكاست، يقدمه الصحفي الرياضي أبو المعاطي زكي، عبر حساباته الإلكترونية، والذي قال فيه إن اتحاد الكرة والمسؤولين عن المنتخب كانوا يلجأون لأعمال الدجل للفوز بالبطولات. بحسب </span><span>«</span><span>الأعلى للإعلام</span><span>»</span><span> ستحدد لجنة الشكاوى بالمجلس جلسة استماع لكابتن ميدو، يعقبها رفع توصيات لاتخاذ القرار النهائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إحنا آسفين يا «معلم».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D8%A8%D8%B1%D9%87/">«في تغيير يعني اطلع بره»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768845739846521</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"نائب مُعين" ينكر "25 يناير" ويهاجم لجنة الدستور .. و"الشيوخ" يمرر تعديلات الضريبة العقارية </title>
			<link>https://almanassa.com/news/29817</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وافق مجلس الشيوخ نهائيًا، اليوم الاثنين، على مشروع تعديل قانون الضريبة على العقارات المبنية، المقدم من الحكومة، في جلسة أنكر فيها النائب المُعين ورئيس حزب الجيل، ناجي الشهابي "ثورة 25 يناير" لدى تعليقه على برقية تهنئة أرسلها رئيس المجلس للدولة.</p>

<p dir="rtl">ولا تتعلق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'>التعديلات</a> التي أدخلتها الحكومة على قانون الضريبة العقارية بأي شيئ يخص ثورة 25 يناير، غير أن الشهابي أقحمها في حديثه عن التعديلات، لدى تعليقه على تهنئة رئيس مجلس الشيوخ، المستشار عصام فريد، خلال ذات الجلسة، للدولة بمناسبة عيد الشرطة، وثورة 25 يناير، إذ قال الشهابي "نحن في حزب الجيل لا نعترف بيناير إلا عيدًا للشرطة فقط في مصر".</p>

<p dir="rtl">ولاقت هذه التصريحات انتقادات واسعة، حيث اعتبرها رئيس حزب الوعي وعضو مجلس الشيوخ، باسل عادل، في تصريحات لـ<strong>المنصة</strong>، ردة على الدستور حين قال إن حديث الشهابي "قول يمس الدستور، ولا يجب أن يقال في هذه القاعة".</p>

<p dir="rtl">وتضع هذه التصريحات الشهابي، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0f7e5d1-3673-4d99-a587-750697f7ab8c" href="https://almanassa.com/news/27691" title="تخلى عن 91 من اختياراته القديمة.. السيسي يعين 100 عضو بمجلس الشيوخ">عيّنه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، ضمن 100 عضو بمجلس الشيوخ، في مواجهة مع ديباجة الدستور المصري الذي أقسم على احترامه، حيث نصت الديباجة في فقرتين مختلفتين على أن "ثورة 25 يناير – 30 يونيو فريدة بين الثورات الكبرى في تاريخ الإنسانية"، كما وصفتها بأنها "انتصار الجيش الوطني للإرادة الشعبية الجارفة".</p>

<p dir="rtl">لكن الشهابي، أكد في<a href="https://www.facebook.com/reel/4211238959204789"> تصريحات صحفية</a> تالية على الجلسة، إن موقفه من ثورة 25 يناير لا يخالف الدستور الذي أقسم عليه، لافتًا إلى أن ذكرها في ديباجة الدستور جاء من قبل لجنة الخمسين "اللي هي أساسًا كانت لجنة تم اختيارها بعناية من رجال أمريكا في مصر".</p>

<p dir="rtl">وإزاء ذلك، طالب المحامي والإعلامي بقناة النهار خالد أبو بكر، بإحالة الشهابي للتحقيق داخل مجلس الشيوخ على خلفية تلك التصريحات، وقال في بوست على حسابه بفيسبوك "على مجلس الشيوخ إحالة العضو ناجي الشهابي للتحقيق للتأكد مما ورد على لسانه من أن لجنة الخمسين التي وضعت دستور المصريين اختيرت من رجال أمريكا في مصر".</p>

<p dir="rtl">أما الشهابي فحاول تبرير موقفه من الثورة، بأن رأيه الشخصي أن "يوم 25 يناير 2011 تم فيه اعتداءات على الخطوط المصرية، تم فيه تخريب المحال العامة، تم فيها تدمير دور المحاكم والمجالس والمحافظات من خلال هؤلاء الناس اللي هما كانوا تحالفوا مع الأمريكان لإسقاط الدولة المصرية، وأقصد بيهم الإخوان ومن تدربوا في معسكرات خارجية وفي أمريكا من أجل إسقاط الدولة المصرية"، مؤكدًا أنه سيسعى إلى تعديل الدستور من أجل إزالة كلمة "25 يناير" من ديباجته.</p>

<p>وفيما يخص تعديلات قانون الضريبة العقارية، حسم مجلس الشيوخ خلال جلسة اليوم، بعض التفاصيل الفنية ومنها التظلمات، وذلك بعدما كان المجلس قد وافق قبل أسبوعين على رفع حد الإعفاء الضريبي للوحدة العقارية التي تتخذ سكنًا رئيسيًا للأسرة من 24 ألف جنيه للوحدة سنويًا إلى 100 ألف جنيه، معدلًا بذلك اقتراح الحكومة بتحديد هذا الحد بـ 50 ألف جنيه.</p>

<p>وبموجب مشروع القانون الذي سيجري عرضه لاحقًا على مجلس النواب، سيتم تحصيل الضريبة العقارية المستحقة على قسطين متساويين يستحق الأول حتى نهاية شهر يونيو/حزيران، ويستحق الثاني حتى نهاية شهر ديسمبر/كانون الثاني من ذات السنة.</p>

<p dir="rtl">وشهدت الجلسة جدلًا تقنيًا، حين اعترض الشهابي على إجراءات التحصيل، مؤكدًا أن هناك من يضطرون لـ"عمل جمعيات" لسداد الضريبة العقارية. وهو ما رد عليه وزير الشؤون النيابية والقانونية، المستشار محمود فوزي، واصفاً الطرح بأنه "غير منطقي"، ومؤكداً أن "القانون يراعي العدالة الاجتماعية، ومعظم الناس معفاة عدا الإسكان الفاخر".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768840343106498</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير حقوقي يستشهد بحكم لـ"النقض" لعدم التوسع في حجب المواقع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29815</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">دعا مركز "مسار" إلى الالتزام بممارسة الصلاحيات القانونية المتعلقة بحجب المواقع الإلكترونية في أضيق الحدود الممكنة، وتوفير آليات شفافة وفعّالة للطعن عليها، مستشهدًا بمبدأ قانوني أرسته محكمة النقض عام 2022.</p>

<p dir="rtl">وحسب الحكم، الذي <a href="https://masaar.net/ar/rule-against-expansive-use-of-website-blocking/?fbclid=IwY2xjawPa-41leHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeg1a9ziZR8PXPsGSbS2jcNW6xmMPg1yDH7ksjDAfzUhVf4Og8ohg2yjBpvqU_aem_Lfoyz0SgRGXmvN-pk226bA">نشره</a> مركز مسار، المعني بالعمل على تعزيز الحقوق الرقمية والحريات المرتبطة بها في مصر، في تقرير له اليوم الاثنين، لا يختص وزير الداخلية بصفته بتنفيذ قرارات حجب المواقع الإلكترونية، وأنها من اختصاصات الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات وفقًا لقانونه.</p>

<p dir="rtl">وصدر حكم النقض في طعن أقامته وزارة الداخلية على حكم صادر عن المحكمة الاقتصادية بطنطا، بإلزامها بحجب موقعين إلكترونيين ينتحلان اسم شركة وعلامتها التجارية، دفعت فيه الوزارة بانتفاء صفتها القانونية في تنفيذ إجراءات الحجب، مؤكدة أنها اختصاص أصيل للجهاز القومي لتنظيم الاتصالات.</p>

<p dir="rtl">وأيدت محكمة النقض، برئاسة المستشار <a href="https://manshurat.org/node/6951">نبيل صادق</a>، الذي سبق له شغل منصب النائب العام في الفترة من سبتمبر/أيلول 2015 حتى سبتمبر 2019، موقف وزارة الداخلية في القضية، مؤكدة أن <a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-7/">المادة 7 </a>من <a href="https://manshurat.org/node/31487">قانون</a> مكافحة جرائم تقنية المعلومات، حددت قواعد قانونية لحجب المواقع، فربطت إصدار أمر الحجب بوجود تحقيق قضائي وأمر قضائي مسبب، وأوكلت إلى الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات تنفيذ الحجب بالتنسيق مع الشركات التي تقدم خدمات الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">وشددت المحكمة على أن القانون لم يترك لأجهزة وزارة الداخلية أو الجهات الإدارية سلطة حجب منفردة دون إشراف قضائي، إلا في نطاق ضيق من الحالات الطارئة وبصورة مؤقتة حتى يصدر القرار القضائي، مشددة على ضرورة الالتزام بالقواعد القانونية لحجب المواقع وعدم التوسع في تفسيرها وتطبيقها.</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، أكدت المحكمة أيضًا على أن دور وزارة الداخلية في حجب المواقع، يقتصر على ما تقوم به أجهزتها مثل "مباحث الإنترنت" على جمع الاستدلالات وضبط الجرائم ومرتكبيها، بصفتهم مأموري ضبط قضائي تابعين لإشراف النيابة العامة، ولا يمتد دورهم لمخاطبة شركات الإنترنت أو قطع الخدمة بشكل مباشر.</p>

<p dir="rtl">واعتبر مركز مسار أن الحكم "محطة مهمة" فيما يخص مسألة حجب المواقع الإلكترونية، نظرًا لما يترتب على الحجب من مساس بحرية التعبير وتداول المعلومات، وهي حقوق يحميها الدستور ولا يجوز تقييدها إلا وفقًا لضوابط صارمة "ومن هنا، جاء حكم النقض ليغلق الباب أمام محاولات إضفاء صلاحيات لم يرد النص عليها صراحة في القانون، سواء لجهات تنفيذية أو إدارية".</p>

<p dir="rtl">وأكد أن الحكم نقطة انطلاق يمكن البناء عليها لتطوير فهم قضائي وتشريعي أكثر انسجامًا مع حماية الحقوق الرقمية، محملًا مجلس النواب مسؤولية مراجعة الأطر القانونية القائمة لضمان وضوح أكبر وتماسك أشمل في إلغاء أو الحد من صلاحيات الحجب، بما يعكس الموقف الرافض لهذه الممارسة.</p>

<p dir="rtl">وطلب المركز الحقوقي الحكومة والجهات التنفيذية مسؤولية الالتزام بممارسة هذه الصلاحيات في أضيق الحدود الممكنة، مع توفير آليات شفافة وفعّالة للطعن والمراجعة.</p>

<p dir="rtl">ونوه إلى أن القيمة الحقيقية لهذا الحكم تظهر من كونه يفتح مساحة أوسع لمراجعة السياسات والممارسات المتعلقة بإدارة الفضاء الرقمي، ويسهم في ترسيخ فكرة أن حماية الأمن والمصلحة العامة لا ينبغي أن تأتي على حساب الحقوق والحريات الأساسية، بل يجب أن تتم في إطار قانوني يوازن بين هذه المصالح المتشابكة ويخضع لرقابة مستمرة.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce50cd13-587e-4910-b342-6c1a4bfcf4d6" href="https://almanassa.com/stories/6136" title="افتتاحية| حجب موقع المنصة داخل مصر للمرة الـ 13">بدأت</a> السلطات المصرية استخدام الحجب كوسيلة لإسكات المواقع المستقلة والمنظمات الحقوقية والأصوات المعارضة على حد سواء في مايو/أيار 2017. ووفق إحصائية مستقلة وصل عدد المواقع المحجوبة في مصر إلى أكثر من 600، منها أكثر من 100 موقع صحفي وإخباري.</p>

<p dir="rtl">وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c17e4d07-c57e-48fd-9d9a-93a313728a6b" href="https://almanassa.com/news/16515" title='التقرير السنوي لـ"الصحفيين" ينتقد استمرار حجب "المنصة" ويطالب بتطبيق الحد الأدنى للأجور'>انتقد</a> التقرير السنوي لنقابة الصحفيين استمرار حجب بعض المواقع الصحفية، في مقدمتها <strong>المنصة</strong> الذي تعرض للحجب 13 مرة كان آخرها في يوليو/تموز 2022، ومدى مصر، مشيرًا إلى رفع الحجب عن بعض المواقع الصحفية، من بينها درب، والسلطة الرابعة، وذات مصر، ومصر 360.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768840343106497</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فصائل فلسطينية: مجلس "السلام" جاء بمواصفات إسرائيلية ويخدم خطة "ريفييرا الشرق الأوسط"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29812</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبدت فصائل فلسطينية تحفظها على تشكيل مجلس "السلام" والمجلسين المنبثقين عنه، التي أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن تشكيلها يوم الجمعة الماضي. وأكدت ثلاثة مصادر فصائلية فلسطينية في حديث لـ <strong>المنصة </strong>أن اختيار الأعضاء جاء وفق مواصفات إسرائيلية، مشيرين إلى أن موافقة حركات المقاومة انصبت على وقف الحرب ورفع المعاناة عن أهالي غزة بعد عامين من العدوان الإسرائيلي.</p>

<p>وشهد الإعلان عن هذه الهيئات جدلًا واسعًا، وسط غموض حول اختصاصاتها وخلوها من أي شخصية فلسطينية، مقابل وجود شخصية إسرائيلية بارزة، وهي رجل الأعمال <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5230825-%D9%85%D9%8E%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%A7%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D9%91%D9%86%D9%87-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A">ياكير جاباي</a>.</p>

<p>وكان ترامب، أعلن الجمعة، تشكيل مجلس "السلام" برئاسته، ومجلسين منبثقين عنه هما "التنفيذي التأسيسي" و"تنفيذي غزة"، ضمن رؤيته لـ"إقرار السلام في الشرق الأوسط" وهي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>الخطة</a> التي أعلنها نهاية سبتمبر/أيلول الماضي، وتتكون من 20 بندًا.</p>

<p>من ناحيته، قال المتحدث باسم حركة الجهاد الإسلامي محمد الحاج موسى لـ <strong>المنصة</strong> إن "الأسماء التي أعلن عنها المجلس لا تخدم سوى مصالح الاحتلال"، مؤكدًا أن اختيار الأعضاء تم وفق معايير إسرائيلية محددة.</p>

<p dir="rtl">وكان مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5230870-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%80%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">قال</a> في وقت سابق إن إعلان ترامب تشكيل المجلس "لم يتم بالتنسيق مع إسرائيل، ويتعارض مع سياستها".</p>

<p>وأضاف موسى أن تركيبة المجلس تُشير إلى نوايا مبيتة لخدمة إسرائيل بشأن مستقبل غزة، لكنه أبدى استعداد الحركة للتعاون مع لجنة إدارة قطاع غزة التي أعلنت مؤخرًا، رغم وجود تحفظات على بعض أعضائها، مشيرًا إلى أن التعاطي الإيجابي هدفه تسريع رفع المعاناة عن السكان.</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a126d0-2637-428f-b3a0-76a9fc6b5cfc" href="https://almanassa.com/news/29759" title="رئيس لجنة إدارة غزة لـ المنصة: سنعمل خلال المرحلة الأولى خارج مناطق سيطرة الاحتلال">شكّلت</a> الفصائل الفلسطينية بالتنسيق مع الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة وب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9fd482a9-c1a9-42e7-910d-17a6930cc20f" href="https://almanassa.com/news/29716" title='"الفيتو الإسرائيلي" يُغيّر تشكيل لجنة إدارة غزة في الساعات الأخيرة قبيل اجتماعات القاهرة'>موافقة</a> إسرائيلية لجنة لإدارة قطاع غزة، ستكون مسؤولة عن مرحلة انتقالية للقطاع لتأهيله وإعادة الإعمار برئاسة علي شعث، وتحت إشراف مجلس "السلام".</p>

<p>من جانبه، أبدى قيادي في حركة حماس في حديث لـ <strong>المنصة</strong> تحفظ الحركة على تشكيل المجلس، قائلاً إن "التشكيلة تضم شخصيات تاريخها ملوث، على رأسهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddffc37c-beb7-4f28-b557-660c27be8a25" href="https://almanassa.com/news/28994" title="بعد اعتراضات عربية وإسلامية.. توني بلير مستبعد من مجلس السلام في غزة">توني بلير</a>، رئيس الوزراء البريطاني السابق، الذي أبدت حماس وشركاء عرب تحفظًا على اسمه".</p>

<p>ورغم ذلك، أكد القيادي، الذي رفض نشر اسمه، دعم الحركة لأي خطوة تسهم في التخفيف عن غزة، وتسريع إدخال المساعدات، وبدء المرحلة الثانية من الاتفاق.</p>

<p>وأضاف أن هناك مخاوف من الطابع الاقتصادي للتشكيل، لا سيما بسبب خلفيات بعض الأعضاء العقارية، مشيرًا إلى ارتباطها بما عرف سابقًا بـ"<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>خطة ريفييرا الشرق</a>" التي أعلنها ترامب، لكنه شدد على أن المقاومة الفلسطينية والشعب على الأرض يجعل أي مخطط زائلًا.</p>

<p>وبشأن القوة الدولية المقررة للإشراف على استقرار القطاع، اعتبر القيادي في حماس أن أي قوة تأتي بمهام نيابة عن الاحتلال أو فشلت إسرائيل في تحقيقها بالحرب سيتم التعامل معها كقوة احتلال، مشددًا على أن القوة الوحيدة المعترف بها هي تلك المكلفة بمراقبة وقف إطلاق النار والفصل بين الاحتلال وغزة.</p>

<p>كما أعرب قيادي في الجبهة الشعبية في حديث لـ <strong>المنصة</strong>، رفض أيضًا نشر اسمه، عن انفتاح الجبهة على أي خطوة تسهم في إنهاء الحرب ورفع الظلم عن غزة، مع التمسك بحل الدولتين وإقامة دولة فلسطينية مستقلة، لكنه عبر عن مخاوفه بشأن غياب الفلسطينيين عن تركيبة المجلس الأمريكي، واعتبر ذلك متعمدًا.</p>

<p>في السياق ذاته، رأى وزير شؤون المفاوضات الفلسطيني السابق حسن عصفور أن المجلس "خطوة شكلية ورمزية أكثر من كونه كيانًا عمليًا ذو صلاحيات".</p>

<p>وأضاف عصفور لـ <strong>المنصة</strong>، أن المجلس يضم أربع شخصيات يهودية، بينها شخصية إسرائيلية، ما يعني عدم توقع أي توجه إيجابي تجاه غزة والقضية الفلسطينية.</p>

<p>وأوضح أن لجنة إدارة غزة لا تملك موارد مالية أو صلاحيات فعلية، وتعتمد في عملها على موافقة إسرائيل لدخول القطاع وممارسة مهامها.</p>

<p>ووقت إعلانه تشكيل المجلس، <a href="https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2026/01/statement-on-president-trumps-comprehensive-plan-to-end-the-gaza-conflict/">قال</a> ترامب إن المجلس سيضطلع بدور أساسي في تنفيذ بنود خطة السلام عبر توفير الإشراف الاستراتيجي، وحشد الموارد الدولية، وضمان المساءلة بينما تنتقل غزة من الصراع إلى السلام والتنمية. </p>

<p>ويتبع مجلس "السلام" مجلسًا تنفيذيًا تأسيسيًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>يضم</a> قادة لديهم خبرة في مجالات الدبلوماسية والتنمية والبنية التحتية والاستراتيجية الاقتصادية وهم؛ وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، ومبعوثي ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير.</p>

<p>كما يضم الملياردير مارك روان المسؤول التنفيذي في مجال الاستثمار المباشر، وأجاي بانجا رئيس مجموعة البنك الدولي وروبرت جابرييل مستشار ترامب.</p>

<p>وعين ترامب آرييه لايتستون وجوش جروينباوم مستشارين لمجلس السلام، مسؤولين عن قيادة الاستراتيجية والعمليات اليومية.</p>

<p>ووفق التشكيل المُعلن سيتولى نيكولاي ملادينوف مبعوث الأمم المتحدة السابق للشرق الأوسط، دور الممثل السامي لغزة.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-names-rubio-blair-kushner-gaza-board-under-trumps-plan-2026-01-17">قال</a> كثير من خبراء حقوق الإنسان والمعنيين بالدفاع عنها إن إشراف ترامب على مجلس لمراقبة إدارة منطقة ليست أمريكية أشبه بالصور الاستعمارية، وفق رويترز.</p>

<p>كما تضمن البيان تعيين الميجور جنرال جاسبر جيفيرز القائد السابق للعمليات الخاصة الأمريكية قائدًا لقوة الاستقرار الدولية.</p>

<p>وتضمن القرار تشكيل "مجلس تنفيذي لغزة" الذي يستهدف، وفق البيت الأبيض، "دعم مكتب الممثل السامي واللجنة الوطنية لإدارة غزة"، عبر المساهمة في "تعزيز الحوكمة الرشيدة، وتقديم خدمات نوعية تدعم السلام والاستقرار والازدهار لسكان القطاع".</p>

<p>ويضم المجلس التنفيذي 7 أعضاء إلى جانب ملادينوف وويتكوف وكوشنر وبلير وروان، هم رئيس المخابرات المصرية حسن رشاد ووزير الخارجية التركي هاكان فيدان، ووزيرة الدولة الإماراتية لشؤون التعاون الدولي ريم الهاشمي، والدبلوماسي القطري علي الثوادي، ورجل الأعمال ياكير جاباي، والسياسية الهولندية سيجريد كاج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768840343106496</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رجل الإمارات وصديق ليبرمان..الوجه الآخر لـ"مندوب ترامب السامي" لإدارة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29800</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8e5e42b3-53d0-4603-9d0c-6024f8f452ff_0.png.webp?itok=wPkB4DMS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8e5e42b3-53d0-4603-9d0c-6024f8f452ff_0.png.webp?itok=wPkB4DMS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عندما بدأت روميانا باتشفاروفا <a href="https://www.linkedin.com/in/rumiana-bachvarova-45748591/?originalSubdomain=bg">منصبها</a> سفيرةً لبلغاريا لدى تل أبيب في 2019، زارت في القدس المحتلة مواطنها نيكولاي ملادينوف، الذي اصطحبها إلى جبل الزيتون المطل على البلدة القديمة، و<a href="https://edition.cnn.com/2026/01/18/middleeast/gaza-nickolay-mladenov-profile-intl-cmd">قال</a> لها "هذا المكان الصغير هو حجر الزاوية لجميع الصراعات هنا. لكن انظري كم هو جميل".</p>

<p dir="rtl">لا يُعد ملادينوف، <a href="https://www.middleeasteye.net/news/nickolay-mladenov-balkan-diplomat-who-could-be-uaes-man-gaza">القريب</a> من الإمارات و<a href="https://www.agda.ac.ae/ar/about-us/agda-management/member-details/%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9--%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81">المدير العام</a> لأكاديمية أنور قرقاش الدبلوماسية بها، والمبعوث الأممي السابق لعملية السلام بالشرق الأوسط، مجرد دبلوماسي عابر؛ فعلاقاته الوثيقة بسياسيين إسرائيليين، ودوره البارز في إدارة صراعات المنطقة خلال العقد الأخير، وموقفه المعلن <a href="https://www.washingtoninstitute.org/policy-analysis/not-final-forward-abraham-accords-crossroads">المؤيد</a> لاتفاقات إبراهيم، وصلاته باللوبي الصهيوني، كلها عوامل جعلت منه خيارًا "ترامبيًا" بامتياز <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/9/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9">لتولي</a> منصب "الممثل السامي" لقطاع غزة ضمن مجلس "السلام".</p>

<p dir="rtl">الدور المعلن لملادينوف ربما رسمه <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/11/1143741">قرار</a> مجلس الأمن في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، الذي رحب بإنشاء مجلس "سلام" باعتباره "سلطة إدارية مؤقتة مكلفة بإعادة إعمار غزة وتنسيق تمويلها"، وذلك حتى تستكمل السلطة الفلسطينية برنامجها الإصلاحي بشكل مرضٍ.</p>

<p dir="rtl">يعيد مسمى منصب ملادينوف الجديد كـ"ممثل سامي" لقطاع غزة للأذهان فكرة "المندوب السامي" سيئة السمية المرتبطة تاريخيًا بالاستعمار، والذي لم يكن أبدًا شخصًا محايدًا أو داعية سلام، بل حاكم ينفذ ما يريده المستعمر،  وربما تكون هذه مهمة ملادينوف في منصبه الجديد كممثل لترامب الذي سبق وأعلن عن رغبته في السيطرة على قطاع غزة وتحويلها إلى "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>ريفييرا الشرق الأوسط</a>".</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.axios.com/2026/01/07/gaza-board-peace-trump-announce-leaders">دفعت</a> واشنطن باسم ملادينوف بعد اعتراضات عربية واسعة على ترشيح رئيس الوزراء البريطاني الأسبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" href="https://almanassa.com/stories/27453" title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط">توني بلير</a>، بسبب إرثه المثير للجدل في حرب العراق، ليحتفظ بلير بمقعد في مجلس "السلام"، ويترك مهمة التعاطي المباشر مع القطاع لملادينوف. لكن بالنظر في إرث الدبلوماسي البلغاري، فالاختلاف قد لا يتجاوز الاسم، الذي قد يكون وصف باتشفاروفا لمواطنها بعد لقائهما في 2019 بأنه شخص "لا يتخذ الخيارات السهلة"، مدخلًا لفهمه.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>ابن الحرب الباردة</strong></h2>

<p dir="rtl">ينحدر ملادينوف المولود في صوفيا عام 1972 من عائلة متجذّرة في مؤسسات بلغاريا الشيوعية خلال الحرب الباردة. عمل والده في لجنة أمن الدولة البلغاري، وشغل عمه منصبًا دبلوماسيًا في نفس الحقبة. لكن ذلك لم يمنعه من التحول الجذري مع نهاية التسعينيات نحو اليمين، تزامنًا مع تخلص بلاده من إرثها السوفييتي وسعيها للانضمام إلى أوروبا.</p>

<p dir="rtl">درس العلاقات الدولية في صوفيا ودراسات الحرب في كلية كينجز بلندن، وعمل في أواخر تسعينيات القرن الماضي مع مؤسسات <a href="https://www.opensocietyfoundations.org/">المجتمع المفتوح</a> والبنك الدولي. وعام 1999 أسس <a href="https://www.europeaninstitute.bg/en/about-us/">المعهد الأوروبي</a>/EI في صوفيا للترويج للإصلاحات النيوليبرالية والدفاع عن فكرة الاندماج الأوروبي.</p>

<p dir="rtl">كان صعوده السياسي سريعًا؛ إذ<a href="https://news.un.org/ar/story/2013/08/183332"> انتُخب</a> نائبًا في البرلمان البلغاري من 2001 حتى 2005، قبل أن يصبح عضوًا في البرلمان الأوروبي بين مايو/أيار 2007 إلى يونيو/حزيران 2009، ثم شغل منصب وزير الدفاع من يوليو/تموز 2009 إلى يناير/كانون الثاني 2010.</p>

<p dir="rtl">عُين وزيرًا للخارجية في الفترة من فبراير/شباط 2010 إلى مارس/آذار 2013، وترك منصبه لينتقل إلى الأمم المتحدة، ممثلًا خاصًا في العراق، ثم منسقًا أمميًا لعملية السلام في الشرق الأوسط بين 2015 و2020، و<a href="https://www.aljazeera.com/features/2026/1/15/who-is-nickolay-mladenov-the-diplomat-tasked-with-disarming-gaza">اكتسب</a> سمعة بأنه "رجل إطفاء" قادر على التحدث مع الجميع.</p>

<p>والآن، يعود بمهمة أكثر خطورة، وهي تنفيذ خطة صممتها الولايات المتحدة تدعو صراحة إلى "نزع سلاح جميع الأفراد غير المصرح لهم في غزة"، وهو تعبير ملطف لإنهاء المقاومة والقضاء على القوة العسكرية لحماس بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21bb10f1-2f51-4fe5-a7b1-859bd0cb6658" href="https://almanassa.com/news/29341" title="إسرائيل تقتل فلسطينيًا وتصيب أربعة في استهداف مدنيين شمال قطاع غزة">تواصل</a> إسرائيل احتلال القطاع رغم اتفاق وقف النار في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>ثقة مهتزة</strong></h2>

<p dir="rtl"><a href="https://news.un.org/ar/story/2018/11/1021541">لعب</a> ملادينوف دورًا محوريًا في التوسط لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس عام 2018، وكان حاضرًا باستمرار في المفاوضات المتعلقة بإدخال الوقود إلى القطاع والرواتب وأموال إعادة الإعمار، و<a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/middle-east/179162-180710-%D8%BA%D8%B2%D8%A9:-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%83%D8%B1%D9%85-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85">أبدى</a> موقفًا رافضًا وقتها لقرار إسرائيل وقف حركة الصادرات والواردات عبر معبر كرم أبو سالم.</p>

<p>لكنه حينها أيضًا، واجه <a href="https://www.alwatanvoice.com/arabic/news/2018/10/12/1181921.html">انتقادات</a> واسعه من جانب مسؤولين كبار في منظمة التحرير الفلسطينية بسبب ما اعتبروه "تهميشًا" للسلطة الفلسطينينة في رام الله عبر التفاوض المباشر مع حماس، معتبرين أن مثل هذا النهج أضفى شرعية على حكم الحركة في غزة، على حساب التمثيل الوطني الفلسطيني.</p>

<p>وتعمّقت هذه الانتقادات مع تأييده العلني لاتفاقات إبراهيم التي رعتها إدارة ترامب عام 2020، واعتبارها "عاملًا مُحفزًا" للاستقرار الإقليمي. لا سيما أن الجانب الفلسطيني <a href="https://www.ajnet.me/news/2023/9/21/%D9%82%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%B4-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%85">اعتبر</a> أن هذه الاتفاقات "خيانة" لقضيتهم، كونها "تطبيعًا بلا إنهاء للاحتلال"، ودون موافقة فلسطينية.<strong> </strong></p>

<p>غير أن ملادينوف نجح سريعًا في استعادة ثقة الفلسطينيين به، ونال قدرًا كبيرة من إشادة كل الأطراف، إذ <a href="https://asharq.com/politics/67698/%D9%85%D8%A8%D8%B9%D9%88%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%B9/">وصفه</a> رامي حمد الله، رئيس الوزراء الأسبق للسلطة الفلسطينية، بأنه "وسيط نزيه للغاية"، و<a href="https://www.alwatanvoice.com/arabic/news/2021/02/01/1396338.html">منحه</a> الرئيس الفلسطيني محمود عباس في فبراير 2021 وسام القدس من درجة "النجمة الكبرى"، وهو من أعلى الأوسمة الفلسطينية التي تُمنح للشخصيات الدولية البارزة.</p>

<p>وأيضًا <a href="https://www.nytimes.com/2021/01/02/world/middleeast/middle-east-peace-mladenov.html">قال</a> عنه القيادي في حركة حماس خليل الحية عام 2021 "نحن فخورون بمعرفته".</p>

<h2>رجل إسرائيل والإمارات</h2>

<p>لم تخطئ باتشفاروفا عندما أشارت إلى العلاقة العاطفية التي تربطه بالجميع، فعلى الجانب الآخر، تصفه وزيرة الخارجية الإسرائيلية السابقة تسيبي ليفني بـ"الوسيط النزيه"، ويؤكد قادة اليمين الإسرائيلي مثل أفيجدور ليبرمان وموشيه كحلون الاعتماد الكلي عليه، إذ <a href="https://www.alestiklal.net/en/article/nikolay-mladenov-israel-linked-bulgarian-diplomat-tipped-to-lead-gaza">نسج</a> علاقات راسخة ومتينة داخل المؤسسة السياسية الإسرائيلية، تأتي على رأسها علاقته الوثيقة بليبرمان، التي تعود إلى العام 1999، وهي علاقة استمرت لعقود، حتى خلال توليهما مناصب حكومية رفيعة.</p>

<p>كما <a href="https://www.washingtoninstitute.org/experts/nickolay-mladenov">يشغل</a> ملادينوف منصب زميل أول في معهد واشنطن لسياسات الشرق الأدنى التابع للجنة العلاقات الأمريكية الإسرائيلية "إيباك"، وعزت <a href="https://asharq.com/politics/168295/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1-%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%86%D8%B1-%D9%83%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">تقارير</a> فكرة اختياره للمهمة الأخيرة إلى جاريد كوشنير، صهر ترامب. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27453" role="article" about="/stories/27453" data-sanitized-id="node-27453" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27453" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27453" data-ph-capture-attribute-link-title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتبرز <a href="https://www.agda.ac.ae/ar/about-us/director-general-message">رئاسته</a> لأكاديمية أنور قرقاش الدبلوماسية في أبوظبي، منذ عام 2022، وهي المؤسسة المحورية في صياغة السياسة الخارجية الإماراتية كآخر محطاته على مستوى رسم السياسات الدولية، فيما <a href="https://www.middleeasteye.net/news/nickolay-mladenov-balkan-diplomat-who-could-be-uaes-man-gaza">وصفه</a> موقع "ميدل إيست آي" بأنه "رجل الإمارات في غزة"، وهو التوصيف الذي يعكس مخاوف أوسع من أن تمارس دول الخليج نفوذًا مفرطًا على أي آلية حكم دولية مقترحة لقطاع غزة.</p>

<p>وجوه ملادينوف المتعددة تترك مصير غزة مفتوحًا؛ هل سيمهد "الممثل السامي" فعليًا لعودة حكم فلسطيني موحد وذي سيادة، أم سيظل مديرًا دائمًا لقطاع معزول عن سياقه السياسي؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4c031b94addb7acbe52db7584b9b27372f5b53b51cb175591b53ec501be3ef87">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768840343106491</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسوان ترى النيل ولا تشربه: مدينة السياحة تغرق في الصرف</title>
			<link>https://zawia3.com/aswan-5/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أزمة الصرف الصحي في حياة كريمة</category>
			<category>أزمة المياه الملوثة في صعيد مصر</category>
			<category>أسوان مدينة تغرق في الصرف الصحي</category>
			<category>اختلاط الصرف بمياه النيل</category>
			<category>ارتفاع المياه الجوفية في كوم أمبو</category>
			<category>انهيار البنية التحتية في الجنوب المصري</category>
			<category>تلوث مياه الشرب في أسوان</category>
			<category>فساد شركة المياه بأسوان</category>
			<category>مشروع الصرف الصحي المتعطل في أسوان</category>
			<category>معاناة سكان الكرور والسيل</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>على ضفاف النيل، وبينما تُسوَّق أسوان بوصفها أيقونة السياحة المصرية وبوابة الجنوب، تتكشف يوميًا أزمة بنية تحتية متفاقمة تهدد حياة السكان وتُلوث البيئة وتُناقض الصورة الترويجية للمحافظة؛ ففي الوقت الذي تستقبل فيه المدينة أفواج السائحين إلى معابدها وجزرها، تغرق شوارع ومنازل في مناطق حيوية مثل: أبو الريش والكرور والسيل، بمياه الصرف الصحي، جراء انفجارات متكررة في الشبكات  دون حلول جذرية، وغياب شبكات الصرف الصرف في بعض القرى بالمحافظة. </span></p>
<p><span>تمثّل أحدث هذه الوقائع في</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4168556"> <span>انفجار</span></a><span> خط طرد الصرف الصحي بمنطقة الكرور مطلع يناير الجاري، ما أدى إلى اندفاع كميات هائلة من</span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D8%B7-%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83/1272585085056386/"> <span>مياه</span></a><span> الصرف باتجاه منازل السكان. غير أن الحادث لا يمكن النظر إليه بوصفه واقعة طارئة أو معزولة، بقدر ما يعكس نمطًا ممتدًا من التدهور المزمن في البنية الخدمية بالمنطقة. فقد</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/960348"> <span>شهدت</span></a><span> “الكرور” في عام 2016 تكرار كسر خط الصرف الصحي أربع مرات خلال خمسة أشهر، ما أسفر عن غرق عدد من المنازل، قبل أن</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/1995252.aspx"> <span>يتكرر</span></a><span> المشهد مجددًا بانفجار مفاجئ لخط الطرد الرئيسي في ديسمبر 2017.</span></p>
<p><span>وفي يوليو 2018، عادت مياه الصرف لتغمر المنازل عقب</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/1995252.aspx"> <span>كسر</span></a><span> خط طرد المحطة رقم 11، بينما سجّل أكتوبر 2024</span><a href="https://www.elaosboa.com/1878598/#goog_rewarded"> <span>واقعة</span></a><span> جديدة لكسر الخط نفسه، للمرة الثانية خلال أسبوع واحد فقط من إصلاحه، في مؤشر واضح على فشل المعالجات المؤقتة واستمرار الخلل البنيوي.</span></p>
<p><span>جاءت الأزمة الأخيرة بعد أشهر من</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianMinistyOfHousing/posts/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%84%D9%84/1061772116084650/?locale=ar_AR"> <span>عقد</span></a><span> شريف الشربيني، وزير الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية، اجتماعًا في 29 مايو من العام الماضي، لمناقشة جهود تطوير منظومة الصرف الصحي بقرية الكرور، بما يشمل محطة الرفع رقم 11، وخط الطرد، وشبكة الانحدار بطول 41 كيلومترًا، إلى جانب تعديل تصميم المحطة، بهدف ضمان تشغيل الخط دون أعطال.</span></p>
<p><span>وفي 3 ديسمبر الماضي،</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1D5var5op8/"> <span>تفقد</span></a><span> كمال أبو حلاوة، رئيس شركة مياه الشرب والصرف الصحي بأسوان، وياسر عبد الشافي، معاون محافظ أسوان للمشروعات، محطة صرف صحي الكرور، غير أنه بعد مرور 17 يومًا فقط، وقع</span><a href="https://www.cairo24.com/2338286"> <span>كسر</span></a><span> مفاجئ في خط الطرد، أدى إلى انقطاع مياه الشرب والصرف الصحي عن عدة مناطق. ولم تمضِ أيام حتى تكررت الأزمة مجددًا خلال الفترة من 6 إلى 9 يناير الجاري، وفقًا لشهادات السكان الذين أعربوا عن استيائهم من تكرار الأعطال، مطالبين بحلول جذرية تنهي الأزمة من جذورها.</span></p>
<p><span>وتمثّل مشكلات البنية التحتية والمرافق في محافظة أسوان، ولا سيما شبكات الصرف الصحي ومياه الشرب، معاناة مستمرة للسكان، إذ تشهد المحافظة انفجارات شبه يومية في الأنابيب، خاصة في منطقتي “السيل” و”الكرور”، ما يؤدي إلى غرق الشوارع بالمياه ويؤثر بشكل بالغ على حركة المواطنين.</span></p>
<p><span>وتوضح هدى عبد الجليل، الناشطة في العمل الخدمي والخيري بمحافظة أسوان، أن هناك مناطق تختلط فيها مياه الشرب بمياه الصرف الصحي، مثل قرية “أبو الريش”، حيث تقع أنابيب المياه بالقرب من آبار الصرف، ما يؤدي إلى اختلاطها وحرمان السكان من الحصول على مياه نظيفة وصالحة للاستخدام الآدمي.</span></p>
<p><span>وعند وقوع الانفجارات أو السيول، تشير “هدى” إلى أن المنازل منخفضة الطوابق تتضرر بشكل مباشر، إذ تغمر المياه الأرضيات، لا سيما في البيوت المبنية من الطين أو المغطاة بأسقف من الصاج أو الجريد، ما يفاقم حجم الخسائر، في حين تتأثر أساسات المنازل المشيدة من الطوب. </span></p>
<p><span>وتضيف أن المياه التي تصل إلى المنازل تكون أحيانًا ذات لون غريب يميل إلى الاصفرار أو الاحمرار، إلا أن السكان يضطرون إلى استخدامها للشرب، وهو ما أدى في فترات سابقة إلى حالات تسمم ووفيات، فضلًا عن إصابة بعض الأهالي بمضاعفات صحية استدعت دخولهم وحدات الغسيل الكلوي. مؤكدة أن المشكلات لم تُحل بشكل كامل رغم التدخلات الحكومية وإجراء تحاليل للمياه، وأن الأضرار لا تزال قائمة حتى الآن.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: إن “مشكلات المياه والصرف الصحي تعيق حركة المواطنين في الشوارع، وتؤثر على الطلاب والموظفين، وتخلّف أضرارًا صحية جسيمة، من بينها انتشار الفشل الكلوي، والنزلات المعوية، وأمراض الجهاز الهضمي”، داعيةً المسؤولين إلى تدخل عاجل لحماية المواطنين من تبعات البنية التحتية المتهالكة، وتحسين جودة خدمات المياه والصرف الصحي في المحافظة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14907" data-sanitized-id="attachment_14907" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9%D8%8C-%D8%AA%D9%88%D8%AB%D9%82-%D8%BA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%8C-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A--e1768838983234.png" alt="صور حصلت عليها زاوية ثالثة، توثق غمر أحياء سكنية في منطقة السيل بأسوان، بمياه الصرف الصحي" width="1170" height="803" data-sanitized-class="size-full wp-image-14907"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14907" data-sanitized-class="wp-caption-text">صور حصلت عليها زاوية ثالثة، توثق غمر أحياء سكنية في منطقة السيل بأسوان، بمياه الصرف الصحي</figcaption></figure>
<p><span>تعاني بعض قرى محافظة أسوان غياب كامل لشبكات الصرف الصحي، أبرزها: أبو الريش قبلي وبحري، – يُقدّر </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/4/29/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%88/6558210#:~:text=%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%81%D9%89%20%D8%A8%D9%86%D8%AC%D8%B9%20%D9%82%D8%B1%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9,%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D9%87%20%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%8A%D9%87%20%D8%A3%D8%A8%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%B4%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89"><span>عدد</span></a><span> سكانها بنحو حوالي 46 ألف نسمة -؛ فيما يعتمد الأهالي على نظام البيارات، ما تسبب في مشكلات بيئية وصحية متفاقمة، وخلال الأشهر الأخيرة، تسربت مياه الصرف الصحي إلى الشوارع والمناطق السكنية، بحسب ما يروي  </span><b>مؤمن أبو المكارم</b><span>، أحد سكان القرية. </span></p>
<blockquote><p>ورغم إدراج قرية أبو الريش ضمن القرى المستهدفة<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9/"> بالمشروع</a> القومي “حياة كريمة” لتنمية قرى الريف المصري، الذي أطلقه الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي 2019، والإعلان عن بدء تنفيذ إحدى شركات المقاولات، بالتنسيق مع الهيئة القومية لمياه الشرب والصرف الصحي،<a href="https://www.youm7.com/story/2024/4/29/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D9%89-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%88/6558210#:~:text=%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%81%D9%89%20%D8%A8%D9%86%D8%AC%D8%B9%20%D9%82%D8%B1%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9,%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D9%87%20%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%8A%D9%87%20%D8%A3%D8%A8%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%B4%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89"> لمحطة</a> معالجة ثلاثية بمنطقة الكسّارة التابعة للقرية، على مساحة خمسة أفدنة وبطاقة استيعابية تبلغ 10.5 متر مكعب يوميًا، فإن الأهالي يؤكدون أنهم لم يلمسوا حتى الآن أي أعمال تنفيذية ملموسة على أرض الواقع.</p></blockquote>
<p><span>ويكشف مؤمن لـ”زاوية ثالثة”، عن أزمة تعانيها منطقة “الشلباب” داخل القرية، لتدفق مياه الصرف بشكل مستمر، من البيارات في المناطق الجبلية، تجاه الشوارع والمنازل، وصولًا إلى خط السكة الحديد، على مدار نحو ثلاثة أو أربعة أشهر، ما تسبب في أضرار واسعة للسكان، لافتًا إلى أن الأهالي تقدموا بشكاوى إلى المحافظة، إلا أن الردود اقتصرت على اعتبار المشكلة شأنًا أهليًا، مع مطالبتهم بحلها فيما بينهم، دون تدخل فعلي من الجهات التنفيذية أو تحرير محاضر ضد المتسببين في الأزمة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14909" data-sanitized-id="attachment_14909" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9%D8%8C-%D8%AA%D9%88%D8%AB%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-.png" alt="" width="1366" height="803" data-sanitized-class="size-full wp-image-14909"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14909" data-sanitized-class="wp-caption-text">صور حصلت عليها زاوية ثالثة، توثق معاناة سكان أبو الريش في أسوان بسبب الصرف الصحي</figcaption></figure>
<p><span>وفي سياق مشابه، يعاني سكان منطقة جبل الزلط بمركز كوم أمبو أوضاعًا خدمية متدهورة، في ظل غياب شبه كامل للمرافق الأساسية، إذ تفتقر المنطقة إلى أبسط الخدمات. فلا توجد شبكة صرف صحي عاملة، كذلك لم تعمل محطة الرفع الخاصة بالصرف، ولم تُستكمل توصيلات الصرف للمنازل، ما أدى إلى انتشار البيارات والمياه الراكدة بجوار العمارات السكنية والمدرسة والمحول الكهربائي، ما يشكل خطرًا صحيًا وبيئيًا دائمًا على السكان، بحسب ما يوضحه الشاذلي أبو الوفا أحمد، أحد سكان المنطقة، لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>ويشير أحمد إلى معاناة الأهالي من غياب الخدمات الأمنية ووسائل المواصلات، فضلًا عن وجود ملعب خماسي غير مُفعّل، ومخبز متوقف عن العمل منذ أكثر من 11 شهرًا، ما يضطر السكان إلى التوجه إلى مدينة كوم أمبو للحصول على الخبز، متحملين أعباء مالية إضافية يومية في المواصلات، في ظل نقص حاد في الخدمات. كما يحذر من خطورة الطريق المؤدي إلى جبل الزلط، بسبب وجود مصرف مكشوف دون مصدّات واقية، وغياب الإنارة، الأمر الذي أسفر عن تكرار الحوادث.</span></p>
<p><span>ويدعو الشاذلي أحمد المسؤولين إلى زيارة منطقة جبل الزلط ميدانيًا للاطلاع على حجم المعاناة التي يعيشها الأهالي، مؤكدًا أن الأوضاع الراهنة لا تليق بآدميتهم ولا بحقهم في الحصول على خدمات أساسية آمنة.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14911" data-sanitized-id="attachment_14911" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9%D8%8C-%D8%AA%D9%88%D8%AB%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%84%D8%B7-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A.png" alt="" width="1366" height="803" data-sanitized-class="size-full wp-image-14911"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14911" data-sanitized-class="wp-caption-text">صور حصلت عليها زاوية ثالثة، توثق معاناة سكان جبل الزلط نتيجة الصرف الصحي</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/aswan-2/"><b>تلوث المياه في أسوان: ما نعرفه عن الوفيات والإصابات والمخاطر المحتملة</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إهمال متجذّر واتهامات بالفساد</b></h1>
<p><span>تُعد مشكلات البنية التحتية في محافظة أسوان، ولا سيما ما يتعلق بمرافق مياه الشرب والصرف الصحي، مشكلات مزمنة ومتجذرة منذ سنوات طويلة، ويشير الأمين العام لحزب مصر 2000 في أسوان </span><b>محمد كمال الحاكم</b><span>، إلى أن الشبكات لم تخضع لعمليات إحلالٍ وتجديدٍ حقيقيةٍ منذ أكثر من خمسينَ إلى ستينَ عامًا، حتى باتت الانفجارات والكسور شبهَ يوميةٍ، حتى في المناطق الحيوية مثل: الكورنيش وطريق العقاد وطريق المطار، وهي الطرق التي تُهيأ عادةً للزيارات الرسمية، فضلًا عن المناطق الشعبية التي تعاني أوضاعًا أكثرَ تدهورًا، ويعزي ذلك إلى ما وصفه بـ”تغلغل الفساد” داخل شركة مياه الشرب والصرف الصحي بأسوان، وسيطرة مجموعةٍ بعينها على مفاصل الإدارة، رغم إحالة بعض رموزها إلى التقاعد، واستمرار تلاميذهم في مواقع قيادية.</span></p>
<p><span>يقول  لـ”زاوية ثالثة”: “المواطن الأسواني يعاني في المقام الأول من انفجارات الصرف الصحي والكسور المتكررة، سواء في الصيف أو الشتاء، لا سيما خلال مواسم الأمطار والسيول، في ظل تهالك الشبكات واستخدام مواسير قديمة، من بينها مواسير “الأسبستوس” المحظورة دوليًا”.</span></p>
<p><span>ويشرح أن أكثر القطاعات تضررًا بالمحافظة هو قطاع “حي شرق”، الذي يضم مناطق السيل وكيما وعزب كيما والصداقة الجديدة والحكروب والجزيرة، إذ تتركز الكثافة السكانية للفئات الشعبية والكادحة، موضحًا أن الشوارع في مناطق مثل عزبة النهضة تشهد غرقًا دائمًا بمياه الصرف الصحي، في ظل غياب أي حلول جذرية، ويلفت إلى أن محطة رقم 11، المغذية لمنطقة الكرور، تعرضت لانفجارين خلال أقل من عشرة أيام، ما تسبب في غرق الشوارع ومناطق واسعة بمياه الصرف الصحي، مُبينًا أن معالجة الأعطال تقتصر غالبًا على حلولٍ مؤقتةٍ، دون تغييرٍ حقيقيٍّ للبنية التحتية.</span></p>
<p><span>ويعتقد الحاكم أن الشركة تحصل شهريًا على دعمٍ ماليٍّ من الشركة القابضة للمرتبات، يتراوح بين ستةَ عشرَ إلى سبعةَ عشرَ مليونَ جنيه، في الوقت الذي تتجاوز فيه إيراداتها الشهرية من تحصيل فواتير العدادات وتركيب الخطوط والعدادات خمسينَ مليونَ جنيه، بما يعني أن إجمالي الإيرادات السنوية قد يصل إلى ما بين أربعمائةٍ وخمسمائةِ مليونِ جنيه، دون أن ينعكس ذلك على تحسين مستوى الخدمة أو تطوير البنية التحتية.</span></p>
<p><span>ويتحدث عما يصفه بوقائع فسادٍ موثقةٍ داخل الشركة، من بينها قضية مدير التعاقدات والعقود، الذي استغل ثغرات النظام الإلكتروني لاستخراج عدة عدادات فعليًا، مع تسجيل عدادٍ واحدٍ فقط على النظام، وهو ما أدى إلى إهدار المال العام، قبل أن تتحرك الأجهزة الرقابية لإثبات المخالفات، مؤكدًا أن أحد الموظفين المتورطين في القضية أقدم على الانتحار عقب انكشاف الوقائع، بجانب قضية أخرى تتعلق بتفعيل عداداتٍ موقوفةٍ لمواطنين مسافرين أو وحداتٍ مغلقةٍ منذ سنوات، واستخدامها لتوصيل الخدمة لمشتركين جدد، بما أدى إلى تحصيل غير قانوني، – على حد قوله-، مؤكدًا أن الرقابة الإدارية تدخلت، وتمت محاسبة المتورطين وفصل عددٍ من الموظفين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/aswan-3/"><b>أسوان بين المرض والماء الملوث: أزمة صحية ترفع التكاليف على السكان</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قرى كوم أمبو تغرقها المياه الجوفية</b></h1>
<p><span>معاناة سكان القرى من تدهور شبكة الصرف الصحي وغيابها في بعض المناطق، تأتي تزامنًا مع ارتفاع منسوب المياه الجوفية في قرى بمركز كوم أمبو شمالي أسوان، أبرزها: “فطيرة”، التي تعرضت لغمر أجزاء من شوارعها وتصدع وانهيار بعض بيوتها، بعدما تسربت إليها المياه، وما زاد من تعقيد الأزمة عدم دخول شبكة الصرف الصحي إلى الخدمة – بحسب ما يؤكد سكان القرية الذين تحدثوا إلى “زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>ويحكي </span><b>عبد الرحمن مصطفى</b><span>، أحد أهالي قرية فطيرة بحري التابعة لمركز كوم أمبو بمحافظة أسوان، أن قريته تعاني منذ عام 2021 من مشكلة متفاقمة تتعلق بارتفاع منسوب المياه الجوفية، ما أدى إلى تدفق المياه داخل المنازل بارتفاع يصل إلى نحو 30 سنتيمترًا فوق سطح الأرض، وليس فقط في الشوارع أو المناطق المنخفضة، وهو ما تسبب في أضرار جسيمة للأهالي، مشيرًا أن الأزمة بدأت بعد عام من بدء أعمال مبادرة “حياة كريمة” في القرية، واستمرت لعدة سنوات دون حل جذري، رغم تقديم شكاوى متكررة وتنظيم حملات عبر مواقع التواصل الاجتماعي للفت الانتباه إلى الأزمة.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة” أن المشكلة لا تقتصر على قرية فطيرة بحري فقط، بل تمتد إلى قرى مجاورة مثل: الحجندية والكاجوج، إذ تسببت المياه الجوفية في أضرار إنشائية جسيمة، وصلت إلى سقوط منازل بالفعل، مضيفًا أن الجهات التنفيذية بدأت مؤخرًا، بناءً على توجيهات محافظ أسوان ورئيس مجلس مدينة كوم أمبو، في إنشاء بئر لسحب المياه الجوفية، إلا أن هذا الإجراء لم يحل المشكلة بشكل كامل، معتبرًا أن حجم الأزمة أكبر من الحلول الجزئية الحالية.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن استمرار وجود المياه الجوفية أسفل المنازل لأكثر من ثلاث أو أربع سنوات تسبب في انهيار عدد من البيوت، خاصة أن غالبية سكان القرية من الأسر البسيطة، وتتنوع طبيعة المساكن بين مبانٍ من الطوب الأحمر وأخرى من الطوب اللبن، وهو ما زاد من هشاشتها أمام تسرب المياه، مشيرًا إلى أن الأهالي المتضررين لم يحصلوا على أي تعويضات من المحافظة أو الجهات المعنية، وأن مطالبات الأهالي بتخصيص وحدات من مشروعات الإسكان التابعة للدولة، لتعويض المتضررين، لم تلق استجابة حتى الآن.</span></p>
<p><span>وينفى مصطفى إجراء أي معالجات من شركة مياه الشرب أو الصرف الصحي لسحب المياه، مؤكدًا أن أي تحركات رسمية على الأرض كانت محدودة، ومجددًا مطالبته بضرورة تعويض الأهالي المتضررين، واتخاذ حلول جذرية ومستدامة لإنهاء أزمة المياه الجوفية بالمنطقة.</span></p>
<p><span>وتتفق روايته مع ما يرويه </span><b>المحمدي أحمد</b><span>، أحد سكان قرية فطيرة بمركز كوم أمبو، حول تفاقم مشكلة ارتفاع منسوب المياه الجوفية، بشكل ملحوظ خلال الخمس أو الست سنوات الأخيرة، وأن ذلك تزامن مع تنفيذ أعمال الصرف الصحي بالقرية، والتي انتهت المرحلة الأولى منها، متضمنة مدّ المواسير وإنشاء المحطة، إلا أن المشروع لم يدخل مرحلة التشغيل حتى الآن.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “المياه الجوفية لا تخرج من باطن الأرض فقط، بل تزحف على سطح الأرض وتغمر الشوارع والمنازل، وهناك عدد من البيوت غمرتها المياه بالكامل، مما تسبب في أضرار جسيمة للأهالي، انهيار عدد من المنازل داخل القرية”.</span></p>
<p><span> لكنه يوضح أن المحافظة أرسلت خلال الأسبوعين الماضيين فرقًا فنية بدأت في حفر بئر استكشافي لمحاولة تحديد مصدر المياه، سواء كانت ناتجة عن تسرب من باطن الأرض أو من مصادر سطحية، لافتًا إلى أن المياه ما زالت تُسحب حاليًا باستخدام سيارات شفط ونقلها خارج القرية، دون أن يؤدي ذلك إلى حل جذري للأزمة، معربًا عن أمله في تدخل عاجل ينهي معاناة السكان ويحول دون تفاقم الخسائر.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/aswan-4/"><b>على ضفاف النيل.. أسوان تعيش 12 يومًا بلا مياه</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نقص الإمكانيات المالية والموارد</b></h1>
<p><span>بدورها تؤكد النائبة </span><b>ريهام عبد النبي</b><span>، عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي بمحافظات جنوب الصعيد، أن محافظة أسوان تعاني من تدهور شديد في البنية التحتية، خاصة فيما يتعلق بشبكات الصرف الصحي والمياه، موضحة أنه على الرغم من تنفيذ مبادرة “حياة كريمة” لعدد من المشروعات الخدمية المهمة، مثل: المدارس ومجمعات الخدمات ومراكز الشباب، إلا أن الهدف الأساسي الذي كان يعوّل عليه المواطنون، وهو مشروعات الصرف الصحي، لم يكتمل بعد، مشيرة إلى أن معظم مشروعات الصرف الصحي التابعة للمبادرة لم تدخل حيز التشغيل حتى الآن، رغم الإعلان منذ أكثر من عام عن وصول نسب التنفيذ إلى ما يزيد على 90%.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن تأخر تشغيل مشروعات الصرف الصحي يمثل أزمة حقيقية، لا سيما أن المبادرة بدأت قبل نحو ست سنوات، وكان من المفترض الانتهاء من مرحلتها الأولى خلال ثلاث سنوات فقط، واستمرار هذا الوضع يثير تساؤلات حول كفاءة التنفيذ وجودة المشروعات”.</span></p>
<blockquote><p>وتنتقد النائبة تكرار كسور وانفجارات خطوط المياه والصرف الصحي في عدد من مناطق أسوان، موضحة أن كثيرًا من هذه الخطوط جرى تركيبها منذ عامين أو ثلاثة فقط، وهو ما يعكس، بحسب قولها، وجود فساد وسوء تنفيذ، سواء من جانب بعض المقاولين الذين يستخدمون مواد غير مطابقة للمواصفات، أو بعض المسؤولين عن الاستلام الذين يمررون الأعمال دون الالتزام بالمعايير الفنية.</p></blockquote>
<p><span>وتضيف: “بعض المناطق، مثل “أبو الريش بحري” و”أبو الريش قبلي”، لا تزال محرومة من شبكات الصرف الصحي رغم أنها تقع في قلب مدينة أسوان، وتعتمد بشكل كامل على “البيارات”، التي تفيض بمياه الصرف وتغرق الشوارع والمنازل، وقد تدخلت شخصيًا في أكثر من مرة لتوفير سيارات كسح لرفع المياه، في ظل محدودية عدد هذه السيارات بالمحافظة”.</span></p>
<p><span>وتلفت إلى أن الطبيعة الجغرافية لأسوان تمثل تحديًا إضافيًا، نظرًا لتنوع التربة بين الصخرية والرملية والطينية، واتساع المسافات بين القرى والمراكز، ما يؤدي في كثير من الأحيان إلى تعثر المقاولين أو توقفهم عن استكمال المشروعات، دون وجود آليات فعالة لإلزامهم بالتنفيذ.</span></p>
<p><span>وفيما يخص أزمة المياه الجوفية في بعض قرى مركز كوم أمبو، مثل قرية فطيرة وقرية الكاجوج، تؤكد النائبة أن المشكلة ناتجة عن تراكمات طويلة من الإهمال وسوء الإدارة، وأنها لم تنشأ بين يوم وليلة، مشددة على أن غياب المتابعة والتدخل المبكر من الجهات التنفيذية أدى إلى تفاقم الأزمة ووصولها إلى حد انهيار بعض المنازل.</span></p>
<p><span>وحول مطالبات الأهالي توفير مساكن بديلة للمتضررين، تؤكد عبد النبي أن المحافظة تعاني من ضعف شديد في الإمكانيات المالية والموارد الكافية للتعامل مع حجم المشكلات القائمة، بينما يضغ النواب البرلمانيون لتوفير اعتمادات مالية من الوزارات والجهات المعنية. مؤكدة على أن أسوان تمتلك مقومات سياحية وزراعية وعلاجية وصناعية كبيرة، وتستحق أوضاعًا خدمية أفضل، وأن مواجهة هذه الأزمات تتطلب الإخلاص في العمل العام، وتغليب المصلحة العامة على أي مصالح شخصية، حتى تتمكن المحافظة من تجاوز التحديات المتراكمة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/infra/"><b>من أسوان إلى الوادي الجديد: السيول تكشف هشاشة البنى التحتية</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ملاحظات فنية تُعرّقل تنفيذ خط الطرد</b></h1>
<p><span>ردًا على شكاوى الأهالي برر مصدر مسؤول بإدارة الإعلام بشركة مياه الشرب والصرف الصحي بأسوان، تكرار انفجارات خطوط الصرف الصحي في قرية الكرور، بطبيعة خط الطرد الخاص بمحطة الرفع رقم 11. مؤكدًا أنه يعاني بالفعل من انفجارات متكررة، إلا أنه لم يتم تسليمه رسميًا للشركة حتى الآن، ولا يزال في عهدة الشركة المنفذة للمشروع، إلاّ أن الشركة رغم عدم تسلمها الخط رسميًا، تتدخل عند وقوع أي كسر من خلال إدارة صيانة خطوط الطرد، بالتنسيق مع الشركة، لإجراء الإصلاحات اللازمة بصورة عاجلة، حرصًا على تقليل الأضرار الواقعة على المواطنين.</span></p>
<p><span>ويكشف المصدر لـ”زاوية ثالثة” أن تنفيذ خط الطرد محل الشكوى يرجع إلى ما يقرب من عشر سنوات، لافتًا إلى وجود ملاحظات فنية تتعلق بالتنفيذ والضغوط التشغيلية، وهو ما حال دون استلام الشركة للمشروع حتى الآن.</span></p>
<p><span>وبشأن منطقة أبو الريش، يؤكد المصدر أنها غير مخدومة بشبكة صرف صحي من الأساس، وتعتمد على البيارات الخاصة بالأهالي، ما يجعلها خارج نطاق التشغيل الفني المباشر للشركة، موضحًا أن خطط إدخال الصرف الصحي لتلك المناطق تقع ضمن اختصاص المحافظة والهيئة القومية لمياه الشرب والصرف الصحي باعتبارها الجهة المنفذة.</span></p>
<p><span>أما منطقة السيل، فيوضح المصدر أنها منطقة ذات كثافة سكانية مرتفعة، وتعاني من وجود مياه جوفية غزيرة مثبتة رسميًا، مشيرًا إلى أن فرق الصيانة التابعة للشركة تتدخل فور حدوث أي كسر أو انفجار في خطوط المياه أو الصرف الصحي لإصلاح الأعطال واستبدال الأجزاء التالفة، وفيما يتعلق بمناطق مثل فطيرة بحري بمركز كوم أمبو، فيشير إلى أن الصرف الصحي جارٍ إدخاله إليها، وأن مشكلة المياه الجوفية تندرج ضمن اختصاص قطاع المياه الجوفية بوزارة الموارد المائية والري، مشيرًا إلى أن تدخل الشركة في شفط المياه يتم في إطار المسؤولية المجتمعية فقط، وليس باعتباره اختصاصًا رسميًا.</span></p>
<p><span>وحول مبادرة “حياة كريمة”، يؤكد المسؤول الإعلامي بالشركة، أن الهيئة القومية لمياه الشرب والصرف الصحي هي الجهة المنفذة لمشروعات الصرف الصحي ضمن المبادرة، بينما يقتصر دور شركة مياه الشرب والصرف الصحي على التشغيل والصيانة بعد الاستلام الرسمي، لافتًا إلى أن الغالبية العظمى من المشروع لم تتسلمها الشركة حتى الآن، لكنها تتدخل، في جميع الأحوال، لمعالجة أي خلل أو أعطال طارئة، سواء في المناطق التابعة للمبادرة أو غيرها، بهدف الحد من الأضرار وضمان استمرار تقديم الخدمة للمواطنين، – بحد قوله-.</span></p>
<p><span>من جهته أفاد مصدر مسؤول بمحافظة أسوان، – فضّل عدم ذكر اسمه -، لـ”زاوية ثالثة”، أن أزمة الصرف الصحي في منطقة الكرور، ممتدة منذ عام 2004، وشهدت وعودًا متكررة بإنشاء محطة صرف صحي دون تنفيذ فعلي، إلا أن المحافظة حصلت مؤخرًا الحصول على موافقات لإنشاء محطة جديدة، غير أن طبيعة التربة الصخرية في أسوان، تجعل تنفيذ مشروعات الصرف الصحي أكثر تعقيدًا وتكلفة، وتتطلب فترات زمنية طويلة قد تصل إلى عامين لإنشاء المحطات وتشغيلها.</span></p>
<p><span> ويلفت المسؤول إلى أن جزءًا من شبكات الصرف القديمة تم تنفيذه بطرق غير ملائمة لطبيعة الأرض، ما أدى إلى عيوب فنية في الانحدارات، انعكست في تكرار الانسدادات وإنفجارات المواسير، مؤكدًا أن المحافظة تعمل حاليًا وفق منهجية منظمة لمعالجة هذه المشكلات بشكل تدريجي دون الإعلان عن المشروعات قبل اكتمالها.</span></p>
<p><span>لكنه يعزي بعض أعطال شبكات الصرف الصحي إلى ممارسات خاطئة من بعض السكان، مثل إلقاء مخلفات صلبة وخرسانية داخل الخطوط، ما يؤدي إلى انسدادات كاملة تستلزم أحيانًا تغيير الخطوط بالكامل بتكلفة مرتفعة، مُحملًا الأهالي، مسؤولية عدم القيام بكسح البيارات بانتظام، لاسيما في المناطق المرتفعة نسبيًا، ما يؤدي إلى تسرب المياه وانحدارها إلى المناطق الأقل منسوبًا، ويتسبب في تضرر جيرانهم.</span></p>
<p><span>وبشأن مبادرة “حياة كريمة” يقول المصدر إن المرحلة الأولى من المبادرة شارفت على الانتهاء في محافظة أسوان، التي تُعد – بحسب قوله – المحافظة الوحيدة التي تضم ثلاثة مراكز ضمن المبادرة، مشيرًا إلى أن بعض المناطق مرشحة للدخول ضمن المرحلة الثانية، وفقًا للخطة المعتمدة، مضيفًا أن نسب تغطية خدمات مياه الشرب على مستوى الجمهورية مرتفعة مقارنة بخدمات الصرف الصحي، لافتًا إلى أن المبادرة ساهمت في تحسين هذه النسب.</span></p>
<p><span> وفيما يخص المياه الجوفية، أكد المصدر أن محافظة أسوان تعاني بطبيعتها من ارتفاع منسوب المياه الجوفية نتيجة قربها من نهر النيل، مشيرًا إلى أن التعامل مع هذه المشكلة يُعد تحديًا مرتبطًا بالعوامل الطبيعية، ولا يمكن القضاء عليه بشكل كامل، وإنما يتم الحد من آثاره عبر حلول مثل حفر آبار لتجميع المياه، وهي حلول مكلفة وتحتاج إلى موارد كبيرة.</span></p>
<p><span> ويُقر المصدر بوجود مخاطر على بعض المباني القديمة، خاصة المشيدة من الطين، نتيجة استمرار تدفق المياه أسفلها لفترات طويلة، لكنه شدد على أن ذلك لا ينطبق على جميع المباني، مؤكدًا في الوقت ذاته أن من حق الأهالي الشكوى، وإن كانت بعض الشكاوى – بحسب وصفه – لا تعكس الصورة الكاملة للأسباب الفنية للمشكلة.</span></p>
<p><span>في المحصلة، تكشف أزمة البنية التحتية في أسوان عن فجوة عميقة بين الخطاب الرسمي والواقع اليومي الذي يعيشه السكان، وبين صورة مدينة تُقدَّم باعتبارها واجهة سياحية عالمية، وحياة مواطنين تحاصرهم مياه الصرف والمياه الملوثة والمخاطر الصحية داخل منازلهم وشوارعهم. فالتكرار المزمن للأعطال، وتأخر تشغيل المشروعات المنفذة، وتبادل المسؤوليات بين الجهات المختلفة، كلها عوامل تُبقي الأزمة معلّقة دون حسم، وتحوّل الحلول إلى إجراءات مؤقتة لا تمس جذور المشكلة.</span></p>
<p><span>وبينما تُعزى الأعطال أحيانًا إلى الطبيعة الجغرافية أو سلوكيات بعض الأهالي، تبقى الحقيقة أن سنوات من الإهمال، وضعف التخطيط، وغياب الرقابة والمساءلة، أفرغت شبكات المرافق من قدرتها على الصمود، وألقت بتبعاتها الصحية والاقتصادية على الفئات الأكثر هشاشة. وفي محافظة تمتلك هذا الثقل السياحي والإنساني والاستراتيجي، لا تبدو أزمة الصرف الصحي والمياه مجرد خلل خدمي، بل اختبارًا حقيقيًا لجدية الدولة في تحقيق العدالة المكانية، وربط التنمية بالشعور بالأمان والكرامة الإنسانية.</span></p>
<p><span>ويبقى السؤال مفتوحًا: إلى متى تظل أسوان رهينة وعود مؤجلة ومشروعات غير مكتملة، فيما يطالب سكانها بحلول جذرية تضمن لهم حقهم في بيئة نظيفة، وخدمات آمنة، وحياة تليق بمدينة تُقدَّم للعالم بوصفها جوهرة الجنوب؟</span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:20:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768840343106490</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جرينلاند تُجدد الحرب التجارية بين الولايات المتحدة وأوروبا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29814</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e79ce004-3dd2-4e78-b50e-3bcb5e49f21b.jpeg.webp?itok=KWjl6-Ne" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e79ce004-3dd2-4e78-b50e-3bcb5e49f21b.jpeg.webp?itok=KWjl6-Ne" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تدرس دول أوروبية فرض رسوم جمركية على الولايات المتحدة بقيمة 93 مليار يورو، أو تقييد دخول الشركات الأمريكية إلى أسواق الاتحاد الأوروبي، ردًا على رسوم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التي فرضها على حلفائه الأوروبيين بحلف الناتو المعارضين لحملته لضم جرينلاند.</p>

<p>والسبت الماضي، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0yxpgjz2no">أعلن</a> ترامب فرض رسوم جمركية جديدة تبدأ بنسبة 10% على الدنمارك والنرويج والسويد وفرنسا وألمانيا وبريطانيا وهولندا وفنلندا على أن تدخل حيز التنفيذ بداية فبراير/شباط المقبل، ثم ترتفع إلى 25% في يونيو/حزيران المقبل، في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f8eaa89-46a4-4859-b20f-a024cd03c8d8" href="https://almanassa.com/news/29614" title="البيت الأبيض يلوح باستخدام الجيش لاستعمار جرينلاند.. وفرنسا تبحث خطة للرد">تهدد</a> واشنطن باستعمار جرينلاند.</p>

<p>و<a href="https://www.cnbcarabia.com/147780/2026/19/01/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84..-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-93-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF">يسعى</a> الاتحاد الأوروبي إلى التوصل لحل وسط يتجنب حدوث شرخ عميق في التحالف العسكري الغربي، الأمر الذي من شأنه أن يشكل تهديدًا وجوديًا لأمن أوروبا.</p>

<p>وتطالب فرنسا دول الاتحاد الأوروبي باستخدام آلية الرقابة على الاستثمار ردًا على الرسوم الجمركية، إذ تتضمن هذه الآلية التي لم تُستخدم منذ اعتمادها في 2023، قيودًا على الاستثمار ويمكنها الحد من صادرات الخدمات، مثل التي تقدمها شركات التكنولوجيا الأمريكية الكبرى في الاتحاد الأوروبي.</p>

<p>وأعربت دول أعضاء أخرى في الاتحاد الأوروبي عن دعمها لدراسة كيفية استخدام آلية الرقابة على الاستثمار ضد الولايات المتحدة، ودعت أغلبية هذه الدول إلى الحوار مع ترامب قبل توجيه تهديدات مباشرة بالانتقام.</p>

<p>لم تكن جرينلاند السبب في بداية التوترات التجارية بين الطرفين، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67458da9-4410-4a29-b0c6-c5d40c32571b" href="https://almanassa.com/news/23217" title='ترامب يوسع نطاق حرب "يوم التحرير" لتشمل كل الواردات الأمريكية'>هدد</a> ترامب في أبريل/نيسان الماضي بإشعال الحرب التجارية حال لم ييسر كبار شركاء الولايات المتحدة بينهم دول أوروبية من شروطهم التجارية مع بلاده بهدف تقليص العجز التجاري، قبل أن <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/114926827953437897">يعلن</a> الرئيس الأمريكي في يوليو/تموز الماضي، التوصل إلى اتفاق تجاري "تاريخي" مع الاتحاد الأوروبي.</p>

<p>وشمل <a href="https://www.maspero.eg/economy/2025/07/27/878961/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">الاتفاق</a> حينها، فرض رسوم أمريكية على صادرات أوروبية، من بينها السيارات بنسبة 15%، مع تعهدات أوروبية بمشتريات بقيمة 750 مليار دولار من منتجات الطاقة الأمريكية واستثمارات بـ600 مليار دولار في الولايات المتحدة وشراء أسلحة أمريكية بمئات المليارات من الدولارات.</p>

<p>وفي <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86%D9%87-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B9%D8%AF-%22%D9%85%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%22-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%22%D9%81%D9%82%D8%B7%22-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84/90800669">رسالة</a> من ترامب موجّهة إلى رئيس الوزراء النروجي يوناس جار ستور، نُشرت اليوم الاثنين، أعلن الرئيس الأمريكي أنه لم يعد "ملزمًا بالعمل فقط من أجل السلام" بعد عدم منحه جائزة نوبل، مشدّدًا على أن العالم لن ينعم بالأمن طالما أن جرينلاند ليست بين أيدي الولايات المتحدة.</p>

<p>سعي ترامب لاستعمار جرينلاند ليس فكرة وليدة اليوم، ففي أول خطاب له أمام الكونجرس بعد توليه ولايته الثانية، وهو الخطاب <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5118573-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA%D8%B1%D8%B3">الأطول</a> لرئيس أمريكي أمام الكونجرس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19bcee2d-e75a-40f4-9bda-e0d240b67fd5" href="https://almanassa.com/news/22703" title="في أطول خطاب لرئيس أمريكي بالكونجرس.. ترامب: سنسيطر على جرينلاند ونستعيد قناة بنما">قال</a> إن "أمريكا عادت، وإن الحلم الأمريكي لا يمكن إيقافه"، وأعلن أن بلاده باشرت استعادة قناة بنما، مجددًا رغبته بأن تسيطر الولايات المتحدة على جرينلاند.</p>

<p>وقتها قال "نحن بحاجة إلى جرينلاند حقًا من أجل الأمن العالمي الدولي، وأعتقد أننا سنحصل عليها. بطريقة أو بأخرى، سنحصل عليها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768834942705641</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب وسياسة الـ"Cc": ماذا وراء النسخ الإضافية من خطاب سد النهضة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29805</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36458e8f-2f98-42b7-967a-004c99f89fc0.png.webp?itok=ZzNwOmZ7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36458e8f-2f98-42b7-967a-004c99f89fc0.png.webp?itok=ZzNwOmZ7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لعلها المرة الأولى التي تُوجَّه فيها نسخ من <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115906633073035073">خطاب دبلوماسي </a>رفيع المستوى إلى آخرين غير المُرسل إليه باستخدام خاصية Cc. لهذا السبب الشكلي وأسباب أخرى موضوعية؛ يجب التدبر في ملابسات الخطاب غير التقليدي الذي تلقاه الرئيس عبد الفتاح السيسي من نظيره الأمريكي دونالد ترامب، بل والبحث عن دوافعه، حتى وإن سبقته <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19072025&amp;id=86fa6882-cced-4f50-8d02-c391d7d680ae">مناسبات أخرى</a> أبدى ترامب خلالها اهتمامًا بقضية سد النهضة.</p>

<p>بدا منطقيًا أن يوجّه ترامب نسخ Cc إلى الرئيس الإثيوبي تايي أتسكي سيلاسي، ورئيس مجلس السيادة السوداني عبد الفتاح البرهان، لعلاقتهما بأزمة سد النهضة، منذ بدأت إثيوبيا تشييده قبل 15 عامًا، مرورًا بـ <a href="https://manshurat.org/node/72985">إعلان المبادئ</a> الموقع في مارس/آذار 2015 بالخرطوم، ومشاهد متناقضة بين المفاوضات والقطيعة، نهايةً بإعلان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">اكتمال المشروع الإثيوبي</a> في يوليو/تموز 2025.</p>

<p>لكن توجيه الرسالة إلى ولي العهد السعودي محمد بن سلمان ورئيس الإمارات محمد بن زايد جاء مؤشرًا على شيء أبعد يداعب خيال ترامب، فضلًا عن "Cc" أخرى ليست صريحة بل ضمنية، إلى دولة الاحتلال الإسرائيلي المترصدة للملف منذ سنوات، ويُدخلها ترامب كعنصر رئيسي في المشهد بإشارته إلى ملف غزة و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn9zyw55yejo">المرحلة الثانية</a> من خطة السلام ذات المعالم المشوشة حتى الآن.</p>

<p>يمكن وصف <a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2012465889568862314">رد</a> السيسي على خطاب ترامب بـ "المتوازن"؛ حيث لم تسارع مصر إلى الترحيب بالانخراط في مفاوضات جديدة بوساطة أمريكية، وهذا منطقي، لأن عناصر الوساطة كما استعرضها خطاب ترامب تنتمي إلى عالم ما قبل اكتمال سد النهضة، وربما كان لها وجاهة في مرحلة <a href="https://www.youm7.com/story/2019/11/7/%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%81%D8%B1%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC/4492787">المفاوضات السابقة</a> في ولايته الأولى بإشراف وزير خزانته السابق ستيفن منوتشين، مثل الحديث عن تقاسم المياه والاستفادة المشتركة من الكهرباء.</p>

<h2>عرض ينتمي إلى عهد مضى</h2>

<p>ينص إعلان المبادئ في مادته الثانية على مبدأ التنمية والتكامل الإقليمية والاستدامة، باعتبار الغرض من السد توليد الطاقة والمساهمة في التنمية الاقتصادية والترويج للتعاون عبر الحدود والتكامل الإقليمي من خلال طاقة نظيفة ومستدامة ويمكن الاعتماد عليها.</p>

<p>وخلال مرحلة المفاوضات الأولى، وبين عامي 2018 و2020 أعلنت الدول الثلاث <a href="https://egy-map.com/project/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A">تدشين</a> مشروع للربط الكهربائي، على أن يكون السودان محور المشروع في اتجاهي الشمال والجنوب، قبل أن يتراجع الزخم على وقع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09052023&amp;id=d04904cb-3a2f-4346-8dd3-120f3b3ce802">انسداد</a> قنوات التفاوض وفشل لجوء مصر إلى <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1352930-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%D8%9F">مجلس الأمن</a> ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1362651-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">وساطة</a> الاتحاد الإفريقي في حمل أديس أبابا على التفاوض.</p>

<blockquote>
<p>على أي شيء يمكن التفاوض الآن بعد انتهاء بناء السد؟!</p>
</blockquote>

<p>نعم؛ يشير خطاب ترامب إلى الرغبة في التوصل إلى حل نهائي "مرة وإلى الأبد" لتقاسم مياه النيل، مبديًا معارضته للانفراد بإدارة أضخم مورد ماء عذب في العالم، لكن الإشارات أدنى من حساسية اللحظة الراهنة، خاصة بعد الارتباك الحاد الذي أصاب دولتي المصب بعد تصريف ما يقرب من ملياري متر مكعب من بحيرة السد الرئيسية<a href="https://www.aajeg.com/economy/%D9%85%D8%B5%D8%B1-80-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9"> بزيادة 80%</a> عن المتوسط التاريخي لشهر نوفمبر/تشرين الثاني، مما دفع مصر إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/22/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%B7/7207186">التحذير</a> من تبعات الإدارة الأحادية والعشوائية، وعدم تبادل المعلومات بشأن التصرفات المنطلقة من السد أولًا بأول.</p>

<p>أما إثيوبيا فتتمسك ببراجماتية محضة. <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03092025&amp;id=aabd426f-e004-4adf-96a8-90c881514249">يتساءل</a> قادتها: على أي شيء يمكن التفاوض الآن بعد انتهاء بناء السد؟! السؤال قاس ولا يخلو من وقاحة، لكنه يمس جوهر المسألة وينزع الواقعية عن كلمات ترامب، لأن أي مقاربة للملف الآن يجب أن تُبنى على أساس مراعاة الأضرار الحقيقية وليس الافتراضات، وأن تنطلق من الإشكاليات القائمة لا النظرية، على ضوء أحكام القانون الدولي وحتى إذا تطلب الأمر اللجوء إلى محكمة العدل الدولية للاستفادة من <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10062013&amp;id=5a5fdeae-d458-4c22-9a66-c0ce0b98ad58">مبادئها</a> السابقة في هذا الشأن.</p>

<h2>مفاتيح ترامب: الأنماط وحدود الارتجال</h2>

<p>الفجوة بين عرض ترامب والواقع تحتّم التساؤل عن استراتجيته المفضلة لتحقيق المكاسب. ولا بأس من عودة سريعة إلى كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/1032.Trump">فن الصفقة</a> الذي تزيد أهميته مع الوقت لفهم ما يدور في عقل رجل ثمانيني يسعى لتغيير شكل العالم، ويحيط نفسه بمجموعة محدودة من المساعدين بأفكار وسياسات ترفض قيم المؤسسات الأمريكية التقليدية.</p>

<p>يزاوج عقل ترامب بين عدة مبادئ تفاوضية استراتيجية، أهمها توسيع الخيارات، والمرونة وعدم قصر الرهان على خيار واحد أو طرف بعينه أو أسلوب منفرد. ومن سرد بعض تجاربه نلحظ كيف يحرص على توسيع دائرة المنتفعين من الصفقة المرجوة، لضمان دعم أوسع من أطراف تنجذب تلقائيًا نحو ما يبديه من ثقة ونفوذ.</p>

<p>لا يعترف ترامب بالدراسات المطوّلة للمشاريع ويعتبرها مضيعة للوقت والمال، وإنما يثق في حدسه واستطلاعات "عشوائية" يجريها بنفسه، فهو يرى أن الخيال والمهارة مهمان لينتج النفوذ آثاره، لأنهما كفيلان بإقناع الطرف المقابل بأن إبرام الصفقة يصب في مصلحته هو.</p>

<blockquote>
<p>يسعى ترامب لاقتناص لحظة مجيدة يكون هو بطلها</p>
</blockquote>

<p>بتطبيق هذه المفاتيح على خطابه وتصريحاته المتكررة بشأن سد النهضة، وقبلها قضية غزة والملف الإيراني، نلحظ تكرار مجموعة أنماط أبرزها: المبادرة بعرض حلول أو أنصاف حلول كانت مستبعدة إلى وقت قريب، ومحاولة توريط أكبر عدد من الأطراف ذات المصالح الراهنة أو المحتملة مستقبلًا، وإطلاق تصريحات متضاربة أو على الأقل لا تسير على وتيرة واحدة لاختبار ردود الفعل المختلفة، والسعي الحثيث لاقتناص لحظة مجيدة يكون هو بطلها. وخبرته تسمح بالتنقل بين تلك الأنماط بمهارة، متوازية أو متكاملة.</p>

<p>أما الجانب الاستعراضي من شخصيته، فكما يمكّنه من حسن إلقاء النكات و"الإفيهات" واختيار لحظات "السوكسيه" بمهارة أمام الجماهير، فهو ينعكس على أدائه السياسي بإجادته للارتجال داخل مسارات محددة ومُنتجة، ومن ثَمَّ مفاجأة الحلفاء والخصوم بخطوات غير متوقعة.</p>

<p>ربما يندرج استخدام الـ"Cc" في خطاب سد النهضة تحت مهارة الارتجال، بهدف استخدام المفاتيح سالفة الذكر، محاولة توريط واستنفار أطراف ذات مصالح حالية أو مستهدفة لاستكشاف استعداداتها وإمكاناتها وإحداث التفاعل بينها، بينما هو يراقب لاقتناص الفرصة لتحقيق مكاسب له أو لحلفائه الأقربين وعلى رأسهم نتنياهو، الشخص الوحيد القادر على تقريب<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20201024-%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9"> وجهات النظر </a>بين ترامب الحالم بجائزة نوبل للسلام ورئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد الفائز بها عام 2019.</p>

<h2>إسرائيل وخرائط التفكيك والتركيب</h2>

<p>المطامع الإسرائيلية في مياه النيل ثابتة ومعلنة منذ نهاية سبعينيات القرن الماضي حين اتفق الرئيس الراحل أنور السادات ورئيس الوزراء الإسرائيلي الراحل مناحم بيجن على<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f65331c1-b68b-4cb5-b1b0-963c0c96ea2e" href="https://almanassa.com/stories/25747" title="سد النهضة في عقل ترامب.. صفقة عابرة أم حلم صهيوني قديم؟"> مشروع زمزم الجديدة</a> لإيصال مياه النيل إلى صحراء النقب ثم القدس. فكرةٌ تصدى لها المثقفون المصريون آنذاك وغابت عن المجال العام تمامًا بعد <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgk7e03vkrdo">اغتيال </a>السادات.</p>

<p>وبينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>تتعقّد</a> علاقتها بمصر مؤخرًا، يمكن اعتبار علاقة إسرائيل بإثيوبيا في <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/msr-wasrayyl-wmwamrat-myah-alnyl">تحسن ملحوظ</a> باطراد. لقد نفت مرارًا تقديم دعم لمشروع سد النهضة، لكنها تساهم في تطوير قدرات أديس أبابا في ملف المياه والطاقة. وفي فبراير/شباط 2025 وقّع الطرفان <a href="https://egyptianenterprise.com/2025/03/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A/">اتفاقية</a> لتعزيز التعاون في مجالات تطوير البنية التحتية المائية واستخدام التكنولوجيا لتحسين استغلال الموارد، فضلًا عن تنامي <a href="https://www.google.com/search?q=israel+investment+in+ethiopia&amp;sca_esv=75946126d91b099d&amp;biw=1536&amp;bih=738&amp;aic=0&amp;sxsrf=ANbL-n5cy884iBDfKzwbulu5-ivjfy0A8Q%3A1768806163463&amp;ei=E9dtaeqEHIHt7M8Py5WB0A8&amp;oq=israel+investments+in+ethio&amp;gs_lp=Egxnd3Mtd2l6LXNlcnAiG2lzcmFlbCBpbnZlc3RtZW50cyBpbiBldGhpbyoCCAAyBhAAGBYYHjILEAAYgAQYhgMYigUyCxAAGIAEGIYDGIoFMgsQABiABBiGAxiKBTILEAAYgAQYhgMYigUyCxAAGIAEGIYDGIoFMgUQABjvBTIIEAAYgAQYogQyCBAAGIAEGKIEMggQABiABBiiBEiSUFDZCVjQSXACeACQAQCYAeQBoAH2G6oBBjAuMjcuMbgBA8gBAPgBAZgCHqACtB_CAggQABiwAxjvBcICBBAjGCfCAgoQIxiABBgnGIoFwgILEAAYgAQYkQIYigXCAgsQABiABBixAxiDAcICCBAAGIAEGLEDwgIOEAAYgAQYsQMYgwEYigXCAgsQLhiABBiRAhiKBcICFxAuGIAEGJECGLEDGNEDGIMBGMcBGIoFwgIQEAAYgAQYsQMYQxiDARiKBcICCxAuGIAEGLEDGIMBwgIFEAAYgATCAggQLhiABBixA8ICERAuGIAEGLEDGIMBGMcBGK8BwgIIEC4YgAQYywHCAggQABiABBjLAcICBRAuGIAEwgIIEAAYogQYiQWYAwCIBgGQBgWSBwYyLjI1LjOgB7SGArIHBjAuMjUuM7gHoh_CBwgyLTQuMjMuM8gH5AKACAA&amp;sclient=gws-wiz-serp">الاستثمارات</a> الإسرائيلية المباشرة في مشروعات الطاقة المتجددة والصناعة والري والأغذية.</p>

<blockquote>
<p>لا يصعب الربط بين ملفي صوماليلاند وسد النهضة. كلاهما يسهم في إعادة توزيع الثقل الجيوسياسي بالمنطقة</p>
</blockquote>

<p>ولا يمكن فصل هذا التعاون عن <a href="https://ecss.com.eg/49044/">السعي</a> الصهيوني الدائم لتوسيع النفوذ في شرق ووسط إفريقيا، والذي انتقل من صورته الناعمة والخفية إلى اجتراء أقرب إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d5cc612-dc81-4f82-8271-56959ebfb7b8" href="https://almanassa.com/stories/29431" title="نتنياهو وصوماليلاند.. أبعد من التطويق وأعقد من الاستفزاز">العدوان</a>، بالاعتراف مؤخرًا بكيان صوماليلاند الانفصالي في مواجهة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b749e3c3-588d-4ab9-a330-3f1d63f95b4f" href="https://almanassa.com/news/29380" title="21 دولة ترفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند.. واجتماع طارئ للجامعة العربية">معارضة</a> مصرية وعربية واسعة، لكن مازالت محصورة في بيانات الشجب والإدانة.</p>

<p>ولا يصعب الربط بين ملفي صوماليلاند وسد النهضة. كلاهما يسهم في إعادة توزيع الثقل الجيوسياسي بالمنطقة، وزيادة فرص الاستثمار والحضور العسكري لإسرائيل وأطراف إقليمية ودولية أخرى، فيما تتصاعد الرغبة المحمومة من <a href="https://www.independentarabia.com/node/616111/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-2025-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%9F">دوائر اليمين الأمريكي</a> لإعادة تفكيك وتركيب القرن الإفريقي بحجة قطع الطريق على الصين وتركيا، وهو ما يتطابق تمامًا مع المساعي الإسرائيلية.</p>

<h2>كيف وصلنا إلى هنا؟!</h2>

<p>أما الطرفان الخليجيان اللذان أراد ترامب إلحاقهما بملف سد النهضة؛ فلا مؤشرات بإمكانية تدخل أي منهما بصورة حاسمة لمصلحة مصر والسودان، خاصة مع تكريس وضع إثيوبيا الجاذب للاستثمارات مدعومًا بمشروعات تنموية كبرى أحدثها وأهمها سد النهضة.</p>

<p>لم تلعب الرياض دورًا يُذكر في الاتصالات والمفاوضات بمختلف مراحلها، ولها <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/08/26/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AC%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A">مساعٍ واضحة</a> وخطوات جادة لتعميق <a href="https://tvbrics.com/ar/news/ethiopia-and-saudi-arabia-agree-to-strengthen-economic-and-investment-partnership/">العلاقات</a> بأديس أبابا. أما الإمارات، وهي صديقة مهمة لإثيوبيا، فقد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4496311-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86-%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%C2%AB%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%C2%BB-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85%D8%9F">حاولت </a>على فترات حلحلة الأزمة، كان آخرها في صيف 2023 عندما أجرى محمد بن زايد زيارات للقاهرة وأديس أبابا لإحياء المفاوضات بصورة غير مباشرة من منظور التعاون المشترك في مجال الكهرباء.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f65331c1-b68b-4cb5-b1b0-963c0c96ea2e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25747" role="article" about="/stories/25747" data-sanitized-id="node-25747" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25747" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25747" data-ph-capture-attribute-link-title="سد النهضة في عقل ترامب.. صفقة عابرة أم حلم صهيوني قديم؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سد النهضة في عقل ترامب.. صفقة عابرة أم حلم صهيوني قديم؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن أبوظبي تبدو اليوم أقل قدرة على إنجاح أي حراك، على خلفية<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a5ebaf1-e32e-454c-bd73-ad08421e3247" href="https://almanassa.com/stories/29644" title="هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟"> أزمتها المتصاعدة</a> مع السعودية بشأن جنوب اليمن، ومواقفها الملتبسة في صوماليلاند، فضلًا عن العامل الأهم وهو<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02d1f054-c829-4a25-bb7e-5d10ed1a48e7" href="https://almanassa.com/stories/21574" title=" كبح الإمارات مفتاحٌ لنهاية الحرب في السودان"> تورطها الكارثي</a> في السودان بما يهدد المصالح الاستراتيجية المصرية ويحوّل طموحات الربط الكهربي والتنموي الثلاثي بواسطة سد النهضة إلى أضغاث أحلام.</p>

<p>على تلك الخلفيات تتناقص جديّة عرض ترامب وتتضاءل أهميته. لكن سعيَه إلى إدخال أطراف أخرى يظل خطيرًا وجديرًا بالحذر خاصة قبل ساعات من لقائه المرتقب بالسيسي في دافوس. فلا شيء يحركه إلّا إضافة نقاط إلى سجل سلامه <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=f58bc859-5cf0-4e19-8c47-a84a4b9cb634">الوهمي</a> بإجهاض الحروب، والبحث عن صفقة حتى لو من العدم.</p>

<p>الخبر السيئ هو وصولنا إلى هذه النقطة بعد 11 عامًا من إعلان المبادئ ثقيل الوطأة من دون مكاسب. بات سد النهضة قدَرًا محتومًا، إن نجت مصر من تهديداته المباشرة فلن تتوقف محاولات استغلاله للضغط والابتزاز.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-55f63403802b5d60820e492d5226496b6975df280acafd8e342852c45f35513f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768834942705639</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المصرية للاتصالات": تحديث النظام سبب أعطالًا بخدمات الإنترنت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29808</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almsryt-llatsalat-.jpg.webp?itok=IHDGsfmu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almsryt-llatsalat-.jpg.webp?itok=IHDGsfmu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر مصدر مسؤول بشركة المصرية للاتصالات We بتأثر بعض خدمات الإنترنت التي تقدمها الشركة بفعل تحديثات جرت على النظام وعطل فني ضرب أحد السيرفرات خلال الـ30 يومًا الماضية، مؤكدًا انتظام الخدمة خلال أيام.</p>

<p>وخلال الأشهر الماضية تأثرت خدمات الشركة لأسباب مختلفة، كان أبرزها في 7 يوليو/تموز الماضي، عندما <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02EnaBBVGD1vowNUtgitcRZrLTQ8MoMgetsW246X31YgBmYaMPdbB8yR9SjqNpLzJzl">نشب</a> حريق ضخم في مبنى سنترال رمسيس وسط القاهرة المكون من 11 طابقًا ما أدى إلى تلف بعض الكابلات الرئيسية والسيرفرات وأثر بشكل واضح على خدمات الاتصالات والإنترنت.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي أيضًا، <a href="https://www.albawabhnews.com/5271803">أعلن</a> الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات عن تنفيذ أعمال نقل لمسارات كوابل الألياف الضوئية بشبكة التراسل الرئيسية التابعة لشركة المصرية للاتصالات في محيط المتحف المصري الكبير، ما قد يترتب عليه تأثر محدود ومؤقت لبعض خدمات الاتصالات.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى تلقي مئات الشكاوى من العملاء خلال الـ30 يومًا الماضية توزعت بين انقطاع خدمة الإنترنت بالكامل وبطء بعض الخدمات وتآكل الاشتراكات الشهرية للإنترنت في بعض المحافظات مثل المنيا وسوهاج والمنوفية.</p>

<p>وأوضح أن بعض العملاء قدموا شكاوى إلى الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات وجهاز حماية المستهلك بداية الشهر الجاري، وبناءً عليها وجهتا استفسارات للشركة عن أوضاع الخدمة والتي قامت بموافاة الجهازين بمستجدات الإصلاحات والتحديثات الجارية.</p>

<p>وقبل عامين، <a href="https://www.tra.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%BA%D8%B1%D9%85-%D8%A7/">فرض</a> الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات غرامة مالية بقيمة 20 مليون جنيه على الشركة المصرية للاتصالات، بعد رصد عطل في البنية التحتية، وانقطاع في الخدمات الصوتية وخدمات الإنترنت بأماكن متفرقة.</p>

<p>ووجه الجهاز حينها، الشركات مقدمي الخدمة بضرورة تعويض العملاء المتضررين، بعدما شكّل لجنة فنية طارئة فور حدوث الانقطاع، لتحديد أسبابه والوقوف على مدى التأثير الناتج عن الانقطاع، ومدته الزمنية والمناطق المتضررة، وبناءًا على تقرير اللجنة أصدر الجهاز قراره بتغريم الشركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768829543649733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجدد الاشتباكات في سوريا رُغم اتفاق دمج بين دمشق و"قسد"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29807</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glthgfhweaaw-yy.jpg.webp?itok=0G9iMMBg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glthgfhweaaw-yy.jpg.webp?itok=0G9iMMBg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الجيش السوري مقتل ثلاثة جنود وإصابة آخرين، نتيجة عمليتين استهدفتا قواته المنتشرة في شمال شرق سوريا، بعد ساعات من توقيع اتفاق بين الحكومة وقوات سوريا الديمقراطية "قسد"، أمس، يقضي بوقف إطلاق النار ودمج السلطات المدنية والعسكرية التي تديرها "قسد" ضمن مؤسسات الدولة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1847148-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D9%88%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">ذكرت</a> هيئة العمليات في الجيش السوري أن "بعض المجاميع الإرهابية من تنظيم حزب العمال الكردستاني وفلول النظام البائد تحاول تعطيل تنفيذ الاتفاق من خلال استهداف قوات الجيش السوري".</p>

<p>من ناحيتها، أفادت "قسد" بوقوع "اشتباكات عنيفة بين قواتنا والجيش السوري في محيط سجن الأقطان بالرقة، الذي يضم معتقلي تنظيم داعش"، مشيرة إلى استمرار هجمات الجيش على مواقعها في كل من عين عيسى والشدادي والرقة.</p>

<p>وجاءت الاشتباكات بعد ساعات من <a href="https://sana.sy/locals/2378163/">انتشار</a> الجيش السوري في مناطق كانت تحت سيطرة المقاتلين الأكراد في محافظة دير الزور، في أعقاب اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وأوضحت هيئة العمليات أن "قوات الجيش بدأت عملية الانتشار في منطقة الجزيرة السورية لتأمينها بموجب الاتفاق بين الدولة السورية وقسد"، مشيرة إلى تأمين سد تشرين وريف الرقة الشمالي وريف الحسكة الغربي حتى الآن. كما نبهت المدنيين إلى الالتزام بالتعليمات الصادرة عن وحدات الجيش وعدم التحرك في المنطقة إلا عند الضرورة.</p>

<p>ومساء أمس، توصلت الحكومة السورية وقسد إلى اتفاق يقضي بوقف إطلاق النار ودمج السلطات المدنية والعسكرية التي تديرها "قسد" ضمن مؤسسات الدولة، في خطوة أنهت أيامًا من القتال تقدمت خلالها القوات الحكومية وسيطرت على مناطق استراتيجية تضم حقول نفط رئيسية.</p>

<p>ووقّع الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع وقائد "قسد" مظلوم عبدي على وثيقة من 14 بندًا، نُشرت عبر الرئاسة السورية.</p>

<p>و<a href="https://x.com/USAMBTurkiye/status/2012925459093233947?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2012925459093233947%7Ctwgr%5E65f7cccdd082dcdde16722ce6851dfdc60c30425%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5231037-D8A7D984D8B4D8B1D8B9-D98AD988D982D8B9-D8A7D8AAD981D8A7D982D98AD8A9-D988D982D981-D8A5D8B7D984D8A7D982-D8A7D984D986D8A7D8B1-D988D8A7D984D8A7D986D8AFD985D8A7D8AC-D8A7D984D983D8A7D985D984-D8A8D98AD986-D8A7D984D8ADD983D988D985D8A9">وصف</a> المبعوث الأمريكي إلى سوريا توماس برّاك الاتفاق بأنه "نقطة تحول محورية"، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن "عملاً شاقًا" لا يزال مطلوبًا لاستكمال تفاصيل الدمج الشامل.</p>

<p>وبموجب <a href="https://sana.sy/locals/2377761/">الاتفاق</a>، يُعلن وقف إطلاق نار "شامل وفوري" على جميع الجبهات ونقاط التماس، بالتوازي مع انسحاب التشكيلات العسكرية التابعة لـ"قسد" إلى شرق الفرات كخطوة تمهيدية لإعادة الانتشار.</p>

<p>كما تنص البنود على تسليم محافظتي دير الزور والرقة إداريًا وعسكريًا بالكامل للحكومة السورية فورًا، إلى جانب حقول النفط والمعابر الحدودية، وإصدار مرسوم رئاسي لتعيين محافظ للحسكة ودمج المؤسسات المدنية فيها ضمن الدولة.</p>

<p>ويُلزم الاتفاق "قسد" بدمج عناصرها العسكرية والأمنية "بشكل فردي" ضمن وزارتي الدفاع والداخلية، بعد تدقيق أمني، مع منحهم الرتب والمستحقات "أصولًا"، وبما يحفظ "خصوصية المناطق الكردية".</p>

<p>كما ينص على إخلاء عين العرب (كوباني) من المظاهر العسكرية الثقيلة وتشكيل قوة مدنية من أبناء المدينة، ودمج إدارة ملف سجناء تنظيم داعش في مؤسسات الحكومة لتتولى دمشق المسؤولية القانونية والأمنية كاملة.</p>

<p>كذلك يتضمن الاتفاق إخراج جميع قيادات وعناصر حزب العمال الكردستاني PKK غير السوريين من البلاد "لضمان السيادة واستقرار الجوار"، وهي نقطة لطالما شددت عليها أنقرة.</p>

<p>وأكد عبدي، في بيان لاحق، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/UHQNIGWP7RMXPCR27ZMBUS5HD4-2026-01-18/">الموافقة</a> على الانسحاب من دير الزور والرقة، واصفًا الالتزام بالحفاظ على "مكتسبات" الإدارة الذاتية.</p>

<p>ونقلت وسائل إعلام كردية عنه قوله إن "الحرب فُرضت علينا رغم سعينا لوقف الهجمات"، مضيفًا "من أجل ألا تتحول هذه الحرب الى حرب أهلية... قبلنا أن ننسحب من مناطق دير الزور والرقة الى الحسكة لنوقف هذه الحرب"، معلنًا أنه سيلتقي الشرع في دمشق، اليوم الاثنين، على أن تُعلن تفاصيل إضافية بعد عودته.</p>

<p>وبعد توقيع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>اتفاق</a> مشابه في 10 مارس/آذار الماضي لدمج قوات سوريا الديمقراطية في الدولة، جرت مفاوضات لدمج الهياكل العسكرية والمدنية واستمرت لأشهر وكان مقررًا إنجازها بنهاية 2025، قبل أن تتعثر وتندلع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6bb61742-2b0c-4e9b-b392-177f3c4a6ee2" href="https://almanassa.com/news/29631" title='تصعيد متبادل بين الجيش السوري و"قسد" في حلب.. وتركيا تعرض المساعدة'>اشتباكات</a> تحولت سريعًا إلى هجوم حكومي.</p>

<p>وينهي اتفاق أمس القتال رسميًا، رغم ورود تقارير عن اشتباكات متقطعة. وقال مسؤول حكومي سوري إن الوضع الأمني في المواقع الحساسة "جيد جدًا"، وإن عملية التسليم في دير الزور والرقة يُفترض أن تتم خلال 24 إلى 48 ساعة، بوصفها "المؤشر الأهم" على جدية التنفيذ.</p>

<p>ويُتيح الاتفاق، بحسب المسؤول نفسه، لـ"قسد" ترشيح شخصيات عسكرية ومدنية لتولي مناصب في الحكومة المركزية، بينما نصّ بالنسبة للحسكة على تعيين محافظ بمرسوم رئاسي "كضمانة للمشاركة السياسية والتمثيل المحلي".</p>

<p>دوليًا، رحبت واشنطن بالاتفاق. وقال برّاك عبر إكس إن الطرفين اختارا الشراكة بدلًا من الانقسام نحو "سوريا موحدة".</p>

<p>كما أعربت وزارة الخارجية التركية عن أملها أن يسهم الاتفاق في أمن سوريا والمنطقة، مؤكدة أن "مستقبل سوريا لا يكمن في الإرهاب والانقسام بل في الوحدة والاندماج".</p>

<p>والشهر الجاري، <a href="https://www.al-monitor.com/originals/2026/01/deadly-clashes-resume-syrias-aleppo-between-government-kurdish-forces">اندلعت</a> اشتباكات بين الجيش السوري و"قسد" في حيي الشيخ مقصود والأشرفية، ما أسفر عن <a href="https://www.syriahr.com/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7-2/790827/?fbclid=IwY2xjawPPBWlleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeXwidflsrEG4KReLrpurR-SfUfS_l-u74-5LGYOTlfa6IcDmCJADP3DvIl_4_aem_1LVCW-iv_JVTkIt8h-pAQw">مقتل </a>62 شخصًا بينهم 25 من الجيش، وإصابة 115 آخرين جميعهم من الأطفال والنساء، حسب المرصد السوري لحقوق الإنسان.</p>

<p>وانتهت المواجهات إلى سيطرة الجيش السوري على مساحات واسعة من شمال البلاد، وإخراج القوات الكردية من الأراضي التي كانت تتمتع عليها بحكم ذاتي فعلي لأكثر من عقد من الزمان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768829543649732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تناقضات ممداني: كيف يتخفى دعم الاستيطان خلف البلاغة التقدمية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29505</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/21d5bf7c-5f3e-4eb2-abc8-d845e4331bc4.jpg.webp?itok=mkWRm0Kz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/21d5bf7c-5f3e-4eb2-abc8-d845e4331bc4.jpg.webp?itok=mkWRm0Kz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">مطلع يناير/كانون الثاني الحالي، أمام الحشود في نيويورك، ألقى زهران ممداني <a href="https://www.nyc.gov/mayors-office/news/2026/01/mayor-zohran-mamdani-inaugural-address">خطابَ تنصيبه</a> أولَ عمدة للمدينة من الحركة الاشتراكية الديمقراطية. وعد بـ"حقبة جديدة" تقوم على العدالة والمساواة؛ قال إن الفلسطينيين النيويوركيين "لن يضطروا بعد الآن للتعامل مع سياسة تتحدث عن العدالة الكونية ثم تجعلهم استثناءات"، وهو الحديث الذي أشعر الفلسطينيين أن أحدًا يسمعهم أخيرًا، وأن عمدة المدينة يرفض تهميشهم.</p>

<p dir="rtl">تحدث ممداني عن استبدال "دفء الجماعية بجمود الفردية الوحشية"، وعن حكومة تخدم "الأغلبية العاملة"، وتعهد بإلغاء القرارات التنفيذية التي أصدرها سلفه إريك آدامز بعد سبتمبر/أيلول 2024، من بينها <a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2025/eo-61.pdf">القرار 61</a> الذي طلب من شرطة نيويورك مراجعة إمكانية إنشاء "مناطق حماية" حول دور العبادة للحد من الاحتجاجات قرب مداخلها.</p>

<p dir="rtl">بدا المشهد في البداية وكأنه قطيعة مع حقبة آدامز الموالية لإسرائيل، لكنَّ ممداني الذي ألغى القرار 61 علنًا، سرعان ما وقّع قرارًا آخر حمل <a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2026/eo2-mayors-office-structure-and-operations.pdf">الرقم 2</a> بدا أشبه لوثيقة بيروقراطية طويلة عن إعادة تنظيم الهيكل الإداري لحكومة المدينة.</p>

<p dir="rtl">لم تنتبه وسائل الإعلام ولا الناشطون للوثيقة التي تتكون من 23 صفحة، رغم ما حوته الصفحة الـ22، في القسم 19، حيث أعاد ممداني قانونيًا جوهر ما ألغاه من خلال توجيه مفوضة الشرطة ووزارة القانون لمراجعة الإرشادات لضمان "حماية دور العبادة" و"حقوق التجمع والتعبير" قربها، مع "تقييم اقتراحات" لتنظيم الاحتجاج، بما في ذلك إنشاء مناطق يُحظر فيها الاحتجاج أو يُنظَّم ضمن مسافة لا تقل عن 15 قدمًا وحتى 60 قدمًا من مدخل دار العبادة، ووضع قيود مناسبة على أنشطة الاحتجاج خارج دور العبادة أثناء الأنشطة غير الدينية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d.jpeg.webp?itok=NriMs-nF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب زهران ممداني على إكس</aside></div>
<figcaption>زهران ممداني رئيس بلدية نيويورك وسط عدد من أنصاره قبل الانتخابات، 3 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">بمعرفة أن القرار الـ61 لم يُطبَّق فعليًا بعد صدوره، وأن شرطة نيويورك لم تنشئ مناطق حماية في المظاهرة التي اتخذها آدامز ذريعة، يمكننا النظر للقرار الجديد بوصفه إبقاءً للأداة جاهزةً للاستخدام عند اللزوم، خصوصًا ضد احتجاجات قد تستهدف فعاليات مرتبطة بالاستيطان وتنقل <a href="https://projects.propublica.org/nonprofits/organizations/113195338">عشرات الملايين من الدولارات</a> سنويًا من نيويورك إلى مشاريع على أرض محتلة.</p>

<h2 dir="rtl">لماذا أصدر آدامز القرار 61؟</h2>

<p dir="rtl">بدأت القصة في مانهاتن يوم 19 نوفمبر/تشرين الثاني 2025 خارج كنيس بارك إيست اليهودي الذي استضاف <a href="https://www.instagram.com/p/DRNPXdHkSL7/?utm_source=ig_web_button_share_sheet">فعالية</a> لمنظمة <a href="https://www.nbn.org.il/">نفس بنفس</a>، وهي منظمة معفاة من الضرائب تساعد اليهود الأمريكيين على الهجرة إلى إسرائيل، بما في ذلك الاستيطان في الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p dir="rtl">تضمنت الفعالية<strong> </strong>التعريف بعملية الانتقال إلى فلسطين المحتلة والمدارس والوظائف المتوفرة، والرعاية الصحية، وبالطبع أين يستقر الراغب في الاستيطان.</p>

<p dir="rtl">بالتزامن، أمام الكنيس، نظمت مجموعاتٌ فلسطينيةٌ وحلفاء لها، أبرزها <a href="https://www.palassembly.org/">التجمع الفلسطيني للتحرير والعودة</a> و<a href="http://spectrejournal.com/writers-against-the-war-on-gaza/">تحالف الكتّاب ضد الحرب على غزة</a>، و<a href="https://www.jvpnyc.org/who-we-are">صوت يهودي من أجل السلام</a>، تظاهرةً سلميةً حمل خلالها <a href="https://www.timesofisrael.com/anti-zionist-protesters-chant-death-to-the-idf-at-new-york-city-synagogue/?utm_campaign=most_popular&amp;utm_source=website&amp;utm_medium=article_end&amp;utm_content=1">200 متظاهر</a> أعلامًا ولافتات مثل "لا مستوطنين على أرض مسروقة" و"نراكم تسرقون أراضينا".</p>

<p dir="rtl">رغم سلمية الاحتجاج، <a href="https://standwithus.com/news/standwithus-statement-on-the-protest-outside-park-east-synagogue-mayor-elect-mamdanis-response/">صوّرته </a>جماعات صهيونية ويمينية بوصفه "معاديًا للسامية" و"عنيفًا" و"تهديدًا للمصلين"، وسارت محافظة نيويورك كاثي هوكول على نفس الدرب في <a href="https://jewishinsider.com/2025/11/mamdani-park-east-synagogue-protest/">إدانته</a>، وبدوره لم يضيع آدامز الفرصة في استثمار هذه الرواية والترويج لها بأن الاحتجاج "اليوم أمام الكنيس، سيكون غدًا في كنيسة أو مسجد".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3a49667a-1418-4f19-816d-4b679789e5b0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/17318314361_465ae84af1_b.jpeg.webp?itok=WuM3qwI_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: Joe Catron - فليكر</aside></div>
<figcaption>مظاهرة نظمتها مجموعة "طلاب من أجل العدالة في فلسطين" من عدة جامعات أمريكية أمام القنصلية الإسرائيلية في نيويورك، 29 أبريل 2024.</figcaption></figure><p dir="rtl">استخدم آدامز الحادثة لتمرير حزمة حماية سياسية وقانونية لفعاليات مؤيدة للاستيطان، ولتقييد أدوات الضغط الشعبي ضدها، فبعد أقل من أسبوعين، في 2 ديسمبر/كانون الأول 2025، أصدر <a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2025/eo-60.pdf">القرار 60</a> الذي يحظر على المقاولين والموظفين بالمدينة دعم حركة مقاطعة إسرائيل "BDS"، ويمنعهم من "التمييز ضد إسرائيل"، مع التلويح بإجراءات تأديبية لمن لا يلتزم.</p>

<p dir="rtl">وفي اليوم انفسه صدر القرار التنفيذي 61 بمراجعة دليل العمليات الشرطية واقتراح تنظيم الاحتجاجات قرب دور العبادة، بما يشمل مناطق حظر/تنظيم ضمن 15-60 قدمًا من المداخل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>إلغاء علني وإعادة صامتة</strong></h2>

<p dir="rtl">في يومه الأول، أصدر ممداني القرار التنفيذي<a href="https://www.nyc.gov/content/dam/nycgov/mayors-office/downloads/pdf/executive-orders/2026/eo1-prior-executive-orders.pdf"> رقم 1</a> الذي ألغى جميع القرارات التنفيذية التي أصدرها آدامز بعد 26 سبتمبر/أيلول 2024، ثم ما لبث أن أصدر قراره الثاني، مغلفًا إياه بعنوان يبدو تصالحيًا هو "حماية حرية الدين وحرية التعبير والتجمع السلمي"، لكنه على أرض الواقع ليس إلا إعادة صياغة للفكرة المركزية في القرار الـ61، بما يفتح الباب لإقامة مناطق تُبعد الاحتجاج عن الأبواب عندما تكون الفعالية حساسةً سياسيًا.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ليست زلةً بيروقراطيةً لكنها استعداد سياسي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لم يتوقف الأمر عند القرار رقم 2، فبين انتخابه وتوليه المنصب، عقدَ ممداني لقاءاتٍ مع قيادات يهودية، من بينها الحاخام مارك شناير المرتبط بكنيس بارك إيست الذي دفع باتجاه قانون على مستوى الولاية يحظر الاحتجاج على بعد 25 قدمًا من دور العبادة، و<a href="https://www.amny.com/news/protest-buffer-zone-houses-of-worship-new-york/#:~:text=Meanwhile%2C%20Rabbi,loved%20the%20idea.%E2%80%9D">قال </a>للإعلام إن ممداني "أحب الفكرة" ولم يعترض على مبدأ مناطق الحماية. إن صح ذلك، لن تكون القضية "زلة بيروقراطية"، إنما استعداد سياسي لتبنّي هذا المنطق مع تغيير الغلاف.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>60 مليون دولار للمستوطنات</strong></h2>

<p dir="rtl">عندما يُذكر "تمويل الاستيطان"، يتخيل كثيرون متطرفين أيديولوجيًا يجمعون الأموال من أجل دعم خطط ومشاريع الاحتلال في الأراضي الفلسطينية. لكنَّ الواقع أكثر اعتيادية وبساطة من هذا، فثمة محاسبون يسعون لتقليل ضرائب العملاء، ورجال أعمال يريدون خصمًا ضريبيًا، ومتقاعدون يخففون العبء عن معاشاتهم، وأحيانًا أشخاص لا يهتمون بإسرائيل أصلًا بقدر ما يهتمون بالخصم، وكلهم ينضوون تحت آلية قانونية تدعم منظمات غير ربحية تجمع تبرعات وتحظى ب<a href="https://claudiapollaklaw.com/nonprofit-law/501c3-tax-exemption/">إعفاءات ضريبية</a> لها وللمتبرعين، ثم تُحوَّل إلى مشاريع استيطانية.</p>

<p dir="rtl">هذه المنظمات تعمل علنًا، ومن أشهرها <a href="http://oneisraelfund.org/view/donor-view-2/">صندوق إسرائيل الواحدة</a> ومقرها نيويورك، التي تموّل "المستوطنات في الضفة الغربية" وبنيتها التحتية، إلى جانب منظمات مثل <a href="http://hebronfund.org/">صندوق الخليل</a> و<a href="http://friendsofirdavid.org/">أصدقاء مدينة داود</a> و<a href="https://honenu.org/">حونونو</a> و<a href="http://www.centralfundofisrael.org/">الصندوق المركزي لإسرائيل</a> و"نفس بنفس" التي تسهّل انتقال مهاجرين إلى المستوطنات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d257ca92-c26b-4ce7-9a9a-1cd577d02279" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d257ca92-c26b-4ce7-9a9a-1cd577d02279.jpg.webp?itok=bq9HKwFV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>محتجون أمريكيون يرفعون لافتة تأييد لزهران ممداني في مدينة نيويورك، 14 يونيو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">يتجاوز حجم التدفقات من نيويورك وحدها 60 مليون دولار سنويًا،<a href="https://zeteo.com/p/why-are-new-york-charities-funding?utm_source=publication-search#:~:text=%E2%80%9CA%20number%20of%20New%20York%20charities%20send%20more%20than%20%2460%20million%20a%20year%20to%20fund%20the%20violation%20of%20international%20law%2C%E2%80%9D%20Mamdani%20tells%20Nixon.%20Organizations%20have%20%E2%80%9Craised%20money%20for%20thermal%20drones%20and%20surveillance%20cameras%20for%20settlers%E2%80%9D%20as%20well%20as%20%E2%80%9Cpistol%20to%20rifle%20conversion%20kits.%E2%80%9D"> </a>وفق<a href="https://zeteo.com/p/why-are-new-york-charities-funding?utm_source=publication-search#:~:text=%E2%80%9CA%20number%20of%20New%20York%20charities%20send%20more%20than%20%2460%20million%20a%20year%20to%20fund%20the%20violation%20of%20international%20law%2C%E2%80%9D%20Mamdani%20tells%20Nixon.%20Organizations%20have%20%E2%80%9Craised%20money%20for%20thermal%20drones%20and%20surveillance%20cameras%20for%20settlers%E2%80%9D%20as%20well%20as%20%E2%80%9Cpistol%20to%20rifle%20conversion%20kits.%E2%80%9D"> تصريح </a>ممداني نفسه عام 2024 قبل أن يصبح عمدة، فبوصفه من أبرز الأصوات المؤسسية دفاعًا عن فلسطين دعم في 2023 <a href="https://www.notonourdime.com/">تشريع قانون </a>"ليس على حسابنا" ليستهدف المنظمات المعفاة من الضرائب في نيويورك التي تموّل الاستيطان.</p>

<p dir="rtl">تحدث ممداني عن "أكثر من 60 مليون دولار سنويًا" تذهب لتمويل انتهاكات للقانون الدولي، وتجمع أموال لشراء طائرات درون حرارية وكاميرات مراقبة وأدوات لتحويل المسدسات إلى بنادق للمستوطنين.</p>

<p dir="rtl">يعرف عمدة نيويورك جيدًا الوجه المالي الأمريكي للاستيطان؛ الأموال النيويوركية، والإعفاء الضريبي الذي يترجم إلى نتيجة على الأرض في فلسطين المحتلة، لكنه وهو الآن في موقع السلطة التنفيذية بالمدينة، لم يسع من يومه الأول لتجفيف هذا الشريان، أو حتى لتجريد فعالياته من الحماية الشرطية الخاصة، بالعكس، أعاد إنتاج أداة قانونية تُسهّل حماية هذه الفعاليات من الاحتجاج، مع خطاب تقدمي يَعِد الفلسطينيين بألا يكونوا "استثناءات".</p>

<h2 dir="rtl">أول احتجاج في عهد ممداني</h2>

<p dir="rtl">بعد أقل من 10 أيام من توليه منصبه، واجه ممداني اختبارًا تمثل في احتجاج أمام كنيس في كوينز يستضيف فعالية لشركة عقارية تروّج لاستثمار في عقارات على أرض فلسطينية محتلة.</p>

<p dir="rtl">ردد أنصار <a href="https://www.palassembly.org/">التجمع الفلسطيني للتحرير والعودة</a><strong> </strong>ومجموعات طلابية مناهضة للفصل العنصري هتافات تؤيد المقاومة وأخرى تدعو إلى "عولمة الانتفاضة"، بينما ردّ مؤيدون للاحتلال هتافات مثل <a href="https://en.royanews.tv/news/66574/NYC-mayor-Mamdani-calls-Hamas-%E2%80%9Cterrorists%E2%80%9D">الموت لفلسطين</a>.</p>

<p dir="rtl">كان يمكن لعمدة يعلن التزامه بالقانون الدولي أن يميّز بين شعارات الكراهية، والاحتجاج الشرعي على نشاط استيطاني أدانته مؤسسات دولية، لكن <a href="https://www.nytimes.com/2026/01/09/nyregion/mamdani-hamas-israel-gaza-protest.html">بيان ممداني</a> ركز على إدانة هتافات "ندعم حماس" باعتبارها دعمًا لتنظيم "إرهابي"، مع تذكير عام بحق الاحتجاج وحماية دخول وخروج المصلين، دون أي إشارة إلى طبيعة الفعالية نفسها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b2636ac-2a20-4ba1-8f3c-0ba7882dd629" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25465" role="article" about="/stories/25465" data-sanitized-id="node-25465" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25465" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25465" data-ph-capture-attribute-link-title="لماذا تدعم امرأة مسلمة من نيويورك زُهران ممداني؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لماذا تدعم امرأة مسلمة من نيويورك زُهران ممداني؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">بالتأكيد ممداني ليس آدامز، فهو من ألغى حظر حركة المقاطعة واعتماد تعريف <a href="https://holocaustremembrance.com/resources/working-definition-antisemitism">التحالف </a>الدولي لإحياء ذكرى الهولوكوست "IHRA" لمعاداة السامية الذي استُخدم لقمع انتقادات إسرائيل، وذكر الفلسطينيين صراحة في خطاب تنصيبه، وهي بلا شك خطوات سياسية مهمة في سياق أمريكي يعاقب عادة مجرد ذكر فلسطين.</p>

<p dir="rtl">لكن الإنجازات الرمزية لا تلغي التناقض بين بلاغة تقدمية تتحدث عن العدالة، والحفاظ على آلية قانونية تحمي التمويل المنظم للاستيطان من ضغط الشارع. في هذا الفراغ، <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC/%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%A7%D8%AC/20251229-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%B9-%D8%A3%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9?utm_slink=f24.my%2FBds2">تُقتلع</a> أكثر من 700 شجرة زيتون و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260101-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9?utm_slink=mc-d.co%2F2DTn">تُشرّد 100 عائلة</a>، و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260101-%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D9%87%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85?utm_slink=mc-d.co%2F2DU4">تُقام </a>69 مستوطنة جديدة، بينما تحرس شرطة نيويورك الباب الذي يأتي منه المال.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-06a0674aeda6a0c783047be514b604399df5470d1153753735f489dd6fddcdf6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768829543649728</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لتخفيض استهلاك الغاز.. الحكومة تخطط لإنتاج 700 ميجاوات كهرباء من الطاقة النظيفة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29782</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1093747_0_0.jpg.webp?itok=wtjwx5jc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1093747_0_0.jpg.webp?itok=wtjwx5jc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط وزارة الكهرباء والطاقة المتجددة لإنتاج 700 ميجاوات من الكهرباء بالطاقة النظيفة "الشمس والرياح والمصادر المائية" خلال العام الجاري بدلًا من محطات الطاقة الكهربائية التقليدية منخفضة الكفاءة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف إنتاج الطاقة بوزارة الكهرباء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويحتاج إنتاج 700 ميجاوات من الطاقة النظيفة لاستثمارات تتراوح بين 650 إلى 750 مليون دولار في ظل ارتفاع تكلفة تنفيذ محطات توليد الطاقة من الشمس أو الرياح ما يدفع الحكومة لتنفيذها بالتعاون المستثمرين والشركاء الأجانب، بحسب المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63862481-8658-49f6-99b4-60ac4aaf2972" href="https://almanassa.com/news/29581" title="الحكومة توقّع عقود إنشاء مشروعين للطاقة المتجددة باستثمارات 1.8 مليار دولار">وقّعت</a> الحكومة اتفاقيات مع شركتي "سكاتك" النرويجية وSungrow الصينية لإنشاء مشروعين في مجال الطاقة المتجددة وتصنيع مكوناتها محليًا، باستثمارات تتخطى 1.8 مليار دولار، تتضمن محطة عملاقة لإنتاج الكهرباء من الطاقة الشمسية بقدرة توليد 1.7 جيجاوات، يتم توزيعها جغرافيًا بين محافظات المنيا وقنا والإسكندرية.</p>

<p>وأوضح المصدر أن إجمالي القدرات المتاحة على الشبكة القومية للكهرباء والخاصة بالمصادر التقليدية تتراوح بين 48 إلى 49 ألف ميجاوات تكفي نحو 85% من الاستهلاك المحلي للكهرباء.</p>

<p>وأشار إلى انطلاق أولى خطط الاعتماد على الطاقة النظيفة بديلًا للمصادر التقليدية قبل 3 سنوات لكن العجز بين إنتاج واستهلاك الكهرباء محليًا حال دون القدرة على تنفيذ البرنامج، وقال "بدأنا في 2025 باستبدال 1050 ميجاوات".</p>

<p>وأوضح المصدر أن الطاقة الكهربائية المولدة عبر المحطات الجديدة والمتجددة بلغت حوالي 8860 ميجاوات بنهاية 2025 ما يمثل نحو 18% من إجمالي الاستهلاك المحلي يتم إنتاجها من مشروعات الطاقة الشمسية والرياح والطاقة المولدة من السد العالي، في وقت <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/11/14/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-42-%D9%81%D9%8A-2030">تستهدف</a> فيه الحكومة زيادتها إلى 42% بحلول عام 2030، ثم إلى 65% في 2040.</p>

<p>ولفت إلى وجود لجنة تتابع خطط عمليات الاستبدال بما يسهم بشكل مباشر في تقليل الاعتماد على الوقود المستورد "غاز ومازوت" بنحو 5% سنويًا، عبر زيادة الاعتماد على الطاقة النظيفة، إذ تحتاج وزارة الكهرباء إلى نحو 3.2 مليار قدم مكعب غاز يوميًا، و6 و7 آلاف طن مازوت يوميًا لتشغيل المحطات التقليدية.</p>

<p>وزيادة الاعتماد على الطاقة النظيفة في توليد الكهرباء تقلل الضغط على استهلاك الغاز الطبيعي وتحافظ على انتظام وصول التيار الكهربائي للقطاعات المستهلكة، فمع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز محليًا منذ 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">تأثر</a> قطاعا الكهرباء والصناعة بشكل واضح، ما دفع الحكومة <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2023/07/19/egypt-returns-subtract-electricity-loads-heatwave-consumption-rates?.com">لتنفيذ</a> برنامجًا لتخفيف الأحمال الكهربائية.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الأحمال الكهربائية المتاحة على الشبكة حاليًا تقارب 33 ألف ميجاوات يوميًا، وهي كميات أقل بحوالي 6 إلى 7 آلاف ميجاوات يوميًا مقارنة بأحمال أشهر الصيف.</p>

<p>وتوقع ارتفاع استهلاك الكهرباء بحوالي 4% بنهاية 2026، وهي القدرات التي تسعى وزارة الكهرباء إلى إنتاجها من خلال عدد من وحدات الكهرباء التي سيتم إضافتها إلى المحطات الكهرباء الجديدة والمتجددة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768824139653480</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-18-at-7.26.13-PM-150x150.png" alt="الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة " title="الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>تقرأون في فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع أحوال الطقس التي أودت بحياة العديد من أبناء غزة، وسط تداعي منظومة الصحة والإغاثة، يواصل جيش الاحتلال قصف مختلف مناطق القطاع المحاصر، ما أدى إلى إصابة فلسطينيين اثنين، أحدهما طفلة، اليوم، فيما حذرت منظمة أطباء بلا حدود من تقييد عملها في غزة بسبب الإجراءات الإسرائيلية الجديدة لتسجيل المنظمات الإغاثية، الأمر الذي يعرض حياة العديد من أبناء القطاع للخطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة، هاجم جيش الاحتلال، اليوم، عدة بلدات مخلفًا عددًا من المصابين بينهم طفلان، أحدهما من ذوي الاحتياجات الخاصة، كما اعتقل نحو 20 فلسطينيًا، بينهم صحفي وأسيرة مُحررة، تزامنًا مع مواصلة المستوطنين هجومهم على الأهالي، ما أدى إلى إصابات عديدة بينهم، مع إصابة ناشطين أجنبيين كانا يتضامنان مع أهالي تجمع بدوي، يتعرضون للاعتداء يوميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقى رئيس المخابرات العامة المصرية، حسن رشاد، أمس، مع لجنة إدارة قطاع غزة ورئيسها، علي شعث، لبحث الترتيبات العملية اللازمة لتسلّم اللجنة كامل صلاحياتها الإدارية في القطاع، وذلك بعد يوم من إعلان الخارجية الأمريكية تشكيل </span><span>«</span><span>مجلس السلام</span><span>» </span><span>الذي اعترض رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، على عدم التشاور معه بشأن أعضائه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة طفلة بنيران الاحتلال في خان يونس.. و«أطباء بلا حدود» تحذر من تعليق نشاطها في القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-140564"><span>أصاب</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، فلسطينيين، أحدهما طفلة، في مواصي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بينما أطلقت مُسيّرة إسرائيلية الرصاص على تجمع في حي الزيتون، جنوب شرق مدينة غزة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا» نقلًا عن مصادرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تصدر وزارة الصحة في غزة الحصر اليومي لعدد الإصابات والقتلى في القطاع، حتى كتابة النشرة، في حين أعلنت عبر </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7231"><span>تليجرام</span></a><span>، اليوم، بدء تنفيذ حملة التطعيم الاستدراكية للأطفال تحت ثلاث سنوات، ممن لم يحصلوا على التطعيمات الأساسية. وتستمر الحملة عشرة أيام، عبر 130 مركزًا صحيًا تابعة للوزارة ولوكالة «أونروا» والهلال الأحمر والمؤسسات الأهلية والدولية، وبدعم من منظمتي «يونيسيف» والصحة العالمية، بحسب بيان الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد الوضع الصحي في القطاع، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140562"><span>قالت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود في بيان، اليوم، إن إسرائيل علّقت تسجيل المنظمة ضمن قواعدها الجديدة للعمل في غزة والضفة، مضيفة أن السلطات الإسرائيلية ادعت أن تأثير مغادرة «أطباء بلا حدود» غزة سيكون محدودًا، رغم الآثار السلبية التي يمكن أن تنتج عن غيابهم، خصوصًا على صعيد إدخال المواد والوفود الطبية، حسبما نقلت «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الوكالة عن مشرف وحدة الحروق التابعة لـ«أطباء بلا حدود»، محمد أبو جاسر، قوله إنهم يعالجون المرضى الذين يعانون من كسور وإصابات متعددة، ومرضى الحروق من الدرجات العميقة، إضافة إلى اعتماد عدد كبير من المرضى الآخرين وأسرهم عليهم، مع «عدم وجود بدائل أخرى، خاصة في مجال عملنا بمجمع ناصر».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال تصيب طفلين في الضفة.. وإحراق ممتلكات وتعطيل آبار خلال هجمات المستوطنين </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%8A%D9%81-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-140586"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، حي المصايف في مدينة رام الله، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-140579"><span>اقتحمت</span></a><span> بلدة سلوان، جنوب القدس المحتلة، إضافة إلى اقتحام </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D8%A8%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140568"><span>قريتي </span></a><span>كفر قليل وقبلان جنوب نابلس، شمال الضفة، حسبما قالت وكالة «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AB%D9%83%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140559"><span>يواصل</span></a><span> جيش الاحتلال، منذ أمس، اقتحامه لقرية المغير، شمال شرق رام الله، والتي هاجم فيها دار عزاء طفل، قُتل برصاص الاحتلال قبل يومين، فضلًا عن اعتداء قواته على طفل من ذوي الاحتياجات الخاصة بالضرب، لإجباره على المشي، رغم إعاقته الحركية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%8F%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%B8%D9%8A%D8%A9-140553"><span>أصيب</span></a><span> طفل آخر، اليوم، بشظية خلال اقتحام قوات الاحتلال مدينة قلقيلية وبلدة عزون شرق المدينة، فيما تسبب إطلاق القوات قنابل الغاز المسيل للدموع في اختناق عدد من الفلسطينيين بالمدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/PALESTINIANJOURNALISTSSYNDICATE/posts/pfbid0umYvJ6wLXM6HRRmCBAbAPuSTWkafBN2JaTCyKEqSeKfPtbborb6MrarzedZrn8Wnl"><span>استنكرت</span></a><span> نقابة الصحفيين الفلسطينيين، اليوم، اعتقال الصحفي، فاروق عليات، من منزله في بلدة دير أبو ضعيف في جنين، مساء أمس، والذي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B6%D8%B9%D9%8A%D9%81-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-140567"><span>أوضحت</span></a><span> وكالة «وفا» أنه سبق اعتقاله عدة مرات، آخرها عام 2016، وهو أب لثلاثة أطفال، مشيرة إلى أن عدد الصحفيين المعتقلين في سجون الاحتلال بلغ 40 صحفيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، نحو 20 فلسطينيًا في الضفة، بينهم ثمانية من بلدتي خلايل اللوز وقرية ارطاس في محافظة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85-140554"><span>بيت لحم</span></a><span>، إضافة إلى أربعة من بلدة صيدا في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B7%D9%88%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%85-140552"><span>طولكرم</span></a><span>، فضلًا عن </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86-140556"><span>اعتقال</span></a><span> فلسطينيين في مخيمي بلاطة والعين في نابلس، أحدهما الأسيرة المحررة، أسيل منير الطيطي، بالإضافة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-140563"><span>لاعتقال</span></a><span> شابين خلال اقتحام حي الطيرة بمدينة رام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اعتداء المستوطنين على أهالي مسافر يطا، جنوب الخليل، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%D9%8A%D8%B7%D8%A7-140572"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال المرافقة لهم فلسطينيين، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-140566"><span>اعتقلت</span></a><span> أخوين من الأغوار الشمالية، بعد </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-140576"><span>اعتداء</span></a><span> المستوطنين عليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق سلسلة هجماتهم على أهالي الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A2%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-140574"><span>هاجم</span></a><span> المستوطنون، اليوم، ثلاث آبار مياه في منطقة عين سامية، شمال شرق رام الله، ما أدى إلى توقف ضخ المياه للمنطقة حوالي 12 ساعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان المستوطنون </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%83%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AF%D8%B1%D8%A9-140550"><span>هاجموا</span></a><span> تجمعًا بدويًا قرب بلدة مخماس، شمال شرق القدس المحتلة، مساء أمس، ما أسفر عن إصابة فلسطينيين، وأجنبيين تضامنا مع الأهالي، وذلك بعدما أحرق المستوطنون ثمانية منازل وسيارتين، وأطلقوا الرصاص بكثافة تجاه التجمع، بعدما فرغوا من الاعتداء على الأهالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أوضحت محافظة القدس في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/890271936810650"><span>بيانٍ</span></a><span> لها، أمس، أن هذا التجمع البدوي «يتعرض بشكل يومي لاعتداءات ومضايقات من المستعمرين»، ذلك بهدف «إخلاء التجمع قسرًا تمهيدًا لإقامة مشاريع استعمارية على أراضيه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2012648081716601052"><span>قال</span></a><span> جيش الاحتلال إنه عثر على سيارة إسرائيلية استخدمها المهاجمون خلال الاعتداءات على الأهالي، بينما يواصل «عمليات البحث لتحديد هوية المتورطين في الحادث».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رئيس «المخابرات المصرية» يستقبل «لجنة غزة».. ونتنياهو معترض على تشكيل «مجلس السلام»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://alqaheranews.net/news/154502/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بحث</span></a><span> رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية، حسن رشاد، أمس، مع رئيس اللجنة الوطنية لإدارة قطاع غزة، علي شعث، وأعضاء اللجنة، الترتيبات العملية اللازمة لتسلّم اللجنة كامل صلاحياتها الإدارية، في إطار تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار وإنهاء تداعيات العدوان الإسرائيلي على القطاع، بحسب بيان رسمي نقلته قناة القاهرة الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت اللجنة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/18/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-140584"><span>عقدت</span></a><span> اجتماعها الافتتاحي في القاهرة، الخميس الماضي، معلنة عن تفويضها رسميًا لتولي المسؤوليات المدنية والأمن الداخلي في القطاع لحين استكمال السلطة الفلسطينية برنامج الإصلاح الخاص بها، تزامنًا مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%88/?fbclid=IwY2xjawPZ2VxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFNYk8wUHRaWjNPd3RzVHJkc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHiPEzXRfXs9rln5R9jnmUMj3zKY9N72Jlj2ivUny3_d2nzde7f8zEsN-2sV-_aem_YVsJim6q-q5vSYzK8-q1Eg"><span>إعلان</span></a><span> الخارجية الأمريكية ترؤس الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، «مجلس السلام»، الذي يفترض أن يشرف على مرحلة انتقالية لمدة عامين، ضمن خطة إنهاء الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid0sxvk8iG9JvYC9BLM9UCNvnz5Lx5HwoMDztZZ4aiVWxi26jXZHrBYdautQKjcS1jbl"><span>بيانٍ</span></a><span> مقتضب، ‌أمس، إن ⁠إعلان ترامب تشكيل مجلس ⁠لإدارة غزة، ‌«لم يتم بالتنسيق مع إسرائيل، ويتعارض مع سياستها»، مضيفًا أن وزير ​الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، «سيثير هذه ⁠المسألة مع نظيره الأميركي ماركو روبيو».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول أمريكي كبير </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/17/gaza-phase-two-netanyahu-trump-board"><span>كشف</span></a><span> لموقع أكسيوس، أمس، أن نتنياهو «ليس له رأي» بشأن عضوية اللجنة، مطالبًا رئيس الوزراء الإسرائيلي بـ«التركيز على إيران، ولنتعامل نحن مع غزة»، مضيفًا: «نحن نقدم له معروفًا»، ومشددًا على أن الإدارة الأمريكية لن تتجادل مع نتنياهو، «سيمارس سياسته وسنواصل المضي قدمًا في خطتنا. لا يمكنه حقًا أن يعارضنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حركة الجهاد الإسلامي </span><a href="https://t.me/jehad_ps/552"><span>اعتبرت</span></a><span> من جانبها أن تشكيل «مجلس السلام» جاء «وفق المواصفات الإسرائيلية، وبما يخدم مصالح الاحتلال»، ما ينبئ عن «نوايا سلبية مبيّتة حول تنفيذ بنود الاتفاق»، وذلك رغم تنفيذ المقاومة بنود الاتفاق في مرحلته الأولى، وإبداء استعدادها للانتقال إلى المرحلة الثانية، «رغم المماطلة الإسرائيلية واستمرار الخروقات اليومية».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA/">الاحتلال يصيب طفلة بالرصاص في غزة.. ويعتدي على طفل بالضرب في الضفة </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 20:48:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768762956627328</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>سجون مصر</category>
			<category>وزارة التضامن الاجتماعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-18-at-6.16.14-PM-150x150.png" alt="«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»" title="«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما تتجهز «الداخلية» للاحتفال بعيدها، تقدم مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، ببلاغ للنائب العام، مطالبًا بالتحقيق في أوضاع محتجزي «بدر 3» ومنع الزيارة والرعاية الطبية والحق في التعليم عن بعضهم. في سياق مختلف، تتولى النيابة حاليًا التحقيق في واقعة انتهاكات جنسية بحق نزلاء في أحد مراكز رعاية الأيتام، على يد مدير الدار ورجل أعمال يمولها، حسبما كشفت وزارة «التضامن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اقتصاديًا، وجه الرئيس، الحكومة، لاستكمال سداد مستحقات شركات البترول الأجنبية، بعد سداد 400 مليون دولار مطلع الشهر، فيما تنتظر قناة السويس مزيدًا من النقد الأجنبي مع إعلان «ميرسك» عودة عبور أحد خطوطها الملاحية من القناة خلال الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليمًيا، خيم هدوء حذر على الداخل الإيراني بعد تراجع الاحتجاجات تحت القمع، وإن نقلت «رويترز» عن مسؤول إيراني أن عدد القتلى ارتفع إلى خمسة آلاف، فيما تستمر وتيرة الحرب الكلامية بين طهران وواشنطن صعودًا ونزولًا، بالتزامن مع فتح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، جبهة خلاف مع ثمان دول أوروبية طالبها برد الجميل، مهددًا بالضغط عليها حتى موافقة الدنمارك على بيع «جرينلاند» له.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل أسبوع من 25 يناير، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0jyf9iEKH1BYjX2sKxMGiMEf8wyhjScj968iwXbKwHQhY2fbg6HUjYrpE4uG6L4Utl"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، أن إجازة عيد ثورة 25 يناير، وعيد الشرطة، ستُرَحَل للخميس 29 يناير، وبينما تمر اليوم ذكرى اندلاع أحداث 18 و19 يناير 1977، بدأت صفحة وزارة الداخلية على فيسبوك عادتها السنوية «كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»، بإعادة نشر </span><a href="https://www.facebook.com/reel/884363074296768/?__cft__%5B0%5D=AZYkNPT8yL9zQguiFh0w2rAe_0ZyKD1B9B6Km-o9LcuqTGSanvdJo99z9g5ZamBZ1rQwitdYFCTTNDKr_oh6Reoi-h556FK5xfnXUk1h5_pYXq_DKMB82pxYgIiK5Iph3y7d0Cw_4_85kKWk9pAWG_jO_GMR8Mr4FmnoBmalCav30dOtzcHipLEMSwmVeDjgm6WsltjXFZa6gLhZ-VAXMbIA&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>الأغاني </span></a><span>التي قُدمت في احتفالات عيد الشرطة السابقة، وذلك بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02RunaEQjZs7SpTuU6dEZBk3HbZ9CZLkPZSng69kL9rKVaKSMS1ehPdgPegztJ5f3ml"><span>توجه</span></a><span>، أمس، وزير الداخلية وأعضاء المجلس الأعلى للشرطة، إلى قصر عابدين، لتسجيل كلمة شكر وتقدير لرئيس الجمهورية، بمناسبة عيد الشرطة، وكل سنة وإحنا طيبين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وسط استعدادات وزارة الداخلية للاحتفال بعيدها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1WGsPnEqP6/"><span>أعلن </span></a><span>مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، اليوم، تقدمه ببلاغ إلى النائب العام مطالبًا بفتح تحقيق جنائي في أوضاع نزلاء سجن «بدر 3»، الذي يضم أعدادًا كبيرة من المحتجزين على ذمة قضايا سياسية إلى جانب عدد كبير من قيادات جماعة الإخوان المسلمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلاغ بهجت استند إلى، وأُرفق معه، </span><a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/badr_progpaganda_reality_ar_sep2025.pdf"><span>تقرير</span></a><span> «المبادرة» الصادر في سبتمبر الماضي، والذي رصد مجموعة واسعة من الانتهاكات بحق المحتجزين في «بدر 3»، دفعت عددًا منهم إلى بدء إضرابات عن الطعام، وثقت عبر ذويهم أو أبلغوا بها بأنفسهم، احتجاجًا على سوء الأوضاع، وصولًا إلى محاولات انتحار نتيجة للضغط النفسي والإهمال الذي يعانون منه داخل السجن، بحسب التقرير، الذي وثق شهادات محتجزين سابقين وأسر محتجزين حاليًا بمجمع «بدر»، فضلًا عن مقابلات مع محاميهم ورصد الأخبار والتقارير الرسمية الصادرة عن الجهات الحكومية المختلفة بشأن المجمع الأمني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بلاغه المقيد برقم 5640 لسنة 2026، طالب بهجت النائب العام بإجراء زيارة لكافة قطاعات «بدر 3» لمقابلة النزلاء وفحص حالاتهم والتحقيق في شكواهم وشكاوى أسرهم، خاصة في ضوء إعلان النيابة في 5 يناير الجاري عن زيارة مماثلة لـ«بدر 2» الخاص باحتجاز الجنائيين، بحسب بيان «</span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-3?fbclid=IwY2xjawPZ1iNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPNkkyZzhFR0pCOW42Wmlrc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgMbMaDlr7ukLv7wr2f1QCGQ4aHg728so3tcjQyztjz2vnSS0xTHQG65ow0W_aem_ttMHScfKgXqQTHgXgdUUcA"><span>المبادرة</span></a><span>»، والتي تبعها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/1AUvRjNpak/"><span>إعلان </span></a><span>النيابة، اليوم، عن زيارة مماثلة لمركز شرطة بدر، انتهت، كسابقتها وسابقاتها، إلى التأكد من «انتظام سير العمل» و«نظافة وجاهزية وملائمة» أماكن الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طالب بلاغ بهجت بالتحقيق في ثلاث وقائع أساسية، وهي: المنع التام من الزيارة لعدد من النزلاء منذ نقلهم إليه من سجن «العقرب» في 2022، وعدم توافر الرعاية الطبية اللازمة نظرًا لعدد من الاستغاثات المتتالية بخصوص ذلك، والمنع من الحق في التعليم، نظرًا لامتناع إدارة «بدر 3» عن تمكين النزلاء المقيدين بالجامعات من أداء امتحانهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأيام الماضية، </span><a href="https://www.facebook.com/snaa.abdalgwad/posts/pfbid0uyg1nbiKaNb7LxKjFS43QfYQuGu9vbdAyRWbKsYLXqoEpM6ELFk1iJxbTsXyC5Eyl"><span>تداول</span></a><span> عدد من ذوي محتجزين في «بدر 3»، ومن بينهم منتمين لجماعة الإخوان المسلمين، شكاوى من انتهاكات واسعة بحق ذويهم، فيما تداول البعض أخبار عن وفاة نائب مرشد الجماعة، خيرت الشاطر، داخل محبسه، وهو ما نفاه </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0kKryXiwakcRt3soyChXC2J8M6AnFnerKagvHF1eXctY2oQfRZzwieQmUyguoVuJ8l"><span>بيان</span></a><span> من وزارة الداخلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقدّم بهجت بلاغه للنائب العام هذه المرة، بعد أن</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/19/news/u/%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%82%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85/?fbclid=IwY2xjawPZy4xleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPYXV5ZnRGc1hReWdxaXc2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgYVNrFg81J_q6nV5EjYTHAE2Q2ExcyN9E-CLFHgtqMOOWhtRJQ9j0_gzsPr_aem_yWwEvSI_1l90PUJwRAKSwA"><span> أخلت</span></a><span> نيابة أمن الدولة العليا، في يناير الماضي، سبيله بكفالة 20 ألف جنيه، بعدما حققت معه بتهمة «مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وإذاعة ونشر أخبار كاذبة»، عقب إصدار «المبادرة» بيانًا طالبت فيه النائب العام بزيارة وتفتيش سجن العاشر من رمضان 6 لتفقد أوضاع المحتجزين والتحقيق في شكواهم بعد تلقيها إفادات عن بدء محبوسين فيه إضرابًا عن الطعام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخلاف البلاغات عن انتهاكات في أماكن الاحتجاز، كشفت وزارة التضامن الاجتماعي،</span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt/posts/pfbid0atB1L7Jj927bASu5DJ24Fjc5zyGUzhJ8Q6Eh4vBfxeyrX1Jo6YizE4tRiDus9K1Ql"><span> أمس</span></a><span>، عن انتهاكات داخل دار رعاية أيتام، سّلم مديرها أربعة من أطفالها لرجل أعمال ينفق على الدار من ماله الخاص، تحت مزاعم كفالتهم منزليًا، دون سند أو موافقة قانونية، لاستغلالهم في ممارسة الرذيلة داخل شقته بمصر الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «التضامن» أوضح أن اكتشاف الواقعة جاء خلال إحدى الزيارات المفاجئة التي تنفذها لجان الضبطية القضائية على الدور منذ عدة أشهر لمواجهة الانتهاكات التي تحدث داخل دور الرعاية المختلفة، كما أشار إلى تمكن الجهات المعنية من ضبط مدير الدار وتسليمه للنيابة، دون توضيح إن كان رجل الأعمال المعتدي قُبض عليه أم لا، وإن أشارت إلى تولي القضاء المختص نظر القضية ومحاسبة كليهما، معتبرة أن الواقعة تمثل شبهة جريمة اتجار بالبشر مكتملة الأركان، بموجب القانون رقم 64 لسنة 2010، الذي يجرم تسليم الأطفال أو نقلهم أو استغلالهم خارج الأطر القانونية، مع تشديد العقوبة في حال كان المجني عليهم من الأطفال أو الفئات الأولى بالرعاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل أربع سنوات، وفي يناير 2022، </span><a href="https://www.madamasr.com/2022/01/08/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86/"><span>كشف </span></a><span>بلاغ من المجلس القومي للأمومة والطفولة عن انتهاك في دار رعاية فتيات مملوكة لرجل الأعمال، محمد الأمين، الذي </span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%85/a-61906493"><span>قضت </span></a><span>«جنايات القاهرة» لاحقًا بحبسه ثلاث سنوات، وتغريمه 200 ألف جنيه في تهمتي «الاتجار بالبشر» و«هتك عرض فتيات»، والذي </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2022/12/18/egypt-mohamed-al-amin"><span>توفي </span></a><span>في العام نفسه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اقتصاديًا، وجّه الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، وزير البترول، كريم بدوي، بمواصلة الالتزام بسداد مستحقات شركات البترول والغاز العاملة في مصر، بما يسمح بزيادة الإنتاج المحلي منهما، وذلك بجانب توفير المزيد من الحوافز والتيسيرات لتلبية الاحتياجات الاستهلاكية في مصر، وفقًا ل</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02RMgJFbCj5zLWHBDQseN7vzt6wxJvBWYqLg7HWmmXwM3DGT2iTU9W3BXgDxLc4LdZl"><span>بيان </span></a><span>من الرئاسة، جاء بعد يومين من تصريحات</span><a href="https://asharqbusiness.com/amp/power/114779/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-400-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9/"><span> نقلها</span></a><span> «اقتصاد الشرق» عن مسؤول حكومي لم يسمه، أن المتبقي للشركات الأجنبية يبلغ 1.1 مليار دولار، منتظر سدادها خلال الربع الأول من العام الجاري، بعد سداد 400 مليون دولار في مطلع الشهر الجاري، بعد سداد 4.2 مليار دولار من مستحقات الشركات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تأمل الدولة في مزيد من الدولارات، أعلنت شركة ميرسك الدنماركية للشحن البحري أنها ستستأنف إحدى خدماتها عبر البحر الأحمر وقناة السويس بدءًا من 26 يناير الجاري، برحلة تبحر من ميناء صلالة في سلطنة عمان باتجاه قناة السويس، حسبما نقلت «رويترز» عن بيان للشركة </span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/G2RNR2U4BZNK7AMCNRBCREIV34-2026-01-15/"><span>الخميس</span></a><span> الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار «ميرسك» بالعودة للقناة يمثل خطوة بارزة في اتجاه إنها اضطراب التجارة العالمية المستمر منذ أكثر من عامين على خلفية هجمات الحوثيين على مضيق باب المندب، خصوصًا في ظل أن «ميرسك» كانت من بين الشركات الأكثر تحفظًا فيما يتعلق بالعودة إلى البحر الأحمر بحسب «رويترز». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، وبعدما تراجعت التظاهرات الغاضبة في إيران على مدار الأيام الماضية، بحسب التقارير المتداولة وسط سوء التغطية في ظل استمرار انقطاعات الإنترنت لليوم الثامن، نقلت «</span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/confronting-protests-iran-vows-strike-back-if-us-attacks-2026-01-11/"><span>رويترز</span></a><span>»، اليوم، عن مسؤول إيراني لم تسمه، أن السلطات تحققت من مقتل ما لا</span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/confronting-protests-iran-vows-strike-back-if-us-attacks-2026-01-11/"><span>يقل</span></a><span> عن 5000 شخص بينهم حوالي 500 فرد أمن خلال الاحتجاجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات المسؤول جاءت بعد يوم من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5230636-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-3-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA"><span>تقدير </span></a><span>منظمة «هرانا» الإيرانية، ومقرها الولايات المتحدة، أعداد القتلى، بثلاثة آلاف شخص بينهم 2885 متظاهرًا، وهو ما لم يمنع المسؤول الإيراني الذي تحدث لـ«رويترز» من تحميل «الإرهابيين ومثيري شغب مسلحين» مسؤولية «قتل الإيرانيين الأبرياء»، متهمًا إسرائيل ومعارضة مسلحة في الخارج بتقديم الدعم والتسليح للذين خرجوا إلى الشوارع.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/world/china/iran-protests-abate-after-deadly-crackdown-residents-rights-group-say-2026-01-16/"><span>«رويترز</span></a><span>» و«</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/16/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84"><span>الجزيرة</span></a><span>» ربطتا التراجع في الاحتجاجات، الذي بدأ منذ الأحد الماضي، بالقمع والإجراءات الأمنية المشددة التي اتبعها النظام في مواجهة التظاهرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت شرارة الاحتجاجات في إيران في 28 ديسمبر الماضي، بإعلان تجار بازار طهران، وهي </span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/Y3MGFIJVKNIG7EXMJRSKZILP6Y-2026-01-12/"><span>الطبقة</span></a><span> المحسوبة ضمن المقربين من النظام، عن إضراب عام، احتجاجًا على </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/12/%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%AA"><span>سياسات</span></a><span> التحرير الاقتصادي التي انتهجتها الحكومة مؤخرًا، وقرار محافظ البنك المركزي بتوحيد سعر الصرف، لتندلع موجة احتجاجات واسعة في مختلف المحافظات على تردي الأوضاع الاقتصادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار الأسبوعين الماضيين، استغل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الاحتجاجات والقمع كذريعة للتلويح بتدخل عسكري واتخاذ «إجراء قوي للغاية» إذا قتلت إيران مزيدًا من المتظاهرين أو إذا أعدمت محتجين، قبل أن يشكر قادة طهران الذين قال إنهم تراجعوا عن هذه الخطوة، لتبدأ نبرة في التهدئة الخطابية بين العدوين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تستمر التهدئة الكلامية كثيرًا، إذ قال ترامب في مقابلة مع مجلة «بوليتيكو»، </span><a href="https://asharq.com/politics/168403/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-5-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81/"><span>أمس</span></a><span>، «أنه قد حان الوقت للبحث عن قيادة جديدة في إيران» داعيًا لإنهاء حكم خامنئي المستمر منذ 37 عاماً، فيما</span> <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/1/17/irans-khamenei-says-us-israel-links-behind-thousands-killed-in-protests"><span>نقلت</span></a> <span>وسائل إعلام إيرانية عن خامنئي قوله: «لن نجر البلاد إلى الحرب لكننا لن ندع المجرمين المحليين أو الدوليين يفلتون من العقاب». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا يبدو أن دوامة القرارات الترامبية ستهدأ قريبًا، مع توسع الرئيس الأمريكي في استهداف حتى حلفائه التاريخيين. مطالبًا الدنمارك </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115911344443637897"><span>أمس</span></a><span>، برد «جميل الولايات المتحدة» على دعمها ودول الاتحاد الأوروبي على مدار قرون، معلنًا استخدام أداته المفضلة «الحرب التجارية والرسوم الجمركية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تدوينته على سوشيال تروث، ستفرض واشنطن تعريفة جمركية 10% على صادرات الدنمارك والنرويج والسويد وفرنسا وألمانيا وهولندا وبريطانيا وفنلندا، وهي الدول التي أرسلت جنودًا رمزيين إلى جرينلاند التي يطمح في ضمها، وجميعهم أعضاء في «الناتو»، مضيفًا أن هذه الضريبة سترتفع إلى 25% مع بداية يونيو المقبل وحتى التوصل إلى اتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«لقد حاولت الولايات المتحدة إتمام هذه الصفقة منذ أكثر من 150 عامًا حاول العديد من الرؤساء ذلك، ولأسباب وجيهة لكن الدنمارك كانت ترفض دائمًا» يقول ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مواجهة لعبة «مونوبولي» التي يمارسها ترامب مع الجزيرة الدنماركية، تظاهر آلاف الدنماركيين احتجاجًا على مطالبات </span><a href="https://asharq.com/politics/168319/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%B6%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF/"><span>ترامب</span></a><span>، مشددين على ضرورة احترام واشنطن لحق سكان جرينلاند في تقرير مصيرهم، فيما يعقد </span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20260118-%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%91%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D8%B2"><span>الاتحاد </span></a><span>الأوروبي اجتماعًا طارئًا لمناقشة رد فعل موحد ومنسق على التهديدات الأمريكية، وسط تصريحات رافضة من رئيس وزراء بريطانيا، ورئيس فرنسا لما وصفوه بـ«الابتزاز الأمريكي».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/">«كل ما تهل البشاير ♫ من يناير كل عام ♪»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 18:24:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768757539775672</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وصلت 500 مليار جنيه.. التكلفة التقديرية لترفيق المرحلة الثانية من العاصمة الإدارية تتضاعف</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29794</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/240602-3.jpg.webp?itok=n84dazzA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/240602-3.jpg.webp?itok=n84dazzA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت التقديرات المالية لتنفيذ مشروعات البنية التحتية والمرافق بالمرحلة الثانية من العاصمة الإدارية الجديدة، قفزة كبيرة اقتربت على أثرها التكلفة الإجمالية من حاجز 500 مليار جنيه، وهو ما يعادل ضعف التقديرات الرسمية التي أعلنتها الشركة قبل نحو عامين، حسب مصدر مطلع على الملف بالشركة.</p>

<p dir="rtl">وعزا المصدر، الذي رفض نشر اسمه، في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، هذه الزيادة لعاملين أساسيين؛ أولهما ارتفاع تكلفة الخامات وأعمال التنفيذ، وثانيهما زيادة المساحة الإجمالية للمرحلة الثانية لتصل إلى 50 ألف فدان بدلًا من 40 ألف فدان، تشمل أنشطة سكنية، تجارية، إدارية، بالإضافة إلى منطقة صناعية.</p>

<p dir="rtl">وتعكس الأرقام الجديدة تحولًا كبيرًا في الميزانية المرصودة؛ ففي مارس/آذار 2024، <a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/43711/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2025-%D8%A8%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-240-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/">قدّر</a> المهندس خالد عباس، رئيس شركة العاصمة الإدارية، تكلفة ترفيق هذه المرحلة بنحو 240 مليار جنيه لـ40 ألف فدان، ما يعني أن التكلفة قفزت بنسبة تفوق 100% مع زيادة في المساحة بواقع 25%. </p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02122023&amp;id=1a7722ae-ea51-42cc-8384-25234a27200d">بلغت</a> تكلفة مرافق المرحلة الأولى نحو 350 مليار جنيه لمساحة 40 ألف فدان، شملت المحطة الرئيسية للمياه التي استحوذت وحدها على 10% من التكلفة الإجمالية باعتبارها المصدر الرئيسي لتغذية المدينة بمياه نهر النيل.</p>

<p dir="rtl">وتتضمن أعمال البنية التحتية للمرحلة الثانية، حسب المصدر، مد وصلات المياه، الغاز، والكهرباء، إضافة إلى تنفيذ الطرق الرئيسية والفرعية للمرحلة الجديدة، علاوة على البنية التكنولوجية اللازمة ارتكازًا على مبادئ المدن الذكية.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت الذي انطلقت فيه أعمال الترفيق بالمرحلة الثانية بداية العام الماضي، أكد المصدر أن الشركة ستشرع في طرح الدفعة الأولى من الأراضي السكنية والتجارية أمام المستثمرين بهذه المرحلة بنهاية 2026، بينما من المقرر أن تنتهي من تجهيز وتسليم الأراضي الصناعية مطلع العام المقبل.</p>

<p>وتوقع المصدر افتتاح أول مصنع بالمنطقة الصناعية منتصف 2027، وقال "الشركة تدرس تنفيذ عمليات توسعية في المنطقة الصناعية بعد الإقبال المتزايد من القطاع الخاص على شراء أراضي هناك، لكنها متوقفة حاليًا عند حدود الدراسة والتقييم فقط".</p>

<p>وحول الموارد المالية للإنفاق على هذه المشروعات، شدد المصدر على أن شركة العاصمة كغيرها من الشركات لديها مصروفات والتزامات مالية تجاه المدينة والدولة وفي المقابل تمتلك عوائد مالية و"مداخيل"، ليجري بنهاية كل عام خصم المصروفات، ومن بينها أعمال الترفيق، من العوائد المحققة ليشكل الناتج صافي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/5/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-35-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%89/7145700">أرباح</a> الشركة.</p>

<p>وفي وقت سابق من الشهر الجاري، قال عباس لـ <strong>المنصة</strong>، إن العاصمة الإدارية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae733410-2a3d-4860-a770-7798c04887c7" href="https://almanassa.com/news/26929" title='"العاصمة الإدارية" تستثمر 35 مليار جنيه في المنطقة الصناعية بالمدينة خلال 2025'>أجرت</a> اتفاقات مع شركات إماراتية وصينية لاستغلال 600 فدان من المنطقة الصناعية البالغة ألف فدان، منوهًا وقتها بأنها تدرس طلبات مجموعة كبيرة من المستثمرين المحليين والأجانب لاستغلال باقي المساحات.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/companies/39974/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-10/">يتوزع</a> هيكل ملكية شركة العاصمة الجديدة بواقع 29% لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، و22% حصة عينية لجهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة، و49% حصة هيئة المجتمعات العمرانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد المنيا.. احتجاجات عمال مطاحن مصر الوسطى للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" تصل أسيوط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29799</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/399d1300-5fc1-4ee4-80d4-1c2af0c5b382.jpg.webp?itok=D9jOJNac" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/399d1300-5fc1-4ee4-80d4-1c2af0c5b382.jpg.webp?itok=D9jOJNac" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى بقطاع أسيوط، اليوم الأحد، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور مع مراعاة التدرج الوظيفي، وضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، وصرف فروق الرواتب بأثر رجعي، وفق ثلاثة عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تأتي الوقفة بعد يوم واحد من تنظيم عمال الشركة في المنيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="17ae1ccd-1dac-415c-a4c8-e465d99ffa55" href="https://almanassa.com/news/29777" title='للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" والعلاوات.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن مصر الوسطى بالمنيا '>احتجاجات</a> حملت ذات المطالب.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم يعانون من تدني الرواتب والتي لا يزيد متوسطها عن 5 آلاف جنيه، كما "تتحايل" الإدارة، على قرارات الحد الأدنى للأجور المتتالية بضم الحوافز والبدلات المتغيرة إلى الأجر.</p>

<p>وحمل العمال خلال الوقفة لافتات مدون عليها مطالبهم، واستغاثوا برئيس الجمهورية لتحقيقها، وحمايتهم من أي إجراءات انتقامية تتخذ ضدهم عقابًا على المطالبة بحقوقهم.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الرئيس التنفيذي لشركة مطاحن مصر الوسطى المهندس أحمد عشماوي قال للعمال المحتجين "مفيش عامل أخد حكم بالعلاوات وأنا رفضت أنفذه، الشركة مقصرتش في حاجة، لكن بخصوص ضم العلاوات لجميع العاملين، ده مبلغ ضخم 600 مليون جنيه، الفلوس موجودة وحقكم موجود، لكن أنا لازم يجيني قرار، وده هيحصل في وقت قليل وهتصرفوا كلكم".</p>

<p>وأضاف أن رئيس الشركة طلب منهم إنهاء وقفتهم والدخول لتشغيل المطاحن فرد عليه العمال "المطاحن شغالة يا ريس والشغل موقفش" رافضين فض الوقفة الاحتجاجية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eff822a8-68b1-4f4f-aa20-dd5f4b92defc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/eff822a8-68b1-4f4f-aa20-dd5f4b92defc.jpg.webp?itok=-dNgtwj4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>رئيس شركة مطاحن مصر الوسطى يحاول إقناع العمال بإنهاء احتجاجاتهم، 18 يناير 2026</figcaption></figure><p>وعقب لقاء رئيس الشركة بهم ظهر العمال المحتجين في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يرددون هتافات منها "هينيمونا.. هيضحوا بينا"، و"واحد اتنين المحافظ فين"، في إشارة إلى هشام أبو النصر محافظ أسيوط.</p>

<p>وشكى عامل ثالث مما وصفه بـ"الفساد الإداري" داخل الشركة، قائلًا لـ <strong>المنصة</strong> "الترقيات معتمدة على المحسوبية، والأهواء الشخصية خاصة في المناصب القيادية، ممكن يتعين واحد درجة ثانية يرأس زميله اللي على الدرجة الأولى، بحجة الكفاءة، في مديرين عموم في الشركة موكل إليهم بدل الإدارة اتنين وزملائهم محرومين من أي ترقية".</p>

<p>وشركة مطاحن مصر الوسطى، هي إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، وتعمل في تصنيع وتجارة واستيراد وتبخير وصيانة وتعبئة وتجهيز ونقل وتوزيع الحبوب ومنتجاتها وبدائلها، ولها فروع في كل من محافظات الفيوم وبني سويف وأسيوط والمنيا.</p>

<p>وخلال العام المالي 2024-2025 <a href="https://www.facebook.com/Alborsanews/posts/pfbid029nHuh831cUZZQzPQLd8YrfZADExchN3BTxcZ6Cpzoo3uAguEdB3iYj2FXBY2j6DAl">حققت</a> الشركة أرباحًا بنسبة 7.1% بواقع  138 مليون جنيه، مقارنة بربح 128.8 مليون جنيه خلال العام السابق له، وفق جريدة البورصة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"منع الزيارة وإهمال طبي".. "المبادرة المصرية" تشكو للنائب العام أوضاع "سجن بدر 3"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29798</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7e459a56-7f83-436d-a038-202a0a7135b8.png.webp?itok=80fbaxum" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7e459a56-7f83-436d-a038-202a0a7135b8.png.webp?itok=80fbaxum" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تقدم مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت، صباح اليوم الأحد، ببلاغ رسمي إلى النائب العام، للمطالبة بفتح تحقيق جنائي حول أوضاع السجناء بمركز إصلاح وتأهيل "بدر 3"، ومدى احترام السجن لحقوقهم.</p>

<p dir="rtl">وطالب <a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-3">البلاغ</a>، الذي حمل رقم 5640 لسنة 2026 عرائض، بمحاسبة المسؤولين عن أي انتهاكات تثبت صحتها، ورفع الضرر اللاحق بالنزلاء تطبيقًا للدستور وقانون تنظيم مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي.</p>

<p dir="rtl">كما دعا البلاغ النائب العام إلى إجراء زيارة تفتيشية لكافة قطاعات سجن "بدر 3"، لمقابلة النزلاء وفحص حالاتهم والتحقيق في شكاوى أسرهم، أسوة ب<a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid0hhBnNPpetfmp5pgVTLjMdF7j9zWtDuR9VGJ44sboUoUW2Hns4UJj3bawX3s7G9j1l">الزيارة </a>التي أعلنت عنها النيابة العامة في 5 يناير/كانون الثاني الجاري لمركز تأهيل "بدر 2".</p>

<p dir="rtl">ويأتي هذا البلاغ، بعد أيام من شكوى أطلقتها سناء عبد الجواد، زوجة القيادي الإخواني محمد البلتاجي، أبدت فيها قلقها إزاء غياب المعلومات حول وضعه الصحي، حيث أشارت الزوجة في <a href="https://www.facebook.com/snaa.abdalgwad/posts/pfbid02yXKChmLgRWsM1oZnRRvQPnBDxHGKDxSgfPyhri9SicMVQsVqoWoKGKEHjzgaSSzcl">بوست</a> عبر حسابها بفيسبوك إلى انقطاع التواصل معه ونقله للمستشفى دون إخطارهم بتفاصيل حالته.</p>

<p dir="rtl">كما تضمن البوست اتهامات تتعلق بتدهور الأوضاع داخل سجن بدر، تضمنت الحديث عن حالات وفاة وإصابات بالسرطان، بالإضافة إلى ما وصفته بـ"معاناة قاسية من البرد الشديد" نتيجة سحب الأغطية من النزلاء. </p>

<p dir="rtl">وفي السياق، استندت المبادرة في بلاغها إلى <a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/badr_progpaganda_reality_ar_sep2025.pdf">تقرير</a> أصدرته قبل شهرين بعنوان "بين الدعاية والحقيقة: انتهاكات حقوق نزلاء سجون بدر"، والذي اعتمد على توثيق شهادات محتجزين سابقين، وأسر محتجزين حاليين، ومقابلات مع محامين، بالإضافة إلى رصد التقارير الرسمية الصادرة عن الجهات الحكومية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8284fc90-1af0-4f29-90a3-2c5a6310f554" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8284fc90-1af0-4f29-90a3-2c5a6310f554.png.webp?itok=uEABpA0i" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تقرير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية عن انتهاكات حقوق نزلاء سجون بدر </aside></div>
<figcaption>إحدى رسائل السجناء المسربة من سجن بدر، 2 مارس 2023</figcaption></figure><p dir="rtl">ويهدف البلاغ، حسب بهجت، إلى تمكين النيابة العامة من ممارسة ولايتها الدستورية في الرقابة على السجون، صونًا للكرامة الإنسانية، مشددًا على أن الوقائع المرصودة تشكل حال ثبوتها إخلالًا جسيمًا بالضمانات القانونية التي تجرم المساس بالسلامة الجسدية أو النفسية للنزلاء.</p>

<p dir="rtl">وحول الوقائع التي طالب البلاغ بالتحقيق فيها، قالت المبادرة إنها تشمل المنع من الزيارة، مؤكدة أنها رصدت منعًا تامًا للزيارة لعدد من نزلاء "بدر 3" منذ نقلهم إليه في 2022، بالمخالفة للمادة 38 من <a href="https://manshurat.org/node/12357">قانون</a> تنظيم مراكز الإصلاح. </p>

<p dir="rtl">كما أشار البلاغ إلى استمرار وزارة الداخلية في تقليص الزيارات إلى مرة واحدة شهريًا (بدلاً من مرتين للمحكومين وأسبوعية للمحبوسين احتياطيًا)، مع فرض قيود مثل الزيارة عبر كابينة زجاجية وهاتف داخلي دون مبرر قانوني.</p>

<p dir="rtl">فيما طالب البلاغ أيضًا بالتحقق من مدى توفر الرعاية الصحية، في ظل استغاثات متتالية من تدهور أوضاع نزلاء (خاصة كبار السن وذوي الأمراض المزمنة)، وشكاوى من غياب الكشف الدوري، ونقص الأطباء المتخصصين، والتباطؤ في إجراء العمليات الجراحية الضرورية حتى على نفقة النزلاء الخاصة.</p>

<p dir="rtl">وعوضًا عما سبق، نوه البلاغ إلى امتناع إدارة المركز عن تمكين النزلاء المقيدين بالجامعات من أداء امتحاناتهم، سواء برفض نقلهم للجان المختصة أو الامتناع عن استلام طلبات أداء الامتحان، مما أدى إلى ضياع العام الدراسي على عدد من الطلاب المحبوسين.</p>

<p dir="rtl">كما تضمن البلاغ شكاوى بشأن وجود كاميرات مراقبة داخل غرف الإقامة، وهو ما يمثل مساسًا بالخصوصية، بالإضافة إلى شكاوى تتعلق بعدم صلاحية مياه الشرب، وتقليص فترات التريض والتعرض للشمس، مما يؤثر سلبًا على الصحة الجسدية والنفسية للنزلاء.</p>

<p>وكان النائب العام المستشار محمد شوقي أجرى زيارة تفتيشية لمركز إصلاح وتأهيل بدر في سبتمبر/أيلول 2024، شملت تفقد العنابر والمركز الطبي وأماكن التريض.</p>

<p>وذكرت النيابة العامة في <a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/videos/1189948475597541">بيان</a> حينها أن فريقها استمع لشكاوى عدد من النزلاء ووجه إدارة المركز بـ"تلافيها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/signal-2026-01-18-150657_002-150x150.jpeg" alt="بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات" title="بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم عمال شركة مطاحن مصر الوسطى، فرع أسيوط، اليوم، وقفة احتجاجية للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، ووقف احتساب الحوافز والبدلات المتغيرة ضمنه، بالإضافة إلى صرف جميع العلاوات والزيادات المالية </span><span>المتأخرة</span><span> منذ عام 2016، حسبما قال خمسة من العمال المشاركين في الوقفة </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان عمال الشركة في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89/?fbclid=IwY2xjawPZr_JleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFNVGlaNlBIMEJFVmlKT2hxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHntgpUgwbv0prE43reWLjTSLcs98IT0pdqP1xdoNMnqzWvaOlv4XSQkTtqzg_aem_a426RrYuAaVI41r1tp_-Kw"><span>مطحن المنيا</span></a><span> أنهوا، أمس، وقفة مماثلة، رفعوا خلالها المطالب نفسها، بعدما تلقوا وعدًا من الإدارة بتنفيذها، بحسب ثلاثة من عمال المنيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر من مطحن أسيوط أوضحت أن قوات الأمن المركزي تمركزت أمام المطحن، مع حضور أفراد من الأمن الوطني، الذين تحدثوا مع المحتجين للاستماع إلى مطالبهم، بالتزامن مع إغلاق العمال البوابة الرئيسية لمنع دخول سيارات الشحن، </span><span>قبل </span><span>أن يعيدوا فتحها «لعدم التسبب في تعطيل العمل»، بحسب العمال، مشيرين إلى أنهم رفضوا طلب رئيس الشركة، أحمد الفقي، بإنهاء الوقفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال العمال إن متوسط ما يتقاضونه نقدًا من أجور يبلغ نحو 5500 جنيه، رغم عملهم في المطحن منذ سنوات طويلة، في ظل ظروف عمل تفتقر إلى معايير السلامة والصحة المهنية، وتحملهم أعباءً صحية نتيجة ما يتعرضون له من أتربة وغبار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://temp.manshurat.org/node/53841"><span>تأسست</span></a><span> «مطاحن مصر الوسطى» عام 1965، وهي شركة مساهمة مصرية مقرها الرئيسي في المنيا، وتمتلك</span><a href="http://www.minia.gov.eg/gov-buildings/companies/mefm-company.aspx"><span> فروعًا</span></a><span> في الفيوم وبني سويف والوادي الجديد وأسيوط، وتعمل في تجارة وتصنيع الحبوب المزروعة محليًا أو المستوردة، وخاصة القمح والأرز، وصناعة وتوزيع الخبز بجميع أنواعه، وفي عام 2015 </span><a href="https://manshurat.org/node/11604#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%B1%D9%82%D9%85%20(3)%20%D9%85%D9%86,%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D9%89%20%7C%20%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>وافقت</span></a><span> جمعيتها العامة غير العادية على تعديل نشاطها ليشمل الاستثمار العقاري، وإنشاء وتشغيل محطات الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/332553_1.pdf"><span>تقرير</span></a><span> إفصاح الشركة عن مجلس الإدارة وهيكل المساهمين، تمتلك القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة التموين، 51.1% من الأسهم، وتحوز شركة الأهلي للاستثمارات 28.1%، فيما يمتلك اتحاد العمال المساهمين 6.53%. وارتفعت </span><a href="https://www.egx.com.eg/ar/NewsDetails.aspx?NewsID=275826"><span>أرباح </span></a><span>الشركة في العام </span><span>المالي </span><span>الماضي إلى نحو 140 مليون جنيه، مقارنة بنحو 128 مليون خلال العام السابق له.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86/">بعد المنيا.. وقفة احتجاجية لعمال مطاحن «مصر الوسطى» بأسيوط للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» والعلاوات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 18 Jan 2026 15:53:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768746742080224</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
