<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 17:05:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 25 Nov 2025 15:05:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>للمطالبة بزيادة الرواتب.. وقفة احتجاجية لعمال محطات كهرباء أسوان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28689</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/32b64c24-b8c0-4077-be62-b909899d6a90.jpg.webp?itok=4s_Hg6_j" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/32b64c24-b8c0-4077-be62-b909899d6a90.jpg.webp?itok=4s_Hg6_j" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال محطات كهرباء أسوان، التابعة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، إحدى شركات القابضة لكهرباء مصر، اليوم الثلاثاء، وقفة احتجاجية للمطالبة بزيادة الرواتب، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وخلال الوقفة ظهر أحد العمال في فيديو اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> وهو يلقي بيانًا موجهًا لوزير الكهرباء والطاقة المتجددة محمود عصمت، ناشد خلاله الوزير النظر إلى الظروف الصعبة للعمال نتيجة الارتفاع المستمر في الأسعار وتدني الأجور.</p>

<p>وقال أحد العمال المشاركين في الوقفة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن متوسط رواتب عمال المحطات المائية يبلغ 6 آلاف جنيه فقط، مطالبين بمساواتهم بالعاملين بشركات إنتاج الكهرباء الأخرى الذين يتقاضون بدلات وحوافز مالية ترفع رواتبهم بنحو 3000 جنيه.</p>

<p>وأشار العامل إلى أنه رغم تقاضيهم رواتب أقل من نظرائهم في بعض شركات إنتاج الكهرباء، فإن تكلفة إنتاج الكيلوواط/ساعة لديهم لا تزيد عن 15 قرشًا، فيما تبلغ التكلفة في شركات إنتاج الكهرباء الأخرى جنيهان لكل كيلوواط/ساعة.</p>

<p>موضحًا "يعني مش معقول ننتج بتكلفة رخيصة يعني المفروض بنحقق أرباح أعلى، وبدل ما تزود نسبتنا في الأرباح وتعدل رواتبنا بتدينا مرتبات أقل من زملائنا اللي بينتجوا بتكلفة أكثر من 15 ضعف".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ee8b0c8a-06c3-4d08-9d26-603bd18baf51" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ee8b0c8a-06c3-4d08-9d26-603bd18baf51.jpg.webp?itok=WYiWPR-c" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من وقفة احتجاجية لعمال المحطات المائية بأسوان 25 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وأضاف عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا أيضًا عدم نشر اسمه، أن العمال يطالبون بصرف الأرباح السنوية إلى جانب حافز تحقيق الأهداف، ورفع قيمة حافز التميز وصرفه شهريًا، بدلًا من صرفه كل عدة أشهر كما يحدث، وزيادة بدل الغذاء والإنارة، كما يطالب العمال بإعادة النظر في سياسات التفرقة بين العمال في شركات إنتاج الكهرباء.</p>

<p>وقبل أسبوع اعتمدت الجمعية العامة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء نتائج أعمال الشركة عن العام المالي الماضي والمنتهي في 30 يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.dostor.org/5309766">بلغت</a> الطاقة المولدة لمحطات الشركة 16.437 مليار كيلووات/ساعة خلال 2024-2025، مقابل 15.056 مليار كيلووات/ساعة عن العام الذي سبقه، بزيادة نحو 10% عن المستهدف البالغ 13.157 مليار كيلووات/ساعة.</p>

<p>و<a href="https://www.hpgc.com.eg/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9">تأسست</a> شركة المحطات المائية، إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة لكهرباء مصر، عام 1978، وتضم 6 محطات بأربعة محافظات وهي "محطة السد العالي، ومحطتي أسوان 1 وأسوان 2، بمحافظة أسوان، ومحطة نجع حمادي بمحافظة قنا، ومحطة إسنا بمحافظة الأقصر، ومحطة أسيوط الجديد بمحافظة أسيوط".</p>

<p>وتشهد شركات المرافق العامة موجة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات</a>، للمطالبة بزيادة الرواتب، فعلى مدار 13 يومًا نفذ عمال شركات مياه الشرب في القاهرة تظاهرات ووقفات في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>العشرات </a>من مواقع الشركة للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، بالإضافة إلى إقالة عدد من قيادات الشركة الذين اتهموهم بالفساد، قبل أن يعلن عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>تعليق </a>احتجاجاتهم بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ مطالبهم، فيما امتدت الاحتجاجات إلى شركات مياه الشرب في محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية وبني سويف</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 16:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764079362921056</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تبقى اثنان.. القسام وسرايا القدس تُسلمان جثمان محتجز إسرائيلي اليوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28690</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت حركة حماس استعدادها لتسليم جثة محتجز إسرائيلي عثرت عليها وسط قطاع غزة أمس، مؤكدة أنها والجهاد الإسلامي ستسلمان الجثمان إلى الصليب الأحمر اليوم لنقله إلى السلطات الإسرائيلية.</p>

<p>كانت سرايا القدس الجناح العسكري لحركة الجهاد الفلسطينية، <a href="https://www.alarabiya.net/amp/arab-and-world/2025/11/25/%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AB%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82">أعلنت</a>، أمس الاثنين، العثور على رفات  محتجز في منطقة خاضعة لسيطرة جيش الاحتلال في غزة، ما انتقده رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، واعتبره خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>واليوم، قالت حماس في بيان مقتضب نشرته عبر تليجرام، "ستقوم سرايا القدس وكتائب عز الدين القسام بتسليم جثة أحد أسرى الاحتلال تم العثور عليها وسط قطاع غزة"، وحددت الساعة الرابعة من مساء اليوم لتنفيذ عملية التسليم.</p>

<p>وتأتي عمليات تسليم جثث المحتجزين الإسرائيليين ضمن المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار بين حماس وإسرائيل والتي تتضمن تبادل الأسرى والمعتقلين الأحياء والأموات.</p>

<p>ووفق البروتوكول تسلِّم حماس المحتجزين وجثث القتلى إلى اللجنة الدولية للصليب الأحمر التي تسلمها بدورها إلى سلطات الاحتلال لإجراء الفحوص اللازمة والتأكد من هويتهم.</p>

<p>وبتسليم هذه الجثة ستكون حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08336217-5fdc-485f-ba27-29f2146933be" href="https://almanassa.com/news/28299" title="إسرائيل تتسلم رفات محتجز من غزة.. وحماس تواصل البحث عن 5 جثث متبقية">سلّمت</a> 20 محتجزًا حيًا و26 جثة لآخرين قُتلوا خلال العدوان الإسرائيلي على القطاع والذي استمر أكثر من عامين، وذلك مقابل نحو ألفي سجين ومعتقل فلسطيني، فيما تتبقى فقط جثتان لدى حماس من المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>تبدأ</a> بعد تسليمهما المرحلة الثانية من الاتفاق والتي تشمل مفاوضات حول إدارة قطاع غزة.</p>

<p>وفيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13addf1b-1dad-45e1-a260-7cd7642e55c4" href="https://almanassa.com/news/28042" title="مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس">تواصل</a> حماس والجهاد الإسلامي إلى جانب لجان فنية ومعدات مصرية البحث عن الجثث أسفل الأنقاض في غزة، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل المقاومة الفلسطينية بـ"المراوغة وخرق الاتفاق"، في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb138be1-cb0a-450b-88c9-ab017f51ceb3" href="https://almanassa.com/news/28628" title="بينهم قيادي في حماس.. غارات إسرائيلية على غزة تقتل 24 فلسطينيًا">لم يتوقف</a> الاحتلال عن شن غارات على القطاع مستهدفًا المخيمات والمنازل رغم اتفاق وقف إطلاق النار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 16:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764079362921055</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العفو الدولية" تطالب مصر بإلغاء "القيود الخانقة" على منظمات المجتمع المدني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28684</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/EgyptianHighCourtofJustice_0.jpg.webp?itok=m9IR0LV3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/EgyptianHighCourtofJustice_0.jpg.webp?itok=m9IR0LV3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت منظمة العفو الدولية السلطات المصرية بتعديل قانون الجمعيات؛ لرفع القيود الصارمة المفروضة على منظمات المجتمع المدني المستقلة، والتي "تُعرقل الحق في حرية تكوين الجمعيات أو الانضمام إليها وغيره من الحقوق، وتُعرّض مستقبل الحيز المدني في البلاد للخطر".</p>

<p>ويفصّل <a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0464/2025/ar/">التقرير</a> الجديد للعفو الدولية، المنشور بعنوان "اللي الأمن يقوله يتعمل: تقييد حرية تكوين الجمعيات المستقلة أو الانضمام إليها في مصر"، كيف تفرض السلطات قيودًا غير مبررة على الجمعيات المستقلة عبر <a href="https://manshurat.org/node/61248">القانون</a> رقم 149 لسنة 2019 (قانون الجمعيات)، وباستخدام ممارسات أخرى تهدف إلى إخضاعها لرقابة الدولة شبه الكاملة.</p>

<p>وعلى الرغم من أن "إغلاق <a href="https://cihrs.org/egypt-recent-decision-on-case-173-does-not-mean-that-the-human-rights-crisis-is-over/">القضية</a> رقم 173 في العام الماضي (المعروفة بقضية التمويل الأجنبي للمنظمات غير الحكومية)، بعد 13 عامًا من التحقيقات الجنائية التي لا أساس لها بشأن تمويل الجمعيات وأنشطتها، بدا وكأنه نقطة تحوّل محتملة، فإن قانون الجمعيات يمنح السلطات قبضةً خانقة على الجمعيات المستقلة، مما يقوّض حقها في حرية تكوين الجمعيات أو الانضمام إليها"، <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/11/egypt-reverse-sweeping-controls-over-independent-civil-society-organizations/">وفق</a> العفو الدولية.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="77dfa35e-4004-464f-aacb-a322423ac012" href="https://almanassa.com/news/16799" title="قاضي التحقيق يعلن غلق قضية التمويل الأجنبي لعدم كفاية الأدلة.. وبهجت: ننتظر اعتذار  السلطات">أعلن</a> المستشار أحمد قتلان، القاضي المنتدب للتحقيق في القضية المعروفة إعلاميًا بالتمويل الأجنبي، انتهاء التحقيقات التي فتحتها السلطات عام 2011 ضد عدد من المراكز الحقوقية ومنظمات المجتمع المدني، لعدم كفاية الأدلة، وبالتالي غلق القضية، وقال وقتها لـ <strong>المنصة</strong> المدير التنفيذي للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت "سعداء برفع الظلم ورد الاعتبار، في انتظار اعتذار السلطات عن الضرر المعنوي والمادي".</p>

<p>وفي تقرير العفو الدولية المنشور اليوم الثلاثاء، قالت نائبة مديرة المكتب الإقليمي للشرق الأوسط وشمال إفريقيا في المنظمة سارة حشّاش إن رفع قرارات حظر السفر وتجميد الأصول بحق عاملين في الجمعيات "خطوة إيجابية"، لكنها أشارت إلى أن السلطات "تجاهلت الدعوات لتعديل قانون 2019 التقييدي، واستخدمته لفرض متطلبات مرهقة، والسماح للأجهزة الأمنية بالتدخل التعسفي في عمل الجمعيات ومراقبتها بصورة مستمرة"، مضيفة أن هذه الممارسات "تخنق العمل الحيوي للجمعيات، وتخلق مناخًا من الخوف والترهيب".</p>

<p>وأكدت أن القانون الدولي يشترط أن تكون أي قيود مفروضة على الجمعيات "محددة بدقة وضرورية للغاية لتحقيق هدف مشروع ومتناسبة"، داعية السلطات المصرية إلى تبني نظام للإخطار بدلًا من الترخيص المسبق، وإلى حماية الجمعيات من تدخلات قطاع الأمن الوطني، ورفع القيود غير المبررة على التمويل.</p>

<p>وتفرض الوحدة المركزية للجمعيات والعمل الأهلي بوزارة التضامن الاجتماعي إجراءات للترخيص المسبق تُخالف، بحسب التقرير، المعايير الدولية وبنود الدستور المصري الذي ينص على منح الشخصية الاعتبارية بمجرد الإخطار. وتمكّن هذه الإجراءات الدولة من رفض أو تأخير تسجيل الجمعيات، أو فرض قيود على عملها، أو منع التمويل، أو التدخل في تشكيل مجالس الإدارة، وصولًا إلى عزل بعض الأعضاء.</p>

<p>ويعزز هذا الوضع تدخلُ قطاع الأمن الوطني، الذي قال التقرير إنه يمارس مضايقات بحق أعضاء الجمعيات عبر مكالمات هاتفية تهديدية واستدعاءات غير رسمية واستجوابات تحت الإكراه. </p>

<p>ويستند التقرير إلى مقابلات أجرتها المنظمة مع 19 شخصًا يمثلون 12 جمعية مستقلة تعمل في مجالات التنمية الاجتماعية والإعلام وحقوق الإنسان في القاهرة، خلال الفترة بين مارس ويوليو/تموز 2025، إضافة إلى مراجعة وثائق رسمية صادرة عن الجهات المشرفة على الجمعيات.</p>

<p>ولاقى قانون الجمعيات الأهلية اعتراضات حقوقية عدة، ففي 2019 <a href="https://cihrs.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/">أعلنت</a> 10 منظمات حقوقية عن رفضها الكامل للقانون بالتزامن مع مناقشة البرلمان له ليكون بديلًا عن القانون رقم 70 لسنة 2017.</p>

<p>وأكدوا وقتها أن القانون ما هو إلا إعادة تسويق "للقانون القمعي الذي يحمل الفلسفة العدائية لمنظمات المجتمع المدني بهدف إخضاعها للأجهزة الأمنية"، كما اعتبروه تحايلًا على المادة 75 من الدستور التي تشترط تأسيس الجمعية بمجرد الإخطار.</p>

<p>ومن بين <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2019/07/24/egypt-new-ngo-law-renews-draconian-restrictions">الاعتراضات الحقوقية</a> على القانون وقت صدوره، وصفه بأنه يسمح للمسؤولين الحكوميين وأجهزة الأمن بالتدخل في الأعمال اليومية للمنظمات، ويعاقب أي موظف في منظمة ما يمتنع عمدًا عن تمكين الجهة الإدارية من متابعة وفحص أعمال الجمعية بغرامة من 50 ألفًا إلى 500 ألف جنيه.</p>

<p>واستقر عدد من أحكام القضاء الإداري، فيما قبل العمل بالقانون الحالي، على بطلان التدخلات الأمنية في إجراءات تأسيس وانتخاب أعضاء مجلس إدارات الجمعيات الأهلية، من بينها <a href="https://manshurat.org/node/37557">حكم</a> سابق للمحكمة عام 2007، خاص باستبعاد مواطن من الترشح لمجلس إدارة جمعية تنمية المجتمع المحلي بمنطقة شرق الاستاد في بنها لأسباب أمنية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 16:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764079362921054</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم عدم حضوره الجلسة.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين في "بانر دعم فلسطين"‎</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28682</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت الدائرة الثانية إرهاب محكمة جنايات القاهرة المنعقدة بمجمع بدر الأمني، الاثنين، حبس القيادي العمالي شادي محمد و5 آخرين 45 يومًا على ذمة القضية 1644 لسنة 2024 حصر نيابة أمن الدولة العليا المعروفة إعلاميًا بقضية "بانر دعم فلسطين"، رغم عدم حضور شادي الجلسة لإيداعه مستشفى سجن برج العرب، حسبما قال محامي المبادرة المصرية للحقوق الشخصية إسلام سلامة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e86ca89-fd94-4cb0-aa5d-7f043a063af8" href="https://almanassa.com/news/17383" title="لمكان غير معلوم.. القبض على النقابي العمالي شادي محمد من أمام منزله بالإسكندرية">ألقي </a>القبض على <a href="https://ecesr.org/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81/">شادي </a>محمد  في 29 أبريل/نيسان من العام الماضي من أمام منزله، بعد يوم واحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5ff7872-57cb-41c6-af5d-9e03e0d2c0fa" href="https://almanassa.com/news/17390" title="القبض على 5 من أعضاء اللجنة الشعبية للتضامن مع غزة بالإسكندرية">القبض </a>على الشباب الخمسة من منازلهم بالإسكندرية، ليظهروا جميعًا يوم 30 أبريل في نيابة أمن الدولة العليا، حيث دارت التحقيقات حينها حول تعليقهم "بانر" أعلى أحد الكباري بالإسكندرية تضامنًا  مع الشعب الفلسطيني ضد حرب الإبادة الإسرائلية على غزة.</p>

<p>وتوجه النيابة لشادي محمد تهمة "تأسيس جماعة إرهابية"، إضافة إلى التهم الموجهة للشباب الخمسة، وهي "الانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وتكدير السلم العام والاشتراك في تجمهر الغرض منه الإخلال بالنظام العام".</p>

<p>وقال إسلام سلامة إن شادي محمد لم يحضر أمام المحكمة لإيداعه بمستشفى السجن، كما أفاد مسؤولو عرض المتهمين عبر الفيديو كونفرس بسجن برج العرب أمام القاضي، فيما حضر الشباب الخمسة الجلسة عبر الفيديو كونفرس من سجن العاشر 6.</p>

<p>وأضاف سلامة "طالبت المحكمة بإخلاء سبيل المتهمين الستة، لبطلان التهم المنسوبة إليهم وعدم تقديم النيابة أي جديد في القضية، وغلق التحقيقات منذ جلسة الحبس الأولى قبل عام ونصف، وعدم وجود ضرورة لحبسهم طيلة هذه الأشهر، حيث أنهم لم يقوموا بنشر أي أخبار كاذبة ولم يشاركوا في تجمهر يخل بالنظام العام كما جاء في اتهامات النيابة، وأن كل ما فعلوه هو تعليق بانر للتضامن مع غزة، كما طالبت بمساواتهم بمن تم إخلاء سبيلهم على خلفية دعم الشعب الفلسطيني".</p>

<p>وفي 29 يناير/كانون الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5768dce5-11ec-4c4c-a9c7-e2d855ac6c07" href="https://almanassa.com/news/22177" title='بسبب "تغريبه" إلى سجن برج العرب.. إضراب القيادي العمالي شادي محمد عن الطعام'>دخل</a> شادي محمد في إضراب كلي عن الطعام احتجاجًا على "تغريبه" من سجن العاشر 6 إلى سجن برج العرب، وتجريده من متعلقاته، وعقب الإعلان عن إضراب شادي وإنكار السجن لوجوده انطلقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7947939a-aee0-40f9-a1a5-fb4344d4e5f5" href="https://almanassa.com/news/22429" title="حملة تضامن واسعة بعد إنكار السجن وجوده.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين 45 يومًا">حملة تضامن </a>واسعة معه، من أحزاب سياسية ومنظمات عمالية وحقوقية، طالبت بالكشف عن مكانه وعن حالته الصحية، وضمان سلامته الجسدية والنفسية، والإفراج الفوري وغير المشروط عنه، وإسقاط جميع التهم الموجهة إليه، وباقي المتهمين على خلفية دعم فلسطين.</p>

<p>واستمر إضراب شادي عن الطعام أكثر من 4 أسابيع، قبل أن يقرر  إنهاءه بعد تحسن المعاملة معه من قبل إدارة السجن. وفق تصريحات زوجته وقتها لـ <strong>المنصة</strong> بعد زيارتها له في مستشفى السجن.</p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/801067/">شادي محمد </a>قيادي نقابي في النقابة المستقلة لعمال شركة "لينين جروب" للمفروشات والمنسوجات بالمنطقة الحرة بمدينة العامرية، قبل فصله تعسفيًا منها في 2019، على خلفية مشاركته في احتجاجات عمالية بالشركة للمطالبة بتحسين الرواتب، وهو عضو مؤسس في المؤتمر الدائم لعمال الإسكندرية.</p>

<p>وسبق وقُبض على شادي، في 3 أكتوبر/تشرين الأول 2022 من داخل أوتوبيس شركة المنسوجات التي كان يعمل فيها وقتها، وعُرض على نيابة الدخيلة بالإسكندرية، التي قررت حبسه احتياطيًا على ذمة القضية 10233 لسنة 2022، بتهمة "الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة"، وأودع سجن برج العرب، قبل أن يقرر المحامي العام لغرب الإسكندرية <a href="https://daaarb.com/%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%88%D9%88%D9%83-%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85/">إخلاء </a>سبيله في 24 أكتوبر 2022.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>أخلت</a> النيابة العامة في السادس من أكتوبر الماضي سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تجري نيابة أمن الدولة العليا تحقيقات فيها، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d6a7a0e-34a9-44f2-ae26-6a0eeabee8a6" href="https://almanassa.com/news/27590" title="محامية حقوقية: قائمة إخلاءات السبيل الأخيرة تضمنت متهمين بدعم فلسطين">شملت</a> أسماء المخلى سبيلهم متهمين في قضايا "دعم فلسطين".</p>

<p>وفي 13 أكتوبر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de6e4f29-0b3e-4aed-8d43-51665633f63c" href="https://almanassa.com/news/27731" title='بعد أسبوعين من القبض عليهم.. "أمن الدولة" تخلي سبيل نشطاء أسطول الصمود المصري'>أخلت </a>نيابة أمن الدولة العليا سبيل ثلاثة نشطاء بأسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة بكفالة ألف جنيه في القضية رقم 7478 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، بعد أسبوعين من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31fef57f-0a80-4916-a9e3-5bf0156b68ac" href="https://almanassa.com/news/27419" title="القبض على 3 من أسطول الصمود المصري">إلقاء </a>قوات الأمن القبض عليهم من أمام المقر الرئيسي بالقاهرة بعد تنظيم تظاهرة تضامنية مع غزة فور انتهاء فعاليات تسلم المساعدات الواردة من المحافظات إلى مقر الأسطول الرئيسي بالدقي.</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثر تضامنوا مع القضية الفلسطينية ووفقًا <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">لإحصاءات</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة، على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، رفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 14:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764073931801932</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28681</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/450643978_1015403666615156_749497667561765421_n.jpg.webp?itok=ny5lxd1M" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/450643978_1015403666615156_749497667561765421_n.jpg.webp?itok=ny5lxd1M" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت النيابة العامة تهمة الخطف المقترن بهتك العرض لأربعة عمال بمدرسة سيدز الدولية بمدينة السلام في وقائع الاعتداء الجنسي على 5 تلاميذ على الأقل بعد استدراجهم وتهديدهم داخل إحدى الغرف بالمدرسة منذ ما يزيد عن العام.</p>

<p>ويشدِّد اقتران هتك العرض بجريمة خطف الأطفال العقوبة وفق <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> الذي تنص المادة 289 منه على معاقبة مرتكب الجريمتين معًا بالسجن المؤبد أو الإعدام شنقًا.</p>

<p>وقالت النيابة في بيان مساء أمس، اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، إن المتهمين استدرجوا أطفالًا بمرحلة رياض الأطفال في مكان لا تكشفه آلات المراقبة وبمنأى عن الإشراف وهتكوا عرضهم، مستغلين صغر سن الأطفال وخوفهم من التهديد بالإيذاء باستخدام سكين.</p>

<p>وأشارت النيابة إلى أنها أجرت <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24112025&amp;id=eb0e1f4c-3230-4387-99f6-2f3b88c16deb">التحقيقات</a> في القضية رقم 5122 لسنة 2025 إداري ثان السلام، واستمعت لأقوال المجني عليهم الأطفال الخمسة وذويهم والتي اتفقت على تعرضهم لوقائع هتك عرض بعد استدراج المتهمين لهم بداعي اللهو ثم هتك عرضهم وتهديدهم بالإيذاء باستخدام سكين مما بث الرعب في أنفسهم وحال دون إبلاغ ذويهم بالواقعة.</p>

<p>كما حصلت النيابة على اعتراف تفصيلي من اثنين من المتهمين العاملين بالمدرسة، واللذين أقرا بأنهما والآخرين دأبوا على ذلك "منذ ما يربو على العام" نظرًا لهوسهم بالجنس مع الأطفال.</p>

<p>وأمرت النيابة بضبط هواتف المتهمين وحصّلت أدلة رقمية تؤكد شغفهم بمثل تلك الانحرافات الجنسية، قبل أن تأمر بحبسهم احتياطيًا على ذمة التحقيقات.</p>

<p>كما أمرت بإرسال الآثار المادية المضبوطة من مسرح الواقعة (السكين) والمتهمين والمجني عليهم لمصلحة الطب الشرعي لتوقيع الكشف الطبي الشرعي عليهم جميعًا وإعداد تقريرها الفني، فضلًا عن إرسالة الهواتف وأجهزة التسجيل لآلات المراقبة وإرسالها إلى إدارة المساعدات الفنية للفحص الفني واسترجاع ما تم حذفه من بيانات.</p>

<p>وأوضحت النيابة أنها استمعت لأقوال طاقم العمل بالمدرسة للوقوف على الاختصاصات الوظيفية ومنظومة العمل والإشراف على الأطفال بها، مؤكدة أنها أفردت تحقيقًا مستقلاً عن وقائع تعريض أطفال للخطر جارٍ استكمال إجراءاته.</p>

<p>كان عدد من أولياء الأمور <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=33465161686404306&amp;id=100000117124514&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=dukqrJvvPeezzI6X&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F17kF7591rC%2F%3Fmibextid%3DwwXIfr#">اشتكوا</a> تعرض أبنائهم للتحرش والاعتداء الجنسي على يد عدد من العمال في المدرسة، مطالبين الوزارة بالتحقيق الفوري في الواقعة.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>قررت</a> وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني، وضع المدرسة تحت إشرافها المالي والإداري بشكل كامل، وإحالة كافة المسؤولين عن الواقعة للشؤون القانونية.</p>

<p>ولا تعتبر الواقعة الأخيرة الوحيدة التي تشهدها المدارس في مصر، فخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>

<p>وكما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>خففت</a> محكمة استئناف جنايات دمنهور بالبحيرة، الحكم على مراقب حسابات بإحدى المدارس الخاصة، من السجن المؤبد إلى السجن المشدد 10 سنوات، في إدانته بـ"<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29042025&amp;id=ef5d6a90-06f8-4f0b-9502-db7d00284405">هتك عرض</a> تلميذ في رياض الأطفال بالمدرسة باستخدام القوة والتهديد"، وهي القضية الأبرز في القضايا المشابهة والتي شغلت الرأي العام منذ أبريل/نيسان الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 14:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764073931801931</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لغز بيان "وصلتني" وصراعات أحزاب الموالاة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28618</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/432936369_980970293391699_3276033044639258823_n.jpeg.webp?itok=eHfkld4E" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/432936369_980970293391699_3276033044639258823_n.jpeg.webp?itok=eHfkld4E" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عندما قرأتُ للمرة الأولى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>بيان</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بشأن المخالفات الفاضحة التي شهدتها الجولة الأولى من الانتخابات، الذي بات يشتهر في الأوساط السياسية والصحفية بـ"بيان وصلتني"، اعتقدتُ لوهلةٍ أنه صادر عن حساب مزيف، ولم أعره الكثير من الاهتمام، لأنني تعلمت كصحفي يحمل خبرة ثلاثة عقود في تغطية أخبار الرئاسة أن البيانات الرسمية في مصر لا يُصدرها الرئيس في بوستات على صفحته الشخصية على فيسبوك. فرغم ما يُعرف عن اهتمام الرئيس بالسوشيال ميديا لم يتَّبع حتى الآن سياسة نظيره الأمريكي دونالد ترامب في إعلان قراراته عبرها.</p>

<p>كما أن مضمون البيان لم يكُن -على أقل تقدير- معتادًا، وهو يُقرُّ أصلًا بوقوع المخالفات، في وقتٍ كانت أحزاب الموالاة <a href="https://darelhilal.com/News/3122025.aspx">تنشد بأعلى الأصوات</a> لحن الانتخابات الأكثرَ نزاهةً وتعبيرًا عن إرادة الشعب. وبلغ الأمر ببيان الرئيس حدَّ مطالبة الهيئة الوطنية بالنظر في الإجراءات المناسبة حتى لو أُلغيت نتائج المرحلة الأولى بالكامل، بعد أن بدا أن جميع القوى السياسية الفاعلة في مصر، بما فيها أحزاب المعارضة، قبلت عن قناعة أو على مضض بأن هذه الانتخابات لن تكون تنافسيةً، لأن كعكة البرلمان قُسِّمت كُلٌّ حسب نسبة رضا الأجهزة المعنية عن أدائه ومواقفه.</p>

<p>وبعد أسابيع من تجربة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="05e5581d-8d08-4bc0-98ef-3379b50a6a4d" href="https://almanassa.com/news/26148" title='البون و"الزحام المصطنع".. مشاهد متكررة في اليوم الأخير لانتخابات الشيوخ'>انتخابات مجلس الشيوخ</a> التي لم يهتم بها أحد ومثَّلت امتدادًا لسياسة تحويل مقاعد المجالس النيابية إلى منح وعطايا يجود بها النظام، وقبلها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67479f72-b935-49b8-9131-b95e1b1f7a24" href="https://almanassa.com/news/16983" title="السيسي يؤدي قسم الولاية الأخيرة ويتعهد بدولة ديمقراطية حديثة">انتخابات الرئاسة</a> 2024، واستمرار الحديث عن أهمية الاصطفاف الوطني في ضوء التحديات الإقليمية الحقيقية ومواجهة عدو صهيوني متغطرس، قَبِل الجميع أن تصبح هذه الانتخابات حدثًا هامشيًا، ليستمر البرلمان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" href="https://almanassa.com/stories/27213" title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015">كما عهدناه</a> منذ 2015 أداةً لتنفيذ مطالب الحكومة ودعم ما تشاء من قوانين وقروض وصفقات دون أي مساءلة حقيقية.</p>

<h2>وما الإجراءات الجنائية ببعيد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2594ae42-b6d7-43ee-b923-14f68da8358a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2594ae42-b6d7-43ee-b923-14f68da8358a.jpg.webp?itok=Cpkw6TLJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس عبد الفتاح السيسي يُدلي بصوته في انتخابات مجلس النواب 2025، القاهرة. 24 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>لكن بعد نقل المواقع الإخبارية الموثوقة محتوى البيان غير المسبوق بعناوين بارزة، شعرت بحيرة شديدة في تفسيره ومبرراته المحتملة، وإن لم أصدق أن يصل الأمر إلى إلغاء النتائج بالكامل بعد ما أُنفِق من مبالغ طائلة لحجز مكان في القائمة المطلقة المغلقة، التي ضمنت وجود أعضائها بالكامل في البرلمان دون حاجة إلى أي دعاية، كونهم في الواقع أقرب إلى النواب المعينين منهم إلى المرشحين المتنافسين.</p>

<p>وعلى مدى الساعات التي فصلت بيان الرئيس عن المؤتمر الصحفي للهيئة الوطنية للانتخابات في اليوم التالي، كنتُ ضمن الفريق الذي توقع إلغاء نتائج بعض الدوائر الفردية، مع الوعد بتحسين ظروف انتخابات المرحلة الثانية.</p>

<p>لم يكن هذا التوقع بناءً على فهم طبيعة النظام الحالي ونظرته التي لا تكترث بالأحزاب والسياسة عمومًا فحسب، بل مع الوضع في الاعتبار أيضًا تجربة قانون الإجراءات الجنائية الذي قرر السيد الرئيس بشكل مفاجئ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان'>إعادته</a> إلى مجلس النواب لتعديل بعض نصوصه وتوفير المزيد من الضمانات والبدائل للحبس الاحتياطي.</p>

<p>فبعد أن تحوّلت إشادات ممثلي الحكومة وأحزاب الموالاة بالقانون إلى إشادات برفض الرئيس لإجازته وإعادته إلى المجلس، اعتمد مجلس النواب في النهاية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">تعديلات محدودة</a> على مشروع القانون، بعيدًا عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7315cca-6565-4c2a-a18e-1b0c7fed7ab8" href="https://almanassa.com/news/27805" title='البرلمان يوافق نهائيًا على "الإجراءات الجنائية".. وسط اعتراض نقيب المحامين وانسحاب نواب "المصري الديمقراطي"'>المطالب الرئيسية</a> لمعارضيه، دون أن يتساءل أحد للأسف عن أسباب الحاجة إلى استمرار سياسة الحبس الاحتياطي لأصحاب الرأي والمعارضين، حتى تكون هناك بدائل مثل الأساور الإلكترونية وتحديد الإقامة، أو تقصير مدة الحبس من سنتين إلى 18 شهرًا.  </p>

<p>وبناءً أيضًا على تجربتي الشخصية طوال سنتين فيما كان يُعرف بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c681c96e-9bd1-40d2-a6aa-385a2156b5af" href="https://almanassa.com/stories/13506" title="باي باي حوار وطني">الحوار الوطني</a>، وقبلها تجربة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c0aacfb-1d30-43c6-8488-8ae934456bcb" href="https://almanassa.com/stories/5124" title="يوميات 19 شهرًا من الحبس الاحتياطي| زي ما انت (1)">حبسي احتياطيًا</a> في قضية سياسية لمدة 19 شهرًا، لم أكن الوحيد الذي لفتت انتباهه كلمة "وصلتني" في بداية البيان. ولم أكن الوحيد الذي تساءل بحزن عمَّا لم يصل للسيد الرئيس من مطالب جف حلق المشاركين من أحزاب المعارضة والمستقلين في تكرارها أثناء وقبل الحوار الوطني، بشأن ضرورة إصلاح النظام الانتخابي نفسه، وتطبيق نظام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="90b7faff-2909-4bfd-8240-eff782bdffb7" href="https://almanassa.com/news-bulletin/11275" title='المعارضة تتمسك بالقائمة النسبية في الحوار الوطني.. ومحكمة تلزم إعلاميِّ الإخوان بـ"دورات تأهيلية"'>القائمة النسبية</a> بدلًا من القائمة المطلقة، التي تعني عمليًا تعيين أكثر من نصف أعضاء المجلس.</p>

<p>وكذلك توفير البيئة المناسبة لتشجيع الجميع على خوض الانتخابات بإطلاقٍ حقيقيٍّ للحريات، بدايةً من الإفراج عن سجناء الرأي، ونهايةً بمنح وسائل الإعلام الحرية لنقل الآراء والمطالب المتنوعة في المجتمع والأحزاب السياسية، لخلق أجواء تنافسية حقيقية، ولِيَشْعُر الناخب المصري أن له صوتًا مسموعًا.</p>

<p>هل لو كانت هذه المقترحات "وصلت" بدورها للسيد الرئيس وتم تنفيذها، كنا سنجد أنفسنا في الموقف الحالي الذي يضطر فيه للتدخل لتوجيه عمل الهيئة الوطنية للانتخابات، المفترض رسميًا أنها هيئة مستقلة <a href="https://www.elections.eg/about-nea/board-formation">جميع أعضائها</a> من القضاة، لا تسمح لأي طرف بالتدخل في قراراتها؟</p>

<h2>تقاذف كرة اللهب</h2>

<p>ربما يكون الأكثر إثارة للاهتمام في الزوبعة التي تلت بيان الرئيس، أن الغالبية الكاسحة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc4dfcea-cce3-40c7-abcf-29936a4ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28386" title='"الحشود المصطنعة وشراء الأصوات".. عنوان الانتخابات البرلمانية'>المخالفات الفجة</a> التي نقلتها السوشيال ميديا وبعض وسائل الإعلام، لم ترتبط بالصراع بين الأحزاب الموالية للسلطة وتلك المعارضة لها، فالأخيرة عمليًا غائبة عن هذه الانتخابات، بعد انقسامها بين مَن قبلوا بصفقة الحصول على جزء محدود من الكعكة عبر مقاعد معدودة في قائمة "التحالف من أجل مصر"، ومَن قرروا الاكتفاء بالمنافسة على عدد محدود جدًا من المقاعد الفردية بمنطق التمثيل المشرف، مع علمهم المسبق بأنهم لن يتمكنوا من الفوز ولو بمقعد واحد، لأنهم وبكل المعايير لا يمتلكون الإمكانات المادية ولا التأثير الكافي للفوز.</p>

<blockquote>
<p>صحيح أن حب الوطن والنظام فرض على كل الأجهزة لكن مع اتهامات التزوير سارع الجميع إلى التنصل</p>
</blockquote>

<p>الصراعات حامية الوطيس، والاتهامات المتبادلة بالتزوير وتسويد الصناديق وشراء الأصوات بمبالغ طائلة في المقاعد الفردية، وقعت بين ممثلي أحزاب الموالاة وحب الوطن والمنشقين عنها، على طريقة "الإخوات مسكوا في بعض".</p>

<p>وفي هذه الظاهرة تعبير حقيقي عن مدى هشاشة هذه الأحزاب وانعدام قدرتها على تقديم أي غطاء سياسي للنظام، رغم أنها جميعًا تخوض الانتخابات لدعم تنفيذ برنامج الرئيس وتحقيق أهدافه وطموحاته. ولو أن النظام الحالي يرى هذه الأحزاب كيانات سياسية حقيقية، لكان قد شعر بالحرج لحجم الانشقاقات والاستقالات التي ضربت مستقبل وطن وحماة الوطن والجبهة الوطنية، حديث النشأة شديد الثراء.</p>

<p>كان من الواضح من خلال حجم الإنفاق الفج لشراء الأصوات، سواء في مرحلة الدعاية أو في أيام التصويت، أن الساعين إلى مجلس النواب يرون في عضويته فوائد ستُمكّنهم من استعادة ما أنفقوه من أموال وزيادة، وبغض النظر عن يافطة الحزب الذي ينتمون إليه. وحتى السخونة النسبية التي شهدتها بعض الدوائر، فتعود إلى التنافس التقليدي بين العائلات والعصبيات في صعيد وأرياف مصر، لا بسبب الانتماءات السياسية للمرشحين؛ فالجميع كان يرفع لواء الاصطفاف خلف برنامج السيد الرئيس.</p>

<p>ورغم كل ما تبديه أجهزة النظام من تماسك ويدٍ باطشة، اندلعت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82804b0c-710c-424a-8c8d-f914e0000c0b" href="https://almanassa.com/news/28586" title='صراع الهيبة.. حرب بيانات قضائية حول مسؤولية "عك الانتخابات"'>حرب البيانات</a> بين أندية القضاة المختلفة. فصحيح أن حب الوطن والنظام فرض عين على كل أجهزة الدولة، ولكن مع بلوغ الأمر حد الاتهام بالتورط في التزوير وتنفيذ توجيهات بعدم تسليم وكلاء المرشحين ومندوبيهم محاضر الفرز، سارع المعنيون إلى التنصل من المسؤولية وتقاذف كرة اللهب.</p>

<p>وتبقى الحقيقة أن توفّر النية السياسية لإجراء انتخابات نزيهة كان سيُجنّبنا الحاجة لأي إشراف قضائي على الانتخابات، الأمر الذي نصَّ عليه دستور 2014 بإنهاء هذا الإشراف بعد عشر سنوات من بدء تطبيقه. وكانت هذه هي الحقيقة التي أشار لها بيان نادي قضاة مصر صراحة، منوهًا بأن من تولى مهمة الإشراف في الانتخابات الأخيرة كانوا قضاة النيابة الإدارية ومجلس الدولة، لا قضاة المنصة وأعضاء النيابة العامة.</p>

<p>المحصلة التي يعرفها الجميع، أننا لسنا بصدد برلمان يخشاه النظام، تمامًا كما اعتدنا منذ 2015، خاصة بعد اندلاع حرب غزة وانتخاب الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وتراجع الاهتمام عمومًا بملف الإصلاح السياسي والضغط لإخلاء سبيل المعارضين المحتجزين والكف عن حبس المزيد منهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1b81f9-0be0-416e-9cdb-2776067b83a1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28629" role="article" about="/stories/28629" data-sanitized-id="node-28629" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28629" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28629" data-ph-capture-attribute-link-title="حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن سيبقى التساؤل قائمًا حول دوافع بيان "وصلتني"، وإذا ما كان بالفعل مقدمة للترويج لاحقًا لأن هذا البرلمان لا تشوبه شائبة بفضل تدخل الرئيس شخصيًا، تمهيدًا للإقدام على خطوة لا يستبعدها كثيرون بتعديل الدستور تمهيدًا للانتخابات الرئاسية المقبلة في عام 2030. أتمنى أن يكون البعض ممن يقولون الآن "وصلتنا الرسالة" مخطئين، وأن ما طفا للسطح مجرد "خناقة إخوات" بين أحزاب الموالاة ومن يقف خلفها، وكفى الله المؤمنين شر البرلمان.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-daf05e4a85a3f8340c9a1212631ab2a6bd4a7b9852e8eda8368d0e8e2c1616a5">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 13:02:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764068553813237</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28677</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2610acff-8663-46c8-ad0c-ffdcedd2b338.png.webp?itok=OwP-AkEO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2610acff-8663-46c8-ad0c-ffdcedd2b338.png.webp?itok=OwP-AkEO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>على النقيض من مقولة "دوام الحال من المحال" جاءت المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية لتؤكد بقاء الأمور على حالها، وأنه لا سبيل لإخراج مشهد انتخابي أقل فجاجة حتى وإن تحدث الرئيس بنفسه.</p>

<p>انطلقت المرحلة الثانية بنفس كتالوج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> مكررة المخالفات ذاتها، التي تنوعت بين شراء أصوات وتوجيه ناخبين ودعاية في محيط اللجان وحشود مصطنعة.</p>

<p>برزت الرشاوى الانتخابية طريقًا وحيدًا معروفًا ومألوفًا إلى كرسي البرلمان، في تجاهل تام لتبعات المخالفات التي شهدتها المرحلة الأولى، والتي دفعت الرئيس عبد الفتاح السيسي <a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid02fc9fRgcxNxUVkQAw2rMQ2rAMqr7BjdCbHNY1ftvYwtdEuwUHo5ZXh26g6S7dTvkql&amp;id=100044433067781">للمطالبة</a> بالتدقيق في ما وصله من "الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر"، ليتم على أثر ذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الانتخابات في 19 دائرة في سبع محافظات.</p>

<p>ومع ارتفاع سقف الطموحات في مشهد مغاير بعد دعوة رأس السلطة لإعلاء "إرادة الناخبين الحقيقية"، وتحذيره من تكرار المخالفات في باقي مراحل الانتخابات، تجولت <strong>المنصة</strong> اليوم في عدة دوائر برهانًا على اختلاف المشهد، لكن شيئًا لم يتغير.</p>

<h2>"التليفزيون هيصور"</h2>

<p>محاولات إثبات الإقبال على الانتخابات عبر طوابير مصطنعة بدأت مع اللحظات الأولى لبدء عملية الاقتراع، وهو ما رصدته <strong>المنصة</strong> خلال الساعة الأولى من فتح لجان مدرستي حدائق المعادي القومية والجمهورية الرسمية للغات، حيث بدا لافتًا جلوس نحو 80 شخصًا على كراسٍ موازية لأسوار المدرستين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=HHdiTAwk" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>ناخبون وأعضاء حملات مرشحين أمام إحدى لجان انتخابات مجلس النواب بالمعادي، 24 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وما إن ظهر طاقم تصوير تابع لقناة العربية أمام مدرسة حدائق المعادي، حتى نادى فرد أمن بزي مدني على آخر، قائلًا "التليفزيون هيصور خلّي الناس تقف".</p>

<p>على أثر ذلك امتد طابور طويل من كبار السن والشباب، وسرعان ما انفض الطابور وعاد "الناخبون الكومبارس" إلى كراسيهم بمجرد انتهاء التصوير.</p>

<p>لم يختلف المشهد أمام مدرسة الجمهورية الرسمية للغات، فبينما خلت اللجان داخل المدرسة إلا من عدد قليل من الناخبين، افترش مجموعة من كبار السن الرصيف.</p>

<p>وفي الوقت الذي اختفت فيه مظاهر الدعاية الانتخابية أمام اللجنتين، استمرّ الحشد، ورصدت <strong>المنصة</strong> عددًا من سيارات الأجرة والميكروباصات تُقل ناخبين كبارًا في السن من نقاط حشد بشارع الترعة القريب من شارع السوق الشعبي بالمعادي إلى مقري المدرستين وتعيدهم مرة أخرى.</p>

<p>تحدثت <strong>المنصة</strong> إلى أحد سائقي الميكروباصات، الذي طلب عدم نشر اسمه، قبل أن يوضح أن عملية نقل الناخبين يشرف عليها أشخاص تابعون لأمانة المعادي بحزب مستقبل وطن، مؤكدًا أن كل ناخب يحصل على مبلغ مالي (لم يحدده) مقابل التصويت للقائمة الوطنية ومرشح الحزب على المقعد الفردي وائل سعدة، رقم 1 باستمارة الانتخابات.</p>

<h2>نداء لإيقاف "المهزلة"</h2>

<p>على بُعد نحو 140 كيلومترًا من المعادي لم يتغير المشهد، وفي بث مباشر على فيسبوك <a href="https://www.facebook.com/chebelal/videos/713513741417819">وثق</a> المرشح عن حزب التجمع بمدينة المحلة الكبرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="89de0ca0-9a90-4acb-a5fc-89634b2ab97f" href="https://almanassa.com/author/124" title="احمد بلال">أحمد بلال</a> أحد المحال التجارية، مشيرًا له بقوله "ده المكان اللي بيتم فيه شراء الأصوات".</p>

<p>"كأن توجيهات السيد الرئيس ليس لها صدى عند البعض، للأسف ما زالت عمليات شراء الأصوات مستمرة"، قال بلال داعيًا إلى تدخل الدولة؛ "نطلب تدخل الدولة المصرية علشان إيقاف هذه المهزلة اللي البعض مصمم إنها تستمر".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/reel/713513741417819/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fchebelal%2Fvideos%2F713513741417819&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">بث مباشر للمرشح عن حزب التجمع بمدينة المحلة الكبرى أحمد بلال، 24 نوفمبر 2025</aside><p>بعدها بنحو ساعتين ونصف الساعة، <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1277899341040114&amp;set=a.144651037698289">نشرت</a> وزارة الداخلية بيانًا على فيسبوك، تضمن صورة ممهورة لبلال، وأربعة آخرين أمامهم مبالغ مالية وبطاقات رقم قومي، مؤكدة أنها رصدت بمدينة المحلة واقعتي تجاوز، وضبطت القائمين عليهما "بأحد الجراجات وأحد الشوارع بمحيط إحدى الدوائر الانتخابية، لقيامهم بجمع عدد من بطاقات الرقم القومي الخاصة بالمواطنين وحيازتهم مبالغ مالية تمهيدًا لتوزيعها عليهم للتصويت لعدد 2 مرشحين.. وتم اتخاذ الإجراءات القانونية حيالهم وعرضهم على النيابة العامة وإحاطة الهيئة الوطنية للانتخابات".</p>

<p>لم يكن هذا هو البيان الوحيد للداخلية عن مخالفات الانتخابات اليوم، ففي بيان آخر أعلنت <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid027E4duAobN9TmPoaEcVYtN3XHFHhJDjDpsTqrUjkvTSsRrCSVcjh5HNGqwqtM4WMQl">اتخاذ</a> الإجراءات القانونية ضد مرشح تعدى بالسب على اثنين آخرين بدائرة حلوان أثناء إدلائهما بصوتهما لرفضهما الإدلاء لصالحه.</p>

<p>ثم <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0NBdUNPKPmKVq4vfdM6NGmXtGDhi7BgeDXxP7gksVCQqz1ZgRzzzm3t8hCaEXaSwNl">أعلنت</a> "كشف ملابسات مقطع فيديو تم تداوله بأحد الحسابات الشخصية بمواقع التواصل الاجتماعى تضمن ادعاء أحد مرشحي مجلس النواب بضبط الأجهزة الأمنية شخصين أمام إحدى الدوائر الانتخابية لشرائهما أصوات الناخبين لصالح مرشح آخر بالقاهرة بالزاوية الحمراء. وتم اتخاذ الإجراءات القانونية.. وتولت النيابة العامة التحقيق".</p>

<p>كما أعلنت <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid08jyjxmuRycd65gEXcJNvkwvjvCmntVg8Mn7b7EVLt4sV3mqac8HTfW7rumDZ8DmDl">كشف</a> "ملابسات مقطع فيديو تم تداوله بمواقع التواصل الاجتماعى تضمن قيام أحد الأشخاص بإلقاء زجاجة بها مادة مشتعلة داخل أماكن الانتظار بمقر إحدى اللجان الانتخابية بدائرة مركز شرطة نبروة بالدقهلية" وإلقاء القبض عليه، وتبين وفق الداخلية "أنه مهتز نفسيًا ومعروف باهتزازه النفسي بأوساط الأهالي بمنطقة سكنه".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="71103faf-5517-4204-96ec-be635b487a1e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/71103faf-5517-4204-96ec-be635b487a1e.jpeg.webp?itok=jENX6Qia" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>شراء أصوات الناخبين بالمنيل، 24 نوفمبر 2025</figcaption></figure><h2>الصوت بـ300 في المنيل</h2>

<p>نداء أحمد بلال لم يوقف المهزلة، ففي المنيل اشتكى أحمد رجب موهوب، المرشح مستقلًا على المقعد الفردي عن دائرة مصر القديمة، من استخدام منافسه المرشح المستقل طاهر الخولي لجمعية نسائم مصر الخيرية في عملية شراء الأصوات الانتخابية وتوزيع الأموال على الناخبين بعد انتهائهم من التصويت مقابل 300 جنيه للصوت.</p>

<p>موهوب قال لـ <strong>المنصة</strong> أثناء مروره على اللجان الفرعية بمدرسة عمرو بن العاص الإعدادية بنين على كورنيش مصر القديمة، إنه أبلغ مباحث الأموال العامة والهيئة الوطنية للانتخابات عن ممارسات شراء الأصوات وخرق حظر الدعاية في محيط اللجان "مباحث الأموال العامة أكدوا إنهم هينزلوا ويتحركوا على عنوان الجمعية في شارع المنيل الرئيسي أمام مبنى الضرائب".</p>

<p>واصلت <strong>المنصة</strong> جولتها التي امتدّت إلى لجان مدينة نصر ومصر الجديدة، لترصد المشاهد ذاتها؛ مجموعات من الشبان والفتيات أشبه بالمجاميع/الكومبارس، يجلسون أمام اللجان تحت إدارة شخص بلباس مدني، يأمرهم بالانتظام في صفين حال ظهور أي وسيلة إعلام.</p>

<blockquote>
<p>الواقفون في الطابور المصطنع يخفون وجوههم أثناء التصوير</p>
</blockquote>

<p>أمام مدرسة المنارة بنات، في حي مدينة نصر، جلس على الرصيف عدد من الشابات والشباب بعضهم حديث السن، بينما توافدت سيارتا ميكروباص بهما عدد من النساء دخلوا إلى اللجان مباشرة، وأمام مدرسة عباس العقاد بالحي ذاته رصدت <strong>المنصة</strong> وقوف نحو 50 شابًا وفتاة في طابورين أمام اللجنة. بينما حضر نحو 3 ناخبين، طوال فترة ساعة وقفتها <strong>المنصة</strong> أمام المدرسة، دخلوا إلى اللجان مباشرة دون الانتظار في الطابور.</p>

<p>لاحظنا أن المصطفين في الطابور المصطنع يخفون وجوههم أثناء التصوير، ولم ترصد <strong>المنصة</strong> دفع أي رشاوى أمام المدرستين فضلًا عن غياب اللافتات الدعائية للمرشحين.</p>

<p>المشهد نفسه تكرر أمام مدرستي الطبري الثانوية بنين، ورشيد الابتدائية في مصر الجديدة، إذ حضرت الطوابير المصطنعة وغاب الناخبون، ولاحظنا أن الطوابير أمام مدرسة الطبري لا تتحرك وأن معظم من فيها يعرفون بعضهم البعض.</p>

<p>هذه المشاهد تكررت مرة أخرى بدائرة البساتين ودار السلام، وشهدت لجان مدرستي الفاروق الابتدائية 2 والثانوية المعمارية بنين إقبالًا نسبيًا في الساعات الأولى، وبدا الإقبال محدودًا في لجان مدارس الفاروق الابتدائية 1 وأحمد زويل ومحمد نجيب، واختفت مظاهر الدعاية الانتخابية والحزبية.</p>

<p>وبدا لافتًا وجود ما يزيد على 20 شابًا يرتدون ملابس سوداء بالكامل، لا تحمل شعارات محددة، ينظمون الصفوف أمام مدرستي أحمد زويل والفاروق 2.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> حشد عشرات الناخبين إلى مراكز الاقتراع في حافلات صغيرة وميكروباصات، يحمل عدد كبير منها ملصقات دعائية لمرشح حزب حماة الوطن علي عبد الونيس والمرشح المستقل سيد عبد الرحمن.</p>

<p>كما رصدت حمل عدد كبير من المصطفين في طوابير الناخبين بطاقات مدون عليها اللجنة الانتخابية والرقم في الكشف وعلى وجهها الآخر صور 3 مرشحين، هم محمود الشيخ مرشح حزب مستقبل وطن، وعلي عبد الونيس مرشح حزب حماة الوطن، وإسلام أكمل قرطام مرشح حزب المحافظين.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/reel/1928204804481763/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fwatch%2Flive%2F%3Fref%3Dwatch_permalink%26v%3D1928204804481763&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">المرشح خالد عبد العزيز يوثق "توجيه الناخبين" في دائرة البساتين ودار السلام"، 24 نوفمبر 2025</aside><p>وفي بث مباشر على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1928204804481763">وثق</a> المرشح خالد عبد العزيز ما وصفه بـ"التجاوزات" و"توجيه" الناخبين عبر "كوبونات" لاختيار مرشحي الأحزاب الثلاثة تحت شعار "القائمة الوطنية"، مؤكدًا أنه سيتقدم بشكوى إلى رئاسة الجمهورية.</p>

<h2>وجبات و200 جنيه في بولاق أبو العلا</h2>

<p>وفي بولاق أبو العلا <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/videos/1894592847760522">نشرت</a> المرشحة عن حزب الإصلاح والنهضة مونيكا مجدي بثًا مباشرًا على فيسبوك، أشارت فيه إلى مجموعة توزع "وجبات و200 جنيه" على الناخبين لصالح "مرشح معين"، موضحة أن هذه المجموعة "بيخوفوا الناس، وبياخدوا بطايقهم"، قبل أن يهاجموها بقولهم "بتصورينا ليه.. حسبي الله ونعم الوكيل فيكي"، وفي الخلفية بوستر دعائي للمرشح عن حزب مستقبل وطن محمد عبد الرحمن راضي.</p>

<p>وفي فيديو آخر، <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/videos/883586240903549">قالت</a> إن "كل المدارس فيها حشد وهمي، واللجان من جوه فاضية".</p>

<p>"المشهد عبثي، دي مش انتخابات، والانتخابات دي مش اللي قال عليها سيادة الرئيس"، قالت مونيكا مجدي. </p>

<p>شراء الأصوات لم يكن حكرًا على محافظتي الغربية والقاهرة، إذ <a href="https://www.facebook.com/reel/1834333300562909">وثق</a> فيديو على أحد المواقع المحلية شراء أصوات المواطنين في الباجور بمحافظة المنوفية لصالح محمد فايز مرشح حماة وطن.</p>

<p>كذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="869ab078-fb18-4d07-a4b7-a8b84265db60" href="https://almanassa.com/news/28673" title='أحزاب تشكو مخالفات ورشاوى في انتخابات البرلمان.. و"الهيئة الوطنية" تحذر من استخدام السوشيال ميديا'>كشفت</a> غرف عمليات حزبي المحافظين والوعي عن عدد من المخالفات والخروقات في مجموعة من الدوائر الانتخابية، تضمنت تأخر فتح لجان في محافظتي القاهرة والشرقية لأكثر من نصف ساعة، وعمليات حشد وتوجيه للناخبين، وشراء أصوات أمام اللجان، فيما أكدت الهيئة الوطنية للانتخابات اتخاذ إجراءات ضد تجاوزات في بعض اللجان، لكنها حذرت من نشر الوقائع على السوشيال ميديا، مؤكدة ضرورة اللجوء إلى الهيئة الوطنية والجهات الرسمية للإبلاغ عنها. كما حذرت من حملات التشكيك وتشويه الانتخابات على المواقع الإخبارية.</p>

<p>لكن مسار الإبلاغ للجهات الرسمية كان مغلقًا، أو كما <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/videos/711214574935890">قالت</a> مونيكا مجدي في فيديو ثالث "معلش اللايفات هتكتر النهاردا علشان باجي أعمل إثبات حالة بيقولولي مش هينفع والكلام ده فأثبت حالة بقى على السوشيال ميديا"، مشيرة إلى مجموعة أمام إحدى لجان دائرتها قالت إنهم ليس لهم حق التصويت "الناس دي واقفة بتعمل إيه! أول ما بدأت إن أنا أثبت حالة طبعًا كله ارتبك وبدأوا يمشوا". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1b81f9-0be0-416e-9cdb-2776067b83a1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28629" role="article" about="/stories/28629" data-sanitized-id="node-28629" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28629" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28629" data-ph-capture-attribute-link-title="حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أتى المشهد أكثر فجاجة مقارنة بالمرحلة الأولى من الانتخابات، لا سيما أنه جاء بعد مطالبة الرئيس في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الحالي، للهيئة الوطنية للانتخابات بألا تتردد "في اتخاذ القرار الصحيح عند تعذر الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية سواء بالإلغاء الكامل لهذه المرحلة من الانتخابات، أو إلغائها جزئيًا في دائرة أو أكثر من دائرة انتخابية"، وختم قائلًا "تحيا مصر.. تحيا مصر.. تحيا مصر".</p>

<p>تصور البعض أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8cd266fb-21b0-4de7-9c37-63a5deeb4ddc" href="https://almanassa.com/stories/28547" title="انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟">زلزال</a> الرئيس سيمنح الانتخابات قبلة الحياة ويضفي شرعية وقبولًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" href="https://almanassa.com/stories/28232" title="برلمان السيسي الأخير؟">برلمان السيسي الأخير</a>، لكن يبدو أن القائمين على هندسة الانتخابات لا يعرفون سبيلًا آخر لإخراج مشهد ديمقراطي على الأقل إعلاميًا، لتسير المرحلة الثانية على خطى الأولى وكأن شيئًا لم يحدث.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-14b3582277684ee1b4208013000db1ab516451dd909a95d5da7751552b4a1560">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 23:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764019941082451</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الثانية كالأولى.. إلغاء 19 دائرة لم يغير شيئًا في المشهد الانتخابي</title>
			<link>https://zawia3.com/2025-egypt-elections-4/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إمبابة انتخابات</category>
			<category>الجبهة الوطنية</category>
			<category>السلام والنهضة</category>
			<category>المال السياسي مصر</category>
			<category>المرحلة الثانية انتخابات مجلس النواب</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات 2025</category>
			<category>انسحاب المرشحين</category>
			<category>بورسعيد انتخابات</category>
			<category>تدخلات الأمن الوطني</category>
			<category>تهديدات أمنية</category>
			<category>حزب مستقبل وطن</category>
			<category>حماة وطن</category>
			<category>دائرة المطرية</category>
			<category>دار السلام والبساتين</category>
			<category>رشاوى انتخابية</category>
			<category>شراء الأصوات</category>
			<category>فوضى الانتخابات</category>
			<category>مخالفات انتخابية</category>
			<media:content url="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9.mp4" type="video/mp4" length="40627308"></media:content>
			<media:content url="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-24-204240_002.mp4" type="video/mp4" length="8697735"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>مع نهاية اليوم الأول من المرحلة الثانية للانتخابات البرلمانية، انتشرت على نطاق واسع </span><a href="https://www.facebook.com/chebelal/videos/713513741417819"><span>مقاطع مصوّرة</span></a><span> من دوائر مختلفة توثّق استمرار توزيع الرشاوى الانتخابية أمام اللجان، إلى جانب </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4730151/1/%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A"><span>مشاجرات</span></a><span> بين مؤيدي بعض المرشحين لجذب الناخبين. في مشاهد تعيد إنتاج أنماط شابت المرحلة الأولى في العملية الانتخابية. الأمر الذي دفع عددًا من المرشحين إلى </span><a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/videos/883586240903549"><span>مناشدة </span></a><span>وزارة الداخلية والرئيس عبد الفتاح السيسي للتدخل ووقف ما وصفوه بـ”الفوضى” التي تهدد سير العملية الانتخابية وسلامة المشاركين فيها.</span></p>
<p><span>حدثت هذه الوقائع أمام اللجان الانتخابية رغم </span><a href="http://www.soutalomma.com/Article/1199082/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>تعهدات</span></a><span> “الهيئة الوطنية للانتخابات” الالتزام بكافة الضوابط لعدم تكرار المخالفات التي شهدتها الجولة الأولى من الانتخابات، وأدت إلى </span><a href="https://www.aljazeera.net/amp/news/2025/11/18/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1"><span>إعادتها</span></a><span> في ١٩ دائرة”. </span></p>
<p><span>وفي </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5211985-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D9%85%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%8A"><span>تصريحات صحفية </span></a><span> أكد القاضي أحمد بنداري، مدير الجهاز التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات، على “الاطمئنان التام لالتزام الأحزاب بالتعليمات المنظمة للدعاية في المرحلة الثانية للانتخابات”، متوقعًا أن يبدو المشهد الانتخابي للأحزاب “مختلفاً خلال هذه المرحلة”، مشيرًا إلى تقديم عدد من الأحزاب كشوف صرف الدعاية الخاصة بمرشحيها.</span></p>
<p><span>وقبيل انطلاق التصويت، أعلن محمد فرغلي المرشح لانتخابات مجلس النواب رقم 4 عن دائرة (السيدة زينب – الدرب الأحمر – عابدين)، </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02uBSndUs99tKzTnf3XrUY6TpsFGx6K2LCKU6NhMgL1UHDU128JczrCbGKH7qDZMQzl&amp;id=61582481727543"><span>انسحابه</span></a><span> من السباق الانتخابي. مؤكدًا في بيان، أن قراره جاء بعد تفكير عميق، ومراجعة دقيقة للمشهد الانتخابي. وأنه يعتذر فقط عن استكمال خوض انتخابات مجلس النواب 2025، لكنه لا يعتذر عن خدمته لأهالي الدائرة، مضيفا أنه لن يتراجع عن الوقوف إلى جوارهم ورد الجميل لهم، وشدد على أن قراره لم يكن ضعفًا ولا ترددًا بل احتراما لهم وتمسكا بمصلحتهم.</span></p>
<blockquote><p>وبحسب مصدرين من حملته تحدثا إلى زاوية ثالثة، فإن انسحاب المرشّح جاء على خلفية تهديدات تلقّتها حملته عقب اجتماع جمع عدد من أفراد فريقه الانتخابي ببعض رجال الأمن داخل قسم السيدة زينب. وأوضح المصدران أن التهديدات تمحورت حول ضرورة التوقّف عن العمل لصالح فرغلي، والالتفات لدعم مرشّح حزب حماة وطن محمد شيحة، نجل القيادي بالحزب الوطني سابقًا <a href="https://www.parlmany.com/News/7/11980/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B4%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89">أحمد شيحة</a>، عضو مجلس الشعب الأسبق عن دائرة الدرب الأحمر، وأحد المتهمين في قضية موقعة الجمل قبل أن تقضي المحكمة <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2012%2F10%2F10%2F242997">ببراءته</a> في حكم صدر في أكتوبر 2012. ما دفع فرغلي للانسحاب من الانتخابات رغم شعبيته خوفًا من الملاحقات الأمنية لأفراد حملته.</p></blockquote>
<p><span>وبدأ الناخبون في مصر صباح اليوم الاثنين الإدلاء بأصواتهم في المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، والتي تُجرى على مدار يومين في 13 محافظة. وفتحت مراكز الاقتراع أبوابها عند الساعة التاسعة صباحًا، وتشمل المرحلة محافظات: القاهرة، القليوبية، الدقهلية، الغربية، المنوفية، كفر الشيخ، الشرقية، دمياط، بورسعيد، الإسماعيلية، السويس، جنوب سيناء، وشمال سيناء.</span></p>
<p><span>ويتنافس في هذه المرحلة 1316 مرشحًا على النظام الفردي، إلى جانب قائمة واحدة تحت اسم “القائمة الوطنية من أجل مصر”، التي تضم عددًا من أحزاب الموالاة وأحزاب الحيز المتاح (المصري الديمقراطي- العدل- الإصلاح والتنمية).</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي بالقراءة: </b><a href="https://storage.googleapis.com/qurium/zawia3.com/2025-egypt-elections-3.html"><b>ما لم يُعلن رسميًا: رسائل داخلية تكشف دور الهيئة الوطنية في فوضى انتخابات 2025</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مخالفات على أبواب اللجان</b></h1>
<p><span>قبل ساعات من انطلاق المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، أصدر حزب مستقبل وطن”أكبر أحزاب الموالاة”</span><a href="https://www.mwatan.news/961112"><span> تحذيرًا </span></a><span>ممّا وصفه بـ”حملات ممنهجة” تستهدف الحزب ومرشحيه عبر مواقع التواصل الاجتماعي. وقال الحزب إن ما يتم تداوله خلال الأيام الماضية تقف وراءه “جماعة الإخوان”، بينما يروّج له آخرون “بدوافع شخصية”، في محاولة، بحسب البيان، لإثارة الفتنة وبثّ الشائعات وزعزعة ثقة المواطنين في مؤسسات الدولة ومكوناتها السياسية والمجتمعية.</span></p>
<p><span>وبينما رحب </span><a href="https://www.mwatan.news/961112"><span>البيان</span></a><span> بحرية التعبير وتعدد الآراء في إطار من النقد البنّاء، شدد في المقابل على أنه “لن يتوانى عن اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة” ضد من يروّج الشائعات أو ينشر معلومات كاذبة تمسّ الحزب أو قياداته أو مرشحيه.</span></p>
<p><span>في المقابل، رصدت جهاد مخاليف، إبنة المرشّح المستقل عاطف مخاليف في دائرة المطرية، وقائع توزيع رشاوى انتخابية أمام إحدى اللجان، وذلك من دون أي تدخّل من الجهات التنفيذية أو قوات الشرطة المتواجدة في محيط اللجان، بحسب ما </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1AATQst2KW/"><span>وثّقته</span></a><span> في مقاطع متداولة على مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وبحسب الشهود فإن في عدد من الدوائر والمحافظات، بدأت عمليات شراء الأصوات في محافظة بورسعيد بعد نحو ساعتين فقط من فتح اللجان. ووفق ما وثّقته فيديوهات وتسجيلات صوتية وصلت إلى زاوية ثالثة، بدأ سعر الصوت الواحد في الدائرة الأولى بمحافظة بورسعيد بـ200 جنيه ووصل إلى 500 جنيه، وذلك لصالح مرشّح حماة الوطن تامر الحمزاوي. فضلًا عن توزيع كوبونات لاستلام مواد غذائية للمرشح محمد أبوطالب المستقل.</span><span><br>
وفي الدائرة الثانية، أفاد شهود عيان من حملات انتخابية، برصد وقائع توزيع مبالغ مالية مزيّفة من فئة 200 جنيه على الناخبين، في محاولة للتأثير على اختياراتهم. ولم تستمر هذه الوقائع طويلًا بعد انكشاف الأمر واكتشاف تزوير الأموال المتداولة.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه، قام المرشح الحسيني محمد إبراهيم، المعروف باسم الحسيني أبو قمر، أمين حزب الجبهة الوطنية في بورسعيد والمرشّح كمستقل في الدائرة، بتوزيع مبالغ مالية على الناخبين.</span></p>
<blockquote><p>وحصلت زاوية ثالثة على مقاطع مصوّرة من دائرتي السلام والنهضة توثق توزيع مبالغ مالية على الناخبين بعد مطالبتهم بتقديم بطاقاتهم الشخصية، بهدف التأثير على تصويتهم لصالح أحزاب الموالاة، وخصوصًا حزب حماة وطن والحزب الشعب الجمهوري.</p></blockquote>
<p><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="480" height="864" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-14655-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9.mp4?_=1"><a href="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9.mp4">https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/أثناء-توزيع-الاموال-السلام-والنهضة.mp4</a></video></div>
<p><span><em>فيديو توزيع أموال أمام اللجان الانتخابية في السلام والنهضة</em></span></p>
<p> </p>
<p><span>وبعد هذه الوقائع، أعلن المرشح أحمد إسماعيل عن </span><a href="https://www.egyptke.com/81546"><span>انسحابه</span></a><span> من الانتخابات البرلمانية عن دائرة السلام والنهضة. وقال إسماعيل في بيان له:</span><span><br>
</span><span> “لقد تقدمت لانتخابات مجلس النواب 2025 بناءً على رغبتكم وبإرادة منفردة، واليوم أقدّم لكم اعتذاري عن استكمال العملية الانتخابية، بالرغم من كل الحب والتأييد الذي تلقيته من أهل السلام والنهضة. ولكن، لأسباب وظروف أحتفظ بها لنفسي، اتخذت هذا القرار احترامًا لنفسي ولتاريخي معكم ولبلدنا العزيزة مصر.”</span></p>
<p> </p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="480" height="848" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-14655-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-24-204240_002.mp4?_=2"><a href="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-24-204240_002.mp4">https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-24-204240_002.mp4</a></video></div>
<p><span><em>فيديو ثاني لتوزيع أموال أمام اللجان الانتخابية في السلام والنهضة</em><br>
</span></p>
<blockquote><p>ووفق ما وثقته زاوية ثالثة،  سجّلت دائرة دار السلام والبساتين عدة تجاوزات انتخابية مارسها إسلام قرطام مرشح حزب المحافظين وحملته الانتخابية، شملت استخدام المال السياسي، فيما تحالف قرطام مع مرشحي أحزاب الموالاة، وعلى رأسهم مرشح مستقبل وطن. في تناقض مع موقف حزبه المعارض من التحالف مع أحزاب الموالاة، وهو نفسه ما فعله المرشح إيهاب الخولي في دائرة إمبابة، حيث قدّم نفسه على أنه “مرشح الأمن”، الأمر الذي دفع النائبة نشوى الديب إلى الانسحاب من المنافسة<span>.</span></p></blockquote>
<p><b><br>
نوصي بالقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/national-security-and-elections/"><b> معركة البرلمان: مرشحو الأمن الوطني ضد مرشحي المخابرات</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
لا جديد في المرحلة الثانية</b></h1>
<p><span>من جهته، يقول كرم عبد الحليم المرشح عن الدائرة الأولى بمحافظة الإسماعيلية، إن أول ساعتين سارت العملية بشكل طبيعي، إلا أن الأمور تغيّرت سريعًا مع ظهور الرشاوى الانتخابية التي كانت تمثلها أحزاب الموالاة، وعلى رأسها حزب مستقبل وطن.</span></p>
<p><span>ويضيف عبد الحليم في حديثه إلى زاوية ثالثة أن التجاوزات تحوّلت إلى حوادث عنف وبلطجة، حيث تشاجر بعض المرشحين فيما بينهم على النفوذ وحشد الناخبين.</span></p>
<p><span>ويشير المرشح إلى ضعف الإقبال على التصويت، معتبرًا أن هذا يعكس تأثير المناخ السياسي السائد،معتبراً أن العملية الانتخابية غير صحية وتفتقر إلى أساس انتخابي صحيح.</span></p>
<p><span>وعن تدخل الجهات التنفيذية للحد من المخالفات، يقول عبد الحليم إنه لم يلاحظ أي تدخل فعّال، مشيرًا إلى وجود تقاعس أدى إلى ظهور المشهد الانتخابي بهذا الشكل السيئ.</span></p>
<p><span>وبالمقارنة بين المرحلتين، يوضح المرشح:”لم يحصل أي تحسن؛ بل على العكس، تحولت المساعدات الانتخابية من كراتين إلى أموال نقدية، واستُبدلت الزحام أمام اللجان بوجود بلطجية للمرشحين على مسافة من اللجنة، وهو أسوأ من المرحلة الأولى.”</span></p>
<blockquote><p>من جهتها، توضح مونيكا مجدي المرشحة المستقلة على دائرة شبرا لـ”زاوية ثالثة”، أن المشهد الانتخابي “لم يسجل أي تغيير”، مؤكدة أنها رصدت حشودًا وهمية أمام بعض اللجان بعد أن تم جمع بطاقات الرقم القومي من المواطنين، جرى تنظيمها لصالح عدد من المرشحين. كما رصدت بعض المخالفات مثل توزيع الأموال على الناخبين.</p></blockquote>
<p><span>في السياق تقول مريم فاروق، المتحدثة باسم تحالف الطريق الحر، إن المرحلة الأولى للانتخابات شهدت إقبالًا من الناخبين على عكس المرحلة الأولى، مؤكدة أن اللجان افتتحت جميعها تقريبًا في نفس التوقيت دون أي تأخير.</span></p>
<p><span>وتوضح فاروق لـ”زاوية ثالثة”  أن الرشاوى الانتخابية ما زالت موجودة وانتشرت بشكل فج أمام بعض اللجان في محافظات القاهرة بشكل عام، وفي السويس أيضًا، خاصة بين مرشحي التحالف الوطني ( أحزاب الموالاة). وأضافت أن هناك حشدًا كبيرًا للناخبين لصالح بعض المرشحين أمام اللجان.</span></p>
<p><span>تشير فاروق إلى أن الاختلاف بين المرحلة الأولى والثانية تمثل فقط في زيادة عدد الناخبين أمام اللجان، واختفاء انتشار الدعاية الانتخابية لبعض الأحزاب أمام المقرات الانتخابية، بينما استمرت ظاهرة شراء الأصوات.</span></p>
<p><span>في المقابل، أكدت وزارة الداخلية أنها رصدت خلال الساعات الماضية تداول عدد من مقاطع الفيديو على مواقع التواصل الاجتماعي، ادعى ناشروها وجود مخالفات أمام بعض اللجان الانتخابية، رغم أن المقاطع المتداولة لا تُظهر أي مخالفات في مضمونها، ولم يتقدم أصحابها ببلاغات رسمية تثبت ما يروجون له.</span></p>
<p><span>وشددت الوزارة في</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1277903697706345&amp;set=a.144651037698289"><span> بيان</span></a><span> لها،  على أنها ستتخذ الإجراءات القانونية الحاسمة ضد مروّجي هذه الادعاءات، مؤكدة في الوقت نفسه دعوتها للمواطنين إلى الإبلاغ عن أي تجاوزات حقيقية تقع خارج مقار اللجان الانتخابية، حتى يجري فحصها والتعامل معها وفق القانون.</span></p>
<p><span>فيما </span><a href="https://www.algomhor.com/318365"><span>رصدت</span></a><span> غرفة عمليات الهيئة الوطنية للانتخابات عددًا من المخالفات منذ فتح اللجان في التاسعة صباحًا وحتى منتصف اليوم،تتمثل في قيام أحد المرشحين بافتعال واقعة وتصويرها وبثها مباشرة، وقد تم تحرير محضر بشأن الحادثة. </span></p>
<p><span>كذلك سجلت الهيئة مخالفات تتعلق بتوزيع أموال على الناخبين لتوجيههم للتصويت لمرشح بعينه، وكانت محافظة الغربية من أكثر المحافظات التي تضررت من هذه الممارسات. فيما أعلنت الهيئة عن تحرير محضر ضد أحد الناخبين بعد قيامه بتصوير بطاقة التصويت، مؤكدة الهيئة منع أي شكل من أشكال التصوير داخل اللجان.</span></p>
<p><span>وبينما تُجرى المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب في سياق قرار غير مسبوق بإلغاء نتائج 19 دائرة في الجولة الأولى بسبب “خروق مؤثرة” شملت الدعاية أمام مقار اللجان وعدم تسليم محاضر الفرز للمرشحين، يؤكد عدد من المرشحين أن الخروقات الجوهرية لا تزال مستمرة خلال المرحلة الحالية.</span></p>
<p><span>ورغم أن قرار الإلغاء جاء استجابة لتوجيه مباشر من الرئيس عبد الفتاح السيسي بضرورة ضمان أعلى درجات الشفافية في العملية الانتخابية، فإن الوقائع المسجلة على الأرض تشير إلى استمرار ممارسات من شأنها التأثير على نزاهة الانتخابات ونتائجها.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 21:57:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764014551259817</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محطات أسست للتاريخ الوطني المصري الحديث - نقرأ لنفكر لنفعل | معارف جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=RMaaPE8Ewe0</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/RMaaPE8Ewe0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">محطات أسست للتاريخ الوطني المصري الحديث - نقرأ لنفكر لنفعل | معارف جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 21:00:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764014551259816</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين بينهم طفلة في غزة.. وبلير في رام الله لمناقشة «اليوم التالي» في «القطاع»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-1124-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين بينهم طفلة في غزة.. وبلير في رام الله لمناقشة «اليوم التالي» في «القطاع»" title="الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين بينهم طفلة في غزة.. وبلير في رام الله لمناقشة «اليوم التالي» في «القطاع»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين، اليوم، بنيران الجيش الإسرائيلي، في أنحاء متفرقة من قطاع غزة، إحداهن طفلة كانت قد أصيبت في قصف سابق على مخيم النصيرات، وبينما واصل الاحتلال قصف ونسف منازل في مناطق شرقي القطاع، أصيب طفل نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال في منطقة الشاطئ الشمالي بمدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن وجود وفد الحركة في القاهرة «دليل على جديتها في التعاون مع الوسطاء للانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار»، في المقابل، اجتمع نائب الرئيس الفلسطيني، حسين الشيخ، مع رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، في مدينة رام الله، أمس، لبحث  التطورات المتعلقة بـ«اليوم التالي»، والمرحلة اللاحقة من اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتشلت المقاومة الفلسطينية، اليوم، جثة أسير إسرائيلي عُثر عليها في شمال مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شهد مخيم جنين في شمال الضفة الغربية، اليوم، اشتباكًا مسلحًا بين القوات الإسرائيلية ومقاومين في المخيم، بعدما اقتحمت قوات الاحتلال بلدة سيلة الحارثية، غربي جنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أسفرت الغارة الإسرائيلية التي استهدفت الضاحية الجنوبية لبيروت، أمس، عن مقتل خمسة لبنانيين وإصابة 28 بجروح، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام، في حين اعترف حزب الله، أن القتلى الخمسة ينتمون إليه، وأن بينهم مسؤول القيادة العسكرية في الحزب، هيثم علي الطبطبائي، الذي أعلنت إسرائيل اغتياله، أمس، وهو أرفع شخصية تستهدفها منذ إعلان وقف إطلاق النار في نوفمبر الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين بينهم طفلة في غزة.. و«الدفاع المدني» يطالب بحماية الأبرياء من المباني الآيلة للسقوط</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين، اليوم، بنيران جيش الاحتلال الإسرائيلي، في أنحاء متفرقة من قطاع غزة، إحداهن طفلة كانت قد أصيبت في قصف سابق على مخيم النصيرات، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214172"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بينما سقط الأربعة الآخرين نتيجة استهداف مباشر في خان يونس جنوبي القطاع، وشرق مدينة غزة، شمالًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب طفل بجروح متوسطة، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال في منطقة الشاطئ الشمالي بمدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214192"><span>أعلنت </span></a><span>المديرية العامة للشرطة في غزة، في حين واصل الاحتلال قصف ونسف منازل في مناطق شرقي القطاع، حسبما أفادت وكالة الصحافة الفلسطينية </span><a href="https://safa.ps/post/397312/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>«صفا»</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي التصعيد الإسرائيلي المتواصل في هدم المباني والمنازل، في وقت يعيش فيه آلاف السكان في مبانٍ آيلة للسقوط، كبديل عن العيش في الخيمة والنزوح، وعدم توفر البدائل الآمنة، حسبما قال المتحدث باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، اليوم، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/AJPalestine/140359"><span>تسجيل</span></a><span> مصور أن «آلاف المباني في غزة آيلة للسقوط وهي البنايات التي دمرها جيش الاحتلال، لكن المواطنين ما زالوا يسكنونها لعدم وجود بدائل أخرى في القطاع»، في حين «كل البدائل أمام المواطن خطيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بصل أن سكان القطاع يعيشون في «مخاطر عالية، وأن هذه المباني يمكن أن تنهار في أي لحظة»، مطالبًا المجتمع الدولي ومنظمات حقوق الإنسان بـ«التدخل وتوفير البدائل وحماية الأبرياء قبل فوات الأوان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتشلت طواقم الدفاع المدني في غزة 14 جثمانًا من عائلتي أبو حامدة والحاج يوسف، من بركة الوز في المغازي وسط القطاع، كانوا قتلوا قبل وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214188"><span>ذكرت </span></a><span>إذاعة الأقصى، في حين قال المتحدث باسم الأدلة الجنائية في غزة، محمود عاشور، إن عدد المفقودين في  قطاع غزة تجاوز عشرة آلاف شخص، مضيفًا في تصريح </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214182"><span>نقلته </span></a><span>إذاعة الأقصى، أن سلطات الاحتلال سلّمت عبر الصليب الأحمر 330 جثمانًا، وجرى التعرف على 99 منها فقط، موضحًا أن فرق الطب الشرعي تواجه صعوبات كبيرة في تحديد الهويات بسبب غياب المختبرات المتخصصة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بلير في رام الله لمناقشة «اليوم التالي» في غزة.. و«حماس»: استمرار الخروقات الإسرائيلية قد يقوض وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن وجود وفد الحركة في القاهرة «دليل على جديتها في التعاون مع الوسطاء للانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار»، </span><a href="https://safa.ps/post/397327/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7"><span>مضيفًا</span></a><span> أن «القوات الدولية يجب أن تشمل مهامها الفصل بين شعبنا الأعزل وجيش الاحتلال الذي يواصل عدوانه المتواصل»، في إشارة للقوات الدولية التي ينتظر تشكيلها لفرض الأمن في القطاع، بموجب قرار من مجلس الأمن بناء على مقترح أمريكي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار قاسم إلى أن «حماس» أدت ما هو مطلوب منها، مقابل استمرار إسرائيل في انتهاكاتها، لافتًا إلى أن استمرار «إسرائيل في الخروقات قد يقوض اتفاق وقف إطلاق النار، وهو ما أوضحته الحركة للوسطاء في محادثات القاهرة»، مشيرًا إلى أن تلك الانتهاكات تشمل مواصلة الاحتلال يواصل «مسلسل إزاحة الخط الأصفر داخل القطاع» يوميًا، الأمر الذي أبلغت الحركة الوسطاء برفضه وعدم السماح للاحتلال بفرض واقع جديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وفد قيادي من «حماس» اجتمع مع رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية، حسن رشاد، أمس، لنقاش تطورات اتفاق وقف إطلاق النار، والأوضاع العامة في القطاع، فضلًا عن «طبيعة المرحلة الثانية من الاتفاق، و«الخروقات الصهيونية» المستمرة التي تهدد بتقويضه، وفق ما أفاد </span><a href="https://t.me/c/1407249165/9934"><span>بيان</span></a><span> للحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، اجتمع نائب الرئيس الفلسطيني، حسين الشيخ، مع رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، في مدينة رام الله، أمس، لبحث التطورات المتعلقة بمرحلة «اليوم التالي من اتفاق وقف إطلاق النار، عقب صدور قرار مجلس الأمن، إضافة إلى بحث القضايا المرتبطة بقطاع غزة والضفة الغربية»،  حسبما </span><a href="https://x.com/HusseinSheikhpl/status/1992673978565988597"><span>نشر</span></a><span> الشيخ على حسابه في منصة إكس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>مجلس </span></a><span>الأمن الدولي، اعتمد الخطة الأمريكية لإنهاء الحرب في غزة، التي تتضمن تشكيل «مجلس السلام»، الذي قال ترامب إنه سيرأسه، كإدارة انتقالية للقطاع، وبموجبه، ستدير الولايات المتحدة القطاع المنكوب، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية غير تابعة لـ«حماس» أو السلطة الفلسطينية، لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة دولية، لاستخدام «كل التدابير اللازمة لنزع أسلحة الفصائل الفلسطينية، وتأمين الحدود».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يُكشف بعد عن أعضاء «مجلس السلام»، غير أنه من المتوقع أن يتولى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D9%86%D8%AA%D8%B2%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>بلير</span></a><span> دورًا مركزيًا فيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت فصائل المقاومة الفلسطينية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>أعلنت</span></a><span> رفضها لقرار مجلس الأمن، قائلة إنه «يضرب حق الفلسطينيين في تقرير مصيرهم، ويفرض وصاية دولي على قطاع غزة»، في حين رحبت الرئاسة الفلسطينية بالقرار معتبرة أنه «يؤكد على حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره وإقامة دولته المستقلة»، وفق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>بيان</span></a><span> سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، يناقش مجلس الأمن الدولي في جلسته الشهرية المفتوحة، اليوم، القضية الفلسطينية، ضمن جلسته المخصصة للإحاطة بـ«الوضع في الشرق الأوسط»، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136436"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أنه من المقرر أن يقدم الإحاطة حول الوضع، نائب المنسق الخاص لعملية السلام في الشرق الأوسط، راميز الأكبروف، ويعقبها بحث الخطوات المقبلة التي يمكن للمجلس اتخاذها أو التوصية بها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتشلت المقاومة الفلسطينية، اليوم، جثة أسير إسرائيلي من وسط قطاع غزة، حسبما ذكر </span><a href="https://t.me/AjaNews/440636"><span>مصدر</span></a><span> في المقاومة لقناة الجزيرة، مشيرًا إلى أن عملية الانتشال جرت في شمال مخيم النصيرات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شهد مخيم جنين، شمالي الضفة الغربية، اليوم، اشتباكًا مسلحًا بين مقاومين وقوات الاحتلال بعد اقتحامها بلدة سيلة الحارثية، غربي مدينة جنين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397324/%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «صفا»، مضيفة أن «مقاومون، استهدفوا قوات الاحتلال بعبوة ناسفة، بالتزامن مع إطلاق نار كثيف واندلاع اشتباك مسلح في المنطقة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أسفرت الغارة الإسرائيلية التي استهدفت الضاحية الجنوبية لبيروت، أمس، عن مقتل خمسة لبنانيين وإصابة 28 بجروح، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/825513/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7"><span>أفادت</span></a><span> الوكالة الوطنية للإعلام، في حين اعترف حزب الله أن القتلى الخمسة ينتمون إليه، وأن من بينهم </span><a href="https://t.me/mmirleb/10085"><span>مسؤول </span></a><span>القيادة العسكرية في الحزب، هيثم علي الطبطبائي، الذي أعلنت إسرائيل اغتياله، أمس، وهو أرفع شخصية تستهدفها منذ إعلان وقف إطلاق النار في نوفمبر الماضي، فيما استهدفت المدفعية الإسرائيلية اليوم قرى بلدتي حولا والزلوطية جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://t.me/alichoeib1970/14753"><span>ذكر</span></a><span> مراسل قناة المنار اللبنانية، علي شعيب. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A/">الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين بينهم طفلة في غزة.. وبلير في رام الله لمناقشة «اليوم التالي» في «القطاع»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 20:18:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764009130104236</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال 3 محطات في «مياه القاهرة» يعلقون وقفاتهم الاحتجاجية «مؤقتًا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-3-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>احتجاجات اجتماعية</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/IMG-20251116-WA0001-150x150.jpg" alt="عمال 3 محطات في «مياه القاهرة» يعلقون وقفاتهم الاحتجاجية «مؤقتًا»" title="عمال 3 محطات في «مياه القاهرة» يعلقون وقفاتهم الاحتجاجية «مؤقتًا»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن عمال وموظفو محطات مياه الزيتون والعاشر وحلوان، التابعة لشركة مياه الشرب والصرف الصحي بمحافظة القاهرة، اليوم، تعليق وقفاتهم الاحتجاجية المطالبة بحقوقهم المالية والوظيفية، وذلك لإعطاء إدارة الشركة الوقت الكافي لتنفيذ المطالب، حسبما قالت مصادر عمالية من المحطات الثلاث لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الزيتون، قال العمال في بيان تلاه أحدهم على المحتجين، إنه بناءً على مساعي رئيس «مياه القاهرة الكبرى»، وعلى الرغم مما يعانيه العمال من «ضغوط وظروف معيشية صعبة، فقد ارتأى جميع العاملين، </span><span>حرصًا على </span><span>الصالح العام… خاصة في ظل إجراء الانتخابات البرلمانية، تعليق الوقفات الاحتجاجية مؤقتًا، لإتاحة الفرصة كاملة لتنفيذ المطالب»، مطالبين إدارة الشركة بـ«الإعلان عن جدول زمني» لتحقيقها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر من عمال «الزيتون»، وافق المحتجون في «مياه العاشر» بمدينة نصر على ما جاء في البيان وعلقوا وقفاتهم، وهو ما حدث أيضًا في «مياه حلوان»، حسبما قال أحد عمال المحطة لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى أنهم سيلجأون للقضاء  للحصول على العلاوات المتأخرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، واصل عمال وموظفو «مياه عين شمس»، اليوم، وقفاتهم الاحتجاجية، بحسب مصدر من «مياه حلوان»، فيما نفى مصدر آخر من «مياه منيل الروضة» انتهاء الوقفات، مؤكدًا أنها ستستمر حتى تنفيذ كامل المطالب، وأهمها صرف </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOHQShleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxQkhBRWJ0dmVhTm9CRzFnc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEeyTGUEF4dRx3W9x7B7TwBHV9sGpzhXMh4WerxkMqoDeGBlRMq8jLXvyYRbQw_aem_cBB-5_LyGnEtWOIiJRdaXw"><span>العلاوات </span></a><span>المتأخرة منذ عام 2016.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOBl1pleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFFOElwWEtOVUVqeWhPc01Wc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsPe5qWVmRVGhU7hXyFxVqgoEt6Q3xfQl_L66lgugxT4yCdetQfzWe2XEeCu_aem_fKoaeQKAANHOcV6zK-oUiA"><span>وقفات</span></a> <span>العمال والموظفين في «مياه القاهرة» بدأت منتصف الشهر الجاري، في معظم فروع المحافظة، فيما نظم العاملون في عدد من المحافظات وقفات تضامنية مع زملائهم في القاهرة، رافعين المطالب نفسها، وكان</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOIWSdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIYUFBWDZQQVlKR0xLa05mc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEert-70h2pF1EE82uLPuTnNBSfFU2fti_3FdI6Xmtk6HgBsKOYIOu9F8ZiP4A_aem_QWyZvbYZmUETbL3UWhc-gA"><span> أبرزها</span></a> <span>في «مياه الجيزة»، والتي استمرت يومين، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/20/news/u/%D9%86%D9%8E%D8%AC%D9%85%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%A8%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOMKUFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGNldmNkN5TU9ON2JpbXc5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHliV8smdS3dby6rq1oMNFA7hI_7VWXnW3qGafPUlVeQzO6gg1qknwJtfXR1X_aem_gKt3z-1UDiACBdqo8XSD5Q"><span>شهدت </span></a><span>«مياه الشرقية» بالزقازيق وقفة احتجاجية لعمال التحصيل، وأخرى للموظفين في «مياه بني سويف» بمركز ببا، ووقفة للموظفين في«مياه المنيا»، بالمحطة الجديدة فرع بني مزار، وسبق الوقفات إضراب تباطؤي بدأه عمال التحصيل في حلوان، بامتناعهم عن التحصيل مطلع الشهر الجاري، فيما صعد المحتجون من مطالبهم مطلع الأسبوع الجاري، مطالبين النائب العام والرقابة الإدارية</span><span> بالتحقيق في ما وصفوه بـ«وقائع فساد مالية» في الشركة، مفضلين </span><span>عدم ذكر تفاصيل تلك </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%8012-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOQetZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtELrknWRhuL0cMbcxZMSKKUs6Pq2k1vFicFBcijnVpdc8g1M7vfryQDCKek_aem_TMpI9d5yn_grem0FSc2Dvg"><span>الوقائع</span></a><span> في الوقت الراهن، </span><span>على حد قول مصادر من العاملين المحتجين لـ«مدى مصر».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-3-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82/">عمال 3 محطات في «مياه القاهرة» يعلقون وقفاتهم الاحتجاجية «مؤقتًا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 19:21:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764009130104235</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شكوى جماعية من 130 صحفيًا مؤقتًا بالمؤسسات القومية للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/24/news/u/%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%89-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-130-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>اعتقالات</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>تحرش جنسي</category>
			<category>تعليم</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>خالد علي</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<category>وزارة التعليم</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/575186132_10234483152394111_2222411473857255297_n-150x150.jpg" alt="شكوى جماعية من 130 صحفيًا مؤقتًا بالمؤسسات القومية للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»" title="شكوى جماعية من 130 صحفيًا مؤقتًا بالمؤسسات القومية للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>انطلاق المرحلة الثانية من انتخابات «النواب» بالداخل</span></p>
<p dir="rtl"><span>شكوى </span><span>جماعية من 130 صحفيًا مؤقتًا بالمؤسسات القومية للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»</span></p>
<p dir="rtl"><span>دفاع أشرف عمر: قرار الإحالة جاء على خلفية اتهامات لم تحقق فيها النيابة.. ويضم 11 صحفيًا وسيدة</span></p>
<p dir="rtl"><span>العثور على 44 مهاجرًا مصريًا غير نظامي تم احتجازهم لدى عصابات الاتجار بالبشر في ليبيا </span></p>
<p dir="rtl"><span>محامي حسام محمود: قرار إعادة القيد «شفهي» وهو والعدم سواء </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد واقعة مدرسة «سيدز»: التعليم تصدر كتابًا دوريًا لتعزيز إجراءات السلامة في المدارس الخاصة والدولية</span></p>
<p dir="rtl"><span> والد اليوتيوبر شريف الصيرفي يستغيث بالرئيس بعد إلقاء القبض على نجله</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من إعلان نتائج المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، والتي شهدت إلغاء أكثر من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/"><span> ربع</span></a><span> دوائرها الفردية إثر مخالفات انتخابية «جوهرية»، انطلقت، صباح اليوم، المرحلة الثانية، في 13 محافظة: القاهرة والقليوبية والدقهلية والغربية والمنوفية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وجنوب سيناء وشمال سيناء، حيث بلغ إجمالي الناخبين الذين يحق لهم التصويت</span><span> 34 مليونًا و611 ألفًا و991 ناخبًا يتوزعون على 73 دائرة انتخابية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يتنافس في هذه الجولة 1316 مرشحًا، على 141 مقعدًا فرديًا، دون سباق على مقاعد القوائم، التي تمثل نصف مقاعد المجلس القادم، بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/u/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%81-3-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>حُسمت</span></a><span> بالتزكية لصالح قائمة وحيدة بقيادة حزب مستقبل وطن، الموالي للدولة، وعدد آخر من أحزاب المعارضة والموالاة تحت اسم «القائمة الوطنية من أجل مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل ساعات من بدء الانتخابات حاولت أحزاب موالاة خاصة «الوطنية» منها، تفادي تكرار المخالفات الدعائية التي طغت على المرحلة الأولى. وهي المخالفات التي شكلت محور </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/"><span>بيان</span></a><span> الرئيس عبد الفتاح السيسي، الأسبوع الماضي، والذي وجه فيه الهيئة الوطنية للانتخابات باتخاذ قرارات «ترضي الله» و«تعكس بأمانة إرادة الناخبين»، وإن اضطرها ذلك إلى إلغاء المرحلة الأولى بأكملها أو جزء منها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن أبرز مشاهدات اليوم الأول من المرحلة الثانية لانتخابات «النواب» في تغطيتنا لاحقًا.. انتظرونا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>شكوى جماعية من 130 صحفيًا مؤقتًا بالمؤسسات القومية للمطالبة بالتعيين و</b><span>«</span><b>الأدنى للأجور</b><span>»</span></h3>
<p dir="rtl"><b>أحمد عشماوي</b></p>
<p dir="rtl"><span>تقدم نحو 130 صحفيًا مؤقتًا يعملون في عدد من الصحف القومية، المملوكة للدولة، أمس، بشكوى جماعية إلى كل من رئاسة الجمهورية، وزارة العمل، رئاسة مجلس الوزراء، والهيئة الوطنية للصحافة، بشأن عدم تنفيذ </span><a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84/946943300779542/"><span>إجراءات</span></a><span> تعيينهم التي أعلنت عنها الهيئة الوطنية للصحافة في أغسطس 2024، وتدني أجورهم إلى ما تحت الحد الأدنى للأجور، والعمل دون عقود، رغم امتداد سنوات عمل بعضهم إلى 15 عامًا، حسبما قال </span><span>مصدران من الصحفيين المتقدمين بالشكوى،</span><span> اليوم، </span><span>لـ«مدى مصر»، طلبا عدم ذكر اسميهما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب أحد المصدرين، قدم الصحفيون أيضًا مذكرة إلى الهيئة الوطنية للإعلام، بنفس المطالب، «بصفتها المسؤولة عن تطوير المحتوى الإعلامي»، مضيفًا أنهم لم «يتلقوا أي رد» على هذه الشكاوى حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت عضوة مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف، لـ«مدى مصر»، إن نقيب الصحفيين، خالد البلشي، «طول الوقت بيحضر </span><a href="https://scm.gov.eg/%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5-8/"><span>لجنة تطوير الإعلام</span></a><span>.. وبيطرح مشكلة الزملاء»، بالإضافة إلى تقدم النقابة بخطابات لرئاسة مجلس الوزراء، والهيئة الوطنية للإعلام، «لكن ما زلنا منتظرين الرد»، بحسب عوف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن نظم الصحفيون المؤقتون في الصحف القومية، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/01/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawLRYVVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE1THE3SUNwczJXaWJrbXdjAR5F9X815iJfvh7ynPf7_uBwl5lexYi_WMHMliRZa4AP0Y-JcyV4OS5ju9tVcA_aem_rNa40T-nZBtDF5OddayEfw"><span>وقفة</span> </a><span>احتجاجية على سلالم نقابة الصحفيين، في يوليو الماضي، للمطالبة بتعيينهم، بعدما تقدموا بمذكرة طالبوا فيها نقيب الصحفيين بتشكيل وفد منهم لمقابلة رئيس «الوطنية للصحافة» لبحث المشكلة. وفي أكتوبر الماضي، نظموا </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CrF3vntP3/"><span>اعتصامًا </span></a><span>بنقابة الصحفيين، قبل أن يعلقوه، استجابة لطلب البلشي بإعطاء النقابة فرصة للتدخل والتواصل مع المسؤولين عن الملف، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Jw7TyUj1e/"><span> بيان</span></a><span> سابق للصحفيين المؤقتين. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=2635716640119524&amp;id=100010436414045"><span>نفى</span></a><span> محمود جمال، محامي الطالب الموقوف بكلية الإعلام جامعة القاهرة، حسام محمود، أمس، ما نقله </span><a href="https://www.cairo24.com/2322214"><span>موقع</span></a><span> القاهرة 24 عن مصدر مسؤول بالجامعة، لم يُسمِه، بشأن إصدار مجلس الكلية قرارًا بإعادة قيد الطالب في 20 أكتوبر الماضي، وإبلاغ الطالب ومحاميه بالقرار فور صدوره، وكذلك إعلامهم في 13 من الشهر نفسه بإجراءات الكلية لإعادة القيد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح جمال أن التواصل الأول بين مكتبه والكلية كان في 19 أكتوبر الماضي، أما بالنسبة لقرار مجلس الكلية بإعادة القيد فقد أبلغته به العميدة «شفويًا» بقولها إن «الكلية أوصت بإعادة قيد الطالب»، مضيفًا أن هذا القرار «هو والعدم سواء» وغير مطبق «لأنه يفتقد تصديق مجلس جامعة القاهرة، وبالتالي الطالب ما زال مفصولًا بشكل نهائي حتى تصديق الجامعة، وهو ما لم يتحقق حتى الآن»، بحسب منشور جمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار الأسبوع الماضي، أصدرت أحزاب وكيانات سياسية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8/"><span>بيانات</span></a><span> إدانة لما وصفوه بـ«الفصل التعسفي» للطالب على خلفية نشاطه ومواقفه الداعمة لفلسطين، ما أدى إلى منعه من أداء امتحانات نصف الفصل الدراسي، </span><span>التي بدأت في 9 نوفمبر الجاري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>عثرت شرطة مدينة إجدابيا في ليبيا على 44 مهاجرًا مصريًا غير نظامي احتُجزوا في أوضاع غير إنسانية، في أثناء ضبطها تشكيل عصابي من جنسيات مختلفة يعمل في إيواء المهاجرين غير النظاميين، والنصب والابتزاز والاتجار بالبشر، وذلك على خلفية بلاغ قدمه أحد المصريين بعدما تمكن من الفرار من أحد أوكار تلك العصابة، وأفاد بتعرضه ومجموعة أخرى للتعذيب وسوء المعاملة داخل منزل بالمدينة نفسها، لتشكل الشرطة قوة عمل لمداهمة الموقع، حسبما نقلت منصة «الداخلية الإخبارية» غير الرسمية، </span><a href="https://www.facebook.com/InternalNewsPlatform/posts/pfbid02DRFoNymScTTP8V4nvxNzsdTmTs2zhroeuH3N9ytEXqcCQ8sQpgN2vVAmcR4BGg6xl"><span>أمس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية في ليبيا أعلن</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02ikChh4V4HvB3WAPF4nq46kd46D6qaLLNsa4VxVsayLoxvAX2be76vhtd14f32C4dl&amp;id=61555434834232"><span> الأسبوع</span></a><span> الماضي، ترحيل 25 مهاجرًا مصريًا غير نظامي عبر منفذ امساعد البري، فيما تداولت صفحة «غرفة الإنقاذ الليبية»، وهي صفحة غير رسمية، كشوفًا ومحاضر رسمية تتضمن ترحيل ما </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122143375550898338&amp;set=a.122104126298898338"><span>يزيد</span></a><span> على 136 </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02f1e4Te8B1fvwB5pTYfxnHrq9KUHxzhNbh3o5dcqidzPGCBAQDrJa8saVKL4zNucpl&amp;id=61576950161080"><span>مصريًا</span></a><span> عبر </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122143374866898338&amp;set=a.122104126298898338"><span>المنفذ </span></a><span>نفسه. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن فريق الدفاع عن المترجم ورسام الكاريكاتير، أشرف عمر، اليوم، أن قرار نيابة أمن الدولة العليا الصادر في 15 نوفمبر الجاري، بإحالته إلى محكمة الجنايات في قضية رقم 11846 لسنة 2025، لم يتضمن أيًا من التهم التي حققت فيها النيابة معه     </span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار أكثر من عام، وهي «الانضمام إلى جماعة، ونشر أخبار وإشاعات وبيانات كاذبة، وإساءة استخدام إحدى وسائل التواصل»، فيما جاء قرار الإحالة بناءً على تهم «مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها. وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب بالأموال والبيانات والمعلومات»، بحسب منشور للمحامي خالد علي، أحد أعضاء فريق الدفاع، على </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=3952158274929501&amp;id=100004061017976&amp;rdid=kqOWMifrHGOwWsYe"><span>فيسبوك</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أشار لحصوله على معلومات جديدة تتعلق بإحالته للمحاكمة أمام محكمة الجنايات، وذلك بعد أكثر من عام على حبسه على ذمة التحقيقات.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2024/07/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%80/"><span>أُلقي</span></a><span> القبض على عمر في 22 يوليو 2024، من منزله بمنطقة حدائق أكتوبر، ليتم اقتياده إلى جهة غير معلومة، قبل أن يظهر أمام «أمن الدولة» بعد </span><a href="https://eipr.org/press/2025/11/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%87-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%86%D8%AF#:~:text=%D8%A3%D9%84%D9%82%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81%20%D8%B9%D9%85%D8%B1,%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%87%20%D9%85%D9%86%20%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9%20%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D9%87."><span>يومين</span></a><span> من إلقاء القبض عليه. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على خلفية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/22/news/u/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84/"><span>واقعة</span></a><span> الاعتداء على خمسة أطفال بمدرسة «سيدز» الدولية، الأسبوع الماضي، أصدر وزير التعليم، محمد عبد اللطيف، </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/pfbid0nRvpBNgNDodaLhXyQ5pDYomuLvrL1MKymrncg1SNosF1KidssW12SwWXUNnXZ4Yfl"><span>أمس</span></a><span>، كتابًا دوريًا بمجموعة من التعليمات الملزمة للمدارس الخاصة والدولية، لتعزيز إجراءات أمن وسلامة الطلاب داخل المدارس، فضلًا عن إعطاء المدارس مهلة أسبوعين لاعتماد جميع العاملين بالمدارس من الإدارات التعليمية، مرفق به صورة من صحيفة الحالة الجنائية لجميع العاملين، مع اعتماد جميع عقود العاملين الأجانب، وتصاريح العمل الخاصة بهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدّدت الوزارة في كتابها على إجراء تحاليل الكشف عن المخدرات لجميع العاملين بالمدارس بشكل دوري، وربط منح أو تجديد تراخيص المدارس بتقديم ما يفيد إجراء هذه التحاليل، فيما تضمن الكتاب كذلك، منع وجود أفراد صيانة أو أمن داخل أسوار المدرسة في أثناء اليوم الدراسي، وعدم تحرك أتوبيسات الطلاب إلا بوجود مشرفة معتمدة من الإدارة التعليمية، إضافة إلى إلزام المدارس بوجود عاملتين في كل دورة مياه، مع التأكيد على أنه سيتم متابعة تنفيذ هذه التعليمات من خلال لجان تفتيش دورية، مع إمكانية إخضاع المدارس المخالفة للإشراف المالي والإداري، وتطبيق العقوبات المنصوص عليها في القرارين الوزاريين رقمي 420 و422 لسنة 2014.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «التعليم» قررت، السبت الماضي، وضع مدرسة «سيدز» الدولية تحت الإشراف المالي والإداري، وإدارتها بالكامل من قبل الوزارة، مع إحالة المسؤولين الثابت تورطهم في التستر أو الإهمال الجسيم في حماية الطلاب إلى الشؤون القانونية، على خلفية تقدم عدد من أولياء الأمور ببلاغات اتهمت ثلاثة من عمال المدرسة وأحد أفراد الأمن بارتكاب فعل غير لائق والتحرش بخمسة أطفال. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجّه والد اليوتيوبر، شريف الصيرفي، استغاثة للرئيس عبد الفتاح السيسي لـ«سرعة التدخل» في الكشف عن ملابسات القبض على نجله، صباح الأحد الماضي، حيث انقطع الاتصال به منذ ذلك الحين ولا يعلم مكان احتجازه، بحسب منشور للأب على صفحة الابن في موقع </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1396960051787205&amp;id=100044196711380&amp;rdid=JniG0iybVGZyy7Pr#"><span>فيسبوك</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل ساعات من القبض عليه، بث الصيرفي على قناته بموقع يوتيوب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=baUt97ntks8"><span>فيديو</span></a><span> بعنوان «السيسي يقصف حميدتي بطائرات مجهولة… ترامب والسعودية يشعلان حرب السودان»، ذكر فيه قيام القوات الجوية المصرية بضرب مواقع لقوات الدعم السريع في سياق دعم مصر لقوات الجيش النظامي السوداني بقيادة الفريق عبد الفتاح البرهان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/24/news/u/%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%89-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-130-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3/">شكوى جماعية من 130 صحفيًا مؤقتًا بالمؤسسات القومية للمطالبة بالتعيين و«الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 17:43:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764003730101876</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"جميع المفاوضات كانت أملًا زائفًا".. صحفيو "البوابة نيوز" يعلنون استمرار اعتصامهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28674</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن صحفيو جريدة "البوابة نيوز"، اليوم الاثنين، استمرار اعتصامهم داخل مقر المؤسسة، بعد انتهاء مهلة الـ24 ساعة التي طلبها ممثلو مجلس إدارة الجريدة، أمس، للرد على المقترحات التي قدّمتها نقابة الصحفيين لحل أزمة الأجور المتدنية سبب الاعتصام.</p>

<p>وقالوا إن <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0BAeB1p19iVxiGzuxYaiA27pGFvbkCVsk41qiLtiTgbiJLc5yNeTT4qFw3egXeFyYl&amp;id=61583434653682">بيانهم</a> يأتي لـ"توضيح الصورة كاملة أمام الرأي العام"، مؤكدين أنهم يعانون من تدني الأجور منذ عام 2018، قبل أن يتم تخفيضها بنسبة تجاوزت 60% بعد عام 2020، من دون تحسن حتى اليوم، رغم مخاطباتهم المتكررة لمجلس الإدارة.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الصحفيين قدّموا قبل أكثر من شهرين مذكرة لنقيب الصحفيين خالد البلشي، للمطالبة بإقرار الحد الأدنى للأجور المنصوص عليه في القانون رقم 14 لسنة 2025، وأن النقابة تواصلت بعد ذلك مع إدارة الجريدة وطرحت عدة مقترحات "لا تُثقل كاهل الإدارة ماليًا"، وتضمن في الوقت نفسه حقوق الصحفيين، لكن الاتصالات لم تُفضِ إلى اتفاق.</p>

<p>وأوضح البيان أن اعتصام الصحفيين بدأ بعد تعثر المفاوضات وعدم التوصل إلى "اتفاق ولو مبدئي"، وأن مجلس النقابة حاول التدخل أكثر من مرة لعرض المقترحات ذاتها على الإدارة، بينما قابلت إدارة البوابة هذه المحاولات بـ"تعنت ورفض دون تقديم حلول تشير لنية صادقة لحل الأزمة"، مؤكدين أن "ما حدث يكشف أن جميع المفاوضات التي تمت كانت أملًا زائفًا ليس إلا".</p>

<p>وقال البلشي لـ<strong> المنصة</strong> إن مجلس النقابة سيجتمع يوم الأربعاء المقبل لينظر أزمة صحفيي الصحف الخاصة وعلى رأسهم "البوابة نيوز".</p>

<p>ورد البلشي على ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="caed8e10-d211-4877-8458-2ae9078e5997" href="https://almanassa.com/news/28646" title='رفع اسم عبد الرحيم علي من الترويسة.. و"البوابة نيوز" تواجه التصفية'>قالته</a> رئيسة تحرير البوابة نيوز داليا عبدالرحيم لـ <strong>المنصة</strong> أمس بشأن استقالة والدها عبد الرحيم علي "منذ فترة بعيدة" بأن هذه ادعاءات غير صحيحة، وأن النقابة تفاوضه قبل أن يشرع صحفيو "البوابة نيوز" في اعتصامهم المفتوح، وأن المفاوضات ما زالت مستمرة.</p>

<p>و<a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">أكد</a> البلشي أن إدارة "البوابة نيوز" لا يمكنها بأي شكل من الأشكال التلويح بتصفية المؤسسة في ظل نشوب خلاف ما بين الصحفيين والإدارة بسبب أن قانون العمل الذي يحظر التصفية في مثل تلك الحالات.</p>

<p>وأوضح صحفيو البوابة المعتصمون في بيانهم أن إدارة الجريدة غيّرت خلال الاعتصام اللوحة المعلقة أمام مكتب رئيس مجلس الإدارة في الدور الرابع، واستبدلتها بلوحة تحمل اسم "موقع لو ديالوج، شركة مساهمة فرنسية"، وهو ما "أثار تساؤلات دون إجابة" على حد تعبيرهم.</p>

<p>وكشف البيان عن تفاصيل الاجتماع الذي عقد أمس بين البلشي وممثلين عن الصحفيين المعتصمين وممثل قانوني عن المؤسسة وعدد من ممثلي التحرير، لكن أصحاب القرار في المؤسسة، وعلى رأسهم رئيس مجلس الإدارة عبد الرحيم علي، لم يحضروا الاجتماع، رغم وعده هاتفيًا بالمشاركة، بينما وصلت رئيسة التحرير داليا عبدالرحيم بعد انتهاء الاجتماع.</p>

<p>وكانت داليا عبد الرحيم قالت في تصريحات سابقة لـ<strong> المنصة</strong> إن والدها لم يستطع الحضور بسبب تلقيه العلاج في فرنسا.</p>

<p>وحسب البيان، قدّم مجلس النقابة خلال الاجتماع مقترحات تشمل إقرار الحد الأدنى للأجور وفقًا للقانون بآليات تنفيذ محددة، والسماح للصحفيين بالعمل بنظام "البارت تايم" دون تغيير الرواتب الحالية، وفتح باب الإجازات بدون مرتب، وإتاحة الفرصة لمن يرغب في تسوية أوضاعه وفق قانون العمل والحد الأدنى للأجر، في إطار اتفاقية عمل ملزمة تشرف النقابة على تطبيقها.</p>

<p>لكن الممثل القانوني للمؤسسة اعترض على المقترحات، وأبلغ الحضور بأن الإدارة لا تستطيع الوفاء بأي التزامات مالية إلا لعدد محدود من الصحفيين، وأنه أعد قوائم مسبقة بأسماء صحفيين لتسوية أوضاعهم، وهو ما اعتبره الصحفيون "فصلًا تعسفيًا".</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الاجتماع انتهى بطلب ممثلي الإدارة مهلة 24 ساعة للرد على مقترحات النقابة، لكن الصحفيين فوجئوا بعد مغادرة مجلس النقابة بنحو ساعة بإعلان رئيس مجلس الإدارة استقالته في بوست على فيسبوك، مع منح مجلس الإدارة الجديد "الضوء الأخضر لتصفية المؤسسة".</p>

<p>وقال الصحفيون إنهم التزموا الصمت طوال المهلة احترامًا للاتفاق، ولم يصدروا بيانهم إلا بعد انقضائها ظهر اليوم، معتبرين أن التصفية كانت "تلويحًا مستمرًا منذ بداية الأزمة".</p>

<p>وجددوا رفضهم لأي حديث عن تصفية الجريدة، مؤكدين استمرار الاعتصام السلمي المفتوح، ودراسة خطوات تصعيد قانونية.</p>

<p>وأشار الصحفيون إلى واقعة حذف أحد الزملاء غير المعينين من الجروبات الرسمية وغلق "السيستم" الخاص به بعد إعلان تضامنه مع الاعتصام، محملين المؤسسة مسؤولية ما عدّوه "فصلًا" وتمهيدًا لأزمة جديدة.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4171f65f-5e8c-4171-993b-bce983ec5666" href="https://almanassa.com/news/28532" title='"لعدم الالتزام بالحد الأدنى للأجور".. "العمل" تتخذ إجراءات قانونية ضد "البوابة نيوز"'>أعلنت</a> وزارة العمل عن إجراءات قانونية ضد الجريدة لمخالفة الحد الأدنى للأجور، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SBNMjLrBcujKrsTug6w1BEfatgrJsgDibbwJSyuuRpjZQsp76YsQhC9JaquEKm5Rl&amp;id=100064535599158">قالت</a> في بيان إن مديرية عمل الجيزة نفذت حملة تفتيشية على مقر الجريدة، وحررت محضر جنح ضدها بما يضمن حصول العاملين على حقوقهم كاملة وفقًا للتشريعات المعمول بها.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 17:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763998343021898</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أحزاب تشكو مخالفات ورشاوى في انتخابات البرلمان.. و"الهيئة الوطنية" تحذر من استخدام السوشيال ميديا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28673</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=CSr8gDw7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=CSr8gDw7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت غرف عمليات حزبي المحافظين والوعي عن عدد من المخالفات والخروقات في مجموعة من الدوائر الانتخابية في اليوم الأول من المرحلة الثانية لانتخابات مجلس النواب، فيما أكدت الهيئة الوطنية للانتخابات اتخاذ إجراءات ضد تجاوزات في بعض اللجان.</p>

<p>وقال حزب الوعي إن غرفة عملياته لمتابعة الانتخابات رصدت عبر مندوبيها ومتابعيها الميدانيين سلسلة من الوقائع المقلقة في عدد من الدوائر، تضمنت تأخر فتح لجان في محافظتي القاهرة والشرقية لأكثر من نصف ساعة، وعمليات حشد وتوجيه للناخبين لصالح مرشحين عن حزبي مستقبل وطن والعدل.</p>

<p>وأشار الحزب في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid032kMt819NGgRrmvzUL4V5RuVpDVxNXAHmiPnBeJrqQV6XEpazY5jz8MKgJ3JWKtErl&amp;id=61570859611451">بيان</a> إلى تسجيل حالات شراء أصوات أمام لجان مدرسة الشهيد ياسر جنينة بمدينة الشروق لصالح أحد مرشحي حزب مستقبل وطن، فضلًا عن رصد ممارسات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين بدائرة حدائق القبة.</p>

<p>ولفت البيان إلى تسجيل حالات حشد وتوجيه ونقل جماعي للناخبين وتقديم مبالغ مالية مقابل التصويت لصالح المرشحين تامر حمزاوي وإسلام فيلة بالدائرة الأولى بمحافظة بورسعيد، مطالبة بضرورة التزام جميع الأطراف السياسية والإدارية بضمان انتخابات حرة ونزيهة تُعبّر عن الإرادة الشعبية الحقيقية.</p>

<p>كما دعا الحزب الهيئة الوطنية للانتخابات للتحقق من هذه الوقائع واتخاذ التدابير اللازمة لضمان نزاهة العملية الانتخابية وصون حق المواطن في اختيار من يمثله بحرية وكرامة.</p>

<p>من ناحيتها، <a href="https://www.facebook.com/Almohafezeen.Party/posts/pfbid0mNzLaHY8BwQV221PZS54S2Sv8ZvkSBK55sqP3TtQpEjRtvqjmk9kNSHCiNCrgTUfl">وثّقت</a> غرفة عمليات حزب المحافظين حشد ناخبين بمحافظة السويس باستخدام ميكروباصات لنقلهم إلى اللجان، موضحة أنها سترفع هذه الملاحظات إلى الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وقال الحزب في <a href="https://www.facebook.com/Almohafezeen.Party/posts/pfbid0269GUndqBZ8cauSrz2zWKBtwp7krUKHisei6CeAnz7qiJBSsY7J15e2CABGZLFmoBl">بيان</a> لاحق إن غرفة العمليات رصدت عددًا من التجاوزات في الدوائر الانتخابية، من بينها انتشار الرشاوي أمام بعض اللجان، وحشد الناخبين بشكل مباشر وواضح لصالح بعض المرشحين في دوائر السويس والأزبكية والظاهر والوايلي. </p>

<p>في السياق، أشار مدير الجهاز التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات المستشار أحمد بنداري، إلى عدد من الوقائع التي تلقت الهيئة شكاوى بشأنها، و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24112025&amp;id=a8dfc72c-36e8-496e-94c8-ba75c20bb488">قال</a> في مؤتمر صحفي، إن غرفة العمليات تلقت إخطارات بالقبض على أشخاص بحوزتهم مبالغ مالية يقومون بتوزيعها على المواطنين مقابل التصويت لمرشحين بعينهم في أكثر من دائرة.</p>

<p>وبالتزامن مع الإشارة إلى التجاوزات الانتخابية، حذر بنداري من نشر الوقائع على السوشيال ميديا، مؤكدًا ضرورة اللجوء إلى الهيئة الوطنية والجهات الرسمية للإبلاغ عنها. كما حذر من حملات التشكيك وتشويه الانتخابات على المواقع الإخبارية.</p>

<p>في سياق قريب، وبعد ساعات معدودة من نشر المرشح عن حزب التجمع بمدينة المحلة الكبرى أحمد بلال، واقعة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aae9d503-9bd9-4d78-9982-1602fccb89c2" href="https://almanassa.com/news/28667" title="شراء الأصوات يسود الساعات الأولى من المرحلة الثانية للانتخابات البرلمانية">شراء أصوات</a> بأحد المحال التجارية، أعلنت وزارة الداخلية التأكد من واقعتين في الشأن ذاته، <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0vDwzAytSuGf8Uuu3vRWL1QH5p74wtoVWgvYFhUQfRwnjqwNx5qKt5xN4YbEaYQFHl">مؤكدة</a> إلقاء القبض على 3 أشخاص وامرأة في قسم ثالث المحلة يجمعون بطاقات الرقم القومي لمواطنين وبحيازتهم مبالغ مالية تمهيدًا لتوزيعها لصالح اثنين من المرشحين.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تُجرى</a> اليوم وغدًا انتخابات مجلس النواب للمصريين في الداخل بالمرحلة الثانية التي تضم 13 محافظة هي القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، ويتنافس فيها 1316 مرشحًا على 141 مقعدًا بالنظام الفردى.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعايا أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>

<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>ويوم الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>اتهمت</a> عشر منظمات حقوقية مصرية السلطات بإفراغ انتخابات مجلس النواب 2025 من محتواها الديمقراطي، وطالبت في بيان مشترك، بإلغاء المسار الانتخابي الحالي الذي "يخضع برمته لإرادة الرئيس"، وذلك في "غياب استقلالية" الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>واعتبرت المنظمات العشر أن الفوضى التي شابت العملية، إلى جانب التدخل المباشر للرئيس عبد الفتاح السيسي، يعكسان "الطبيعة الزائفة" للمسار الانتخابي الراهن، ويبرهنان على غياب استقلالية الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 17:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763998343021897</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28671</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3766c2f-8d79-494a-9ebb-f5b666e0373c.jpeg.webp?itok=o7jZELlx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3766c2f-8d79-494a-9ebb-f5b666e0373c.jpeg.webp?itok=o7jZELlx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>علق عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة احتجاجاتهم التي بدأوها قبل 12 يومًا، بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ مطالبهم، مع تأكيدهم على ضرورة وضع جدول زمني "رسمي" من قبل رئيس الشركة مصطفى الشيمي بخطوات وآليات التنفيذ، فيما سبق إعلان التعليق وقفات احتجاجية في عدد من مواقع الشركة صباح اليوم الاثنين، وفق عاملين بالشركة تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وظهر أحد العمال في <a href="https://www.facebook.com/reel/2456965661475405">فيديو</a> وهو يلقي بيانًا بإعلان تعليق الاحتجاجات وسط تجمع كبير من العمال داخل شبكة الزيتون، حيث أكد البيان تمسكهم بتنفيذ كامل مطالبهم، لافتًا إلى أن قرار التعليق المؤقت جاء أيضًا نظرًا لظروف الانتخابات البرلمانية.</p>

<p>وبدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجات</a> عمال مياه الشرب بالقاهرة في 12 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، بوقفات وتظاهرات متزامنة في عدد من فروع شركة مياه الشرب بالقاهرة، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، بالإضافة إلى إقالة عدد من قيادات الشركة على رأسهم نائب رئيس مجلس إدارة مياه الشرب بالقاهرة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>امتدت </a>الاحتجاجات لتشمل 30 موقعًا للشركة ما بين شبكات مياه ومحطات تحلية وفروع خدمة عملاء ومخازن والإدارة العامة للشركة بشارع رمسيس، ثم لحق بعمال القاهرة عمال شركات مياه الشرب، في الإسكندرية والجيزة والشرقية، والذين نظموا وقفات احتجاجية على أيام متفرقة.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن قرارهم بتعليق الاحتجاجات لا يعني انتهاءها أو عدم العودة إليها في حال لم تُنفذ مطالبهم، لكنها مهلة لإدارة الشركة التي تدعي أنها تحتاج فرصة لتنفيذ المطالب وأن استمرار الاحتجاجات لا يمكنها من الدراسة وتدبير الاحتياجات المالية للتنفيذ.</p>

<p>وأشار عامل ثانٍ إلى أن الإدارة عملت على التفريق بين العمال منذ بداية الاحتجاجات، وهو ما نجحت فيه مؤخرًا بشكل جزئي، بعدما أقنعت محصلي الفواتير بإنهاء إضرابهم عن التحصيل والذي بدأوه في بداية شهر نوفمبر الجاري، ما أدى إلى تقلص إيرادات التحصيل بنحو 80%، حيث وعدتهم الإدارة بحافز تميز يتراوح ما بين 1000 إلى 2500 جنيه.</p>

<p>واستبعد العامل الثاني، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن يكون قرار المحصلين بإنهاء إضرابهم هو السبب الرئيسي في تعليق الاحتجاجات، لأن أغلبية المحتجين في المحطات والشبكات وفروع خدمة العمال من غير المحصلين، لكنه يرى أنه ربما كان عاملًا مساعدًا، إضافة إلى أن المحصلين ما يزالوا يتمسكون بباقي مطالبهم وعلى رأسها التثبيت وضم العلاوات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1722e75a-5856-4441-88a3-571ebf9142f1" href="https://almanassa.com/news/28640" title='منظمات حقوقية وأحزاب وحركات سياسية تتضامن مع عمال "مياه الشرب"'>أعلنت</a> منظمات حقوقية وقوى سياسية ولجان نقابية تضامنها مع مطالب عمال مياه الشرب والصرف الصحي المحتجين، مؤكدة في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02PGkYj51s6LouDCPqoTrGbVbWxTa3BLyA6rJomEk4KWS8edgCxSBWupum2Df8zKxel?locale=ar_AR">بيان </a>أصدرته أمس، أن مطالب العمال والموظفين هي في الأصل "حقوق أقرتها الدولة نفسها، من تطبيق الحد الأدنى للأجور وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016 وتثبيت العمالة المؤقتة".</p>

<p>وأعرب الموقعون على البيان عن "قلقهم البالغ" حيال الأوضاع والظروف "الصعبة" التي يعانيها العمال بالشركة جراء الاختلال الكبير بين غلاء المعيشة من جانب وتآكل قيمة أجورهم وحجب مستحقاتهم من جانب آخر، وأضاف البيان "وصل الأمر إلى امتناع الشركة عن تنفيذ أحكام قضائية واجبة النفاذ حصل عليها بعض العمال بصرف علاواتهم المتأخرة، على الرغم من أن صرف هذه المستحقات لا يستلزم أصلًا رفع دعاوى قضائية للحصول عليها"، كما طالبوا وزارتي الإسكان والعمل بالنظر في مطالب العاملين بالشركة، وفحص التزام الشركة بتطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>صعد </a>عمال مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، احتجاجاتهم، السبت الماضي، مطالبين بتدخل الرقابة الإدارية لكشف ما وصفوه بـ"سرقة أموال الشركة من قبل عدد من القيادات"، فيما دخل عمال شركة مياه الشرب بالمنيا على خط الاحتجاجات المستمرة، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة وتثبيت المؤقتين، وفق عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>وظهر عمال مياه الشرب بالقاهرة في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يتظاهرون في عدد من مواقع الشركة، مرددين هتافات "يا رقابة يا إدارية.. شركتنا فيها حرامية" و"علي الصوت قول متخافشي الحرامية لازم تمشي" و"العلاوات العلاوات.. التثبيت والبدلات".</p>

<p>وأكد أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> أن عددًا منهم تقدم بشكاوى إلكترونية لهيئة الرقابة الإدارية للتحقيق في "وقائع فساد" بالشركة أدت إلى "إهدار وسرقة المال العام، ونهب أموال العمال".</p>

<p>ويعاني عمال مياه الشرب من تدني رواتبهم، نتيجة لعدم ضم العلاوات، وعدم مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأدنى، فحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، فإن رواتب من قضوا 20 أو 30 سنة في الشركة تتساوى تقريبًا مع العمال الجدد، كما أن هناك تمييزًا كبيرًا بينهم وبين عمال الشركة القابضة لمياه الشرب والذين يتقاضون رواتب تزيد عنهم بواقع 3 أو 4 آلاف جنيه.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 17:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763998343021896</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28652</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفعت قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الماضية مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام الماضي، بمعدل زيادة 87%، وفق مصدر مطلع على ملف الواردات بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن زيادة قيمة التوريد جاءت مدفوعة بمضاعفة عدد شحنات الغاز المسال المستوردة والتي بلغت في المتوسط 18 شحنة شهريًا في ذروة الصيف، مقابل من 5 إلى 7 شحنات في صيف 2024.</p>

<p>وأوضح أن واردات الربع الثالث من العام وهي فترة الصيف استحوذت على النسبة الأكبر من فاتورة الغاز المسال بقيمة قاربت 2.89 مليار دولار، مقابل 1.4 إلى 1.6 مليار دولار عن الربع الثاني من العام الجاري.</p>

<p>من جانبه، أكد مصدر مطلع على ملف توزيع الغاز والوقود بوزارة البترول أن الوزارة مسؤولة عن تدبير كامل احتياجات السوق من الغاز عبر خطط شهرية مسبقة يتم إعدادها بالتنسيق مع قطاع الصناعة والكهرباء.</p>

<p>وأوضح لـ <strong>المنصة </strong>طالبًا عدم نشر اسمه أن إيجاس والهيئة العامة للبترول ستُحددان من خلال تلك الخطط حجم احتياجات القطاعات الاستهلاكية المختلفة من الغاز ليتم الوقوف بشكل دقيق على الاحتياج الفعلي وتجنب حدوث فجوة بين إنتاج واستهلاك الغاز بالسوق المحلية.</p>

<p>ولفت إلى أن وزارة البترول تعمل "وفق استراتيجية تستهدف من خلالها جذب مزيد من الاستثمارات الأجنبية في مجالات البحث والاستكشاف وخاصة في الأحواض الجيولوجية البكر لتعظيم إنتاج الدولة من النفط الخام والغاز الطبيعي، لتقليل فاتورة وارداتها السنوات المقبلة".</p>

<p>من جهته، توقع مصدر ثالث بإدارة التعاقدات على شحنات الغاز المسال بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، تراجع قيمة واردات الغاز المسال خلال الربع الأخير بنحو 20 إلى 30% نتيجة تراجع استهلاك الغاز محليًا في محطات الكهرباء بالتزامن مع التحسن الملحوظ في درجات الحرارة.</p>

<p>وقدر المصدر الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، الفجوة بين إنتاج الغاز والاستهلاك بما يتراوح بين 35 و 40% وتلجأ الحكومة لتعويض العجز من خلال الاستيراد، إذ يصل الإنتاج المحلي لنحو 4.2 مليار قدم مكعبة يوميًا.</p>

<p>وقال إن التعاقد على 5 سفن تغييز رفع قدرة الدولة على استيراد كميات مضاعفة من شحنات الغاز المسال لسد الفجوة بين حجم الإنتاج والاستهلاك خاصة بمحطات الكهرباء التي قفزت بحجم الاستهلاك خلال الصيف إلى نحو 6.8 مليار قدم مكعبة يوميًا.</p>

<p>ووفق المصدر استحوذت محطات الكهرباء على 70% من إجمالي واردات البلاد من الغاز الطبيعي، في حين يجري ضخ باقي الكميات إلى القطاعات الاستهلاكية الأخرى على رأسها الصناعة.</p>

<p>وأوضح أن تنويع موارد الغاز الطبيعي بين "إنتاج محلي وغاز مسال وغاز طبيعي عبر خطوط الأنابيب من دول الجوار" جنب الدولة التأثر بالارتفاع في استهلاك الغاز خلال الصيف، ومن ثم تعزيز قدرة وزارة الكهرباء على تغطية أحمال الشبكة الكهربائية دون تخفيف.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="240163ab-3d8c-4855-9ddd-955047497bf1" href="https://almanassa.com/news/28416" title="مصدر: دعم الغاز للمصانع يقفز إلى 525 مليون دولار في الربع الثالث">ارتفعت</a> تكلفة دعم الغاز الموجه إلى القطاع الصناعي بنحو 16% لتصل إلى 525 مليون دولار خلال الربع الثالث من العام الجاري، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف غاز المصانع بشركة إيجاس لـ <strong>المنصة </strong>في تصريحات سابقة،<strong> </strong>مشيرًا إلى أن "التكلفة المرتفعة للغاز تستوجب المضي في خطة تحرير الدعم المقدم للمصانع".</p>

<p>وخلال سبتمبر/أيلول الماضي، ذكرت <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/18/%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D8%AF%D9%86%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9">تقارير</a> صحفية أن الحكومة أبلغت صناعات كثيفة الاستهلاك للطاقة زيادة سعر الغاز المورد لهم بحد أدنى دولارًا واحدًا لكل مليون وحدة حرارية (بعد أن كانت تتراوح بين 4.5-5.7 دولار).</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 16:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763992946564415</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خالد علي: أمر إحالة أشرف عمر للجنايات تضمن اتهامات لم تحقق فيها النيابة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28666</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp_image_2024-07-30_at_13.39.43_1_.jpeg.webp?itok=9n1gVl1u" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp_image_2024-07-30_at_13.39.43_1_.jpeg.webp?itok=9n1gVl1u" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> إن قرار إحالة رسام الكاريكاتير بـ <strong>المنصة</strong> أشرف عمر إلى محكمة الجنايات لم يتضمن أيًا من الاتهامات التي وجهتها له نيابة أمن الدولة العليا وأجرت التحقيقات معه بشأنها في القضية رقم 1568 لسنة 2024 حصر أمن الدولة.</p>

<p>وقضى أشرف 16 شهرًا في الحبس الاحتياطي رهن التحقيق في القضية التي واجه فيها اتهامات بـ"نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>وأضاف علي، في <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0ro5S5vWrLtQRnFdnrA5RVAfXzcyFdVVDrRgvEokTTCjFsHfyjDNpJDLbBPnma5ppl">بوست</a> عبر فيسبوك، اليوم، أن نيابة أمن الدولة العليا أصدرت قرار الإحالة يوم 15 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، مبينًا أن القضية قُيدت برقم 11846 لسنة 2025 جنايات التجمع الخامس.</p>

<p>وأشار إلى أن أمر الإحالة تضمن اتهام عمر بـ"مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب جريمة من جرائم التمويل، والإرهاب بالأموال والبيانات والمعلومات"، وهي اتهامات جديدة كليًا لم يتم التحقيق معه فيها أمام النيابة.</p>

<p>وأوضح علي، وهو عضو فريق الدفاع عن أشرف عمر، أن أمر الإحالة ضم 12 اسمًا بينهم امرأة، وجاء ترتيب أشرف فيها الـ11، مبينًا أن عدد الصحفيين والإعلاميين المحالين للمحاكمة في هذه القضية 11 متهمًا.</p>

<p>وبشأن موعد جلسة المحاكمة أكد المحامي الحقوقي أن موعدها لم يتحدد حتى موعد نشر هذه السطور.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35b6746-f573-4859-b98f-cc1c424ddf44" href="https://almanassa.com/news/28612" title="بعد 16 شهرًا من الحبس الاحتياطي.. إحالة أشرف عمر إلى محكمة الجنايات">قالت</a> ندى مغيث زوجة أشرف عمر لـ <strong>المنصة</strong>، إنه اقتيد منفردًا من سجن العاشر من رمضان داخل عربة ترحيلات إلى نيابة أمن الدولة العليا، دون إخطاره أو فريق دفاعه مسبقًا، ووقع على أمر الإحالة دون تمكينه من الاطلاع على القرار أو التهم الموجهة إليه.</p>

<p>وأُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> على أشرف عمر يوم 22 يوليو/تموز من العام الماضي، بعدما اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا معصوب العينين إلى جهة غير معلومة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">يظهر</a> في نيابة أمن الدولة العليا بعد يومين، تحديدًا في 24 يوليو.</p>

<p>ووقتها، سألت النيابة عمر في تحقيق دام 6 ساعات عن رسوماته المنشورة في <strong>المنصة</strong>، ومسودات أخرى لرسوم كاريكاتيرية لم تنشر بعد، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd13aec1-2133-4e9e-b23d-1de67a54ccbb" href="https://almanassa.com/news/25819" title="عام في الحبس الاحتياطي.. 23 مؤسسة صحفية وحقوقية تطالب بالإفراج عن أشرف عمر">اتهمته</a> بـ"نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>وتناول عمر في عدة رسومات أزمات <a href="https://x.com/Almanassa_AR/status/1807096696410906997">الكهرباء</a> والديون.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cbf2f54f-74d5-4340-a540-26b7e17de943" href="https://almanassa.com/news/18647" title='"العفو الدولية" تدين حبس أشرف عمر وخالد ممدوح: الحكومة المصرية "سجان الصحفيين"'>أثار</a> قرار القبض على عمر وحبسه وتجديد حبسه دون عرضه على النيابة، ردود فعل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd13aec1-2133-4e9e-b23d-1de67a54ccbb" href="https://almanassa.com/news/25819" title="عام في الحبس الاحتياطي.. 23 مؤسسة صحفية وحقوقية تطالب بالإفراج عن أشرف عمر">غاضبة</a> من جانب مؤسسات ومنظمات حقوقية وصحفية محلية ودولية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5eded070-f263-4be7-84b0-ca80d64e784a" href="https://almanassa.com/news/28304" title="احتجاز ومحاكمة مخالفةً للقانون.. المبادرة المصرية تدين استمرار حبس أشرف عمر">نادت</a> جميعها بالإفراج عنه وتبييض السجون من سجناء الرأي المحبوسين على خلفية ممارسة عملهم أو استخدامهم حقهم الدستوري في التعبير عن الرأي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 16:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763992946564414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شراء الأصوات يسود الساعات الأولى من المرحلة الثانية للانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28667</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/71103faf-5517-4204-96ec-be635b487a1e.jpeg.webp?itok=3q1oJZFU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/71103faf-5517-4204-96ec-be635b487a1e.jpeg.webp?itok=3q1oJZFU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وثق عدد من الناخبين والمرشحين حالات شراء أصوات في الساعات الأولى من المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية، التي بدأت صباح اليوم الاثنين في 13 محافظة.</p>

<p>وفي بث مباشر على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/chebelal/videos/713513741417819">وثق</a> المرشح عن حزب التجمع بمدينة المحلة الكبرى أحمد بلال أحد المحال التجارية، قال إنه "ده المكان اللي بيتم شراء الأصوات فيه".</p>

<p>وأضاف "وكأن توجيهات السيد الرئيس ليس لها صدى عند البعض، للأسف ما زالت عمليات شراء الأصوات مستمرة".</p>

<p>ودعا بلال إلى تدخل الدولة، قائلًا "كالعادة بنطلب حماية الدولة المصرية، بنطلب تدخل الدولة المصرية علشان إيقاف هذه المهزلة اللي البعض مصمم إنها تستمر".</p>

<p>بالتزامن، اشتكى أحمد رجب موهوب، المرشح مستقلًا على المقعد الفردي بانتخابات مجلس النواب عن دائرة المنيل ومصر القديمة، من استخدام منافسه على ذات المقعد، المرشح المستقل طاهر الخولي، لجمعية نسائم مصر الخيرية بالمنيل في عملية شراء الأصوات الانتخابية وتوزيع الأموال على الناخبين بعد انتهائهم من التصويت مقابل 300 جنيه للصوت الانتخابي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d2f8b96f-8aa6-4142-a4ac-7926fd97f018" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d2f8b96f-8aa6-4142-a4ac-7926fd97f018.jpeg.webp?itok=Odp9lOyS" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>شراء أصوات الناخبين بالمنيل، 24 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وقال موهوب لـ <strong>المنصة</strong>، أثناء مروره على اللجان الانتخابية الفرعية بمدرسة عمرو بن العاص الإعدادية بنين على كورنيش مصر القديمة، إنه أبلغ مباحث الأموال العامة والهيئة الوطنية للانتخابات عن ممارسات شراء الأصوات وخرق حظر الدعاية الانتخابية في محيط اللجان.</p>

<p>وأضاف "مباحث الأموال العامة أكدوا إنهم هينزلوا ويتحركوا على عنوان الجمعية في شارع المنيل الرئيسي أمام مبنى الضرائب".</p>

<p>وحسب مواقع صحفية محلية، <a href="https://www.cairo24.com/2323386">ألقت</a> الأجهزة الأمنية بمحافظة الغربية القبض على مندوب لأحد المرشحين المستقلين بدائرة قسم ثالث المحلة، أثناء تواجده بمحيط إحدى اللجان الانتخابية بمدينة المحلة الكبرى "وعثر بحوزة المتهم على مبالغ مالية كبيرة وبطاقات رقم قومي، ما أثار الشبهات حول قيامه بمحاولات شراء أصوات الناخبين لصالح المرشح الذي يمثله".</p>

<p>وكشفت التحريات الأولية أن المتهم كان يقوم بشراء أصوات الناخبين مقابل مبالغ مالية، في مخالفة صريحة للقانون الذي يحظر التدخل في إرادة الناخبين أو التأثير على تصويتهم بمقابل مادي.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعايا أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>

<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 16:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763992946564413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوات لبطلان لجنة "انتخابات المهندسين" ومطالب بجمعية عمومية غير عادية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28662</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وقع نحو 188 مهندسًا، منذ السبت الماضي، على طلب مُقدم لمجلس نقابة المهندسين، يدعون فيه إلى عقد جمعية عمومية غير عادية، اعتراضًا على تشكيل اللجنة النقابية المشرفة على الانتخابات المقبلة.</p>

<p>وحسب نص الطلب، الذي <strong>اطلعت</strong> المنصة على نسخة منه، فإن تشكيل اللجنة شهد "عوارًا قانونيًا ومهنيًا"، وأن التشكيل ضم "3 من 5 أسماء من النقابة الفرعية للدقهلية فقط ودون باقي النقابات الفرعية"، وأن معظمهم من شعبة الهندسة المدنية دون غيرها.</p>

<p>وأشار الطلب إلى أن رئيس وأعضاء اللجنة "من المنتمين لأحد الأحزاب السياسية الذي شارك بعض أعضائه المعروفين في إفساد الجمعية العمومية للمهندسين في شهر مايو/أيار 2023، وقاموا بتكسير صناديق الاقتراع والاعتداء على المهندسين بالاستعانة بعدد من البلطجية، وكان هذا أمام مرأى الجميع وأمام عدد من الوسائل الإعلامية والمواقع الإلكترونية المختلفة في قلب العاصمة بمركز القاهرة الدولي للمؤتمرات بمدينة نصر".</p>

<p>واعتبر الموقعون على الطلب أن ما سبق يعد سببًا لإجراء جمعية عمومية غير عادية من بند واحد مسبب وهو "بطلان تشكيل هذه اللجنة والدعوة لتشكيل اللجنة المشرفة على انتخابات نقابة المهندسين 2026 بموافقة واعتماد المهندسين أعضاء الجمعية العمومية للنقابة".</p>

<p>وكانت الجمعية العمومية الطارئة لنقابة المهندسين، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2899426">شهدت</a> يوم 30 مايو 2023 <a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9">اعتداءات</a> وأحداث بلطجة، قبيل إعلان نتيجة التصويت بتجديد الثقة في النقيب طارق النبراوي. واقتحم أشخاص مقر الجمعية العمومية وقاموا بكسر الصناديق وتمزيق الأوراق ونثرها بمقر الانعقاد. وتم التعرف على أربعة منهم كأعضاء بمجلس النواب عن حزب مستقبل وطن.</p>

<p>وقال عضو مجلس نقابة المهندسين وعميد كلية الفنون التطبيقية الأسبق الدكتور حماد عبد الله لـ <strong>المنصة</strong> إن بعض أعضاء المجلس، وهو من بينهم، عرضوا مجموعة من "الأسماء المحايدة والمنخرطة في العمل النقابي ولها ثقل كبير"، لرئاسة اللجنة المشرفة على انتخابات مجلس النقابة المقبلة، من بينهم وزير النقل الأسبق المهندس علاء فهمي.</p>

<p>وأوضح "عرضنا أيضًا اسم الدكتور عمرو عزت سلامة وزير التعليم العالي والبحث العلمي الأسبق، وكان رئيسًا للجنة النقابية المشرفة على الانتخابات 2018-2020، والمهندس عبد القوي خليفة محافظ القاهرة الأسبق وكان نائبًا لرئيس اللجنة الاستشارية العليا للنقابة لمدة 4 سنوات، والمهندس هاني محمود مستشار رئيس الوزراء للإصلاح الإداري سابقًا وكان رئيسًا للجنة الانتخابات في وقت سابق، لكنهم أصرّوا على رئيس جامعة طنطا السابق، له منا كل التقدير، لكن ليس لديه خبرة مسبقة بالعمل النقابي".</p>

<p>وأضاف "عند اختيار أعضاء اللجنة، أصرّ 26 عضوًا من مجلس النقابة على اختيار 4 من الخمسة أعضاء، شاركوا في أحداث 30 مايو، وهم الذين نظموا سحب الثقة من النقيب الحالي طارق النبراوي، وكان لهم دور في التلاعب في التصويت، من خلال بلطجية تابعين لحزب سياسي، وبالتالي لا يصح أن يكون 4 من أعضاء اللجنة متورطين في مشهد عمومية 30 مايو".</p>

<p>واستطرد "الغريب أيضًا أنهم من شعبة واحدة (مدني)، ومن النقابة الفرعية بالدقهلية، وأغلبهم لهم نفس الانتماء الحزبي، وهو ما استنكره النقيب والأمين العام وبعض أعضاء الجمعية العمومية، الذين تقدموا بطلب لدعوة الجمعية العمومية غير العادية، لإعادة تشكيل اللجنة المشرفة على الانتخابات".</p>

<p>وحسب المادة 15 من <a href="https://manshurat.org/node/472">قانون</a> نقابة المهندسين رقم 66 لسنة 1974، يجوز الدعوة لجمعية عمومية غير عادية "كلما رأى المجلس ضرورة لذلك وتنعقد الجمعية العمومية في الموعد الذي يحدده مجلس النقابة خلال شهر من تاريخ تقديم الطلب إذا قدم للمجلس في هذا الشأن طلب مسبب موقع من مائة عضو على الأقل من أعضائها الذين لهم حق الاشتراك في مداولاتها".</p>

<p>وأشار عبد الله إلى مسارين قانونيين "أولهما أن يجتمع المجلس الأعلى للنقابة بشكل طارئ، وهو ما سيدعو إليه النقيب خلال ساعات، ويقرر إعادة تشكيل اللجنة على نحو أكثر حيادًا وتنوعًا، بعد عرض الطلب على هيئة المكتب، أو أن يدعو النقيب إلى جمعية عمومية غير عادية وهو ما سيكلف النقابة 8 ملايين جنيه"، حسب تقديراته.</p>

<p>وتنص <a href="https://manshurat.org/node/516">المادة 46</a> من النظام الداخلي للنقابة على أن يجتمع مجلس النقابة بدعوة من النقيب مرة على الأقل، كل شهر أو كلما دعت الضرورة إلى ذلك أو بناء على طلب عشرة على الأقل من أعضاء المجلس بكتاب مسبب.</p>

<p>وأوضح أن هناك تصورًا مطروحًا وهو اختيار 5 شخصيات من أصحاب الخبرة النقابية المعروفين بالحياد لرئاسة وعضوية اللجنة، إلى جانب الأعضاء الذين تم اختيارهم في اجتماع المجلس يوم 15 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري.</p>

<p>وقال "خلال الاجتماع كان هناك ممثلين عن النيابة الإدراية، عرضوا آلية التصويت الإلكتروني أسوة بنقابة الأطباء، ولكن الأعضاء الـ26 أنفسهم رفضوا المقترح، وهنا زادت الشكوك حول نية مبيتة وراء التمسك بالتصويت اليدوي، إحنا تخلصنا من الإخوان المسلمين ظهرلنا مستقبل وطن!".</p>

<p>في المقابل، قال عضو المجلس الأعلى للنقابة محمد الواضح لـ <strong>المنصة</strong> إن اللجنة المشرفة على الانتخابات، شُكلت من أعضاء مجلس النقابة، وهي لجنة إدارية ليس لها علاقة بالعملية الانتخابية، والمعني بالإشراف عليها مستشارين من النيابة الإدارية بدايةً من اللجنة العامة لباقي اللجان الفرعية دون أدنى تدخل من اللجنة النقابية.</p>

<p>وأضاف "اللجنة تُشكل من أعضاء المجلس الذين لم يخوضوا انتخابات في الدورة الحالية، وبما أن في هذه الدورة سينتخُب النقيب، فإن أغلب أعضاء المجلس سيخوضون الانتخابات أيضًا، ولم يتبقَ أمامنا عدد كبير من الأعضاء تسمح لنا بحرية الاختيار، المستمر في المجلس 7 أعضاء، تم اختيار 5 منهم".</p>

<p>وعن الاتهامات بالانتماء الحزبي، قال إنها "اتهامات معلبة، وغير منطقية فالعمل النقابي جزء من العمل السياسي".</p>

<p>من جانبه، أوضح الأمين العام المساعد الأسبق لنقابة المهندسين والقيادي بمجموعة رؤية نقابية عبد الكريم آدم لـ <strong>المنصة</strong> أنه في حال تجاهل نقيب المهندسين للطلب "سنلجأ إلى وزير الري، وله الحق في هذه الحالة الدعوة لجمعية عمومية غير عادية وفقًا للقانون، لكن نتوقع استجابة النقيب لمطلبنا".</p>

<p>وأوضح حماد عبد الله أنه في حال عدم استجابة مجلس النقابة لمطلب الجمعية العمومية، وإن لم يدع النقيب لعمومية غير عادية، من حق الأعضاء المتقدمين بالطلب اللجوء لوزير الري خلال 30 يومًا من تاريخ تقديم الطلب، ومن حق الوزير دعوة الجمعية خلال 15 يومًا.</p>

<p>وحسب المادة 15 من قانون نقابة المهندسين فإنه "على وزير الري دعوة الجمعية العمومية غير العادية للانعقاد خلال 15 يومًا إذا لم يقم مجلس النقابة بدعوتها خلال المهلة المشار إليها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 16:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763992946564412</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعت الوسطاء للتدخل العاجل.. حماس: اتصالنا بالمقاتلين في أنفاق رفح انقطع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28663</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-16800611.jpeg.webp?itok=us974LkZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-16800611.jpeg.webp?itok=us974LkZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت حركة حماس انقطاع اتصالها بمقاتليها المُحاصرين في أنفاق رفح الواقعة ضمن منطقة الخط الأصفر التي يسيطر عليها  جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقالت الحركة، في بيان نشرته عبر تليجرام مساء أمس، إن وفدًا من حماس التقى رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية حسن رشاد بالقاهرة، وناقش تطورات اتفاق وقف إطلاق النار في غزة وسبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف.</p>

<p>وحسب البيان، يرأس وفد التفاوض رئيس المجلس القيادي للحركة محمد درويش، ويضم أعضاء المجلس القيادي خالد مشعل وخليل الحية ونزار عوض الله و زاهر جبارين، وعضو المكتب السياسي للحركة غازي حمد.</p>

<p>وتُحاصر إسرائيل مقاتلي حماس في أنفاق رفح وتنفذ بين حين وآخر عمليات عسكرية مستهدفة تدمير الأنفاق، وخلال الفترة الأخيرة <a href="https://darelhilal.com/News/3120833.aspx">عرضت</a> إسرائيل استسلام المقاتلين وتسليم أنفسهم مقابل وقف استهدافهم، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9a97441-8e6d-48f0-b03c-a848bd3b982d" href="https://almanassa.com/news/28603" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">ترفضه</a> الحركة وقيادتها الميدانية وفق مصادر قيادية في حماس تحدثت لـ <strong>المنصة</strong>، مشددة على أنها قررت المواجهة في رفح بعد فشل مفاوضات أجريت مؤخرًا في هذا الشأن. </p>

<p>وفي وقت تتبادل حماس وإسرائيل الاتهامات بخرق اتفاق وقف النار الذي دخل حيز التنفيذ الشهر الماضي، شددت قيادات الحركة خلال لقائهم رئيس المخابرات المصرية على التزامها بتنفيذ المرحلة الأولى والسعي لبدء المرحلة الثانية.</p>

<p>ووفق اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، من المقرر أن تبدأ المرحلة الثانية من المفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة فور الانتهاء من تسليم جثث المحتجزين الإسرائيليين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1a453e3-277b-4d2f-8f5a-41db1121795e" href="https://almanassa.com/news/28267" title="القسام تسلّم جثمان محتجز إسرائيلي واستمرار البحث عن ستة متبقين">المتبقية</a> وهي ثلاث جثث فقط أسفل الركام في القطاع.</p>

<p>وطالبت الحركة بوقف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb138be1-cb0a-450b-88c9-ab017f51ceb3" href="https://almanassa.com/news/28628" title="بينهم قيادي في حماس.. غارات إسرائيلية على غزة تقتل 24 فلسطينيًا">الخروقات</a> الإسرائيلية المستمرة، وقالت إنها تهدد بتقويض الاتفاق، داعية إلى وضع آلية واضحة ومحددة برعاية ومتابعة الوسطاء، تقوم على إبلاغ الوسطاء بأي خروقات لاتخاذ الإجراءات اللازمة لوقفها بشكل فوري ومنع الإجراءات الأحادية التي تتسبب في تصعيد الأمور وإلحاق الضرر بالاتفاق.</p>

<p>وتواصل مصر وقطر والولايات المتحدة جهود الوساطة بين حماس وإسرائيل لاستكمال المرحلة الثانية من الاتفاق، مستهدفة إنهاء الاحتلال الإسرائيلي وانسحاب القوات وبدء تنفيذ خطة إعمار للقطاع المُهدّم وإدخال المساعدات العاجلة للأهالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 24 Nov 2025 14:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763987541756630</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
