<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 05:00:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 06 Sep 2025 02:00:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>كاتس يهدد أهالي غزة بفتح «أبواب الجحيم» | أسير إسرائيلي: نحن أسرى نتنياهو بن جفير وسموترتش.. ومظاهرات في تل أبيب بمناسبة مرور 700 يوم على الحرب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-05-at-8.02.37-PM-150x150.png" alt="كاتس يهدد أهالي غزة بفتح «أبواب الجحيم» | أسير إسرائيلي: نحن أسرى نتنياهو بن جفير وسموترتش.. ومظاهرات في تل أبيب بمناسبة مرور 700 يوم على الحرب" title="كاتس يهدد أهالي غزة بفتح «أبواب الجحيم» | أسير إسرائيلي: نحن أسرى نتنياهو بن جفير وسموترتش.. ومظاهرات في تل أبيب بمناسبة مرور 700 يوم على الحرب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>تقرأون في فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع مواصلة جيش الاحتلال قصف ونسف أبراج سكنية ومبانٍ في مدينة غزة، هدّد وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أهالي المدينة بفتح أبواب «الجحيم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ركز جيش الاحتلال غاراته على الشقق السكنية في عدة مناطق بمدينة غزة، إلى جانب قصف مناطق أخرى في القطاع، ما خلّف 69 قتيلًا و422 مصابًا، وسط تحذيرات وزارة الصحة في غزة باقتراب انهيار وحدات نقل الدم، الأمر الذي يهدد حياة المصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذرت «أوتشا» في تقرير لها، أمس، من الإخلاء الجماعي لمدينة غزة. وقالت مديرة الاتصالات في مكتب اليونيسف الإقليمي إن المدينة تتحول بسرعة إلى «مكان لا تقوى فيه الطفولة على البقاء، إنها مدينة الخوف والفرار والجنازات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نشرت كتائب القسّام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، فيديو لأسيرين في مدينة غزة، طالب أحدهما عائلته بمواصلة التظاهر من أجل وقف الحرب على غزة، مؤكدًا أنهم «أسرى لدى حكومة نتنياهو وبن جفير وسموترتش».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق تصاعد الأصوات الناقدة لإسرائيل عالميًا جراء العدوان على غزة، أعلنت فنلندا، اليوم، انضمامها إلى الإعلان بشأن تنفيذ حل الدولتين، وذلك عقب يومٍ واحد من تهديد وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، الدول التي تنوي الاعتراف بدولة فلسطين بـ«رد الفعل الإسرائيلي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذّرت منظمة أطباء بلا حدود، أمس، من أن السياسات والممارسات الإسرائيلية لطرد الفلسطينيين من أرضهم في الضفة الغربية «يزيد بشكل كبير من خطر التطهير العرقي في الأراضي المحتلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>صواريخ الاحتلال تدمر برج مشتهى القاهرة.. وكاتس يهدد مدينة غزة بـ«الجحيم»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>صعّد الاحتلال عملياته العسكرية على مدينة غزة بتكثيف الغارات على أماكن مختلفة فيها، وترافقت الغارات مع إعلان الجيش نيته استهداف المباني والأبراج السكنية، بادئًا بقصف برج مشتهى في منطقة أنصار غرب المدينة، ما أدى إلى تدميره كليًا بعد استهدافه بغارتين على الأقل، حسبما أفاد مراسل «مدى مصر» في القطاع، والذي أكد أن قصف البرج جاء عقب دقائق قليلة من مطالبة الجيش للأهالي بإخلائه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال سالم البايض، أحد شهود العيان، لـ«مدى مصر» إن الشظايا التي نتجت عن القصف تطايرت لمئات الأمتار حول المبنى، ما أدى إلى إصابة عدد من المواطنين المحيطين بالمكان المكتظ بالسكان والنازحين في آلاف الخيام المنتشرة حوله، لذلك كان من «الصعب جدًا» الاستجابة لأمر الإخلاء الذي أصدره جيش الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وركّز الاحتلال غاراته بشكل ملحوظ خلال الساعات الأخيرة على مدينة غزة، خاصة القسم الغربي منها، حيث استهدف عدة مبان وشقق سكنية وخيام نازحين في مناطق تعج بمئات آلاف المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويكثف الاحتلال غاراته على الشقق السكنية، منذ أمس، تزامنًا مع القصف المدفعي على أحياء الصبرة والزيتون والشجاعية والدرج بمدينة غزة، التي نسف بها الاحتلال مربعات سكنية كاملة، مع مواصلة إطلاق النار الكثيف والعشوائي في مناطق توغل دباباته وآلياته من ثلاثة اتجاهات للمدينة خلال الساعات الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت آليات الاحتلال تقدمت بـ«شكل سريع ومفاجئ» الليلة الماضية، بحسب شهود عيان، حتى وصلت إلى محيط بركة الشيخ رضوان وشارع أبو إسكندر شمال المدينة، وأضافوا أن إطلاق النار «طال أي هدف متحرك في المناطق التي توغل بها جيش الاحتلال»، كما زرع عددًا من الروبوتات المتفجرة في المناطق التي وصل إليها، «قضينا الليل كله ونحن نسمع أصوات انفجارات هذه الروبوتات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1963898503890882998"><span>استبق</span></a><span> وزير دفاع جيش الاحتلال، يسرائيل كاتس، اليوم، حملة القصف المُركز على «غزة» بتهديد أهالي المدينة بفتح «أبواب الجحيم في غزة»، واستمرار العمليات العسكرية «حتى تقبل حماس شروط إسرائيل لإنهاء الحرب، وفي مقدمتها إطلاق سراح جميع الرهائن ونزع سلاحهم»، مشيرًا إلى ضرورة إخلاء أول برج ينوي جيش الاحتلال استهدافه في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إضافة إلى تهديدات كاتس، أصدر جيش الاحتلال </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1963910667527700660"><span>بيانًا</span></a><span>، اليوم، يفيد بأنه ينوي قصف عدة مبانٍ بالمدينة «خاصة المباني الشاهقة»، استعدادًا للعملية العسكرية في «غزة»، خلال الأيام المقبلة، مدعيًا أن حركة حماس تستخدمها في عملياتها العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب تهديدات كاتس بدقائق، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=wRSDltq3-7w&amp;ab_channel=AlHadath%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D8%AB"><span>هدمت</span></a><span> صواريخ جيش الاحتلال برج مشتهى القاهرة في حي الرمال، غرب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق لجيش الاحتلال أن </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2021/05/15/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A8%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D9%87%D9%89-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%87"><span>دمّر</span></a><span> أجزاءً من البرج السكني، إلى جانب </span><a href="https://info.wafa.ps/pages/details/29997"><span>تدمير</span></a><span> خمسة أبراج بشكلٍ كامل في القطاع، وذلك أثناء عدوانه على القطاع منتصف عام 2021، وهو العدوان الذي شنّه الاحتلال على خلفية وقوع اشتباكاتٍ بين الفلسطينيين والإسرائيليين، في عدد من المدن المختلطة في فلسطين التاريخية، فضلًا عن القدس، ما دفع المقاومة الفلسطينية إلى إطلاق عملية سيف القدس ردًا على الاعتداءات بحق الفلسطينيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يركز استهدافه على شقق «غزة» السكنية.. والـ«صحة» تحذر من انهيار وحدات نقل الدم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129259"><span>قصف</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، عدة مناطق بمدينة غزة، حيث استهدف طيران الاحتلال أربع شقق سكنية في حي الدرج والرمال وتل الهوى وشارع الثلاثيني بالمدينة، كما قصف خيمة تؤوي نازحين داخل الجامعة الإسلامية في حي الرمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستخدم الاحتلال المُسيّرات في قصف ثلاث خيام تؤوي نازحين، إحداها في حي الرمال أيضًا، الذي ركز الاحتلال قصفه على سكانه، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفرت غارات الاحتلال عن مقتل 69 فلسطينيًا وإصابة 422 في قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02FKWhtRPP55MEsJcNn3vo6SMvrbzLuM7onEMVoptLNVSvELqAMU2Uy76B6Mn4GXqVl"><span>تقرير</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في القطاع، اليوم، ليرتفع عدد ضحايا العدوان الإسرائيلي إلى 64 ألفًا و300 قتيلًا، و162 ألفًا وخمسة مصابين، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «صحة غزة» في تقريرها إلى استمرار جيش الاحتلال في استهداف منتظري مساعدات مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة من أمريكا وإسرائيل، حيث وصل إلى مستشفيات القطاع خلال اليوم الأخير ستة قتلى و190 مصابًا، ليصل عدد ضحايا منتظري المساعدات إلى 2362 قتيلًا وأكثر من 17 ألفًا و434 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامنًا مع ضحايا الاستهداف المباشر، </span><a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0GhZixCWLzr2Yy4U4Nr41KKwsuydJfVXyH3sWLbmWczXvaJH63M924QRQWWrt3Utsl"><span>سجّلت</span></a><span> «صحة غزة»، خلال 24 ساعة مضت، ثلاث حالات وفاة نتيجة المجاعة وسوء التغذية، لـ«يرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 376 شهيدًا، من بينهم 134 طفلًا»، كما أشارت «صحة غزة» إلى أنه منذ إعلان برنامج تصنيف الأمن الغذائي المجاعة في القطاع، «سُجّلت 98 حالة وفاة، من بينهم 19 طفلًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت «صحة غزة» </span><a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02sYpnRxEyq3uD5z6APRLK3KsGuj6wiU61i9ohZN9uYuPnGekkHQ8jUd2w6eSRJnqpl"><span>حذّرت</span></a><span>، أمس، من «التدهور الخطير» في خدمات المختبرات ووحدات نقل الدم، بسبب نفاد المستلزمات الأساسية لسحب ونقل الدم، الأمر الذي يهددها بـ«التوقف الكامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن 65% من مواد الفحص المخبري الأساسية نفدت، وكذلك 53% من المُستهلكات والمستلزمات المخبرية، إضافة إلى نفاد الفحوصات الأساسية المستخدمة في أقسام الطوارئ، والعناية المركزة، وحضانات الأطفال بالكامل، فضلًا عن عدم توافر فحوصات وتشخيص الأمراض المعدية منذ بداية الحرب.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أونروا»: مساهمة الدول العربية انخفضت 90%.. و«أوتشا»: 44 ألف طفل في مراكز علاج سوء التغذية الحاد </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ochaopt.org/ar/content/humanitarian-situation-update-319-gaza-strip"><span>أصدر</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في فلسطين المحتلة «أوتشا» تقريرًا، أمس، كشف عن أن اللجنة الدولية للصليب الأحمر حذّرت من الإخلاء الجماعي لمدينة غزة، حيث «لا يمكن أن ينفَّذ على نحو آمن يصون كرامة الناس في ظل الظروف الراهنة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار التقرير إلى وصول 44 ألف طفل إلى المراكز الصحية للعلاج من سوء التغذية الحاد، منذ شهر يناير الماضي، مؤكدًا أن العمليات القتالية المتواصلة تحرم ما يزيد عن 700 ألف طفل من حقهم في التعليم، «بمن فيهم أكثر من 658 ألف طفل فقدوا عامين دراسيين بالفعل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/1963654744892706818"><span>قال</span></a><span> المفوض العام لـ«أونروا»، فيليب لازاريني، أمس، إن مساهمات الدول العربية، هذا العام، انخفضت بنسبة 90% مقارنة بالعام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح لازاريني، خلال </span><a href="https://www.unrwa.org/newsroom/official-statements/statement-philippe-lazzarini-commissioner-general-unrwa-164th-session"><span>كلمته</span></a><span> في الدورة 164 لمجلس جامعة الدول العربية، أن غزة، منذ العام الماضي، باتت «مكانًا يثير الرعب حتى بين أكثر العاملين في المجال الإنساني خبرة»، وهي الآن «أرضًا قاحلة، غير صالحة للحياة البشرية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار لازاريني إلى أن المجاعة التي أُعلنت في محافظة غزة «من المتوقع أن تنتشر بسرعة»، وهي «النتيجة المباشرة والمتوقعة للحصار والقيود المتعمدة على المنظمات الإنسانية المبدئية»، لصالح آلية مؤسسة غزة الإنسانية المدعوة أمريكيًا وإسرائيليًا، والتي «تعمل على عسكرة المساعدات الغذائية وتحويلها إلى سلاح»، مضيفًا أن «أونروا» خسرت 360 موظفًا، بجانب تعرض معظم مبانيها للضرر والتدمير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.unicef.org/press-releases/unthinkable-gaza-city-has-already-begun"><span>إحاطتها</span></a><span> للأمم المتحدة، أمس، حذّرت مديرة الاتصالات في مكتب اليونيسف الإقليمي للشرق الأوسط وشمال أفريقيا، تيس إنجرام، من أن مدينة غزة تتحول بسرعة إلى «مكان لا تقوى فيه الطفولة على البقاء، إنها مدينة الخوف والفرار والجنازات». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال يعمل في المدينة التي تُعد «الملاذ الأخير للعائلات في شمال القطاع»، بحسب إنجرام، 44 مركزًا فقط لتغذية الأطفال خارجيًا من أصل 92 مركزًا تابعًا لـ«يونيسف»، «مما يحرم آلاف الأطفال الذين يعانون من سوء التغذية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت إنجرام أن خمسة مستشفيات فقط لا تزال تحتوي على وحدات عناية مركزة لحديثي الولادة، من أصل 11 مستشفى تعمل جزئيًا في المدينة، ونتيجة لذلك تعمل 40 حضانة بنسبة تصل إلى 200% من طاقتها الاستيعابية، الأمر الذي يعني أن «ما يصل إلى 80 رضيعًا يصارعون الموت في حاضناتٍ مكتظة»، مشيرة إلى أن هذه المستشفيات جميعها تعتمد كليًا على المولدات الكهربائية والإمدادات الطبية التي يحتمل أن «تنفد في أي لحظة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>أسير إسرائيلي: نحن أسرى نتنياهو بن جفير وسموترتش.. والعائلات تتظاهر بمناسبة مرور 700 يوم على الحرب </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/hostages-families-activists-mark-700-days-since-october-7-with-protests-across-israel/"><span>تتظاهر</span></a><span> عائلات الأسرى الإسرائيليين، اليوم، بمناسبة مرور 700 يوم منذ السابع من أكتوبر 2023، للمطالبة بإبرام صفقة لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى، حتى تسلم المقاومة 48 أسيرًا متبقيًا لديهم، بينهم 20 أسيرًا على قيد الحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامنًا مع تلك التظاهرات، نشرت كتائب القسّام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33106"><span>فيديو</span></a><span> يُطالب خلاله أسيرين إسرائيليين عائلاتهم بالتظاهر من أجل وقف الحرب على غزة، وقال أحدهما إنهم «ليسوا أسرى لدى حماس؛ لكن في الحقيقة هم أسرى لدى حكومة نتنياهو وبن جفير وسموترتش».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقدم الأسير جاي دلال، الشكر إلى رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، على سماحه بدخول عدد شحيح من المساعدات الغذائية، التي منحت الأسرى القليل من الطاقة للبقاء على قيد الحياة، «في الوقت الذي يستمتع فيه ابنك باللحوم المشوية في ميامي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح دلال أنه، وثمانية أسرى آخرون في مدينة غزة، «مرعوبون» من فكرة اجتياح المدينة، حيث أكد لهم مقاتلو «القسّام» أنهم باقون في المدينة أيا كانت النتائج، و«هذا يعني أننا سنموت هنا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>فنلندا تنضم لإعلان حل الدولتين.. وأمريكا تهدد الدول التي تنوي الاعتراف بدولة فلسطين</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/finland-joins-declaration-two-state-solution-between-israel-palestinians-2025-09-05/"><span>أعلنت</span></a><span> فنلندا، اليوم، أنها ستنضم إلى الإعلان بشأن تنفيذ حل الدولتين، وهو الإعلان الذي دعت إليه السعودية وفرنسا في مؤتمر دولي عُقد بمقر الأمم المتحدة، يوليو الماضي، لوضع جدول زمني لإنهاء الصراع بين إسرائيل وفلسطين، في حين قاطعته أمريكا وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تصريح وزيرة الخارجية الفنلندية، إلينا فالتونين، بأن «العملية التي تقودها فرنسا والمملكة العربية السعودية هي أهم جهد دولي منذ سنوات لتهيئة الظروف لحل الدولتين»، إلا أن ذلك الانضمام لا يعد اعترافًا بعد بدولة فلسطين، ويعود ذلك لانقسامٍ داخلي في الحكومة الائتلافية حول الأمر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق تصاعد الأصوات الناقضة لإسرائيل عالميًا جرّاء العدوان على غزة، </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/senior-eu-official-says-israels-war-gaza-is-genocide-2025-09-04/"><span>قالت</span></a><span> نائب الرئيس التنفيذي للمفوضية الأوروبية، تيريزا ريبيرا، خلال حفل افتتاح العام الدراسي في جامعة العلوم السياسية في باريس، أمس، إن «الإبادة الجماعية في غزة تكشف عن فشل أوروبا في التصرف والتحدث بصوتٍ واحد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء تصريح ريبيرا، بعد أيام، من إقرار جمعية علماء الإبادة الجماعية باستيفاء المعايير القانونية التي تؤكد ارتكاب إسرائيل لجريمة الإبادة جماعية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.reuters.com/world/europe/pope-leo-raises-tragic-situation-gaza-meeting-with-israeli-president-2025-09-04/"><span>دعا</span></a><span> بابا الفاتيكان، ليو الرابع عشر، خلال اجتماعه مع الرئيس الإسرائيلي، إسحق هرتزوج، أمس، إلى وقف دائم لإطلاق النار في قطاع غزة، كما دعا إلى إطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين المتبقين لدى حركة حماس، مؤكدًا دعمه لحل الدولتين لإنهاء الصراع الإسرائيلي الفلسطيني المستمر منذ عقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.state.gov/releases/2025/09/secretary-of-state-marco-rubio-and-ecuadorian-foreign-minister-gabriela-sommerfeld-at-a-joint-press-availability/"><span>هدد</span></a><span> وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، أمس، جميع الدول التي تنوي الاعتراف بدولة فلسطين من ما أسماه بـ«رد الفعل الإسرائيلي»، مشيرًا إلى أن إسرائيل ستصعد إجراءاتها ضد الفلسطينيين، و«لن تكون هناك دولة فلسطينية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف روبيو في كلمته خلال </span><a href="https://x.com/i/broadcasts/1OdJrOawZoVxX"><span>مؤتمر</span></a><span> صحفي جمعه مع وزيرة خارجية الإكوادور، جابرييلا سومرفيلد، أن على الدول التي تنوي المضي قدمًا في الاعتراف «الوهمي» بدولة فلسطين التركيز على «القضاء على حماس، ونزع سلاحها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفض روبيو الإجابة على سؤال صحفي حول نية إسرائيل ضم الضفة الغربية، إلا أنه أشار إلى أن الإدارة الأمريكية لديها بعض المشكلات مع السلطة الفلسطينية، لأنها «تدفع المال للذين يقتلون الإسرائيليين»، لذلك ألغوا تأشيرة أعضاء السلطة الفلسطينية، بما في ذلك رئيس السلطة، محمود عباس، الأسبوع الماضي، قبل حضورهم اجتماع الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي تصريحات روبيو تزامنًا مع </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/sep/04/us-sanctions-palestinian-human-rights"><span>فرض</span></a><span> وزارة الخزانة الأميركية، أمس، عقوباتٍ على منظمة المركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، ومركز الميزان لحقوق الإنسان في غزة، إضافة إلى مؤسسة الحق في رام الله، ذلك بسبب مطالبتهم المحكمة الجنائية الدولية، في نوفمبر 2023، بالتحقيق في الغارات الجوية الإسرائيلية على المناطق المدنية المكتظة بالسكان في غزة، وحصار القطاع وتشريد السكان، الأمر الذي يعد جريمة إبادة جماعية.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت المحكمة الجنائية الدولية قد أصدرت، بعد مرور عام على تلك المطالبات، مذكرات اعتقال بحق رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، ووزير دفاعه السابق، يوآف جالانت، بالإضافة إلى قائد الجناح العسكري لحركة حماس، إبراهيم المصري، بتهمة ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية، ما أدى إلى فرض إدارة دونالد ترامب عقوبات على قضاة المحكمة الجنائية الدولية والمدعي العام الرئيسي، نتيجة مذكرات الاعتقال بحق القيادات الإسرائيلية، وكذلك لقرارهم السابق بفتح تحقيق بشأن جرائم الحرب التي ارتكبتها القوات الأمريكية في أفغانستان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/israel-no-place-for-macron-visit-if-paris-persists-with-palestinian-state-recognition/"><span>طالب</span></a><span> وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، أمس، نظيره الفرنسي بسحب اعتراف باريس بالدولة الفلسطينية، مؤكدًا على عدم ترحيب إسرائيل بأي زيارة مستقبلية للرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، إلى إسرائيل طالما بقيت هذه الخطوة على جدول الأعمال.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أطباء بلا حدود»: الممارسات الإسرائيلية في الضفة تمثل تطهيرًا عرقيًا</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.msf-me.org/ar/media-centre/news-and-stories/risk-ethnic-cleansing-west-bank-israeli-forces-and-settlers-are"><span>وصفت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود، في بيان، أمس، السياسات والممارسات الإسرائيلية لطرد الفلسطينيين من أراضيهم بالضفة الغربية ومنع أي إمكانية لعودتهم بـ«الوقاحة»، محذرة من أن ما يواجهه الفلسطينيون في الضفة «يزيد بشكل كبير من خطر التطهير العرقي في الأراضي المحتلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المنظمة إلى أنهم لم يشاهدوا خلال عملهم في الأراضي الفلسطينية المحتلة، طوال 36 عامًا، تزايدًا لمعاناة الفلسطينيين في الضفة مثلما يحدث مؤخرًا، الأمر الذي بات «واقعًا طبيعيًا أكثر من أي وقت مضى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشنّت قوات الاحتلال، اليوم، حملة اعتقالات واسعة في محافظات </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129260"><span>سلفيت</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129266"><span>رام الله</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129271"><span>الخليل</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129274"><span>جنين</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129263"><span>قلقيلية</span></a><span>، طالت أكثر من 24 فلسطينيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامنًا مع حملات الاعتقال، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129269"><span>هاجم</span></a><span> المستوطنون تحت حماية جيش الاحتلال قرية خلة الضبع بمسافر يطا، جنوب الخليل، ما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1496487731347197"><span>أدى</span></a><span> إلى  إصابة عدد من الفلسطينيين، بينهم رضيعة، بكسور وجروح قطعية واختناق. و</span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1509162223411963"><span>هاجم</span></a><span> المستوطنون، اليوم، قرية عطارة شمال رام الله، وقرية حمروش في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1072405858004135"><span>الخليل</span></a><span>، أمس، كما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1455769865735198"><span>أفرغوا</span></a><span> خزانًا لمياه الشرب في الخليل، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129267"><span>اقتلعوا</span></a><span> أشجار مشتل بقرية في نابلس، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129270"><span>سلمت</span></a><span> سلطات الاحتلال، اليوم، إخطارًا بنيتها هدم منزل في قرية بنابلس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85/">كاتس يهدد أهالي غزة بفتح «أبواب الجحيم» | أسير إسرائيلي: نحن أسرى نتنياهو بن جفير وسموترتش.. ومظاهرات في تل أبيب بمناسبة مرور 700 يوم على الحرب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 20:41:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757095345009940</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حميدتي والحلو يتجولان في نيالا | «الدعم السريع» تشدد حصار الفاشر بمزيد من الخنادق | البرهان يعيّن رئيسًا للمحكمة الدستورية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="حميدتي والحلو يتجولان في نيالا | «الدعم السريع» تشدد حصار الفاشر بمزيد من الخنادق | البرهان يعيّن رئيسًا للمحكمة الدستورية" title="حميدتي والحلو يتجولان في نيالا | «الدعم السريع» تشدد حصار الفاشر بمزيد من الخنادق | البرهان يعيّن رئيسًا للمحكمة الدستورية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>لا تزال الفاشر، في شمال دارفور، الجبهة العسكرية الأكثر اشتعالًا بالقتال، وأسوأ المناطق التي تعاني أزمة إنسانية في حرب السودان، حيث تشهد المدينة قصفًا مدفعيًا يوميًا ومعارك برية مستمرة.</span><span><br>
</span><span> بالتزامن مع ذلك، شددت قوات الدعم السريع حصارها على الفاشر بحفر سواتر ترابية بعمق ثلاثة أمتار، مكّنتها من إحكام سيطرتها على مداخل ومخارج المدينة بشكل كامل، وعزلت الطرق المؤدية إلى نيالا ومليط وطويلة ومناطق أخرى. فيما اعتبر مسؤولون ومصادر عسكرية في الحكومة السودانية أن خطوة «الدعم السريع» تأتي ضمن استراتيجية تدرجت على ثلاث مراحل، بدأت منذ يوليو 2024، وتهدف إلى إفراغ المدينة من سكانها، بجانب السيطرة عليها. وشبّه مصدر عسكري الوضع في الفاشر حاليًا، وهي آخر معقل للسلطة المركزية في دارفور، بما حدث في معسكر زمزم أبريل الماضي.</span><span><br>
</span><span> في دارفور أيضًا، أدى في نهاية الشهر الماضي رئيس وأعضاء المجلس الرئاسي في الحكومة الموازية اليمين، إيذانًا بإعلان سلطة على الأرض في نيالا، عاصمة جنوب دارفور.  </span><span><br>
</span><span> وشهدت نيالا، التي تتخذها الحكومة الموازية مقرًا لها، أول ظهور لقائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو «حميدتي»، في المنطقة منذ اندلاع الحرب، كما ظهر بجانبه قائد الحركة الشعبية–شمال، عبد العزيز الحلو، ونائبه في المجلس الرئاسي.</span><span><br>
</span><span> كما خاطب قادة في تحالف «تأسيس» بينهم الحلو، ورئيس الحكومة الموازية، محمد حسن التعايشي، حشدًا جماهيريًا في ساحة السحيني بنيالا، الأحد الماضي، وهي المنطقة التي قصفها الجيش السوداني بعد وقت وجيز من انتهاء المخاطبة، التي أعلن فيها المتحدثون بدء مرحلة جديدة في دورة الصراع الحالي في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في بورتسودان، في أقصى شمال شرقي السودان، فيمضي البرهان في إكمال الفراغ في بعض المؤسسات، حيث عيّن وهبي محمد مختار رئيسًا للمحكمة الدستورية، والذي قال بعد أدائه القسم إن المحكمة الدستورية تمثل الضامن الأعلى لصون الحقوق والحريات العامة، وتختص بالفصل في النزاعات الدستورية، بما يضمن عدم المساس بمبادئ الوثيقة الدستورية.</span><span><br>
</span><span> أما في العاصمة السودانية الخرطوم، فتتسارع الخطوات من أجل تشكيل المجلس التشريعي الانتقالي، وفق ما ذكر مصدر في مجلس السيادة لـ«مدى مصر»، وذلك لسد الفراغ في مؤسسات الدولة الانتقالية.</span><span><br>
</span><span> دبلوماسيًا، عاد الصراع الثلاثي بين السودان ومصر وإثيوبيا حول ملف سد النهضة إلى الواجهة، بعدما ندّدت الخرطوم والقاهرة، خلال اجتماع مشترك لوزراء الخارجية والري في البلدين، بالخطوات الأحادية الإثيوبية، كما شدد البلدان على رفض إقحام أي طرف رابع في الملف.</span><span><br>
</span><span> كما تضمنت الاجتماعات السودانية المصرية ملف إعادة الإعمار، حيث وصل وفد فني مصري إلى العاصمة السودانية الخرطوم لبدء أعمال صيانة عدد من الجسور الحيوية التي تضررت بفعل الحرب، في خطوة تُعد بداية فعلية لجهود إعادة الإعمار في السودان. وتشمل الأعمال الأولية صيانة جسري الحلفايا وشمبات، اللذين يمثلان شرايين أساسية تربط بين مناطق العاصمة.</span><span><br>
</span><span> أما في كردفان، فقد كرر عضو مجلس السيادة ونائب قائد الجيش السوداني، شمس الدين كباشي، من الأبيض بولاية شمال كردفان، موقفه المتشدد الذي أعلنه مرارًا منذ بدء الحرب، متعهدًا باستمرار القتال، ومؤكدًا عدم التفاوض مع «الدعم السريع».</span><span><br>
</span><span> بينما قال مسؤول حكومي رفيع لـ«مدى مصر» إن الحكومة السودانية أكملت الترتيبات لإتمام صفقة أسلحة ومقاتلات جوية ومعدات عسكرية متطورة عبر إحدى دول الجوار لصالح الجيش السوداني، وأشار المصدر إلى أن هذه الأسلحة من شأنها فرض واقع عملياتي جديد في محاور القتال في كردفان ودارفور.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أعضاء الحكومة الموازية يؤدون القسم.. وظهور </b><span>«</span><b>حميدتي</b><span>»</span><b> في نيالا للمرة الأولى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في تطور جديد في مسار الحكومة الموازية، وخطوة تزيد من تعقيد المشهد السياسي في السودان، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817017-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%94%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%82%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D9%8B%D8%A7"><span>أعلن</span></a><span> تحالف السودان التأسيسي «تأسيس» أن قائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو «حميدتي»، أدى في 30 أغسطس اليمين رئيسًا للمجلس الرئاسي التابع للحكومة الموازية، التي تشكّلت في يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي الخطوة على الرغم من الرفض الدولي والإقليمي لقيام أي حكومة موازية في السودان.</span><span><br>
</span><span> وقال التحالف إن مراسم أداء «حميدتي» اليمين جرت في مدينة نيالا بولاية جنوب دارفور، أمام من وُصف بأنه رئيس القضاء رمضان إبراهيم شميلة، وبحضور قادة سياسيين وقبليين.</span><span><br>
</span><span> وأضاف أن قائد الحركة الشعبية لتحرير السودان – شمال، عبد العزيز الحلو، أدى اليمين نائبًا لرئيس المجلس الرئاسي، مشيرًا إلى أن أعضاء المجلس الرئاسي الـ15، ومن بينهم حكام الأقاليم، أدوا اليمين خلال المراسم نفسها.</span><span><br>
</span><span> كما أدى عضو مجلس السيادة السابق، محمد حسن التعايشي، اليمين يوم 31 أغسطس رئيسًا لوزراء الحكومة الموازية.</span><span><br>
</span><span> وقال مصدر رفيع المستوى في الإدارة المدنية بولاية جنوب دارفور، التابعة لقوات الدعم السريع، لـ«مدى مصر» إن الحلو وصل إلى نيالا برفقة حميدتي، قادمين من العاصمة الكينية نيروبي.</span><span><br>
</span><span> وذكر المصدر أن تنصيب رئيس المجلس الرئاسي في الحكومة الموازية تم وفق ما نص عليه دستور التحالف الانتقالي لسنة 2025، الذي جرى توقيعه في العاصمة الكينية نيروبي في مارس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقام حميدتي والحلو</span><a href="https://www.facebook.com/reel/1308994374085418"><span> بجولة</span></a><span> داخل مدينة نيالا، قبل أن يخاطب الحلو جماهير المدينة برفقة التعايشي وبقية أعضاء المجلس الرئاسي في الحكومة الموازية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مصدر في المخابرات السودانية أوضح لـ«مدى مصر» أن الاحتفال في حقيقته كان حذرًا أكثر مما صوروا بكثير، مشيرًا إلى أن </span><span>«</span><span>حميدتي</span><span>»</span><span> لم يخاطب الجموع خوفًا من استهدافه، وأضاف أن الحلو أتى إلى نيالا، في اليوم نفسه، الذي أخرج فيه </span><span>«</span><span>تحالف تأسيس</span><span>»</span><span> صور مرافقته لحميدتي داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقع المصدر أن يحاول قادة «تأسيس» إثبات وجودهم في المدينة من خلال الاجتماع في بعض المقار الحكومية القديمة، مثل مباني المحاكم القضائية أو الوزارات السابقة، رغم أن الطيران العسكري دمّر معظم المقار الحكومية عدا القليل منها، حسبما أكد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما نفى مصدر عسكري رفيع المستوى في قيادة «الدعم السريع» في جنوب دارفور وجود أي تشكيك في مسألة أداء القسم للمجلس وأعضائه من خارج مدينة نيالا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن قوات الدعم السريع و«تأسيس» يعملان على استعادة العمل بالرغم من الاستهداف المستمر للمقار الحكومية من قبل الطيران العسكري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد يوم 31 أغسطس استهدافًا من قبل الطيران المسيّر التابع للجيش لوسط مدينة نيالا، بحسب مصدر من أعيان المدينة، الذي أشار إلى أن الجيش استهدف ثلاثة مواقع، من بينها وسط نيالا بالقرب من المسرح الذي أقيم فيه احتفال «تأسيس».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يعين رئيسًا للمحكمة الدستورية للمرة الأولى منذ سنوات </b></h3>
<p dir="rtl"><span>في خطوة هي الأولى منذ سقوط نظام الرئيس المعزول، عمر البشير، في أبريل 2019، </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1962908771925069959"><span>عيّن</span></a><span> رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، الثلاثاء الماضي، وهبي  محمد مختار رئيسًا للمحكمة الدستورية، وهو آخر </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=B1FnVuXAZEk"><span>رئيس للمحكمة الدستورية</span></a><span> في السودان، والتي تعطلت لسنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجرت مراسم أداء القسم في مقر أمانة مجلس السيادة في بورتسودان، بحضور ممثل رئيس القضاء والأمين العام للمجلس، محمد الغالي، وسط تأكيدات رسمية على أهمية الدور الذي تضطلع به المحكمة في المرحلة الانتقالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وفي أول </span><a href="https://x.com/SUNA_AGENCY/status/1962912177808957863"><span>تصريح</span></a><span> له عقب أداء القسم، قال وهبي إن المحكمة الدستورية تمثل الضامن الأعلى لصون الحقوق والحريات العامة، وتختص بالفصل في النزاعات الدستورية، بما يضمن عدم المساس بمبادئ الوثيقة الدستورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن اختصاصات المحكمة تشمل أيضًا مراقبة أداء السلطات الثلاث -التشريعية والتنفيذية والقضائية- لضمان التوازن في ممارسة السلطة، وترسيخ مبدأ سيادة القانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف رئيس المحكمة الجديد أن طبيعة عمل المؤسسة قانونية بحتة، وتهدف إلى إيجاد معادلة منسجمة بين القوانين المختلفة، بما يمنع التعارض بينها ويعزز بناء منظومة تشريعية وقضائية متكاملة، تحفظ استقرار الدولة وتكفل العدالة للجميع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>خطوات متسارعة لتشكيل المجلس التشريعي الانتقالي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تتسارع الخطوات في العاصمة السودانية الخرطوم من أجل تشكيل المجلس التشريعي الانتقالي، وفق ما ذكره مصدر في مجلس السيادة، وذلك لسد الفراغ في مؤسسات الدولة الانتقالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان المجلس التشريعي المؤقت -مجلسا السيادة والوزراء- </span><a href="https://www.moci.gov.sd/news/details/411"><span>أقر</span></a><span>، في فبراير الماضي، تعديلات على الوثيقة الدستورية لعام 2019، نصت على تشكيل </span><span>«</span><span>المجلس التشريعي الانتقالي</span><span>»</span><span>.    </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الوثيقة الدستورية المعدّلة، يشكّل المجلس الجديد سلطة تشريعية مستقلة، تضمن تمثيل أطراف العملية السلمية والقوى الوطنية الأخرى، مع مشاركة فاعلة للنساء، على أن لا يزيد عدد أعضائه عن 300 عضو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحدّدت الوثيقة مهام واختصاصات المجلس التشريعي في: إصدار القوانين والتشريعات، ومراقبة أداء مجلس الوزراء ومساءلته، وسحب الثقة منه أو من أحد أعضائه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تتمثل الاختصاصات أيضًا في المُصادقة على الموازنة العامة للدولة، والاتفاقيات والمعاهدات الثنائية والإقليمية والدولية، وإصدار التشريعات التي تنظم أعمالها، ومن ثم المصادقة على إعلان الحرب وحالة الطوارئ، وأخيرًا التوصية بإعفاء رئيس مجلس الوزراء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>السودان ومصر ينددان بخطوات إثيوبيا حول </b><span>«</span><b>النهضة</b><span>»</span><b> خلال مباحثات مشتركة في القاهرة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ندد السودان ومصر بخطوات إثيوبيا الأحادية حول سد النهضة، الواقع على بعد نحو 20 ميلًا من الحدود السودانية، وذلك في المباحثات التي جرت في القاهرة، الأربعاء الماضي، لآلية 2+2 التي تضم وزراء الري والخارجية في البلدين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تناولت المباحثات ملف إعادة الإعمار في السودان، والدور المصري فيها، وفقًا لبيان مشترك صدر من الجانبين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وناقش </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/%D8%B9%D9%8F%D9%82%D8%AF%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D9%A3-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5-%D8%A8%D9%85%D9%82%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%A2%D9%A2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-/1096347496008429/"><span>الاجتماع</span></a><span> بالقاهرة ملف السد الإثيوبي، حيث أكد أنه بات يمثل </span><span>«</span><span>تهديدًا</span><span>»</span><span>  للبلدين، وذلك في ثاني اجتماع لآلية 2+2، حيث عقد الاجتماع الأول في فبراير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامن الاجتماع مع </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/02/abiy-ahmed-completion-grand-ethiopian-renaissance-dam"><span>تصريحات </span></a><span>لرئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، أكد فيها رغبة بلاده في العمل مع السودان ومصر في مشروع سد النهضة، مؤكدًا أن السد، بعد أن اكتمل، يضمن تدفق المياه على مدار العام لدولتي المصب، ويمنع الفيضانات، ولم يلحق أي ضرر بهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتواصل الخلاف بين السودان ومصر من جهة، وإثيوبيا من جهة أخرى، بشأن ملء وتشغيل سد النهضة الإثيوبي منذ بدأ بناؤه في 2011، حيث تطالب القاهرة والخرطوم بالتوصل أولًا إلى اتفاق ثلاثي قانوني ملزم بشأن الملء والتشغيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، تعتبر إثيوبيا أن الأمر لا يستلزم توقيع اتفاق، وتؤكد أنها لا تعتزم الإضرار بمصالح أي دولة أخرى، ما أدى إلى تجميد المفاوضات لثلاثة أعوام، قبل أن </span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2023/12/22/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%B0%D9%84%D9%83"><span>تُستأنف</span></a><span> في 2023، وتجمّد مرة أخرى في 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر دبلوماسي بوزارة الخارجية السودانية إن الاجتماع أكد على أن ارتباط الأمن المائي السوداني والمصري لا يتجزأ، مضيفًا أن السودان أوضح للجانب المصري رفضه القاطع لأي تحركات أحادية في حوض النيل من شأنها إيقاع الضرر بمصلحة السودان ومصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر مطلع في وزارة الري السودانية إن هناك خطوات بدأت بالفعل لوضع مسار واضح لحل الأزمة، ومنع وقوع التهديد، خصوصًا على صعيد تشغيل السدود التي تقع في السودان، وتقديم دراسات كافية فيما يتعلق بحجم المياه ومناسيب النيل خلال العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن السودان ومصر اتفقا على أن السد، المخالف للقانون الدولي، يترتب عليه آثار جسيمة على دولتي المصب، ويمثل تهديدًا مستمرًا لاستقرار الوضع في حوض النيل الشرقي طبقًا للقانون الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن هذه القضية لا تقبل أي تدخل طرف رابع، حيث إنها تهم السودان ومصر وإثيوبيا فقط، ولا بد أن تعدّل إثيوبيا من سياستها في حوض النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن محاولة إثيوبيا جعلها قضية دولية أو إفريقية أمر غير مقبول، وأن السودان ومصر لن يسمحا لأي أطراف أخرى بالتدخل، سوى المعنية به داخل المؤسسات الدولية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد مصري من خبراء الطرق والكباري يصل إلى الخرطوم </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=0tkUvF3KVQE"><span>وفد فني مصري</span></a><span> إلى العاصمة السودانية الخرطوم، لبدء أعمال صيانة عدد من الجسور الحيوية التي تضررت جراء الحرب، في خطوة تُعد بداية فعلية لجهود إعادة الإعمار في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وتشمل الأعمال الأولية صيانة جسري الحلفايا وشمبات، اللذين يمثلان شرايين أساسية تربط بين مناطق العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضم الوفد المصري خبراء في مجال الطرق والكباري، وقد بدأ فعليًا في إجراء</span><a href="https://www.tiktok.com/@sudan.news.agency.suna/video/7545431672183966982"><span> معاينات ميدانية</span></a><span> لتحديد حجم الأضرار ووضع خطط فنية للصيانة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه الخطوة ضمن تعاون مشترك بين السلطات السودانية والمصرية، يهدف إلى إعادة تأهيل البنية التحتية الحيوية التي تعطلت خلال النزاع</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت السلطات </span><a href="https://www.facebook.com/reel/2186873081789940"><span>بهذه المبادرة</span></a><span>، معتبرة إياها دعمًا مباشرًا من مصر في مرحلة حرجة تمر بها البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أُشير إلى أن هذه الخطوة تمهد لتعاون أوسع، يشمل مشاريع مستقبلية في مجالات النقل والربط السككي وتطوير الموانئ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعكس هذه التحركات بداية انفتاح الخرطوم على الشراكات الإقليمية، لإعادة بناء ما دمرته الحرب، وسط آمال بأن تسهم هذه المشاريع في استعادة الخدمات الأساسية لجذب المواطنين النازحين إلى العودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان البرهان قد استقبل بالسفير المصري في السودان، هاني صلاح، في القصر الرئاسي بمدينة بورتسودان الأربعاء الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتلقى البرهان دعوة لزيارة مصر من الرئيس عبد الفتاح السيسي، فيما أشار مصدر في مجلس السيادة إلى أن البرهان أشاد بالدور المصري، خصوصًا في القطاعات المهمة والاستراتيجية في الزراعة والمعادن، والاستفادة من الإمكانيات المصرية من خلال التدريب وتأهيل البنى التحتية التي تسمح بالاستفادة القصوى من التقنيات المصرية في هذه المجالات. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يدفع لاستعادة مواقع في الفاشر.. والاشتباكات تتواصل عبر دارفور</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ما تزال الفاشر، بشمال دارفور، تشهد مواجهات عسكرية عنيفة للأسبوع الثالث على التوالي بين الجيش وحلفائه ضد قوات الدعم السريع، وسط استمرار تدهور الوضع الإنساني وتشديد «الدعم السريع» الحصار على المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر» إن المعارك اشتعلت مجددًا في المحور الجنوبي، الأحد الماضي، بعد محاولة الجيش شن هجوم مباغت على «الدعم السريع» في المحورين الجنوبي والشمالي، بهدف استعادة المواقع التي سيطرت عليها الأسبوع الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن الجيش استطاع السيطرة على بنايات استراتيجية من شأنها إعاقة أي تقدم جديد لقوات الدعم السريع، لافتًا إلى أن المُسيّرات التابعة للجيش شاركت في المعركة إلى جانب المدفعية الثقيلة.</span><span><br>
</span><span> ويأتي هذا الهجوم بعد أن كانت قوات الدعم السريع قد تقدمت الأسبوع الماضي إلى مناطق قرب وسط المدينة بعد ضربها بالمدفعية الثقيلة، وفق ما قاله مصدر من «الدعم السريع» حينها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت المعارك حتى الاثنين الماضي، إذ أكد مصدر عسكري ثانٍ بالقوة المشتركة للحركات المسلحة لـ«مدى مصر» تصديهم لهجوم «الدعم السريع» في المحور الشمالي للمدينة، مبينًا أنهم في كامل الاستعداد للانفتاح واستعادة كامل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي هجوم آخر، أمس، استهدفت قوات الدعم السريع مقر وحدة الدفاع الجوي التابعة للجيش في الفاشر، وقال مصدر عسكري ثالث إن الجيش تصدى كذلك للهجوم، مخلفًا عشرات القتلى والجرحى في صفوف «الدعم السريع»، بجانب تدمير عربات قتالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وركّزت «الدعم السريع» هجماتها خلال الأيام الماضية على المحور الجنوبي، الذي تنتشر فيه عدد من وحدات الجيش الرئيسية، مثل مقار لواء سلاح المدرعات ولواء الدفاع الجوي، إضافة إلى مطار الفاشر الرئيسي، في وقت تخوض فيه مناوشات ومحاولات هجوم في بقية المحاور الأخرى.</span><span><br>
</span><span> في المقابل، يتواجد الجيش والقوات المساندة له بكثافة في المحور الغربي، الذي تُعد إحياؤه الأكثر أمنًا في المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستمر المدنيون في دفع ثمن القتال، فقد أصابت قذائف «الدعم السريع» أمس المستشفى السعودي، بحسب مصدر طبي. فيما حذّرت شبكة أطباء السودان من أزمة إنسانية خانقة في الفاشر، مع نقص حاد في الأدوية والكوادر الطبية وانهيار شبه كامل للخدمات الصحية. وأكدت أن الجوع «يحاصر آلاف المواطنين»، وسط ارتفاع أعداد المرضى والجرحى وتوقف مستشفيات عن العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1083229507358806&amp;id=100070152996071&amp;rdid=7Gdz3OaxeatTmRXE#"><span>قال</span></a><span> حاكم دارفور، مني أركو مناوي، أمس، عقب وصوله إلى بورتسودان قادمًا من جولة خارجية شملت دولًا أوروبية وإفريقية، إنه بحث خلال الجولة فك حصار الفاشر وإنقاذ السكان من الجوع والمرض والمعاناة، مضيفًا: «المعركة ليست سياسية بقدر ما هي إنسانية ووطنية ولن ندخر جهدًا حتى ينال المواطنون حقهم في الحياة الكريمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد أوسع، تواصلت المعارك في مناطق أخرى في دارفور، فقد شنّت الطائرات المُسيّرة التابعة للجيش، الثلاثاء والأربعاء الماضيين، هجمات على أماكن تتبع «الدعم السريع» في مدينتي كتم ومليط، حسبما قال مسؤول محلي في شمال دارفور لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد مصدران عسكريان لـ«مدى مصر» أن الجيش نفّذ غارات جوية على تجمعات قوات الدعم السريع، وذلك أعقاب احتفالات قادة في «تحالف تأسيس» بتشكيل الحكومة الموازية في ساحة السحيني بنيالا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتخذ قوات الدعم السريع وحلفاؤها من مدينة نيالا بجنوب دارفور، وهي من بين أكبر مدن البلاد، مقرًا لحكومتها التي أعلنت عنها في يوليو الماضي، من دون أن تحصد اعترافًا من أي جهة دولية أو إقليمية.</span><span><br>
</span><span> في جنوب دارفور أيضًا، أعلنت «الدعم السريع»، يوم الخميس، إسقاط طائرة مُسيّرة من طراز «أكينجي» في سماء منطقة ميرشينج، مؤكدة في بيان جاهزية قواتها لمواجهة أي تسلل من قبل الجيش.</span></p>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>الدعم السريع</b><span>»</span><b> تقطع طرق الفاشر بخنادق بعمق ثلاثة أمتار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>شددت قوات الدعم السريع من تطويقها لمدينة الفاشر بشمال دارفور، بحفر خنادق عميقة وإقامة سواتر ترابية على طول طرق المدينة التي تربطها بالطرق المؤدية إلى مليط وطويلة ونيالا، ضمن استراتيجية عسكرية تهدف إلى إسقاط المدينة التي يسيطر عليها الجيش في إقليم دارفور وإفراغها من السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد مواطني مدينة الفاشر لـ«مدى مصر» إن قوات الدعم السريع شدّدت حصارها الذي تفرضه على الفاشر منذ أبريل 2024، عبر حفر خنادق عميقة تحيط بها من عدة اتجاهات، بدأت العمل فيها نهاية أبريل ومطلع مايو الماضي، يصل عرضها إلى خمسة أمتار، وبذلك قطعت الأجزاء التي لم تسيطر عليها «الدعم السريع» أو تلك التي تشهد عمليات كرّ وفر بينها وبين الجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر الذي غادر الفاشر في أغسطس الماضي أن هذه الخنادق تحتوي على بوابات؛ الخندق الأول يقع في الطريق الرابط بين الفاشر وطويلة غربًا، والثاني يقع في الطريق الرابط بين الفاشر ونيالا جنوبًا، ويقع الأخير في الطريق الرابط بين الفاشر ومليط شمالًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن قوات الدعم السريع تتحكم في هذه البوابات بالكامل، بالإضافة إلى المنطقة الشرقية التي تخضع لسيطرتها.</span><span><br>
</span><span> وتمنع هذه الخنادق سيارات الجيش والقوة المشتركة من التحرك في المناطق المحيطة بالمدينة، أو تلك التي لا تتمكن قوات الدعم السريع من إحكام السيطرة عليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان </span><a href="https://mada38.appspot.com/files-profile.medicine.yale.edu/documents/d2a99234-5694-405a-92bf-0c006d29614e"><span>تقرير </span></a><span>نشره «مختبر الأبحاث الإنسانية» التابع لجامعة ييل، الأسبوع الماضي، قال إن صور الأقمار الصناعية تظهر سواتر ترابية بطول 31 كيلومترًا حول الفاشر، بينها تسعة كيلومترات شُيّدت مؤخرًا على المحور الشرقي والطريق الرئيسي المؤدي إلى خارجها. وقال التقرير إن المناطق الوحيدة غير المطّوقة بعد تقع إلى الجنوب والجنوب الغربي، إضافة إلى الجهة الشمالية الشرقية، فيما لا تزال أعمال البناء مستمرة. وحذّر التقرير من أن قوات الدعم السريع تُنشئ «حرفيًا صندوق قتل» حول الفاشر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري في الجيش السوداني لـ«مدى مصر» إنهم يتعاملون مع الاستراتيجيات العسكرية لـ«الدعم السريع» المتمثلة في حفر الخنادق وتطويق الفاشر من كل الاتجاهات، مؤكدًا بأنها لن توقفهم عن العمليات العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن الجيش يقاتل وفق خطط معدة مسبقًا، رافضًا الإفصاح عن أي معلومات أخرى تتعلق باستراتيجيات الجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن «الدعم السريع» في الأساس لا تسعى إلى إسقاط الفاشر وحسب، وإنما تعمل على تفريغ المدينة من السكان، مما يجعلها تنحى منحى يستهدف من خلال عملياتها العسكرية البنى التحتية وسياسات عزل الأحياء عن بعضها البعض وزرع الألغام من أجل طرد السكان ومنع أي محاولة لعودتهم، مما يؤدي إلى تكدس السكان في مناطق معينة داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن مدينة الفاشر شهدت ثلاثة تحولات مهمة في توزيع السكان بسبب العمليات العسكرية منذ يوليو 2024، حيث استهدفت «الدعم السريع» خلال هذه الفترة الأجزاء الشرقية من المدينة عبر المدفعية الثقيلة، وخصوصًا الأحياء المحيطة بسلاح المدرعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المرحلة الثانية، وفقًا للمصدر، فقد شملت استهداف مناطق النزوح الداخلية مثل المدارس والمساجد والأسواق الداخلية والمستشفيات والمراكز الصحية، مشيرًا إلى أن هذه المرحلة بدأت في نهاية 2024، مع ارتفاع عدد المستشفيات والمراكز الصحية التي خرجت من الخدمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت المرحلة الثالثة من هذه الاستراتيجيات الحربية الموجهة ضد السكان المدنيين في أبريل 2025، والتي شهدت بناء الخندق في محيط المدينة الجنوبي والشمالي والغربي، بالإضافة إلى سياسات عزل الأحياء الطرفية من بقية المدينة بهدف تحويلها إلى مناطق عسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن «الدعم السريع» أقامت «منطقة أمنية» في محيط المدينة، حيث تمزج سياساتها بين تكتيك الأراضي المحروقة والجزر المعزولة؛ فهي تقوم بعزل أي منطقة يسيطر عليها الجيش، ومن ثم تعمل على تدمير محيطها واستهدافها كما حدث في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A8-%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%85%D8%B2%D9%85-%D9%88/"><span>معسكر زمزم</span></a><span> في أبريل الماضي، حينما عزلت المعسكر عن مدينة الفاشر ومن ثم تمكنت من إسقاطه، موضحًا أن ما يحدث في الفاشر حاليًا مقارب تمامًا لما حدث في «زمزم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقع مصدر عسكري في الفرقة السادسة مشاة بالفاشر أن تتكثف هجمات «الدعم السريع» من أجل إسقاط المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن استراتيجية «الدعم السريع» تغيّرت إلى محاولة إسقاط جزئي للمدينة، وذلك بالتوغل من الناحية الشرقية إلى الغربية على شكل «وثبات» عسكرية لتحكم السيطرة على مربعات معينة داخل المدينة، بينما تستمر في الهجمات المباغتة من أجل إقامة حدود دفاعية بالمدينة بدلًا من الهجوم من خارجها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن الجيش شنّ غارات جوية مكثفة في محيط مدينة الفاشر والأجزاء الشرقية والجنوبية، مما سمح للجيش والقوة المشتركة بشن هجمات عسكرية مكّنتها من تدمير الدفاعات.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>وأصبحت الفاشر هي جبهة القتال الأكثر اشتعالًا في السودان، منذ معارك غرب الأبيض، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/19/news/u/%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>منتصف يوليو الماضي</span></a><span>، إذ تشهد هجمات متتالية من «الدعم السريع» منذ شهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولمزيد من إحكام قبضتها، تمنع قوات الدعم السريع دخول أي مساعدات إلى الفاشر، حيث </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%88%D8%AA%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%B1/"><span>رفضت،</span></a><span> في وقت سابق، مبادرة الأمين العام للأمم المتحدة التي دعت إلى هدنة إنسانية. وكان قائد الجيش ورئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، قد وافق على </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3/"><span>المبادرة</span></a><span>. فيما قال مصدر في مجلس السيادة إن </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> تستخدم استراتيجيات عسكرية من أجل التحكم في دخول المساعدات الإنسانية، لفرض سلطة تجبر الجميع على الاعتراف بها. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>كباشي يأمر بسحب القوات من </b><span>«</span><b>الأبيض</b><span>»</span><b> ويتعهد باستمرار القتال </b></h3>
<p dir="rtl"><span>في أول </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1283107263562527&amp;rdid=EtNOJ0BMZfsSIpd9"><span>زيارة</span></a><span> له إلى عاصمة شمال كردفان، الأبيض، منذ اندلاع الحرب، أمر عضو مجلس السيادة ونائب قائد الجيش السوداني، شمس الدين كباشي، بإخلاء مدينة الأبيض من القوات المقاتلة، مع إبقاء الشرطة لأداء مهامها الأمنية بشكل كامل، في خطوة تهدف إلى ضبط الأوضاع وتعزيز الأمن داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي القرار عقب تفاقم حالة الفوضى الأمنية التي عاشتها المدينة نتيجة تواجد عشرات آلاف المقاتلين من الجيش، مما أثر بشكل كبير على المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُمثل مدينة الأبيض مركزًا عسكريًا متقدمًا للجيش السوداني في عملياته العسكرية في كردفان ودارفور، بعد فك حصارها في فبراير الماضي، وربطها مع ولايات وسط السودان التي تقع تحت سيطرة الجيش، لتشهد تدفق المقاتلين من الخرطوم والنيل الأبيض للمشاركة في العمليات العسكرية، مما أدى إلى حدوث تفلتات أمنية واسعة وحملهم السلاح داخل الأسواق والأحياء السكنية، بحسب ما أفاد ثلاثة مواطنين من أحياء متفرقة في شمال الأبيض وغربها لـ«مدى مصر». وزاد تمركز المقاتلين في الأبيض من حوادث إطلاق النار العشوائي، بالإضافة إلى تفلتات في الطريق العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مسؤول في وزارة التربية والتعليم بولاية شمال كردفان إن المقاتلين استقروا في بعض المدارس، التي وصل عددها إلى 52 مدرسة، يستخدمها الجيش كثكنات عسكرية، ومع انطلاق بداية العام الدراسي مطلع سبتمبر، كان لابد من إخراج المقاتلين منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال كباشي إن هذا ليس قراره، وإنما قرار مجلس السيادة الذي تم تطبيقه في الخرطوم ومناطق أخرى في البلاد، حيث تهدف أوامر كباشي إلى إبعاد المقاتلين من داخل المدينة وبقائهم في المعسكرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BaXeZtRwi/"><span>مخاطبته</span></a><span> مسؤولين حكوميين وعسكريين وقادة أهليين، أكد كباشي العمل على فك حصار الفاشر واستعادة كل المناطق في دارفور، مبينًا أن الأوامر للقوات بالتحرك قد صدرت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي خضم هذه الأوامر الجديدة بالتحرك نحو دارفور، قال مسؤول حكومي رفيع لـ«مدى مصر» إن الحكومة السودانية أكملت الترتيبات لإتمام صفقة أسلحة ومقاتلات جوية ومعدات عسكرية متطورة عبر إحدى دول الجوار لصالح الجيش السوداني، وأشار المصدر إلى أن هذه الأسلحة من شأنها فرض واقع عملياتي جديد في محاور القتال في كردفان ودارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد كباشي مجددًا أنه لا تفاوض مع «الدعم السريع»، وقال إن ما يردده البعض عن الدخول في مفاوضات أو وقف لإطلاق النار لا يعدو كونه «حديثًا فارغًا»، وأن الجيش ماضٍ في معركته حتى النهاية، ولن يساوم في قضايا الوطن ووحدته وسيادته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان وفد سوداني قد عقد</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span> لقاء</span></a><span>ً مع مسؤولين امريكيين في مدينة زيورخ السويسرية، منتصف أغسطس الماضي، ناقش وضع خارطة طريق لإنهاء الحرب، وشروط الحكومة السودانية للدخول في مسار التفاوض. وأكد مصدر رفيع بمجلس السيادة أن تصريحات كباشي لا تتعارض مع خطوات الحكومة، موضحًا أن جميع الخطوات التي يقوم بها الجيش أو الحكومة تسعى إلى إنهاء الحرب. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/">حميدتي والحلو يتجولان في نيالا | «الدعم السريع» تشدد حصار الفاشر بمزيد من الخنادق | البرهان يعيّن رئيسًا للمحكمة الدستورية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 19:20:27 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757089950296888</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من يملك كورنيش النيل.. الدولة أم الشعب؟</title>
			<link>https://zawia3.com/nile/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الحكومة المصرية</category>
			<category>الخصخصة</category>
			<category>العدالة العمرانية</category>
			<category>الفضاء العام</category>
			<category>المسرح العائم</category>
			<category>المشروعات الاستثمارية</category>
			<category>النيل في خطر</category>
			<category>حق الانتفاع</category>
			<category>صندوق مصر السيادي</category>
			<category>طرح النهر</category>
			<category>كورنيش النيل</category>
			<category>ممشى أهل مصر</category>
			<category>نزع الملكية</category>
			<category>هدم المسارح</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في أغسطس الماضي، </span><a href="https://almalnews.com/2069850/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%86%D9%8A%D8%B4/"><span>وجّه</span></a><span> رئيس مجلس الوزراء، مصطفى مدبولي، بسرعة إجراء حصر شامل ودقيق للأراضي الفضاء غير المستغلة المطلة على كورنيش النيل، وتقييمها ووضع خطة واضحة لاستغلالها الاستثماري بما يحقق عائدًا اقتصاديًا مستدامًا للدولة، وذلك ضمن استراتيجية الحكومة لتعظيم الاستفادة من الأصول العامة، من خلال إدارة احترافية وشراكات مع القطاع الخاص.</span></p>
<p><span>واستعرض مجلس الوزراء الحصر المبدئي للأراضي الواقعة على كورنيش النيل في أحياء الساحل، وروض الفرج، وبولاق أبو العلا، وغرب القاهرة، ودار السلام، والمعصرة، وحلوان، والتبين، متناولًا تفاصيل مواقعها ومساحاتها، وجهات ولايتها، والمخططات التفصيلية المعتمدة لها، والوضع القانوني لكل قطعة، تمهيدًا لإعدادها كفرص استثمارية متكاملة قابلة للطرح.</span></p>
<p><span>وأكد مدبولي أن الحكومة تستهدف تعظيم القيمة المضافة من الأصول غير المستغلة، سواء عبر مشروعات تطوير عمراني أو استثمارات سياحية وخدمية، بما ينعكس إيجابًا على الاقتصاد الوطني ويعزز موارد الخزانة العامة.</span></p>
<p><span>هذا القرار أعاد إلى الواجهة </span><a href="https://zawia3.com/nile-land-inv/"><span>قضية أراضي طرح النهر</span></a><span>، إذ كانت إدارة مشروعات أراضي القوات المسلحة قد أصدرت، في أكتوبر من العام الماضي، خطابات رسمية بناءً على توجيهات عليا، تقضي بعدم تجديد عقود حق الانتفاع لكافة أراضي النهر الممتدة من شبرا إلى حلوان. وشمل القرار منشآت عدة منها: كلية السياحة والفنادق، المسرح العائم، نادي شرطة المسطحات المائية، حديقة أم كلثوم، ونوادٍ أخرى، موضحة أن هذه الأراضي مملوكة للدولة، وكانت مخصصة للانتفاع المؤقت، مع التشديد على ضرورة إخلائها فورًا.</span></p>
<p><span>ورغم هذا التوجه، صرّح وزير الموارد المائية والري، هاني سويلم، في </span><a href="https://www.algomhor.com/article/136823/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D8%AD"><span>20 سبتمبر</span></a><span> من العام الماضي، باستمرار التعاون بين الوزارة وجهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة بشأن إصدار التراخيص الخاصة بأراضي طرح النهر من شبرا الخيمة حتى حلوان، مع الالتزام بالاشتراطات القانونية المعمول بها، مشيرًا إلى أن التعاون بين الجهات المعنية أدى إلى إزالة العديد من حالات الردم المخالفة في تلك المسافة.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، تلقت وزارة الثقافة بتاريخ 28 سبتمبر من العام الماضي كتابًا رسميًا برقم 14/527413 من جهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة، يتضمن قرار إلغاء وعدم تجديد عقود الانتفاع بجميع أراضي طرح النهر الواقعة ضمن المنطقة المقرر تطويرها لإنشاء مستشفيات قصر العيني بجزيرة الروضة، ومن ضمنها المسرح العائم “فاطمة رشدي” التابع للبيت الفني للمسرح. وطالب الخطاب، الموقّع من اللواء أركان حرب محمد مصطفى رضوان، باتخاذ ما يلزم لنقل كافة متعلقات المسرح خلال أسبوع من تاريخه، وتسليم الأرض للجنة المشتركة من وزارة الموارد المائية والري والجهاز العسكري، مع سداد المستحقات المالية للدولة حتى تاريخ 30 سبتمبر.</span></p>
<p><span>وفي أكتوبر الماضي، تقدّمت النائبة البرلمانية ضحى عاصي، عضو لجنة الثقافة والإعلام والآثار بمجلس النواب، بطلب إحاطة إلى رئيس الوزراء ووزراء الثقافة والتعليم العالي والتنمية المحلية والموارد المائية والري، بشأن إزالة المسرح العائم في منيل الروضة. كما طالبت بكشف مصير عدد من المسارح الأخرى، مثل مسرح السلام الحديث ومسرح المتروبول، سواء تمهيدًا للبيع أو الإيجار.</span></p>
<p><span>وفي ظل غياب التصريحات الرسمية وتجاهل التغطية الإعلامية، تداول مستخدمو مواقع التواصل الاجتماعي، خلال أغسطس الجاري، صورًا لهدم مسرح فاطمة رشدي، المعروف باسم “المسرح العائم”، والذي يُعد من أبرز معالم التراث المسرحي في مصر، والمسرح الوحيد العائم على نهر النيل في إفريقيا والشرق الأوسط. ويرجع تاريخ إنشائه إلى ستينيات القرن الماضي، ويضم خشبتين للعروض: الكبرى تسع 480 مشاهدًا، والصغرى 250 متفرجًا، وقد أُعيد افتتاحه عقب تطويره في عام 2019.</span></p>
<blockquote><p>ويُعرّف <a href="https://alberonsy.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-147-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A1-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88/">القانون</a> رقم 147 لسنة 2021 الخاص بالموارد المائية والري “أراضي طرح النهر” بأنها الأراضي أو الجزر التي يغيّر النهر مجراها أو ينكشف عنها، سواء داخل حدود حرم النهر أو خارجه. ووفقًا للقانون، يمتد حرم النهر حتى 80 مترًا خارج خطي التهذيب من جانبي النهر، وكذلك 80 مترًا داخل الجزر من خط التهذيب، وذلك في المسافة من خلف خزان أسوان وحتى المصب، باستثناء المناطق ذات خطوط التنظيم المعتمدة، حيث يُعد الكورنيش العام هو حد الحرم.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/nile-land-inv/"><b>استثمار أراضي النيل: هل يُدفع التعليم والثقافة ثمنًا للتطوير؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>طرح أراضي الكورنيش في مزادات استثمارية</b></h1>
<p><span>في أول تحرك رسمي عقب توجيهات رئيس الوزراء، </span><a href="https://soot-elminya.com/2794"><span>أعلنت</span></a><span> إدارة الاستثمار بمحافظة المنيا عن طرح فرصة استثمارية جديدة، تتمثل في قطعة أرض محاطة بسور، تقع بجوار كوبري النيل عند مدخل شارع الكورنيش بمدينة المنيا. وأوضحت الإدارة أن الأرض صالحة لإقامة أنشطة رياضية وترفيهية وتجارية، مؤكدة أن الاستثمار سيتم وفق نظام حق الانتفاع، بهدف جذب مستثمرين جادين، وتوفير فرص استثمارية آمنة تحقق عائدًا اقتصاديًا مناسبًا.</span></p>
<p><span>وكان السفير نادر سعد، المتحدث باسم رئاسة مجلس الوزراء، قد أعلن في السادس من</span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/4/6/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A3%D8%B5%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%B9-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7/6140866"><span> أبريل 2023</span></a><span> عن طرح عدد من الأصول المطلة على نهر النيل، داخل نطاق محافظتي القاهرة والجيزة، للاستثمار. وتشمل هذه الأصول أراضي ومباني تابعة لجهات حكومية لم تنتقل بعد إلى العاصمة الإدارية الجديدة، وقد نُقل عدد منها إلى صندوق مصر السيادي، في إطار جهود الدولة لزيادة الطاقة الفندقية، تلبيةً لطلب المستثمرين على هذا النوع من المشروعات.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، أعربت الخبيرة في التخطيط الاستراتيجي والتسويق الدولي، سالي صلاح، عن قلقها مما وصفته بـ”أكبر عملية إعادة توزيع لملكية أراضي كورنيش النيل في تاريخ مصر”، مشيرة إلى أن ما يجري يتجاوز كونه تطويرًا عمرانيًا، ليصل إلى حد الطرح الشامل للواجهة النيلية في مزادات استثمارية، تمتد من القاهرة والجيزة والقليوبية حتى المحافظات الساحلية.</span></p>
<p><span>وأوضحت في </span><a href="https://www.facebook.com/796025710/posts/pfbid0e6jQSE7aASpXyqcyxKckZVY7z1cR9aa4AiwbpUbTaWurRc3HKz4bh1uju3sCfQCfl/?app=fbl"><span>بوست</span></a><span> على فيسبوك أن صلاحيات وزارة الموارد المائية والري، التي كانت الجهة الرسمية المعنية بإدارة أراضي الكورنيش، جرى سحبها مؤخرًا وتحويلها إلى جهتين رئيسيتين: الشركة الوطنية لحماية الشواطئ والمسطحات المائية التابعة للقوات المسلحة، التي تتولى عمليات البيع وتحصيل العوائد، وصندوق مصر السيادي، الذي يمتلك حاليًا الأراضي ذات الطبيعة السياحية والفندقية.</span></p>
<p><span>وأضافت أن الأراضي المعروضة، والتي تقدر قيمتها الرسمية بعشرات المليارات من الدولارات وربما تتجاوز ذلك وفقًا لبعض التقديرات، تشمل مساحات واسعة في مناطق مثل روض الفرج، بولاق أبو العلا، دار السلام، حلوان، والمعصرة، فضلًا عن أراضٍ ساحلية في مواقع استراتيجية مثل رأس الحكمة، رأس شقير، ورأس بناس.</span></p>
<p><span>وبحسب صلاح، فقد خرجت الاجتماعات الحكومية الأخيرة، برئاسة مصطفى مدبولي، بتوجيهات واضحة للإسراع في عمليات الحصر والتقييم والطرح، دون إعلان عن خطة تنموية متكاملة، أو إشراك للرأي العام في صياغة القرارات. وأشارت إلى أن المشروعات المقترحة تتركز حول مطاعم وكافيهات وأبراج سكنية وفنادق، بما يكرّس تحويل الكورنيش من فضاء عام مفتوح إلى استثمارات مغلقة لا تُتاح للمواطنين.</span></p>
<p><span>وانتقدت الخبيرة ما اعتبرته “تهيئة مسبقة للصفقة”، مشيرة إلى اقتلاع مساحات خضراء وردم أجزاء من نهر النيل، لتنفيذ مشروعات مثل “ممشى أهل مصر”، الذي حجب رؤية النهر لمسافة تقدر بنحو 40 كيلومترًا، محولًا الواجهة النيلية إلى منشآت تجارية مستأجرة. ووصفت هذه الخطوات بأنها تمثل مخالفة للدستور والقانون، خاصة في ظل ما تواجهه البلاد من أزمة مائية بسبب سد النهضة.</span></p>
<p><span>كما ربطت صلاح هذه السياسات بواقع الدين العام، الذي ارتفع – وفق قولها – من نحو 65 مليار دولار إلى 160 مليار دولار خلال سنوات قليلة، على الرغم من العوائد الناتجة عن صفقات كبرى مثل رأس الحكمة. وأكدت أن بيع الأصول العامة لسداد جزء من الديون لم يوقف تضخم الدين، ولم ينعكس إيجابيًا على حياة المواطنين أو مستويات معيشتهم.</span></p>
<p><span>وقدّمت نماذج لمنشآت ثقافية وخدمية، قالت إنها عرضة للهدم أو الإزالة ضمن هذه الخطة، ومنها: المسرح العائم، نادي أعضاء هيئة التدريس، كلية السياحة والفنادق، نادي القضاة، حديقة أم كلثوم، ومسرح فاطمة رشدي، معتبرة أن ما يجري يُفضي إلى تفريغ النيل من هويته المعمارية والثقافية.</span></p>
<p><span>واختتمت تصريحاتها بالقول إن ما يحدث يمثل “بيعًا للتاريخ والحاضر والمستقبل”، مشيرة إلى أن ضفاف النيل، التي لطالما كانت فضاءً عامًا مجانيًا لكل المصريين، تتحول تدريجيًا إلى واجهة استثمارية مغلقة، تُدار بمنطق “التسريع في البيع والتصفية” بدلًا من أن تستند إلى رؤية لبناء الدولة أو تنمية الاقتصاد الإنتاجي.</span></p>
<blockquote><p>وكان جهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة، المنشأ بالقرار الجمهوري رقم 531 لسنة 1981، قد <a href="https://hotinformationonline.com/2023/03/09/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-6/">أعلن</a> في عام 2023، عن طرح قطع أراضي على ضفاف النيل “طرح النهر”، لاستغلالها في أنشطة سياحية، بالمزاد العلني، في الثانية عشر من ظهر يوم 20 مارس 2023 ، بمقر الجهاز في مدينة نصر، مبينًا أن الأراضي تقع بمواقع مختلفة داخل القاهرة والجيزة بمناطق (جزيرة الزمالك، والمعادي، وجزيرة المنيل، ومصر القديمة، وطرة، ودار السلام، والمعصرة، وإمبابة)، وأنها تصلح كمراسي سياحية عائمة ومطاعم وكافيتريات.</p>
<p>وسبق أن نشر الجهاز، <a href="https://arabic.rt.com/business/1416531-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%A7-%D9%85%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9/">إعلانًا</a> في مجموعة من الصحف الحكومية، في 20 ديسمبر 2022، طرح فيه قطع أراضي مميزة على ضفاف النيل، للمزاد العلني، بنظام الانتفاع السنوي، متضمنًا (الزمالك، والعجوزة، والدقي، وجاردن سيتي، والمنيل، والمعادي، والمعصرة، والمنيب، وإمبابة، والوراق).</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/uae-suez-canal/"><b>موانئ مصر بيد منافسها: كيف تمددت الإمارات من السخنة إلى بورسعيد؟</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b>فقدان الفضاءات العامة المفتوحة</b></h1>
<p><span>المهندس </span><b>يحيى الزيني</b><span>، مؤسس ديوان المعماريين وعضو لجنة شباب المعماريين بجمعية المعماريين المصريين، أكد أن ضفاف الأنهار هي في الأساس فراغات عامة لسكان المدن، ولا ينبغي توجيهها للاستثمار العقاري أو السياحي المكثف، مشددًا على أن الاستخدام الأمثل لها يتمثل في الحدائق والمتنزهات المفتوحة والملاعب العامة، بما يضمن استفادة جميع المواطنين من هذا المورد الطبيعي.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن توجه الدولة إلى استغلال هذه الأراضي عبر إنشاء منشآت استثمارية أو تحويلها إلى مطاعم وكافيهات أو أبراج سكنية ليس الاستخدام الأمثل، أي تدخل من هذا النوع يُفقد نهر النيل وظيفته الأساسية كواجهة طبيعية مفتوحة للجميع، والحد الأقصى المقبول هو وجود منشآت خفيفة تخدم المتنزهات والفراغات العامة، دون أن تتحول الضفاف نفسها إلى مشروعات استثمارية مغلقة”.</span></p>
<blockquote><p><span>وفيما يتعلق بقرارات نزع الملكية أو توسعة الطرق على الكورنيش، أوضح الزيني إن الطرق الموازية للأنهار يجب أن تكون محلية منخفضة السرعة، وأن أي توسعات كبيرة تفصل بين المدينة وموردها الطبيعي تعد توجها غير صحيح عمرانيًا وبيئيًا، مؤكدًا أن استغلال ضفاف النيل في إنشاء طرق سريعة أو استثمارات مغلقة يعمق عزلة السكان عن النهر بدلاً من دمجه في حياتهم اليومية.</span></p></blockquote>
<p><span>ويشير مؤسس ديوان المعماريين، إلى أن الفراغات العامة في مصر شهدت تراجعًا كبيرًا خلال السنوات الأخيرة، موضحًا أن أغلب الحدائق أصبحت محاطة بالأسوار وتحتاج إلى تذاكر دخول، وهو ما يناقض مفهوم الفراغ العام الذي يجب أن يظل مفتوحًا ومجانيًا. واعتبر أن فرض رسوم على المواطنين يتجاهل كونهم بالفعل يدفعون ضرائب عامة وعقارية يفترض أن تُوجَّه لصيانة وتطوير هذه المساحات.</span></p>
<p><span>وينتقد الزيني الاتجاه المتزايد لتحويل الأراضي العامة إلى أندية خاصة أو مشروعات استثمارية بفكرة “حق الانتفاع”، معتبرًا أن هذه الرؤية تحرم المواطنين من حقهم في الطبيعة وتعيد إنتاج نموذج النخبوية العمرانية، حيث تُحجب الأنهار والبحار خلف أسوار النوادي والكافيهات، مؤكدًا على أن الضفاف النهرية يجب أن تبقى فضاءات عامة مفتوحة، تعكس العدالة العمرانية وتخدم جميع الفئات الاجتماعية، معتبرًا أن أي رؤية خلاف ذلك تُختزل في مجرد نظرة استثمارية قصيرة المدى لا تحقق المصلحة العامة.</span></p>
<p><span>فيما يؤكد الدكتور </span><b>عباس الزعفراني</b><span>، عميد كلية التخطيط العمراني بجامعة القاهرة، أن استغلال الأراضي والعقارات المطلة على كورنيش النيل يجب أن يتم وفق رؤية متوازنة تحفظ حق الدولة في الاستثمار دون أن تحرم المواطنين من حقهم التاريخي في الوصول إلى النيل والاستمتاع به.</span></p>
<p><span>ويوضح الزعفراني أن كلية التخطيط العمراني أعدّت منذ سنوات مشروعًا لتخطيط ضفاف النيل في القاهرة الكبرى، كان هدفه الأساسي ضمان وجود فراغات عامة مفتوحة على النيل، بحيث لا تقل نسبة المساحات المتاحة للجمهور عن 25% من طول الكورنيش.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذه المساحات ينبغي أن تكون مفتوحة ومجانية للجميع، مع إمكانية توفير خدمات مدفوعة اختيارية مثل المطاعم والكافيهات، لكن دون أن تتحول الرؤية إلى امتياز طبقي يحرم الشرائح غير القادرة من التمتع بالنيل”.</span></p>
<p><span>ويشدد الزعفراني على أن أي أنشطة استثمارية على النيل يجب ألا تحجب الرؤية، موضحًا أن منسوب الشارع أعلى من سطح المياه بثلاثة إلى خمسة أمتار، وهو ما يسمح بتشييد أنشطة خدمية منخفضة الارتفاع تحافظ على المشهد البصري للنهر. وأكد أن حجب الرؤية سواء عن المارة على الكورنيش أو عن سكان العمارات المطلة على النيل يمثل إضرارًا بحقوق المواطنين الذين دفعوا قيمة “الإطلالة” ضمن أسعار وحداتهم السكنية.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بشكل الاستثمار الأمثل، يعتبر الزعفراني أن الفنادق تأتي في المرتبة الأولى نظرًا لعائدها الاقتصادي المرتفع والمستدام، يليها المباني الإدارية الكبرى التي تمنح الشركات العالمية قيمة إضافية بفضل موقعها على النيل، أما الاستثمار العقاري في صورة أبراج سكنية أو كمبوندات فيرى أنه ليس الأفضل، لأنه يدر عائدًا سريعًا من البيع ثم يتوقف، على عكس الفنادق والمكاتب التي تحقق عائدًا سنويًا مستمرًا.</span></p>
<blockquote><p><span>كما يدعو عميد كلية التخطيط العمراني بجامعة القاهرة، إلى تخصيص مساحات خضراء وحدائق عامة على ضفاف النيل لتعزيز القيمة الجمالية وزيادة الاستفادة السياحية، مؤكدًا أن هذه المساحات الخضراء تجعل من الإطلالة على النيل أكثر قيمة، وتخدم في الوقت نفسه المواطنين والسائحين على حد سواء. وأوضح أن وجود مطاعم وكافيهات في الطوابق الأرضية أو داخل الحدائق يعد إضافة طبيعية تدعم النشاط السياحي والخدمات الفندقية والإدارية.</span></p></blockquote>
<p><span>ويختم الزعفراني حديثه معنا بالتأكيد على أن النموذج الأمثل هو الذي يوازن بين الاستثمار السياحي والإداري من ناحية، وحق المواطنين في الوصول المفتوح إلى النيل من ناحية أخرى، مشددًا على أن “الكورنيش يجب أن يبقى ملكًا عامًا للجميع، وأن تظل الرؤية البصرية للنهر متاحة دون قيود أو حجب”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/economic-bodies/"><b>نزيف الهيئات الاقتصادية المصرية: الحكومة تدعم الخسائر وتُهمِل الإصلاح</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>تحقيق التوازن </b></h1>
<blockquote><p><span>يجب أن تقوم أي خطة لاستغلال أراضي كورنيش النيل على تحقيق التوازن بين متطلبات الاستثمار وحق المواطنين في الانتفاع العام بالنيل، بحسب الدكتور </span><b>علاء العسكري</b><span>، أستاذ التأمين والعلوم الاكتوارية بجامعة الأزهر، والذي يشدد على أن النهر ليس مجرد مصدر للمياه، بل هو أيضًا مورد طبيعي للتنزه والاستمتاع البصري يجب أن يبقى متاحًا للجميع دون قيود مالية أو اجتماعية.</span></p></blockquote>
<p><span>ويوضح العسكري أن فرض رسوم على دخول بعض المساحات المطلة على النيل قد يكون مقبولًا بشكل مرحلي إذا كان يهدف إلى تمويل خدمات أو صيانة، لكنه لا ينبغي أن يكون قاعدة عامة تحرم المواطنين من حقوقهم الاجتماعية، مؤكدًا ضرورة تخصيص مساحات مفتوحة مجانية بالكامل تتيح لكل الفئات التمتع بالكورنيش، على غرار ما يحدث في الشواطئ العامة التي تُترك بلا مقابل إلى جانب الشواطئ السياحية المدفوعة.</span></p>
<p><span>يقول لـ “زاوية ثالثة”: “الاستثمار حول النيل لا يجب أن يُختزل في أنشطة استهلاكية مثل الكافيهات والمطاعم والفنادق العائمة أو المشروعات العقارية السكنية، لافتًا إلى أن هذه الأنشطة تحقق عوائد سريعة ومؤقتة، لكنها لا توفر قيمة اقتصادية مضافة على المدى الطويل”، منتقدًا الاعتماد على هذا النوع من الاستثمار بوصفه “استسهالًا” لا يخدم الاستراتيجية الاقتصادية للدولة.</span></p>
<p><span>ويبيّن العسكري أن الأراضي المعروفة بـ”طرح النهر” هي في الأصل ملكية عامة للدولة، يمنع البناء عليها أو استغلالها إلا في أضيق الحدود، لتظل مفتوحة أمام المواطنين، معتبرًا أن النموذج الأمثل يتمثل في حصر الاستثمار العقاري والخدمي في الجهة المقابلة للكورنيش، كما هو الحال في الإسكندرية حيث تبقى الواجهة البحرية عامة بينما تتركز العمارات والأنشطة الاستثمارية في الجهة الداخلية.</span></p>
<p><span>ويضيف: “قضية الاستثمار في مصر أوسع من النيل وحده، مشيرًا إلى أن هناك مساحات ضخمة غير مستغلة مثل أسوار الجامعات والوزارات والهيئات الاقتصادية، يمكن أن تحقق عوائد كبيرة إذا أعيد استثمارها على غرار سور نادي الزمالك الذي يمثل نموذجًا ناجحًا في تحقيق دخل ثابت ومستمر”.</span></p>
<p><span>ويؤكد العسكري أن مصر بحاجة إلى إعادة ترتيب أولويات الاستثمار، بحيث تُوجَّه الجهود نحو مشروعات تحقق قيمة مضافة حقيقية مثل الصناعة والتكنولوجيا، مع الاستثمار في رأس المال البشري من خلال التعليم والتدريب لتخريج كوادر قادرة على المنافسة عالميًا، كما يضرب مثالًا بصناعة الهواتف الذكية التي تحقق أرباحًا تفوق ميزانيات دول بأكملها، معتبرًا أن امتلاك مصر لشركة تكنولوجية واحدة بهذا الحجم كفيل بحل أزمات الاقتصاد والعملة الصعبة.</span></p>
<p><span>وفي ختام تصريحاته لنا، يؤكد أن الرؤية الاقتصادية يجب أن تنتقل من الاستثمار الاستهلاكي قصير المدى إلى الاستثمار الإنتاجي طويل المدى، بما يضمن عوائد مستدامة للدولة ويحافظ في الوقت نفسه على الحقوق الاجتماعية للمواطنين في الموارد الطبيعية العامة مثل النيل.</span></p>
<p><span>وبالتزامن مع توجيهات رئيس الحكومة أعلنت الهيئة المصرية العامة للمساحة، أنها ستقوم بعرض ونشر الكشوف والخرائط المشتملة على البيانات والتعويضات المقدرة لعدد من الممتلكات الخاصة بمشروع تطوير وتوسعة الطريق الدائري بنطاق محافظة القاهرة، ابتداءً من كورنيش النيل حتى الأوتوستراد، خلال الفترة من 1 حتى 30 سبتمبر 2025.</span></p>
<blockquote><p>وجاء  <a href="https://share.google/hvb6Fsh3aN9IVhDLr">إعلان</a> الهيئة تطبيقًا لقرار المنفعة العامة رقم 4505 لسنة 2022 والمنشور بالجريدة الرسمية بالعدد 50 (ج) مكرر بتاريخ 18-12-2022 والذي يقضي باعتبار مشروع تطوير وتوسعة الطريق الدائري ابتداءً من كورنيش النيل حتى الأوتوستراد والذي يتضمن حوض خارج الزمام بدون أحواض ناحية أثر النبي – مصر القديمة – محافظة القاهرة كمرحلة ثانية من المشروع الذي يأخذ رقم 444 طرق، من أعمال المنفعة العامة، وطبقًا للمادة السابعة وتعديلاتها من القانون 10 لسنة 1990 بشأن نزع الملكية للمنفعة العامة وتعديلاته بالقانون 24 لسنة 2018، و187 لسنة 2020.</p></blockquote>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13848" data-sanitized-id="attachment_13848" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-05-170300.png" alt="" width="715" height="675" data-sanitized-class="size-full wp-image-13848"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13848" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة من إعلان الهيئة المصرية العامة للمساحة</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/privatisation/"><b>خصخصة الصحة: مستثمر يفوز.. حكومة تربح ومواطنون خارج اللعبة</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>أزمة غياب الشفافية</b></h1>
<p><span>وحول قضية أراضي طرح النهر وتوجيهات رئيس الوزراء مصطفى مدبولي بحصر الأراضي غير المستغلة على كورنيش النيل وطرحها للاستثمار، ترى النائبة البرلمانية الدكتورة/ مها عبد الناصر، عضو مجلس النواب ونائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، أن الأزمة الأساسية تكمن في غياب الشفافية، موضحة أن هناك العديد من التساؤلات المفتوحة دون إجابة، من بينها: من سيستفيد من هذه الأراضي؟ وأين ستذهب عوائد استثمارها؟ وكيف سيتم توجيهها؟</span></p>
<p><span>وفي أكتوبر العام الماضي، تقدمت النائبة مها عبد الناصر،  ب</span><a href="https://share.google/RsO2QqHYZlLS9SoVe"><span>طلب إحاطة</span></a><span> بشأن القرار الخاص بسحب جميع أراضي طرح نهر النيل التابعة للدولة بنظام حق الإنتفاع من منطقة شبرا وحتى منطقة حلوان وإخلاء ما عليها من منشآت.</span></p>
<p><span>وتعليقًا على ذلك توضح لـ”زاوية ثالثة”: “سبق أن تقدمت بطلب إحاطة بخصوص بعض المناطق بجوار القصر العيني، والتي كانت تضم كلية السياحة والفنادق والمسرح العائم، المسرح العائم أزيل بالفعل بينما لم أتلق ردًا رسميًا بشأن مصير كلية السياحة والفنادق، وكل من غياب المعلومات الدقيقة وعدم إعلان الإجراءات بشفافية يثيران مخاوف المواطنين ويفتحان باب القلق بشأن ما يتم على أرض الواقع”.</span></p>
<blockquote><p><span>وفيما يتعلق بقرارات نزع الملكية المتسارعة على كورنيش النيل، لفتت النائبة إلى وجود توسع واضح في قرارات النزع، مشيرة إلى أن هذه الإجراءات تقترن بمشكلات أخرى تخص التعويضات، سواء من حيث تأخر صرفها أو عدم عدالتها، الأمر الذي يترك شكاوى من المتضررين بعدم قدرتهم على شراء عقارات بديلة بالمبالغ التي يحصلون عليها.</span></p></blockquote>
<p><span>وحول ما أُثير عن إمكانية شمول خطة الاستثمار لأراضٍ يمتد نطاقها خارج القاهرة، قالت عبد الناصر إنها لا تملك معلومات مؤكدة بهذا الشأن، مؤكدة أن غياب الرؤية الواضحة يحول دون قدرة المواطنين على إبداء موقف محدد.</span></p>
<p><span>كما أوضحت أن غالبية الأراضي المطروحة على النيل هي في الأساس أراضٍ تابعة للدولة ووزارة الري سابقًا، وأن الإشكالية ليست في تبعيته لأي جهة حكومية بعينها إنما في كيفية استغلالها، مشددة على أن الاستثمار في هذه الأراضي يجب أن يتم وفق تخطيط عمراني عادل يضمن عدم حرمان المواطنين من حقهم في رؤية النيل والتجول على الكورنيش، على غرار ما حدث مع البحر حين حُجب عن الناس لصالح منشآت سياحية وتجارية.</span></p>
<p><span>وتؤكد النائبة البرلمانية على أن المطلوب هو أن تطرح الحكومة خططًا واضحة للرأي العام، تضمن مشاركة المواطنين في فهم ما يجري وحماية حقهم في الفضاء العام، بعيدًا عن استغلال كل مساحة لصالح مشروعات استثمارية مغلقة.</span></p>
<p><span>ختامًا، يمكن القول إن ما يجري على كورنيش النيل وأراضي طرح النهر يفتح الباب أمام جدل واسع يتجاوز حدود الاستثمار إلى صميم العلاقة بين الدولة ومواطنيها، بين العوائد الاقتصادية وحق الناس في الفضاء العام.</span></p>
<p><span> وفي الوقت الذي تؤكد فيه الحكومة أن الهدف هو تعظيم الاستفادة من الأصول وتحقيق عائد مستدام، يرى خبراء العمران والاقتصاد ونواب البرلمان أن غياب الشفافية، وغياب خطة واضحة توازن بين الاستثمار والعدالة العمرانية، قد يؤدي إلى فقدان المصريين أحد أهم مواردهم الطبيعية والتاريخية. </span></p>
<p><span>وبينما تتسارع وتيرة قرارات النزع والطرح في مزادات استثمارية، تبقى الأسئلة الجوهرية معلّقة: من المستفيد الحقيقي؟ كيف ستدار هذه الموارد؟ وهل سيبقى النيل فضاءً عامًا مفتوحًا، أم يتحول تدريجيًا إلى واجهة استثمارية مغلقة تحجب النهر عن سكانه؟.. كلها أسئلة معلّقة بانتظار إجابات رسمية، قد تحدد مستقبل كورنيش النيل كرمز للذاكرة الجمعية وحق أصيل لكل المصريين.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 18:03:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757089950296884</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الإعلام المصري بين التغييب ودعوة الرئيس</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26702</link>
						<dc:creator>هشام يونس</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/62bece342b7d45212871616_199b9379d5_k_1.jpg.webp?itok=eDXk4aH9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/62bece342b7d45212871616_199b9379d5_k_1.jpg.webp?itok=eDXk4aH9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يحتل الحاكم في مصر منذ فجر التاريخ مكانةً فوقيةً بلغت وضعه في منزلة الإله أو ابنه، وفق معتقدات المصريين القدماء.</p>

<p>وفي هذا "البلد الأمين"، الذي يُعدُّ أقدم دولة موحَّدة بحدودٍ مستقرةٍ امتدادها معروف وغير متنازع عليه، يبدو غريبًا أن يخرج بعض أركان وأطراف النظام بممارسات لا تتفق مع ما يراه، وما أعلنه رأس الدولة بنفسه بعد اجتماع نادر مع أرباب الإعلام الرسمي.</p>

<p>هكذا تأتي شكوى وزير النقل ضد جريدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e09ebbef-b423-4259-b554-0c952e2e7a26" href="https://almanassa.com/news/26561" title='البلشي عن "أزمة فيتو": ملاحقة الصحفيين ليست السبيل الصحيح للتعامل مع النقد'>فيتو</a>، لنشرها تقريرًا عن عدد ومخصصات المستشارين في معظم الوزارات، عقب طرح رؤية الرئيس لتطوير الإعلام، كمفارقة نادرة الحدوث. ربما لم تكن لتحدث لولا عدم مطالعة بعض الوزراء والمسؤولين أخبار الرئاسة بالعناية الواجبة.</p>

<p>صحيح أن الوزير، الذي حمل رتبة فريق خلال خدمته العسكرية، تفرَّد عن بقية الوزراء بشكوى -تنازل عنها لاحقًا- ضد الجريدة إثر ضجة لم يكن لها داعٍ، لكننا نكاد نجزم بتوقع مسار اتخاذ قرار التنازل، وليس هذا هو المطلوب بالطبع. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2a933be5-b593-4407-9fe0-52ded7e5d99d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/2a933be5-b593-4407-9fe0-52ded7e5d99d.jpg.webp?itok=NDBB8jKK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>جانب من لقاء المهندس خالد عبد العزيز رئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، والمهندس عبد الصادق الشوربجي رئيس الهيئة الوطنية للصحافة، بالرئيس عبد الفتاح السيسي، 10 أغسطس 2025</figcaption></figure><p>تبدأ المقاربة عندما التقى الرئيس المصري عبدالفتاح السيسي مع المسؤولين عن الإعلام الرسمي المملوك للدولة في <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02xj2hGoBJtjPhXc4gFQzUNPqq3e4f7SgGgpjiVMEZRopQmFgtsFJGp6v6nwvTydc8l">اجتماع</a> غير دوري في العاشر من أغسطس/آب الجاري. ونقل أحمد المسلماني رئيس الهيئة الوطنية للإعلام عن السيسي ما قال إنه <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/11/2834422/%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9">ملامح رؤية الرئيس</a> للنهوض بالمنظومة الإعلامية الوطنية، ودعم رسالتها في مواجهة التحديات وبناء وعي مجتمعي يواكب طموحات "الجمهورية الجديدة".</p>

<p>ما نقله المسلماني، وهو باحث وكاتب صحفي، عن رؤية رئيس الجمهورية الذي عيَّنه في منصبه قبل ستة أشهر تضمن الكثير من النقاط، التي تماست مع مختلف قضايا الإعلام وأطرافه ودوره وقيمته، بحيث يمكن القول إن تلك النقاط تغطي بالفعل الجوانب المختلفة اللازمة لتطوير الإعلام.</p>

<p>ما يعنينا كصحفيين من كل هذه النقاط المنقولة عن الرئيس أربعٌ، تتماس مباشرةً مع مهنة القلم، وتعتبر منعطفًا إيجابيًا في علاقة مؤسسة الرئاسة بالإعلام، إذا صدقت النيّات ووجدت طريقًا عمليًا لتطبيقها في الممارسات الفعلية. </p>

<h2>الآخرون دائمًا</h2>

<p>النقطة الأولى هي رؤية الرئيس لضرورة استيعاب الرأي الآخر واحترامه، وألَّا يكون<a href="https://afteegypt.org/research/research-papers/2020/06/24/19520-afteegypt.html"> محجوبًا</a> أو ممنوعًا من الظهور في وسائل إعلام الدولة. إذن هذا اعتراف ضمني بأن المنظومة الإعلامية الحالية تُقصي ولا تستوعب كل الآراء.</p>

<p>هذا الاعتراف فضيلة في حد ذاته، لكنه مؤشر أيضًا أن الخطوة قد تستغرق وقتًا، إذ يجب أن ننتظر فترة مناسبة لنرى مدى استجابة إعلام الدولة، فالاستيعاب لن يأتي بغتة ولن يتنزل على الشاشات وغرف الأخبار والإذاعة، ولن يهبط على الصفحات بمجرد نشرها رؤية الرئيس، وكل هذا مفهوم. </p>

<p>النقطة الثانية هي دعم النخب الثقافية والكتاب المتميزين، حيث نُقل عن الرئيس تشديده على ضرورة استعادة مكانة الكتاب والمفكرين المصريين في المشهد الثقافي، كما كان الحال في العقود الماضية عندما كانت الصحافة المصرية تحتضن أسماء بارزة مثل توفيق الحكيم ونجيب محفوظ ويوسف إدريس وزكي نجيب محمود.</p>

<blockquote>
<p>احترام أصحاب الآراء المختلفة يصب في دعم النخب</p>
</blockquote>

<p>لا تنفصل النقطتان سالفتا الذكر عن بعضهما؛ فاحترام أصحاب الآراء المختلفة سيصب بالتأكيد في خانة دعم النخب واستعادة مكانة الكتاب والمفكرين. فليس من المتصور أن يكون التميز نتاج تكرار الرأي وتماثله مع السائد من توجهات، حتى إذا امتلك القائم بالاتصال مهنية وجودة تتيحان له الوصول للمتلقي، دون خوف من سخافة الإلحاح وملل الإصرار على المحتوى ذاته الذي تبثه جميع الوسائط والمنصات. فالمؤكد أن الآراء المتطابقة والصوت الواحد لا يُفسح المجال للتميز بأي حال. </p>

<p>وليس من المتصور أن تعلو مكانة النخب الصحفية والإعلامية، بينما البلاغات وقضايا النشر تلاحق من يحيد عن الخط المرسوم.</p>

<p>النقطة الثالثة هي إتاحة المعلومات في الأزمات وتطوير أداء المتحدثين الرسميين، وإذا صحت صياغة المسلماني فنحن أمام إشكالية قد تتطلب مراجعةً أو تصحيحًا مستقبليًا. فمطالب الصحفيين وشكواهم الدائمة خلال السنوات العشر الأخيرة ليست عدم إتاحة المعلومات في الأزمات، بل عدم إتاحتها كل الوقت؛ في الأزمات وغيرها، ثم عدم إيجاد سبيل لنشر ما قد يتحصل عليه الصحفي من معلومات بعد كَبَد ومعاناة، وهذا مرتبط بالنقطة الأولى، وهي احترام تعدد الآراء. </p>

<p>إحساس مؤسسة الرئاسة بوجود مشكلة في أوقات الأزمات منسجم مع ما نقله المسلماني، من تشديد الرئيس على ضرورة إتاحة البيانات والمعلومات فورًا، وتدريب المتحدثين الرسميين على الرد السريع، لأن التأخر يمنح فرصة لنشر معلومات غير دقيقة أو مغلوطة، مما يجعل الدولة في موقف "رد الفعل"؛ لذا، يجب على جميع مؤسسات الدولة إتاحة المعلومات، كما يجب على المتحدثين الإسراع بمساعدة الإعلام.</p>

<p>والحقيقة فإتاحة المعلومات هي خدمة للمسؤول وللدولة، لأن تبصير الرأي العام يصب في صالح المسؤولين ذوي الكفاءة وتكشف الغطاء عن فقراء الموهبة وعديمي القدرات. </p>

<h2>لا للتغييب</h2>

<p>نصل للنقطة الرابعة والأخيرة، وهي عن تشديد الرئيس أنه لا يريد "شعبًا مغيبًا" أو "جاهلًا"، بل يريد "شعبًا واعيًا ومثقفًا ومتعلمًا"، مؤكدًا أن الدولة لا تسعى لإلهاء الشعب بقضايا تافهة على السوشيال ميديا كما يثار بين الحين والآخر.</p>

<p>من المؤسف أن مسارات التغييب محفورة كالأخاديد العميقة في الممارسة السياسية والإعلامية على حدٍ سواء، وأنها قد تحتاج لزلازل وبراكين لردم هواتها، كما أن وسائل الإعلام والسوشيال ميديا ساهمت بقدر كبير في تغييب الوعي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed9f3491-da0e-4ad2-9343-82e961bcf15f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4400" role="article" about="/stories/4400" data-sanitized-id="node-4400" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4400" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4400" data-ph-capture-attribute-link-title="حرية الصحافة في مصر: صحفيون في السجون ومواقع محجوبة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حرية الصحافة في مصر: صحفيون في السجون ومواقع محجوبة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>المفارقة الرئيسية إن الإعلام المصري نفسه في حالة تغييب وجهل بقضايا المواطن منذ سنوات، ويحتاج إلى ثورة معرفة ليعود لممارسة دوره الذي نسيه أو تناساه، ولا يبدو أنه سيفعل ذلك قريبًا رغم دعوة الرئيس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-98439db058a79c6402110eeae0d93184eea68a9204ea11c2ec1d9f0015d80d26">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Sep 2025 15:02:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757073740389249</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟</title>
			<link>https://zawia3.com/asset-sale/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>الأزمات الاقتصادية في مصر</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>التخارج من الشركات الحكومية</category>
			<category>الخصخصة السريعة</category>
			<category>الخصخصة في مصر</category>
			<category>الدين الخارجي</category>
			<category>المستثمرون الأجانب</category>
			<category>بيع أصول الدولة</category>
			<category>بيع الموانئ والمطارات</category>
			<category>بيع ممتلكات الدولة</category>
			<category>تسريع بيع الأصول</category>
			<category>شركات الجيش</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>صندوق مصر السيادي</category>
			<category>عجز الموازنة</category>
			<category>وثيقة ملكية الدولة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>صدّق الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي، في 20 أغسطس الماضي على تعديلات تشريعية جديدة تهدف إلى تسريع إجراءات بيع الأصول الحكومية ضمن ما يُعرف ببرنامج “وثيقة سياسة ملكية الدولة”، هذه</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%91%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D9%84%D9%82-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9"> <span>التعديلات</span></a><span> تمنح صندوق مصر السيادي صلاحيات أوسع لبيع الأصول المملوكة للدولة بشكل مباشر، بما يختصر الإجراءات التي كانت تستغرق شهورًا وربما سنوات قبل إتمام أي صفقة.</span></p>
<p><span>القانون</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/25/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%B4%D8%B1%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%89/7095276"> <span>ينظم</span></a><span> الشركات التي تملك الدولة رأسمالها بالكامل أو تساهم فيها، ويشمل الشركات المرتبطة بالوزارات والهيئات العامة وأجهزة الدولة، مع استثناءات لبعض الشركات ذات الطابع الاستراتيجي أو المنشأة بموجب اتفاقيات دولية. ويتضمن كذلك آليات متعددة للتصرف في أصول الدولة بما في ذلك البيع والطرح في الأسواق وعمليات الاندماج والتقسيم لتعزيز الشفافية والحوكمة الاقتصادية.</span></p>
<p><span>يرى مراقبون أن هذه الخطوة تأتي استجابة لشروط يضعها صندوق النقد الدولي وشركاء ماليون آخرون، من أجل توفير سيولة عاجلة تدعم الاقتصاد المصري المتعثر بفعل أزمة العملة وتفاقم الديون، إذ تراهن الحكومة على جني مليارات الدولارات من خلال طرح شركات استراتيجية، بعضها يعمل في قطاعات البنية التحتية والطاقة والخدمات المالية، فيما يخشى خبراء من أن يؤدي تسريع عمليات البيع إلى تقييم غير عادل للأصول، أو نقل السيطرة على قطاعات حيوية لمستثمرين أجانب بشروط قد لا تحقق المصلحة الوطنية.</span></p>
<blockquote><p>القانون الجديد، ينص على إنشاء كيان جديد تحت اسم “وحدة الشركات المملوكة للدولة” داخل مجلس الوزراء، كذراع مركزية تتولى إدارة ملكية الدولة في الشركات، وبموجب ما جاء في<a href="https://www.scribd.com/document/903941744/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF-33-%D9%85%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D8%AC-%D9%85%D8%A4%D9%85%D9%86"> الجريدة</a> الرسمية (العدد 33 مكرر ج لسنة 2025)، تضطلع هذه الوحدة بمهام واسعة تبدأ من مراجعة خطط إعادة الهيكلة والتخارج، وصولًا إلى دراسة فرص التوسع في الشراكات مع القطاع الخاص، وتشمل صلاحياتها كذلك تقييم القيمة العادلة للأصول، وإبداء الرأي في عمليات البيع أو الدمج أو طرح حصص للاكتتاب، بما يجعلها أشبه بغرفة عمليات اقتصادية تتحكم في مستقبل الأصول العامة.</p></blockquote>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13830" data-sanitized-id="attachment_13830" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-e1757001821695.png" alt="جانب من القرار المنشور في الجريدة الرسمية" width="1364" height="860" data-sanitized-class="wp-image-13830 size-full"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13830" data-sanitized-class="wp-caption-text">جانب من القرار المنشور في الجريدة الرسمية</figcaption></figure>
<p><span>ولا تقف مهمة الوحدة عند حدّ التقييم الفني، بل</span><a href="https://ahmedazimelgamel.blogspot.com/2025/08/170-2025.html"> <span>تمتد</span></a><span> إلى وضع السياسات ورفع التوصيات، إذ يوجب القانون أن تمر جميع قراراتها أولًا عبر اللجنة الوزارية الاقتصادية لمراجعتها، قبل أن تُرفع لاحقًا إلى مجلس الوزراء لاعتمادها بشكل نهائي. </span></p>
<p><span>هذا التدرج المؤسسي من شأنه، وفق</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%91%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D9%84%D9%82-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9"> <span>الحكومة</span></a><span>، إضفاء طابع منظم وشفاف على مسار التخارج من الشركات أو إعادة هيكلتها، بعد سنوات من الجدل حول كيفية إدارة ملف الخصخصة وبيع الأصول، غير أن المراقبين يرون أن نجاح الوحدة سيعتمد على مدى استقلاليتها الفعلية، وقدرتها على تحقيق توازن بين جذب الاستثمارات الأجنبية وبين الحفاظ على مصالح الاقتصاد الوطني.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egyptian-military-economy-2/"> <b>صندوق النقد vs. إمبراطورية الجيش الاقتصادية: كيف يراها؟ وكيف ردت مصر؟</b></a></p>
<h1><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"> </span><b>لماذا تبيع الدولة أصولها؟</b></h1>
<p><span>تدفع</span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/8/25/assets-solution-egypt-debt"> <span>الأزمة</span></a><span> المالية الخانقة الحكومة المصرية إلى الاعتماد على بيع الأصول كوسيلة لتوفير سيولة عاجلة بالعملة الصعبة، في ظل تضخم فاتورة الديون الخارجية وارتفاع أعباء خدمتها إلى مستويات غير مسبوقة، إذ لم يعد من السهل على الدولة الاقتراض من الأسواق الدولية بنفس الوتيرة السابقة، كما أن شروط المؤسسات المالية الدولية باتت أكثر صرامة، ما جعل الخصخصة أحد الحلول السريعة المتاحة لتدبير موارد مالية.</span></p>
<p><span>وإلى جانب ذلك،</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D8%AE%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA"> <span>تروج</span></a><span> الحكومة لفكرة أن بيع حصصها في الشركات يهدف إلى جذب استثمارات أجنبية مباشرة وتخفيف الأعباء عن الموازنة العامة وتقليص دور الدولة في الاقتصاد بما يتماشى مع توصيات صندوق النقد الدولي. غير أن هذه المبررات تصطدم بانتقادات واسعة، إذ يرى خبراء أن اللجوء لبيع الأصول لا يعالج جذور الأزمة الاقتصادية، بل يفرط في ممتلكات استراتيجية مقابل عوائد مؤقتة.</span></p>
<blockquote><p>قبل أيام، <a href="https://newsroom.info/148406?utm_source=chatgpt.com">أكّد</a> محمود محيي الدين، ممثل الأمم المتحدة لتمويل التنمية، أن الاقتصاد المصري ظلّ شبه راكد منذ 2015، حيث بقي الناتج المحلي الإجمالي الثابت عند نحو 480 مليار دولار دون تغيير يُذكر، رغم النمو السكاني والتحديات الهيكلية، وبيّن أن الاقتصاد الحقيقي ظل متمحورًا حول ما وصفه بـ “إدارة الأزمات” وليس تنمية مستدامة، ما استدعى الحاجة الملحة إلى برنامج اقتصادي وطني بديل لبرامج صندوق النقد الدولي، يركّز على التصدير، وزيادة الاستثمار، وتنمية الكفاءة الإنتاجية، وتعزيز الطبقة الوسطى ومكافحة الفقر المدقع والتوزيع غير العادل للدخل.</p></blockquote>
<p><span> وقد شهدت مصر خلال السنوات</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/external-debt"> <span>العشر</span></a><span> الأخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في حجم الدين الخارجي، حيث سجل في يونيو 2015 نحو 48 مليار دولار فقط، ليرتفع في نهاية 2016 إلى حوالي 55.8 مليار دولار، ومع بدء برنامج الإصلاح الاقتصادي المدعوم من صندوق النقد الدولي في 2016 وما تبعه من تحرير سعر الصرف، قفز الدين إلى 82.8 مليار دولار في 2017. واستمر التصاعد خلال السنوات التالية، فوصل إلى 96.6 مليار دولار في 2018، ثم 106.2 مليار دولار في 2019، ليتجاوز حاجز 123.5 مليار دولار في 2020.</span></p>
<p><span>وفي ظل تداعيات جائحة كورونا، ارتفع الدين الخارجي إلى 137.8 مليار دولار بنهاية 2021، ثم إلى 162.9 مليار دولار في نهاية 2022. وفي عام 2023 بلغ الدين حوالي 168 مليار دولار، قبل أن يتراجع قليلًا إلى 155 مليار دولار في يناير 2025 وفق</span><a href="https://dailynewsegypt.com/2020/10/26/egypts-external-debt-rises-to-123-49bn-in-june-2020-cbe/"> <span>أحدث</span></a><span> بيانات البنك المركزي المصري.</span></p>
<div data-src="visualisation/24899075" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24899075/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>وفي هذا السياق، تشير بيانات</span><a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-88.pdf"> <span>النشرة</span></a><span> الاقتصادية للبنك المركزي المصري الصادرة في أبريل الماضي، إلى أن إجمالي الدين الخارجي بلغ 155 مليار دولار في يناير الماضي. ويتوزع هذا الدين إلى ديون طويلة الأجل بقيمة 124 مليار دولار، وديون قصيرة الأجل بنحو 30.9 مليار دولار.</span></p>
<p><span>وتتصدر المؤسسات المالية الدولية، وفي</span><a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-88.pdf"> <span>مقدمتها</span></a><span> البنك الدولي وصندوق النقد الدولي، قائمة الدائنين الخارجيين لمصر بقيمة تصل إلى 46.1 مليار دولار، تليها السندات الدولية التي أصدرتها مصر في الأسواق العالمية بنحو 27.2 مليار دولار، كذلك تشمل المكونات الأخرى للديون: الودائع الخارجية 16.5 مليار دولار، والقروض الثنائية 15.8 مليار دولار، إضافة إلى التزامات تجاه نادي باريس بقيمة 10.5 مليارات دولار.</span></p>
<div data-src="visualisation/24899167" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24899167/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>من حيث الدول، يكشف</span><a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-86.pdf"> <span>تقرير</span></a><span> الوضع الخارجي للاقتصاد المصري الصادر عن البنك المركزي (للفترة من يوليو إلى ديسمبر 2024) أن السعودية تأتي في صدارة قائمة الدول الدائنة لمصر بقيمة 13.9 مليار دولار، تليها الإمارات 11.3 مليار دولار، ثم الصين 8.6 مليارات دولار، والكويت 6 مليارات دولار. بالإضافة إلى ذلك تشمل القائمة: روسيا 4.2 مليارات دولار، الولايات المتحدة 3.3 مليارات دولار، اليابان 2.6 مليار دولار، فرنسا 2.4 مليار دولار، ألمانيا 2.1 مليار دولار، وأخيرًا بريطانيا 1.2 مليار دولار.</span></p>
<div data-src="visualisation/24899286" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24899286/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>لا يقتصر المشهد المالي المصري على الدين الخارجي فقط، بل يمتد إلى الدين المحلي الذي يشمل التزامات مهمة مرتبطة بتعاملات الأجانب في أدوات الدين الحكومية. وتشير أحدث التقديرات إلى أن استثمارات الأجانب في أذون الخزانة الحكومية بلغت نحو 40 مليار دولار. ورغم أنها مدرجة ضمن مكونات الدين المحلي، إلا أنها تُسدد بالعملات الأجنبية لا بالجنيه المصري، مما يضيف عبئًا إضافيًا على احتياطيات النقد الأجنبي ويزيد حساسية الاقتصاد المصري تجاه خروج هذه الاستثمارات في أوقات الأزمات.</span></p>
<h1><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></h1>
<h1><b> أبرز القطاعات المطروحة للبيع</b></h1>
<p><span>يقول – الباحث الاقتصادي في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، – محمد رمضان في حديث إلى زاوية ثالثة إن القرارات الأخيرة الهادفة إلى تسريع خطة بيع الأصول “يأتي في المقام الأول كرسالة تأكيد على التزام الحكومة ببرنامج صندوق النقد الدولي، خاصة في إطار المراجعة الرابعة، حيث شدّد الصندوق على ضرورة الإسراع في تقليص الحضور الحكومي في قطاعات الاقتصاد المختلفة والتخارج منها”.</span></p>
<blockquote><p>ويؤكد رمضان أن الإجراءات الراهنة تمثل استمرارًا للنهج الذي بدأ منذ عام 2022، لكنه هذه المرة يأتي تحت ضغط مباشر من الصندوق، لافتًا إلى أن أبرز القطاعات المطروحة خلال الفترة المقبلة هي تلك التي وردت في “وثيقة سياسة ملكية الدولة”، وعلى رأسها قطاع التشييد والبناء، إضافة إلى قطاعات أشار إليها الصندوق بشكل واضح في مراجعته الأخيرة مثل الأسمنت والحديد والصلب والرخام، وهي قطاعات تسيطر الدولة فيها بحصص تصل إلى ثلث السوق أو أكثر.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الباحث الاقتصادي في حديثه معنا إلى أن المشكلة لا تكمن فقط في القطاعات المطروحة، بل أيضًا في طبيعة عملية التخارج نفسها، إذ إن بيع الأصول عملية معقدة تستغرق وقتًا أطول بكثير مما يتوقع الصندوق، نظرًا لما تتطلبه من تقييمات دقيقة، وإجراءات طرح، وانتظار ظروف سوقية مناسبة لإتمام البيع. مضيفًا: “إصرار الصندوق على التسريع قد لا يكون منطقيًا في ظل اعتبارات السوق، وحتى لو جرت عمليات بيع خلال الشهور المقبلة فلن يكون لها أثر كبير على الاقتصاد الكلي، لأن العوائد المالية المتوقعة ليست ضخمة بالقدر الذي يغيّر الصورة”.</span></p>
<p><span>وحول ما أثير عن ارتباط تسريع البيع بقرار رفع سقف الدين الخارجي، يقول رمضان إن “كل هذه الملفات مترابطة من حيث الصورة العامة، لكن لا يوجد ما يثبت أن القرارين مرتبطان بشكل مباشر”، مؤكدًا أن الحكومة نفسها سبق أن عرضت على الصندوق في “خطاب النوايا” خريطة زمنية للتخارج، غير أن الديناميكيات الداخلية مثل التضخم وتقلبات الأسعار وعوامل السوق تظل مؤثرة على مسار التنفيذ.</span></p>
<h1><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span><b>ضغوط الصندوق لا تتوقف</b></h1>
<p><span>يضع صندوق النقد الدولي ملف الخصخصة في قلب</span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/approval-egypts-imf-programme-review-faces-possible-delay-sources-say-2025-07-01/?utm_source=chatgpt.com"> <span>برنامجه</span></a><span> مع مصر، باعتباره الطريق الأسرع لتقليص حضور الدولة في الاقتصاد وجذب عملة صعبة عبر الاستثمارات الأجنبية، وفي المراجعة الأخيرة، شدد الصندوق على ضرورة تسريع التخارج من شركات القطاع العام، خاصة تلك التي تستحوذ على نصيب الأسد من السوق مثل شركات الأسمنت والحديد والرخام. غير أن هذا الضغط يصطدم بواقع معقد: عمليات البيع تحتاج وقتًا طويلًا للتقييم والتسعير والتفاوض، بينما يطلب الصندوق نتائج عاجلة.</span></p>
<p><span>ورغم أن المراجعات الدورية</span><a href="https://www.imf.org/en/Countries/EGY/Egypt-qandas?utm_source=chatgpt.com"> <span>تُظهر</span></a><span> تحسنًا محدودًا في مؤشرات مثل التضخم والاحتياطي بالعملات الأجنبية، فإن “الضغط للحصول على نتائج ملموسة في إصلاح قطاع الدولة ومحدودية التقدم في تخارج الشركات المملوكة للدولة” ما تزال تشكل مصدر قلق.</span></p>
<blockquote><p>في بيان لافت صدر منتصف يوليو الماضي، <a href="https://www.aajeg.com/economy/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86">انتقد</a> صندوق النقد الدولي استمرار تدخل المؤسسة العسكرية في الأنشطة الاقتصادية بمصر، محذرًا من أن هيمنة الدولة، وخصوصًا القوات المسلحة، تُعيق النمو وتحد من فرص العمل والاستثمار. وكشف التقرير الصادر ضمن المراجعة الرابعة لبرنامج القرض البالغة قيمته 8 مليارات دولار، للمرة الأولى، عن امتلاك المؤسسة العسكرية 97 شركة، من بينها 73 في القطاع الصناعي وحده، معتبرًا أن هذا الوضع “يعرقل النمو ويمنع خلق فرص عمل حقيقية للقطاع الخاص”.</p></blockquote>
<p><span>وفي تقريره ربط صندوق النقد بشكل مباشر بين بطء تنفيذ برنامج الخصخصة وحاجته إلى دمج المراجعتين الرابعة والخامسة، فيما</span><a href="https://www.alquds.co.uk/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86/#:~:text=%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%A7%20%D9%88%D8%B5%D9%81%D9%87%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D8%A4,%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84"><b> أشار</b></a><span> التقرير إلى تراجع الحصيلة المتوقعة من بيع الأصول الحكومية من 3 مليارات دولار إلى 0.6 مليار دولار بنهاية الربع الرابع من 2024 نتيجة تراجع وتيرة التخارج، ووفق نائب المتحدثة باسم الصندوق جولي كوزاك، فإن</span><a href="https://en.amwalalghad.com/imf-to-conduct-egypts-5th-6th-reviews-next-fall/"><b> تعثر</b></a><span> تطبيق سياسة التخارج هو سبب تأجيل المراجعة الخامسة ودمجها مع السادسة، وشدّدت كوزاك على ضرورة تعميق الإصلاحات بقطاع الأعمال العام وخفض دور الدولة في الاقتصاد، وتسريع وتيرة بيع حصص الشركات الحكومية والسيادية لضمان انسياب الشريحة القادمة من التمويل.</span></p>
<p><span>وزير المالية المصري، أحمد كوجوك،</span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/egypt-finance-minister-expects-combined-imf-review-be-completed-by-october-2025-07-16/?utm_source=chatgpt.com"> <span>عبّر</span></a><span> من جهته عن تفاؤله بإتمام عملية المراجعة الموحدة (الخامسة والسادسة) خلال شهري سبتمبر أو أكتوبر من العام الجاري، معتبرًا أن هذا التقدم سيفتح الباب أمام ضخ نحو 2.5 مليار دولار إضافية لدعم الموازنة، مع تأكيد التزام الحكومة بإنجاز 3 إلى 4 عمليات خصخصة قبل نهاية السنة المالية الحالية، وتوسيع الشراكة مع القطاع الخاص، خصوصًا في مجالات الطاقة والسياحة والعقارات والقطاع المالي.</span></p>
<p><span>ومن أبرز المحاور المطروحة تنفيذها خلال الفترة المقبلة،</span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/egypt-offer-stakes-military-owned-companies-via-its-sovereign-wealth-fund-2025-04-09/?utm_source=chatgpt.com"> <span>طرح</span></a><span> حصص في شركات مملوكة للجيش عبر صندوق مصر السيادي، ما يخدم شرط الصندوق بأن يتراجع الدور الاقتصادي للدولة والعسكريين في القطاعات المدنية. من بين الشركات المعنية: “وطنية للبترول”، “صافى”، “Silo Foods”، “Chill Out”، والشركة الوطنية لطرق التنمية، كذلك بعض المباني الحكومية التاريخية في قلب القاهرة ستُطرح للاستثمار عبر الصندوق ذاته.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-liquidation/"> <b>تصفية الأصول: هل تبيع مصر أملاكها لسداد الديون؟</b></a></p>
<h1><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span><b>كيف بدأ مسار الخصخصة؟</b></h1>
<p><span>في عام 2022،</span><a href="https://politicalstreet.org/5170/"> <span>بدأت</span></a><span> القاهرة مرحلة جديدة من برنامج بيع الأصول الحكومية عبر صفقات كبرى مع مستثمرين خليجيين، فقد</span><a href="https://aawsat.com/home/article/3809341/%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%C2%BB-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B5%D8%B5-%D9%81%D9%8A-4-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8013-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"> <span>استحوذ</span></a><span> صندوق الاستثمارات العامة السيادي السعودي على حصص أقلية في أربع شركات حكومية مدرجة في البورصة المصرية، بقيمة تقارب 1.3 مليار دولار، من خلال شركته التابعة السعودية المصرية للاستثمار.</span></p>
<p><span>وفي الفترة نفسها، اشترى صندوق أبوظبي السيادي حصصًا في خمس شركات حكومية بنحو 1.85 مليار دولار،</span><a href="https://attaqa.net/2022/03/23/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA/"> <span>تركزت</span></a><span> في قطاعات الأسمدة والبتروكيماويات والخدمات اللوجيستية. وبذلك انتقلت ملكية أجزاء مهمة من شركات مثل أبو قير للأسمدة، موبكو، الإسكندرية لتداول الحاويات، وe-Finance إلى مستثمرين من السعودية والإمارات.</span></p>
<p><span> الحكومة المصرية، من جهتها،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-62585601"> <span>ربطت</span></a><span> هذه الصفقات بضرورات زيادة السيولة وسداد التزامات الديون، مؤكدة أنها تأتي ضمن سياسة تستهدف تحقيق أقصى استفادة من الأصول وتنظيم دور الدولة في الاقتصاد مع الحفاظ على حقوق الأجيال القادمة.</span></p>
<p><span>غير أن البرنامج لم يتوقف عند صفقات 2022، بل امتد إلى قطاعات جديدة في العامين التاليين، ففي مايو 2023،</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1620631-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-37-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87"> <span>باعت</span></a><span> الدولة 9.5% من أسهم المصرية للاتصالات عبر طرح ثانوي في البورصة بقيمة 3.75 مليار جنيه (121.6 مليون دولار). وبعد ذلك بأشهر قليلة، وتحديدًا في سبتمبر،</span><a href="https://www.mubasher.info/news/4216432/%D8%AC%D9%84%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-30-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%80-625-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/"> <span>استحوذت</span></a><span> شركة “جلوبال إنفستمنت هولدنغ” الإماراتية على 30% من الشرقية للدخان مقابل 625 مليون دولار، إضافة إلى التزام بضخ 150 مليون دولار لتمويل مشتريات التبغ، وهو ما خفض حصة الدولة إلى نحو 20.95%.</span></p>
<blockquote>
<h2><strong><a href="https://www.datawrapper.de/_/O1aii/">جدول تفصيلي يوضح الصفقات والأصول المُباعة</a></strong></h2>
</blockquote>
<p><span>وفي ديسمبر من العام نفسه،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/01/15/egypt-an-emirati-sovereign-fund-acquires-the-stake-historic-hotels-company"> <span>نفذ</span></a><span> الصندوق السيادي المصري صفقة بيع محفظة من سبعة فنادق تاريخية، بينها مينا هاوس ووينتر بالاس والكاتاراكت وسيسيل، إلى شركة “آيكون” التابعة لمجموعة طلعت مصطفى، بقيمة 800 مليون دولار. وفي يناير 2024،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/01/15/egypt-an-emirati-sovereign-fund-acquires-the-stake-historic-hotels-company"> <span>دخل</span></a><span> صندوق “أدك” الإماراتي كشريك في هذه المحفظة عبر استحواذه على 40.5% من “آيكون”، ما يعكس طبيعة الشراكات المركبة التي يتيحها البرنامج بين الحكومة والمستثمرين المحليين والأجانب.</span></p>
<p><span>وتخطط الحكومة المصرية</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/5/2025-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-10-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2/6835272"> <span>لتوسيع</span></a><span> برنامج الطروحات في 2025 ليشمل أكثر من عشرين شركة في قطاعات متعددة. تشمل هذه القائمة بنوكًا مثل بنك الإسكندرية وبنك القاهرة، ومحطات للطاقة المتجددة مثل محطة رياح جبل الزيت إضافة إلى بني سويف (سيمنس) وزعفرانة، وشركات صناعية مثل مصر للصناعات الدوائية، إلى جانب شركات تابعة للجيش مثل “وطنية” لمحطات الوقود و”صافي” للمياه.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك</span><a href="https://cnnbusinessarabic.com/sectors/1120944/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%85%D9%86-2025"> <span>تستهدف</span></a><span> الخطة بيع حصص في شركات بتروكيماويات وخدمات حقول مثل “إيثيدكو”، “إيلاب”، و”الحفر الوطنية”، ولا يقتصر البرنامج على الشركات وحدها، إذ يشمل أيضًا مشروعات تطوير عقاري كبرى مثل رأس الحكمة على ساحل البحر المتوسط، بقيمة استثمارات معلنة تصل إلى 35 مليار دولار، وهي أقرب إلى حقوق تطوير طويلة الأمد وليست بيعًا مباشرًا لشركات قائمة.</span></p>
<p><span>وعلى الصعيد المالي، تستهدف الحكومة جمع نحو 3.6 مليار دولار من بيع الأصول خلال العام المالي 2024/2025، كذلك</span><a href="https://www.erembusiness.com/economy/2ev4vi1"> <span>يشمل</span></a><span> البرنامج بيع أراضٍ ومشروعات استثمارية متنوعة، من بينها أراضٍ سكنية وصناعية وزراعية في العاصمة الإدارية الجديدة ومدينة بدر، وأراضٍ سياحية وتجارية في مناطق مثل الغردقة والبحر الأحمر. وتعرض هذه الأصول باعتبارها فرصًا استثمارية للتوسع العمراني والسياحي في البلاد.</span></p>
<p><span>إطار هذه السياسة تنظمه</span><a href="https://admin.sis.gov.eg/UP/%D9%85%D8%AA%D9%86%D9%88%D8%B9/%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-.pdf"> <span>وثيقة</span></a><span> “سياسة ملكية الدولة” التي أطلقت في 2022. تحدد الوثيقة أين تبقى الدولة لاعبًا أساسيًا وأين تتخارج، مع هدف تقليص وجودها في عشرات القطاعات خلال ثلاث سنوات فقط، والوصول إلى مساهمة القطاع الخاص بنسبة 65% من الاقتصاد. وتعتبر الحكومة أن هذه الوثيقة ضمانة لتحقيق توازن بين الحاجة إلى تمويل خارجي وبين الحفاظ على الأصول الاستراتيجية للأجيال القادمة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13832" data-sanitized-id="attachment_13832" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9.png" alt="" width="1366" height="957" data-sanitized-class="size-full wp-image-13832"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13832" data-sanitized-class="wp-caption-text">جانب من وثيقة سياسة ملكية الدولة</figcaption></figure>
<p><b>هل تملك الحكومة خيارًا آخر؟</b></p>
<p><span>يرى -الخبير الاقتصادي ورئيس مجلس أمناء حزب التحالف الشعبي الاشتراكي-، زهدي الشامي في حديث مع زاوية ثالثة أن مصر باتت تعيش تحت وقع “أخبار الخصخصة والبيع” بشكل شبه يومي، وكأنها تحولت إلى السياسة الاقتصادية الوحيدة المتاحة، متسائلًا: “هل يمكن أن يمثل ذلك فعلًا خيارًا اقتصاديًا رشيدًا؟”.</span></p>
<p><span>ويوضح الشامي أن الحكومة بعدما دفعت الدين الخارجي إلى حدود 150 مليار دولار، وأصبحت عاجزة عن تدبير قروض جديدة كما في السابق، اختارت طريق بيع الأصول لسداد الالتزامات، مشددًا على أن هذه السياسة لا تقدم حلًا للأزمة، بل تحرم الدولة من عوائد مشروعات رابحة مثل شركات الأسمدة وأبو قير وموبكو والشرقية للدخان وشركات الأدوية والبنوك، فضلًا عن السماح للمستثمر الأجنبي بتحويل أرباحها إلى الخارج بالعملة الصعبة، ما يفاقم الضغوط بدل معالجتها.</span></p>
<p><span>ويؤكد السياسي والخبير الاقتصادي في حديثه معنا أن ما يجري هو “بيع لما لا تملك لمن لا يستحق”، مؤكدًا أن الحكومة تضحّي بمستقبل الأجيال الحالية والقادمة، مشيرًا إلى أن المخاطر لا تقتصر على الاقتصاد، بل تمتد إلى الأمن القومي بعد طرح الموانئ وخصخصة المطارات، معتبرًا أن هذه الخطوة بالغة الخطورة.</span></p>
<p><span>ويلفت الشامي إلى أن “الولايات المتحدة نفسها رفضت قبل سنوات استحواذ أبوظبي على موانئ أميركية بسبب تهديده للأمن القومي، فكيف بمصر؟”. لافتًا إلى أن الإمارات ترتبط بمشروعات ومصالح متعارضة مع المصلحة المصرية، مثل مشروع ميناء جبل علي، والممر التجاري الجديد الذي يربط الهند بالمتوسط عبر حيفا مرورًا بالأردن والإمارات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-sales/"> <b>المراجعة الخامسة لصندوق النقد: أصول الدولة للبيع.. والفقراء أول الضحايا</b></a><span> </span></p>
<h1><span><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span><b>هل يحق للحكومة بيع أصول الدولة؟ </b></h1>
<p><span>أجرت مصر منذ عام 2014 تعديلات قانونية تسمح للحكومة ببيع الأصول، ويحظر </span><a href="https://enterprise.press/ar/stories/2023/01/15/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7/"><b>قانون</b></a><span> تنظيم الطعن على عقود الدولة رفع الدعاوى القضائية من أطراف ثالثة ضد العقود التي تبرم مع الدولة، ويعني هذا أن الأطراف المشاركة في عقود الدولة فقط هي التي يمكنها رفع دعوى قضائية بشأنه ما لم يدان أي من أطراف تلك العقود بجريمة التعدي على المال العام.</span></p>
<p><span>كان الرئيس المؤقت السابق عدلي منصور أقر مشروع القانون المثير للجدل في عام 2014، وجاء مشروع القانون عقب ثورة يناير من عام 2011، وهدف عدم التدخل في عقود الدولة (أو تعرُّض أعضاء مجلس الوزراء والموظفين الحكوميين للمقاضاة من آخرين)، لكونهم يعملون للصالح العام.</span></p>
<p><span>كانت المحكمة الإدارية قد أحالت القانون إلى المحكمة الدستورية العليا للفصل في مدى دستوريته، وذلك في إطار دعوى قضائية رفعها قبل سنوات موظفو شركة النوبارية لإنتاج البذور (نوباسيد) ضد قرار الحكومة بخصخصة الشركة. لكن الدستور المصري يلزم الحكومة بحماية ممتلكات الدولة ومقدراتها، وتنص </span><a href="https://dostour.eg/2013/article_versions/state-8-3/"><span>المادة</span></a><span> 32 من الدستور على “الثروات المعدنية، والموارد الطبيعية للدولة ملك الشعب، وعوائدها حق له تلتزم الدولة بالحفاظ عليها، وحسن استغلالها، ومراعاة حقوق الأجيال فيها. ولا يجوز التصرف في أملاك الدولة العامة، ويكون منح امتياز باستغلالها، أو التزام مرفق عام بقانون، ولمدة محددة. ويحدد القانون أحكام التصرف في أملاك الدولة الخاصة، والقواعد والإجراءات المنظمة لذلك”.</span></p>
<p><span>وتُعد</span><a href="https://zawia3.com/asset-liquidation/"> <span>تصفية</span></a><span> أصول الدولة أحد الأدوات الاقتصادية التي تلجأ إليها الحكومات لتحقيق أهداف مالية معينة؛ وتصفية الأصول تعني عملية تحويل الأصول المملوكة للدولة، مثل العقارات، والشركات، والبنى التحتية، إلى سيولة نقدية من خلال بيعها أو خصخصتها. تستخدم الحكومات هذه العملية لتحقيق عدة أهداف اقتصادية ومالية، منها تقليص الدين العام، أو تحسين الكفاءة الاقتصادية لجذب الاستثمارات؛ وغيرها.</span></p>
<p><span> في اليونان مثلًا، لجأت الحكومة إلى بيع بعض الأصول العامة كجزء من</span><a href="https://www.bbc.com/news/world-europe-33403665"> <span>برنامج</span></a><span> الإنقاذ المالي الذي قدمه الاتحاد الأوروبي وصندوق النقد الدولي خلال أزمة الديون التي واجهتها البلاد في العقد الماضي. وفي الهند؛ قامت الحكومة الهندية بخصخصة العديد من الشركات العامة، بما في ذلك شركات الطيران والمصافي النفطية، في محاولة لتعزيز الكفاءة المالية وجذب الاستثمارات. </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 19:13:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757005331334974</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حصيلة العدوان الإسرائيلي تتجاوز 64 ألف قتيل.. ونتنياهو يجدد رفض صفقة شاملة مع «حماس»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="حصيلة العدوان الإسرائيلي تتجاوز 64 ألف قتيل.. ونتنياهو يجدد رفض صفقة شاملة مع «حماس»" title="حصيلة العدوان الإسرائيلي تتجاوز 64 ألف قتيل.. ونتنياهو يجدد رفض صفقة شاملة مع «حماس»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة نحو 84 قتيلًا، و338 مُصابًا، خلال الـ24 ساعة الماضية، في حين استمرت غارات ورصاص الاحتلال في قتل العشرات من الفلسطينيين في أماكن متفرقة بالقطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توفي ثلاثة أشخاص نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الساعات الـ24 الماضية، حسبما أعلنت وزارة صحة غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة وفيات المجاعة ارتفعت إلى 370 قتيلًا، بينهم 131 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفض رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، إعلان حركة حماس عن استعدادها لإبرام اتفاق شامل لتبادل الأسرى وإنهاء الحرب في غزة، مجددًا تمسكه بالشروط الإسرائيلية، التي تتضمن نزع سلاح الحركة، وفرض السيطرة الأمنية الإسرائيلية على القطاع، فضلًا عن إنشاء إدارة مدنية بديلة «لا تشكل تهديدًا لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قدّر مسؤولون عسكريون إسرائيليون، اليوم، أن نحو 200 ألف من سكان مدينة غزة سيرفضون إخلائها، حتى لو كانت حياتهم في خطر، حسبما ذكرت صحيفة هآرتس الإسرائيلية، التي نقلت عن الجيش الإسرائيلي أن معدل تقدم قواته في المدينة التي يعتزم إخلائها، سيرتبط بمعدل خروج أهلها منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دعا وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، أمس، لضم الضفة الغربية إلى إسرائيل، ردًا على خطط عدد من الدول الغربية، الاعتراف بالدولة الفلسطينية، وهي الدعوة التي واجهت رفضًا عربيًا، وصل إلى إعلان الإمارات أن «الضَم خط أحمر» يقوَض اتفاق التطبيع الإسرائيلي الإماراتي، و«يقضي على فكرة الاندماج الإقليمي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة وأصيب 16، أمس، إثر غارات إسرائيلية استهدفت بلدات في الجنوب اللبناني، وفي حين أعلن الجيش الإسرائيلي إن غارته على إحدى البلدات استهدفت موقعًا لـ«حزب الله»، أكد رئيس بلدية القرية ومختارها أن الغارة كانت على مستودع تجاري لصيانة الآلات الثقيلة، بهدف الإضرار بالاقتصاد ومنع خطط إعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، رصده إطلاق صاروخ من اليمن نحو إسرائيل، هو الثالث خلال أقل من 24 ساعة، وأنه سقط في منطقة مفتوحة «خارج أراضي إسرائيل»، فيما أعلن الحوثيون، اليوم، استهداف «مطار اللد في منطقة يافا المحتلة» بصاروخ باليستي من نوع «ذو الفقار»، مؤكدين وصوله هدفه، وفشل المنظومات الأمريكية والإسرائيلية في اعتراضه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة العدوان الإسرائيلي تتجاوز 64 ألف قتيل.. والأمم المتحدة: تسبب في إعاقات لـ21 ألف طفل غزاوي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 31 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، نتيجة قصف ورصاص الاحتلال الإسرائيلي في قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129218"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن القصف استهدف منازل مواطنين، وخيام نازحين في شمال ووسط القطاع، فضلًا عن استهداف منتظري المساعدات في جنوبي مدينة خان يونس، في جنوب القطاع، قرب مركز توزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6917"><span>أفادت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، باستقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 84 قتيلًا، و338 مُصابًا، نتيجة للعدوان الإسرائيلي، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و231 قتيلًا، و161 ألفًا و583 مُصابًا. وأشارت الوزارة في بيانها اليومي، إلى إضافة 401 قتيل ضمن ضحايا العدوان، بعد اكتمال بياناتهم واعتمادها من اللجنة القضائية المتابعة لملف التبليغات والمفقودين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.aljazeeramubasher.net/news/2025/9/3/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B0%D9%88%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9"><span>كشفت</span></a><span> اللجنة المعنية بحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، التابعة للأمم المتحدة، عن إصابة نحو 40 ألفًا و500 طفل، بإصابات مرتبطة بالحرب منذ بدايتها، مؤكدة أن أكثر 21 ألف منهم بات يعاني من إعاقات، وسط رفض إسرائيلي للمشاركة في عمل اللجنة الخاصة بحماية ذوي الإعاقة، حسبما أعلنت اللجنة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>توفي ثلاثة أشخاص في قطاع غزة نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الساعات الـ24 الماضية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6916"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في القطاع، اليوم، مُضيفة أن حصيلة وفيات المجاعة ارتفعت إلى 370 قتيلًا، بينهم 131 طفلًا، فيما </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/gaza-humanitarian-response-update-17-30-august-2025"><span>حذر</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، من ترك نحو 290 ألف من أطفال القطاع، دون دعم غذائي أساسي، بسبب نقص المكملات الغذائية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يجدد رفض صفقة شاملة مع «حماس».. ووزير دفاعه: إما القبول بشروطنا أو تدمير غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفض رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، إعلان حركة حماس عن استعدادها لإبرام اتفاق شامل لتبادل الأسرى وإنهاء الحرب في قطاع غزة، مجددًا تمسكه بالشروط الإسرائيلية، التي تتضمن نزع سلاح الحركة، وفرض السيطرة الأمنية الإسرائيلية على القطاع، فضلًا عن إنشاء إدارة مدنية بديلة «لا تشكل تهديدًا لإسرائيل»، حسبما قال </span><a href="https://www.gov.il/en/pages/spoke-updating030925"><span>بيان</span></a><span> صدر عن مكتبه، وصف إعلان الحركة بأنه «مناورة أخرى لا جديد فيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «حماس»، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3787"><span>أعلنت</span></a><span>، أمس، أنها لا تزال تنتظر الرد الإسرائيلي على المقترح الذي قدمه الوسطاء ووافقت عليه في منتصف أغسطس الماضي؛ وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://www.timesofisrael.com/trump-tells-hamas-to-give-back-all-20-hostages-and-it-will-end/"><span>مطالبة</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بالإفراج عن الأسرى الإسرائيليين لدى الحركة، التي أكدت من جهتها استعدادها للذهاب إلى صفقة شاملة لإنهاء الحرب في القطاع المنكوب، تضمن إطلاق سراح جميع الأسرى لديها، مقابل الإفراج عن عدد متفق عليه من الأسرى الفلسطينيين، وفتح المعابر، وانسحاب إسرائيل من غزة، والبدء بإعادة إعمار القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/hkstexicel"><span>قال</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أمس، إن «حماس» ستدرك قريبًا أن عليها الاختيار إما بقبول الشروط الإسرائيلية لإنهاء الحرب، أو أن تصبح غزة مثل رفح وبيت حانون، في إشارة لتدمير إسرائيل للمدينتين في جنوب وشمال القطاع خلال وقت سابق من العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ورفضت</span></a><span> إسرائيل الرد على مقترح الاتفاق الذي وافقت عليه «حماس»، ويتضمّن اتفاقًا جزئيًا على أساس مقترح أمريكي سابق، ويقضي بهدنة لمدة 60 يومًا، تتخللها إجراءات متبادلة، أبرزها إطلاق سراح عشرة من المحتجزين الإسرائيليين الأحياء، ونحو 19 جثمانًا، مقابل إدخال كميات كبيرة من المساعدات الإنسانية وتوزيعها عبر الآلية الأممية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أوتشا»: النزوح من «غزة» تصاعد في أغسطس.. و«هآرتس»: تقديرات عسكرية برفض 200 ألف ترك المدينة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قدّر مسؤولون عسكريون إسرائيليون، اليوم، أن نحو 200 ألف من سكان مدينة غزة سيرفضون إخلاءها، حتى لو كانت حياتهم في خطر، حسبما </span><a href="https://www.haaretz.com/middle-east-news/2025-09-04/ty-article/.premium/idf-expects-200-000-palestinians-to-refuse-gaza-city-evacuation-despite-takeover/00000199-133d-d336-addd-7f7ff77a0000"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية، التي نقلت عن الجيش الإسرائيلي أن معدل تقدم قواته في المدينة التي يعتزم فرض سيطرته عليها، سيرتبط بمعدل خروج أهلها منها نحو الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أشارت الصحيفة لغزارة قصف المدفعية على أطراف مدينة غزة خلال الأيام الماضية، لدفع أهلها لتركها، نقلت أن قيادات عسكرية أبلغت الإدارة السياسية في إسرائيل أن احتلال مدينة غزة سيعني تحمل الجيش المسؤوليات المدنية فيها، من قبيل توفير الغذاء والخدمات الطبية وتشغيل البنية الأساسية الأساسية للصرف الصحي والمياه والكهرباء، ما يحتاج لقوات إضافية، لافتة إلى تراجع الجيش مؤخرًا عن كشف معدل إقبال جنود الاحتياط على الانخراط في الخدمة خلال العملية الجارية في غزة، وسط أنباء عن تراجع تلك الأرقام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، رصد نحو 856 ألف حركة نزوح لأهالي القطاع، منذ استئناف الاحتلال الإسرائيلي عدوانه على القطاع المحاصر، في 18 مارس الماضي، حسبما أفاد </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-319-gaza-strip"><span>تقرير </span></a><span>للمكتب، اليوم، أضاف أن غالبية حركات النزوح رُصدت في أغسطس الماضي، وكانت في أجزاء من مدينة غزة، نحو غربها، وكذلك نحو مدينتي دير البلح وخان يونس، في جنوبي القطاع، وهو ما أتى بالتزامن مع إعلان الجيش الإسرائيلي بدء عمليته العسكرية التي تستهدف احتلال المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل الحديث عن رفض سكان غزة إخلائها في ظل عدم ثقتهم أن ذلك سيشكل حائلًا دون استهداف إسرائيل لهم في الأماكن التي سينتقلون لها، أو بسبب عدم قدرتهم على الوفاء بتكلفة النزوح، كرر مسؤولون إسرائيليون، أمس، ادعاءاتهم عن استخدام حركة حماس للمدنيين كدروع بشرية، ومنعهم من إخلاء المدينة، لتعطيل خطط الغزو الإسرائيلي، «بينما تعمل على تضخيم مزاعم النزوح القسري للتأثير على الرأي العام الدولي»، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/israel-says-hamas-preventing-gaza-city-evacuation-but-70000-have-left-anyway/"><span>وفق</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، الذي نقل عن مسؤولين إسرائيليين، تقديرهم أن ما بين 70 إلى 80 ألفًا، نزحوا عن غزة خلال الأيام الماضية، بالتزامن مع تصاعد العمليات الإسرائيلية في المدينة، التي يقطن بها نحو مليون شخص.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>سموتريتش يدعو لضم الضفة ردًا على الاعتراف بفلسطين.. والإمارات تحذر من «القضاء على الاندماج الإقليمي»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>دعا وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، أمس، لضم الضفة الغربية إلى إسرائيل، ردًا على خطط عدد من الدول الغربية، الاعتراف بالدولة الفلسطينية، مؤكدًا أن «الإجماع الواسع على السيادة هو نتيجة مباشرة لفهم عميق بأننا لا يمكن أن نسمح أبدًا لتهديد وجودي بتأسيس نفسه بيننا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستعرض سموتريتش، خلال مؤتمر صحفي، خريطة الضم الإسرائيلية، التي أظهرت نية السيطرة على غالبية أراضي الضفة، مع ترك ستة تجمعات سكانية فلسطينية معزولة عن بعضها البعض. الخطة رافقها بيان أشار إلى أنها تهدف لـ«السيطرة على أقصى قدر من الأراضي، والحد الأدنى من السكان العرب»، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/smotrich-proposes-annexing-82-of-west-bank-in-bid-to-prevent-palestinian-state/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات سموتريتش أثارت استنكارًا فلسطينيًا وعربيًا، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129160"><span>أدانتها</span></a><span> وزارة الخارجية الفلسطينية، أمس، في بيان اعتبرها امتدادًا لسلسلة دعوات تحريضية، في إطار ارتكاب المزيد من جرائم الاستعمار والضم والإبادة والتهجير للشعب الفلسطيني، مؤكدة أن جميع إجراءات الاحتلال أحادية الجانب غير القانونية، ومخططاته لتغيير الواقع التاريخي والسياسي والقانوني القائم في الضفة، لن تُنشئ حقًا للاحتلال في الأرض الفلسطينية المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإدانات العربية شملت </span><a href="https://asharq.com/politics/150967/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%B7-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1/"><span>تحذيرًا</span></a><span> إماراتيًا لإسرائيل من أن «الضم خط أحمر»، حسبما قالت مساعدة وزير الخارجية للشؤون السياسية، لانا نسيبة، أمس، مضيفة أن أي تحرك لضم الضفة سيقوّض ما تنطوي عليه اتفاقية التطبيع بين إسرائيل والإمارات، داعية الحكومة الإسرائيلية إلى وقف خطط الضم، التي «ستقضي على فكرة الاندماج الإقليمي، ونهاية لحل الدولتين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رفض الأردن الخطوات الإسرائيلية لفرض السيادة على الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129204"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم الحكومة، محمد المومني، أمس، مؤكدًا أن «لا سيادة إسرائيلية على الأراضي الفلسطينية المحتلة»، وأن «السبيل الوحيد لتحقيق الأمن والاستقرار يتمثّل في إنهاء الاحتلال وإقامة الدولة الفلسطينية المستقلة ذات السيادة وعاصمتها القدس الشرقية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>غارات إسرائيلية تقتل 4 في جنوب لبنان.. وسلام: مصداقية المجتمع الدولي على المحك</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة لبنانيين، وأصيب 16، بينهم أربعة أطفال، أمس، إثر غارات إسرائيلية استهدفت بلدات في الجنوب اللبناني، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1739900/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مُضيفة أن القتلى سقطوا في بلدات: الخرايب، شبعا، الطيبة، وياطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزعم الجيش الإسرائيلي، أمس، مهاجمته «أهدافًا إرهابية لحزب الله في جنوب لبنان»، لاسيّما في أنصارية، التي </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1963324792515211643"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، إن قصفها استهدف موقعًا لتنظيم حزب الله، استُخدم «لتخزين آليات هندسية مخصصة لإعادة إعمار التنظيم والدفع بمخططات إرهابية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مختار أنصارية ورئيس بلديتها أوضحا أن القصف الإسرائيلي استهدف مستودعًا لصيانة الآلات الثقيلة، حسبما نقلت عنهما </span><a href="https://www.annahar.com/Lebanon/241735/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9"><span>صحيفة </span></a><span>النهار اللبنانية، أمس، مؤكدين أن المستودع المقصوف مستودع تجاري ولا يحتوي على أي أسلحة وإنما مجموعة من الجرافات والرافعات، وأن الجيش الإسرائيلي قصفه ضمن خطة للإضرار الاقتصادي بالجنوب اللبناني، ومنع إعادة إعماره، لافتين إلى أن هجمات الأمس على البلدة كانت أعنف من نحو 106 غارة مجتمعة تعرضت لها منذ بدء العدوان الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشكل الهجمات الإسرائيلية انتهاكًا صارخًا لاتفاق وقف إطلاق النار الموقع مع إسرائيل في نوفمبر الماضي، وللقرار 1701، ومبادئ القانون الدولي وأحكامه، حسبما </span><a href="https://asharq.com/politics/151083/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8/"><span>قال</span></a><span> رئيس الوزراء اللبناني، نواف سلام، اليوم، لافتًا إلى أن «مصداقية المجتمع الدولي على المحك، فعليه التحرك الفوري لإلزام إسرائيل بوقف هذه الاعتداءات واحترام سيادة لبنان وسلامة أبنائه».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%3A-%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%88%D8%AE-%D8%A3%D9%8F%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89945851"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، رصده إطلاق صاروخ من اليمن نحو إسرائيل، هو الثالث خلال أقل من 24 ساعة، موضحًا أنه سقط في منطقة مفتوحة «خارج أراضي إسرائيل»، دون تفعيل صافرات الإنذار، فيما </span><a href="https://t.me/army21ye/3354"><span>أعلن</span></a><span> الحوثيون، اليوم، استهداف «مطار اللد في منطقة يافا المحتلة» بصاروخ باليستي من نوع «ذو الفقار»، مؤكدين وصوله هدفه، وفشل المنظومات الأمريكية والإسرائيلية في اعتراضه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، تلقت هيئة عمليات التجارة البحرية البريطانية، اليوم، </span><a href="https://www.independentarabia.com/node/631263/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D9%85%D9%82%D8%B0%D9%88%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D9%8A"><span>بلاغًا</span></a><span> عن سقوط مقذوف غير معروف في البحر، قرب إحدى السفن في البحر الأحمر، على بعد 178 ميلًا بحريًا إلى الشمال الغربي من ميناء الحديدة اليمني، بينما لم يعلن الحوثيون عن استهدافهم سفنًا في البحر الأحمر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82/">حصيلة العدوان الإسرائيلي تتجاوز 64 ألف قتيل.. ونتنياهو يجدد رفض صفقة شاملة مع «حماس»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 18:01:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756999934958155</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بشارة بحبح لـ المنصة: مفاوضات غزة "معقدة".. ولقاء مرتقب بين ويتكوف ووسطاء بشأن المحتجزين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26865</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الأكاديمي الأمريكي الفلسطيني بشارة بحبح، أحد المساهمين في جهود الوساطة للتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، إن لقاءً مرتقبًا سيجمع المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف بعدد من الوسطاء، دون أن يحدد هويتهم، لبحث سبل تحريك ملف تبادل المحتجزين.</p>

<p>وقال بحبح لـ <strong>المنصة</strong>، إن مسار المفاوضات ما زال "معقدًا"، مشيرًا إلى أن <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/09/04/%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%AD-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D8%AD%D9%84-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%8A-%D9%88%D9%82%D8%AA-%D9%85%D8%B6%D9%89">تصريحاته</a> الأخيرة بشأن وجود "بوادر إيجابية" لإنهاء الحرب أكثر من أي وقت مضى، استند بالأساس إلى لهجة حديث الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في دعوته لحماس بتسليم المحتجزين واستجابة الحركة بإبداء استعدادها لإتمام صفقة شاملة.</p>

<p>كان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0300a5aa-d762-42f7-aac5-34799f9d285e" href="https://almanassa.com/news/26860" title='حماس تعلن استعدادها لصفقة شاملة.. ونتنياهو يصف المبادرة بـ"المناورة"'>دعا</a> حماس أمس، إلى تسليم جميع المحتجزين الإسرائيليين لإنهاء الحرب على غزة، وهو ما استجابت له الحركة سريعًا بإعلان استعدادها للتوصل إلى صفقة شاملة، لكن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو اعتبر موافقة حماس "مناورة جديدة"، مشترطًا نزع سلاح الحركة وتشكيل حكومة مدنية لإدارة القطاع.</p>

<p>وأضاف بحبح أن هناك اهتمامًا أمريكيًا بإنهاء الحرب، لكنه شدد على أن الشروط التي تطرحها إسرائيل، مثل نزع سلاح حماس أو إقصاء قياداتها، "ليست على طاولة التفاوض حاليًا".</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>من جهته، أكد قيادي بارز في حركة حماس أن موقف الحركة واضح ومعلن، ويتمثل في الاستعداد لصفقة شاملة بنظام "الكل مقابل الكل"، إضافة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5497c8c-e694-4e72-96d1-c81f1faae16e" href="https://almanassa.com/news/26498" title="حماس توافق على مقترح بهدنة 60 يومًا.. وقيادي بالحركة: لا يتضمن أي بند بشأن سلاح المقاومة">موافقتها</a> الرسمية وغير المشروطة على المقترح المصري-القطري الأخير، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c185937f-0d13-4ab4-b9c2-0c6e6df1f204" href="https://almanassa.com/news/26550" title='إسرائيل تتجاهل المفاوضات وتبدأ احتلال غزة.. وحماس: "استهتار بالوسطاء"'>تجاهلته</a> إسرائيل ورفضه رئيس وزرائها بنيامين نتنياهو.</p>

<p>وكشف القيادي بالحركة لـ <strong>المنصة</strong>، عن مخاوف داخل الحركة من أن تكون دعوة ترامب الأخيرة "محاولة لعرقلة" تحركات دولية متوقعة للاعتراف بالدولة الفلسطينية خلال اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة المقبلة، مضيفًا أن "الإدارة الأمريكية لم تُظهر حتى الآن جدية في التوصل إلى اتفاق ينهي الحرب ويوقف نزيف الدماء"، رغم قبول حماس بمضمون مقترح ويتكوف الأخير.</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلنت</a> دول عدة بينها بلجيكا وفرنسا وكندا وبريطانيا ونيوزيلندا وأستراليا عزمها الاعتراف بدولة فلسطين في الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة خلال الشهر الحالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 17:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756994536560098</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26864</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c9c1e56a-5365-495f-be06-e2d46bd45204.jpg.webp?itok=aRgm6Ft5" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c9c1e56a-5365-495f-be06-e2d46bd45204.jpg.webp?itok=aRgm6Ft5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود المغاربي لكسر الحصار عن غزة تأجيل انطلاقه من تونس، الذي كان مقررًا اليوم الخميس إلى الأحد المقبل؛ لأسباب لوجستية، فيما يواصل أسطول الصمود العالمي إبحاره نحو القطاع المُحاصر تحت تحليق لطيران مُسير مجهول المصدر، وفق ما أفادت الجزيرة.</p>

<p>ووفق <a href="https://www.instagram.com/p/DOJbM2PiCVr/">حساب</a> الأسطول المغاربي على انستجرام، جاء تأجيل الانطلاق بسبب تأخر وصول قوافل أخرى ستنضم إلى القافلة بسبب الأحوال الجوية، وبهدف تنظيم أفضل وتجهيز ملائم للانطلاق الجماعي. </p>

<p>من ناحية أخرى، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/3/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%82-%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84">أفاد</a> مراسل الجزيرة بقيام مجموعة من المسيّرات مجهولة المصدر بالتحليق على ارتفاعات متوسطة فوق سفن أسطول الصمود العالمي أثناء عبوره في المياه الدولية على مسافة 90 ميلًا بحريًا من جزيرة مايوركا الإسبانية في البحر الأبيض المتوسط.</p>

<p>وقال إن فرق الأسطول أصرت على متابعة الإبحار رغم الظروف الجوية الصعبة نحو وجهتها، بينما سُمح لـ4 سفن صغيرة الحجم بالتوقف المؤقت إلى حين تحسن الظروف الجوية حفاظًا على سلامتها.</p>

<p>وأعلن أسطول الصمود العالمي، اليوم، <a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1963561039078781239">انضمام</a> حفيد نيلسون مانديلا و10 جنوب إفريقيين لأسطول الصمود الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> من ميناء برشلونة الثلاثاء الماضي، ويضم أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة.</p>

<p>ونشرت صفحة أسطول الصمود العالمي على إكس، <a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1963529858363043960">مقطع فيديو</a> لمنسّق الوفد التركي في المبادرة حسين درماز، تحدث فيه عن أن إسرائيل تُعد حملة قمع قاسية ضد الأسطول، مع خطط لاعتقال النشطاء في ظروف قاسية.</p>

<p>وناشد درماز، الأمم المتحدة والمجتمع الدولي للتحرك ومساندة الأسطول من أجل إنقاذ الفلسطينيين في غزة، وإدخال المساعدات وفك الحصار الإسرائيلي عنهم.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">نحو غزة، يبحر الكاتب والمخرج المصري المقيم في إسبانيا باسل رمسيس، على متن قارب ضمن أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي وإيصال التضامن الإنساني.<br><br>سيشارك باسل قراء المنصة ومتابعيها يومياته وتغطياته من على متن القارب الذي يتحرك من برشلونة اليوم عبر المتوسط، ليلتقي القوارب… <a href="https://t.co/C5FSASYIKE">pic.twitter.com/C5FSASYIKE</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962183601283604504?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e01c2d29-bf5a-4746-9279-fa6deac826a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26640" role="article" about="/stories/26640" data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 17:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756994536560097</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتحاد العمال المساهمين في «الشرقية للدخان» يبيع نفسه لـ«هيرمس»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%AE%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>البورصة</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>سجائر</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/19221-1505631283x-150x150.jpg" alt="اتحاد العمال المساهمين في «الشرقية للدخان» يبيع نفسه لـ«هيرمس»" title="اتحاد العمال المساهمين في «الشرقية للدخان» يبيع نفسه لـ«هيرمس»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وافقت الجمعية العمومية العادية لاتحاد العمال المساهمين في شركة الشرقية للدخان، اليوم، على تصفية الاتحاد بقبول العرض الوحيد لشراء جميع أسهمه، والمقدم من شركة «إي إف جي هيرمس- لترويج وتغطية الاكتتاب» نيابة عن أحد عملائها، لم تفصح عنه، حسبما قال لـ«مدى مصر» مصدران أحدهما عضو بمجلس إدارة الاتحاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الجمعية العمومية غير العادية للاتحاد انعقدت في </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/04/20/news/u/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawJyWAxleHRuA2FlbQIxMAABHpsGrKbAHa9D2BRTFhVest_8I6TbSBv_aa-HcCroLC5As3SVeRfjxXNM6Dvp_aem__CJoDSqmdBkEWVt1qq__dg"><span>فبراير</span></a><span> الماضي، بإشراف قضائي، للتصويت على حل وتصفية الاتحاد وتعيين مُصفي له بمدة زمنية يتم تحديدها، في حالة موافقة الجمعية العمومية على عرض الشراء الوحيد المقدم من «هيرمس»، إلا أن العمال رفضوا التصويت على العرض واحتجوا على عملية البيع دون تقييم عادل للأسهم، وهو ما ترتب عليه إلغاء الجمعية، وانتهاء أجل العرض المقدم من «هيرمس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أبريل الماضي، انعقدت الجمعية العمومية للتصويت تحت إشراف قضائي على نفس الصفقة، إلا أن العمال رفضوا مجددًا، لتدني السعر المعروض وقتها (37 جنيهًا للسهم).</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصويت اليوم، الذي تم برفع الأيدي، انتهى لصالح «هيرمس» بسعر أقل قليلًا من 38 جنيهًا للسهم، وأُجريت عملية التصويت دون إشراف قضائي، بحسب عضو الاتحاد، الذي رفض الإجابة عن سبب عدم تواجد لجنة قضائية للإشراف على التصويت هذه المرة، قائلًا: «اعفيني من السؤال ده.. البلد مش مستحملة»، لكنه أوضح أن لائحة النظام الأساسي للاتحاد لا تشترط أن تتم عملية التصويت تحت إشراف قضائي، «اللجنة القضائية كانت علشان ضمان النزاهة»، يقول عضو مجلس إدارة الاتحاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>محمد مصطفي، عضو الجمعية العمومية للاتحاد، قال لـ«مدى مصر»، إنه تقدم بشكاوى إلى الهيئة العامة للرقابة المالية، بموضوعات متعددة تتعلق بعمله في «الشرقية للدخان» وأيضًا بشكوى، في يونيو الماضي، بشأن ما جرى خلال جمعيتي فبراير وأبريل لاتحاد العمال المساهمين، وما ترتب عليهما من تكاليف باهظة تحملها أعضاء الجمعية العمومية بغرض تصفية الاتحاد دون «التقييم العادل للسهم، وما يحوزه من أصول ومعدات وماكينات، وليس سعر السهم المتداول في البورصة»، لكن مصطفى، تلقى ردًا واحدًا من الهيئة بـ«حفظ الشكاوى» عن موضوع مستحقات له لدى «الشرقية للدخان» كأحد العاملين بها، دون أن يتلقى حتى الآن ردًا على شكوى «تقييم السهم»، على حد قوله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في أعقاب </span><span>«</span><span>جمعية فبراير</span><span>»</span><span>، أحالت إدارة الشركة 25 عاملًا من أعضاء الاتحاد إلى التحقيق، بزعم وقوع أحداث شغب وتخريب بمقر انعقاد الجمعية، حسبما قال لـ«مدى مصر» وقتها عدد ممن خضعوا للتحقيق، مضيفين أن الإدارة ساومتهم لاحقًا على حفظ التحقيقات مقابل عدم حضورهم الجمعية المقبلة، وتوقفهم عن مخاطبة هيئة الرقابة المالية بشأن مدى صحة صفقة البيع بالشروط المطروحة من مجلس إدارة الاتحاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مايو الماضي، تقدم  عضو مجلس النواب، إيهاب منصور، بطلب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%80/?fbclid=IwY2xjawKKzulleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2cjg2SXlMcEZ5dGRERkRlAR5x8wvjg6E9j9977ajbM82t4RIe6PJliTUI-wOc0zjJbGmG_Sg1QSnOwKSXgA_aem_jH6cU_kQ4OI4nnbPgexd4g"><span>إحاطة</span></a><span> عاجل إلى رئيس مجلس الوزراء ووزيري قطاع الأعمال والعمل، بشأن شكوى أعضاء الجمعية العامة لاتحاد العمال المساهمين من «قرارات الفصل» و«الجزاءات الجزافية» الصادرة بحق العمال «لإجبار الجمعية العامة على التصويت بالموافقة على عرض السعر الوحيد بقيمة خمسة مليار جنيه، وتشير المؤشرات إلى أن قيمة العرض المفترض أنها لا تقل عن 15 مليار جنيه»، بحسب طلب الإحاطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي يونيو، فوجئ ستة من العمال، الذين تم التحقيق معهم، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/06/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%8F%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-6-%D8%B9%D9%85%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawLOIRFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBbnpaQUhxZDl6QjFYVmlhAR5MMVpCuzJkHsbMpEcgjaWXJD0FK0-U8cPZcJN6z6m_uDvq5aFodqm4F_pK6g_aem_BwTHWMnxRH9OoTUoSGqlDw"><span>بإغلاق</span></a><span> ملفاتهم التأمينية بمكتب التأمينات الاجتماعية بمدينة السادس من أكتوبر، رغم عدم تسلمهم أي إخطار بفصلهم عن العمل، أو توقيعهم على استمارة الإخطار بانتهاء الاشتراك التأميني (استمارة 6)، حسبما قال لـ«مدى مصر» اثنان من الستة، الذين كانت الإدارة منعتهم من دخول الشركة وأوقفتهم عن العمل قبل نحو شهرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يمتلك الاتحاد 156 مليونًا و101 ألف و827 سهمًا، </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.egx.com.eg/downloads/News/173420_095158.pdf"><span>تمثل</span></a><span> 5.20% من إجمالي أسهم </span><a href="https://www.easternegypt.com/"><span>الشركة</span></a><span> «الشرقية للدخان»، فيما تمتلك الشركة القابضة للصناعات الكيماوية 20.95%، واستحوذت «جلوبال للاستثمار» </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/09/04/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-40-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85/"><span>الإماراتية</span></a><span> على الحصة الأكبر بنسبة 30%، منذ عام 2023 عن طريق شركة إي إف </span><span>چي</span><span> هيرمس المستشار المالي </span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/16/%D8%A5%D9%8A-%D8%A7%D9%81-%DA%86%D9%8A-%D9%87%D9%8A%D8%B1%D9%85%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D9%86%D8%AC%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9/6377091"><span>الوحيد</span></a><span> لـ«جلوبال» في صفقة الاستحواذ.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%AE%D8%A7/">اتحاد العمال المساهمين في «الشرقية للدخان» يبيع نفسه لـ«هيرمس»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 16:28:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756994536560096</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انخفاض واردات الغاز الإسرائيلي تزامنًا مع تهديدات نتنياهو.. وضياء رشوان يرد: ليلغي الاتفاق إن استطاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26859</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع على ملف واردات الطاقة بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس لـ <strong>المنصة</strong>، عن تراجع كميات الغاز الطبيعي المستوردة من إسرائيل إلى نحو 950 مليون قدم مكعب يوميًا خلال الأسبوعين الماضيين، مقارنةً بـ1.050 مليار قدم مكعب مطلع أغسطس/آب الماضي، أي بتراجع يعادل 100 مليون قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الكميات التي تحصل عليها إيجاس تُوجَّه مباشرة إلى محطات الكهرباء وقطاعات صناعية، أبرزها الأسمدة والبتروكيماويات.</p>

<p>وكانت مصر عدّلت، في 12 أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040، حسب إعلان لشركة نيوميد.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>

<p>وتزامنًا مع هذا الانخفاض، أشار المصدر إلى أن إيجاس تبحث حاليًا توقيع عقد طويل الأجل لاستيراد الغاز المسال من إحدى الدول المصدرة، في إطار خطة حكومية لتنويع مصادر الإمدادات وتفادي أي اضطرابات محتملة في التدفقات الحالية.</p>

<p>كما تتحرك وزارة البترول لتسريع طرح مناطق جديدة للبحث والتنقيب عن الغاز لجذب الاستثمارات الأجنبية، بهدف رفع الإنتاج المحلي إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027 وتحقيق الاكتفاء الذاتي في غضون ثلاث سنوات.</p>

<p>وأضاف أن القاهرة تراهن أيضًا على اتفاقها مع قبرص لربط حقلي كرونوس وأفروديت بمحطات الإسالة المصرية، بطاقة إنتاجية تصل إلى 2.1 مليار قدم مكعب يوميًا، بما يعزز تدفقات الغاز المتاحة محليًا ويوفر فرصًا لتوظيفها في صناعات تحويلية تضيف قيمة اقتصادية.</p>

<p>وتملك مصر محطتين لإسالة الغاز في إدكو ودمياط، ما يمنحها ميزة تنافسية لتصدير الغاز بعد تسييله، وهي الاستراتيجية التي دعمتها صفقات الاستيراد من إسرائيل، إضافة إلى اتفاقيات تسييل الغاز القبرصي.</p>

<p>وبحسب المسؤول، بلغ الاستهلاك المحلي للغاز بين 6.8 و7 مليارات قدم مكعب يوميًا خلال ذروة الصيف، متوقعًا أن ينخفض تدريجيًا بدءًا من أكتوبر/تشرين الأول المقبل، بما يتيح خفض واردات البلاد من الغاز.</p>

<p>في سياق قريب، <a href="https://www.israelhayom.co.il/news/geopolitics/article/18765812">كشفت</a> صحيفة يسرائيل هيوم، أمس الأول، أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ووزير الطاقة إيلي كوهين قررا إعادة النظر في صفقة الغاز الأخيرة مع مصر، بعد تقارير إسرائيلية تتحدث عن ما اعتبرته "انتهاكات مصرية" لبنود الملحق الأمني لاتفاقية كامب ديفيد، بينها بناء أنفاق في سيناء وتوسيع مدارج مطارات وإدخال قوات عسكرية بأعداد تتجاوز المسموح.</p>

<p>في المقابل، علّق الكاتب الصحفي ضياء رشوان، رئيس هيئة الاستعلامات، على تصريحات نتنياهو قائلًا "أنصح نتنياهو أن يُلغي اتفاقية الغاز مع مصر إن استطاع تحمّل نتائجها الاقتصادية.. سيكون هو الخاسر".</p>

<p>وأكد رشوان خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NPFjlOkJ-lY&amp;embeds_referring_euri=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2F&amp;source_ve_path=MjM4NTE">مقابلة</a> تلفزيونية مساء أمس، أن مصر لا تعتمد على مسار واحد للطاقة وتمتلك بدائل وخططًا جاهزة، مضيفًا أن اتهامات نتنياهو بشأن الأنفاق والسلاح مرتبطة برغبته في السيطرة على محور فيلادلفيا، وخلق ممر جديد في غزة.</p>

<p>وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d90f683-0440-4f03-8985-6053f7c689b4" href="https://almanassa.com/news/15581" title="السيسي وأبو مازن يرفضان التهجير في قمة بالقاهرة.. وبلينكن يزور إسرائيل ليلًا بعد الإمارات والسعودية">رفض</a> القاهرة لسيناريو التهجير بعد 7 أكتوبر شكّل "غصّة" لنتنياهو واليمين المتطرف، لافتًا إلى أن مصر تمثل عقبة رئيسية أمام ما وصفه بأوهام "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>"، التي يتصور البعض أنها تمتد على 150 ألف كم مربع من أراضي المنطقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 15:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756989130578938</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ250 مليون دولار.. "النقل" تتفق مع بنك صيني على قرض لتمويل قطار العاصمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26834</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توصلت الهيئة القومية للأنفاق التابعة لوزارة النقل إلى اتفاق مبدئي مع بنك التصدير والاستيراد الصيني "إكزيم" للحصول على قرض بقيمة 250 مليون دولار، لتمويل جزء من المرحلة الرابعة لمشروع القطار الكهربائي الخفيف، الممتد من محطة عدلي منصور شرق القاهرة حتى العاصمة الإدارية الجديدة، وفق ما كشفه عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي فضل عدم ذكر اسمه، أن القرض المقترح يحمل فائدة سنوية ثابتة قدرها 2%، على فترة سداد تمتد 13 عامًا تبدأ عقب انتهاء فترة سماح مدتها خمس سنوات، بينما تبلغ فترة الاستفادة من التمويل ثلاث سنوات.</p>

<p>وتُقدَّر التكلفة الحالية للمرحلة الرابعة بنحو 440 مليون دولار، وتمتد على مسافة 16 كيلومترًا من مدينة العبور الجديدة حتى محطة مركز المدينة بالعاصمة الإدارية.</p>

<p>ويتولى تنفيذ الأعمال الكهروميكانيكية وأنظمة الإشارات والاتصالات والتحكم تحالف يضم شركتي "أفيك إنتل" و"إم بي إي سي" الصينيتين، فيما تنفذ الشركات المصرية الأعمال المدنية والإنشائية الخاصة بالمحطات والمسار.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1SvfVPdATW/">أعلن</a> نائب رئيس مجلس الوزراء ووزير النقل والصناعة كامل الوزير، بدء أعمال البنية التحتية للمرحلة الرابعة الأسبوع المقبل، خلال لقائه مع رئيس شركة "أفيك انترناشيونال" الصينية.</p>

<p>وحسب المصدر، تعتزم الحكومة توقيع الاتفاقية المبدئية للقرض خلال <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D9%81%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D9%82%D9%85%D8%A9-/1326001939570223/">الزيارة الحالية</a> للوفد المصري إلى الصين، على أن تُستكمل الإجراءات لاحقًا، بما في ذلك إعداد الجدول الزمني لصرف التمويل وإدخاله حيز التنفيذ بعد موافقة البرلمان.</p>

<p>وأشار إلى أن القرض سيغطي تكلفة استيراد الأعمال الكهروميكانيكية وأنظمة الإشارات والتحكم المركزي، بينما تتولى الهيئة القومية للأنفاق، بصفتها الجهة المالكة والمشرفة على المشروع، تدبير التمويل اللازم للأعمال المدنية من موارد محلية.</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=6pOWy9YCYY8">افتتحت</a> الحكومة المرحلتين الأولى والثانية من المشروع بطول 68 كيلومترًا في يوليو/تموز 2022، وبتكلفة تمويلية بلغت 1.2 مليار دولار عبر <a href="https://www.reuters.com/article/business/-12--idUSKCN1PA1AS/">قرض </a>من نفس البنك الصيني الذي <a href="https://asharqbusiness.com/companies/39956/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%88%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%B6%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D9%80250-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A/">موّل</a> المرحلة الثالثة للمشروع بقرض بقيمة 400 مليون دولار.</p>

<p>وتتراوح أسعار التذاكر الحالية بين 10 و20 جنيهًا حسب عدد المحطات، مع طرح اشتراكات شهرية تبدأ من 300 جنيه، وكانت وزارة النقل قد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f99f889e-dbe9-4012-9346-212a1ed6c722" href="https://almanassa.com/news/7183" title='"النقل" تخفض أسعار تذاكر القطار الكهربائي لمواجهة "العزوف"'>خفّضت</a> الأسعار في سبتمبر/أيلول 2022 بنسبة تتراوح بين 30% و40%، في انتظار انتقال موظفي الحكومة إلى العاصمة الإدارية الجديدة.</p>

<p>وتوسعت وزارة النقل خلال الفترة الأخيرة في تنفيذ مشروعات الجر الكهربائي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">خصصت </a>تريليونًا و54 مليار جنيه لتنفيذها في الفترة من 2014 حتى 2024.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 14:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756983729932012</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا تلوِّح بمشروعات جديدة على النيل.. ومصدر مصري: مخاوف سد النهضة لم تنته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26858</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لوّح رئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد بإمكانية إقامة مشروعات إضافية على نهر النيل الأزرق، مجددًا الإشارة إلى أن سد النهضة لم يتسبب في أضرار لمصر والسودان، في تصريحات أعادت الجدل حول الملف المائي الشائك بين الدول الثلاث.</p>

<p>وقال آبي أحمد، في <a href="https://www.fanamc.com/arabic/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%AE/">مقابلة</a> تلفزيونية من موقع السد قبل يومين، إن الهدف من المشروع هو توليد الكهرباء وإدارة الموارد المائية بما يخدم التنمية المشتركة، مضيفًا أن إثيوبيا "لن تحرم أي طرف من حقوقه المائية"، معتبرًا أن "الاستفادة العادلة والمنصفة من النيل الأزرق حق طبيعي لإثيوبيا كما هو لدول المصب".</p>

<p>من جهته، قال وزير المياه والطاقة الإثيوبي هابتامو إيتيفا، إن بناء السد اكتمل، مشددًا على أن بلاده "لا ترى شيئًا يمكنها التنازل عنه"، متسائلًا "على ماذا نتفاوض (مع مصر)؟".</p>

<p>وأكد الوزير الإثيوبي في <a href="https://thereportermagazines.com/4076/">مقابلة</a> مع صحيفة "ذا ريبورتر" المحلية، أمس، أن ملء وتشغيل السد تم "وفقًا لإعلان المبادئ الموقع عام 2015".</p>

<p>واتهم القاهرة بعدم الرغبة في الحصول على المعلومات التي توفرها أديس أبابا بشأن السد، وقال "إن بلاده تشارك المعلومات اللازمة حول السد مع جيرانها، وإن المصريين دعوا للحصول على المعلومات الصحيحة، لكنهم لم يرغبوا في ذلك".</p>

<p>ولفت إلى أن "النيل ينبع من إثيوبيا، ومن حقنا التساؤل عن السدود التي تبنيها مصر"، مضيفًا أنه وجّه رسالة لنظيره المصري يستفسر فيها عن مدينة جديدة تعتمد على النيل، لكنه لم يتلقَ ردًا، مردفًا "النيل مِلك للجميع، لذا كان عليهم استشارة إثيوبيا".</p>

<p>في المقابل، نفى مصدر مسؤول بوزارة الري المصرية لـ <strong>المنصة</strong> ما ذكره المسؤولون الإثيوبيون، مؤكدًا أن مصر والسودان لم يتسلما بيانات دقيقة بشأن الملء خلال السنوات الماضية، مشيرًا إلى أن الخرطوم شهدت خروج محطات مياه شرب عن الخدمة مع بدء عملية الملء، تلاها فيضانات عارمة.</p>

<p>وأوضح المصدر المطلع على ملف سد النهضة، أن مزاعم عدم إضرار السد الإثيوبي بدولتي المصب غير صحيحة، موضحًا أن المياه المخزنة كانت في طريقها إلى السودان ثم مصر، وأن حجزها لسنوات كان دون استفادة حقيقية.</p>

<p>وأضاف أن مصر أنفقت نحو 500 مليار جنيه على مشروعات مائية منذ 2014 لتقليل الأضرار، مبينًا أن "مخاوف مصر لم تنتهِ، والحل يظل في اتفاق ملزم يحدد قواعد الملء وإعادة التشغيل، خصوصًا في فترات الجفاف".</p>

<p>كما نوّه بأن القوانين والأعراف الدولية لا تمنع دولة المصب الأخير من الانتفاع بمياه النهر داخل حدود الدولة.</p>

<p>وتأتي التصريحات الإثيوبية في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79235b8-d5c3-428d-95cf-6c501d527634" href="https://almanassa.com/news/25402" title="آبي أحمد يدعو مصر والسودان للمشاركة في افتتاح سد النهضة">تستعد</a> فيه أديس أبابا لافتتاح سد النهضة رسميًا في سبتمبر/أيلول الجاري. وبموازاة ذلك، شددت مصر والسودان، أمس، على وحدة أمنهما المائي ورفضهما أي إجراءات أحادية في حوض النيل الشرقي من شأنها إيقاع الضرر بمصالحهما المائية.</p>

<p>وأكد البلدان، في <a href="https://www.facebook.com/100068995666430/posts/pfbid023C68wLDhvYS7vLQDdZnYMhYBtzVvF2CM5EGdBeZCWu7sGpyrhWpPkhSYpbDruyMKl/?app=fbl">بيان</a> مشترك عقب اجتماع آلية "2+2" لوزراء الخارجية والري، أن السد "مخالف للقانون الدولي" وتترتب عليه "آثار جسيمة على دولتي المصب"، محذرين من مخاطر الملء والتشغيل المنفرد، وما قد يسببه من تهديدات تتعلق بأمان السد والتصريفات غير المنضبطة ومواجهة حالات الجفاف.</p>

<p>وطالب الجانبان إثيوبيا بتغيير سياستها في النيل الشرقي بما يتيح استعادة التعاون، مؤكدين أن قضية السد ما تزال شأنًا ثلاثيًا بحتًا، ورافضين أي محاولات لإقحام بقية دول الحوض في الخلاف القائم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9c88d5f-dfb1-4fb0-a0fe-c3bac93fa99a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25730" role="article" about="/stories/25730" data-sanitized-id="node-25730" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25730" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25730" data-ph-capture-attribute-link-title="إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي ديسمبر/كانون الأول الماضي، أعلنت مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو مسألة وجود.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 14:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756983729932011</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الوطنية للصحافة" تواصل مناقشة تطوير الإعلام.. والبلشي: يبدأ بتحرير المجال العام من القيود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26861</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2da02347-1a08-49a4-8bd5-8d37e54dd557.jpg.webp?itok=DecG-xL7" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2da02347-1a08-49a4-8bd5-8d37e54dd557.jpg.webp?itok=DecG-xL7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصلت الهيئة الوطنية للصحافة أمس الأربعاء، جلساتها التشاورية حول إعداد خارطة طريق لتطوير المحتوى الإعلامي، استجابة لتوجيهات الرئيس عبد الفتاح السيسي، بمشاركة عدد واسع من رموز المهنة ورؤساء المؤسسات الصحفية القومية.</p>

<p>وشهد الاجتماع حضور نقيب الصحفيين خالد البلشي، وأعضاء مجلس النقابة جمال عبد الرحيم، ومحمد شبانة، وعبد الرؤوف خليفة، وحسين الزناتي، ومحمد يحيى، إضافة إلى الكاتبة الصحفية أمينة شفيق، ونقيبي الصحفيين الأسبقين يحيى قلاش وعبد المحسن سلامة، وسكرتير عام النقابة الأسبق حاتم زكريا، وعضو المجلس السابق دعاء النجار.</p>

<p>كما شارك في الجلسة رئيس مجلس إدارة مؤسسة الأهرام محمد فايز فرحات، ورئيس مجلس إدارة الأخبار إسلام عفيفي، ورئيس تحرير الأهرام ماجد منير، ورئيس تحرير الأخبار أسامة السعيد، ورئيس تحرير الجمهورية أحمد أيوب، إلى جانب مدير مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية أيمن عبد الوهاب.</p>

<p>وقال رئيس الهيئة الوطنية للصحافة عبد الصادق الشوربجي، في <a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/pfbid028pQiC91PjUBPSfZCUKHwWa54bm3SmxxLzsqAU8G2UvH8LoTo8xQcKsBCskxqYH8Ml">بيان</a> عقب الاجتماع، إن اللقاء يأتي تنفيذًا لتوجيهات الرئيس، مؤكدًا أن الهيئة حريصة على الاستماع إلى جميع الرؤى والمقترحات لبلورتها في خارطة طريق شاملة تُرفع إلى مؤسسة الرئاسة.</p>

<p>وأشار إلى أن صناعة الصحافة تواجه تحديات كبيرة على صعيد ارتفاع التكلفة وتراجع سوق الإعلانات وتراكم المديونيات، مؤكدًا أن الهيئة تبذل جهودًا للحفاظ على الصحافة القومية من خلال استثمار الأصول المملوكة للمؤسسات، وتطوير البوابات الإلكترونية بما يواكب احتياجات الجمهور.</p>

<p>وأضاف أن الهيئة أنهت مشكلة كبيرة كانت لدى المؤسسات الصحفية تتمثل في القروض التجارية للبنوك، وتمت هيكلتها. لكنه أشار إلى أن المشكلة هي الديون السيادية بسبب عدم التزام المؤسسات بسداد الضرائب والتأمينات لعقود، مردفًا بأن الهيئة نجحت فى عقد بروتوكول تعاون مع الهيئة العامة للتأمينات ولأول مرة تم سداد  307 ملايين جنيه للتأمينات خلال عام واحد، والآن يتم العمل على طرح رؤية للتعامل مع ديون الضرائب.</p>

<p>من ناحيته، أكد نقيب الصحفيين خالد البلشي أن اللقاء تميز هذه المرة بتنوع كبير في المشاركين، مشيرًا إلى تأكيده خلال الجلسة أن تطوير الصحافة مسألة محورية تتطلب خارطة طريق واضحة، تقوم على التعاون بين جميع الأطراف من نقابة ومؤسسات وهيئات.</p>

<p>وأوضح البلشي لـ <strong>المنصة</strong>، أن تطوير الصحافة لا يقتصر على الجوانب الفنية أو التنظيمية، بل يبدأ بتحرير المجال العام من القيود، وإقرار تشريعات مكملة للدستور، في مقدمتها قانون حرية تداول المعلومات، إلى جانب تحسين أوضاع الصحفيين باعتبارهم الركيزة الأساسية للمهنة.</p>

<p>وانتقد البلشي النظر إلى المؤسسات القومية بمنطق الربح والخسارة، معتبرًا أن الصحافة صناعة استراتيجية تساهم في حماية الأمن القومي وهي الرسالة التي يجب أن تدركها الدولة، وأن الخطاب الإعلامي الحر يمثل حماية للدولة والمجتمع حتى وإن كشف بعض مواطن الخلل أو التفاصيل الحساسة.</p>

<p>وأوضح أنه لم يعد مقبولًا أن يعمل الصحفيون وهم يشعرون بالتهديد أو الخطر، لافتًا إلى أن بعض المسؤولين باتوا متوجسين من أبسط الأدوار الصحفية، وهو ما ولَّد شعورًا متزايدًا بعدم الأمان بين الصحفيين، مبينًا أن الحل يكمن في إصدار قانون يمنع الحبس الاحتياطي في قضايا النشر، بما يضمن حرية الصحافة واستقلاليتها.</p>

<p>وأشار نقيب الصحفيين إلى تقديمه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b5c68b8-faeb-47e1-bf66-9d5db620b8a3" href="https://almanassa.com/news/21208" title="مؤتمر نقابة الصحفيين يعتمد 70 توصية تخص الحريات ومستقبل الصحافة">توصيات</a> المؤتمر العام السادس للنقابة خلال الاجتماع، مؤكدًا أن استعادة قوة المؤسسات القومية، وتجديد دمائها عبر تعيين المؤقتين وفتح المجال أمام الصحفيين الشباب، يمثلان ركيزة أساسية لإعادة دورها التوازني داخل المجتمع، كاشفًا عن مناقشته هذا الملف إلى جانب ملفات أخرى تخص الصناعة مع رئيس الهيئة الوطنية للصحافة ووزير المالية أحمد كجوك.</p>

<p>وأوضح أن النقاش لم يقتصر على تطوير المحتوى، بل شمل قضايا تحسين بيئة العمل الصحفي وتذليل العقبات التي يواجهها الصحفيون، مشددًا على أن البداية تظل في تحرير المجال العام ورفع القيود.</p>

<p>وأعلن البلشي عن اجتماع موسع يوم الاثنين المقبل في مقر النقابة، بمشاركة ممثلين عن الصحافة القومية والخاصة والحزبية، ورؤساء تحرير وأعضاء من الهيئة، من أجل صياغة توافق مشترك حول خطوات التطوير المقبلة.</p>

<p>والشهر الماضي، بدأت الهيئة الوطنية للصحافة عقد <a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/pfbid0Lr3Z219sazx8frmw6oeNM8YXzhitWhpH7uoquHgJC9QFc56pg9gHwxtXVr4xDoFWl">اجتماعات</a> تشاورية مع عدد من شيوخ المهنة لمناقشة ملف تطوير الإعلام والمحتوى الصحفي، استجابة <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/">لدعوة</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في 10 أغسطس/آب الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 14:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756983729932010</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ثلاث خطوات لترجمة تصريحات الرئيس عن "الإعلام الحر"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26590</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/websiteblocking_1.png.webp?itok=RikkTBaD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/websiteblocking_1.png.webp?itok=RikkTBaD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل أقل من أسبوعين على أزمة صحيفة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e09ebbef-b423-4259-b554-0c952e2e7a26" href="https://almanassa.com/news/26561" title='البلشي عن "أزمة فيتو": ملاحقة الصحفيين ليست السبيل الصحيح للتعامل مع النقد'>فيتو</a> مع وزارة النقل ووزيرها، بدت<a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/11/2834422/%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9"> تصريحات</a> رئيس الجمهورية حول الصحافة وحريتها لافتةً وجديدةً.</p>

<p>وجه الرئيس في أعقاب لقاء جمعه برؤساء الهيئات الإعلامية بمساحات حرية أوسع للصحافة، وبعودة الكوادر الإعلامية التي ابتعدت عن المشهد، وباحترام الرأي والرأي الآخر، ما دامت الآراء كلها وعلى تنوعها تهتم بالصالح العام.</p>

<p>بدا الاجتماع وكأنه توجّه جديد لدى السلطة، يوسع من دور الصحافة والإعلام، ويرفع عنهما القيود غير المسبوقة التي استمرت لنحو تسعة أعوام.</p>

<p>تفجرت أزمة صحيفة فيتو مع وزير الوزارتين، لتصبح تصريحات رئيس الجمهورية على المحك، في أول اختبار حقيقي لقدرة أجهزة ومؤسسات الدولة على ترجمة هذه التصريحات إلى واقع، يمنح للصحافة حريتها المستحقة، ويفك عنها الحصار المزعج، وينقلها إلى حيث الدور والتأثير المفقودين.</p>

<p>في حسابات السياسة يبقى ما أكده رئيس الجمهورية مجرد كلام نظري ما لم يُترجم إلى خطوات عملية وقانونية ترسم مشهدًا جديدًا للصحافة.</p>

<p>المشهد الصحفي ينتظر ثلاث خطوات فقط، إذا حدثت، يتغير الوضع البائس كله إلى آخر، يمنح العاملين في مهنة البحث عن المتاعب أملًا في حدوث تطورات جادة وحقيقية تنقل الصحافة خطوات مهمة إلى الأمام.</p>

<h2><strong>1. تعديل القوانين الخانقة للمهنة</strong></h2>

<p>عام 2018 صدر <a href="https://manshurat.org/node/31481">قانون</a> المجلس الأعلى للإعلام، أو القانون 180. الاسم وحده صار مرعبًا، وبعد سنوات من التطبيق بات هناك إدراك لدى جميع المهتمين بالعمل الصحفي، أن هذا القانون جاء ليضيف مزيدًا من القيود على الصحافة وحريتها، ويصعِّب من حرية النشر والإصدار.</p>

<p>استحدث القانون اتهامات مطاطة وغير منضبطة وليس لها تعريفات واضحة، لتطال جميع المؤسسات الصحفية إذا ما تجرأت ومارست العمل الصحفي بمعناه المهني، الذي يشمل المساءلة والنقد وإعلان الحقيقة بلا تجميل.</p>

<blockquote>
<p>بات على الصحفي الحصول على تصريح للتغطية الميدانية</p>
</blockquote>

<p>كلمات من نوعية العنصرية أو الكراهية أو معاداة الديمقراطية أو الإباحية، وغيرها باتت قادرة على الانتقال بالصحفيين من مكاتبهم إلى أقرب محكمة، فضلًا عن أن نفس هذه الكلمات أو الاتهامات غير المفهومة، يمكن أن تكون وسيلة لحجب المواقع الصحفية بشكل مؤقت أو دائم، أو فرض غرامات غليظة وسط أحوال مادية صعبة ومعقدة تعيشها الغالبية من المؤسسات الإعلامية.</p>

<p>لم يتوقف القانون عند هذا الحد، فاستحدث نصًا شاذًا وغريبًا لا مثيل له في قوانين الدنيا كلها اسمه تصريح التغطية الصحفية، بات على الصحفي أن يحصل على تصريح للتغطية الميدانية من وزارة الداخلية.</p>

<p>هذا النص القانوني لم يوجه طعنة فقط لكارنيه نقابة الصحفيين، أو كارنيه الموقع والجريدة، لكنه ضرب في الصميم حرية العمل الصحفي، الذي يقوم في كثير من الأحيان على السرعة والانتقال إلى حيث الحدث في أقل وقت ممكن.</p>

<p>هذا القانون لا يمكن فهمه إلا في سياق تقييد العمل الصحفي، ووضع الحصار الكامل على ما له علاقة بحرية النشر، أو بالدور الطبيعي الذي تقوم به الصحافة في كل البلاد والمجتمعات.</p>

<p>بدون تغييرات جذرية على هذا القانون الذي حول "إخطار إصدار الصحف" الذي أقره الدستور إلى "تصريح" يضع القانون معاييره منفردًا، لا يمكن الحديث عن صحافة حرة، ولا يمكن ترجمة تصريحات رئيس الدولة إلى واقع مهني جاد وجديد.</p>

<p>هذا القانون هو المفتاح، إذا فُتح الباب بتعديله يمكننا تصديق أن هناك نية حقيقية للتغيير، وإلا فإن التصريحات ستظل في مكانها بلا ترجمة تغير من الواقع البائس للمهنة.</p>

<h2><strong>2. كف الأذى عن الصحافة</strong></h2>

<p>الحرية هنا لا تعني مجرد غياب العقاب، بل أن يكون للصحفي الحق في أن يكتب وينشر ويفكر دون خوف من المساءلة.</p>

<p>رفع القيود المفروضة على النشر هي الخطوة الثانية في خريطة الطريق، التي تترجم تصريحات الرئيس إلى واقع.</p>

<p>خلال السنوات التسع الفائتة عانت الصحافة من حصار كامل، وأدى هذا الحصار إلى دخول مئات الصحفيين إلى المحاكم والنيابات والسجون، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="041dc294-066b-4ddb-83e9-142d0e46a55b" href="https://almanassa.com/stories/4632" title="هكذا تحجب مصر المواقع المستقلة">حجبت</a> السلطة عشرات المواقع الصحفية، وأوقفت المؤسسات عشرات المواد الصحفية قبل نشرها، بل وأوقفت كتابًا وصحفيين عن العمل.</p>

<blockquote>
<p>صحف ومواقع بلا روح ولا تأثير، وصحفيون محبطون</p>
</blockquote>

<p>هذا المناخ غير المسبوق في تشدده وحصاره الخانق أنتج صحافة هي أقرب للنشرات الرسمية، فتحولت الصحف والمواقع مع الضغوط الحكومية التي تعرضت لها إلى حالة من البيانات الرسمية، والتصريحات التي تلمع السادة المسؤولين.</p>

<p>صحف ومواقع بلا روح ولا تأثير، وصحفيون مُحبَطون ومستسلمون لبيئة عمل طاردة لكل المواهب.</p>

<p>أي رغبة جادة في إعادة الروح للصحافة يجب أن تنعكس في الحرية في المقام الأول. صحافة حرة ومهنية ومسؤولة، لا يحكمها أو يتحكم فيها سوى القوانين ومواثيق شرف المهنة، التي تضبط العمل الصحفي، وتبتعد به عن الشطط أو الأخطاء الكبيرة.</p>

<p>بدون عودة الروح للصحافة عبر الحرية، وتغيير المناخ الاستبدادي الذي تحكم فيها طوال السنوات الفائتة، وإطلاق سراح نحو <a href="https://ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/16829">24</a> صحفيًا محبوسًا لا مهنة ولا تأثير.</p>

<p>فلا صحافة بدون حرية، ولا مهنة إذا ظلت الأيادي ترتعش قبل أن تكتب خبرًا أو تطرح تساؤلًا.</p>

<h2><strong>نهاية عهد الولاء</strong></h2>

<p>في واقعنا الصحفي هناك أزمة تتجاوز الورق والكتابة، هي "أزمة الأشخاص"، من يتولى المواقع؟ وكيف؟ وما هي المعايير التي تحمل شخصًا إلى مقعد القيادة؟</p>

<p>بتعبير أوضح لا تقدُّم يمكن أن يحدث إذا ظل معيار الاختيار للقيادات الصحفية والإعلامية هو الولاء.</p>

<p>في تقديري كانت السنوات الفائتة تجربة حقيقية في الاعتماد على أهل الولاء لا أهل الكفاءة، والنتيجة معروفة، مؤسسات بلا روح وشاشات بلا جمهور وصحف ومواقع لا أحد يهتم بها.</p>

<blockquote>
<p>الإعلام لا يُدار بالمحاباة، والصحافة لا تتحمل المجاملة</p>
</blockquote>

<p>التغيير هنا بسيط حتى لو بدا صعبًا، أن تتوقف الدولة عن اختيار "أهل الولاء"، وأن تعود إلى الكفاءات الحقيقية.</p>

<p> فالإعلام لا يُدار بالمحاباة، والصحافة لا تتحمل المجاملة، لأنها مهنة تحتاج إلى من يعرف قواعدها وأدبياتها ولغتها الفريدة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="045891a8-6319-4ca8-b582-d02cbdae0fcc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17380" role="article" about="/stories/17380" data-sanitized-id="node-17380" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17380" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17380" data-ph-capture-attribute-link-title='"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في توقف سياسة "الولاء" مصلحة؛ ليس للصحفيين وحدهم بل للدولة نفسها. لأن إعلامًا ضعيفًا غارقًا في المجاملات والتصفيق لن يحمي مشروعًا سياسيًا، ولن يصدقه أحد، ولن يتقدَّم خطوة واحدة للأمام.</p>

<p>ظني أن الوقت قد حان لتعود الكفاءة معيارًا وحيدًا لتولي المواقع، أو الظهور على الشاشات.</p>

<p> وقبل كل هذا وبعده التوقف الفوري عن سياسة الإقصاء في نفس اللحظة التي تختفي فيها سياسة منح أهل الولاء ما لا يستحقون على حساب هؤلاء الذين تم إبعادهم لأسباب غير موضوعية وغير جادة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-38b9710124f14010d9009d76514d5686b848844943d10899cc19cd9732c16fb3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 14:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756983729932009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تعلن استعدادها لصفقة شاملة.. ونتنياهو يصف المبادرة بـ"المناورة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26860</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/7a9aa67b-5184-42ee-951b-e272dd21b682.jpg.webp?itok=bJbFqBq_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/7a9aa67b-5184-42ee-951b-e272dd21b682.jpg.webp?itok=bJbFqBq_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت حركة حماس في بيان أمس، استعدادها للتوصل إلى صفقة شاملة يتم بموجبها إطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين استجابة لدعوة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، فيما اعتبر رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو موافقة حماس "مناورة جديدة"، مشترطًا نزع سلاح الحركة وتشكيل حكومة مدنية لإدارة القطاع.</p>

<p>وأمس، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115141027239026556">دعا</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، حركة حماس إلى الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين.</p>

<p>وكتب عبر منصته تروث سوشيال "أبلغوا حماس بأن تعيد جميع الرهائن العشرين فورًا (وليس اثنين أو خمسة أو سبعة)، والأمور ستتغير سريعًا. ستنتهي!".</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>على الفور، أصدرت حماس بيانًا عبر تليجرام، أكدت فيه استعدادها للتوصل إلى صفقة شاملة يتم بموجبها إطلاق سراح جميع المحتجزين مقابل عدد متفق عليه من المعتقلين الفلسطينيين في إطار اتفاق لإنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>وأضافت حماس "تجدد الحركة التأكيد على موافقتها لتشكيل إدارة وطنية مستقلة من التكنوقراط لإدارة شؤون قطاع غزه كافة وتحمل مسؤولياتها فورا في كل المجالات".</p>

<p>من ناحيته، علّق نتنياهو على استجابة الحركة الفلسطينية لدعوة ترامب، واعتبرها "مناورة أخرى لا تحمل أي جديد".</p>

<p>وحسب بيان صادر عن مكتبه، مساء أمس، زعم نتنياهو أن العدوان على غزة يمكن أن ينتهي فورًا، وفق الشروط التي حددها مجلس الوزراء المصغر الأمني والسياسي "الكابينيت".</p>

<p>وأوضح أن الشروط تتضمن إطلاق سراح جميع المحتجزين، ونزع سلاح حماس، والسيطرة الأمنية الإسرائيلية على القطاع، و"تشكيل حكومة مدنية بديلة لا تُهدد إسرائيل".</p>

<p>وفي وقت سابق من الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5497c8c-e694-4e72-96d1-c81f1faae16e" href="https://almanassa.com/news/26498" title="حماس توافق على مقترح بهدنة 60 يومًا.. وقيادي بالحركة: لا يتضمن أي بند بشأن سلاح المقاومة">وافقت</a> حماس على مقترح الوسطاء لإقرار هدنة في غزة لمدة 60 يومًا تتضمن الإفراج عن 10 محتجزين إسرائيليين لديها، مقابل عدد متفق عليه من المعتقلين الفلسطينيين في سجون الاحتلال، وانسحاب إسرائيلي من القطاع.</p>

<p>وبعد <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hamas-accepts-proposed-deal-ceasefire-with-israel-hostage-release-egyptian-2025-08-18/">حديث</a> إسرائيلي عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48e230a5-3f2a-4609-a15e-21491a0da888" href="https://almanassa.com/news/26526" title="بعد موافقة حماس.. واشنطن وتل أبيب تناقشان مقترح الهدنة في غزة">مناقشة</a> المقترح، تراجعت تل أبيب وقالت إنها لن تتراجع عن خطة احتلال مدينة غزة والقضاء على حماس.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 12:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756978336486548</guid>
		</item>
		<item>
			<title>113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/113-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Gzv76h1X0AAf99s-150x150.jpeg" alt="113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»" title="113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 113 قتيلًا، جراء العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما ارتفعت حصيلة الضحايا بين صحفيي القطاع إلى 248 قتيلًا، بعد مقتل المصور رسمي سالم، حسبما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجّلت وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مقتل ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم طفل، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع إلى 367 قتيلًا، بينهم 131 طفلًا، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أمس، أن كل عائلة تنزح من مدينة غزة، في شمال القطاع، إلى الجنوب، ستحصل على «أوفر المساعدات الإنسانية»، التي بدأ جيش الاحتلال «بالعمل على إدخالها وتمهيد مناطق لإنشاء مجمعات توزيعها، إضافة لمد خط مياه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مخيم بلاطة، شرقي مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، بعد إصابته برصاص الاحتلال، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن شابين أصيبا برصاص الاحتلال، اليوم، بعد اقتحامه مدينة أريحا، في شرقي الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، الولايات المتحدة بالتراجع عن قرارها بعدم منح المسؤولين الفلسطينيين تأشيرات لحضور اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، واصفًا القرار بـ«غير المقبول»، داعيًا لـ«ضمان التمثيل الفلسطيني بما يتماشى مع اتفاقية البلد المضيف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن أسطول الصمود العالمي لكسر حصار غزة، أن انطلاق مراكبه من تونس، الذي كان مقررًا غدًا، تأجل إلى الأحد المقبل، وذلك بسبب سوء الأحوال الجوية، ونتيجة تأخر انطلاق الأسطول من برشلونة لمدة يوم، ما استوجب إعادة تنظيم المواعيد من مختلف النقاط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل شخص نتيجة غارة إسرائيلية، في بلدة ياطر في جنوبي لبنان، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، فيما زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن «طائرات تابعة لسلاح الجو استهدفت موقعًا لإنتاج وسائل تدعم الأعمال الهادفة لإعادة إعمار حزب الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلق من اليمن، بعد تفعيل صفارات الإنذار في مناطق مختلفة من البلاد، فيما قال الحوثيون، اليوم، إنهم استهدفوا منطقة يافا المحتلة، بصاروخين باليستيين من نوع «ذو الفقار» و«فلسطين 2».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. والاحتلال يستهدف سوقًا ومدارس وعيادة ومنتظري مساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين، في مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، جراء قصف الاحتلال الإسرائيلي شقة سكنية في غربي المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129140"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قصفًا مماثلًا في حي الدرج، في وسط المدينة، أسفر عن مقتل ثلاثة، فيما قُتل ستة، وأصيب 18، نتيجة استهداف الاحتلال سوق حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/242161"><span>أفادت</span></a><span> قناة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واقتحم جنود الاحتلال ودباباته «الشيخ رضوان»، أحد أكبر أحياء المدينة وأكثرها ازدحامًا، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A8%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD/89941150"><span>قالت</span></a><span> وكالة رويترز، اليوم، مُضيفة أن الاحتلال ألقى قنابل يدوية على ثلاث مدارس في الحي، كانت تُستخدم لإيواء نازحين، مما أشعل النيران في الخيام، كما احترقت مركبتي إسعاف، أمس، بعد إلقاء مسيرات الاحتلال قنابل على عيادة الحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203428"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، إن عدوان الاحتلال على القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 40 فلسطينيًا، قُتل ثلاثة من منتظري المساعدات في شمالي مدينة رفح، جنوبي القطاع، وأصيب نحو 50، نتيجة استهدافهم قرب مركز للتوزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203392"><span>ذكرت</span></a><span> الإذاعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 113 قتيلًا، و304 مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6915"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان ارتفعت إلى 63 ألفًأ و746 قتيلًا، و161 ألفًا و245 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/idfofficial/15441"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل مسؤول حركة المجاهدين الفلسطينية، مصباح الداية، الأسبوع الماضي، في مخيم النصيرات، وسط القطاع، لافتًا إلى أن الداية عُين مسؤولًا للحركة، بعد تصفية رؤسائها الثلاثة السابقين، في غارات إسرائيلية خلال الأشهر القليلة الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المكتب الإعلامي الحكومي في غزة </span><a href="https://t.me/mediagovps/3862"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، ارتفاع حصيلة ضحايا صحفيي القطاع، إلى 248 قتيلًا، منذ بداية العدوان، بعد مقتل المصور، رسمي سالم، محملًا الاحتلال والإدارة الأمريكية، ودول أخرى، بينها ألمانيا وفرنسا، المسؤولية عن «ارتكاب هذه الجرائم النكراء».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سجّلت وزارة الصحة في غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، مقتل ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم طفل، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع إلى 367 قتيلًا، بينهم 131 طفلًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6913"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يُجبر رصاص وصواريخ وقنابل الجيش الإسرائيلي العديد من سكان مدينة غزة على مغادرة أماكنهم للنجاة بحياتهم، زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أمس، أن كل عائلة تنزح من المدينة، إلى الجنوب، ستحصل على «أوفر المساعدات الإنسانية»، التي بدأ جيش الاحتلال «بالعمل على إدخالها وتمهيد مناطق لإنشاء مجمعات توزيعها، إضافة لمد خط مياه»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962898676336021640?t=7bKPZDbD0tjImNWmiOn56w&amp;s=09"><span>قال</span></a><span> عبر منصة إكس، مجددًا التأكيد على أن «إخلاء مدينة غزة لا مفر منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستمر جيش الاحتلال في الإشارة لمناطق إنسانية في القطاع، لا تمنعه من استهداف من فيها بالقصف القاتل، كما يعلن يوميًا عن توفيره مساعدات لسكان القطاع، في محاولة لتحسين صورته إعلاميًا ودوليًا، إثر تزايد الانتقادات مع ارتفاع حصيلة قتلى عدوانه في غزة،ُ وضحايا التجويع نتيجة الحصار القاتل، بينما يضيّق على عمليات دخول المساعدات ويستهدف منتظريها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مخيم بلاطة، شرقي مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، بعد إصابته برصاص الاحتلال، الذي تسللت قواته إلى المخيم بواسطة سيارة تحمل لوحة تسجيل فلسطينية، قبل حصارها منزلًا، وإطلاق الرصاص وقنابل الغاز المسيل للدموع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129156"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن شابين أصيبا برصاص الاحتلال، اليوم، بعد اقتحامه مدينة أريحا، في شرقي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>ماكرون يطالب واشنطن بضمان التمثيل الفلسطيني في جمعية الأمم المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/EmmanuelMacron/status/1962944673363984708?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962944673363984708%7Ctwgr%5Eea123f447d033eb767afdac72e42c8c409d992ce%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985%2FD8A3D988D8B1D988D8A8D8A7%2F5182072-D985D8A7D983D8B1D988D986-D98AD8ADD8B6-D988D8A7D8B4D986D8B7D986-D8B9D984D989-D985D8B1D8A7D8ACD8B9D8A9-D982D8B1D8A7D8B1-D8B9D8AFD985-D985D986D8AD-D8A7D984D985D8B3D8A4D988D984D98AD986-D8A7D984D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986-D8AAD8A3D8B4D98AD8B1D8A7D8AA"><span>طالب</span></a><span> الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، بتراجع الولايات المتحدة عن قرارها بعدم منح المسؤولين الفلسطينيين تأشيرات دخول، لحضور اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، واصفًا القرار بـ«غير المقبول»، ودعا عبر منصة إكس، بـ«ضمان التمثيل الفلسطيني بما يتماشى مع اتفاقية البلد المضيف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف ماكرون أن فرنسا والسعودية تهدفان لحشد أوسع دعم دولي ممكن لحل الدولتين، الذي اعتبره السبيل الوحيد لتلبية التطلعات المشروعة لكل من الإسرائيليين والفلسطينيين، ما يتطلب «تنفيذ وقف دائم لإطلاق النار، وإطلاق سراح جميع الرهائن، وإيصال المساعدات الإنسانية إلى أهالي غزة، ونشر بعثة استقرار فيها»، فضلًا عن نزع سلاح حركة حماس، واستبعادها من حكم القطاع، قبل إصلاح السلطة الفلسطينية وإعادة إعمار القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية الأمريكي، ماروكو روبيو، أصدر قرارًا، مطلع الأسبوع الجاري، بإلغاء تأشيرات أعضاء منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة، دون تحديد أسماء المتأثرين بالقرار، فيما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/89918986"><span>نقلت</span></a><span> وكالة رويترز عن مسؤول في «الخارجية الأمريكية»، أن رئيس السلطة، محمود عباس، ضمن قائمة من 80 مسؤولًا فلسطينيًا ممنوعون من حضور الاجتماع السنوي للجمعية العامة، الذي تنوي فرنسا وبريطانيا وعدة دول غربية، الاعتراف بفلسطين كدولة خلال انعقاده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفض الاتحاد الأوروبي، أمس، قرار واشنطن بإلغاء تأشيرات دخول ممثلي منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128891"><span>طالبت</span></a><span> مسؤولة السياسة الخارجية بالاتحاد، كايا كلاس، بأخذ القانون الدولي بالاعتبار، وإعادة النظر في القرار، في ضوء اتفاقيات الأمم المتحدة والدول المضيفة القائمة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أسطول الصمود» يؤجل انطلاقه من تونس إلى الأحد المقبل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن أسطول الصمود العالمي لكسر حصار غزة، عن تأجيل انطلاقه الذي كان مقررًا غدًا من تونس، إلى الأحد المقبل، وذلك بسبب سوء الأحوال الجوية، إضافة لتأخر انطلاق مراكب الأسطول من برشلونة الإسبانية لمدة يوم، ما استوجب إعادة تنظيم المواعيد من مختلف النقاط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتستعد المراكب المشاركة في الأسطول من تونس لمرافقة تلك التي خرجت من إسبانيا وأخرى من إيطاليا، في مسعى لفتح ممر إنساني ووضع حد للإبادة المتواصلة بحق الشعب الفلسطيني في غزة، حسبما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce9391jnkrlo"><span>نقلت</span></a><span> «بي بي سي» عن منظمي القافلة البحرية في تونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد النشطاء على مركب مشاركة في الأسطول وتحركت من برشلونة، الإثنين، </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DOHboFeCYb9/?igsh=MWwxdXprejBha3I5Mg%3D%3D"><span>رصد </span></a><span>مسيرات تحوم أعلى المركب، أمس، قرابة السواحل الإسبانية، دون معلومات عن الجهة التي تتبعها أو كيف وصلت إلى تلك النقطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>والشهر الماضي، اختطفت قوات البحرية الإسرائيلية، سفينة «حنظلة» التضامنية من المياه الدولية، قبل على بعد نحو 40 ميلًا بحريًا من شواطئ القطاع، وكانت تحمل «شحنة من المساعدات الإنسانية للشعب الفلسطيني في غزة، شملت حليب الأطفال، والحفاضات، والطعام، والأدوية»، في ثالث هجوم نفذه الجيش الإسرائيلي بحق بعثات أسطول الحرية خلال العام الجاري. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل شخص نتيجة غارة إسرائيلية، في بلدة ياطر في جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1739780/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1963224355854307482"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن «طائرات تابعة لسلاح الجو استهدفت موقعًا لإنتاج وسائل تدعم الأعمال الهادفة لإعادة إعمار حزب الله».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/15445"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلق من اليمن، بعد تفعيل صفارات الإنذار في مناطق مختلفة من البلاد، فيما </span><a href="https://t.me/army21ye/3340"><span>قال</span></a><span> الحوثيون، اليوم، إنهم استهدفوا منطقة يافا المحتلة، بصاروخين باليستيين من نوع «ذو الفقار» و«فلسطين 2».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/113-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B9/">113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 20:30:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756920770127757</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| رسائل البحر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26850</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f7447f8e-5557-4802-a332-60955ecc0795.png.webp?itok=cBNZ8Ctx" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f7447f8e-5557-4802-a332-60955ecc0795.png.webp?itok=cBNZ8Ctx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 19:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229467</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عام من التجميد.. إدارة ترامب تُفعل عقدًا مع شركة تجسس إسرائيلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26854</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7cc9358e-b832-4029-9cf4-e44addfd6c9e.png.webp?itok=XWDkVozB" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7cc9358e-b832-4029-9cf4-e44addfd6c9e.png.webp?itok=XWDkVozB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/sep/02/trump-immigration-ice-israeli-spyware">وثائق رسمية حديثة</a> عن امتلاك وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية/ICE حق استخدام برنامج التجسس المتطور Graphite، بعد أن رُفع التجميد المفروض على عقد أُبرم مع شركة Paragon Solutions الإسرائيلية.</p>

<p>القضية تعود إلى أواخر عام 2024، حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2f683a7-0138-4b24-86d4-7a86e77a485c" href="https://almanassa.com/news/22073" title='بدون نقرة واحدة.. "باراجون" الإسرائيلية تستهدف 90 صحفيًا وناشطًا عبر واتساب'>وقّعت وزارة الأمن الداخلي</a> عقدًا بقيمة مليوني دولار مع الشركة خلال إدارة الرئيس الأمريكي السابق جو بايدن، لكنه وُضع قيد المراجعة للتأكد من توافقه مع أمر تنفيذي يقيّد استخدام الحكومة الأمريكية لبرمجيات التجسس الأجنبية. </p>

<p>وبعد انتهاء المراجعة مؤخرًا رُفع التعليق دون إعلان رسمي، ما جعل العقد نافذًا لصالح وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية، وفق ما أظهرته وثائق المشتريات العامة التي اطّلع عليها الصحفي جاك بولسون ونشر تفاصيلها في <a href="https://jackpoulson.substack.com/p/exclusive-ice-has-reactivated-its">نشرته الإخبارية</a>.</p>

<p>يُذكر أن برنامج Graphite يمنح مستخدمه القدرة على السيطرة الكاملة على أي هاتف محمول، بما يشمل الاطلاع على الرسائل والصور وتَتبع المواقع واختراق التطبيقات المشفّرة مثل واتساب وسيجنال، إضافة إلى تحويل الهاتف إلى أداة تنصت.</p>

<p>الخطوة أثارت جدلًا واسعًا، إذ يرى خبراء أن وضع هذه الأداة في يد وكالة مُتهمة بانتهاكات متكررة لحقوق المهاجرين يعمّق المخاطر على الحريات المدنية. <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/sep/02/trump-immigration-ice-israeli-spyware">وقال</a> الباحث في مختبر "سيتزن لاب" جون سكوت رايلتون إن هذه الأدوات "صُممت للديكتاتوريات لا للديمقراطيات"، محذرًا من أن استخدامها من قبل حكومات متعددة يخلق مخاطر استخباراتية على الولايات المتحدة نفسها.</p>

<p>شركة Paragon Solutions التي أصبحت مملوكة لشركة أمريكية حاولت التمييز بين نفسها وبين منافستها <a href="https://almanassa.com/node/23414">NSO Group</a> الإسرائيلية التي وُضعت على القائمة السوداء عام 2021، مؤكدة أنها لا تبيع إلا للديمقراطيات ولديها سياسة "صفر تسامح" مع استهداف المجتمع المدني. إلا أن سجلها يتضمن فضيحة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e329210a-a5d6-4c09-87ed-4d1102ccd4ee" href="https://almanassa.com/news/24781" title="البرلمان الإيطالي يكشف تجسس الاستخبارات على ناشطين وصحفيين ببرنامج إسرائيلي">إيطاليا</a>، حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2f683a7-0138-4b24-86d4-7a86e77a485c" href="https://almanassa.com/news/22073" title='بدون نقرة واحدة.. "باراجون" الإسرائيلية تستهدف 90 صحفيًا وناشطًا عبر واتساب'>استُهدف 90 شخصًا </a>في أكثر من عشرين دولة بينهم صحفيون ونشطاء حقوق إنسان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 19:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229466</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يُوسع مشاركة القطاع الخاص.. السيسي يصدر قانون تنظيم مياه الشرب والصرف الصحي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26856</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، قانون تنظيم مرفق مياه الشرب والصرف الصحي، والذي يأتي ضمن أهدافه "فتح المجال أمام مشاركة أوسع للقطاع الخاص في إقامة مشروعات مياه الشرب والصرف الصحي وتقديم الخدمات المرتبطة بها للمستهلكين"، وهو ما يُثير <a href="https://x.com/almanassa_ar/status/1962923480120185143?s=61">مخاوف</a> بشأن زيادة الأعباء على المواطنين.</p>

<p dir="rtl">ويلزم القانون، المنشور بالجريدة الرسمية، وزارة الإسكان بتفعيل مشاركة القطاع الخاص للقيام بجميع أنشطة مياه الشرب والصرف الصحي سواء بشكل منفرد أو بمشاركة الجهات الحكومية، وسواء كان ذلك في أعمال الإنشاء أو التنفيذ أو الإدارة أو التشغيل.</p>

<p dir="rtl">وينشئ القانون جهازًا جديدًا لتنظيم مرفق مياه الشرب والصرف الصحي وحماية المستهلك يحل محل الجهاز القديم المنشأ عام 2004، وتؤول إليه كافة الحقوق والالتزامات، وينقل العاملون بذات حالاتهم الوظيفية.</p>

<p dir="rtl">ومن المقرر وفقًا للقانون أن تشكل الوزارة لجنة فنية وقانونية متخصصة لدراسة مشاركة القطاع الخاص في تلك الأنشطة، وتذليل كافة العقبات أمام ذلك، وفي المقابل تلزم مقدمي الخدمة بموافاة الجهاز الجديد لتنظيم مرفق مياه الشرب والصرف الصحي، بما يطلبه من تقارير أو ميزانيات أو بيانات أو إحصائيات أو معلومات أو دراسات أو خطط.</p>

<p dir="rtl">كما تلزمهم بإعداد خطة للرقابة الدائمة أثناء التشغيل ومواجهة الحالات الطارئة، على أن يتحقق الجهاز من هذه الخطة ويراجعها بصفة دورية ويتابع تنفيذها طبقًا للقواعد التي تحددها اللائحة التنفيذية للقانون.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">زادت المخاوف أخيرًا من دخول القطاع الخاص إلى مرفق مياه الشرب مع تمرير البرلمان قانون بيسمح بخصخصة المياه. إزاي ده بيرجعنا لتجربتنا في القرن الـ19 وقت ما كانت فيه شركة يملكها مستثمرين أجانب بيحتكروا توصيل مياه الشرب وبيحققوا مكاسب رهيبة منها وبيرفعوا التكلفة على المشتركين؟ وإزاي… <a href="https://t.co/gZpQmGXGe4">pic.twitter.com/gZpQmGXGe4</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962923480120185143?ref_src=twsrc%5Etfw">September 2, 2025</a></blockquote>
</div><p dir="rtl">وعلى صعيد التزامات المستهلك أو متلقي الخدمة، فيلزمهم القانون بعدم استخدام مياه الشرب في غير الغرض المخصصة له في عقد تقديم الخدمة، إلى جانب إلزامهم بعدم استخدام أو السماح باستخدام المياه الصالحة للشرب في غسيل السيارات أو المعدات أو تنظيف الأفنية الخارجية للمباني أو المنشآت سواء باستخدام خراطيم المياه، أو غيرها من وسائل التدفق المباشر.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت الذي يستهدف القانون ضمان استدامة خدمات مياه الشرب، بما يتوافق مع التحديات المتزايدة التي تواجهها مصر في مجال إدارة الموارد المائية، تحظر المادة الثالثة منه التعدي على منظومة المياه أو الصرف الصحي، وتمنح الحق للجهات المختصة بشؤون التخطيط والتنظيم في إزالة التعديات على نفقة المتعدي.</p>

<p>وفي ذات السياق، يحظر القانون تركيب أي توصيلات غير مرخصة على شبكات المياه أو الصرف الصحي، أو صرف مخلفات سائلة غير الصرف الصحي دون موافقة مسبقة ومعالجة.</p>

<p>ويفرض القانون عقوبات بالحبس والغرامة على إتلاف مرافق المياه أو الصرف الصحي، ومنع أعمالها، أو ترويج شائعات حول جودة المياه، أو مزاولة الأنشطة بدون ترخيص، أو إعادة استخدام مياه الصرف الصحي المعالجة دون معايير، ويتيح التصالح في الجرائم مقابل مبالغ مالية محددة.</p>

<p>ويُلزم الجهاز بوضع سياسات لترشيد الاستهلاك، ويلتزم مقدمو الخدمة باتخاذ إجراءات لتقليل الفاقد، واستخدام طرق قراءة وتحصيل متطورة وتوعية المواطنين بأهمية الترشيد.</p>

<p>وفي 26 مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8e6d5c3-c5bf-4be6-a3e4-310ee2493104" href="https://almanassa.com/news/24479" title='"النواب" يُقر مشروع قانون تنظيم المياه رُغم اعتراضات على "تقييد حرية الرأي"'>وافق</a> مجلس النواب نهائيًا على مشروع القانون رُغم اعتراضات نيابية ومخاوف من تأثير هذا النظام على محدودي الدخل.</p>

<p>وكان وزير الري هاني سويلم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> في مارس/آذار 2024 بتأثر مصر ببناء سد النهضة الإثيوبي، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيسي عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو مسألة وجود تتطلب التزامًا سياسيًا دؤوبًا وجهودًا دبلوماسية وتعاونًا مع الدول الشقيقة لضمان تحقيق الأهداف المشتركة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3fc5148-a768-4195-883f-cb5c2e9f85e2" href="https://almanassa.com/news/19359" title="إثيوبيا تتهم مصر بالتهديد باستخدام القوة.. وتزعم استعدادها للتفاوض بشأن سد النهضة">أحاطت</a> إثيوبيا، مجلس الأمن، بما وصفته بـ"تهديد مصر المتكرر باستخدام القوة" لإنهاء أزمة سد النهضة، زاعمةً استعدادها لحل الخلافات من خلال مفاوضات حقيقية على أساس القانون الدولي.</p>

<p>جاء ذلك ردًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af607ce4-e695-41fc-b506-634e3046c2c8" href="https://almanassa.com/news/19208" title="مصر ترفض تصريحات آبي أحمد وتشكوه لمجلس الأمن.. وخبير: خطوة للتحذير من مخاطر سد النهضة">خطاب</a> وجهته مصر وقتها إلى مجلس الأمن، بشأن <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1737809-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">تصريحات</a> رئيس وزراء إثيوبيا، المتعلقة بالمرحلة الخامسة من ملء سد النهضة، وحجز كمية من مياه النيل الأزرق، مؤكدة أنها "غير مقبولة جملة وتفصيلًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 19:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229465</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الخارجية</category>
			<category>حبس</category>
			<category>حرية الرأي والتعبير</category>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Image-3-Leviathan-Gas-Field-c-150x150.jpg" alt="«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء" title="«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء</span></li>
<li aria-level="1"><span>تسريب جديد لعبد العاطي حول تعزيز فرص فوز العناني في اليونسكو</span></li>
<li aria-level="1"><span>«إعادة إحياء إسنا التاريخية» يفوز بجائزة الآغا خان للعمارة.</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على صانع محتوى جديد في الإسكندرية.</span></li>
<li aria-level="1"><span>الشرطة البريطانية تداهم منازل مؤيدي حركة فلسطين وتعتقل 5 أشخاص.</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>رفض عمال مصانع السكر في إدفو وكوم أمبو بأسوان وأرمنت بالأقصر ودشنا بقنا، المضربين عن العمل، قرار إدارة شركة السكر والصناعات التكاملية بصرف حافز إضافي بقيمة 500 جنيه لجميع العاملين بالشركة، مؤكدين على استمرارهم في الإضراب حتى الاستجابة لجميع مطالبهم، ومن ضمنها زيادة الرواتب، رغم تهديد إدارة مصنع «دشنا» العمال، اليوم، بـ”الأمن الوطني” حال عدم عودتهم للعمل.</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في خبرنا، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/"><span>هنا</span></a>.</p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>رفضت رئيسة حي المنتزه ثان لقاء عدد من أهالي منطقة طوسون في الإسكندرية، حاولوا مقابلتها، اليوم، لمعرفة تحركات الحكومة المنتظرة ونيتها بشأن إزالة مساحات في المنطقة، ليبلغ الأهالي الموظفين برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة.</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>هنا</span></a>.</p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>في ساعة متأخرة من مساء الأحد الماضي، تلقى أهالي قرية سوني، شرقي جبل مرة، في ولاية وسط دارفور السودانية، أنباءً أن انزلاقًا أرضيًا ضرب قرية ترسين المجاورة لهم، وعندما هرعوا للمساعدة، بالكاد تعرفوا على مكان «ترسين» بعد أن غطتها التربة والصخور بشكل كامل، بحسب أحد أهالي «سوني». </span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>» السلطة المدنية التابعة لحركة جيش تحرير السودان، المسيطرة على المنطقة التي شهدت الكارثة، قدّرت عدد القتلى بأكثر من ألف، مشيرة إلى مقتل كافة أهالي القرية، باستثناء شخص واحد. فيما ظهرت مخاوف من عدم وصول المساعدات إلى المكان، بسبب الحرب الدائرة في السودان، وطبيعة المنطقة المنكوبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%B6%D9%8A-%D8%AF%D9%81%D9%86-%D9%82/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما أكد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>قبل أيام</span></a><span>، أن صفقة الغاز الأخيرة مع إسرائيل لن تؤثر على قرار مصر السياسي، أمر رئيس وزراء إسرائيل، بنيامين نتنياهو، بعدم المضي في الاتفاق حاليًا إلا بموافقته الشخصية، وذلك في ظل تقارير عن انتهاكات مصرية لاتفاقية السلام بوجود تعزيزات عسكرية في سيناء، حسبما </span><a href="https://x.com/israelhayomheb/status/1962914296670617988?s=46"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «إسرائيل هيوم»، أمس، دون الإشارة لمصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصحيفة قالت إن نتنياهو سيبحث مع وزير الطاقة، إيلي كوهين، كيفية تنفيذ الصفقة، في حين نقل عنها موقع «ميدل إيست مونيتور» إشارتها إلى حاجة القاهرة الماسة للغاز الإسرائيلي، واستعدادها لدفع سعر أعلى من المستهلكين الإسرائيليين، في ظل مواجهة مصر أزمة طاقة، بينما نقلت عن مصادر سياسية أن نتنياهو يهدف لاحترام مصر لالتزاماتها بموجب معاهدة السلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتداول </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/egypt-said-bolstering-troops-along-gaza-border-fearing-palestinians-will-try-to-flee-expanded-idf-op/"><span>الإعلام </span></a><a href="https://www.jpost.com/middle-east/article-865150"><span>الإسرائيلي </span></a><a href="https://www.middleeasteye.net/news/egypt-mobilises-40000-troops-sinai-amid-gaza-displacement-fears-source-says"><span>والغربي، </span></a><span>ومواقع </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fedgs.co%2Fe55ia%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVzd3aUxCQmE1QXBtVmNvRwEeRRHpwfBDnCqjRIro1f5h2WL3nv9hqgXcwVOTGiTzI4BZ4n2g0F4cj3wTSxc_aem_vdXeP7w_TGfTnq_AY7cKfA&amp;h=AT07_H5bdIb-L1_Ymf9HDQ-c_18AdZSiqEWYbbSSyjSo7Q9P7ZTesfVAN-Mx8w-g8arBuxTv8-Drd7srJBwCJ0d9VIFY7lYB7Yjzo1Gp9zhyFgHcIVEHGQ0uK1Q3_ksOY9ePsJVtyDweDA&amp;__tn__=-UK*F"><span>عربية، </span></a><span>على مدار الأسابيع الماضية أنباء عن تعزيزات عسكرية مصرية في سيناء، وبطول الحدود مع الأراضي المحتلة، قدّرتها </span><a href="https://www.independentarabia.com/node/631008/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D8%A3%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%9F"><span>بعض </span></a><span>المواقع بـ40 ألف جندي، يمثلون ضعف عدد القوات المنصوص عليها ضمن اتفاقية السلام الموقعة في 1979، وذلك دون أن تصدر القاهرة بيانات رسمية حول تواجد قواتها العسكرية في سيناء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/25/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86"><span>وتحدثت </span></a><span>مصادر عسكرية عن تنسيق مصري إسرائيلي بشأن القوات التي تتواجد في سيناء حاليًا، كما نقلت هيئة البث العام الإسرائيلية عن الجيش الإسرائيلي قوله إن «أي إدخال للقدرات العسكرية إلى سيناء يتم بالتنسيق مع الجيش الإسرائيلي والقيادة السياسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما تزداد حاليًا ملامح التوتر الدبلوماسي بين القاهرة وتل أبيب، في ظل استمرار العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، وعودة الحديث عن خطة تهجير الفلسطينيين إلى مصر، التي أكدت الإدارة المصرية بمختلف </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1025850382916811&amp;set=pcb.1025853926249790"><span>مستوياتها </span></a><span>على </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/10/18/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8/"><span>رفضها </span></a><span>القاطع لها، وكذلك على رفضها خطة احتلال القطاع كاملًا، واجتياح مدينة غزة، الذي من شأنه دفع الفلسطينيين نحو الحدود المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتفقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/07/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMk1p5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwU2sxNUNSUzhEc0hXWmU1AR7aClxUYF3I6Mojek--QnwV7xtV9BcHmsEE3FTh36wKViq-3YnxsfPka6ykFA_aem_GKv9_uGWvBSVu_5RISb1SA"><span>مصر، </span></a><span>الشهر الماضي، على مضاعفة وارداتها من الغاز الإسرائيلي، بقيمة 35 مليار دولار، في اتفاق ينتظر توسيع خط الأنابيب واستكمال بنية تحتية إضافية لاستخراج الغاز، لضمان استيراد 130 مليار متر مكعب إضافي من الغاز بحلول 2040، وذلك إتمامًا لمفاوضات امتدت أشهرًا بالتوازي مع استمرار الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة، والتي وضعت ضغوطًا على العلاقات الثنائية، لكنها لم توقف التعاون في ملف الطاقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يدخل سباق اختيار مدير عام جديد لمنظمة اليونسكو مراحله النهائية، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1219901290015871&amp;rdid=w9ME8brsRETt5c1X"><span>ظهر، أمس، </span></a><span>مقطع فيديو جديد منسوب لوزير الخارجية، بدر عبد العاطي، يناقش فيه خطة دعم المرشح المصري، خالد العناني، مع عدد من السفراء، معتبرًا أن خسارة العناني ستمثل «ضربة قاصمة للوزارة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المقطع، الذي نشرته صفحة اسمها «صدى مصر» على فيسبوك، بدا كجزء ثانٍ من التسريب الذي نُشر قبل أسبوعين، من لقاء الوزير بسفراء مصر في الخارج، أثناء مناقشتهم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/"><span>خطة </span></a><span>مواجهة المتعدين على السفارات المصرية، والذي نشرته الصفحة نفسها، المرتبطة بحركة «ميدان» التي أسسها القيادي الإخواني يحيى موسى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ظهر أن المقطع الجديد تعرض لعمليات مونتاج، تضمن موافقة من عبد العاطي على مقترح من السفير المصري في هولندا، بتقديم هدايا لليونسكو، لتعزيز فرص فوز العناني، اقتداءً بما تفعل دول مختلفة مع مؤسسات دولية، مثل محكمة العدل الدولية، حسبما قال السفير، بينما اقترح عبد العاطي السجاد كهدية مناسبة، أو غيره من منتجات قرية الحرانية، أو «كنوز» لم يوضح كنهها، وإن أشار إلى سابق اصطحابه التابوت الكامل لتوت عنخ آمون في زيارة إلى السنغال، وإن لم يمكن التأكد أنه كان يقصد تقديم التابوت كهدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي أشار في المقطع إلى أن خسارة المنصب ستكون ضربة للخارجية المصرية، خصوصًا بعد خسارة المصرية حنان مرسي منصب نائب رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، والذي قال الوزير إنه حدث رغم وعد دول إفريقية بالتصويت لها، دون الوفاء بالوعد، ما حذّر من تكراره مع العناني في انتخابات أكتوبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وخسر مرشحان مصريان منصب مدير عام اليونسكو، هما فاروق حسني في 2009، ومشيرة خطاب في 2017، بسبب تحالفات دولية، وضغوط أمريكية وإسرائيلية في حالة الأول، وانقسامات عربية داخلية حول الثانية، حسبما قالت القاهرة، فيما قدمّت ثالث مرشحيها على التوالي بالتزامن مع هدم الحكومة لمقابر القاهرة التاريخية المدرجة على قوائم التراث باليونسكو، ما أثار انتقادات محلية ودولية وتساؤلات عن انعكاس هذه الإجراءات على حظوظ المرشح المصري،</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتنافس العناني على المنصب مع الخبير الاقتصادي الكونغولي، فيرمين إدوار ماتوكو، نائب مدير عام اليونسكو لشؤون إفريقيا والعلاقات الخارجية، في حين يدعم المرشح المصري ائتلاف واسع يضم الاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية وروسيا وفرنسا وإسبانيا، إلى جانب عدد من الدول الآسيوية والأوروبية، فيما اعتمدت القاهرة حملة دبلوماسية مكثفة، بقيادة وزارة الخارجية، لدعم مرشحها، الذي كرمته فرنسا أمس، ومنحته وسام جوقة الشرف، مجددة </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02092025&amp;id=f9ae2588-060e-4b9a-9719-c44f989053b2"><span>دعمه </span></a><span>للمنصب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اختارت لجنة تحكيم جائزة الآغا خان للعمارة، مشروع إعادة إحياء مدينة إسنا التاريخية في صعيد مصر، للمعماري كريم إبراهيم، كأحد المشاريع السبعة الفائزة بالجائزة لعام 2025، والتي ستتقاسم مبلغ مليون دولار، هي قيمة الجائزة، حسبما </span><a href="https://the.akdn/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF-%D9%88-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85/%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D9%8A%D9%86%20%D8%A8%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9%20%D8%A2%D8%BA%D8%A7%20%D8%AE%D8%A7%D9%86%20%D9%84%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5"><span>أعلنت</span></a><span> اللجنة أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cr8zhxENr/"><span>تنشط </span></a><span>الأجهزة الرسمية في مصر في هدم مقابر القاهرة التاريخية، بدعوى شق طرق جديدة، رافضة خطط بديلة عرضها مراقبون معنيون، لفت بيان منظمة الآغا خان، إلى أن مشروع «إعادة إحياء إسنا التاريخية» ساهم في وقف خطط الهدم، والحفاظ على النسيج التاريخي للمدينة، وتعزيز الشعور بالملكية المجتمعية، ليصبح نموذجًا قابلًا للتكرار في التنمية المستدامة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأقرت اللجنة أن المشروع الذي حوّل موقعًا مهمَلًا إلى مدينة تاريخية مزدهرة، اعتمد سبلًا لتحفيز الدورة الحيوية العمرانية، تمكنه من مواجهة التحديات المعاصرة، وتحسين شروط الحياة الإنسانية، فيما أوضحت </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1069372482041081&amp;id=100069050162338&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=2wmFM6UVHoVf4b6d#"><span>صفحة</span></a><span> «ديوان المعمارين» على فيسبوك أن المشروع، الذي تم على مدار سنوات، يعالج تحديات السياحة الثقافية في جنوب مصر، عبر الحفاظ على التراث وتوظيفه كرافعة للنمو الاقتصادي والاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المشروع الذي يضم مبادرات اجتماعية واقتصادية، واستراتيجيات حضرية مبتكرة، حول المدينة من موقع مهمل يتمحور حول معبد خنوم إلى مركز تاريخي نابض بالحياة، بحسب بيان إدارة الجائزة، وشمل تطوير عدة مواقع وأماكن أثرية في المدينة، باستخدام مواد محلية مثل الطوب اللبني والخشب، مع الاعتماد على تقنيات تقليدية وإعادة التدوير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قالت إدارة الجائزة إن التكريم لن يقتصر على المعماريين، بل سيشمل أيضًا البلديات، والبنّاءين، والجهات المالكة، والحرفيين المتمرّسين، والمهندسين الذين أدّوا أدوارًا محورية في إنجاز المشاريع، أوضحت «ديوان المعماريين» أن أكثر من 430 فردًا من سكان إسنا و18 شركة صغيرة ومتوسطة شاركوا في برامج تدريب وبناء قدرات، إلى جانب مبادرات نسائية مثل «مطبخ النساء» وورشة نجارة نسائية، لافتة إلى ارتفاع عدد زوار المدينة إثر المشروع، ما عزز دخل الشركات المحلية وخلق مئات فرص العمل. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في أحدث إعلاناتها ضمن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMk6-lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjYWRqdHlOSzVtN2p4eGdsAR6ilOO1WQJe0pkXI4sOEwXz4VTeSHFbedOm7J969z2SSPSFeRxz35xFa_r_hQ_aem_xX3DvKq_sMZAMkG25WmOeQ"><span>حملة </span></a><span>حماية قيم المجتمع، والتي تستهدف صناع محتوى مختلفين، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1914024405807473"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية، أمس، إلقاء القبض على تيك توك، معروف باسم «جاتا»، بعد نشره مقاطع فيديو وصفتها بأنها «خادشة للحياء ومنافية للآداب العامة» على صفحاته بمواقع التواصل الاجتماعي، مشيرة إلى أنه عاطل مقيم بالإسكندرية، قُبض عليه في منطقة مارينا بمطروح، وبحوزته محمول «تبيّن بالفحص الفني احتواؤه على دلائل تؤكد نشاطه». وكالعادة، أشار البيان لإقرار المتهم  بنشر المقاطع لزيادة نسب المشاهدات وتحقيق أرباح مالية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2025/sep/02/uk-arrests-palestine-action-defend-our-juries-planned-protest"><span>اعتقلت </span></a><span>شرطة مكافحة الإرهاب البريطانية، صباح أمس، خمسة من أبرز أعضاء منظمة الدفاع عن هيئات المحلفين (DOJ)، بينهم المحامي العام السابق، تيم كروسلاند، وطالب القانون، بادي فريند، وامراة في الواحدة والستين من عمرها، وذلك خلال مداهمات سبقت بساعات مؤتمرًا صحفيًا كانت تعتزم المنظمة عقده للإعلان عن تفاصيل احتجاج واسع في لندن للتنديد بحظر حركة palestine action ولإظهار الدعم لفلسطين وفقًا لموقع «ذا جارديان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شهود إن فريند </span><a href="https://thecradle.co/articles/uk-police-raids-home-of-palestine-action-supporters"><span>أوقف </span></a><span>بموجب المادة 12 من قانون الإرهاب لعام 2000، بسبب استضافته مكالمة عبر تطبيق زووم مع أعضاء الحملة، فيما وصفت المنظمة الاعتقالات بأنها فاضحة واعتداء غير مسبوق على حرية التعبير وفق موقع «ذا كرايدل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>منظمة العفو الدولية بدورها أدانت المداهمات، واعتبرتها «مقلقة للغاية» وتمثل خرقًا للقانون الدولي، محذرة من أن المشاركين في الاحتجاجات السلمية قد يواجهون أحكامًا بالسجن تصل إلى 14 عامًا. ورغم الاعتقالات، أكدت المنظمة أن التحرك المقرر السبت سيجري كما هو مخطط، بمشاركة قد تصل إلى 1500 شخص، على أن يستمر إلى أجل غير مسمى خلافًا لاحتجاج الشهر الماضي الذي اقتصر على ساعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه التطورات في سياق أوسع من تشديد القيود على التضامن مع فلسطين في أوروبا. ففي بريطانيا، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4ndUxnY%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExY2FkanR5Tks1bTdqeHhnbAEe5AeNEwi0hepwlWX58xmWcQ24MeYsm-HcjtBIVoPYBAxdhHOq31fZYIrKqjI_aem_fegJAsUfaXkQiz8KtGwFgw&amp;h=AT2t5WZqPsuCClPEscLg6IPZXEoN--MdVLYAzQ0sURvfWNJS6_OLdIvdljBnKhpn3YzyEcl_B2j3dthc2QotKauRvw4C94J5vJNPQ3LK70qgzzTwkx-1A0xsssavVCVTy5wwUJWz70ewdQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2ffAR3f4QkarWRjFyRX1NtZ4b_ShsqQYz7azfZsy6sbKqb6L60WMDV7LbF4bEHydUiYulfmt_GoQj3jj1KPa21LBuVRmiOz7OzHMqL0ziGtncjnw-PKJ15YwOYaityAC2d0lrb30rMAVkIyXdvXILYBteDcA7rBO_LalM-t6p-lbK9qrIU_ZCjqUyZsKQMfVA09A61am6Rg-n7ST6R-ooZpw"><span>أدرجت </span></a><span>الحكومة حركة palestine action على قائمة التنظيمات الإرهابية في يوليو، ما جعل دعمها أو الدعوة إليها جريمة يعاقب عليها القانون، فيما وجهت السلطات تهمًا لـ114 شخصًا مرتبطة بالإرهاب منذ ذلك الحين. وفي ألمانيا، صعّدت السلطات قمعها للتجمعات الفلسطينية، ومنعت المظاهرات واعتقلت نحو 600 شخص في برلين وحدها خلال عشرة أيام عقب 7 أكتوبر مستخدمة الاعتقالات الجماعية ومصادرة الرموز الفلسطينية، وصولًا إلى اعتبار ارتداء الكوفية سببًا للاعتقال.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80/">«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 18:23:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229463</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
