<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 13:45:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 24 Dec 2025 11:45:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>سيأتي يومك أيها اليهودي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29266</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/daf619c7-5b53-4054-9e7a-6d5f7e1e68d2.png.webp?itok=ugjlgPIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/daf619c7-5b53-4054-9e7a-6d5f7e1e68d2.png.webp?itok=ugjlgPIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تصدُق مقولة "الكِتابُ يُقرأ من عنوانه" على كتاب <a href="https://www.londonbook.uk/product-page/%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%AF-%D8%A2%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%AA%D9%81%D9%83%D9%8A%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">من بغداد إلى أكسفورد.. آفي شلايم وتفكيك الرواية الإسرائيلية</a> للشاعرة العراقية <a href="https://www.goodreads.com/author/show/4837113._">أمل الجبوري</a>. هذا عملٌ يدلُّ عليه عنوانه، كما يُقرأ من صورة فوتوغرافية التُقطت عام 2024 لبطل الكتاب المؤرخ "المزعج"<a href="https://www.ajnet.me/culture/2023/12/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B1%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A2%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%85-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9"> آفي شلايم</a> بجوار الملصق الشهير "زيارة فلسطين" الذي صممه الفنان النمساوي فرانز كراوس عام 1936 لجمعية تطوير السياحة في فلسطين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="26d1f0da-8824-4edf-8c56-efcf8f1232bf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/26d1f0da-8824-4edf-8c56-efcf8f1232bf_0.png.webp?itok=LkAwhboP" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">لندن للطباعة والنشر</aside></div>
<figcaption>غلاف كتاب من بغداد إلى أكسفورد.. آفي شلايم وتفكيك الرواية الإسرائيلية</figcaption></figure><p>في ذلك الوقت كانت كلمة "إسرائيلي" تعني في مصر أنه يهودي الديانة، لا أكثر ولا أقل. ثم قرَّر الغرب العلماني أن يجعل الدين جنسية، وأن يمنح الصهاينة وطنًا. ولا يعلق شلايم على جدران بيته في أكسفورد إلا بوستر "زيارة فلسطين".</p>

<p>كنت شاهدًا على توجُّس ناشرين مصريين وعرب من كتاب "من بغداد إلى أكسفورد.. آفي شلايم وتفكيك الرواية الإسرائيلية"؛ إما خوفًا من الاتهام بالتطبيع لأن شلايم إسرائيلي وإن غادر فلسطين المحتلة، ولا يرحب بعودته جيش الاحتلال. وإما تفاديًا لغضب أنظمة خليجية أسست علاقات كاملة مع العدو، وسوف تمنع دخول الكتاب، وقد تُعاقب الناشر بالمنع من الاشتراك في معارضها الباذخة.</p>

<p>والناشر في نهاية الأمر رأسمالي صغير لا يغامر. وكما تأخَّر نقض الرواية الصهيونية، ثم جاء تفكيكها من داخل الأرشيف الإسرائيلي على أيدي مؤرخين إسرائيليين، فلا تعدم الحقيقة مَن يؤمن بها، ويراهن على نشرها، مهما تكن الخسائر المادية. هكذا صدر الكتاب عن دار لندن للطباعة والنشر وجولدن بوك للنشر في العاصمة البريطانية.</p>

<h2>بطل من ورق</h2>

<p>كتاب كاشف ينطلق بطله شلايم من موقع اليهودي العربي الذي اختبر النكبة من جانبها الآخر، ولم ينسَ عنصرية مورست على أهله العراقيين وتنمُّرًا تعرض له صبيًّا، بعد ترحيلهم القسري إلى إسرائيل. وقرر ألا يكون شاهد زور على التاريخ، بعد أن أتيح له الاطلاع على الأرشيف الإسرائيلي، وقراءة الرواية الحقيقية المسكوت عنها.</p>

<p>اختار بشجاعة أن ينحاز إلى الوعي البديل، وأن يسهم في تأسيسه من منظور معرفي إنساني، وأن يعلن "مسؤولية أخلاقية للوقوف مع الفلسطينيين في نضالهم من أجل الحقيقة، والحرية، والاستقلال، والعدالة"، وسلاحه في هذا الاختيار أن يفند آثار آلة التسويغ الصهيونية، ويؤكد أن وجود إسرائيل خيانة صريحة للقيم الإنسانية.</p>

<p>الكتاب أشبه بقذيفة تتعدد انشطاراتها، ومن هذه الانشطارات أختارُ قصة قصيرة لم أقرأها فيما أتيح لي من كتب الجاسوسية الخاصة بالموساد. يروي شلايم واقعة تجنيد الطالب العراقي إبراهيم حمامة، وابتعاثه للدراسة بجامعة الأزهر قبيل عدوان يونيو/حزيران 1967. قصة حمامة، وأنشطة الموساد ذات الطابع الدامي في حق العرب، تقرّب يومًا توعّد به النازي التافه<a href="https://encyclopedia.ushmm.org/content/ar/article/adolf-eichmann"> أدولف أيشمان</a> غريمه الصهيوني <a href="https://www.madarcenter.org/%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AA/1282-%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86%D8%8C-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">رفائيل إيتان</a>.</p>

<p>جرى اصطياد أيشمان من مخبئه الأرجنتيني، وحُوكم بارتكاب جرائم ضد الإنسانية. الفيلسوفة الألمانية<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/11/14/%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%A2%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%81%D9%8A%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%91-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9"> حنَّا آرندت </a>حضرت المحاكمة، وابتكرت اصطلاح <a href="https://www.ajnet.me/blogs/2019/3/12/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89">تفاهة الشرّ</a>، واصفة أيشمان بالضحالة، نافية عنه أصالة الشر، فقدْ مارسَ جرائمه بأسلوب وظيفي بيروقراطي، لا يتعاطف مع مَن يسوقهم إلى معسكرات الموت ولا يكرههم.</p>

<p>لكن السموم النازية المتسربة إلى الضحايا اليهود جعلتهم وحوشًا، يبالغون في السادية تجاه الفلسطينيين العزل. بعد 7 أكتوبر 2023، تباهى بعض مَن ارتكبوا جرائم في النكبة بالمشاركة في محو قرى فلسطينية، والتلذذ بإفراغ بقايا الذخيرة في جثث النساء والأطفال. أيشمان كائن بليد، ذو أداء آلي يشبه الضواري التي تُشبع غريزة الجوع، ولا تستثمر قوتها في تعذيب الفرائس، ولا تمارس عليها أي نوع أو درجة من السادية. أما النازيون الجدد في فلسطين المحتلة فهم أكثر توحُّشًا، يستمتعون بسلخ ضحاياهم.</p>

<p>هذا كله يقرّب اليوم الذي توعد به أيشمان، ففي 31 مايو/أيار 1961 نظر إلى رافي إيتان، في غرفة الإعدام، وقال "سيأتي اليوم الذي تلحقني به، أيها اليهودي". ردَّ إيتان "ليس اليوم يا أدولف، ليس اليوم".</p>

<p>الواقعة ذكرها جوردون توماس في كتابه المرعب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7844166">جواسيس جدعون.. التاريخ السري للموساد</a>. في مقال نشرته<strong> </strong>في<strong> المنصة</strong> بعنوان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f39c83c-b622-4518-bc06-bc3424f09752" href="https://almanassa.com/stories/25760" title='"يونيو المصرية" و"يونيو الإيرانية".. العضلات والمعرفة'>يونيو المصرية ويونيو الإيرانية.. العضلات والمعرفة</a> ذكرتُ منه جانبًا يخصُّ اختراق الجبهة المصرية وانكشافها قبل عدوان 1967.</p>

<h2>جاسوس الأزهر</h2>

<p>لا تتهاون إسرائيل في الثأر، ولا تتورع عن ممارسة إرهاب الدولة، وترهن سمعتها بقدرتها على انتقام يشمل الضحايا الفلسطينيين الذين يحميهم القانون الدولي، ويمنحهم حق مقاومة الاحتلال. في صفحة جرائم العدو أسماء أسرى مصريين في عدوانَي 1956 و<a href="https://group73historians.com/%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/349-%D9%85%D8%B0%D8%A7%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-1967">1967</a>، صفحة مطوية عن أسرى دفنوا في مقابر جماعية في سيناء، وحرقت جثثهم. كما يتباهى العدو بجرائم سيف جدعون الذي حصد مدنيين منهم عالم الذرة المصري<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/9/11/%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A"> يحيى المشد</a>، في باريس. تفاصيل الجريمة يوردها توماس في الكتاب الذي يشعر قارئه بأنه مكشوف تمامًا.</p>

<blockquote>
<p>حكاية حمامة دالة على آثار قهر وتهميش اجتماعي واستغلال استخباري مارسه الصهاينة على البعض من اليهود العرب</p>
</blockquote>

<p>باستثناء حكاية العراقي إبراهيم حمامة في جامعة الأزهر، لا يكاد كتاب توماس يفلت شيئًا. صدر الكتاب في نيويورك عام 1999، وفي السنة نفسها صدرت ترجمته التي شارك فيها الفلسطيني أحمد عمر شاهين والمصري مجدي شرشر.</p>

<p>تكاد الطبعة الثانية أن تكون ضعف حجم الأولى، وصدرت عام 2007 في بيروت، وترجمها مروان سعد الدين، وأضاف إليها فصولًا تالية لما بعد الخلاص من صدام حسين، وذكر أن الولايات المتحدة "تنفق 40 مليار دولار سنويًّا على الاستخبارات"، وأن إسرائيل تنفق رقمًا أقل من الراعي الأمريكي، وأن الرقم سيرتفع "في كلا البلدين في السنوات القادمة"، وأن الموساد سيعمل "بأسلوب أكثر فتكًا... لا يزال جهاز الاستخبارات الوحيد الذي يمتلك وحدة اغتيالات مجازة رسميًّا".</p>

<p>فاتت جوردون توماس حكايةُ "جاسوس الأزهر" التي يوثقها آفي شلايم المولود في بغداد عام 1945. في سنِّ الخامسة، أُكرهت عائلة شلايم على الترحيل إلى إسرائيل. يذكر أنهم كانوا سعداء في العراق، جذورهم عراقية، ويندمجون في المجتمع المتسامح، ويتكلمون العربية في المنزل. لا علاقة لهم بالصهيونية، ولا بالكيان الجديد الناهض على جثة الدولة الفلسطينية التاريخية.</p>

<p> إبراهيم إلياهو حمامة "جاسوس الأزهر" ابن ريجينا خالة شلايم. حكايته دالة على آثار قهر وتهميش اجتماعي واستغلال استخباري مارسه الصهاينة على البعض من اليهود العرب. ولم يجد يهود العراق، الذين سِيقوا إلى إسرائيل، فرصًا للعمل أو الاندماج. ورأى الموساد استغلال ملامح الشاب، وإتقانه التام للغة العربية وإلمامه بثقافتها، فأعدَّه لمهمة جاسوسية، واختار له أكثر البلاد العربية تهديدًا لإسرائيل.</p>

<p>"فُرض عليه قبول هذا الدور، لا بوصفه خيانة، وإنما باعتباره المخرج الوحيد الممكن للاندماج الاجتماعي والاقتصادي". حمامة وأمثاله، كما يرى شلايم، استثناءات نادرة في صفوف يهود العراق الذين عانوا محنتَي التهجير والتهميش في إسرائيل، وظلوا أوفياء لتراثهم العربي.</p>

<h2>الصهيونية القاسية</h2>

<p>من وثائق أرشيفية وشهادات عائلية، يسجل شلايم تفاصيل حكاية إبراهيم المتمكن من ثقافة عربية إسلامية أهّلته، ببراعة، لأداء دور العراقي المسلم الباحث في العلوم الدينية. وتقدَّم بطلب للدراسة في جامعة الأزهر، واندمج في المجتمع الطلابي، وكوَّن علاقات متينة مع مواطنين مصريين، منهم "أفراد في سلاح الطيران". ثم تطورت العلاقات إلى مستوى من الثقة والصداقة أتاح له "معلومات حساسة ودقيقة حول سلاح الجو المصري".</p>

<blockquote>
<p>تفجيرات بغداد خلال عامي 1950 و1951 أكثر تمثيلات "الصهيونية القاسية" ولا تقل قسوة باستخدام أبناء الطائفة اليهودية أدواتٍ في تنفيذ المشروع الصهيوني</p>
</blockquote>

<p>بحسب رواية شقيق إبراهيم، كما يوردها شلايم، فإن هذه المعلومات لعبت دورًا "بالغ الأثر في الهجوم الإسرائيلي المفاجئ على المطارات والقواعد الجوية المصرية"، في عدوان يونيو/حزيران 1967.</p>

<p>في إسرائيل الآن يقيم يهود مجلوبون من أوروبا، ينتمون إلى اليسار الأليف، بالأدق اليسار المخصيِّ. أقصى ما يشعرون به هو التعاطف القلبي مع مأساة الفلسطينيين المتمثلة في الإذلال على الحواجز، واستمرار ضم الأراضي وإقامة مستعمرات لمجلوبين جدد من الشرق والغرب، ومنع الفلسطينيين من <a href="https://www.unrwa.org/ar/content/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-194">حق العودة</a> الذي يكفله القانون الدولي. هذا الفصيل من اليساريين يتبنى صهيونية ناعمة تحسّن وجه إسرائيل.</p>

<p>أما شلايم فيربط الجذور بالثمار، ويرى<a href="https://www.alaalem.com/-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-1950-%D9%881951"><strong> </strong>تفجيرات بغداد</a> خلال، عامي 1950 و1951، أكثر تمثيلات "الصهيونية القاسية". ولا تقل الصهيونية قسوة باستخدام أبناء الطائفة اليهودية أدواتٍ في تنفيذ المشروع الصهيوني. وتعلق<strong> </strong>المؤلفة الدكتورة أمل الجبوري الأستاذة في قسم دراسة الأديان والفلسفة في جامعة لندن قائلة في الكتاب إن شلايم "يُدرج ضمن هذه السردية الموجعة حكاية قريبه إبراهيم حمامة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="115f97f9-7722-4df8-8aa6-5665d58dcfd3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19517" role="article" about="/stories/19517" data-sanitized-id="node-19517" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19517" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19517" data-ph-capture-attribute-link-title="يهود ضد إسرائيل" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يهود ضد إسرائيل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في تاريخ الكيان الصهيوني استثناء نادر. بنوا فرنًا خاصًّا لحرق جثة أيشمان، ونثروا رماده في مساحة واسعة من البحر؛ لمحو أي أثر يجعل المتعاطفين يحولونه إلى معبود نازي. لكن كلماته الأخيرة تظل وعيدًا. سوف يأتي يوم لمحاكمة مجرمي الحرب. رافي إيتان، بغطرسة المنتصر، قال "ليس اليوم يا أدولف، ليس اليوم". ولم يقل: لن يكون!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d9e40067f0d4f947f49337cd6fcb190ffdbab7e82822c5a0c1c0ead539302ea1">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220264</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وثائق أمريكية تكشف: ترامب سافر على متن طائرة إبستين ثماني مرات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29310</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت رسالة بريد إلكتروني صادرة عن وزارة العدل الأمريكية، أمس الثلاثاء، أن اسم الرئيس دونالد ترامب كان مدرجًا ثماني مرات ضمن قائمة ركاب الطائرة الخاصة للمدان بجرائم جنسية الراحل جيفري إبستين، في الفترة بين 1993 و1996.</p>

<p>وجاء في البريد الإلكتروني، الذي أرسله مساعد المدعي العام الأمريكي للمنطقة الجنوبية لنيويورك في 7 يناير/كانون الثاني 2020، أن ترامب "<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c7830691nqqo">سافر</a> على متن طائرة إبستين الخاصة مرات أكثر بكثير مما جرى الإبلاغ عنه سابقًا".</p>

<p>وتشير الرسالة إلى أن أربع رحلات على الأقل تضمنت حضور شريكة إبستين جيسلين ماكسويل، بينما سافر ترامب مع أفراد من عائلته، من بينهم ابنته تيفاني وزوجته السابقة مارلا مابلز وابنه إريك.</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0b7c754c-2645-4704-9212-b50476d4e84e" href="https://almanassa.com/news/29285" title="ترامب: أشخاص التقوا بشكل بريء مع إبستين معرضون لتشويه سمعتهم">قال</a> ترامب إن أشخاصًا "التقوا بشكل بريء" بجيفري إبستين في الماضي قد يتعرّضون لتشويه سمعتهم بسبب نشر ملفات التحقيق المتعلقة به، مقللًا من شأن الضجة المثارة حول إبستين قائلًا "كان الجميع على علاقة ودية مع هذا الرجل"، معتبرًا أنها تشتيت للانتباه عن إنجازات حزبه.</p>

<p>من ناحيتها، قالت وزارة العدل إن وجود اسم ترامب في سجل رحلات إبستين لا يشير إلى ارتكابه أي مخالفة، مؤكدة أن بعض الملفات المنشورة تحتوي على "ادعاءات غير صحيحة ومثيرة للجدل" قُدمت إلى مكتب التحقيقات الفيدرالي قبيل انتخابات عام 2020، وأضافت "لو كانت تتمتع بأي قدر من المصداقية، لكانت استُخدمت كسلاح ضد الرئيس ترامب بالفعل".</p>

<p>وكانت وزارة العدل <a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/">نشرت</a> يوم الجمعة الماضي دفعة كبيرة من الملفات، التي تتجاوز 30 ألف صفحة، بما في ذلك الصور والفيديوهات ومواد التحقيق، بعد ضغط من الكونجرس، لكنها واجهت انتقادات لعدم الالتزام بالموعد النهائي ونشر المواد بشكل متدرج. وقال نائب المدعي العام تود بلانش إن "المزيد من الملفات سيُنشر خلال الأسابيع القادمة، مع الحرص على حماية جميع الضحايا".</p>

<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220263</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفاة رئيس أركان الجيش الليبي وأربعة مرافقين في تحطم طائرة قرب أنقرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29308</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f56abf2-7c27-4ec7-b2bb-f4e6833e875b.jpeg.webp?itok=74Qcyytk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f56abf2-7c27-4ec7-b2bb-f4e6833e875b.jpeg.webp?itok=74Qcyytk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس حكومة الوحدة الوطنية الليبية عبد الحميد الدبيبة، مساء أمس، وفاة رئيس أركان الجيش الليبي الفريق أول محمد علي أحمد الحداد، إثر <a href="https://x.com/Dabaibahamid/status/2003557720985592168?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2003557720985592168%7Ctwgr%5Ee0904f7818402caddd8a80783431180eaa5454b4%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8B4D985D8A7D984-D8A7D981D8B1D98AD982D98AD8A7%2F5222548-D985D982D8AAD984-D8B1D8A6D98AD8B3-D8A3D8B1D983D8A7D986-D8A7D984D8ACD98AD8B4-D8A7D984D984D98AD8A8D98A-D9884-D8A2D8AED8B1D98AD986-D8A8D8B3D982D988D8B7-D8B7D8A7D8A6D8B1D8AAD987-D981D98A-D8AAD8B1D983D98AD8A7">تحطم</a> طائرة كانت تقله وأربعة مرافقين بعد فقدان الاتصال بها فوق العاصمة التركية أنقرة أثناء عودتهم إلى طرابلس.</p>

<p>وإلى جانب الحداد، قُتل رئيس أركان القوات البرية الفريق ركن الفيتوري غريبيل، ومدير جهاز التصنيع العسكري العميد محمود القطيوي، ومستشار رئيس الأركان العامة محمد العصاوي دياب، والمصور بمكتب إعلام رئيس الأركان العامة محمد عمر أحمد محجوب.</p>

<p>وقالت حكومة الوحدة الوطنية، في بيان، إنها <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1842022-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B7%D9%85-%D8%B7%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7">شكّلت</a> لجنة تحقيق للوقوف على ملابسات الحادث، تتولى التنسيق المباشر مع السلطات الأمنية والقضائية التركية، ومراجعة إجراءات السلامة وكافة المستندات والتقارير ذات الصلة، إلى جانب البحث في وجود أي شبهات إهمال أو تقصير أو فعل جنائي، والتنسيق لتسهيل نقل الجثامين إلى ليبيا.</p>

<p>ونعى المجلس الرئاسي الليبي، ورئيس حكومة الوحدة الوطنية عبد الحميد الدبيبة، وقائد الجيش الوطني الليبي خليفة حفتر، رئيس الأركان الراحل والوفد المرافق له.</p>

<p>وبحسب مراسل سكاي نيوز عربية، قُتل الحداد ومرافقوه في تحطم طائرة من طراز "فالكون 50" قرب أنقرة.</p>

<p>وفي أنقرة، <a href="https://x.com/AliYerlikaya/status/2003543900099657762?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2003543900099657762%7Ctwgr%5Ee0904f7818402caddd8a80783431180eaa5454b4%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8B4D985D8A7D984-D8A7D981D8B1D98AD982D98AD8A7%2F5222548-D985D982D8AAD984-D8B1D8A6D98AD8B3-D8A3D8B1D983D8A7D986-D8A7D984D8ACD98AD8B4-D8A7D984D984D98AD8A8D98A-D9884-D8A2D8AED8B1D98AD986-D8A8D8B3D982D988D8B7-D8B7D8A7D8A6D8B1D8AAD987-D981D98A-D8AAD8B1D983D98AD8A7">أعلن</a> وزير الداخلية التركي علي يرلي كايا فقدان الاتصال بالطائرة عند الساعة 17:52 بتوقيت جرينيتش، بعد وقت قصير من إقلاعها من مطار أنقرة متجهة إلى طرابلس.</p>

<p>وأوضح كايا، عبر إكس، أن الطائرة الخاصة من طراز "فالكون 50" وتحمل الرقم 9H-DFJ، طلبت هبوطًا اضطراريًا من محيط منطقة هايمانا، قبل انقطاع الاتصال بها، وكانت تقل خمسة أشخاص بينهم رئيس أركان القوات المسلحة الليبية.</p>

<p>وأضاف الوزير، لاحقًا، أنه جرى الوصول إلى حطام الطائرة، مشيرًا إلى أن قوات الدرك عثرت عليه على بُعد نحو كيلومترين جنوب قرية كسيكفاك في قضاء هايمانا، على مسافة تقارب 50 كيلومترًا جنوب شرقي العاصمة التركية.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/AGMNE34IDJK77IG4YUMSTRZPF4-2025-12-24/">قال</a> رئيس دائرة الاتصال بالرئاسة التركية برهان الدين دوران، إن الطائرة أبلغت عن عطل كهربائي وطلبت الهبوط الاضطراري قبيل تحطمها بالقرب من أنقرة.</p>

<p>كما أعلن وزير العدل التركي فتح النيابة العامة في أنقرة تحقيقًا رسميًا في واقعة سقوط الطائرة.</p>

<p>من جهتها، نقلت وسائل إعلام ليبية عن وزير الدولة للاتصال قوله إن "الانتظار جارٍ لنتائج الجانب التركي"، مرجّحًا سقوط الطائرة.</p>

<p>وأفادت تقارير بإغلاق المجال الجوي لأنقرة مؤقتًا، وبسماع دوي انفجار في المنطقة، مع تداول مقاطع مصورة لانفجار قرب نقطة انقطاع الاتصال.</p>

<p>ووفقًا لرويترز، كانت وزارة الدفاع التركية أعلنت في وقت سابق عن زيارة رئيس الأركان الليبي إلى أنقرة، حيث التقى نظيره التركي وعددًا من القادة العسكريين.</p>

<p>وكان الحداد عُيّن رئيسًا لأركان الجيش في أغسطس/آب 2020 بقرار من رئيس حكومة الوفاق الوطني السابق فايز السراج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220262</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كاتس يتراجع عن تصريحات البقاء في غزة تحت ضغوط أمريكية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29309</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس، مساء أمس الثلاثاء، عن تصريحاته التي قال فيها إن جيش الاحتلال "لن ينسحب أبدًا بشكل كامل" من قطاع غزة، مؤكدًا في بيان لاحق أن الحكومة الإسرائيلية "لا تنوي إقامة مستوطنات في غزة".</p>

<p>وجاء تراجع كاتس بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="65bcd40b-d09b-4193-b50d-0f45d52ccd76" href="https://almanassa.com/news/29301" title='وزير الدفاع الإسرائيلي: لن ننسحب أبدًا من غزة.. وخبير: الاحتلال يرغب في "لبننة" القطاع'>تصريحات</a> أدلى بها خلال مشاركته في مراسم توقيع اتفاقية لبناء 1200 وحدة سكنية في مستوطنة "بيت إيل" قرب رام الله في الضفة الغربية المحتلة، تحدث فيها عن بقاء دائم لجيش الاحتلال داخل قطاع غزة، وإنشاء "وحدة عسكرية مدنية مشتركة" لأسباب أمنية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5222325-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">نقلت</a> هيئة البث الإسرائيلية أن ضغوطًا أمريكية مباشرة كانت وراء إصدار التوضيح، مشيرة إلى أن مسؤولاً أمريكيًا في مقر التنسيق العسكري المدني الذي تقوده واشنطن ويعمل من جنوب إسرائيل، قال إن "الأمريكيين أبدوا غضبهم من تصريحات كاتس وطالبوا بتوضيحات، لأنها تتعارض مع خطة ترامب".</p>

<p>وأضاف المسؤول الأمريكي أن "الجيش الإسرائيلي من المفترض أن ينسحب من قطاع غزة كجزء من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a>"، مؤكدًا أن الولايات المتحدة "غير مستعدة لاستيطان إسرائيلي جديد في القطاع".</p>

<p>وكان كاتس قال في كلمته الأولى "نحن موجودون في عمق غزة ولن نغادر غزة بأكملها أبدًا… نحن هناك للحماية ومنع تكرار ما حدث"، في إشارة إلى هجوم حركة حماس في السابع من أكتوبر 2023. ولم يعلق مكتب رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو على تلك التصريحات.</p>

<p>ووفقًا لخطة السلام المدعومة أمريكيًا، والتي وقعتها إسرائيل وحركة حماس في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، يُفترض أن ينسحب جيش الاحتلال تدريجيًا بشكل كامل من القطاع، مع تعهّد بعدم إعادة إنشاء مستوطنات مدنية في غزة.</p>

<p>وأشار كاتس، خلال كلمته، إلى وحدات "ناحال" في جيش الاحتلال، قائلاً إنه "عندما يحين الوقت، في شمال غزة، سنشكل وحدات ناحال بدلاً من المجتمعات الإسرائيلية النازحة"، في إشارة غير مباشرة إلى انسحاب إسرائيل من مستوطناتها في غزة عام 2005، وفق ما نقلته رويترز.</p>

<p>وتأتي تصريحات كاتس في وقت تستعد فيه إسرائيل لدخول عام انتخابي في 2026، وسط توقعات بأن تعود قضية الاستيطان إلى صدارة الجدل السياسي، لا سيما مع ضغوط يمارسها وزراء وأحزاب قومية متطرفة داخل الائتلاف الحاكم لإعادة احتلال قطاع غزة، رغم استبعاد نتنياهو المتكرر لإعادة إنشاء مستوطنات فيه.</p>

<p>وفي السياق نفسه، ألقى وزير المالية بتسلئيل سموتريتش كلمة عقب كاتس، تفاخر فيها بما وصفه بـ"حملة استيطانية واسعة النطاق" في الضفة الغربية خلال السنوات الأخيرة، مؤكدًا أن حكومة نتنياهو "حكومة مستوطنات" تسعى إلى فرض "السيادة العملية" على الأرض.</p>

<p>وأواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية، قبل أن يقدم خطته لـ"إقرار السلام في الشرق الأوسط" التي تضمنت اتفاقًا لوقف إطلاق النار في غزة لا زال في مرحلته الأولى بسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>رفض</a> إسرائيل إكمال مراحله إلا بتسليم جميع المحتجزين الأحياء والأموات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">المتبقي</a> منهم واحد فقط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Dec 2025 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766565142220261</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AD%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/601303639_18511010347070559_1738477977684638226_n-150x150.jpg" alt="سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»" title="سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>لم يحرم الجيش الإسرائيلي، محمد سالم وعائلته من العودة إلى بيته فقط، بل حرمه أيضًا من رؤية حطامه، في شرق مخيم جباليا شمال قطاع غزة، مثلما يقول لـ«مدى مصر»، مضيفًا أنه تنقل طوال عامي الإبادة بين مختلف محافظات القطاع، وعاش في رحلة النزوح مشاق وقسوة لا يمكن تحملها، غير أن أمل «الرجعة عالدار وحياتنا قبل هَـ الحرب»، ظل الشيء الوحيد الذي يبقيه متمسكًا بالحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، أحدهما بنيران الاحتلال والآخر نتيجة انهيار منزل متضرر، حسبما أعلنت وزارة الصحة، اليوم، مضيفة أن مستشفيات القطاع استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة قتلى وثلاثة مصابين، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و942 قتيلًا، و171 ألفًا و195 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إنه سيناقش ملفي إيران والمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، خلال لقائه المرتقب مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الأسبوع المقبل، في حين تدرس الولايات المتحدة عقد مؤتمر دولي لإعادة إعمار قطاع غزة، في واشنطن، بهدف إحياء جهود وقف إطلاق النار، والانتقال إلى «المرحلة الثانية» من الخطة الأمريكية للسلام، بعد سلسلة من التعثرات التي شهدتها المفاوضات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصفت فصائل المقاومة الفلسطينية قرار «السلطة الفلسطينية بقطع رواتب عائلات الشهداء والأسرى» وتحويلها إلى «مؤسسة تمكين»، بأنها خطوة تمثل «انحدارًا أخلاقيًا وسقوطًا وطنيًا وقيميًا وخطيئة لا تُغتفر»، مضيفة في بيان مشترك، أنها خطوة تعمّق الانقسام الداخلي وتمثل خضوعًا واضحًا لسياسات حكومة الاحتلال، وتعكس «استجابة فاضحة للإملاءات الخارجية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب ثلاثة فلسطينيين، في اقتحام جيش الاحتلال مخيم قلنديا وبلدة كفر عقب، شمال مدينة القدس، ظهر اليوم، وذلك بعد ساعات من إصابة أربعة فلسطينيين نتيجة اعتداءات مستوطنين، إلى جانب قوات الاحتلال، على بلدات مدينتي الخليل ونابلس، فيما اعتقلت القوات الإسرائيلية 22 فلسطينيًا، من بلدة دورا وقرية الطبقة ومخيم الفوار بمحافظة الخليل جنوب الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«أموت كل يوم ألف مرة».. حسرة نازح في «جباليا» يفصله «الخط الأصفر» عن بيته</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لم يحرم الجيش الإسرائيلي، محمد سالم وعائلته من العودة إلى بيته فقط، بل حرمه أيضًا من رؤية حطامه، في شرق مخيم جباليا شمال قطاع غزة، مثلما يقول لـ«مدى مصر»، مضيفًا أنه تنقل طوال عامي الإبادة بين مختلف محافظات القطاع، وعاش في رحلة النزوح مشاق وقسوة لا يمكن تحملها، غير أن أمل «الرجعة عالدار وحياتنا قبل هَـ الحرب»، ظل الشيء الوحيد الذي يبقيه متمسكًا بالحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعيش سالم الآن في خيمة مع عدد من أقاربه على بعد أمتار من بيته الواقع خلف «الخط الأصفر»، مهددًا بالقتل حال قرر العودة إليه، مثلما يقول، مشيرًا إلى أن جيش الاحتلال حوّل «الخط الأصفر» الذي يفصل المناطق التي يسيطر عليها عن بقية مناطق قطاع غزة، إلى حدود قتل: «بموت كل يوم ألف مرة. حسرة والله، يعني بيتي بعيد دقائق مني، لكن صارلي أكثر من عامين محروم منه، محروم إني أتجمع مع ولادي وزوجتي اللي صار لهم من لما بدأت الحرب نازحين في المدارس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم يحتمل سالم البقاء بعيدًا عن بيته وعن مخيم جباليا، لذا عاد وسكن على أطرافه في منطقة الفالوجا، فور أن سرى اتفاق وقف إطلاق النار الذي يصفه بـ«الكذبة الكبيرة»، مشيرًا إلى أن «القصف والقتل لا يتوقف»، وأنه بينما يعيش حسرة البعد عن بيته وأولاده النازحين في مكان آخر، فإنه يدرك، مثل بقية أهالي غزة، أنه مهدد بالقتل حال تجاوز «الخط الأصفر»، وهو الخط الذي يفصله وآلاف غيره عن بيوتهم، أو ما تبقى منها نتيجة العدوان الإسرائيلي المستمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل جيش الاحتلال الإسرائيلي خرق اتفاق وقف إطلاق النار لليوم الـ73 على التوالي، إذ شهدت المناطق الشرقية لمدينة غزة وحي التفاح ودير البلح والبريج وسط القطاع، ورفح وخان يونس جنوب القطاع، قصفًا مدفعيًا وجويًا، فضلًا عن نسف عدد من المنازل شرقي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399213/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال وزير الأمن الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، إنه ينوي إقامة مستوطنات في المناطق التي جرى إخلاؤها بالقوة في قطاع غزة، مضيفا: «سنفعل ذلك بالطريقة التي تناسبنا؛ نحن في فترة السيادة الفعلية بسبب القوة التي أظهرتها إسرائيل»، حسبما </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/middle-east/artc-d5525b85"><span>نقلت</span></a><span> قناة «24» الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ يوم 10 أكتوبر الماضي، ارتكب جيش الاحتلال الإسرائيلي 875 خرقًا للاتفاق، ما أسفر عن مقتل 411 فلسطينيًا، وإصابة ألفا و112 آخرين، فضلًا عن اعتقال 45 فلسطينيًا، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/mediagovps/3980"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رافق استمرار القتل والتدمير، تنصل الاحتلال من بنود الاتفاق على صعيد الإغاثة الإنسانية، وفق البيان، الذي أوضح أن الاحتلال لم يسمح سوى بإدخال 17 ألفًا و819 شاحنة فقط من أصل 43 ألفًا و800 شاحنة يفترض إدخالها؛ بمعدل يومي 244 شاحنة من أصل 600 مقررة، فيما بلغ عدد شاحنات الوقود الواردة 394 شاحنة فقط من أصل 3650 شاحنة يفترض دخولها، بمتوسط خمس شاحنات يوميًا من أصل 50، ما أدى إلى استمرار النقص الحاد في الغذاء والدواء والمياه والوقود، وأصاب المستشفيات والمخابز ومحطات المياه والصرف الصحي بالشلل، الأمر الذي ضاعف الأزمة الإنسانية الكارثية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما عمّق منع الاحتلال إدخال مستلزمات الإغاثة والإيواء من الأزمة الإنسانية، وقتل نتيجة ذلك 15 فلسطينيًا، وفقد آخرين، إثر انهيار 46 منزلًا ومبنى متضررين من القصف، لجأ إليها السكان بعد فقدان مساكنهم الأصلية، كما توفي طفلان نتيجة البرد الشديد داخل خيام النازحين، في حين خرجت أكثر من 125 ألف خيمة عن الخدمة، ولم تعد صالحة لتوفير الحد الأدنى من الحماية لما يزيد عن مليون ونصف نازح، وفق البيان، الذي حذر من تبعات «دخول القطاع، فترة الأربعينية، المعروفة ببرودتها القاسية، ما ينذر بوقوع وفيات جديدة في صفوف النازحين إذا استمر هذا الإهمال المتعمّد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف البيان استمرار هذه الخروقات والانتهاكات بأنها «التفاف خطير على وقف إطلاق النار، ومحاولة لفرض معادلة إنسانية قائمة على الإخضاع والتجويع والابتزاز»، محملًا الاحتلال «المسؤولية الكاملة عن التدهور المستمر في الوضع الإنساني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، قالت وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» إن الأوضاع الإنسانية في قطاع </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148828"><span>غزة</span></a><span> «مزرية»، وإن «الاحتياجات الإنسانية في غزة، هائلة، وسط الدمار الواسع والنقص الحاد في الغذاء»، في حين حذرت </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148829"><span>منظمة </span></a><span>الأمن الغذائي المتكامل من أن «أكثر مليون ونصف شخص في غزة يواجهون انعدامًا حادًا في الأمن الغذائي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، أحدهما بنيران جيش الاحتلال والآخر نتيجة انهيار منزل بفعل المنخفض الجوي الذي يضرب قطاع غزة، حسبما أعلنت وزارة الصحة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7200"><span>اليوم، </span></a><span>مضيفة أن مستشفيات القطاع استقبلت، خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة قتلى وثلاثة مصابين، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و942 قتيلًا، و171 ألفًا و195مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الوزارة إلى أن عدد القتلى نتيجة انهيار المنازل المتضررة بفعل القصف الإسرائيلي، ارتفع إلى 16 منذ أن بدأ تأثر قطاع غزة بالمنخفض الجوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مدير الإغاثة الطبية في شمال قطاع غزة، محمد أبو عفش، إن 1200 مريض قضوا نتيجة عدم توفر العلاج ومنعهم من السفر لتلقي الرعاية الطبية، محذرًا من مضاعفات خطيرة لدى أصحاب الأمراض المزمنة نتيجة عدم توفر الأدوية الخاصة بهم، إضافة إلى منع الاحتلال آلاف المرضى والمصابين من الخروج لتلقي العلاج خارج القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148830"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن شُح الأدوية أدى إلى توقف عمليات العظام والجراحة، الأمر الذي يهدد حياة المرضى إثر تفاقم المضاعفات الصحية وغياب الاستجابة الطبية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يستعد لمناقشة «المرحلة الثانية» مع ترامب.. وواشنطن تبحث عقد مؤتمر لإعمار غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إنه سيناقش ملفي إيران والمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، خلال اللقاء المرتقب الأسبوع المقبل مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-discuss-iran-next-phase-gaza-plan-with-trump-2025-12-22/"><span>نقلت </span></a><span>وكالة رويترز، مشيرًا إلى أن «تركيز مباحثاته سيكون على الانتقال إلى المرحلة التالية من خطة ترامب الخاصة بغزة، إلى جانب التعامل مع حزب الله اللبناني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، تدرس الولايات المتحدة، عقد مؤتمر دولي لإعادة إعمار قطاع غزة بهدف إحياء جهود وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، والانتقال إلى «المرحلة الثانية» من الخطة الأمريكية للسلام، وإعادة بناء القطاع المنكوب، بعد سلسلة من التعثرات التي شهدتها المفاوضات مؤخرًا، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433604/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «سوا» عن موقع بلومبرج الذي أشار إلى طرح العاصمة الأميركية واشنطن كموقع محتمل لاستضافة المؤتمر، الذي قد يُعقد في يناير 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المتوقع أن تشارك عدة دول عربية وإقليمية في المؤتمر، بينها مصر، وفق الموقع، مشيرًا إلى أن «مجلس السلام» الذي يترأسه ترامب، قد يتولى دورًا إشرافيًا في إدارة تمويل وإدارة مشاريع الإعمار في غزة، ضمن رؤية أمريكية تجد أن إعمار القطاع وتوفير آلاف فرص العمل قد يشكل «حافزًا اقتصاديًا» يدفع الأطراف إلى الالتزام بتهدئة طويلة الأمد، في إطار رؤية ترامب لتحويل غزة إلى «ريفييرا الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7/"><span>القيادة</span></a><span> المركزية الأمريكية، عقدت مع ممثلين عسكريين عن أربعين دولة، مؤتمرًا خاصًا في قطر، بهدف بلورة قائمة الدول التي ستشارك في القوة العسكرية، المزمع نشرها في قطاع غزة ضمن المرحلة الثانية من خطة ترامب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وصفت فصائل المقاومة الفلسطينية قرار «السلطة الفلسطينية بقطع رواتب عائلات الشهداء والأسرى» وتحويلها إلى «مؤسسة تمكين»، بأنه «انحدار أخلاقي وسقوط وطني وقيمي وخطيئة لا تُغتفر»، مضيفة في </span><a href="https://t.me/ShehabTelegram/649511"><span>بيان </span></a><span>مشترك، أنها خطوة تعمّق الانقسام الداخلي وتمثل خضوعاً واضحاً لسياسات حكومة الاحتلال، وتعكس «استجابة فاضحة للإملاءات الخارجية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت إلى أن هدف قرار السلطة الفلسطينية الـ«مشبوه» زيادة «معاناة أهالي الشهداء والأسرى تحت ذرائع واهية، داعية إلى «حراك وطني وشعبي عاجلًا لحماية العائلات المناضلة من تغوّل بعض المسؤولين في السلطة على حقوقها المشروعة، في وقت يتعرض فيه الأسرى داخل سجون الاحتلال لأبشع الممارسات الوحشية التي تستهدف حياتهم وإنسانيتهم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات نتيجة اعتداءات قوات الاحتلال والمستوطنين في الضفة الغربية واعتقال 22 فلسطينيًا في الخليل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب ثلاثة فلسطينيين، في اقتحام جيش الاحتلال مخيم قلنديا وبلدة كفر عقب شمال مدينة القدس، ظهر اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/23/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%82%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-138281"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن «الهلال الأحمر تعامل مع مصابان بالرصاص الحي وشظايا الرصاص، وآخر اعتدت عليه قوات الاحتلال بالضرب»، وذلك بعد ساعات من إصابة أربعة فلسطينيين، نتيجة اعتداءات مستوطنين إسرائيليين إلى جانب قوات الاحتلال على بلدات مدينتي الخليل ونابلس، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433608/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-4-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، 22 فلسطينيًا، من بلدة دورا وقرية الطبقة ومخيم الفوار بمحافظة الخليل جنوب الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/23/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-22-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%82%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138264"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا»، مشيرة إلى أن «عمليات الاعتقال جاءت عقب مداهمة منازل المواطنين وتفتيشها والعبث بمحتوياتها، والاعتداء على عدد منهم بالضرب المبرح، قبل اقتيادهم إلى جهة غير معلومة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AD%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3/">سالم يحلّم بالعودة لبيته خلف «الخط الأصفر».. وكاتس ينوي بناء مستوطنات في «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 19:48:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766516528051208</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الأطفال</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>وزارة التربية والتعليم</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-150x150.jpg" alt="النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا" title="النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قررت النيابة العامة بنجع حمادي في محافظة قنا، اليوم، إخلاء سبيل معلمة بمدرسة اللغات الابتدائية بالألومنيوم، على ذمة التحقيقات في القضية رقم 10281 لسنة 2025، إداري نجع حمادي، المتهمة فيها بإحداث «عاهة مستديمة» لتلميذ بالصف الأول الابتدائي، بعد تعديها عليه بالضرب، ما أدى إلى فقد عينه اليمنى، كما أمرت باستعجال تقرير الطب الشرعي، حسبما قال محامي أسرة الطفل، هشام سباعي، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعود الواقعة إلى نهاية نوفمبر الماضي، حين تلقى والد الطفل اتصالًا من أحد المدرسين يخبره أنه مع نجله في مستشفى الألومنيوم نتيجة إصابته بـ«جرح بسيط» خلال اليوم الدراسي، ليكتشف الأب بعد وصوله إلى المستشفى بإصابة بالغة في عين ابنه، الذي أخبر والده أن إحدى المعلمات، خلال مرورها بين الفصول، ضربته بخشبة بها مسمار اخترق عينه، في أثناء تواجده بإحدى الطرقات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تقرير مستشفى سوهاج الجامعي، الذي توجه إليه الأب للوقوف على حالة ابنه، وحصل «مدى مصر» على نسخة منه، أُصيب الطفل بـ«انفجار مفرغ بالكامل بمقلة العين اليمنى على هيئة حرج قطعي بالقرنية…».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_389512" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1.jpeg" alt="" width="706" height="981" data-sanitized-class="wp-image-389512 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة من التقرير الطبي</p></div>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لوالد أحد زملاء الطفل المصاب، طلب بعض المدرسين والمدرسات من التلاميذ إنكار واقعة الضرب: «لو حد سألكوا.. قولوا محدش ضربه»، مشيرًا إلى أن بعض أولياء الأمور امتنعوا عن إرسال أبنائهم إلى المدرسة، لنحو أسبوع، قلقًا عليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقدم الأب ببلاغ لقسم الشرطة، أحيلت بناء عليه المعلمة إلى النيابة العامة، التي استدعتها للتحقيق، مطلع ديسمبر، بحسب المحامي، الذي أوضح أن المتهمة أنكرت علاقتها بالواقعة، وهو ما أيدته إحدى زميلاتها في شهادتها أمام النيابة، وقتها، حيث أقرت بأن المتهمة كانت بصحبتها في غرفة المدرسين في أثناء الواقعة خلال الحصة الرابعة، فأمرت النيابة بإخلاء سبيل المتهمة على ذمة القضية بكفالة ألفي جنيه، مع استمرار التحقيقات وتفريغ الكاميرات في محيط المدرسة للتأكد من ادعاء المحامي بعدم وجود الشاهدة في المدرسة منذ الصباح.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 17 ديسمبر الجاري، اطلعت النيابة على تفريغ كاميرات المراقبة في محيط المدرسة، والذي أثبت خروج الشاهدة من المدرسة قبل العاشرة صباحًا، وهو ما أقرت به خلال التحقيق، اليوم،</span> <span>بحسب المحامي، مضيفًا أن النيابة قامت أيضًا بعرض ثلاث معلمات على الطفل، الذي أشار إلى المتهمة بينهن باعتبارها مرتكبة الواقعة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع  شادى زلطة، المتحدث الرسمي باسم وزارة التربية والتعليم، للاستفسار عن إجراءات الوزارة إزاء </span><span>الواقعة</span><span>، والإجراءات المفترض اتخاذها حيال المعلمة المتهمة، لكن زلطة لم يجب على اتصالنا حتى وقت نشر الخبر، فيما رفض مكتب الشؤون القانونية بمديرية التربية والتعليم بقنا، التعليق على الواقعة، قائلًا: «الموضوع مع النيابة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A/">النيابة تستعجل تقرير «الطب الشرعي» في اتهام مُعلمة بتصفية عين تلميذ ابتدائي في قنا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 18:35:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766511128885923</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الدفاع الإسرائيلي: لن ننسحب أبدًا من غزة.. وخبير: الاحتلال يرغب في "لبننة" القطاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29301</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أكد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس أن جيش الاحتلال لن ينسحب من قطاع غزة، بينما تراجع عن تصريحاته السابقة بإقامة مستوطنات في القطاع، وهو ما فسره أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أيمن الرقب برغبة الاحتلال في "لبننة" غزة.</p>

<p dir="rtl">وأوضح كاتس في تصريحات له اليوم الثلاثاء خلال مشاركته في مراسم توقيع اتفاق لإخلاء مقر لواء بنيامين الإقليمي وبناء وحدات سكنية في مستوطنة بيت إيل بالضفة الغربية أن "إسرائيل لن تنسحب أبدًا بشكل كامل من قطاع غزة لأسباب أمنية"، وأنه سيتم تشكيل وحدة عسكرية مدنية في القطاع الفلسطيني.</p>

<p dir="rtl">وأضاف، حسب ما <a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-12-23/ty-article/israeli-defense-minister-vows-israel-will-stay-in-gaza-permanent-idf-settlements-in-north/0000019b-4aaa-d034-ab9b-caaf74cd0001">نقلت</a> هارتس الإسرائيلية "نحن موجودون في عمق غزة ولن نغادر غزة بأكملها أبدًا. لن يكون هناك شيء من هذا القبيل. نحن هناك لمنع (تكرار) ما حدث".</p>

<p dir="rtl">وتابع "عندما يحين الوقت المناسب، ستقيم إسرائيل تجمعات غاريني ناحال في شمال غزة"، في إشارة إلى برنامج عسكري ينخرط بموجبه شبّان إسرائيليون في الخدمة العسكرية ضمن مجموعات واحدة، ثم يؤسسون لاحقًا تجمعات مدنية.</p>

<p dir="rtl">وحسب الصحيفة الإسرائيلية رحّبت حركة "نحلاه" الاستيطانية اليمينية المتطرفة بتصريحات كاتس، ووصفتها بأنها "خطوة في الاتجاه الصحيح نحو إعادة الاستيطان اليهودي في غزة".</p>

<p dir="rtl">ومن جانبه، قال الرقب لـ <strong>المنصة</strong> إن حديث كاتس عن بناء مستوطنات في غزة والبقاء الإسرائيلي لأطول فترة، يشير إلى رغبة إسرائيل في "لبننة" القطاع، أي التعامل معه بنفس طريقة التعامل مع حزب الله في لبنان، من خلال عدم الانسحاب من النقاط التي سيطر عليها وتنفيذ عمليات عسكرية محدودة بزعم منع إعادة بناء القدرات العسكرية لحماس.</p>

<p dir="rtl">وأشار الرقب إلى أن هذه ليست المرة الأولى التي تصدر فيها هذه التصريحات من جانب الاحتلال، فسبق و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838513-%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9">صرح</a> رئيس هيئة الأركان إيال زامير بأن حدود غزة هي "الخط الأصفر"، وهو الخط الذي رسمته إسرائيل بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف الحرب على القطاع، لتحديد مناطق سيطرتها في المناطق الشرقية من غزة، ووضعت حواجز بهذا اللون على الأرض.</p>

<p dir="rtl">وقال زامير في <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838513-%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9">بيان</a> أصدره جيش الاحتلال الإسرائيلي، في 7 ديسمبر/كانون الأول الجاري، إن "الخط الأصفر يشكل خط حدود جديد، خط دفاع متقدم للمستوطنات، وخط هجوم".</p>

<p dir="rtl">وأضاف الرقب أن "الاحتلال يرغب بالاستمرار في هذا التوغل، وما شاهدناه بالأمس في جباليا من خلال تضييق مساحة قطاع غزة وتوسيع المنطقة الصفراء، يعطي مؤشرًا بشكل كبير أن الاحتلال مستمر في احتلال قطاع غزة".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7/3777318">توغل</a> جيش الاحتلال مساء أمس عشرات الأمتار في مخيم جباليا شمالي القطاع في منطقة انسحب منها بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، قبل أن يعاود التراجع.</p>

<p dir="rtl">وأكد الرقب أن الاحتلال لديه رغبة واضحة في الانقلاب على اتفاق وقف إطلاق النار، مشيرًا إلى أن التحدي الأكبر للأمريكان، الآن هو صمت مركز الرقابة العسكري والمادي الموجود في مستوطنة نتساريم والذي يصور غزة ولا يتحدث عن خروقات الاحتلال الإسرائيلي المستمرة.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن الاحتلال يتحجج بأن نزع السلاح هو أساس الانتقال إلى المرحلة الثانية "وهو في الحقيقة لا يرغب في الانتقال إلى هذه المرحلة، وتأكد بشكل قطعي أن الثلة الحاكمة من المتطرفين في تل أبيب لا ترغب لا بسلام، ولا بوقف الحرب".</p>

<p dir="rtl">وشدد على أن الفلسطينيين الآن بانتظار موقف أمريكي، والإعلان بشكل أو بآخر عن آلية انسحاب جيش الاحتلال من مناطق عمق قطاع غزة إلى حدودها كما هو متفق عليه في "خطة ترامب".</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 18:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766507536452948</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات لم يصدقها أحد.. حين تصبح الطعون أكثر من المقاعد الفردية</title>
			<link>https://zawia3.com/2025-egypt-elections-6/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة شرعية البرلمان في مصر</category>
			<category>إلغاء الدوائر الانتخابية في مصر</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>التزوير الانتخابي</category>
			<category>الزقازيق</category>
			<category>الطعون الانتخابية</category>
			<category>الطعون في نتائج انتخابات البرلمان المصري</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>المطريّة</category>
			<category>المنصورة</category>
			<category>انتخابات مصر</category>
			<category>تدخل الأمن في الانتخابات</category>
			<category>تزوير الانتخابات في المنصورة والزقازيق</category>
			<category>خروقات العملية الانتخابية المصرية</category>
			<category>دور القضاء في حسم نتائج الانتخابات</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>شراء الأصوات في انتخابات 2025</category>
			<category>شهادات المرشحين عن المال السياسي</category>
			<category>فقدان الثقة في البرلمان المصري</category>
			<category>مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="1" height="1" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%86%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-1-1.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تشهد مصر واحدة من أكثر الانتخابات البرلمانية إثارة للجدل في تاريخها الحديث، بعد أن </span><a href="https://ecss.com.eg/55513/"><span>تحولت </span></a><span>انتخابات مجلس النواب 2025 إلى استحقاق تخللته إلغاءات واسعة وإعادات اقتراع في عشرات الدوائر. فمنذ انطلاق </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025/"><span>المرحلة </span></a><span>الأولى يومي 10 و11 نوفمبر في 14 محافظة، ثم المرحلة </span><a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage2-round1-results"><span>الثانية </span></a><span>يومي 24 و25 من الشهر نفسه في 13 محافظة، ارتبط مسار التصويت بسلسلة من القرارات القضائية والانتخابية التي أعادت رسم خريطة السباق في عدد كبير من المقاعد</span></p>
<p><span>في المرحلة الأولى وحدها، </span><a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1735178-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AD%D9%88-70-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89/"><span>أُبطلت </span></a><span>النتائج في نحو 70% من دوائرها، مع إلغاء الانتخابات في ما يقارب 49 دائرة من أصل 70 دائرة، شملت دوائر بارزة في محافظات الجيزة والإسكندرية وأسيوط وسوهاج وأسوان، قبل أن </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/30/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-3-%D9%884-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%81%D9%8A-19-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9/7217191"><span>تُعاد </span></a><span>الانتخابات في 19 دائرة يومي 3 و4 ديسمبر الجاري. تزامن ذلك مع </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5217240-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>دعوات </span></a><span>رسمية للتحقيق في المخالفات المرتبطة بالتصويت والفرز، ومع استمرار فرز الأصوات في دوائر أخرى، ما جعل خريطة المرحلة الأولى طوال أسابيع عرضة للتعديل والتقليب بين الإلغاء والإعادة واعتماد النتائج.</span></p>
<p><span>بالتوازي، شهدت العملية الانتخابية موجة غير مسبوقة من الطعون القضائية؛ إذ </span><a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%85%D8%B5%D8%B1-102-%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><span>استقبلت </span></a><span>المحكمة الإدارية العليا في البداية 102 طعن على نتائج المرحلة الأولى، قبل أن ترتفع الحصيلة لاحقًا إلى ما </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/7/%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-300-%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7224912"><span>يقارب </span></a><span>300 طعن على نتائج المرحلة الثانية وجولاتها، شملت أحكامًا </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5349842.aspx"><span>برفض</span></a><span> 211 طعنًا، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/12/7/2903744/%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D8%B1-40-%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><span>وإحالة </span></a><span>نحو 40 طعنًا إلى محكمة النقض، وعدم قبول عدد محدود من الطعون شكلاً. كذلك </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/22/%D8%AD%D8%AC%D8%B2-48-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-30-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7242948"><span>حُجز </span></a><span>48 طعنًا على نتائج 30 دائرة ملغاة للحكم خلال النصف الثاني من ديسمبر، مع استمرار نظر طعون أخرى متصلة بجولات الإعادة، لتبقى التركيبة النهائية للمجلس رهينة قرارات قضائية متتالية.</span></p>
<p><span>وانتهت عملية التصويت الأساسية داخل مصر مع ختام المرحلة الثانية في 25 نوفمبر ، لكن الانتخابات لم تنته سياسيًا أو قانونيًا؛ إذ امتد المشهد إلى جولات إعادة في ديسمبر، وإلى إعلان متدرج للنتائج النهائية في مواعيد </span><a href="https://ecss.com.eg/55513/"><span>تراوحت </span></a><span>بين منتصف ديسمبر ونهايته، مع امتداد معالجة الطعون إلى ما بعد ذلك. وبين أرقام مشاركة رسمية تتحدث عن حضور واسع، وواقع انتخابي طبعه الإلغاء وإعادة الاقتراع وكثافة الطعون، تبدو انتخابات مجلس النواب 2025 اختبارًا حادًا لقدرة النظام الانتخابي والقضائي على استعادة الثقة في صناديق الاقتراع.</span></p>
<p><span>من جهتها، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4154552"><span>شنت </span></a><span>وزارة الداخلية حملات أمنية مكثفة استهدفت موزعي الرشاوى الانتخابية، وأعلنت القبض على عشرات المشتبه بهم في محافظات المرحلتين الأولى والثانية، خاصة في الجيزة والإسكندرية وسوهاج، بعد ضبط مئات آلاف الجنيهات النقدية والتي تُستخدم لشراء أصوات الناخبين.</span></p>
<p><span>في المقابل وثق مرشحون في دوائر عدة خروقات انتخابية تمثلت في توزيع رشاوي على الناخبين، ومخالفات أخرى تتعلق بطبيعة عمل القضاة، وكان من أبرز هذه الوقائع مقطع فيديو أرسل إلى زاوية ثالثة من أحد المرشحين، يُظهر رئيس اللجنة العامة بدائرة المنصورة بمحافظة الدقهلية أثناء استقلاله سيارة مملوكة لشقيق أحد المرشحين، وذلك خلال فترة التصويت- وهو ما ذكره المرشح أيضًا في التظلم الذي قدمه عقب الإعلان عن النتائج وحصلت زاوية ثالثة على نسخة منه.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-23-163658_002.jpeg" alt="" width="958" height="1280" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14811"></p>
<p><span>وإلى جانب هذا المقطع، وصل زاوية ثالثة مقاطع أخرى من دوائر مختلفة، تضمنت مشاهد لتسويد بطاقات انتخابية، إلى جانب تداول أحاديث عن </span><a href="https://www.facebook.com/asamt.aljml.243142/posts/pfbid02m6J1mHYy6rwqNkix6tAXpj73MSvMMGki5JKE3fbAFYmRNBecfqkRvaF7CVLVMtHGl"><span>صفقات لتجميع الأصوات</span></a><span> مقابل تبرعات للقرى، قُدّرت قيمتها بملايين الجنيهات، ما أعاد إلى الواجهة تساؤلات حول نزاهة ما جرى داخل وخارج اللجان خلال العملية الانتخابية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/egyptian-parties/"><b>مصر: 100 حزب.. صفر سياسة</b></a></p>
<h1><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>ِشبهات التزوير تحوم حول لجان المنصورة</b></h1>
<p><span>في هذا السياق يقول ياسر علي جمعة، المرشح المستقل عن مركز المنصورة بمحافظة الدقهلية، إن جولة الإعادة في الانتخابات شهدت “مخالفات جسيمة وغير مسبوقة”، على حد وصفه، شملت- بحسب روايته- شراءً منظمًا للأصوات، وإقصاء مندوبي بعض المرشحين من اللجان خلال عملية الفرز، إلى جانب تضارب واضح في أرقام التصويت المعلنة التي وصلت إلى عشرات الآلاف مقارنة بالمشاهد الفعلية داخل الدوائر حيث اللجان الفارغة دون ناخبين.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح جمعة، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أنه دخل جولة الإعادة بحوالي 25.5 ألف صوت، قبل أن يفاجأ بما وصفه بصفقات لجمع الأصوات في عدد من القرى، تقوم على دفع مبالغ تتراوح بين 3 و4 ملايين جنيه مقابل ضمان عدد محدد من الأصوات يصل إلى 4000 صوت من القرية الواحدة، على أن تُسترد الأموال حال عدم تحقيق العدد المتفق عليه. مضيفًا أن هذه المبالغ تُسلَّم، وفق قوله، إلى “كبار القرية”، وتُخصَّص لاحقًا لمشروعات خدمية مثل إنشاء نوادٍ أو مراكز شباب، مشيرًا إلى وجود مقاطع فيديو وصلت إلى الحملة توثّق هذه الوقائع.</p></blockquote>
<p><span>ويشير المرشح إلى أنه خلال يومي الاقتراع، تعرّض عدد من مندوبيه داخل اللجان لضغوط وتهديدات أجبرتهم على مغادرة مقار التصويت، قبل أن تتصاعد شكوكه عقب إعلان النتائج، التي أظهرت – بحسب قوله – مشاركة نحو 139 ألف ناخب، مقارنة بـ160 ألفًا في الجولة الأولى التي تنافس فيها 52 مرشحًا، معتبرًا أن هذا الرقم “غير منطقي” في ظل عدم وجود تزاحم أو اقبال على التصويت في كافة اللجان الانتخابية.</span></p>
<p><span>يستشهد جمعة في حديثه، بتراجع عدد الأصوات في قرية “تلبانة” من نحو 10 آلاف صوت في الجولة الأولى إلى قرابة 1500 صوت فقط في جولة الإعادة، إلى جانب ظهور لجان بلغت نسبة التصويت فيها 90%، رغم ما وصفه بغياب الزحام أو الإقبال الكثيف طوال يوم التصويت.</span></p>
<p><span>ويضيف أن حملته وصلت إليها مقاطع فيديو أظهرت، بحسب قوله، وقائع لتسويد بطاقات اقتراع خارج اللجان وداخل مرافق بالمقار الانتخابية، فضلًا عن مقطع آخر يُظهر رئيس اللجنة العامة للدائرة وهو يستقل سيارة شقيق أحد المرشحين خلال فترة التصويت، وهو ما اعتبره “مساسًا صريحًا بحياد العملية الانتخابية، مشيرًا إلى أنه تقدّم بتظلم رسمي، تمهيدًا للطعن على النتائج عقب صدور القرار النهائي من اللجنة المختصة، معتبرًا أن ما جرى “يتجاوز أخطاء فردية إلى نمط متكرر من المخالفات” داخل الدائرة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/2025-egypt-elections-5/"><b>70% من الدوائر ملغاة والباقي مشكوك فيه.. ماذا تبقى من انتخابات البرلمان؟</b></a></p>
<h1><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تضارب في الأرقام</b></h1>
<p><span>من المنصورة إلى محافظة الشرقية، تصاعدت حالة الغضب داخل اللجان العامة مع إعلان حصر الأصوات، إذ شهدت اللجنة العامة بدائرة الزقازيق توترًا ملحوظًا على خلفية تضارب الأرقام بين النتائج المُعلنة رسميًا، وتلك التي قالت الحملات الانتخابية للمرشحين المنافسين إنها توصلت إليها استنادًا إلى محاضر الفرز، لصالح مرشحي أحزاب الموالاة.</span></p>
<p><span>أدى هذا التضارب إلى حالة من الغضب داخل مقر اللجنة العامة، كان من أبرزها اعتراض </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1358538339620729"><span>إيمان خضر</span></a><span>، المرشحة لمجلس النواب عن الدائرة، التي لوّحت بالدخول في اعتصام مفتوح رفضًا لما وصفته بـ”النتائج غير المتطابقة مع محاضر الفرز”، مطالبة بمراجعة الأرقام المعلنة والتحقق من سلامة إجراءات الحصر.</span></p>
<p><span>من جهتها تقول مروة هاشم، – المرشحة عن دائرة الزقازيق بمحافظة الشرقية-، إن النتائج المُعلنة من اللجنة العامة جاءت مخالفة لمحاضر الفرز الواردة من 154 لجنة فرعية، وبفروق – بحسب تقديرها – تصل إلى نحو 20 ألف صوت صُبّت لصالح المرشحين الأربعة الذين أُعلن فوزهم والمحسوبين على أحزاب الموالاة.</span></p>
<p><span>وتوضح مروة، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، أن حملتها كانت قد انتهت من تجميع النتائج استنادًا إلى محاضر الفرز الرسمية الواردة من مندوبيها داخل اللجان، وكانت على وشك إعلانها، قبل أن تُفاجأ بإعلان أرقام مختلفة تمامًا داخل اللجنة العامة. وتضيف هاشم أن الأصوات الخاصة بها وبباقي المرشحين الخاسرين لم تُخصم، لكن الزيادة – وفق قولها – أُضيفت إلى أرقام الفائزين فقط.</span></p>
<p><span>وتؤكد المرشحة أنها تقدمت بتظلمات رسمية جرى فحصها حاليًا داخل الهيئة الوطنية للانتخابات، مرفقة بجميع محاضر الفرز التي قالت إنها تثبت صحة ما توصلت إليه بالأرقام، مشيرة إلى أن الفروق “كبيرة وفادحة” ولا يمكن تفسيرها بأخطاء حسابية عادية.</span></p>
<blockquote><p>وخلال يوم التصويت، رصدت الحملة – بحسب هاشم – مقاطع فيديو تُظهر توجيه ناخبين أمام بعض اللجان من قِبل مرشحين تابعين لأحزاب سياسية، في مخالفة صريحة للقواعد المنظمة للعملية الانتخابية. وتضيف أن هذه المقاطع جرى تقديمها إلى الهيئة الوطنية للانتخابات على وحدات تخزين إلكترونية، مطالبة بفحصها بشكل عادل ومستقل.</p></blockquote>
<p><span>وتشدد المرشحة على دائرة الزقازيق على أن ما تصفه بـ”التزوير الصارخ” لا يقتصر أثره على المرشحين الخاسرين، بل يمتد – بحسب تعبيرها – إلى المساس بإرادة الناخبين الذين شاركوا في التصويت، معتبرة أن فرض نواب لا يعبرون عن اختيارات المواطنين يتناقض مع الدعوات الرسمية التي شددت على أن يكون البرلمان معبّرًا عن الإرادة الشعبية.</span></p>
<p><span>في المقابل تعرب مروة عن ثقتها في صلاحيات الهيئة الوطنية للانتخابات وقدرتها على مراجعة الوقائع، مستشهدة بحالات سابقة جرى فيها إبطال نتائج بعض اللجان بعد ثبوت وجود تلاعب أو مخالفات جسيمة. وفي الوقت ذاته، أقرت بمرور لجان أخرى رغم تقديم شكاوى بشأنها، مؤكدة أن دور حملتها اقتصر على تقديم ما توافر لديها من مستندات وأدلة.</span></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>زهران يستعد للطعن بسبب المال السياسي </b></h1>
<p><span>من محافظة الشرقية إلى قلب القاهرة، يستعد الدكتور محمد زهران، مرشح دائرة المطرية، للطعن على نتائج الانتخابات بعد إعلان الحصر العددي الرسمي يوم الخميس 25 ديسمبر، حيث قدّم التظلم مباشرة عقب الإعلان.</span></p>
<p><span>من جهته يقول باسم صالح، مدير حملة المرشح، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، إن الحملة رصدت عددًا من المخالفات خلال اليومين الأولين من التصويت، وذلك عبر بث مباشر لمتابعة النقاط الانتخابية وتوزيع الكروت والتوجيه للناخبين. وأوضح أن بعض الميكروباصات كانت متوقفة في الشوارع لتوزيع مبالغ مالية على الناخبين، إلى جانب رصد نقاط متعددة داخل الحواري والمحلات، يُفترض أن تُقدَّم الأموال فيها مقابل تصويت محدد، كما تم توثيق اتفاقات بين الوسطاء والناخبين.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن بعض المواطنين تدخلوا أثناء التصوير المباشر لمخالفات التوجيه بالمال السياسي، فيما تمكنت الأجهزة الأمنية من ضبط نحو 10–12 شخصًا متورطًا في نقاط توزيع الأموال، مع الإشارة إلى وجود شخصيات بارزة لم يُعلن رسميًا عن ضبطها.</span></p>
<p><span>وحول نتائج الانتخابات، يوضح مدير الحملة أن الطعن الرسمي تركز على مخالفات واضحة في بعض اللجان، لا سيما فيما يتعلق بتوزيع الكروت الموجهة للناخبين، وعدم الالتزام الكامل بإجراءات التشميع والتوثيق للصناديق في بعض اللجان، رغم أن فريق الحملة لم يتمكن من توثيق جميع المخالفات لأسباب تنظيمية وإدارية.</span></p>
<p><span>ويؤكد صالح أن التركيز في الطعن كان على ما وصفه بـ«توجيه الأصوات بالمال والكروت»، باعتباره المخالفة الأكثر تأثيرًا على نزاهة العملية الانتخابية، مشيرًا إلى حرص الفريق على توثيق كل ما أمكنه من مخالفات لدعم التظلم المقدم للهيئة الوطنية للانتخابات.</span></p>
<blockquote><p>في السياق يروي أحد المراقبين للانتخابات داخل إحدى الحملات الانتخابية، الذي فضل عدم ذكر اسمه، عددًا من المخالفات خلال انتخابات دائرة المطرية، التي شهدت منافسة بين أربعة مرشحين.من أبرز تلك المخالفات استخدام جمعيات دينية ملاصقة للمساجد، من بينها “أنصار السنة المحمدية”، كنقاط مركزية لنقل الناخبين.</p>
<p>بالإضافة إلى استخدام أحد المرشحين المحسوبين على أحزاب الموالاة لبطاقات مطبوعة تحمل رمز “كيو آر كود” ورقم مسلسل باركود فقط، تُسلّم للناخب، ويُحوَّل المبلغ المالي المستحق له لاحقًا إلكترونيًا، بدلًا من الدفع النقدي المباشر. مشيرًا إلى تعليق أحد ضباط الشرطة عندما طلب منه إغلاق إحدى نقاط تجميع الناخبين ملاصقة للجان: ” إذا رأيت أحد معه أموال شاور عليه وسيتم القبض عليه فورًا”.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة:<a href="https://zawia3.com/2025-egypt-elections-4/"> الثانية كالأولى.. إلغاء 19 دائرة لم يغير شيئًا في المشهد الانتخابي</a></strong></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>شرعية  في مأزق وآمال بحل البرلمان</b></h1>
<p><span>تعليقًا على استمرار الطعون في النتائج الجهات القضائية، يرى محمد سعد عبد الحفيظ، الكاتب الصحفي ووكيل نقابة الصحفيين، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن المواطن فقد الثقة في العملية السياسية، وإن الانتخابات الأخيرة عززت هذه الحالة من فقدان الثقة. ويضيف أن البرلمان المقبل سيظل “موصومًا وملاحقًا بتهم المال السياسي وشراء الأصوات”، مع التشديد على أن شرعيته محل شك، بغض النظر عما إذا اكتمل تشكيله أم لا.</span></p>
<p><span>ويشير عبد الحفيظ إلى أن البعض يتوقع أن يتم الطعن على النتائج أو إحالة بعض الطعون إلى المحكمة الدستورية العليا، التي قد تقضي ببطلان الانتخابات، سواء لثغرات في النظام الانتخابي  وقانون الانتخابات أو العملية الانتخابية، أو لتنازع بين الهيئة الوطنية والإدارية العليا ومحكمة النقض. وأكد أنه بغض النظر عن نتيجة هذه الطعون، يظل البرلمان محاطًا بشكوك في شرعيته.</span></p>
<p><span>ويوضح الكاتب الصحفي أن هذه الشرعية تتأسس على سلامة الإجراءات، وهو ما يشوبه الشك في هذه الانتخابات، حيث أثبتت كل الأطراف أن إجراءات العملية الانتخابية محل خلاف ومطعون فيها. ويضيف أنه تم توثيق مخالفات بالصوت والصورة، ومراجعة بعض الحالات، فيما لم تُراجع حالات أخرى. كما يوضح أن القوانين التي تقوم عليها المؤسسات الانتخابية يجب أن تكون شرعية ودستورية وتراعي جميع أطراف المجتمع، وهو ما لم يُراعَ في قوانين الانتخاب الحالية.</span></p>
<p><span>في السياق يقول وليد العماري، المتحدث باسم الحركة المدنية الديمقراطية، إن البرلمان القادم فاقد لمصداقيته منذ اليوم الأول، مشيرًا إلى وجود عزوف كبير عن التصويت في بعض اللجان، حيث لم تتجاوز نسبة المشاركة 5% في بعض الدوائر التي فاز فيها أعضاء من أحزاب الموالاة، ما يعني أن الأغلبية تمثل نسبة صغيرة جدًا من الناخبين.</span></p>
<p><span>ويرى العماري في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن هناك مشكلة إضافية تتعلق بالقائمة الوطنية لم تُحسم بعد، حيث أن الطعون التي قُدمت في المرحلتين الأولى والثانية وأدت إلى إلغاء نتائج بعض اللجان على المستوى الفردي، كان من المفترض أن يكون لها أثر أيضًا على أصوات القائمة الوطنية، إذ يصوت المواطن على المقعد الفردي وعلى القائمة معًا. </span></p>
<p><span>ويضيف العماري أن الدوائر الملغاة على المستوى الفردي قد تعني ضمنيًا أن هذه الأصوات لم تُحسب للقائمة الوطنية، التي من المفترض أن تتجاوز نسبة 5% لتستحق المقاعد، بينما تقدّر الهيئة الوطنية للانتخابات أن القائمة حصلت على 17.5% من الأصوات. ويوضح أن حذف الأصوات التي الغاء دوائرها قضائيًا قد يؤدي إلى عدم وصول القائمة إلى الحد الأدنى المطلوب، وهو ما يطرح تساؤلات حول مصداقية النتائج.</span></p>
<p><span>ويضيف المتحدث باسم الحركة المدنية أن المواطنين على دراية بأن غالبية الفائزين والمحسوبين على أحزاب الموالاة مرتبطين بممارسات غير مشروعة، وأن عزوف الناخبين انعكس في انخفاض نسبة المشاركة لأكثر من 50% في المرحلة الثانية.</span></p>
<p><span>ويوضح العماري أن غياب الرقابة ووجود مخالفات واضحة في العملية الانتخابية، إضافة إلى سيطرة أحزاب الموالاة على القوانين والتشريعات الأخيرة مثل قوانين الحبس الاحتياطي والعمل والإيجارات القديمة، كلها عوامل تؤكد فقدان ثقة المواطنين في البرلمان القادم. ولفت إلى أن القوائم المعترضة على القائمة الوطنية تم رفض إدراجها دون أسباب واضحة، ما يضر بشرعية الانتخابات ويحد من وجود معارضة فعلية في البرلمان.</span></p>
<p><span>كما يشير العماري إلى أن هناك منهجًا متعمدًا بدأ منذ تعديل قوانين تقسيم الدوائر، وزيادة اتساعها، واعتماد نظام القائمة المغلقة المطلقة، بهدف تهميش المعارضة ومنعها من الوصول للبرلمان، ما يضع العملية الانتخابية تحت طائلة الشك. ويرى العماري أن الحل الدستوري يكمن في قدرة رئيس الجمهورية على حل البرلمان، وإجراء انتخابات جديدة بقوانين عادلة، بما في ذلك تقسيم الدوائر بشكل أصغر وضمان تكافؤ الفرص، وإنهاء نظام القوائم المغلقة أو العودة للنظام الفردي، لضمان تمثيل عادل للشعب. مشيرًا إلى أن استمرار الوضع الحالي دون إصلاحات يشير إلى تراجع ثقة المواطنين في البرلمان الجديد، وأنه من الضروري إعادة النظر في هيكلة الانتخابات لضمان شرعيتها ونزاهتها.</span></p>
<p><span>في ظل هذه الأجواء، واستمرار تقديم الطعون والتشكيك في العملية الانتخابية يبدو أن البرلمان المقبل  قيد يحمل الكثير من الشكوك وعلامات الاستفهام حول نزاهة العملية الانتخابية وشرعيته، بما في ذلك تضارب النتائج، انتهاكات واضحة داخل اللجان، وسيطرة أحزاب الموالاة على القوانين والتشريعات. </span></p>
<p><span>وتؤكد شهادات المرشحين والسياسين على أن غياب الرقابة الفعلية وعزوف المواطنين أضعف مصداقية المؤسسة التشريعية. ومع استمرار الطعون أمام القضاء الإداري والدستوري، يبقى الطريق نحو استعادة الثقة الشعبية محفوفًا بالتحديات، ما يجعل الحاجة ملحة لإصلاح شامل يضمن تكافؤ الفرص، شفافية الإجراءات، وتمثيلًا حقيقيًا لإرادة الشعب.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 17:44:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766507536452947</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شحّ مُصطنع وسوق محتكرة.. القصة وراء ارتفاع أسعار الرامات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29232</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1259f7de-bec9-4755-b03b-e4a9b745b7f3.png.webp?itok=h6WSWzfs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1259f7de-bec9-4755-b03b-e4a9b745b7f3.png.webp?itok=h6WSWzfs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 17:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766502138182427</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب "السوسة" وقرب نهاية العروة الشتوية.. أسعار الطماطم تقفز 200%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29233</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قفزت أسعار الطماطم بالأسواق نحو 200% خلال الشهر الجاري ليسجل سعر الكيلو نحو 15 جنيهًا، مع قرب نهاية موسم العروة الشتوية وإصابة محصولها بسوسة الطماطم، ما قلّص من حجم المعروض نحو 10%، حسبما أكد نقيب الفلاحين حسين عبد الرحمن لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b15577b-98c4-4b2e-b98d-1baad1da7dea" href="https://almanassa.com/news/19366" title="شعبة الخضروات: تلف 50% من الطماطم يضاعف أسعارها بالأسواق">تضاعفت</a> أسعار بيع الطماطم بالأسواق إلى 30 جنيهًا مع تراجع الإنتاج وتلف نحو 50% من المحصول حينها بسبب التغيرات المناخية.</p>

<p>وتُزرع شتلات الطماطم في 5 عروات، هي الصيفية المبكرة والعادية والنيلية والشتوية والمحيرة، ولكل عروة صنف معين أو هجين محدد تتناسب معه، إلا أن العروات الرئيسية تبدأ في فبراير/شباط ومارس/آذار وأبريل/نيسان ومايو/أيار من كل عام، وتنتج ثمارها في يونيو/حزيران إلى أغسطس/آب، وهي ما تسمى بالعروة الصيفية، أما العروة النيلية فتزرع شتلاتها في يونيو ويوليو/تموز، وتنتج ثمارها في أكتوبر/تشرين الأول ونوفمبر/تشرين الثاني وديسمبر/كانون الأول.</p>

<p>‏وأرجع حسين عبد الرحمن انتشار آفة السوسة إلى تراجع عمليات مكافحة الآفات في أراضي بعض المزارعين خلال فترات انخفاض أسعار المحصول بالأسواق للحفاظ على تكلفة الإنتاج عند حدود تسمح بتحقيق هامش ربح بسيط. ونقابة الفلاحين التي يمثلها عبد الرحمن، هي واحدة من <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/3424444/1/-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8--%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%B3%D8%A7%D8%AE%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AD">أربع نقابات مستقلة </a>تحاول تمثيل الفلاحين.</p>

<p>وأشار إلى أن قرب انتهاء العروة الشتوية يدفع نحو تراجع المعروض وبالتالي ارتفاع الأسعار داخل الأسواق، إلا أن تأثير سوسة الطماطم فاقم من حجم الأزمة خلال الفترة الراهنة، متوقعًا وصول سعر الكيلو إلى 20 جنيهًا خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>‏وشدد أن الآفة ساهمت في تقليل الإنتاج بنحو 10% مقارنة بنفس العروة خلال العام الماضي، مؤكدًا أن العروة الشتوية تُعد من أهم عروات الطماطم، إذ تمثل ما يقرب من 50% من إجمالي الإنتاج السنوي المحلي.</p>

<p>وأغسطس الماضي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3532158">كشف</a> المعمل المركزي لتحليل متبقيات المبيدات والعناصر الثقيلة في الأغذية التابع لمركز البحوث الزراعية بوزارة الزراعة، أن إنتاج مصر من الطماطم تجاوز 6.7 مليون طن سنويًا، ويحتل المركز التاسع بين الصادرات الزراعية المصرية الطازجة.</p>

<p>‏من جهته أكد نائب رئيس شعبة الخضروات والفاكهة بغرفة القاهرة التجارية حاتم النجيب أن آفة السوسة ألحقت أضرارًا بالمحصول وتسببت في خفض إنتاج الطماطم رافضًا تحديد نسبة تقديرية لحجم التراجع.</p>

<p>وأوضح النجيب لـ <strong>المنصة</strong> أن نقص المعروض من المحصول دفع الأسعار للصعود خاصة مع زيادة الطلب على شراء الطماطم من جانب المواطنين خلال الفترة الحالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 17:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766502138182426</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تتطلع إلى تحويل ديون خارجية لاستثمارات بقيمة 20 مليار دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29290</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تتطلع الحكومة إلى إقناع دائنين دوليين بتحويل 20 مليار دولار ديون خارجية إلى استثمارات، لتخفيف عبء الدين خلال الفترة المقبلة استجابه لتوصيات صندوق النقد، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الديون بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/1J2qXiLDAN/">استعرضت</a> الحكومة خطة لإعادة هيكلة الديون الخارجية عبر مبادلة الديون مقابل الاستثمارات، ومبادلة الديون من أجل التنمية، في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">أوصى</a> صندوق النقد في المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج قرض مصر الممتد بأن تستمر السياسة المالية للحكومة في خفض الدين، مع ضمان أولوية الإنفاق الاجتماعي لحماية الفئات الأكثر ضعفًا.</p>

<p>هذا التوجه ليس جديدًا على الحكومة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>أعلنت</a> في فبراير/شباط 2024 عن صفقة استثمار عقاري تستحوذ بموجبها شركة "مُدن القابضة" الإماراتية على حقوق تطوير مشروع رأس الحكمة مقابل 24 مليار دولار بهدف تنمية المنطقة، بجانب تحويل 11 مليار دولار من الودائع الإماراتية لدى البنك المركزي المصري لاستخدامها في الاستثمار.</p>

<p>وقال المصدر بوزارة المالية، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "الحكومة تواصلت مع دول ألمانيا وإيطاليا وفرنسا والصين والكويت والسعودية، بهدف مبادلة ديونهم لدى مصر بمشروعات استثمارية محلية، على أن توفر الحكومة جميع التسهيلات الممكنة لتنفيذ المبادلة في أقرب وقت".</p>

<p>و<a href="https://ecss.com.eg/54697/">مبادلة</a> الديون هي آلية لتحويل التزامات مالية خارجية على مصر إلى إنفاق على تمويل مشروعات استثمارية، وحسب تقارير سابقة أبرمت مصر <a href="https://moic.gov.eg/ar/news/1280">اتفاقات</a> لمبادلة الديون مع ألمانيا وإيطاليا خلال العقدين الماضيين بقيم تجاوزت 270 مليون دولار، كما <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2023/10/22/debt-swap-agreement-egypt-china-investments">أعلنت</a> في 2023 عن اتفاق مبدئي لمبادلة الديون مع الصين.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الصين مستعدة لمبادلة ديون بنحو 9 مليارات دولار، كانت مولت بها عددًا من المشروعات خلال السنوات الماضية، من بينها <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2019/01/16/%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%80-1-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-">القطار</a> الكهربائي السريع و<a href="https://almalnews.com/404591/%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%C2%AB%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D9%80%D9%80%D9%80-%D8%B3%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%81%C2%BB-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86%C2%BB/">المونوريل</a>.</p>

<p>وأشار إلى أن الحكومة فتحت قنوات اتصال مع مسؤولين في السعودية لبحث تحويل ديونهم إلى استثمارات في عدد من المناطق الواعدة، مثل البحر الأحمر والساحل الشمالي الغربي، موضحًا أن هناك وديعة سعودية لدى البنك المركزي المصري <a href="https://www.mubasher.info/news/4354045/%D9%85%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-10-3-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1">بقيمة</a> تتجاوز الـ10 مليارات دولار، تسعى الحكومة لتحويلها إلى استثمارات، وهو ما لم تعترض عليه المملكة حتى الآن.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الحكومة حددت سقفًا واضحًا للدين الخارجي، الذي يبلغ حاليًا <a href="https://www.aajeg.com/economy/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%85%D8%AB%D9%84-44-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AA%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A">نحو</a> 44% من الناتج المحلي الإجمالي، وتستهدف خفض هذه النسبة إلى أقل من 40% خلال عام 2026، من خلال التوسع في تنفيذ خطة مبادلة الديون، بما يخفف الأعباء عن المالية العامة ويعزز قدرة الاقتصاد على النمو.</p>

<p>ونوه المصدر إلى أن الدولة تسعى لاستخدام أدوات وآليات جديدة لإدارة الدين الخارجي، خاصة بعد تجاوزه مستوى 160 مليار دولار خلال الفترة الأخيرة، وهو ما يمثل خطرًا على الاقتصاد الوطني، مؤكدًا أن "الحكومة تعمل وفق خطة واضحة لتقليل هذه المخاطر وتعزيز الاستدامة المالية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 17:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766502138182425</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إحالة رئيس ومسؤولي اتحاد السباحة لـ«الجنايات» بتهمة القتل الخطأ.. والنيابة: أغلبهم بلا خبرة في إدارة الرياضة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الأطفال</category>
			<category>الإهمال الطبي</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>رياضة</category>
			<category>وزارة الشباب والرياضة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-150x150.jpg" alt="إحالة رئيس ومسؤولي اتحاد السباحة لـ«الجنايات» بتهمة القتل الخطأ.. والنيابة: أغلبهم بلا خبرة في إدارة الرياضة" title="إحالة رئيس ومسؤولي اتحاد السباحة لـ«الجنايات» بتهمة القتل الخطأ.. والنيابة: أغلبهم بلا خبرة في إدارة الرياضة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid037zRCPAdkknzWNXr4qXo63TqX5vrA42Zu15jUPY3iy4oKKxC7i8uvuQfUW5z5reuTl"><span>أحالت</span></a><span> النيابة العامة، رئيس وأعضاء مجلس إدارة اتحاد السباحة، ومديره التنفيذي، ورئيس لجنة المسابقات به، للمحاكمة الجنائية العاجلة بتهمة التسبب خطأ في وفاة الطفل، يوسف محمد أحمد عبد الملك، خلال بطولة الجمهورية للسباحة، مطلع الشهر الجاري، ومعهم مدير البطولة، وحَكَمها العام، وثلاثة من طاقم الإنقاذ، مشيرة إلى إهمال جميع المتهمين وتقصيرهم </span><span>«</span><span>في أداء المهام المنوطة بهم، وإخلالهم إخلالًا جسيمًا بأصول واجباتهم</span><span>»</span><span>، الأمر الذي عرّض </span><span>«</span><span>حياة الأطفال المشاركين في بطولة الجمهورية للسباحة للخطر</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وينص </span><a href="https://manshurat.org/node/14677"><span>قانون العقوبات</span></a><span>، في المادة 238، على الحبس مدة لا تقل عن ستة أشهر وغرامة لا تجاوز مئتي جنيه، أو إحدى العقوبتين، لـ</span><span>«</span><span>من تسبب خطأ فى موت شخص بأن كان ذلك ناشئًا عن إهماله …</span><span>»</span><span>، على أن تزيد العقوبة إلى </span><span>«</span><span>الحبس مدة لا تقل عن سنة ولا تزيد على 5 سنوات وغرامة لا تقل عن مئة ولا تجاوز 500 جنيه، أو بإحدى العقوبتين إذا وقعت الجريمة نتيجة إخلال الجاني إخلالًا جسيمًا بما تفرضه عليه أصول وظيفته …</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعقب الحادث أنباء عن تعاطي الطفل المتوفي منشطات قبل السباق أدت لوفاته، وكذلك عن تقصير في الإجراءات الطبية التي تبعت انتشاله من حمام السباحة، أشار </span><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid037zRCPAdkknzWNXr4qXo63TqX5vrA42Zu15jUPY3iy4oKKxC7i8uvuQfUW5z5reuTl"><span>بيان</span></a><span> النيابة، أمس، إلى أن تقريرا مصلحة الطب الشرعي والمعمل الباثولوجي أوضحا خلو جسد اللاعب من أي عِلة مرضية أو مواد منشطة أو مخدرة، وأن الوفاة جاءت نتيجة فقدانه الوعي عقب نهاية السباق، ما أدى إلى سقوطه في قاع المسبح ومكوثه فترة كانت </span><span>«</span><span>كافية لامتلاء رئتيه والمجاري التنفسية بالماء</span><span>»</span><span>، ليتوقف القلب وتفشل وظائف التنفس، مع تأكيد الطبيبة الشرعية أن محاولات إسعافه في محل الواقعه لم يشبها تقصير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النيابة التي بدأت </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1395201175302068&amp;set=pcb.1395201405302045"><span>تحقيقها </span></a><span>في الواقعة في 7 ديسمبر، أشارت إلى تحديد الخميس المقبل، 25 ديسمبر، موعدًا لأولى جلسات المحاكمة في القضية، بينما أكد بيانها أن استجواب مسؤولي اتحاد السباحة أثبت عدم تمتع الأغلب الأعم منهم بالخبرة والدراية الكافية بالقواعد التنظيمية والفنية لإدارة رياضة السباحة، وعدم اختيار المؤهلين فنيًا واللائقين صحيًا للقيام بأعباء تنظيم مسابقاتها، فيما أمرت النيابة بإرسال صورة من التحقيقات لوزارة الشباب والرياضة لاتخاذ الإجراءات اللازمة تجاه الاتحاد ونادي الزهور، الذي مثله اللاعب، بعد ما ثبت من قصور وخلل شديدين في إدارة رياضة السباحة، وسوء تنظيم وعشوائية إدارة مسابقاتها، وصولًا إلى إهمالهم في تنفيذ القرارات الوزارية التي شملت قرارًا بالإجراءات اللازمة لضمان سلامة الرياضيين قبل المشاركة في البطولات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الاتحاد المُحال إلى </span><span>«</span><span>الجنايات</span><span>»</span><span> بتهمة الإهمال، والذي يغيب عن أغلب مسؤوليه الخبرة التنظيمية والفنية، وسط اختيارات لعدم المؤهلين فنيًا، هو نفسه رئيس اللجنة الأوليمبية المصرية، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/23/2841331/%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7-%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-"><span>المسؤولة </span></a><span>عن تمثيل مصر في الدورات الأولمبية والعالمية والقارية والإقليمية الخاصة بالألعاب الرياضية التي ترعاها اللجنة الأولمبية الدولية، داخل وخارج مصر، والعمل على تنظيمها في مصر، والإشراف على الاتحادات المعتمدة في اللجنة الأولمبية والتأكد من قيامها بدور فعال، </span><a href="https://egyptianolympic.org/Arabic/index.html"><span>ويتبعها </span></a><span>27 اتحاد رياضي بجانب اللجنة البارالمبية المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84/"><span>قضت </span></a><span>محكمة الجنح في الإسكندرية، في يونيو الماضي، بالحبس ثلاث سنوات غيابيًا وكفالة عشرة آلاف جنيه، لوقف التنفيذ، بحق رئيسة اللجنة الطبية بالاتحاد المصري للكاراتيه، ورئيس لجنة المسابقات فيه، ورئيس منطقة الإسكندرية للكاراتيه، بعد اتهامهم بالتسبب خطأ فى وفاة لاعب أثناء بطولة الجمهورية للكاراتيه.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A7/">إحالة رئيس ومسؤولي اتحاد السباحة لـ«الجنايات» بتهمة القتل الخطأ.. والنيابة: أغلبهم بلا خبرة في إدارة الرياضة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 16:08:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766502138182419</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| الكهرباء تُفسد حلاوة البدايات في "الشيوخ"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29279</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/telegram.png.webp?itok=5knnYXoP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/telegram.png.webp?itok=5knnYXoP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حلاوة البدايات، وفن اختيار التوقيت، من المهارات الأساسية التي يجب أن يتحلى بها أعضاء مجلسي النواب والشيوخ، بالأخص والبرلمان الجديد بحاجة ماسة لتجميل صورته في نظر المواطنين الذين كشفت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" href="https://almanassa.com/stories/28821" title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك">الانتخابات</a> الأخيرة مدى فقدانهم الثقة في العملية السياسية، وتُرجم غضبهم بمعدلات المشاركة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن"> الهزيلة</a>.</p>

<p>بالنسبة لمجلس الشيوخ الجديد الذي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=RIAXzC4SYpw">انعقد</a> للمرة الأولى في 18 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، قد تتمثل البداية الموفقة في اختيار مشروع قانون يعالج أزمات تتعلق بالمواطنين، ويُخفف عن كاهلهم ويعدهم بتحسن خدمات أساسية مثل الصحة أو التعليم، أو دراسة نتائج قانون مثل قانون الإيجار القديم والتفكير في تخفيف أثرها السلبي.</p>

<p>لكن المجلس الجديد اختار أسوأ السيناريوهات، واستهل أعماله بمناقشة تعديل بعض أحكام قانون الكهرباء <a href="https://egyptera.org/ar/SidePages/Img/Works/PDF/SitePDF/law2015.pdf">رقم 87 لسنة 2015</a> بهدف تغليظ عقوبة سرقة التيار، وهو ما يرسخ الصورة الذهنية لبرلمان يستجيب دائمًا للسلطة التنفيذية وينحاز لها.</p>

<h2>بدايات مختلفة وسياسات قديمة</h2>

<p>في جلسة الأحد الماضي، تعرفتُ للمرة الأولى على رئيس مجلس الشيوخ الجديد، المستشار عصام الدين فريد. راقبتُ أداءه لأقترب من عقلية رأس المجلس الذي كان يشغل منصب رئيس محكمة الاستئناف.</p>

<p>تبدو الدقة والالتزام في المواعيد من السمات الشخصية البارزة لرئيس الشيوخ، الذي بدأ الجلسة العامة بموعدها في الحادية عشرة صباحًا بالضبط. استثمر فريد وقت المجلس ولم يهدره، فتمكن من إنهاء المناقشات من حيث المبدأ والمواد في يومٍ واحدٍ.</p>

<p>دون مماطلة، أنهى مناقشة المواد الثلاث لمشروع القانون دون تأجيل، وهو إنجاز كبير مقارنة بالمجلس الماضي الذي كان يناقش مشروعات قوانين مشابهة في يومين كاملين.</p>

<blockquote>
<p> رغم البدايات المختلفة؛ استمر المجلس في سياسته القديمة مع الصحفيين</p>
</blockquote>

<p>اتسمت إدارة فريد بهدوءٍ شديد؛ صوت مستقر خالٍ من التوتر، لم ينفعل أمام انتقاد عضو المجلس رئيس حزب الجيل الديمقراطي ناجي الشهابي لطريقة الإدارة، التي جعلته كرئيس حزب يأتي آخر المتحدثين، قال له الشهابي "لست مسؤولا عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" href="https://almanassa.com/stories/28821" title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك">هندسة الانتخابات</a>"، في إشارة إلى فشل حزبه في حصاد مقاعد أكثر في المجلس وبالتالي تراجع ترتيبه في الحصول على الكلمة، فطالبه فريد في هدوء شديد بالحديث في الموضوع.</p>

<p>رغم هذه الاختلافات، استمر مجلس الشيوخ في سياسته القديمة مع الصحفيين، فاجتماعات اللجان مغلقة ولم نتمكن من متابعة مناقشات مشروع القانون المثير للجدل في لجنة الطاقة والبيئة قبل أن يصل محطته الأخيرة في الجلسة العامة.</p>

<h2>لماذا قدمت الحكومة التعديل؟</h2>

<p>يحصر تقرير لجنة الطاقة والبيئة أهداف وفلسفة تعديل القانون في حماية الاستثمارات الضخمة التي تضخها الدولة في قطاع الطاقة، عبر أدوات تشريعية رادعة تمنع الخسائر المالية والفنية التي تمس سلامة الشبكة القومية.</p>

<blockquote>
<p>عقوبة سرقة الكهرباء
في التعديل الجديد</p>

<p>لا تقل عن 200 ألف وحبس سنتين</p>
</blockquote>

<p>وذكرت نائبة وزير الكهرباء والطاقة المتجددة صباح مشالي أن نسبة الفاقد في الطاقة بلغت نحو 20% من إجمالي الإنتاج، لافتة إلى أن خسائر الاستيلاء على التيار الكهربائي تتجاوز 22 مليار جنيه، وبينما أشارت إلى تحرير 3.4 مليون محضر سرقة تيار كهربائي، لم تحدد المدى الزمني الذي جرى خلاله تحرير هذا العدد من المحاضر.</p>

<p>بموجب التعديلات التي وافق عليها المجلس، يُعاقب بالحبس مدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 100 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من قام أثناء تأدية أعمال وظيفته في مجال أنشطة الكهرباء أو بسببها بتوصيل الكهرباء لأي من الأفراد أو الجهات بالمخالفة لأحكام هذا القانون والقرارات المنفذة له، والعلم بارتكاب أي مخالفة لتوصيل التيار الكهربائي ولم يبادر بإبلاغ السلطة المختصة.</p>

<p>كما يُعاقب بالحبس مُدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 50 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من استولى بغير حق على التيار الكهربائي، وتُضاعف العقوبة في حديها الأدنى والأقصى حال تكرار المخالفة. وإذا وقعت الجريمة عن طريق التدخل العمدي في تشغيل المعدات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل وتوزيع الكهرباء، تصل العقوبة إلى الحبس مُدة لا تقل عن سنتين وغرامة لا تقل عن مائتي ألف جنيه ولا تزيد على مليوني جنيه، وتُحدد اللائحة التنفيذية الصور والأنماط الفنية للتدخل العمدي.</p>

<p>وأضافت التعديلات مادة للقانون تنظم التصالح، فتسدد مثلًا قيمة استهلاك التيار المستولى عليه إذا تم السداد قبل رفع الدعوى الجنائية، وتسدد ثلاثة أمثال قيمة الاستهلاك إذا تم السداد بعد رفع الدعوى الجنائية وقبل صدور حكم بات فيها، فيما يسدد أربعة أمثال قيمة الاستهلاك إذا جاء السداد بعد صدور الحكم النهائي البات. ويلتزم طالب الصلح بأداء نفقات إعادة الشيء إلى أصله، وبقيمة ما لحق بالمعدات أو المهمات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل أو توزيع الكهرباء من إتلاف.</p>

<p>واعتبر وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي المستشار محمود فوزي التصالح ركنًا أساسيّا من مشروع القانون ولا يجوز اختزاله في تشديد العقوبات فقط، موضحًا أن تنظيم التصالح يتفق مع الفلسفة الجنائية الحديثة.</p>

<h2>رفض المعارضة</h2>

<p>رفض عددٌ من ممثلي الأحزاب السياسية في مجلس الشيوخ مشروع القانون الذي اشتم رئيس حزب التجمع، سيد عبد العال، فيه "رائحة مش حلوة"، وحمل الحكومة مسؤولية لجوء البعض للسرقات في ظل غياب شفافية التسعير واحتكار تقديم الخدمة. </p>

<p>رفض الشهابي بدوره تغليظ عقوبة سرقة التيار الكهربائي، وقال "مش ممكن بعد موسم انتخابي أطلع أغلظ عقوبة سرقة التيار الكهربائي على مواطن كل اللي حيلته لمبة وتلاجة وتليفزيون"، وأضاف "القانون لو كان راعى الفرق بين السكني والتجاري كان ممكن نتحدث في وجهات نظر"، مشددًا على أنه لا يمكن المساواة بين من سرق وارتكب جريمة حقيقية وبين من عرف ولم يبلغ.</p>

<p>أما نائبة رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي أميرة صابر فتطرقت للتجربة البرازيلية في إدارة مثل هذه الأزمات، وخلصت إلى أن الخسائر غير الفنية تحتاج لحزمة حلول لا تقف عند تغليظ العقوبات، وإنما التنسيق بين الجهات واستخدام أدوات قياس ورقابة. </p>

<p>ولفتت إلى غياب الأساس المعلوماتي للتشديد، وسألت الحكومة "أين تقع الاستيلاءات أكثر؟ لماذا تقع؟" وطالبت بتقديم خريطة جغرافية تفصيلية وتحليل الأسباب.</p>

<h2>ضرورة تقييم الأثر</h2>

<p>حسنًا فعلت الحكومة ومعها المجلس بالنص على بنود تنظم التصالح، وإن كانت تُساوي بين المواطن الواقع في دائرة الفقر أو غير القادر لوجستيًا على توصيل الكهرباء لمحل سكنه، وبين إمبراطوريات الاستيلاء على الكهرباء في المحلات والورش والأعمال التجارية. </p>

<p>كما أن مسألة تغليظ العقوبات باتت توجهًا واضحًا للمشرع المصري بشكل عام في مختلف القضايا، يلجأ إليها مع تزايد معدلات بعض الجرائم أو ضغوط الرأي العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4c1b2669-7d24-4b4d-851e-ed1778bd81f2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3108" role="article" about="/stories/3108" data-sanitized-id="node-3108" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3108" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3108" data-ph-capture-attribute-link-title="في 6 سنوات: فاتورة الكهرباء زادت على الأغنياء 300% والشريحة الوسطى 430% والأكثر فقرا 440%" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في 6 سنوات: فاتورة الكهرباء زادت على الأغنياء 300% والشريحة الوسطى 430% والأكثر فقرا 440%</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكننا لم نصل أبدًا لإجابة عن الأثر التشريعي للتشديد. هل بالفعل تشديد العقوبة على جريمة معينة أدى لتراجعها؟ هل لدينا أي مؤشرات تكشف وجود علاقة عكسية بين التغليظ ومعدلات الجرائم؟ هل قدمت الحكومة قبل التعديل التشريعي أي بيانات تفيد بسبل مكافحة الجريمة والحد منها سوى العقوبات؟</p>

<p>ينتظر مشروع القانون انعقاد مجلس النواب الجديد ليستكمل مساره ويصل لمحطته الأخيرة قبل الصدور، وأتطلع لأن تختلف بداية النواب عن الشيوخ وأن يحسن الاختيار والتوقيت.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e6a406a41cb0b582d4ef2980a6da5425c920484d9f02619771c0a4fc82e89ded">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 15:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766496739891922</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%8F%D9%85%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>قرض صندوق النقد</category>
			<category>قروض</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-6-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-1-150x150.jpg" alt="بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة" title="بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أتم صندوق النقد الدولي اتفاقًا على مستوى الخبراء مع الحكومة المصرية، بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة ضمن اتفاق تسهيل الصندوق المُمدَد، بحسب </span><a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2025/12/22/pr25441-egypt-imf-staff-reaches-sla-on-5th-and-6th-review-under-eff-and-1st-rev-under-the-rsf"><span>بيان </span></a><span>من الصندوق، اليوم، تضمن لهجة مخففة للغاية في ما يتعلق ببرنامج الخصخصة الحكومي، فيما لفت إلى إتمام المراجعة الأولى الخاصة ببرنامج تسهيل الصلابة والاستدامة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار إلى ضرورة تسريع </span><span>«</span><span>الإصلاحات التي تتيح للقطاع الخاص المساحة والفرص اللازمة للنمو، للانتقال لنموذج اقتصادي أكثر استدامة</span><span>»</span><span>، حث الصندوق الحكومة على تسريع </span><span>«</span><span>جهود تقليص دور الدولة، بما في ذلك تحقيق تقدم أكبر في برنامج الطروحات، وبذل مزيد من الجهود لتحقيق تكافؤ الفرص، وتجنب إنشاء أو توسيع أنشطة الشركات المملوكة للدولة والهيئات الاقتصادية الأخرى</span><span>»،</span><span> بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسمح إتمام المراجعتين الخامسة والسادسة بصرف نحو 2.6 مليار دولار، تضاف إلى 3.2 مليار دولار حصلت عليها مصر، من أصل ثمانية مليارات دولار هي قيمة إجمالي القرض ضمن اتفاق التسهيل المُمَدد، المقرر </span><a href="https://www.imf.org/ar/news/articles/2024/03/29/pr24101-egypt-imf-executive-board-completes-first-second-reviews-eff-approves-augmentation"><span>أن ينتهي </span></a><span>في خريف 2026، والذي يتيحه الصندوق للبلدان التي تواجه ضغوطًا على موازين مدفوعاتها، بينما يبلغ إجمالي قرض الصلابة والاستدامة 1.3 مليار دولار، تُصرف على دفعات، حسبما أعلن في مارس الماضي، وقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/12/news/u/%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>الاتفاق </span></a><span>على البرنامج الذي يدعم الدول التي تواجه مخاطر تتعلق بالمناخ والجوائح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت المراجعة الخامسة تعثرت، قبل شهور، بالتوازي مع </span><a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/88683/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%81/"><span>تصريحات </span></a><span>للمتحدثة باسم الصندوق، جولي كوزاك، عن ضرورة تخفيض دور الحكومة في الاقتصاد، وتسريع برنامج خصخصة الشركات، فضلًا عمّا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC/"><span>تضمنته </span></a><span>وثيقة المراجعة الرابعة، المنشورة في يوليو الماضي، من انتقادات واضحة لتباطؤ برنامج الخصخصة، بما يشمل الشركات التابعة للقوات المسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم إشارة بيان رئيسة بعثة الصندوق، التي زارت مصر من 1 إلى 11 ديسمبر، إلى أن الوضع المالي للهيئة العامة للبترول «لا يزال يمثل مصدر مخاطر مالية»، لكنه قال إن «تحقيق استرداد التكلفة للمنتجات الخاضعة لآلية تسعير الوقود التلقائي» حسّن أوضاعها، في إشارة لقرار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A8/"><span>زيادة </span></a><span>سعر المواد البترولية، في أكتوبر الماضي، للمرة الثانية خلال العام الجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أثنى الصندوق على أداء الاقتصاد المصري على مستوى استقرار مؤشرات الاقتصاد الكلي، وتراجع التضخم، وقال إنه </span><span>«</span><span>يظهر مؤشرات على نمو قوي، فقد ارتفع نمو الناتج المحلي إلى 4.4% في العام المالي الماضي، مقارنة بـ2.4% في العام السابق، وصولًا إلى تسارع النشاط الاقتصادي بشكل أكبر في الربع الأول من العام المالي الجاري، ليصل إلى 5.3% على أساس سنوي، وهو ما اعتبره الصندوق تعافيًا مدعومًا بالأداء القوي لقطاعات الصناعات التحويلية غير النفطية، والنقل، والقطاع المالي، والسياحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأثنى البيان في السياق نفسه على جهود تيسير التجارة وتبسيط الإجراءات الضريبية، التي قال إنها لاقت ترحيبًا من القطاع الخاص، كما رصد تحسنًا بشكل ملحوظ في ميزان المدفوعات، </span><span>«</span><span>رغم التطورات الخارجية غير المواتية</span><span>»</span><span>، محددًا هذا التحسن في </span><span>«</span><span>تقلص عجز الحساب الجاري، مع استمرار قوة تحويلات العاملين بالخارج وإيرادات السياحة، وتسجيل الصادرات غير النفطية نموًا قويًا … ارتفع رصيد استثمارات غير المقيمين في أدوات الدين المحلية إلى نحو 30 مليار دولار، وبلغت احتياطيات النقد الأجنبي 56.9 مليار دولار</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر البيان أن اتباع سياسة نقدية متشددة (مرتفعة الفائدة) ساهم في تراجع التضخم، لكنه حث البنك المركزي على التحرك بحذر على مستوى التيسير النقدي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخصوص الأداء المالي، قال البيان إن </span><span>«</span><span>الانضباط المالي دعم الأداء القوي للإيرادات الضريبية</span><span>»</span><span>، وإن اعتبر أن السياسة المالية بحاجة إلى الاستمرار في خفض الدين العام، مع الحفاظ على الإنفاق الاجتماعي وإعطائه الأولوية لحماية الفئات الأكثر هشاشة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن الحكومة تستهدف فائضًا أوليًا بنسبة 4.8% من الناتج المحلي الإجمالي خلال العام المالي الجاري، و5% في 2026/2027، متوقعا أن يوافق مجلس الوزراء في يناير 2026 على حزمة إصلاحات ضريبية داعمة للنمو من شأنها زيادة الحصيلة الضريبية بنحو 1% من الناتج المحلي الإجمالي في السنة المالية المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مستوى الإنفاق الاجتماعي، قال البيان إن السلطات المصرية </span><span>«</span><span>جددت التزامها بزيادة المخصصات لبرنامج التحويلات النقدية المشروطة (تكافل وكرامة)، إلى جانب برامج تنمية رأس المال البشري وآليات الحماية الاجتماعية الموجهة (غير المُعمَمة) الأخرى</span><span>»</span><span>، مضيفًا أن بعثة الصندوق اقترحت النظر في زيادة المخصصات المالية لها بشكل إضافي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يتعلق بقرض الصلابة والاستدامة، قال الصندوق إن الحكومة نفّذت بالفعل إجراءين رئيسيين يتعلقان بالتخفيف من آثار التغير المناخي، وهما نشر جدول زمني يوضح خطة تنفيذ مستهدفات الطاقة المتجددة، والتمويل المناخي، بإصدار البنك المركزي توجيهًا يُلزم البنوك برصد والإفصاح عن تعاملها مع الشركات التي قد تواجه مخاطر انتقالية جوهرية نتيجة تطبيق آلية تعديل حدود الكربون الأوروبية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%8F%D9%85%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE/">بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 14:10:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766496739891921</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سبوتيفاي تُحقق في ادعاءات "قرصنة" على ملايين المقاطع الموسيقية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29293</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d7dfe7a4-4330-4285-be90-99d6953a2b0b.jpg.webp?itok=6sD7IkKU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d7dfe7a4-4330-4285-be90-99d6953a2b0b.jpg.webp?itok=6sD7IkKU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت شركة سبوتيفاي أن فريقها الأمني <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/22/activist-group-says-it-has-scraped-86m-music-files-from-spotify">رصد</a> وصولًا غير مصرح به لمنصتها، وذلك بعد إعلان Anna’s Archive، وهي مجموعة تنشط في ما يُعرف بمكتبات الظل، أنها نسخت جزءًا واسعًا من محتوى المنصة يشمل ملفات موسيقية وبيانات وصفية، في خطوة قد تضيف وقودًا جديدًا لمعركة حقوق النشر في عصر الذكاء الاصطناعي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://annas-archive.li/blog/backing-up-spotify.html">قالت</a> المجموعة إنها سحبت نحو 86 مليون ملف موسيقي، وجمعت 256 مليون سجل من البيانات الوصفية المتعلقة بالأعمال والفنانين والألبومات، وتستعد لتوزيع ما تعتبره أرشيف حفظ عبر تورنتات ضخمة تقترب من 300 تيرابايت.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="61319447-52ad-429a-b8dd-48c953eefb6c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/61319447-52ad-429a-b8dd-48c953eefb6c.png.webp?itok=RGuHFDPO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مدونة Anna’s Blog</aside></div>
<figcaption>لقطة التدوينة التي نشرتها Anna’s Archive</figcaption></figure><p dir="rtl">وأكدت سبوتيفاي أن <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/22/activist-group-says-it-has-scraped-86m-music-files-from-spotify">التحقيق</a> أظهر قيام طرف ثالث بسحب بيانات وصفية عامة، ثم استخدام أساليب غير مشروعة لتجاوز أنظمة إدارة حقوق الملكية الرقمية/DRM للوصول إلى جزء من الملفات الصوتية، وأضافت أنها عطلت الحسابات التي شاركت في عملية السحب ورفعت مستوى إجراءات الحماية وتراقب أنماط الاستخدام المشبوهة.</p>

<p dir="rtl">الشركة أشارت أيضًا إلى أن ما جرى لا يشمل كامل مكتبتها الموسيقية التي تتجاوز 100 مليون مقطع، بينما تقدم المجموعة عملية النسخ بوصفها تغطية لمعظم ما يستمع إليه مستخدمو سبوتيفاي.</p>

<p dir="rtl">تدوينة Anna’s Blog التي أعلنت عملية النسخ صاغت الرواية بلغة الحفظ لا بلغة القرصنة، وقدمت المشروع باعتباره أول أرشيف حفظ موسيقي مفتوح بالكامل يمكن لأي طرف نسخه إذا امتلك سعة تخزين كافية.</p>

<p dir="rtl">وتصفها بأنها أكبر قاعدة بيانات وصفية موسيقية متاحة علنًا، على أن يبدأ النشر بمرحلة الميتاداتا ثم يتبعها نشر الملفات الصوتية تباعًا وفق ترتيب الشعبية.</p>

<p dir="rtl">اعتمدت المجموعة على مقياس الشعبية داخل سبوتيفاي لترتيب المحتوى، وهو مؤشر يتغير بمرور الوقت ويعكس كثافة الاستماع وحداثته.</p>

<p dir="rtl">وتشرح التدوينة جوانب تقنية تساعد على فهم طبيعة المواد التي قد تخرج إلى العلن.</p>

<p dir="rtl">تقول التدوينة إن المجموعة حفظت الأغاني الأكثر استماعًا تقريبًا كما هي بنفس الجودة من سبوتيفاي، مع إضافة معلومات تعريفية داخل الملف، بينما ضغطت جزءًا من الأغاني ذات الشعبية المحدودة إلى جودة أقل لتقليل حجم التخزين.</p>

<p dir="rtl">حتى الآن، لا يملك الجمهور تحققًا مستقلًا لكل الأرقام التي تطرحها Anna’s Archive، ولا تقدم سبوتيفاي تقديرًا نهائيًا لحجم ما خرج من ملفات صوتية مقارنة بإجمالي مكتبتها، لكن اعتراف الشركة بواقعة تجاوز إدارة حقوق الملكية الفكرية الرقمية وتعطيل حسابات مرتبطة بالسحب ينقل القصة من مستوى الدعاية إلى مستوى أزمة أمنية وقانونية.</p>

<p dir="rtl">وإذا مضت المجموعة في خطة النشر المرحلي للملفات الصوتية، فقد تواجه سبوتيفاي وشركات الإنتاج والفنانون اختبارًا قاسيًا لقدرتهم على الحد من الانتشار، وقد يفتح ذلك جولة جديدة من التقاضي والضغط التنظيمي عالميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 14:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766491337767467</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ضغوط ترامب للتطبيع المجاني مع العدو</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29227</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">التوقف</a> المؤقت للحرب في غزة قبل أكثر من شهرين، وإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تضغط على الحكومات العربية المتحالفة مع واشنطن من أجل <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/6/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%89/7186727">قبول</a> دمج إسرائيل في المنطقة والعودة لمسار تطبيع العلاقات معها.</p>

<p>كأن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/7/%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9">حرب الإبادة</a> التي تعرض لها الفلسطينيون لعامين كانت مجرد جولة حرب أخرى في المنطقة، وليست نقطة تحول أعادت رسم خريطة المنطقة وأثرت على رؤية العالم لدولة الاحتلال ككيان يديره مجرمو حرب مع تضامن غير مسبوق مع حقوق الشعب الفلسطيني.</p>

<h2>التطبيع مقابل الاستقلال</h2>

<p>قد يكون التحدي الأكبر أمام الحكومات العربية الضامنة لاتفاق الهدنة الأخير، على رأسها مصر، خلال السنوات الثلاث المقبلة، هو موقفها من خطط ترامب <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/20/%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9">الاستثمارية</a> العبقرية لتطوير منطقة الشرق الأوسط برمتها وتطبيع العلاقات مع إسرائيل، مقابل أن يتحقق إنهاء الاحتلال العنصري للأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967 وإقامة دولة فلسطين.  </p>

<p>تدرك كل دول العالم، من بينها الدول العربية، أنها مضطرة للتعامل مع رئيس أمريكي أهوج ومغرور لا يهمه سوى مجده الشخصي زاعمًا أنه الأفضل على الإطلاق ليس في تاريخ الولايات المتحدة فقط، بل في العالم برمته.</p>

<p>لذلك، فإن معارضة ضغوط ترامب علنًا ليست خيارًا متاحًا أمام القادة العرب الذين يراهنون على فهمهم للواقع المعقّد على الأرض. فغياب هذا الإدراك لدى ترامب، بعقليته التجارية وتطرفه في دعم إسرائيل، يجعل خططه أقرب إلى الطموح الجامح منها إلى المقترحات العملية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a23c87e1-b10b-49ec-8d91-16080cfeae8f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a23c87e1-b10b-49ec-8d91-16080cfeae8f.jpeg.webp?itok=2HccTJoR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الديوان الملكي السعودي</aside></div>
<figcaption>ولي العهد السعودي محمد بن سلمان والرئيس الأمريكي دونالد ترامب خلال زيارة الأخير للرياض، 13 مايو 2025</figcaption></figure><p>حرْص ترامب على التطبيع تمثل في تقارير صحفية عن <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/06/27/trump-pushing-for-more-countries-to-join-abraham-accords-white-house-says">محاولاته</a> الحثيثة دفع السعودية للإعلان عن انضمامها <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/6/9/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A">للاتفاقيات الإبراهيمية</a> والتي يعتبرها واحدًا من أهم إنجازاته خلال فترة رئاسته الأولى بين 2017 و2021، كتمهيد لخبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>تصديق</a> نتنياهو على اتفاقية تصدير الغاز لمصر بعد ضغوط أمريكية.</p>

<p>إذ صاحبت الأخبار الواردة عن قرب تراجع مجرم الحرب نتنياهو عن قرار تعطيل صفقة الغاز مع مصر، <a href="https://www.alhadath.ps/article/199915/%C3%99%C2%86%C3%98%C2%AA%C3%99%C2%86%C3%99%C2%8A%C3%98%C2%A7%C3%99%C2%87%C3%99%C2%88-%C3%99%C2%8A%C3%98%C2%B5%C3%98%C2%A7%C3%98%C2%AF%C3%99%C2%82-%C3%98%C2%B9%C3%99%C2%84%C3%99%C2%89-%C3%98%C2%B5%C3%99%C2%81%C3%99%C2%82%C3%98%C2%A9-%C3%98%C2%A7%C3%99%C2%84%C3%98%C2%BA%C3%98%C2%A7%C3%98%C2%B2-%C3%99%C2%85%C3%98%C2%B9-%C3%99%C2%85%C3%98%C2%B5%C3%98%C2%B1-?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App">تصريحات</a> أمريكية نقلها موقع أكسيوس "هذه فرصة ضخمة لإسرائيل، بيع الغاز إلى مصر سيخلق اعتمادًا متبادلًا، وسيقرب بين الدولتين ويخلق سلامًا دافئًا ويمنع الحرب".</p>

<p>وأضاف المسؤول، الذي لم يكشف عن هويته، "ما قلناه لبيبي (نتنياهو) أنه يحتاج أن يحول السلام (مع مصر) إلى سلام دافئ، وأن يعمل بعد ذلك على تخفيف التصعيد في المنطقة. وإذا نجح الأمر مع مصر، فإنه يمكننا القيام بالشيء نفسه مع سوريا ولبنان والسعودية".</p>

<h2>خطة المقاولين</h2>

<p>مؤخرًا، نشرت صحيفة "وول ستريت جورنال" الأمريكية ما قالت إنه نص خطة أمريكية عكف على صياغتها جاريد كوشنر صهر ترامب، مع مبعوثه إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف، تعيد ببساطة تقديم مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>ريفيرا غزة</a> الذي طرحه ترامب فور توليه منصبه وأثار ضجة واسعة، ولكن في ثوب جديد يتحاشى النقطة الأكثر إثارةً للجدل والرفض وهي تهجير الفلسطينيين.</p>

<p>ولكن يبقى جوهر الخطة في تقديم القطاع نموذجًا للرخاء والازدهار الاقتصادي بديلًا لمطالب الفلسطينيين بالتخلص من الاحتلال وإقامة الدولة المستقلة، والاكتفاء بالإشارة لذلك الهدف بعبارات غامضة وبعد تلبية شروط إسرائيلية عديدة تجعل من إقامة الدولة الفلسطينية فعليًا أمرًا مستحيلًا.</p>

<blockquote>
<p>ينصّ المشروع على أن تسدد غزة ديونها من بين أمور أخرى</p>
</blockquote>

<p>ووفقًا لتقرير صحيفة وول ستريت جورنال، فإن خطة كوشنر وويتكوف تقدم رؤية لتحويل القطاع من "مدن خيام إلى مدينة تكنولوجية متطورة" بتكلفة إجمالية 112 مليار دولار.</p>

<p>ويتمحور جوهر الخطة حول إنشاء "رفح جديدة" في جنوب قطاع غزة، لتكون مركزًا حكوميًا واقتصاديًا مستقبليًا من دون الإشارة إلى ضرورة الانسحاب الإسرائيلي الكامل من تلك المنطقة الواقعة على حدود مصر أولًا.</p>

<p>وبينما تتكثف المفاوضات في الأيام الأخيرة للانتقال للمرحلة الثانية من خطة ترامب المكونة من 20 نقطة، التي تلتزم فيها إسرائيل بالانسحاب من المزيد من أراضي قطاع غزة، فإن الجانب الأمريكي يضغط من أجل البدء في بناء "رفح الجديدة" بشكل فوري، وبغض النظر عن التقدم في المفاوضات.</p>

<p>وتعتزم الولايات المتحدة، وفقًا للخطة، أن تقدم دعمًا ماليًا يغطي نحو 20% من التكاليف عبر المنح وضمانات الديون، على أن تجمع المبلغ المتبقي من دول الخليج وتركيا ومصر. وكسابقة، ينصّ المشروع على أن تسدد غزة ديونها، من بين أمور أخرى، من خلال استغلال 70% من ساحلها تجاريًا بدءًا من السنة العاشرة وذلك على نمط المنتجعات التي نعرفها جيدًا في الساحل الشمالي.</p>

<h2>سلام الأوهام</h2>

<p>تفاصيل الخطة تعيد للأذهان <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1822076-%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%84%D9%80%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D9%87%D9%85">تصريحات</a> مبعوث ترامب للبنان وسوريا وسفير أمريكا الحالي لدى تركيا<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" href="https://almanassa.com/stories/27362" title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة"> توم برّاك</a>، التي تحدث فيها كمستشرق خبير في تاريخ الشرق الأوسط وليس مجرد مسؤول سياسي.</p>

<p>برَّاك الذي يشترك مع ترامب وكوشنر وويتكوف في كونه مطورًا عقاريًا قال لصحيفة نيويورك تايمز، نهاية الشهر الماضي، إنه لم يعد يؤمن بشعار تحقيق السلام في المنطقة ويعتبره وهمًا بالنظر إلى مدى عمق الصراع والخلافات في المنطقة، بجانب هشاشة الدول التي خلقها ورسم حدودها المستعمرون السابقون، تحديدًا بريطانيا وفرنسا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05e6d868-9750-4440-a33a-11c0704cbdca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/05e6d868-9750-4440-a33a-11c0704cbdca.png.webp?itok=GjyUJfTX" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>توم برَّاك المبعوث الأمريكي لسوريا ولبنان</figcaption></figure><p>برّاك يعطي الأولوية لدعم التعاون بين دول المنطقة لتحقيق الرخاء الاقتصادي ومنع المزيد من القتل، بدلًا من الحديث عن تحقيق السلام.</p>

<p>ويتطلع إلى الوصول لنقطة يصبح المهم فيها "ليس الأرض التي تسيطر عليها ولكن الطريقة التي تعيش بها". بالتالي إذا ضمن الفلسطينيون واللبنانيون والسوريون حياة أفضل وتمتعوا بالرخاء الاقتصادي، فإن ذلك سيجعل من قضية الأراضي وإنهاء الاحتلال الصهيوني التي يتمسك بها العرب قضية ثانوية قد يتناسونها مع الوقت.</p>

<p>وقال برّاك إنه في دول مثل لبنان وسوريا يقوم الناس بقتل بعضهم البعض منذ عقود طويلة لدرجة أن "الحقائق لم تعد هي الأكثر أهمية الآن"، لذلك فالمطلوب من وجهة نظره أن يكون هناك "وقت مستقطع" يتوقف فيه القتل ويُركز على التنمية الاقتصادية.</p>

<p>تصريحات برّاك، ومثله كوشنير وويتكوف، عن منح الأولوية لتحسين الأوضاع المعيشية لشعوب المنطقة وتأجيل الحديث عن الحقوق والأرض والقضايا الشائكة، قد تبدو براقة للأمريكيين وربما بعض الأوربيين.</p>

<h2>لسنا كالبارحة</h2>

<p>لكن ما شهدته المنطقة من حرب إبادة لا يمكن أن يمر مرور الكرام، لتعود بعدها إسرائيل للتصرف وكأنها دولة عادية في المنطقة رغم ارتكابها مجازر <a href="https://info.wafa.ps/pages/details/35893">مروعة</a> استشهد فيها ما يزيد عن 70 ألف فلسطيني وأصيب نحو 200 ألف بجانب ما لحق بالقطاع من دمار واسع شمل نحو 85% من مبانيه.</p>

<p>والأهم أن صمود الشعب الفلسطيني وتمسّكه بأرضه ثابت لا يتزعزع، فما من قوة في العالم تستطيع أن تجعله يتخلى عن حلمه وحقه في إقامة دولته على أرضه، مقابل وعود الرخاء التي يقدّمها ترامب وفرقته من المطورين العقاريين.</p>

<blockquote>
<p>بعد حرب الإبادة لم تعد إسرائيل الملاذ الآمن القادر على حماية اليهود</p>
</blockquote>

<p>وإذا كان ترامب وكبار المسؤولين الأمريكيين يرددون أنه من الغباء تصور المضي قدمًا في تنفيذ الخطة من دون التخلص من كل سلاح حماس وإنهاء أي تهديد محتمل لإسرائيل لأن ذلك سيعني العودة للحرب مجددًا، فإن تجاهل المطلب الفلسطيني الأهم بشأن حقهم في إنشاء الدولة وإنهاء الاحتلال العنصري البغيض سيجعل كذلك من تحقيق السلام أو حتى الرخاء الاقتصادي وهمًا وسيبقى شبح الحرب مطلًا برأسه دائمًا كما هو الحال الآن.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما أن ازدياد عزلة إسرائيل على المستوى الدولي وتحولها إلى دولة منبوذة بعد مجازرها في غزة، وتصاعد التهديدات التي يتعرض لها اليهود في مختلف دول العالم، مثل ما شهدنا مؤخرًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="072ad19d-3a20-4e02-84f1-87767ff7fce2" href="https://almanassa.com/news/29109" title="مقتل 16 شخصًا وإصابة 40 على الأقل في حادث سيدني.. والسلطات: عمل إرهابي معاد للسامية">الهجوم الإرهابي</a> في سيدني بأستراليا، تؤكد على التغيير الذي تسببت فيه السياسات الإجرامية لحكومة نتنياهو المتطرفة.</p>

<p>بعد حرب الإبادة في غزة، لم تعد إسرائيل الملاذ الآمن القادر على حماية اليهود في العالم، كما تدعي الرواية الصهيونية، بل السبب وراء تعرضهم للتهديد والقتل في كل أرجاء العالم. وهذه تطورات لن تنفع معها وعود ترامب وفريقه بالرخاء الاقتصادي والتنمية لشعوب المنطقة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-59d645ca2c956f8988278b204ae7c59f01d991cf227df17dfc6228f9af117ef2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 12:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766485945858504</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم السفيرة الأمريكية في مصر.. ترامب يأمر 30 دبلوماسيًا بالعودة للولايات المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29291</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أوامرها لنحو 30 سفيرًا في بعثاتها حول العالم بالعودة إلى الولايات المتحدة في غضون أسابيع، من بينهم السفيرة الأمريكية في مصر هيرو مصطفى جارج.</p>

<p>و<a href="https://www.nytimes.com/2025/12/22/us/politics/trump-administration-ambassadors-posts.html">اعتبرت</a> نيويورك تايمز  أن هذه الخطوة من شأنها أن تترك فجوة كبيرة في السلك الدبلوماسي الأمريكي، وقالت، أمس الاثنين، إن العديد من السفراء أُبلغوا في الأيام الأخيرة بضرورة مغادرة مناصبهم بحلول منتصف يناير/كانون الثاني المقبل، جميعهم دبلوماسيون عُيّنوا في مناصبهم من قبل إدارة الرئيس السابق جو بايدن. وتتراوح مدة الخدمة المعتادة بين ثلاث وأربع سنوات.</p>

<p>وقالت جمعية الخدمة الخارجية الأمريكية، التي تمثل الدبلوماسيين المحترفين، إن هذه هي المرة الأولى التي يتم فيها استدعاء جماعي للدبلوماسيين المحترفين الذين يعملون سفراء أو رؤساء بعثات.</p>

<p>"أفاد المتضررون بتلقيهم إشعارات مفاجئة، عادةً عبر الهاتف، دون تقديم أي تفسير. هذه الطريقة غير معتادة على الإطلاق"، قالت المتحدثة باسم الجمعية نيكي جامر.</p>

<p>وأضافت أن "غياب الشفافية والإجراءات يتعارض بشكل حاد مع المعايير الراسخة".</p>

<p>وحسب نيويورك تايمز ، يختار الرئيس الأمريكي المرشحين لمنصب السفير، ويُصدّق مجلس الشيوخ على تعيينهم، ويوجد نوعان من السفراء، دبلوماسيون محترفون، وسفراء معينون سياسيًا.</p>

<p>غالبًا ما يكون المعينون سياسيًا من المتبرعين أو أصدقاء الرئيس، وفي العادة يقدمون استقالاتهم مع بداية ولاية الإدارة الجديدة، وهو ما حدث عندما تولى ترامب منصبه في يناير الماضي، حيث قبل الاستقالات فورًا، لكن هذا ليس الوضع المعتاد للدبلوماسيين المحترفين، الذين غالبًا ما يخدمون لسنوات في الإدارة الجديدة. ولم تُقدّم إدارة ترامب أي سبب لعمليات الاستدعاء، ولم تُعلن عنه رسميًا، وفق نيويورك تايمز .</p>

<p>"هذا إجراء معتاد في أي إدارة"، هذا ما صرحت به وزارة الخارجية في بيان لها ردًا على سؤال حول عمليات سحب الثقة، وقالت "السفير هو ممثل شخصي للرئيس، ومن حق الرئيس أن يضمن وجود أفراد في هذه الدول يدعمون أجندة أمريكا أولًا".</p>

<p>وقالت جامر إن النقابة لا تملك إحصاءً دقيقًا لعدد السفراء الذين تم استدعاؤهم، وإنها تحاول تجميع الصورة الكاملة، وأشارت إلى <a href="https://www.politico.com/news/2025/12/19/trump-ousts-more-biden-era-ambassadors-00700351?utm_medium=twitter&amp;utm_source=dlvr.it">تقرير</a> نشره بوليتيكو عن عمليات الاستدعاء يوم الجمعة، وقالت انتشرت قائمة غير رسمية بين الدبلوماسيين يوم الاثنين، تُظهر استدعاء سفراء من مختلف أنحاء العالم، مع توجيه أوامر لنحو اثني عشر سفيرًا بمغادرة مناصبهم في إفريقيا جنوب الصحراء. وأكد عدد من الدبلوماسيين أن القائمة دقيقة إلى حد كبير.</p>

<p>ووفق الجارديان، كانت إفريقيا المنطقة <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/dec/23/trump-administration-recalls-30-ambassadors-promote-loyal-diplomats">الأكثر</a> استدعاء للسفراء أو رؤساء البعثات منها، من بينهم النيجر وأوغندا والسنغال والصومال وساحل العاج وموريشيوس ونيجيريا والجابون والكونغو وبوروندي والكاميرون ورواندا. وفي الشرق الأوسط وشمال إفريقيا، تم استدعاء رؤساء بعثات من مصر والجزائر. ومن بين رؤساء البعثات الأوروبية الذين صدرت بحقهم أوامر استدعاء سلوفاكيا والجبل الأسود وأرمينيا ومقدونيا الشمالية.</p>

<p>لم يُعيّن ترامب مرشحين لعدد من مناصب السفراء الشاغرة في دول إفريقيا. وتشهد عشرات السفارات الأمريكية حول العالم شغورًا في مناصب السفراء. وفي هذه الحالات، يتولى نائب رئيس البعثة، وهو عادةً دبلوماسي محترف، مهام رئيس البعثة، حسب نيويورك تايمز ، موضحة أن الاستدعاء الجماعي قد يؤدي إلى مزيد من الإضرار بالروح المعنوية بين الدبلوماسيين المحترفين العاملين تحت قيادة وزير الخارجية ماركو روبيو.</p>

<p>وأكد مسؤول لم تسمه الجارديان أن السفراء المستدعين لن يُقالوا، بل سيُعاد تعيينهم. </p>

<p>وكتبت السيناتور جين شاهين، العضو الديمقراطي البارز في لجنة العلاقات الخارجية بمجلس الشيوخ "لدينا حوالي 80 منصبًا دبلوماسيًا شاغرًا"، واعتبرت أن القرار "يجعل أمريكا أقل أمانًا وقوة وازدهارًا".</p>

<p>في وقت سابق من هذا الشهر، نشر الاتحاد نتائج استطلاع رأي لأعضائه أظهر أن 98% من المشاركين قالوا إن الروح المعنوية في مكان العمل انخفضت منذ بدء ولاية ترامب الثانية، وأفاد معظم المشاركين في الاستطلاع، والبالغ عددهم أكثر من 2100 شخص، بأنهم يواجهون ضغوطًا مالية متزايدة وأعباء عمل أكبر نتيجةً لخفض إدارة ترامب للإنفاق، بما في ذلك خفض حاد في المساعدات الخارجية الأمريكية.</p>

<p>وأشار 86% منهم إلى أن تنفيذ السياسة الخارجية الأمريكية أصبح أكثر صعوبة.</p>

<p>وحسب الموقع الأمريكي، أشرف روبيو هذا العام على ما أسماه "إعادة تنظيم" للوزارة. وأعلنت الوزارة في يوليو/تموز الماضي عن تسريح نحو 1300 موظف، من بينهم 264 دبلوماسيًا. وفي كثير من الحالات كان الدبلوماسيون الذين تم تسريحهم يعملون في واشنطن بالتناوب قبل انتقالهم إلى مهمة أخرى في الخارج.</p>

<p>وفي وقت سابق من العام الحالي، أُبلغ نحو اثني عشر دبلوماسيًا محترفًا رفيع المستوى، ممن كانوا قد عُيّنوا قبل بدء إدارة ترامب نوابًا لرؤساء البعثات الدبلوماسية في الخارج، بأنهم لن يحتفظوا بتلك الوظائف. وكان معظمهم من النساء أو من ذوي البشرة الملونة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 12:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766485945858499</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السودان يطالب مجلس الأمن بدعم خطته للسلام.. ومصر تحذر من انتهاك الخطوط الحمراء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29287</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/54ae4d74-dc6d-4502-8cf4-30854ccc1f71.png.webp?itok=-DZdb_3p" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/54ae4d74-dc6d-4502-8cf4-30854ccc1f71.png.webp?itok=-DZdb_3p" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب رئيس الوزراء السوداني كامل إدريس، أمس الاثنين، مجلس الأمن الدولي بدعم خطة حكومته لتحقيق السلام في السودان، الذي يشهد حربًا مدمرة منذ أكثر من عامين ونصف العام، في وقت حذرت مصر من انتهاك "الخطوط الحمراء".</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/20251223-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9">دعا</a> إدريس، في كلمة ألقاها من مقر الأمم المتحدة في نيويورك، إلى وقف إطلاق نار "يخضع لرقابة مشتركة من الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية"، على أن يتزامن ذلك مع انسحاب "الميليشيا المتمردة" من جميع المناطق التي تسيطر عليها، ونزع سلاحها.</p>

<p>وشدد رئيس الوزراء السوداني على ضرورة إطلاق "حوار سوداني سوداني" خلال الفترة الانتقالية، بهدف الاتفاق على أسس الحكم، تمهيدًا لإجراء انتخابات عامة تحت رقابة دولية. وأعرب إدريس عن أمله في أن يحظى هذا المقترح بـ"دعم غير مشروط" من أعضاء مجلس الأمن.</p>

<p>وأوضح أن بلاده تعرضت لما سماه "عدوان من قبل مليشيا الدعم السريع وداعميها".</p>

<p>من جانبه، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/23/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1">قال</a> نائب المندوب الأمريكي لدى مجلس الأمن جيف بارتوس إن الولايات المتحدة قدمت عبر وزير الخارجية ماركو روبيو خطة لوقف القتال من خلال هدنة إنسانية، داعيًا الأطراف السودانية إلى قبولها دون شروط مسبقة.</p>

<p>وأكد بارتوس أن مسؤولية إنهاء الصراع تقع على عاتق الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، محذرًا من أن تزويد أي طرف بالسلاح يطيل أمد النزاع.</p>

<p>من جهته <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=23122025&amp;id=0e3d910b-acfd-4364-b139-c0629d010920">حذر</a> مندوب مصر الدائم بالأمم المتحدة إيهاب عوض من انتهاك <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0i6sSD9DDxnX13zpvDo9zqENf2KZ3ecqMUmMXCKeuoJLz5FHQ8NtAaPWKgNBkBNHXl?locale=ar_AR">الخطوط</a> الحمراء التي تضمنها بيان رئاسة الجمهورية الخميس الماضي، وفي مقدمتها الحفاظ على وحدة أراضي السودان، وحماية سلامته الإقليمية، واحترام سيادته، والرفض القاطع لأي محاولات لتقسيمه، أو الإخلال بوحدته والعبث بمقدراته، مشددًا أنها تمس مباشرة مقتضيات الأمن القومي المصري، الذي يرتبط ارتباطًا مباشرًا بالأمن القومي السوداني.</p>

<p>أما مندوب دولة الإمارات في الأمم المتحدة محمد أبو شهاب <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1841765-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9">فأكد</a> خلال الجلسة دعم بلاده لانتقال السودان إلى حكومة مدنية تكون حرة من سيطرة القوى المتطرفة، وقال "هناك حقيقة لا يمكن تفنيدها وهي أن طرفي النزاع في السودان قد ارتكبا جرائم حرب وهذا ليس ادعاء".</p>

<p>وأضاف "ارتكاب الفضائع من قبل قوات الدعم السريع وحلفائها وكذلك من قبل الجيش السوداني والمجموعات الإسلامية المتحالفة معه يزداد توافر الأدلة عليه، وكذلك التقارير الأخيرة بشأن الفضائع الممنهجة بدوافع إثنية".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn5x06pxy2no">تتهم</a> السودان، الإمارات، بدعم قوات الدعم السريع في الحرب المستمرة في البلاد، والتي أودت بحياة عشرات الآلاف، وأجبرت الملايين على النزوح من ديارهم، وتركت الكثيرين يواجهون خطر المجاعة، بينما تنفي الإمارات هذه الاتهامات نفيًا قاطعًا، واصفةً القضية بأنها "مسرحية سياسية" و"حيلة دعائية ساخرة".</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://sudantribune.net/article300570/">قررت</a> الحكومة السودانية قطع العلاقات الدبلوماسية مع الإمارات وأعلنتها دولة عدوان.</p>

<p dir="rtl">وكانت محكمة العدل الدولية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="def059d9-4309-4426-a6ec-34c228c2b572" href="https://almanassa.com/news/23969" title='"العدل الدولية" ترفض دعوى السودان ضد الإمارات لعدم الاختصاص'>رفضت</a> دعوى السودان ضد الإمارات بشأن "انتهاك اتفاقية الإبادة الجماعية من خلال دعم القوات شبه العسكرية في منطقة دارفور"، وأعلنت المحكمة أنها لا تملك صلاحية اتخاذ تدابير تأديبية ضد الإمارات، وصوّت قضاتها على إنهاء القضية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14d27fc8-d285-4a25-9224-0d7c6a8721f0" href="https://almanassa.com/news/29142" title='السودان يتصدر قائمة "الدول المنكوبة إنسانيًا".. وCNN: طرفا الحرب ارتكبا عنفًا بدوافع عرقية'>كشفت</a> CNN خلال الشهر الحالي عن حملة عنف مروعة ذات دوافع عرقية نفذها الجيش السوداني وميليشيات متحالفة معه، إضافة إلى قوات الدعم السريع، في وقت تصدرت البلاد قائمة الدول المنكوبة إنسانيًا للمرة الثالثة. </p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/12/1143923">قال</a> رئيس بعثة المنظمة الدولية للهجرة في السودان محمد رفعت الأسبوع الماضي إن أكثر من 50 ألفًا نزحوا في منطقة كردفان في السودان منذ 25 تشرين الأول/أكتوبر الماضي في خضم التصعيد المتزايد للأعمال العدائية هناك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766480536235352</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: أشخاص التقوا بشكل بريء مع إبستين معرضون لتشويه سمعتهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29285</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الاثنين، إن أشخاصًا "التقوا بشكل بريء" بجيفري إبستين في الماضي قد يتعرّضون لتشويه سمعتهم بسبب نشر ملفات التحقيق المتعلقة به، وذلك في أول تعليق له بعدما أعلنت وزارة العدل الأمريكية عودة ‌صورة له كانت أزيلت من ذاكرة التخزين المؤقت لملفات إبستين التي نشرتها الوزارة، الأحد.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/dec/23/trump-complains-epstein-files-are-damaging-people-who-innocently-met-him">قلّل</a> ترامب أيضًا من شأن الضجة المثارة حول إبستين، معتبرًا أنها تشتيت للانتباه عن إنجازات حزبه، وقال لصحفيين من منزله في مارالاجو إن "كل هذا الأمر المتعلق بإبستين هو محاولة لصرف الانتباه عن النجاح الهائل الذي حققه الحزب الجمهوري"، حسب الجارديان.</p>

<p>وتحت ضغط الكونجرس، اضطرت وزارة العدل الأمريكية في 12 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي لنشر<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/"> دفعة</a> كبيرة من المواد التي تخص التحقيقات في قضايا إبستين والتي سعت الإدارة الأمريكية لإخفائها حمايةً لاسم ترامب من <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%84%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86">العودة</a> إلى الواجهة مجددًا.</p>

<p>والجمعة، أفرجت وزارة العدل عن ‌آلاف الوثائق المتعلقة بإبستين، الذي انتحر في عام 2019، لكنها واجهت انتقادات، بما ‌في ذلك من بعض الجمهوريين، بسبب التنقيحات المكثفة وقلة الوثائق التي تشير إلى ترامب على الرغم من صداقته المعروفة مع إبستين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/TheJusticeDept/status/2002843217633632644">ذكرت</a> وزارة العدل في بوست على إكس، الأحد، "​بعد المراجعة، تقرر أنه لا يوجد دليل على وجود أي ضحايا لإبستين في الصورة (التي يظهر فيها ترامب) وأعيد نشرها دون أي تعديل أو تنقيح".</p>

<p>في الأثناء، اتهم متحدث باسم بيل كلينتون البيت الأبيض باستخدام الرئيس الأمريكي الأسبق "كبش فداء"، بعد أن نُشرت صور لكلينتون مع إبستين وشريكته جيلين ماكسويل، بالإضافة إلى صورة له مع شابة في حوض سباحة، ضمن ملفات حكومية أمر الكونجرس بنشرها.</p>

<p>وتعليقًا على ذلك، قال ترامب "أنا أحب بيل كلينتون. لطالما كانت علاقتي جيدة مع بيل كلينتون. أكره رؤية نشر صور له"، مضيفًا "هناك صور لي أيضًا. كان الجميع على علاقة ودية مع هذا الرجل (إبستين)".</p>

<p>ولفت ترامب إلى أن نشر صور كلينتون وآخرين "أمر فظيع"، لكنه أضاف "بيل كلينتون رجل ناضج، يستطيع التعامل مع الأمر".</p>

<p>"قد تُكشف صور لأشخاص آخرين التقوا جيفري إبستين بشكل بريء قبل سنوات عدة، وهم مصرفيون ومحامون وغيرهم يحظون باحترام كبير" قال ترامب.</p>

<p>وكان المتحدث باسم بيل كلينتون أنخيل أورينا <a href="https://x.com/angelurena/status/2002159039183269993?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002159039183269993%7Ctwgr%5Eaa86490519150e96714508253e7392cde3c79e0f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985%2FD8A7D984D988D984D8A7D98AD8A7D8AA-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9E2808B%2F5221628-D8A8D98AD984-D983D984D98AD986D8AAD988D986-D98AD8AAD987D985-D8A7D984D8A8D98AD8AA-D8A7D984D8A3D8A8D98AD8B6-D8A8D8A7D8B3D8AAD8AED8AFD8A7D985D987-D983D8A8D8B4-D981D8AFD8A7D8A1-D981D98A-D985D984D981D8A7D8AA-D8A5D8A8D8B3D8AAD98AD986">قال</a> في بوست على إكس "لم يُخفِ البيت الأبيض هذه الملفات لأشهر ثم يُسربها مساء الجمعة لحماية بيل كلينتون، الأمر يتعلق بحماية أنفسهم مما سيحدث لاحقًا، أو مما سيحاولون إخفاءه إلى الأبد. لذا، يمكنهم نشر ما يشاؤون من صور قديمة غير واضحة تعود لأكثر من عشرين عامًا، لكن الأمر لا يتعلق ببيل كلينتون. لم يكن كذلك ولن يكون".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>

<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766480536235351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29284</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توصل فريق من صندوق النقد الدولي إلى اتفاق على مستوى الخبراء بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج قرض مصر الممتد مع الصندوق، مطالبًا بتسريع وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة. </p>

<p>من المتوقع أيضًا أن يوافق مجلس الوزراء في يناير/كانون الثاني 2026 على حزمة من الإصلاحات الضريبية المحفزة للنمو، بهدف زيادة الإيرادات الضريبية بنحو واحد بالمئة من الناتج المحلي الإجمالي في السنة المالية المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2025/12/22/pr25441-egypt-imf-staff-reaches-sla-on-5th-and-6th-review-under-eff-and-1st-rev-under-the-rsf">قال</a> صندوق النقد في بيان، أمس الاثنين، إن الاقتصاد المصري يُظهر مؤشرات على نمو قوي "فقد ارتفع النشاط الاقتصادي إلى 4.4% في السنة المالية 2024-2025، وتحسن ميزان المدفوعات بشكل ملحوظ، على الرغم من التطورات الخارجية السلبية. ولاقت الجهود الأخيرة لتحسين تسهيل التجارة وتبسيط الإجراءات الضريبية ترحيبًا من القطاع الخاص".</p>

<p>"ساهمت سياسة نقدية متشددة مناسبة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>خفض التضخم</a>، بينما دعم الأداء القوي للإيرادات الضريبية الانضباط المالي. ويجب أن تستمر السياسة المالية في خفض الدين، مع ضمان أولوية الإنفاق الاجتماعي لحماية الفئات الأكثر ضعفًا. كما يجب تسريع وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة، وتحقيق تكافؤ الفرص"، قال صندوق النقد.</p>

<p>وسجل معدل التضخم الشهري انخفاضًا بـ0.2% في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي مقارنة بأكتوبر/تشرين الأول الماضي، بينما سجل التضخم السنوي 10% متراجعًا بـ0.1% مقارنة ببيانات نوفمبر 2024، وفق ما أعلنه الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء خلال الشهر الحالي.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">زارت</a> بعثة الصندوق القاهرة في الفترة من من 1 إلى 11 ديسمبر/كانون الأول الحالي، لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة من قرض الصندوق الممتد مع مصر، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة في يوليو/تموز الماضي، وقرَّر دمجها مع المراجعة السادسة بسبب تأخُّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>وفي ختام المناقشات، قالت رئيسة البعثة فلادكوفا هولار "مع بدء استقرار الاقتصاد الكلي، بات من الضروري لمصر الانتقال نحو نموذج اقتصادي أكثر استدامة من خلال تسريع وتيرة الإصلاحات التي من شأنها أن توفر للقطاع الخاص المساحة والفرصة للنمو والازدهار. وفي هذا السياق، ناقشت السلطات وفريق صندوق النقد الدولي أهداف الرؤية الوطنية للتنمية الاقتصادية، التي تُعطي الأولوية لبرنامج إصلاحي يهدف إلى تحويل نموذج النمو في مصر نحو اقتصاد أكثر تنافسية يقوده القطاع الخاص"، وفق بيان الصندوق أمس.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">تقدر</a> قيمة الشريحتين الخامسة والسادسة بـ2.4 مليار دولار، وذلك من إجمالي القرض <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/6/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%86-3-%D8%A5%D9%84%D9%89/6502150">البالغ</a> 8 مليارات دولار، إلى جانب صرف الشريحة الأولى من برنامج الصلابة والاستدامة بقيمة 274 مليون دولار ضمن <a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult">اتفاق</a> يتيح لمصر 1.3 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766480536235350</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
