<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 12 Dec 2025 17:55:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 12 Dec 2025 15:55:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9/</link>
						<dc:creator>طارق عبد اللطيف</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>انتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-11-203154_002-150x150.jpeg" alt="غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»" title="غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>لم يعد غياب الناخبين عن لجان انتخابات النواب حدثًا يصنع الخبر، فتكراره وزيادته مع كل مرحلة وإعادة أصبح هو الثابت، باستثناءات قليلة في اللجان التي تحكمها عصبية قبلية، تسمح ببعض المنافسة، خصوصًا في الأقاليم، وإن لم ترق لما كانت الانتخابات تشهده عادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مشهد اللجان الفارغة الذي</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A7/"><span> التقطناه </span></a><span>أمس، تكرر اليوم بوضوح في لجان الإسكندرية وأسوان، التي تصحرت أكثر اليوم، بحسب مشاهدات «مدى مصر»، وتأكيد مندوب أحد المرشحين في لجنة فرعية بأسوان، قال إن إجمالي من دخلوها على مدار اليوم لم يتخط الـ60 ناخبًا، وهي لجنة كان متوسط ناخبيها نحو 600 في اليوم خلال الاستحقاقات الانتخابية السابقة، وهو التصحر نفسه الذي لاحظته</span><a href="https://manassa.news/news/29055"><span> مواقع </span></a><span>إخبارية مستقلة أخرى في الجيزة على سبيل المثال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم ذلك، رأى مراسلو عدد من الصحف والمواقع المحلية </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/11/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/7230011"><span>طوابير</span></a><span> من الناخبين في الأقصر، كما قالت «اليوم السابع»، وإن أظهر الفيديو الذي نشرته طابورًا بفعل تنظيم الأمن دخول الناخبين بالسماح لنحو خمسة فقط بالدخول، مع استمرار نحو ضعفهم في الانتظار، دون أن يزيد عدد الواقفين في الطابور على عشرة، بينما كتب «مصراوي» عن </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/12/11/2905804/%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1#keyword"><span>إقبال</span></a><span> ملحوظ في الوراق، و«الشروق» عن </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11122025&amp;id=3e23198d-47c0-4ad7-92a2-7cce2a2ae8c7"><span>إقبال </span></a><span>لكبار السن في أسوان، وكذلك </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11122025&amp;id=3d9eef9a-ef70-4bd4-ae91-947492e512e3"><span>إقبال </span></a><span>كثيف في المنتزه بالإسكندرية قبل غلق اللجان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط هذا الفراغ في اللجان، أو الإقبال الذي تتحدث عنه الصحف والمواقع، ويُنتظر تحديد حجمه مع إعلان نسب المشاركة، استمرت وزارة الداخلية في إصدار بيانات رصد المخالفين، بكثافة واضحة في البحيرة، ثم الأقصر، والمنيا، وبأعداد أقل في أسوان والإسكندرية وسوهاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المرشح المستقل في دائرة أرمنت والقرنة بالأقصر، علاء الغزالي، قال لـ«مدى مصر»، إن حملات الداخلية أدت إلى مشهد انتخابي أفضل في هذه الجولة عنه قبل إلغاء المحكمة الإدارية العليا لنتائج الدائرة، وإن أشار إلى أن هناك «ناس بتروح في النُص، خصوصًا في القرى»، معتبرًا أن بعض المقبوض عليهم لا يخالفون القانون، وإنما يحاولون التغلب على واقع دوائرهم مترامية الأطراف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الغزالي أن المرشحين يضطرون للاستعانة بسيارات لنقل الناخبين من القرى البعيدة، لعدم وجود وسائل نقل، موضحًا أن دائرته بها قرى في الظهير الصحراوي، لا يوجد بها مدارس أصلًا، وأن الناخبين لن يمكنهم ركوب «3 مواصلات رايح و3 زيهم جاي» للتصويت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الغزالي أشار إلى أن هذا الوضع لا يقتصر على دائرته، وإنما ينسحب على أغلب الدوائر التي تضم تجمعات قروية، والتي يحتاج المرشحون لتوفير وسائل نقل لسكانها، خصوصًا أن المال السياسي لا يستخدم في تلك القرى، «الناخبين بيعتبروه عيب»، مؤكدًا أن التصويت في القرى يعتمد على القبلية والشعبية، ولا حاجة فيها للمال السياسي، الذي يستخدم أكثر في المدن لكون الناس «غريبة عن بعضها»، حسبما قال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات، أحمد بنداري، دعا كل الناخبين المقيدين للنزول والمشاركة، في </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11122025&amp;id=d2cfe8eb-52d6-4602-a639-78adc50f586a"><span>مؤتمر </span></a><span>عقده ظهر اليوم، أشار فيه إلى تلقي الهيئة 19 شكوى، ثمانية منها ازدحام وتكدس، أرجعها إلى الإقبال في لجان بعينها بسبب تواجدها في مسقط رأس المترشحين، مقابل ثلاث شكاوى فقط عن رشاوى انتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجرى انتخابات اليوم بناء على حُكم المحكمة الإدارية العليا بإعادة انتخابات 30 دائرة، في عشر محافظات، على أن تعلن نتيجتها رسميًا في 18 ديسمبر الجاري.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9/">غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 20:44:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765481528371186</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G7kM27RW4AEQI_H-150x150.jpeg" alt="البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»" title="البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية، وأصيب خمسة، اليوم، في مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، جراء قصف إسرائيلي استهدف مجموعة من المواطنين، وذلك بعد يوم من مقتل اثنين نتيجة قصف مماثل في غرب مدينة رفح، جنوبي القطاع، فيما استمر خرق الاحتلال الإسرائيلي لوقف إطلاق النار، مُستهدفًا مناطق شرقي القطاع، بالقصف المدفعي وإطلاق النار المكثف من المروحيات والآليات العسكرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>توفيت رضيعة فلسطينية، اليوم، داخل خيمة عائلتها في خان يونس، جنوبي القطاع، نتيجة البرد القارس، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر، قبل ساعات من مقتل فلسطيني في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، نتيجة انهيار جدار بفعل السيول. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، أنه أعاد عددًا من الإسرائيليين، وسلمهم للشرطة، بعد دخولهم إلى قطاع غزة، مؤكدًا في بيان، حظر «دخول المدنيين إلى مناطق القتال»، لما يمثل ذلك من عرقلة لعمل قواته، فيما كشف موقع تايمز أوف إسرائيل، اليوم، أن المقتحمين هم «نشطاء استيطان»، حاولوا غرس الأشجار داخل القطاع، تمهيدًا لإقامة مستوطنات جديدة في الأراضي الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، تعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في قطاع غزة، حسبما ذكر موقع أكسيوس الأمريكي، اليوم، نقلًا عن مسؤولين أمريكيين وإسرائيليين، في حين قال ترامب، أمس، إنه يتوقع الإعلان عن أسماء القادة الذين ينوون الانضمام إلى «مجلس السلام» مطلع العام المُقبل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وافقت السلطات الإسرائيلية، أمس، على بناء 764 وحدة سكنية في ثلاث مستوطنات إسرائيلية بالضفة الغربية، حسبما قال وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش. في المقابل، طالبت الرئاسة الفلسطينية، إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بالضغط على إسرائيل للتراجع عن سياساتها الاستيطانية ومحاولات الضم والتوسع وسرقة الأرض الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف الاحتلال يقتل فلسطينية في جباليا.. ونقص الأدوية والمستلزمات الطبية يهدد حياة مرضى القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية، وأصيب خمسة، اليوم، في مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، جراء قصف إسرائيلي استهدف مجموعة من المواطنين، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/273225"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://safa.ps/post/398501/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>مقتل</span></a><span> اثنين في قصف مماثل غرب مدينة رفح، جنوبي القطاع، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/398508/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA"><span>يواصل</span></a><span> الاحتلال الإسرائيلي خرق وقف إطلاق النار، مُستهدفًا مناطق شرقي القطاع، بالقصف المدفعي وإطلاق النار المكثف من المروحيات والآليات العسكرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، أربعة قتلى وعشرة مصابين، إثر العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7177"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و373 قتيلًا، و171 ألفًا و79 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بموازاة ذلك، يفقد بعض المرضى في القطاع حياتهم نتيجة الحصار، بسبب عدم توافر الأدوية والمستلزمات الطبية، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343881"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مدير دائرة صيدلة المستشفيات بالوزارة، علاء حلس، الذي أشار إلى أن 55% من قائمة الأدوية الأساسية، و71% من قائمة المستهلكات الطبية، رصيدها صفر، ما أدى إلى توقف العديد من الخدمات المقدمة للمرضى، لا سيما بعد توقف خدمات جراحة القلب المفتوح، وتضرر خدمات جراحة العظام والأورام.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b> البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفيت رضيعة فلسطينية، اليوم، داخل خيمة عائلتها في خان يونس، جنوبي القطاع، نتيجة البرد القارس، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137564"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُشيرة إلى معاناة أهالي القطاع، الذين يعيشون في خيام ضعيفة وغير مؤهلة لمواجهة الطقس البارد، من انعدام المأوى والعلاج ووسائل التدفئة بسبب شح الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولليوم الثاني، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%B6/"><span>تسبب</span></a><span> المنخفض الجوي في غرق آلاف الخيام، وتهديد حياة قاطنيها، لا سيما الموجودة على جوانب الطرق، بسبب تدفق مياه الأمطار إليها، وسط صعوبة العثور على أماكن بديلة بسبب ازدحام الطرقات وندرة المساحات الفارغة، ومنع الاحتلال العائلات النازحة من العودة إلى منازلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، حذّرت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، من أن البيئات الباردة والرطبة وغير الصحية، تزيد بشكل كبير من خطر الإصابة بالأمراض والعدوى، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/safaps/343880"><span>بيان</span></a><span>، أن الشوارع المغمورة والمخيمات المبللة تزيد من خطورة ظروف المعيشة المتردية، لا سيما مع تفاقم الأوضاع المعيشية في القطاع، بسبب الأمطار والظروف الصعبة الناجمة عن الإبادة الجماعية المستمرة منذ عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AjaNews/443491"><span>أعلنت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، انهيار ثلاثة مبانٍ في أنحاء متفرقة من القطاع، اليوم، دون إصابات، نتيجة المنخفض الجوي، داعية المواطنين إلى عدم السكن بالمباني الآيلة للسقوط، قبل أن </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/216006"><span>تعلن</span></a><span> إذاعة الأقصى، مقتل فلسطيني في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، نتيجة انهيار جدار بفعل السيول. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت حركة حماس، اليوم، إن مماطلة الاحتلال الإسرائيلي وتنصله من التزاماته ضمن اتفاق وقف إطلاق النار، خصوصًا ما يتعلق بالبروتوكول الإنساني وتعطيل إدخال مواد الإيواء الأساسية، تسبب في تفاقم المعاناة الإنسانية، محملة الاحتلال مسؤولية الظروف المأساوية التي يعيشها سكان القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت الحركة في </span><a href="https://safa.ps/post/398525/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، الوسطاء والدول الضامنة لاتفاق وقف إطلاق النار، إلى التحرك والضغط على حكومة الاحتلال لإدخال جميع مواد الإيواء اللازمة دون قيود، وفتح معبر رفح في كلا الاتجاهين، وفق ما نص عليه الاتفاق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، لم يصل إلى القطاع سوى 14ألفًا و534 شاحنة من أصل نحو 37 ألفًا كان يفترض دخولها وفق الاتفاق، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3974"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن المتوسط اليومي الفعلي لا يتجاوز 234 شاحنة فقط، بنسبة التزام لا تتعدى 39%.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، أنه أعاد عددًا من الإسرائيليين وسلمهم للشرطة، بعد دخولهم إلى قطاع غزة، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/idfofficial/16123"><span>بيان</span></a><span>، حظر «دخول المدنيين إلى مناطق القتال»، لما يمثل ذلك من عرقلة لعمل قواته، فيما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/several-israeli-settlers-enter-gaza-try-to-plant-trees-before-being-detained-by-idf/"><span>كشف</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، اليوم، أن المقتحمين هم «نشطاء استيطان»، حاولوا غرس الأشجار داخل القطاع، تمهيدًا لإقامة مستوطنات جديدة في الأراضي الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>ترامب يعتزم تعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار في غزة.. والإعلان عن أعضاء «مجلس السلام» في يناير المقبل</b></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، تعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/11/gaza-security-force-trump-us-general"><span>ذكر</span></a><span> موقع أكسيوس الأمريكي، اليوم، نقلًا عن مسؤولين أمريكيين وإسرائيليين، أضافوا أن تلك الخطوة من شأنها زيادة مسؤولية الولايات المتحدة عن تأمين القطاع وإعادة إعماره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>أقر</span></a><span>، في 18 نوفمبر الماضي، مشروع قرار أمريكي بإنشاء قوة استقرار دولية في غزة، ضمن خطة ترامب، لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتضمن القرار تشكيل «مجلس السلام»، الذي قال ترامب إنه سيرأسه، كـ«إدارة انتقالية لقطاع غزة»، وبموجبه، ستدير الولايات المتحدة القطاع المنكوب، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية غير تابعة لحركة حماس أو السلطة الفلسطينية، لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء القوة الدولية، والتي ستُمنح تفويضًا لمدة عامين، لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب، أمس، إن من المتوقع الإعلان مطلع العام المقبل عن أسماء «وزراء وملوك ورؤساء»، يعتزمون الانضمام إلى «مجلس السلام»، الذي وصفه بأنه سيكون «أحد أكثر المجالس شهرة على الإطلاق»، حسبما </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/11/board-of-peace-for-gaza-will-be-unveiled-next-year-trump-says"><span>قالت</span></a><span> شبكة «سي إن إن» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال السفير الأمريكي لدى الأمم المتحدة، مايك والتز، أمس، إنه يتوقع صدور إعلانات «قريبة» بشأن التقدم إلى المرحلة الثانية من خطة ترامب للسلام، مؤكدًا أن واشنطن لن تسمح لـ«حماس» بإعادة بناء نفسها. وأوضح والتز أن المكونات الرئيسية للخطة تتمثل في سلطة فلسطينية تكنوقراطية تتولى إدارة الخدمات، وآلية تمويل تضمن تحّمل الأطراف المعنية للتكاليف، وأخيرًا قوة استقرار دولية، وفق ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5218243-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أوردت</span></a><span> صحيفة «الشرق» الأوسط السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/10/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%B3/%5C"><span>دخل</span></a><span> وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من شهر أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة ترامب، لإنهاء الحرب التي تسببت بمقتل نحو 69 ألف فلسطيني من سكان القطاع. وينص الاتفاق على تسليم «حماس» جميع الأسرى الإسرائيليين الأحياء والأموات خلال المرحلة الأولى من الاتفاق ذي الثلاث مراحل، مقابل إفراج إسرائيل عن مئات الأسرى الفلسطينيين وعشرات الجثامين الفلسطينية المحتجزة لديها، وانسحاب القوات الإسرائيلية إلى «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق سيطرتها داخل القطاع خلال «المرحلة الأولى». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «المرحلة الثانية»، كان رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>قال</span></a><span>، الأسبوع الماضي، إنه يتوقع الانتقال قريبًا إليها، بعد أن شارفت «المرحلة الأولى» على الانتهاء، مُضيفًا أنه سيناقش مع ترامب، خلال لقائهما المرتقب نهاية الشهر الجاري، «كيفية إنهاء حكم حماس في غزة». وأشار نتنياهو إلى أن «المرحلة الثالثة» من الاتفاق، تهدف إلى «نزع التطرف عن سكان غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل توافق على بناء مئات الوحدات في مستوطنات الضفة.. و«حماس»: خطوة جديدة لنهب الأرض </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وافقت السلطات الإسرائيلية، أمس، على بناء 764 وحدة سكنية في ثلاث مستوطنات إسرائيلية بالضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AD%D9%88-800-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-3-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/90618055"><span>قال</span></a><span> وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، مُضيفًا أنه منذ بداية توليه منصبه في أواخر عام 2022، وافق مجلس التخطيط الأعلى الحكومي، على نحو 51 ألفًا و370 وحدة سكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت الرئاسة الفلسطينية، أمس، إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى الضغط على إسرائيل للتراجع عن سياساتها الاستيطانية ومحاولات الضم والتوسع وسرقة الأرض الفلسطينية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137541"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الرئاسة، نبيل أبو ردينة، مطالبًا واشنطن بإجبار الاحتلال على الخضوع لقرارات الشرعية الدولية والقانون الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> من جهتها، قالت حركة حماس، إن المصادقة على بناء 764 وحدة استيطانية جديدة، خطوة تهويدية جديدة ضمن سياسة الاستيطان التوسعية التي تنتهجها حكومة الاحتلال، لنهب الأرض وفرض السيطرة التامة على الضفة. وأضافت الحركة في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4368"><span>بيان</span></a><span>، أن القرار يمثل تصعيدًا خطيرًا، وتحديًا صارخًا للقانون الدولي وقرارات مجلس الأمن، وتأكيدًا على استمرار الاحتلال في سياسة الضم والاستيلاء على الأراضي الفلسطينية، بما يخدم مشروعه القائم على التهجير القسري واقتلاع السكان الأصليين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/">البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 19:58:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765476138742778</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"دانة غاز" تكتشف بئرًا جديدة تضيف لمصر 8 ملايين قدم مكعب يوميًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29042</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت دانة غاز الإماراتية، اليوم الخميس، عن نجاح أعمال حفر بئر "شمال البسنت-1" الاستشكافية في دلتا النيل البرية، وأظهرت النتائج الأولية احتوائها على احتياطات من الغاز تتراوح بين 15- 25 مليار قدم مكعب.</p>

<p>و<a href="https://www.danagas.com/wp-content/uploads/2025/12/20251211-Dana-Gas-Press-Release-Egypt-well-4-AR.pdf">قالت</a> الشركة في بيانها عن البئر الجديدة "من المتوقع أن يبلغ إنتاجها ما لا يقل عن 8 ملايين قدم مكعب يوميًا عند ربطه بالشبكة يوميًا".</p>

<p>وكانت مصر حققت اكتفاءً ذاتيًا من الغاز مع اكتشاف حقل ظهر في 2018، الذي <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/">يتمتع</a> باحتياطات تقدر بحوالي 30 تريليون قدم مكعب، لكن مستويات الإنتاج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجعت</a> منذ 2023 ما دفع البلاد للاعتماد على الاستيراد.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">يقدِّر</a> خبراء أن مصر تعاني من عجز في إنتاج الغاز يقدر بنحو 1.2 مليار قدم مكعب يوميًا، ويرون أن الاكتشافات الجديدة محدودة النطاق لا تمثل حلًا جذريًا لمشكلة نقص الطاقة في مصر.</p>

<p>وقالت دانة غاز في بيانها إن البئر الجديدة هي الرابعة ضمن مجموعة من الأعمال الاستشكافية في مصر، وأضافت أعمال الحفر وإعادة إكمال الآبار التي تقوم بها الشركة في مصر نحو 30 مليون قدم مكعب يوميًا إلى الغاز إلى الإنتاج المصري.</p>

<p>ونقل البيان عن الرئيس التنفيذي لدانة غاز ريتشارد هول، قوله إن البرنامج الاستثماري للشركة يحقق وفورات للاقتصاد المصري تتجاوز مليار دولار في المدى الطويل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">أظهر</a> ميزان المدفوعات لعام 2024- 2025 وصول وارداتنا من المواد البترولية إلى مستوى غير مسبوق، مدفوعةً بشكل أساسي بالتوسع في استيراد الغاز المسال والمنتجات البترولية، في محاولة لتجنب تكرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6e9875-1a18-464c-a137-17825526c2b7" href="https://almanassa.com/stories/18187" title="لا عدالة في انقطاعات الكهرباء.. يا بخت من كان جاره واصل">أزمة</a> انقطاع التيار الكهربائي خلال فصل الصيف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765470740682438</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-11-at-5.25.30-PM-150x150.png" alt="عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب" title="عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم عمال وموظفو شركة مياه الشرب والصرف الصحي في الزيتون، ومحطة مياه شمال حلوان بالقاهرة، وبهتيم بالقليوبية، اليوم، وقفات احتجاجية متزامنة، للمطالبة بحقوقهم المالية والوظيفية، وعلى رأسها صرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016 لجميع العاملين، وتثبيت العمالة المؤقتة، حسبما </span><span>قال لـ«مدى مصر» ثلاثة مصادر من العاملين في الفروع الثلاثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال وموظفو عدد من فروع الشركة نظموا، الشهر الماضي، وقفات احتجاجية، للمطالبة بتحسين أوضاعهم الوظيفية، والتي انتهت بإعلان موظفي الشركة بالقاهرة، في 25 نوفمبر الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOTBppleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnQWFST0pyUDJFVzRqak52c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHumlzopqm9IvvBmvzXqiTLOkwwLvzcqUT9L3zU-J95pHoYZcDjItREETYHda_aem_sdSw1FdjcRtwuSrzQe5cog"><span>تعليق</span></a><span> الاحتجاجات حتى نهاية ديسمبر الجاري، لمنح الإدارة وقتًا كافيًا لتنفيذ مطالبهم، مع تشديدهم على أهمية وضع جدول زمني لتنفيذها. إلا أن عدم وضوح المدى الزمنى لتنفيذ المطالب، دفع العمال والموظفين في محطة مياه الحي العاشر، إلى استئناف الاحتجاجات، السبت الماضي، بالمطالب نفسها، حسبما قال مصدر من عمال المحطة لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدرين من الزيتون وحلوان، عادت الاحتجاجات لأن «الشركة تتجاهل المطالب، وبتسوف»، بالإضافة إلى غضب العمال من قرار الشركة بصرف العلاوات المتأخرة للحاصلين على أحكام قضائية فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال رئيس النقابة العامة للمرافق، هشام فؤاد، لـ«مدى مصر»، إن النقابة تعمل بالتنسيق مع الشركة «القابضة للمياه»، على الاستجابة لمطالب العاملين، وأنها بدأت بالفعل في اتخاذ خطوات نحو ذلك مثل قرارات تسوية أوضاع </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GvuWtbChZ/"><span>الموظفين</span></a><span> الحاصلين على مؤهلات عليا، بالإضافة إلى صرف مبالغ مالية عبارة عن الفروق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/20/news/u/%D9%86%D9%8E%D8%AC%D9%85%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%A8%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOMKUFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGNldmNkN5TU9ON2JpbXc5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHliV8smdS3dby6rq1oMNFA7hI_7VWXnW3qGafPUlVeQzO6gg1qknwJtfXR1X_aem_gKt3z-1UDiACBdqo8XSD5Q"><span>الضريبية</span></a><span> المستحقة للعاملين، وبدء صرف العلاوات للعاملين الحاصلين على أحكام قضائية بصرفها. وفيما يتعلق بأحد أهم مطالب العمال، بصرف العلاوات المتأخرة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOHQShleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxQkhBRWJ0dmVhTm9CRzFnc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEeyTGUEF4dRx3W9x7B7TwBHV9sGpzhXMh4WerxkMqoDeGBlRMq8jLXvyYRbQw_aem_cBB-5_LyGnEtWOIiJRdaXw"><span>للجميع</span></a><span> دون التقيد بشرط الحصول على حكم قضائي، قال فؤاد، إن «بعض العاملين رفعوا قضايا بالعلاوات وخسروها»، مشيرًا إلى أن الشركة بصدد بحث تلك المشكلة أيضًا والبحث عن «بدائل» لحلها، حيث يتم صرف </span><a href="https://manshurat.org/node/15168"><span>العلاوات</span></a><span> «وفقًا لإمكانيات كل شركة»، بحسب فؤاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت احتجاجات العاملين بالشركة طالبت بمراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف العلاوات المتأخرة، وتثبيت العمالة المؤقتة، والاعتراض على سياسة التمييز التي تنتهجها الشركة في تسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات عليا، حسبما قال محتجون لـ«مدى مصر» وقتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الاحتجاجات من عمال التحصيل في حلوان الذين امتنعوا عن التحصيل، مطلع الشهر الماضي، قبل أن تتوسع وقفات احتجاجية في عدد من الفروع بالقاهرة، منتصف الشهر، واستمرت لنحو أسبوعين، فيما نظم العاملون في عدة محافظات وقفات احتجاجية أيضًا، كان </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOIWSdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIYUFBWDZQQVlKR0xLa05mc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEert-70h2pF1EE82uLPuTnNBSfFU2fti_3FdI6Xmtk6HgBsKOYIOu9F8ZiP4A_aem_QWyZvbYZmUETbL3UWhc-gA"><span>أبرزها</span></a><span> في «مياه الجيزة»، التي امتدت ليومين، كما </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/20/news/u/%D9%86%D9%8E%D8%AC%D9%85%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%A8%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOMKUFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGNldmNkN5TU9ON2JpbXc5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHliV8smdS3dby6rq1oMNFA7hI_7VWXnW3qGafPUlVeQzO6gg1qknwJtfXR1X_aem_gKt3z-1UDiACBdqo8XSD5Q"><span>شهدت</span></a><span> «مياه الشرقية» بالزقازيق وقفة احتجاجية لعمال التحصيل، وأخرى للموظفين في «مياه بني سويف» بمركز ببا، ووقفة للموظفين في «مياه المنيا»، بالمحطة الجديدة فرع بني مزار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/">عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:22:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765470740682437</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%81-3-%D8%A8%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحرب في اليمن</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>محافظة القاهرة</category>
			<category>هيئة التنسيق الحضاري</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B2-150x150.jpg" alt="«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» " title="«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» بما يسمح بهدمها</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>المستقلون يزاحمون «مستقبل وطن» في الدوائر العشرين المعادة من المرحلة الأولى</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«المبادرة» تطالب بإخلاء سبيل ضحيتي «تدوير».. تأجل تجديد حبسهما لانقطاع الإنترنت</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» بما يسمح بهدمها</b></h3>
<p dir="rtl"><strong>تصوير: ميشيل حنا</strong></p>
<p dir="rtl"><span>نشرت الجريدة الرسمية، اليوم، قرار وزير الإسكان، الصادر في أول نوفمبر 2025، بحذف ثلاثة منازل من سجلات المباني ذات الطراز المعماري المتميز، والتي تضم المباني التاريخية بالجهاز القومي للتنسيق الحضاري، وترتب لها حماية قانونية، في خطوة عادة ما يليها هدم تلك المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنازل المحذوفة هي العقار هي رقم 112 شارع المعز، وهو منزل تاريخي يعود بناؤه إلى عام 1288 هجرية، أي نحو 1871 ميلادية، والثاني، المنزل رقم 19 شارع يعقوب، المتفرع من شارع خيرت بالسيدة زينب، والثالث العقار رقم 2 شارع الزيادة، المقابل لمسجد أحمد بن طولون.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388920" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9.jpg" alt="" width="1405" height="2500" data-sanitized-class="wp-image-388920 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">لمنزل رقم 19 شارع يعقوب، السيدة زينب. تصوير: ميشيل حنا</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، قال قبل أسبوعين إنه «بالانتهاء من مشروعات إعادة إحياء القاهرة التاريخية، نكون قد وضعنا لبِنة جديدة في بناء الجمهورية الجديدة التي تكتمل ملامحها يومًا بعد يوم، معتمدين على رؤية واضحة تقوم على محورين رئيسيين هما: تحقيق حداثة تواكب التطور العالمي في شتى المجالات، والحفاظ على معالم الحضارة والتراث الذي خلّفه المصريون في كل حقبة تاريخية على مر العصور»، بحسب </span><a href="https://www.mobtada.com/egypt/1565412/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>تصريحاته </span></a><span>أثناء جولة </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8D-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7/1413307780839638/"><span>تفقدية </span></a><span>لمشروعات تطوير القاهرة التاريخية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال السنوات الأخيرة شهدت القاهرة التاريخية نشاطًا حكوميًا مكثفًا تحت مسمى التطوير، شمّل هدم عدة </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/03/19/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B6-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84/"><span>مناطق، </span></a><span>ما تلاه توسع في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%A6%D8%B0%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AC%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هدم وإزالة مساحات </span></a><span>من المقابر التاريخية، وصولًا إلى إعلان رئيس الوزراء، في </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5345414.aspx"><span>3 ديسمبر</span></a><span>، أن «تطوير القاهرة التاريخية والإسلامية يهدف لتطوير شبكة الطرق وعودة الأصل لهذه المناطق، لتصبح مباني فندقية لجذب المزيد من السائحين لتحقيق المردود السياحي، مؤكدا أن رؤية الحكومة هي تضاعف أعداد السياحة في الفترة المقبلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات، </span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt"><span>اليوم، </span></a><span>النتيجة الرسمية للتصويت في الدوائر العشرين التي أُعيدت انتخاباتها مطلع الشهر الجاري، ضمن المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، إحداها إعادة عادية، والباقي بقرار من الهيئة إثر مخالفات شابت العملية الانتخابية، لم تنتبه لها الهيئة إلا بعد بيان رئيس الجمهورية الذي مثّل «فيتو» انتقد فيه ما وصله من أحداث شهدتها الجولة الأولى، وتغيّرت بعده ملامح انتخابات النواب، وطريقة تعاطي الهيئة ووزارة الداخلية والأحزاب والناخبين مع العملية الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النتيجة المعلنة، اليوم، تضمنت فوز مرشحين مستقليّن في دائرة إطسا بالفيوم، التي شهدت إعادة عادية، وفوز ستة مرشحين في الدوائر الملغاة، ثلاثة مستقلين في نجع حمادي وبندر الفيوم وإمبابة، وثلاثة من مرشحي حزب مستقبل وطن؛ أحدهم في بندر الفيوم واثنان في الرمل بالإسكندرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تضمن الإعلان تحديد الإعادة ما بين 24 و28 ديسمبر، خارج وداخل البلاد، على 35 مقعدًا، يتنافس عليها 42 مرشحًا مستقلًا، مع 10 من «مستقبل وطن»، وأربعة من «حماة الوطن»، وأربعة من «الشعب الجمهوري»، وثلاثة من «الجبهة الوطنية»، وثلاثة من حزب النور، ومرشح من كل من «المصري الديمقراطي الاجتماعي»، و«المؤتمر»، و«الإصلاح والنهضة»، و«الوعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الانتخابات ونتائجها، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1278168541018326&amp;set=a.604065545095299"><span>ذكرنا </span></a><span>أمس أن المحكمة الإدارية العليا رفضت 217 طعنًا على نتائج المرحلة الثانية، وأعادت الانتخابات في دائرة طلخا-نبروه، بمحافظة الدقهلية، مع إحالة باقي الطعون إلى محكمة النقض للفصل في صحة العضوية. والأدق أن «الإدارية العليا» </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4148761"><span>قضت </span></a><span>بإعادة إدراج وليد شوقي شاكر حسب الله، المرشح عن الدائرة، في جولة الإعادة، بدلًا من المرشح إبراهيم الفضالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تُعلن نتائج تصويت في المرحلة الأولى، مع أحكام قضائية تخص المرحلة الثانية، يستمر، اليوم، التصويت في بواقي المرحلة الأولى، المتمثلة في 30 لجنة كانت المحكمة الإدارية العليا ألغتها، بعد «فيتو» الرئيس، وبدأ التصويت فيها </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A7/"><span>داخل الجمهورية</span></a><span>، أمس، وسط تراجع في أعداد الناخبين، وهو الواقع الانتخابي الأوضح منذ التدخل الرئاسي.. ونرصد لكم في تغطية لاحقة أبرز ما شهده اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، النائب العام، بالإفراج الفوري عن هشام ممدوح علي (35 عامًا) وأحمد صبري ناصف (26 عامًا)، المحتجزين منذ أكثر من عقد تقريبًا بتدويرهم في سلسلة من القضايا المتتالية، حسبما أوضحت في بيان جاء عقب تأجيل محكمة جنايات جنوب القاهرة، الثلاثاء، جلسة تجديد حبس المتهمين المعروضين أمامها، وبينهم علي وناصف، إلى 16 ديسمبر، بسبب انقطاع كامل للإنترنت حال دون اتصال المحكمة بمقار الاحتجاز، عبر الفيديو كونفرنس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قالت «المبادرة» إن علي وناصف محبوسان احتياطيًا «دون مبرر قانوني»، أشارت إلى أن الأول مقبوض عليه من أبريل 2014، لاتهامه في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1F3i8SzwDk/"><span>قضية</span></a><span> «أحداث عين شمس»، التي حُكم عليه فيها بالمؤبد، قبل أن تُخفف محكمة النقض العقوبة لسبع سنوات، أنهاها في 2021، ولكن لم يُخل سبيله وعُرض على النيابة في قضية جديدة متعلقة بمنشورات، لتتوالى بعد ذلك ثلاث قضايا أخرى ضده، آخرها القضية 238 لسنة 2025 جنح الخليفة، المُحتجز على ذمتها حاليًا في سجن بدر 1، فيما تشير أسرته إلى تفاقم وضعه الصحي كونه مريض صرع، مع صعوبة حصوله على الدواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما ناصف، المحتجز حاليًا بسجن العاشر من رمضان 5، على ذمة القضية 15986 لسنة 2024 جنح مدينة نصر، فأوضحت «المبادرة» أنه محتجز تعسفيًا منذ تسع سنوات، رغم حصوله على أحكام براءة وقرارات متكررة بإخلاء سبيله، ظلت الداخلية تتجاهلها، مع تدويره على تسع قضايا مختلفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع مطالبتها بحفظ القضايا بحقهما والإفراج عنهما، دعت «المبادرة» المحكمة إلى ضمان حضور المتهمين شخصيًا في الجلسة المقبلة إذا تعذر اتصال الفيديو، للنظر في مسار احتجازهما الممتد لسنوات طويلة بلا أدلة حقيقية أو شهود جادين على حد وصفها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال العقد الأخير، زاد اعتماد الدولة على «</span><a href="https://www.madamasr.com/2022/05/14/news/u/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1-1456-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82/"><span>التدوير</span></a><span>» كآلية لإبقاء المحبوسين، خصوصًا السياسيين، في قبضتها لأطول فترة ممكنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما تجديد الحبس إلكترونيًا، فسبق أن انتقده محامون تحدثوا لـ«مدى مصر» عند </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/10/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%83%D9%88%D9%86%D9%81%D8%B1/"><span>بدايات تطبيقه</span></a><span> في 2020، ثم عند تعميمه في نيابة </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/06/17/news/u/%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/"><span>أمن الدولة العليا في 2023</span></a><span>، معتبرين أنه يُهدد ضمانات المحاكمة العادلة لأكثر من سبب، وإن لم يتوقع أحدهم أن يكون انقطاع الإنترنت أحد تلك الأسباب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدرس وزارة العمل دعم مرتبات صحفيي موقع البوابة نيوز، المعتصمين منذ 25 يومًا، عبر صندوق إعانات الطوارئ، مع مقترح آخر لدعم المؤسسة نفسها بحملات إعلانية طويلة الأمد، تدعم المرتبات، حسبما طرح مسؤولون بالوزارة في اجتماع مع نقيب الصحفيين ومسؤولي النقابة. ولم يتم التوصل إلى حل نهائي للأزمة، لكن شبح التصفية أو الإغلاق ابتعد مع تأجيل الجمعية العمومية للمؤسسة بما يمنح فرصة لاستكمال المفاوضات. المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawOnrIVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0RlNHNW1aN21pbklzbW1hc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgSvRw-pGMlYi79gzRWV6kvW1rGgxad3JO-0L3pewhBIJmokdIF3H61MYVUY_aem_axzYt8fYWJcoFd5I1N5Baw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%81-3-%D8%A8%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA/">«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:12:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765470740682436</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اختفاء الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29055</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8.jpeg.webp?itok=5SNTVN1Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8.jpeg.webp?itok=5SNTVN1Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يختلف اليوم الثاني من جولة إعادة انتخابات مجلس النواب للمرحلة الأولى في الدوائر الملغاة بحكم من المحكمة الإدارية، عن أمس، وظل اختفاء الناخبين شعار المرحلة.</p>

<p>رصدت <strong>المنصة</strong> ضعفًا كبيرًا في الإقبال في الدقي والجيزة وبولاق والعمرانية والطالبية، الدوائر التي شملتها جولة <strong>المنصة</strong> اليوم الخميس، مع عودة لمشاهد الطوابير المصطنعة في عدد من اللجان.</p>

<h2>"عشان محدش يعملنا مشكلة"</h2>

<p>وفي مدرسة بدر الإعدادية لم يختلف المشهد كثيرًا عن أمس إذ اختفت من أمام اللجنة أي دعاية انتخابية وكذلك ظاهرة الطوابير المصطنعة، كما اختفى الناخبون، ولمدة نصف ساعة انتظرتها <strong>المنصة</strong> بالقرب من المدرسة لم تلحظ دخول أي ناخب سوى شخصين فقط.</p>

<p>وقال أحدهما لـ <strong>المنصة</strong>، عقب خروجه من اللجنة، طالبًا عدم نشر اسمه، إنه فضل المشاركة في الانتخابات على أمل أن يأتي نائب حقيقي يمثل الدائرة.</p>

<p>وأضاف الناخب الذي يمتلك محل بقالة قريب من مقر المدرسة أنه لم يجد أي زحام سواء أمام المدرسة أو داخل اللجنة، وأنه لاحظ أن خلو صندوق الاقتراع، سوى من بطاقات قليلة جدًا.</p>

<p>وأمام مدرسة الشهيد عامر عبد المقصود بشارع التحرير في الدقي، ظهرت من جديد الطوابير المصطنعة، إذ لاحظت <strong>المنصة</strong> تواجد عشرات الشباب والفتيات في طوابير منتظمة أمام المدرسة لكن لا يدخل أحد منهم إلى مقر اللجنة، وبدا أنهم يعرفون بعضهم، ولاحظت أن عددًا من منظمي الطوابير يرتدون فيست مكتوب عليه اسم حزب الجبهة الوطنية.</p>

<p>وكذلك لاحظت <strong>المنصة</strong> وجود نساء أمام اللجنة، قالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، إنها نُقلت بسيارة ميكروباص تابعة لأحد المرشحين، رفضت أن تذكر اسمه، وأشارت إلى أن السيارة أنزلتها عند ناصية الشارع "عشان محدش يعملنا مشكلة عند اللجنة".</p>

<p>وأمام مدرسة جمال عبد الناصر، ظهرت كذلك الطوابير المصطنعة إذ لاحظت <strong>المنصة</strong> طابورين، واحدًا للشباب والرجال والآخر للنساء يحملن أعلام مصر صغيرة، وقالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong> إن حملة أحد المرشحين هي من وزعت عليهم هذه الأعلام.</p>

<p>ودائرة الدقي والجيزة ضمن 30 دائرة في المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>قررت</a> المحكمة الإدارية العليا إلغاء نتيجتها بعد طعون حول مدى نزاهتها ووجود خروقات انتخابية فيها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="48097a55-5e9d-4f50-a490-e481b6ba1c01" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/48097a55-5e9d-4f50-a490-e481b6ba1c01.jpeg.webp?itok=7s_fpUDl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>أمام مدرسة أم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية، 11 ديسمبر 2025</figcaption></figure><h2>توجيه الناخبين</h2>

<p>المشهد نفسه رصدته <strong>المنصة</strong> خلال جولتها اليوم في دائرة بولاق الدكرور، التي شهدت أيضًا إقبالًا محدودًا حتى منتصف اليوم.</p>

<p>وتواصل حشد الناخبين إلى اللجان في سيارات ميكروباص وتكاتك حمل بعضها صور المرشح المستقل محمد إسماعيل، وأخرى علقت أوراقًا بيضاء مطبوع عليها الرقم 2، وهو رقم محمود توشكى مرشح حزب مستقبل وطن في كشوف المرشحين، وثالثة حملت ملصقا بألوان علم مصر ورمز القلب.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> تجمع عشرات النساء والرجال خلف الوحدة الصحية المقابلة لمدرسة الشيخة جواهر، حاملين أوراقًا مدون عليها بياناتهم الانتخابية؛ اسم المقر الانتخابي، ورقم اللجنة، والرقم في كشوف الناخبين.</p>

<p>وداخل المقر الانتخابي بمدرسة الشيخة جواهر، التي تضم 16 لجنة فرعية، وقعت مشادات كلامية بين مندوبي وأنصار عدد من المرشحين؛ اعتراضًا على توجيه الناخبين، قبل أن تتدخل الشرطة وتطرد جميع المندوبين، ممن لا يحملون البطاقات الصادرة عن الهيئة الوطنية للانتخابات. </p>

<p>واختفت الدعاية الانتخابية للمرشحين أمام مقرات الانتخاب، كما غابت مكبرات الصوت، التي كانت تبث الأغاني في جولات انتخابية أخرى.</p>

<p>وفي مدرسة طه حسين الابتدائية لم يختلف الحال كثيرًا، وقال رئيس إحدى اللجان الفرعية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن قرابة 300 ناخب أدلوا بأصواتهم في اليوم الأول من إجمالي 10 آلاف و500 ناخب مقيد باللجنة. </p>

<p>وأضاف رئيس اللجنة، طالبًا عدم نشر اسمه، أن التصويت مستمر إلى التاسعة مساء ويمتد حتى إدلاء آخر ناخب في المجمع الانتخابي، لتبدأ بعدها عملية الفرز داخل اللجان الفرعية، مؤكدًا السماح لوسائل الإعلام ومندوبي المرشحين بحضور الفرز.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6e0e5de8-40e7-49e0-ad7b-ebd9baed3cca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6e0e5de8-40e7-49e0-ad7b-ebd9baed3cca.jpeg.webp?itok=3x_n5Xhy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>أمام مدرسة أم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية، 11 ديسمبر 2025</figcaption></figure><h2>شراء الأصوات</h2>

<p>ولليوم الثاني، بات مشهد ضعف إقبال الناخبين هو المسيطر على الأجواء أمام مدرستي الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات وأم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية.</p>

<p>وفي وقت اختفت حتى الطوابير المصطنعة أو الناخبين أمام مدرسة هشام شتا، خلا السرادق المقام أمام مدرسة أم المؤمنين من الناخبين إلا من أعداد قليلة جدًا من النساء كبار السن جرى حشدهن بسيارات أجرة تابعة لحملات المرشحين المستقلين الثلاثة محمد علي عبد الحميد، والسيد زغلول، وجرحس لاوندي، وسط تأكيدات من الأهالي باستمرار عملية شراء الأصوات لصالحهم بأسعار وصلت 350 جنيهًا للصوت في نقاط منتشرة بشوارع الدائرة وبعيدة عن نقاط ألقت قوات الأمن أمس على القائمين عليها خلال اليوم الأول للانتخابات أمس.</p>

<p>وحسبما قال أحد أصحاب المحال التجارية المحيطة باللجنة الانتخابية بمدرسة مصطفى كامل لـ <strong>المنصة</strong>، لم تقتصر عمليات شراء الأصوات على المرشحين الثلاثة المشار إليهم فقط، مؤكدًا أن مرشح حزب حماة وطن المدرج رقم 1 باستمارة الانتخاب محمود لملوم، عمدت حملته إلى <a href="https://www.facebook.com/reel/2348767968907924">حشد</a> الناخبين إلى لجان الانتخابية بمدرسة أحمد عرابي، ودفعهم للتصويت له ومرشح حزب العدل إبراهيم العجمي الذي يشاع تحالفهم الانتخابي مقابل 200 جنيهًا وكرتونة مواد غذائية للصوت.</p>

<p>ولا ينكر التاجر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحملات الأمنية التي استهدفت عدد من المتهمين بالرشاوى الانتخابية قللت من فجاجة مشاهد شراء الأصوات الذي كان معلنًا "وعلى عينك يا تاجر" بشوارع العمرانية والطالبية أمس، لكنه يؤكد أن عمليات شراء الأصوات نفسها لا تزال مستمرة في نقاط مختلفة وداخل الشقق السكنية، وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/4287413874919289">رصدته</a> بعد الصفحات على فيسبوك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>ويتنافس في الدوائر الثلاثين 623 مرشحًا للفوز بـ58 مقعدًا، وذلك دون المقاعد الـ6 التي حسمت بالفوز في 4 دوائر منها، هي الجيزة، والمنتزه بالإسكندرية، والمحمودية بالبحيرة، وأول أسوان بمحافظة أسوان، والتي لم يحسم مصيرها بعد أمام محكمة النقض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر: مصر تلجأ للغاز القطري.. وتوقعات بتنفيذ الاتفاق الإسرائيلي في يناير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29049</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد مصدر مطلع على ملف الاستيراد في وزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong> وجود مباحثات متقدمة مع عدد من الشركاء، وعلى رأسهم قطر، للتعاقد على استيراد شحنات الغاز المسال لتلبية احتياجات السوق المحلية من الغاز الطبيعي خلال 2026.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن اللجوء لقطر يأتي تحسبًا "لأي تعطل محتمل في موارد الغاز سواء من إسرائيل أو ثبات في معدلات الإنتاج المحلي، خاصة في ظل الزيادة المستمرة في استهلاك الغاز محليًا".</p>

<p>وأضاف المصدر "تحتاج السوق المحلية أكثر من 120 شحنة غاز خلال العام المقبل، 75% منها مخصصة لأشهر الصيف، ومن الضروري تنويع مصادر تلك الواردات لضمان استقرار الإمدادات وتفادي أي نقص محتمل" كما يقول المصدر.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الماضية مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام الماضي، بمعدل زيادة 87%، وفق مصدر مطلع على ملف الواردات بوزارة البترول في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2><strong>الصفقة الإسرائيلية</strong></h2>

<p>من جهته، كشف مسؤول ثانٍ مطلع على الملف نفسه بالوزارة، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، أن صفقة استيراد الغاز الإسرائيلي إلى مصر بقيمة 35 مليار دولار ستُحسم خلال أسبوع، مع احتمال تعديل سعري لا يتجاوز دولارًا واحدًا لكل مليون وحدة حرارية لصالح اسرائيل.</p>

<p>وبعد شهر واحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">الإعلان</a> عن تعديل اتفاق الغاز الإسرائيلي في أغسطس/آب الماضي، لزيادة معدلات التوريد إلى 130 مليار متر مكعب حتى عام 2040 مقابل 35 مليار دولار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>أعلن</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو وقف تنفيذ الاتفاق، متذرعًا بانتهاك القاهرة لمعاهدة كامب ديفيد عبر نشر قوات على الحدود مع إسرائيل.</p>

<p>وتوقع المصدر الثاني،<strong> </strong>الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن تدخل الاتفاقية حيز التنفيذ مطلع يناير/كانون الثاني المقبل، مؤكدًا أن شركة شيفرون لعبت دورًا محوريًا في ربط توسعاتها في حقل ليفياثان بموافقة الحكومة الإسرائيلية على تصدير الغاز لمصر.</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">أغسطس</a>/آب الماضي تم الإعلان عن تعديل اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي لمصر، وبينما نص<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/08/07/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%8A%D9%88%D9%82-%D8%B9-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8035-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"> التعاقد الأصلي</a> على أن تصدر إسرائيل إلى مصر ما يقرب من 60 مليار متر مكعب حتى عام 2030، مد الاتفاق المعدل هذه العلاقة حتى عام 2040، وألزم إسرائيل بتصدير 130 مليار متر مكعب.</p>

<p>وأوضح المصدر الثاني أن إسرائيل كانت تسعى لرفع السعر بنحو 2 إلى 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية، لكن وزارة البترول رفضت ذلك، ليظل متوسط سعر استيراد الغاز الإسرائيلي حوالي 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية "قبل زيادته"، وهو سعر يُعتبر مُجزيًا للطرفين.</p>

<p>و<a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2019-10-02/ty-article/israel-to-increase-gas-exports-to-egypt-companies-say/0000017f-e580-df2c-a1ff-ffd1830f0000">يربط</a> اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي، الذي تم توقيعه في 2019، أسعار الصادرات بسعر خام برنت العالمي، واعتمد تعديل الاتفاق الأخير نفس آلية التسعير مع بعض التعديلات تتعلق بالمراحل المستقبلية من الاتفاق، وحسب تقارير صحفية يصل <a href="https://www.iiss.org/online-analysis/online-analysis/2025/10/instrumental-interdependency-the-egyptisrael-gas-deal/">السعر</a> الحالي للغاز إلى 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<h2><strong>تخفيضات عالمية منتظرة</strong></h2>

<p>من جهته، أكد مصدر ثالث مطلع على ملف الواردات بالشركة القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" أن تسعير الغاز المسال يدور حاليًا بين 12 و14 دولارًا لكل مليون وحدة حرارية، بالإضافة إلى بعض المتغيرات المرتبطة بمهلة السداد عند التعاقد مع الشركاء.</p>

<p>وأوضح لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة تسعى لخفض تسعيرة الغاز المسال في 2026 لتتماشى مع تراجع الأسعار العالمية، وقد تصل التسعيرة الجديدة إلى حوالي 10 دولارات لكل مليون وحدة حرارية مقابل 12 و14 سابقًا.</p>

<p>وأكد أن الوزارة ستواصل التعاقد على شحنات الغاز المسال حتى الوصول إلى الاكتفاء الذاتي ورفع الإنتاج المحلي إلى 7 مليارات قدم مكعب يوميًا لسد الفجوة بين الإنتاج والاستهلاك، في الوقت الذي يبلغ فيه الإنتاج الحالي نحو 4.2 مليار قدم مكعب يوميًا مقابل استهلاك شتوي يتراوح بين 6.2 و6.3 مليار قدم مكعب يوميًا، ما يعني وجود فجوة تقارب ملياري قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>والأسبوع الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae194ff8-02b1-441c-b9cb-d36be27433b3" href="https://almanassa.com/news/28945" title="أكسيوس: واشنطن تتوسط لعقد قمة بين السيسي ونتنياهو">قال</a> مسؤولون أمريكيون ومصدر إسرائيلي، لم تسمهما أكسيوس، إن البيت الأبيض مستعد للتوسط في عقد قمة بين رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو والرئيس عبد الفتاح السيسي، اللذين لم يتحدثا منذ ما قبل حرب غزة، لكن على نتنياهو أولًا أن يوافق على صفقة غاز استراتيجية مع مصر، وأن يتخذ خطوات أخرى لإغراء السيسي بالاجتماع، حسبما قالوا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العلاوات والتثبيت والبدلات".. اندلاع موجة جديدة من احتجاجات عمال "مياه الشرب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29051</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اندلعت موجة جديدة من الاحتجاجات العمالية في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم الخميس، للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2016، وزيادة البدلات وتثبيت العمال المؤقتين، وتسوية المؤهلات، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع العمال المحتجين من عدة مواقع للشركة، في شبكة مياه الزيتون، وظهروا في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يحملون لافتات مدون عليها مطالبهم، ورددوا هتافات منها "العلاوات العلاوات.. التثبيت والبدلات"، و"ياللي ساكت ساكت ليه.. خدت حقك ولا إيه"، و"مسرحية مسرحية.. والعصابة هي هي"، و"يا جابر قول الحق.. لينا حق ولا لأ" مخاطبين أحمد جابر القائم بأعمال رئيس الشركة القابضة لمياه الشرب والصرف الصحي.</p>

<p>إضافة لتجمع الزيتون، شهدت شبكة مياه بهتيم ومحطة مياه شمال حلوان وقفات احتجاجية، حسبما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، متوقعًا أن تمتد الاحتجاجات إلى العديد من المواقع.</p>

<p>وأكد العامل الذي طلب عدم نشر اسمه أنهم جددوا مطالبتهم بإقالة مديري إدارات ومستشارين يتقاضون رواتب شهرية تصل لـ150 ألف جنيه للشخص الواحد، فيما لا يتخطى صافي رواتب غالبية العمال 5800 جنيه "المستشارين دول مهمتهم يمصوا دمنا، ويستفوا الورق ويبعتوا التقارير لرئيس القابضة ووزير الإسكان".</p>

<p>وفي 24 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>علّق</a> عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجاتهم</a> التي استمرت 13 يومًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>امتدت</a> إلى 30 موقعًا داخل العاصمة، بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ المطالب، مع تأكيدهم ضرورة وضع جدول زمني رسمي من قبل رئيس الشركة مصطفى الشيمي، بخطوات وآليات واضحة، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6cc56b4b-d644-403c-ac5f-600b9332818c" href="https://almanassa.com/news/28919" title='"نتيجة طبيعية لتجاهل مطالبنا".. الاحتجاجات العمالية تعود إلى "مياه القاهرة"'>عادت</a> الاحتجاجات السبت الماضي مع تنظيم العمال وقفة احتجاجية بشبكة مياه الحي العاشر، اعتبرها عمال تحدثوا لـ<strong> المنصة </strong>حينها بأنها رسالة للإدارة بأن عودة الاحتجاجات وتصعيدها سيكون الرد على استمرار تجاهل مطالبهم.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إن الوقفات الاحتجاجية اليوم كانت محددة منذ تعليق العمال لاحتجاجاتهم في 24 نوفمبر الماضي إذا لم تنفذ الشركة وعودها، وهو ما حدث حيث واصلت الشركة ممارساتها بالتسويف والمماطلة، مضيفًا "ادينا فرصة أكثر من أسبوعين، ومفيش خطوة واحدة تقول إن في نية يدونا حقوقنا، مش بس كده احنا قدمنا حلول للأزمة وبردو مفيش فايدة".</p>

<p>وأوضح العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن العمال اقترحوا أن يتم صرف علاوتين من العلاوات المتأخرة هذا العام على أن يتم صرف علاوة قديمة وأخرى جديدة كل عام، وهو حلًا مقدمًا منهم للرد على "ادعاءات" إدارتي مياه القاهرة والقابضة بأن الميزانية لا تسمح، على حد وصفه.</p>

<p>وشهد الشهر الماضي موجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجات</a> ضخمة داخل الشركة، شملت وقفات وتظاهرات متزامنة في عدد كبير من المحطات والشبكات والفروع، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، فضلًا عن إقالة عدد من القيادات، بينهم نائب رئيس مجلس إدارة الشركة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة. وامتدت الاحتجاجات حينها إلى محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية </a>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>بني سويف</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>، قبل أن يعلق عمال مياه القاهرة احتجاجاتهم التي استمرت 13 يومًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" href="https://almanassa.com/stories/28574" title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب'>روى</a> عمال بمياه الشرب بالقاهرة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق ما يعانونه من ظروف معيشية صعبة حيث لا يزيد متوسط صافي رواتبهم عن 5800 جنيه، ما دفع غالبيتهم إلى اللجوء إلى فيزا المشتريات لتوفير احتياجات أسرهم الأساسية، إلى أن تراكم على الكثيرين منهم مديونيات للبنوك وصلت لعشرات الآلاف، ليلجأوا بعد ذلك إلى الاستدانة من الأقارب والأصدقاء، حتى أصبح السلف عملية متكررة كل شهر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28574" role="article" about="/stories/28574" data-sanitized-id="node-28574" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28574" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28574" data-ph-capture-attribute-link-title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات مماثلة لعمال شركات المياه والصرف الصحي؛ ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات</a> احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016 بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية وقفات احتجاجية متزامنة في أفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وتحرير عقود عمل شاملة، بحسب ما قاله عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118810</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28978</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في آخر فصول فيلم الرعب الأمريكي في القارة الأمريكية الجنوبية، <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/11/29/trump-announces-closure-of-venezuelan-airspace-drug">يغلق</a> دونالد ترامب، رئيس أقوى دولة في العالم، المجال الجوي لفنزويلا، الغنية بالنفط، ويحاصرها ويضغط عليها عسكريًا. في الوقت نفسه <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/12/01/trump-says-he-held-phone-call-with-maduro-but-does-not-provide-details">يُهاتف</a> رئيسها نيكولاس مادورو ويطلب منه مغادرة البلاد مقابل الخروج الآمن.</p>

<p dir="rtl">لم يتأخر رد مادورو، فقد رفع <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/11/27/%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D9%81%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D9%88%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8">سيفًا تقليديًا</a> خلال تجمع حاشد في يوم المقاومة الفنزويلية، مستدعيًا من دفاتر الوطن شعار القائد التاريخي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2023/12/23/%D8%B3%D9%8A%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D9%91%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">سيمون بوليفار</a> "الاستقلال أو الموت"، وإن أبدى استعداده لحوار يتضمن تقديم التنازلات.</p>

<p dir="rtl">في لعبة القط والفأر المتواصلة منذ نحو شهرين بين ترامب ومادورو، تزداد وتيرة التصعيد الأمريكي بشكل شبه يومي، فما الأسباب الحقيقية لكل ما يحدث بعيدًا عمَّا هو معلن من <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5216609-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85">محاربة</a> كارتلات المخدرات؟</p>

<p dir="rtl">هل أصبحت فنزويلا، التي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/11/3/%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">تعني بالإسبانية</a> "البندقية الصغيرة" لأنها مبنية على أوتاد فوق الماء في خليج ماراكايبو على غرار مدينة البندقية الإيطالية، عنوانَ فصل جديد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8183f193-2182-462c-911f-50d26285f976" href="https://almanassa.com/news/22711" title="بعد أزمة الرسوم الجمركية.. الصين تؤكد جاهزيتها لحرب من أي نوع مع أمريكا">الصراع</a> المشتعل بين الولايات المتحدة والصين حول الهيمنة العالمية؟</p>

<p dir="rtl">لماذا عاد ترامب لتبّني <a href="https://query.libretexts.org/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%3A____(OpenStax)/22%3A___-____1890-1914/22.04%3A_%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9_%D8%B1%D9%88%D8%B2%D9%81%D9%84%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9_%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D8%A7_%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9%C2%BB">سياسات</a> صكها الرئيس ثيودور روزفلت في أوائل القرن الماضي تمنح بلاده الحق في التدخل في شؤون أي دولة في القارة الأمريكية تُرتكب فيها "مخالفات صارخة ومستمرة، ولو على مضض"؟ نعم، "لو على مضض"، هكذا كتبها روزفلت!</p>

<h2 dir="rtl"><strong>فناؤنا الخلفي بات صينيًا</strong></h2>

<p dir="rtl">استيقظت الولايات المتحدة من سباتها العميق لتجد الصين <a href="https://www.snabusiness.com/article/1756372-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B0%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9--%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9%D8%9F">الشريك التجاري الأول</a> لدول أمريكا الجنوبية مع وصول قيمة التجارة معها إلى 393 مليار جنيه إسترليني في عام 2024، بينما بلغ إجمالي القروض الصينية لفنزويلا 45.6 مليار جنيه إسترليني، والأخيرة أصبحت الآن أكبر مشترٍ للأسلحة الصينية في العالم.</p>

<p dir="rtl">لم يقف الأمر عند هذا الحد. أقامت بكين في سبتمبر/أيلول الماضي أول <a href="https://attaqa.net/2025/08/22/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A/">منصة</a> نفطية تديرها في فنزويلا التي تمتلك أحد أكبر احتياطيات النفط المعروفة في العالم.</p>

<p dir="rtl">كما أن لروسيا أيضًا نفوذها، فقد <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jTKkAcFvip0">زودت كاراكاس</a> بمنظومات دفاع جوي متطورة. وخلال الأيام الماضية، تواترت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=qkiNbNexSbs">تقارير صحفية</a> عن ضغوط يمارسها ترامب على حلفائه للقبول باتفاق سلام في أوكرانيا يخرج بمقتضاه بوتين منتصرًا، مقابل أن يرفع يده عن مادورو.</p>

<p dir="rtl">يضاف إلى ذلك أن تغيير النظام في فنزويلا وكوبا من أهداف <a href="https://www.emaratalyoum.com/politics/weekly-supplements/world-press/2025-12-03-1.1993623">صقور ولاية فلوريدا</a> الجمهوريين، وتزداد الأهمية السياسية لهذا الجناح مع تنامي رغبة ترامب في استعادة جزء من شعبيته التي تتدهور بشكل متسارع. يكره هذا الجناح كراهية التحريم أيَّ نظام يعتبر نفسه اشتراكيًا، ويسعى للسيطرة على ثروات فنزويلا النفطية بوضعها تحت رحمة الشركات الأمريكية المفترسة.</p>

<p dir="rtl">لم تكتفِ الولايات المتحدة بالتلويح بالعدوان العسكري لمنع الصين من السيطرة على نفط فنزويلا؛ فقد فرضت عقوبات اقتصادية أشد على عدة دول في أمريكا الجنوبية، منها <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20250731-%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AF%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D9%84%D9%81%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84">البرازيل</a> التي ترتبط بعلاقات قوية مع روسيا والصين. كما <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/15/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%86%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D8%A3%D9%88/7157445">تدعم واشنطن</a> علنًا اليمين المتطرف الموالي لها.</p>

<p dir="rtl">أما هندوراس، التي تربطها كذلك علاقات قوية ببكين، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/02/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%87%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA">فاتهم</a> ترامب مسؤولي الانتخابات فيها بـ"محاولة تغيير" نتيجة الانتخابات الرئاسية، التي جرت قبل أيام، في سباق أعلن الرئيس الأمريكي دعمه فيه للمرشح اليميني <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1837449-%D9%83%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%94%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87">نصري عصفورة</a>.</p>



<p dir="rtl">رهن ترامب استمرار الدعم الأمريكي لأحد أفقر بلدان أمريكا الجنوبية بفوز عصفورة. و<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=873489031758485">كتب</a> عبر منصّة تروث سوشيال "إذا لم يفز (عصفورة)، فلن تستمر الولايات المتحدة في إنفاق الأموال عبثًا".</p>

<p dir="rtl">غير أن هذا السلوك الاستعماري القديم المتمثل في محاولة ترامب تشكيل كتلة محافظة موالية له في أنحاء أمريكا اللاتينية، مُتعاملًا مع نصف الكرة الأرضية كامتداد للوطن الأمريكي، لا يضرب فقط القواعد الراسخة المُعتمدة أمريكيًا لعالم الأسواق والتجارة الحرة، بل يهدد أيضًا بإشعال الحروب وضم الأراضي قسرًا، كما شاهدنا مع الجدل الذي أطلقته مساعي ترامب ضم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19bcee2d-e75a-40f4-9bda-e0d240b67fd5" href="https://almanassa.com/news/22703" title="في أطول خطاب لرئيس أمريكي بالكونجرس.. ترامب: سنسيطر على جرينلاند ونستعيد قناة بنما">جرينلاند</a> في بداية رئاسته الثانية.</p>

<p dir="rtl">بينما يحدث كل ذلك، لم يرتفع صوت أيٍّ من الحكام العرب دفاعًا عن سيادة دولة عضو في الأمم المتحدة، تنتهك أراضيها ومياهها الإقليمية ويُفرض حظر جوي عليها وتُصادر ناقلاتها النفطية دون غطاء شرعي أو قانوني، ولا يعني ذلك سوى أنهم قرروا المزيد من الارتماء في حضن ترامب والارتهان لحليفته إسرائيل التي شنت وتشن هجمات عسكرية في فلسطين وسوريا ولبنان وقطر واليمن وإيران برعاية أمريكية!</p>

<h2 dir="rtl"><strong>مقاومة الصعود للهاوية</strong></h2>

<p dir="rtl">لا يمكن فهم سياسات الطبقة الحاكمة الأمريكية تجاه فنزويلا، دون إلقاء الضوء على التطورات التي مرت بها الإمبريالية الأمريكية منذ الحرب العالمية الثانية، والاندماج المتزايد بين التنافس الاقتصادي لرؤوس الأموال والتنافس الجيوسياسي للدول الامبريالية المتصارعة.</p>

<p dir="rtl">فمع انهيار الاتحاد السوفيتي والكتلة الشرقية، وبدء حقبة الهيمنة الأمريكية المنفردة، ساد الكلام عن انتصار الليبرالية.</p>

<p dir="rtl">لكن سرعان ما تكشفت حقيقة مختلفة نوعيًا من الفشل الأمريكي في العراق وأفغانستان إلى <a href="https://books.google.com.eg/books?hl=ar&amp;lr=&amp;id=sn9hEAAAQBAJ&amp;oi=fnd&amp;pg=PA7&amp;dq=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9+%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D9%8A+%D9%84%D8%AD%D8%AC%D9%85+%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF+%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A&amp;ots=olIHzDyk7I&amp;sig=vuP-SalmnQe-mrRbDM9oilUn1ZA&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q&amp;f=false">تراجع</a> الحجم النسبي للاقتصاد الأمريكي والصعود الاستثنائي للصين قوةً رأسماليةً وعسكريةً أيضًا، دون إغفال التغلغل الصيني الجيوستراتيجي في آسيا وإفريقيا وأمريكا الجنوبية.</p>

<p dir="rtl">كما وضع الركود الاقتصادي الكبير في 2008 مشروع العولمة الرأسمالية والليبرالية الجديدة بقيادة الولايات المتحدة وحلفائها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e266263-3410-4768-baf6-4f2653099efc" href="https://almanassa.com/stories/17459" title="قرن الأزمة الممتدة الذي أفقر المواطن الغربي">موضع المساءلة</a>، على مستوى السياسات الاقتصادية والنتائج السياسية والفرضيات الأيديولوجية. وزادت أزمة الرأسمالية سوءًا مع ما أظهرته جائحة كورونا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="432b9422-d697-4408-a42a-747c13f39583" href="https://almanassa.com/stories/4386" title="كورونا واقتصاد الرفاه: لمزيد من الخيارات اضغط هنا">نقاط ضعف</a> في سلاسل الإنتاج، والاعتماد الأمريكي الكامل على الصناعة في آسيا، خاصة الصين، معها الاعتماد الأوروبي على الطاقة الروسية، لتضع مشروع الهيمنة الأمريكية محل تساؤل كبير.</p>

<p dir="rtl">وقد تجاوزت الصين الولايات المتحدة بصفتها <a href="https://asharqbusiness.com/economics/45130/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%B9-%D9%81%D9%8A-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">أكبر مساهم</a> في التجارة الدولية، حيث تعتبر أكبر مصدر للسلع في العالم وأكبر شريك تجاري لأكثر من 150 دولة في عام 2024، ومن هنا كان لا بد من وضع العصا في عجلة الاقتصاد الصيني، ومحاولة تقليم أظافرها في أمريكا الجنوبية، بقوة السلاح والعقوبات.</p>

<h2 dir="rtl">الثورة الفنزويلية المغدورة</h2>

<p dir="rtl">يريد ترامب الإطاحة بحكومة مادورو الذي يرتبط بعلاقات وثيقة مع روسيا وإيران والصين إلى جانب <a href="https://www.facebook.com/AJA.Palestine/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A5%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84/1203983578538733/">دعمه</a> لغزة، و<a href="https://www.alresalah.ws/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AC%D9%87%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%87-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9/24468/">وضع مكافأة</a> قدرها 50 مليون دولار لمن يدلي بمعلومات عنه بهدف تنصيب نظام موالٍ للولايات المتحدة.</p>

<p dir="rtl">وأعلن أن بلاده <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1839346-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9">ستبدأ قريبًا</a> تنفيذ عمليات برية لمكافحة المخدرات في منطقة الكاريبي، بالطبع دون أي غطاء شرعي أو قانوني. في المقابل، <a href="https://www.youtube.com/shorts/zXr4b2mp8mU">أدى</a> 5600 جندي فنزويلي اليمين الدستورية، بعد أن دعا الرئيس مادورو إلى تكثيف التجنيد العسكري من أجل الاستعداد للحرب التي يلوح بها ترامب ضد كراكاس.</p>

<p dir="rtl">ويتجاهل ترامب، ككل الطغاة، دروس التاريخ القريب، فقد فشلت محاولات الإمبريالية الأمريكية عام 2002 لتغيير نظام الزعيم اليساري هوجو تشافيز، بدعمها <a href="https://asharq.com/reports/30100/%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A5%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-20-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89/">محاولة انقلاب</a> ضده. بل إن التعبئة الجماهيرية التي دحرت المحاولة أسهمت في بروز ما يُعرف بـ <a href="https://www.ida2at.com/rise-left-latin-america/">المد الوردي</a> الذي شهد موجة من انتصارات اليسار في البرازيل والإكوادور وبوليفيا ونيكاراغوا في أوائل القرن الحادي والعشرين.</p>



<p dir="rtl">لكن التطور الدراماتيكي، أن مادورو الذي يتحدى أمريكا حاليًا خان الآمال الجذرية للثورة البوليفية، ويترأس نظامًا فاسدًا و<a href="https://www.dostor.org/4788922">استبداديًا</a> ازداد في ظله الأغنياء ثراءً والفقراء فقرًا. ورغم ادعائه الانتماء إلى تشافيز والثورة فإنه ينتهك باستمرار مكاسب الثورة وحقوق العمال.</p>

<p dir="rtl">رغم ذلك يناهض التيار اليساري المعارض لمادورو، الذي يتنامى في البلاد، أي محاولة لتغيير النظام على يد ترامب. ويرى هؤلاء بحقٍ أن استيلاء المعارضة الفنزويلية اليمينية ماريا كورينا ماتشادو الحائزة على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="628e099e-3446-4f12-94b9-5e96f81e9115" href="https://almanassa.com/stories/27848" title='جائزة نوبل لـ"سلام القوة" الغربي'>جائزة نوبل</a> للسلام على السلطة محمولة على الدبابات الأمريكية، لن يجلب الديمقراطية وحقوق الإنسان.</p>

<p dir="rtl">على العكس تمامًا، من أجل تنفيذ برنامج "إصلاح اقتصادي"، سيكون على حكومة يقودها ما يسمى بـ"المعارضة الديمقراطية" أن تستخدم القمع الوحشي لسحق مقاومة العمال والفلاحين. لقد شهدنا هذا من قبل، حين <a href="https://www.britannica.com/biography/Carlos-Andres-Perez">طبقت</a> حكومة الرئيس الفنزويلي الأسبق كارلوس أندريس بيريز حزمةً من الإصلاحات النقدية أدت إلى انتفاضة عفوية واسعة النطاق في أنحاء البلاد، في فبراير/شباط 1989.</p>

<p dir="rtl">أيضًا لن تحل المشكلات التي تواجه الجماهير الفنزويلية بالتدخل الإمبريالي، ولا بواسطة أتباع الإمبريالية الأمريكية من الأوليجاركية المحلية، بل ستزداد سوءًا. فقط حكومة شعبية تواجه الإمبريالية وتطيح بالحكام المستبدين والفاسدين، وتنجح في استغلال الثروة والموارد الهائلة في المنطقة، هي التي تستطيع تلبية الاحتياجات الملحة للجماهير.</p>

<p dir="rtl">إلى أن يتحقق ذلك، لا بد من تضافر جهود أحرار العالم، على غرار ما حدث في غزة، لدعم نضال ورثة المحرر سيمون بوليفار ضد بلطجة النسر الأمريكي، وتبديد سُحب حرب استعمارية جديدة تهدد بإيقاظ النمر اللاتيني.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b6e6b5408482de8d6749a806d521383e941338684ee267161b839cf6537930ae">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118809</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العلاوات والتثيت والبدلات".. اندلاع موجة جديدة من احتجاجات عمال "مياه الشرب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29051</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اندلعت موجة جديدة من الاحتجاجات العمالية في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم الخميس، للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2016، وزيادة البدلات وتثبيت العمال المؤقتين، وتسوية المؤهلات، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع العمال المحتجين من عدة مواقع للشركة، في شبكة مياه الزيتون، وظهروا في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يحملون لافتات مدون عليها مطالبهم، ورددوا هتافات منها "العلاوات العلاوات.. التثبيت والبدلات"، و"ياللي ساكت ساكت ليه.. خدت حقك ولا إيه"، و"مسرحية مسرحية.. والعصابة هي هي"، و"يا جابر قول الحق.. لينا حق ولا لأ" مخاطبين أحمد جابر القائم بأعمال رئيس الشركة القابضة لمياه الشرب والصرف الصحي.</p>

<p>إضافة لتجمع الزيتون، شهدت شبكة مياه بهتيم ومحطة مياه شمال حلوان وقفات احتجاجية، حسبما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، متوقعًا أن تمتد الاحتجاجات إلى العديد من المواقع.</p>

<p>وأكد العامل الذي طلب عدم نشر اسمه أنهم جددوا مطالبتهم بإقالة مديري إدارات ومستشارين يتقاضون رواتب شهرية تصل لـ150 ألف جنيه للشخص الواحد، فيما لا يتخطى صافي رواتب غالبية العمال 5800 جنيه "المستشارين دول مهمتهم يمصوا دمنا، ويستفوا الورق ويبعتوا التقارير لرئيس القابضة ووزير الإسكان".</p>

<p>وفي 24 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>علّق</a> عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجاتهم</a> التي استمرت 13 يومًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>امتدت</a> إلى 30 موقعًا داخل العاصمة، بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ المطالب، مع تأكيدهم ضرورة وضع جدول زمني رسمي من قبل رئيس الشركة مصطفى الشيمي، بخطوات وآليات واضحة، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6cc56b4b-d644-403c-ac5f-600b9332818c" href="https://almanassa.com/news/28919" title='"نتيجة طبيعية لتجاهل مطالبنا".. الاحتجاجات العمالية تعود إلى "مياه القاهرة"'>عادت</a> الاحتجاجات السبت الماضي مع تنظيم العمال وقفة احتجاجية بشبكة مياه الحي العاشر، اعتبرها عمال تحدثوا لـ<strong> المنصة </strong>حينها بأنها رسالة للإدارة بأن عودة الاحتجاجات وتصعيدها سيكون الرد على استمرار تجاهل مطالبهم.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إن الوقفات الاحتجاجية اليوم كانت محددة منذ تعليق العمال لاحتجاجاتهم في 24 نوفمبر الماضي إذا لم تنفذ الشركة وعودها، وهو ما حدث حيث واصلت الشركة ممارساتها بالتسويف والمماطلة، مضيفًا "ادينا فرصة أكثر من أسبوعين، ومفيش خطوة واحدة تقول إن في نية يدونا حقوقنا، مش بس كده احنا قدمنا حلول للأزمة وبردو مفيش فايدة".</p>

<p>وأوضح العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن العمال اقترحوا أن يتم صرف علاوتين من العلاوات المتأخرة هذا العام على أن يتم صرف علاوة قديمة وأخرى جديدة كل عام، وهو حلًا مقدمًا منهم للرد على "ادعاءات" إدارتي مياه القاهرة والقابضة بأن الميزانية لا تسمح، على حد وصفه.</p>

<p>وشهد الشهر الماضي موجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجات</a> ضخمة داخل الشركة، شملت وقفات وتظاهرات متزامنة في عدد كبير من المحطات والشبكات والفروع، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، فضلًا عن إقالة عدد من القيادات، بينهم نائب رئيس مجلس إدارة الشركة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة. وامتدت الاحتجاجات حينها إلى محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية </a>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>بني سويف</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>، قبل أن يعلق عمال مياه القاهرة احتجاجاتهم التي استمرت 13 يومًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" href="https://almanassa.com/stories/28574" title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب'>روى</a> عمال بمياه الشرب بالقاهرة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق ما يعانونه من ظروف معيشية صعبة حيث لا يزيد متوسط صافي رواتبهم عن 5800 جنيه، ما دفع غالبيتهم إلى اللجوء إلى فيزا المشتريات لتوفير احتياجات أسرهم الأساسية، إلى أن تراكم على الكثيرين منهم مديونيات للبنوك وصلت لعشرات الآلاف، ليلجأوا بعد ذلك إلى الاستدانة من الأقارب والأصدقاء، حتى أصبح السلف عملية متكررة كل شهر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28574" role="article" about="/stories/28574" data-sanitized-id="node-28574" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28574" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28574" data-ph-capture-attribute-link-title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات مماثلة لعمال شركات المياه والصرف الصحي؛ ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات</a> احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016 بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية وقفات احتجاجية متزامنة في أفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وتحرير عقود عمل شاملة، بحسب ما قاله عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294195</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكسيوس: جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29050</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط إدارة ترامب لتعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في غزة، حسبما نقل أكسيوس عن مسؤولين أمريكيين وإسرائيليين لم يسمهم.</p>

<p>أنشأت الولايات المتحدة مقرًا مدنيًا عسكريًا في إسرائيل لمراقبة وقف إطلاق النار وتنسيق المساعدات الإنسانية، ووفق أكسيوس <a href="https://www.axios.com/2025/12/11/gaza-security-force-trump-us-general">يؤدي</a> هذا التعيين إلى زيادة مسؤولية الولايات المتحدة عن تأمين وإعادة بناء غزة، التي تتحول إلى أكبر مشروع سياسي مدني عسكري أمريكي في الشرق الأوسط منذ أكثر من عقدين.</p>

<p>وأكد مسؤولو البيت الأبيض أنه لن يكون هناك وجود لقوات أمريكية على الأرض في غزة، وفق أكسيوس.</p>

<p>وقال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للصحفيين أمس الأربعاء إنه يخطط للإعلان عن مجلس السلام في غزة في أوائل عام 2026، وهو المجلس الذي يترأسه وسبق الإعلان عنه بالتزامن مع إعلان خطة السلام أكتوبر/ تشرين الأول الماضي. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddffc37c-beb7-4f28-b557-660c27be8a25" href="https://almanassa.com/news/28994" title="بعد اعتراضات عربية وإسلامية.. توني بلير مستبعد من مجلس السلام في غزة">استبعد</a> رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير من قائمة المرشحين لعضوية "مجلس السلام" الذي يرأسه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في غزة، بعد اعتراضات من عدد من الدول العربية والإسلامية، حسب ما قاله أشخاص مطلعون على الأمر لم تسمهم فايننشال تايمز. </p>

<p>وأوضح مسؤولان إسرائيليان لم يسمهما أكسيوس، أن سفير الأمم المتحدة مايك والتز، الذي زار إسرائيل هذا الأسبوع، أخبر رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ومسؤولين آخرين أن إدارة ترامب ستتولى قيادة قوات الأمن الإسرائيلية وستعين جنرالًا برتبة لواء قائدًا لها.</p>

<p>وقال مسؤول إسرائيلي "حتى أن والتز قال إنه يعرف الجنرال شخصيًا وأكد أنه رجل جاد للغاية"، وقال المسؤولون الإسرائيليون إن والتز أكد أن وجود جنرال أمريكي على رأس قوات الأمن الإسرائيلية يجب أن يمنح إسرائيل الثقة بأنها ستعمل وفقًا للمعايير المناسبة.</p>

<p>واقترحت الولايات المتحدة أن يعمل المبعوث السابق للأمم المتحدة للشرق الأوسط نيكولاي ملادينوف كممثل لمجلس السلام على الأرض في غزة، للعمل مع حكومة تكنوقراطية فلسطينية مستقبلية، وفقًا لمصادر أكسيوس.</p>

<p>وحسب المصادر دأبت إدارة ترامب على إطلاع الدول الغربية سرًا على مجلس السلام والقوة الدولية للأمن، ودعوتها للانضمام إليهما، وأن ألمانيا وإيطاليا هما من بين الدول التي دُعيت بالفعل للانضمام إلى المجلس، وأبدت إندونيسيا وأذربيجان وتركيا ومصر سابقًا استعدادها لإرسال جنود، إلا أنه من غير الواضح ما إذا كان هذا الموقف لا يزال قائمًا. كما أنه من غير الواضح أيضاً ما إذا كانت أي من الدول الغربية ستوافق على إرسال قوات.</p>

<p>وقال دبلوماسي أوروبي لأكسيوس إن الولايات المتحدة أبلغت الدول الأوروبية في الأيام الأخيرة أن الخطة هي البدء في نشر قوات الأمن الداخلي عندما يتم تشكيل مجلس السلام، لكن لم يتم تحديد جدول زمني واضح، وأكد مسؤولون أمريكيون في إحاطة للدبلوماسيين الأوروبيين في تل أبيب يوم الاثنين أنه إذا لم ترسل دولهم جنودًا إلى قوات الأمن الإسرائيلية أو تدعم الدول التي تفعل ذلك، فلن ينسحب جيش الاحتلال الإسرائيلي من مناطق غزة التي لا يزال يحتلها.</p>

<p>وأوضح الدبلوماسي الأوروبي المطلع على الإحاطة "كانت الرسالة: إذا لم تكونوا مستعدين للذهاب إلى غزة، فلا تشتكوا من بقاء الجيش الإسرائيلي".</p>

<p>ولا تزال إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf0ee191-8663-4bdf-bb4f-49fb7a73bcf2" href="https://almanassa.com/news/28957" title="رئيس الأركان الإسرائيلي: الخط الأصفر الفاصل في غزة هو الحدود الجديدة">تماطل</a> في بدء مفاوضات المرحلة الثانية، راهنة ذلك بتسليم آخر جثة لدى حماس.</p>

<p>ومن المفترض أن تشمل المرحلة الثانية من الاتفاق انسحابًا إسرائيليًا إضافيًا من أجزاء من غزة، ونشر قوة دولية للاستقرار، وبدء العمل بهيكل الحكم الجديد الذي يتضمن "مجلس السلام" بقيادة ترامب.</p>

<p>والأسبوع الجاري، قال رئيس الأركان الإسرائيلي إيال زامير إن الخط الأصفر الفاصل في غزة هو الحدود الجديدة، ما يضرب أساس خطة السلام في غزة، التي أعلنها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في أكتوبر.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/08/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9">أضاف</a> زامير، خلال زيارته قوات الاحتلال الإسرائيلية في بيت حانون وجباليا شمال قطاع غزة، أن الخط الأصفر سيكون بمثابة خط دفاع أمامي عن المستوطنات، وخط هجوم على أي هدف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294194</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28752</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9532c2db-ffbd-4075-bdc4-266e4f58dad3_0.jpg.webp?itok=-55DVwt5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9532c2db-ffbd-4075-bdc4-266e4f58dad3_0.jpg.webp?itok=-55DVwt5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>دفع ظهور <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gqp9zyr37o">وثائق</a> جيفري إبستين، الشهر الماضي، الرئيس الأمريكي دونالد ترامب وآخرين من أصحاب النفوذ في السياسة والمال نحو صدارة مشهدٍ دائمًا ما حاولوا تفاديه. مشهدٌ كاشف لعالم تلتقي فيه السياسة والثروة واستغلال القاصرات.</p>

<p>تحت ضغط الكونجرس، اضطرت وزارة العدل الأمريكية في 12 نوفمبر/تشرين الثاني لنشر<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/"> أكبر دفعة</a> حتى الآن من المواد التي تخص التحقيقات في قضايا إبستين والتي سعت الإدارة الأمريكية لإخفائها حمايةً لاسم ترامب من <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%84%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86">العودة</a> إلى الواجهة مجددًا.</p>

<p>لكنّ ما تكشفه عشرات الآلاف من صفحات الوثائق المُفرج عنها لا تقف عند حد الشبكة القذرة لاستغلال القاصرات التي تورط فيها سياسيون كبار، إنما تمتد إلى ما هو أبعد، فقد أعيد خلال السنوات الخمس التي سبقت وفاة إبستين الغامضة عام 2019 تشكيل الشرق الأوسط مجددًا من إيران إلى سوريا وغزة على يد ساسة اجتمعوا في براثن شبكته لوضع قواعد الشرق الأوسط الجديد.</p>

<h2>مدرس الرياضيات.. إمبراطور الجنس</h2>

<p>لا يوحي ماضي إبستين الذي وُلد عام 1953 في نيويورك لأسرة يهودية مهاجرة من أوروبا الشرقية بما وصل إليه إمبراطور تجارة الجنس وصناعة الحروب. فأمه كانت مُساعدةً بسيطةً في مدرسة عامة، ووالده موظف في دائرة الحدائق التابعة للمدينة. في ظلّهما قضى إبستين طفولةً متواضعةً بين المدرسة وعزف الموسيقى ومحاولة تعلم الرياضيات التي فشل فيها، إلى أن عيَّنه <a href="https://lawandcrime.com/high-profile/the-epstein-barr-problem-of-new-york-citys-dalton-school/">دونالد بار</a> مدير <a href="https://seankelder.medium.com/the-outsider-jeffrey-epstein-at-the-dalton-school-d463771094b3">مدرسة دالتون</a> مُدرِّسًا للرياضيات في المدرسة عام 1974 دون مؤهلات تُذكر.</p>

<p>من هنا تبدأ قصة ما تصفه الصحفية الاستقصائية ويتني ويب بـ"التحالف الدنس بين أجهزة الاستخبارات والجريمة المنظمة الذي أفرز جيفري إبستين". ففي <a href="https://www.goodreads.com/book/show/61955761-one-nation-under-blackmail?from_search=true&amp;from_srp=true&amp;qid=AQEM4F0dSq&amp;rank=2">مجلديها</a> "أمة واحدة تحت الابتزاز"/One Nation Under Blackmail، الصادر عام 2022، تتجول محققة <a href="https://www.mintpressnews.com/">MintPress News</a> بين الوثائق القضائية ومحاضر الشرطة وشهادات الضحايا والجناة، لتقدّم سردًا دقيقًا لوحشٍ أطلق عقاله دونالد بار؛ الذي كان قبل أن يصبح مديرًا لواحدة من أبرز المدارس التحضيرية المؤهلة لجامعات النخبة ضابطَ استخباراتٍ في مكتب الخدمات الاستراتيجية (OSS).</p>

<blockquote>
<p>انحرافات إبستين الجنسية فتحت له الأبواب كمخلصاتي أو وسيط نفوذ</p>
</blockquote>

<p>في دالتون، درَّس إبستين الرياضيات لطلاب المرحلة الثانوية. هناك، وثّقت إشادة صحيفة المدرسة The Daltonian بفلسفته "الفريدة" التي "تمزج بين التمارين البدنية والتحفيز الروحي والرياضي". لكنها جمعت أيضًا شهادات من بعض خرّيجي المدرسة عن شعور واسع بالسخط منه، بسبب "تركيزه المستمر" على المراهقات في حفلات الطلاب التي كان يواظب على حضورها.</p>

<p>وضَعه هذا "التركيز المستمر" مع المراهقات في عزلة مدرسية ضيقة، انتشله منها بعد عامين آلان جرينبرج، وهو والد طفلين يُدرِّس لهما إبستين، وفي الوقت نفسه هو الرئيس التنفيذي لعملاق المصارف الاستثمارية Bear Stearns، الذي سيُعرف لاحقًا مع <a href="https://www.argaam.com/ar/article/articledetail/id/657411">انهياره المدوي </a>خلال الأزمة المالية العالمية عام 2008.</p>

<p>وفق ما تنقله ويب، انبهر جرينبيرج بما اعتبره "عبقريةً استثنائيةً" لدى الأخير، فسهّل صعوده الصاروخي داخل المؤسسة، ليتحوّل خلال أقل من أربع سنوات من مساعد مبتدئ إلى متداولٍ في بورصة الأسهم الأمريكية يدير حسابات ضخمة بحلول عام 1980.</p>

<p>هذا الصعود الصاروخي الذي عزاه جرينبرج إلى عبقرية إبستين، تُقدِّم له ويب سرديةً مختلفةً على لسان شهادات مقربين منه تحدثوا عن لمعة في عين جرينبرج وهو يرى الموظف الصاعد يتقرّب لابنته، الطفلة، مُلتقطًا انحرافًا يتشاركان فيه سويًا. هكذا فتحت الانحرافات الجنسية أبواب الطبقات العليا من عالم المال و<a href="https://www.abc.net.au/news/2025-09-04/jeffrey-epstein-sex-abuse-case-timeline/105586018">تجارة الجنس</a> والسلاح، ليترسّخ دور إبستين كـ"مخلصاتي" أو وسيط النفوذ، وهو الدور الذي سيلازمه حتى القبر.</p>

<p>السنوات التي تلت الخروج المفاجئ من Bear Stearns في 1981، تبقى الأكثر غموضًا في سيرة إبستين، فقد ادّعى أنه ترك عملاق المال ليؤسس صندوقًا استثماريًا "للمليارديرات". بين قائمة الأثرياء تلك، بدأ أولى خطواته في عالم تهريب السلاح عام 1987 لحساب تاجر سلاح بريطاني.</p>

<p>تكشف ويب، نقلًا عن ستيفن هوفنبرج، وهو الأستاذ السابق لإبستين في مرحلة ما بعد ستيرنز، أن ذلك التاجر هو <a href="https://publications.parliament.uk/pa/cm199596/cmhansrd/vo960124/debtext/60124-51.htm#:~:text=British%20business%20man%2C-,Douglas%20Leese,-%2C%20who%20has%20close">السير دوجلاس ليس</a>، الذي كان إبستين "مشاركًا رئيسيًا معه في عمليات تهريب السلاح وغسل الأموال لحساب إسرائيل، ولما كانوا يقومون به في المملكة المتحدة".</p>

<h2>رفيق الشيطان يملأ الفراغ</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="16572883-7c31-4e0e-b29f-c15e92836464" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/16572883-7c31-4e0e-b29f-c15e92836464.jpg.webp?itok=-D1scdp3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير: رالف ألسوانج، مصور البيت الأبيض/ متاح برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>جيفري إبستين وجيسلين ماكسويل في حديث مع بيل كلينتون، على هامش فعالية للمانحين لمشروع ترميم البيت الأبيض، 29 سبتمبر، 1993.</figcaption></figure><p>في شتاء 1991، غرق القبطان إيان روبرت ماكسويل.</p>

<p>ماكسويل المولود في التشيك كان لاجئًا إلى بريطانيا، هناك أصبح <a href="https://www.abc.net.au/news/2022-06-29/did-robert-maxwell-death-define-ghislaine-maxwells-life/100757834">إمبراطورًا إعلاميًا</a> بواجهة أعمال خيرية. لكنَّ الأهم أنه لُقِّب أيضًا بـ"جاسوس إسرائيل الخارق"، لدوره في فتح <a href="https://www.rjgallagher.co.uk/2011/04/inslaw-case-dirtier-than-watergate.html">باب خلفي</a> للاستخبارات الاسرائيلية داخل برنامج PROMIS.</p>

<p>صُمم هذا البرنامج<strong> </strong>في البداية أداة رقمنة لوزارة العدل الأمريكية، حتى نقله ماكسويل إلى الموساد بعد تعديله، ليمنح الاستخبارات الإسرائيلية نافذةً على أنشطة أعدائها وحلفائها، وفق ما كشفه الصحفيان جوردون توماس ومارتن ديلون في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/541687.Robert_Maxwell_Israel_s_Superspy">كتابهما</a> "روبرت ماكسويل، جاسوس إسرائيل الخارق: حياة واغتيال إمبراطور الإعلام/Robert Maxwell, Israel’s Superspy The Life and Murder of a Media Mogul".</p>

<p>بوفاته، انهارت الإمبراطورية الإعلامية والاستخباراتية، كاشفةً عن ديون هائلة وأموال مسروقة من صناديق التقاعد بعدما انتهت مناوراته المالية الاحتيالية، واستحواذاته المتهورة، وتعاملاته السرية مع الموساد والاتحاد السوفيتي إلى إفلاس شركاته، وفضيحة عائلته، وتدمير واجهته كرجل أعمال في بريطانيا.</p>

<p>هكذا خلت الساحة لإبستين، الذي تسلّل في العقد السابق بخفة داخل الطبقة العليا الأمريكية لدرجة مكّنته من التقاط الخيط الذي يربط هذه الشبكة المعقدة من العلاقات والعمليات مُنقذًا إياها من الانفراط. لكنه لم يكن وحده.</p>

<p>كانت جيسلين ماكسويل أكثر أشقائها الخمسة فهمًا لحقيقة والدها وما كان يفعله وما تركه. لم ترث إمبراطوريته التي انهارت تحت ثقل الديون وفضائح التجسس لكنها ورثت الغرائز التي بنت تلك الإمبراطورية؛ الدوافع التي حرّكتها، ودليل الأسماء الذي جعلها خطِرة بما فيها من ضباط استخبارات إسرائيليين، وسماسرة عالم النشر، وبقايا الشبكات القادمة من أوروبا الشرقية التي نسجها ماكسويل الأب في الثمانينيات. جميعهم ترقَّب ما إذا كانت الابنة ستملأ فراغ أبيها أم ستختفي.</p>

<p>جيسلين لم تفعل هذا ولا ذاك. بل مدّت يدها نحو إبستين. </p>

<blockquote>
<p>لم يكن الاستبداد الموثّق لنظام بشار الأسد هو ما حرّك "القلوب النازفة" الإسرائيلية والأوروبية والأمريكية</p>
</blockquote>

<p>التقت جيسلين بإبستين أول مرة في نيويورك أواخر الثمانينيات عبر شبكة العلاقات الاجتماعية نفسها التي كانت تحيط بوالدها ماكسويل الأب. ثم بعد وفاة والدها، التصقت به بشدّة. لكنَّ ما بدا أنه علاقة عاطفية كان في جوهره أمرًا أكثر انتهازية، فقد وفّرت له مدخلًا للدوائر التي هيمن والدها عليها يومًا، وقدّم لها هو السيولة والسرّية والطموح الإجرامي.</p>

<p>استخدم الثنائي مركزهما الاجتماعي وثراءهما غطاءً لاستقطاب صغيرات ذوات أوضاع مادية واجتماعية هشّة، فكانا منخرطين في عالم مزادات التحف واللوحات الفنية النادرة. كانت جيسلين تستهدف<strong> </strong>رسامات في مقتبل مسيرتهن الفنية ممن يتوقنّ لوصول لوحاتهن لكبار المشترين، مثل ماريا فارمر، وتعدهُن بعقود مع معارضٍ مرموقة وإقامات فنية في متاحف وجامعات عالمية. ومن ثم تعرّفهن على إبستين بصفته مستثمرًا وذواقًا رفيعًا للفن.</p>

<p>هنا تبدأ طلباتهما الجنسية التي تزيد فظاعتها تدريجيًا. وكما رصدت ويب، كان خطر سلب الفرص العملية يخيم على ضحاياهما، فيضطررن للرضوخ. لم تكتفِ جيسلين بذلك بل كانت تحوم حول المدارس الإعدادية وأماكن تجمع المراهقات. وبعين خبيرة في فن الإقناع، كانت تقتنص فتيات من عائلات مفككة أو فقيرة يبحثن عن مصدر دخل. فتعرض عليهن "وظيفة صيفية" كعاملات مساج لإبستين وأصدقائه. </p>

<p>استغلّا معًا الصغيرات الأكثر هشاشة عبر <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2021/dec/29/ghislaine-maxwell-jeffrey-epstein-accusers-stories">وعود براقة</a> بتأمين مالي ومنح دراسية، <a href="https://www.cnn.com/2021/12/06/us/ghislaine-maxwell-trial">انتهت</a> بانتهاكهن وتقديمهن <a href="https://www.bbc.com/news/articles/c1e3leqx89zo">لأصحاب النفوذ</a>. لم يكن الهدف من ذلك ابتزاز الطبقات العليا، بل بناء علاقات قائمة على الخوف المتبادل من الفضيحة، مدعومة برغبات حقيقية مشتركة في <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/oct/15/prince-andrew-virginia-giuffre-abuse-epstein-maxwell">كسر المحرمات</a>.</p>

<p>لم يتبدد ما بناه ماكسويل من إمبراطورية لتدوير الأموال، وسمسرة السلاح، وجمع مواد الابتزاز، وزرع ضباط الاستخبارات الإسرائيلية بهدوء في أوروبا والشرق الأوسط. كان يحتاج إلى راعٍ، شخص دون أخلاق، لزج اجتماعيًا لدرجة تمكّنه من التسلّل إلى صالونات مانهاتن، وقصور الخليج، ووزارات تل أبيب.</p>

<h2>خطط قديمة وإقليم جديد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ddcad4cb-0ba6-474d-9aad-550d85141b0f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ddcad4cb-0ba6-474d-9aad-550d85141b0f.jpg.webp?itok=wqp8mXuw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">من حساب السفير توم باراك على إكس (X)/ ويكيميديا</aside></div>
<figcaption>توم برّاك وأحمد الشرع (الجولاني سابقًا) خلال اجتماع في إسطنبول، 25 مايو 2025</figcaption></figure><p>بحلول عام 2013، كانت الانتفاضة السورية ضد نظام الأسد  تحولّت عمدًا إلى حربٍ أهلية. رأت إسرائيل في تلك الفوضى نافذةً لتحقيق أحلام راودتها طويلًا، أقلّها الحصول على اعتراف رسمي بضمّ الجولان السوري إلى السيادة الإسرائيلية.</p>

<p>لم يكن الاستبداد الموثّق لنظام بشار الأسد هو ما حرّك "القلوب النازفة" والقوى الإسرائيلية والأوروبية والأمريكية وترساناتها ضده، إنما السعي لخلقِ حكومةٍ منزوعةِ المخالب، قابلةٍ للانحناء أمام خطط إسرائيل التوسعية في الإقليم ووصولها غير المقيّد إلى الأرض السورية وبناها التحتية، ما أشعل عقدًا كاملًا من التدخلات.</p>

<p>وقتها، كان إيهود باراك، الذي أيقن منذ سنوات بأن الأسد ينزلق في سقوط سريع، منسحبًا من الحياة العامة بعد انهيار حزبه والإطاحة به من منصب رئيس وزراء إسرائيل، ليتسلل إلى دوائر أكثر هدوءًا داخل غرف الاجتماعات ومناقشات الأمن.</p>

<p>في هذه الغرف المغلقة التقى باراك بإبستين، واستغل علاقتهما في مناورات سياسية خلف الكواليس لم تخلُ في الوقت نفسه من انتهاك الصغيرات، ليضيف رئيس الوزراء الإسرائيلي الأسبق إلى سجل جرائمه بحق الفلسطينيين اتهامات بالاعتداء الجنسي العنيف على إحدى أبرز ضحايا إبستين، فيرجينيا جوفري، وفق ما ورد في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/193388653-nobody-s-girl">مذكراتها</a> ووثائق المحكمة.</p>

<p>تكشف مجموعة الرسائل الإلكترونية المسرّبة مؤخرًا أن باراك اعتمد على إبستين في الحصول على تسريبات أحاديث النميمة السياسية بين النخب الروسية والأوروبية، وتلميحات من مسؤولين أمنيين أمريكيين سابقين، وإرشادات حول التوقيت المناسب للتواصل مع رئيس الموساد.</p>

<blockquote>
<p>ورث إبستين لاحقًا مفاتيح الباب الخلفي الذي فتحه ماكسويل للموساد</p>
</blockquote>

<p>في الوقت نفسه، سعى باراك إلى التقرب من فيكتور فيكسلبرج، مؤسس مجموعة<strong> </strong><a href="https://madeinrussia.ru/en/catalog/2640">Renova Group</a>، وهي تكتل روسي ضخم تأسس عام 1990 ويملك أصولًا في قطاعات الطاقة والمعادن والاتصالات. كان العمل الاستشاري في رينوفا يحقق عائدًا ماديًا معتبرًا لكن الأهم من ذلك أنه فتح له ممرًا إلى الدائرة السياسية الداخلية في روسيا.</p>

<p>تابع إبستين خطوات باراك عن كثب، محذرًا إياه من التسرع وموجّهًا طريقة حديثه مع الطرف الروسي. وبموافقة غير معلنة من الموساد، حاول الرجلان دفع موسكو نحو إرساء <a href="https://www.dropsitenews.com/p/jeffrey-epstein-ehud-barak-putin-israel-russia-syria-war-depose-assad">انتقال مُدار بعناية</a> للسلطة في دمشق يسمح بالإطاحة بالأسد دون المساس بمكانة روسيا ونفوذها في سوريا.</p>

<p>صاغ باراك مقال رأي يجادل فيه بأن روسيا وحدها قادرة على هندسة نهاية للحرب عبر تأمين مخازن الأسلحة الكيماوية في سوريا وتوجيه البلاد نحو نظام جديد. ودفعه إبستين إلى تشديد الرسالة والتحذير من التأخير<strong>.</strong> لكن الصحف الأمريكية طالبت بتفاصيل أكثر، وحين رفض باراك تقديم المزيد، ظهر<a href="https://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/vladimir-putin/10089431/The-price-will-be-high-but-the-key-to-Syrias-civil-war-lies-in-Vladimir-Putins-Moscow.html"> المقال </a>في النهاية بصيغة أقل حدة في صحيفة ديلي تلغراف البريطانية.</p>

<p>غير أن الجهد الحقيقي تركّز على<strong> </strong><a href="https://forumspb.com/en/about/?lang=arab&amp;utm_referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F">منتدى</a> سان بطرسبرج الاقتصادي الدولي<strong> </strong>عام 2015، فقد سعى باراك إلى ترتيب اجتماع خاص مع فلاديمير بوتين، بينما بقي إبستين قريبًا منه يزوّده بتحركات المسؤولين الأوروبيين ويكرر له أن بوتين يرغب في لقائه.</p>

<p>اعتمد باراك على فيكسلبرج ليؤمّن له تسجيلًا في اللحظة الأخيرة لحضور المؤتمر. وسجّل مشاركته في المنتدى باسم شركة الاستشارات التي يملكها <a href="https://jackpoulson.substack.com/p/ehud-barak-scott-bessent-cogito-ergo-sum">Hyperion EB</a> لزيادة فرصه في لقاء بوتين.</p>

<p>قدّم أحد كبار مساعدي الرئيس الروسي قناة تواصل مباشرة. وانعقد الاجتماع بهدوء، وكتب باراك لاحقًا أن الرسائل التي جرى تبادلها وصلت إلى "كبار اللاعبين".</p>

<p>بعد شهرين، ضربت صواريخ محمّلة بغاز السارين منطقة الغوطة. وقدّمت الصور المروّعة ذريعة للرئيس باراك أوباما لطلب <a href="https://abcnews.go.com/blogs/politics/2013/08/president-obamas-red-line-what-he-actually-said-about-syria-and-chemical-weapons">موافقة الكونجرس</a> على شنّ ضربات عسكرية. ودفع إبستين، باراك، إلى إحياء حجّته السابقة وربط الملف السوري بإيران.</p>

<p>عندما صرّح جون كيري بأن الأسد قد يتجنب الضربات إذا سلّم ترسانته الكيماوية، سارعت روسيا إلى التقاط مقترح باراك وتحويله إلى مبادرة. وسرعان ما تفاوضت واشنطن وموسكو على إطارٍ لتفكيك المخزون السوري على نحوٍ يعكس <a href="https://www.dropsitenews.com/p/jeffrey-epstein-ehud-barak-putin-israel-russia-syria-war-depose-assad#:~:text=Reporters%20regarded%20Kerry%E2%80%99s,or%20against%20us.%E2%80%99%E2%80%9D">الخطوط العريضة</a> التي رسمها باراك، والقائمة على فكرة استخدام ملف نزع الأسلحة الكيماوية ذريعةً لتغيير النظام واستبدال وجه مدعوم أمميًا به.</p>

<p>وبعد نحو عقد من الاقتتال الأهلي، وفي ذروة الحملة الإسرائيلية الكاسحة في الإقليم، فرّ الأسد إلى موسكو. وظهر الجولاني، القائد السابق في تنظيم القاعدة، وقد تحوّل إلى أحمد الشرع.</p>

<h2>العين الساهرة على الإبادة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="78b7ed82-517d-45c6-ae09-3c9c361f5e9a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/facial_expressions.jpg.webp?itok=8GUP3bcy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جامعة ستانفورد</aside></div>
<figcaption>نقاط التعرف على الوجه في تقنية للذكاء الاصطناعي</figcaption></figure><p>ورث إبستين لاحقًا مفاتيح الباب الخلفي الذي فتحه ماكسويل للموساد. في عام 2005، <a href="https://www.ajnet.me/tech/2025/12/4/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%AF%D9%86">ضخّ نحو 40 مليون دولار</a> تمويلًا أوليًّا في شركة ناشئة يملكها المستثمر الأمريكي الألماني <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/18/%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B1-%D8%AB%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%83%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B1%D9%87">بيتر ثيل</a>، التي ستتحول لاحقًا إلى عملاق المراقبة <a href="https://www.alalam.ir/news/7349123/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%80-ai-%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">Palantir</a>. لعبت الشركة دورًا محوريًا في الإبادة في غزة، إذ أطلقت قدرة إسرائيل على أتمتة حملة القتل الجماعي.</p>

<p>صُممت خوارزميات Palantir لتتعلّم أنماط السلوك البشري إلى أن يُختزل الإنسان لـ"عدد من الاحتمالات". وعندما يتحوّل الفرد إلى معادلة احتمالية، تذوب الفاصلة بين التحليل والإفناء. هكذا صارت غزة حقل التجارب الأول لهذا النمط من القتل المؤتمت.</p>

<p>"لافندر"، البرنامج الذي يعطي الفلسطينيين في القطاع المحاصر درجة رقمية للتهديد، يصنّف المراهقين وأصحاب الدكاكين والمعلّمين والأمهات، ويضع لكلٍّ منهم رقمًا <a href="https://www.palestine-studies.org/en/node/1656285">يقدّمه</a> بوصفه "هدفًا" في <a href="https://carnegieendowment.org/sada/2023/11/israels-ai-revolution-from-innovation-to-occupation?lang=ar">منظومة التصويب الإسرائيلية</a>، أمّا "هَبسورا" (الإنجيل)، البرنامج الذي يستخرج أهدافًا جديدةً من الصور الفضائية والاتصالات الملتقطة، فكان يضخّ <a href="https://futureuae.com/ar/Mainpage/Item/9708">سيلًا لا ينقطع</a> من الإحداثيات إلى الطائرات التي تحلّق فوق القطاع، فتقصف بدون رحمة.</p>

<p>ومن خلال Palantir بقيت بصمات إبستين، حتى بعد موته، عالقة في الشرق الأوسط الذي تعيد إسرائيل نَحته بالقوة الغاشمة.</p>

<h2>ما بعد القبر</h2>

<p>قناة خلفية أخرى جرى توجيهها <a href="https://www.dropsitenews.com/p/jeffrey-epstein-ehud-barak-putin-israel-russia-syria-war-depose-assad">بشكل حاد </a>نحو إيران. فمع اقتراب إنجا<strong>ز </strong>الإطار الممهد للاتفاق النووي، عارض باراك الاتفاق علنًا، بينما اعتمد سرًا على إبستين لإعادة فتح "الممرّ الروسي" عبر الاتصال بسيرجي بيلياكوف، ووجّهه لكيفية عرض خبرته أمام مستشاري بوتين. وبعد منتدى 2015، عاد باراك وقد أمّن سلسلة اجتماعات على مستويات رفيعة، وكتب لإبستين شاكرًا، بهدوء، ترتيبه لها.</p>

<p>بعد ذلك بعشر سنوات، كانت إسرائيل تستهدف القدرات النووية الإيرانية بلا هوادة، سواء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">باغتيال كبار العلماء</a> وكبار ضباط الجيش، أو بشنّ هجوم عسكري استمر 12 يومًا وأسفر عن <a href="https://www.almayadeen.net/news/politics/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9--935-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-38-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7">مقتل 935 شخصًا،</a> بينهم 38 طفلًا، بذريعة كبح التطوير النووي الإيراني عام 2025.</p>

<p>ثمة شخصية أخرى برزت ضمن تلك المجموعة المتباينة التي تتولى إعادة تشكيل الشرق الأوسط في ظل النفوذ الإسرائيلي هو توم برّاك، فقد ظهر اسمه في الصفحات المسرّبة، يتخلّل طلباته الحصول على صورٍ لفتيات كي تجعله يبتسم.</p>

<p>أرسى برّاك موقعه بصلابةٍ داخل الشبكات التي رسمها إبستين باعتباره قناةً تصل مباشرة إلى<a href="https://abcnews.go.com/US/epstein-appeared-offer-political-advice-dealing-trump-2018/story?id=127508907"> أذن دونالد ترامب</a>. وفي عام 2024، أدى اليمين سفيرًا للولايات المتحدة لدى تركيا، ثم عُيّن لاحقًا مبعوثًا خاصًا لترامب إلى سوريا ولبنان.</p>

<p>في إطلالة تلفزيونية مؤخرًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" href="https://almanassa.com/stories/27362" title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة">عرض توم برّاك</a> رؤية الولايات المتحدة وإسرائيل للمنطقة. هو يتخيّل شرقًا أوسطَ فيه الحدود الاستعمارية بلا قيمة، وتُحدَّد فيه النتائج وفق ميزان القوة لا وفق الحقوق الوطنية. ويروّج لسياسة تقوم على الصفقات، ويميل إلى تكريس التفوّق العسكري الإسرائيلي، ويدعو إلى تحييد حلفاء إيران، ويفضّل الفاعلين "المرنين" من الجماعات غير النظامية "شبه العسكرية" على الدول كما يتعامل مع الهوية الفلسطينية بوصفها قابلةً للإزاحة، ويدعم إعادة تشكيل حقائق المنطقة بما يخدم المصالح الاستراتيجية الأمريكية والإسرائيلية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات. وأثناء انتظاره المحاكمة في مركز الاحتجاز الفيدرالي، عُثر عليه ميتًا داخل زنزانته.</p>

<p>ورغم خضوعه لرقابة انتحار مشدّدة، سُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>

<p>هذه الرغبة في التجمد، قابلها تفكك بطيء لشبكة إبستين يكشف ما هو أبعد من حكاية فاحشة عن الاتجار والثروة؛ إنه يفضح بنية عالمية هشّة تتقاطع فيها شبكات الاستخبارات ورأس المال والسياسية، وغالبًا بعيدًا عن المساءلة. فمن صالونات مانهاتن إلى ساحات القتال في الشرق الأوسط، يواصل هذا الإرث تشكيل الجغرافيا السياسية بعد أعوام من وفاة إبستين. ولم يعد السؤال، من كان يعرف؟ بل، من سهّل، ومن استفاد، ومن سيحكم في ظلّ هذا الإرث لاحقًا؟</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">نشرت المنصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98369093-3c65-4e2a-85af-fda97f230b5e" href="https://almanassa.com/en/stories/28554" title="The Empire's Vizier: Epstein and the new Middle East">نسخة إنجليزية </a>لهذه القصة للمرة الأولى في 27 نوفمبر 2025</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-97daf5c10235b14606428f0026489baf0058a1d81f2e2ea7ccd2341e13fa6c8f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294192</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إزاي اتبخّرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس.. وولادة متعثرة لسوريا الجديدة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=MxXdByvWZBs</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/MxXdByvWZBs?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">إزاي اتبخّرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس.. وولادة متعثرة لسوريا الجديدة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 14:39:52 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294191</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تستهدف نحو 4.9 مليار جنيه من بيع وحدات "بيتك فى مصر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29046</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ab6c185d-b0c9-4deb-bb82-f47a4a4b5cd1.jpg.webp?itok=6_jHL9WP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ab6c185d-b0c9-4deb-bb82-f47a4a4b5cd1.jpg.webp?itok=6_jHL9WP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستهدف الحكومة جمع عوائد مالية إجمالية بنحو 4.9 مليار جنيه من بيع وحدات مبادرة بيتك في مصر المخصصة للمصريين العاملين بالخارج، حسبما أكد مصدر مطلع على الطرح بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الوزارة تلقت طلبات شراء فاقت عدد الوحدات المطروحة بأكثر من 10 أضعاف، إلا أن أغلب الطلبات تركزت على العاصمة الجديدة ومنطقة ماسبيرو.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://elbaladtv.net/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AD%D8%AC%D8%B2-892-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5?.com">أعلنت</a> وزارة الإسكان عن طرح 892 وحدة ضمن المرحلة الثالثة لمبادرة بيتك في مصر، إذ تنوع الطرح بين النشاط السكني والتجاري والإداري <a href="https://www.masrawy.com/news/realestate-news/details/2025/11/29/2898751/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-">بمناطق</a> مختلفة مثل العاصمة الجديدة ومثلث ماسبيرو والشروق و6 أكتوبر والقاهرة الجديدة.</p>

<p>وأشار المصدر إلى اشتراط السداد بالدولار عند قبول طلب المتقدم، إلا أن الأسعار يجري تقييمها بالجنيه، وعند الشروع في سداد مقدمات الحجز والأقساط يجري احتساب المبلغ وفقًا لسعر صرف الدولار في حينها.</p>

<p>وأضاف أن "الوزارة طرحت 62 وحدة بأنشطة تجارية وطبية بالعاصمة الجديدة بأسعار تصل إلى نحو 10 ملايين جنيه مع إتاحة نظام التقسيط مع دفع مبلغ مقابل جدية الحجز".</p>

<p>ومنتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-785-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/?.com">أعلنت</a> وزارة الإسكان طرح 785 وحدة إسكان فاخر ضمن المرحلة الثانية للمبادرة بمناطق العاصمة الجديدة والعلمين والمنصورة الجديدة ومارينا العلمين.</p>

<p>وكانت أول مرحلة من المبادرة في فبراير/شباط الماضي، إذ <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC">وقع</a> وزيرا الإسكان شريف الشربيني والخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج بدر عبد العاطي، بروتوكول تعاون مشترك لتنفيذها، معلنين طرح 5 آلاف وحدة سكنية بمختلف المستويات والشرائح في عدد من المدن الجديدة.</p>

<p>وحسب بيان مشترك، فالمبادرة أتاحت الحجز بالعملات الأجنبية مع تقديم تسهيلات في السداد والأسعار، استجابةً لمطالب المصريين في الخارج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765454540265996</guid>
		</item>
		<item>
			<title>8 مؤيدين لـPalestine Action يواجهون خطر الموت في سجون بريطانيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29047</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يواصل 8 معتقلين من النشطاء المؤيدين لمنظمة Palestine Action في بريطانيا إضرابهم المفتوح عن الطعام منذ أكثر من ثلاثين يومًا، رفضًا لاعتقالهم عقب قرار الحكومة حظر المجموعة في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/news/articles/cqxq3g9g4eyo">يطالب</a> محامو الثمانية سجناء الذين ينتظرون بعقد اجتماع عاجل مع الحكومة، وفي رسالة اطلعت عليها BBC، أبلغ المحامون نائب رئيس الوزراء البريطاني ووزير العدل ديفيد لامي أن هناك "احتمالًا حقيقيًا ومتزايدًا" بأن يموت موكلوهم في السجن كجزء من احتجاجهم.</p>

<p>وحسب الرسالة، امتنع اثنان من المتهمين عن تناول الطعام لمدة 37 يومًا، وقضى خمسة من أفراد المجموعة فترات في المستشفى.</p>

<p>في وقت سابق، أبلغ النائبان جون ماكدونيل وجيريمي كوربين رئيس مجلس العموم أن الحكومة لم تستجب لطلبات الحصول على معلومات حول الاحتجاجات.</p>

<p>وتشمل الاحتجاجات التي تجري في خمسة سجون مختلفة ثمانية أشخاص تم اتهامهم جميعًا بارتكاب جرائم تتعلق بعمليات اقتحام مزعومة أو إتلاف ممتلكات نيابة عن منظمة Palestine Action، وهي تهم تم إنكارها، قبل حظر المجموعة بموجب تشريعات مكافحة الإرهاب.</p>

<p>ويُتهم أربعة من أفراد المجموعة بلعب أدوار في عملية اقتحام شركة دفاعية مرتبطة بإسرائيل في عام 2024، ومن المقرر أن تبدأ محاكمتهم في مايو/أيار من العام المقبل على أقرب تقدير.</p>

<p>أما الأربعة الآخرون فهم متهمون باقتحام قاعدة سلاح الجو الملكي البريطاني في بريز نورتون في يونيو/حزيران الماضي، حيث يُزعم أنهم تسببوا في أضرار بملايين الجنيهات الإسترلينية لطائرتين عسكريتين.</p>

<p>ويعد هذا الإضراب <a href="https://refugeesps.net/post/32917/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A">الأطول</a> من نوعه <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/10/984907">داخل</a> السجون البريطانية منذ ثمانينيات القرن الماضي، في دلالة تعكس تصاعد المواجهة بين السلطات والمجموعات المناهضة للسياسات الإسرائيلية وداعمي حقوق الفلسطينيين.</p>

<p>من جهتها، قالت النائبة زارا سلطانة إن الحكومة الحالية تشرف على "أكبر إضراب جوع منسق منذ ثمانينيات القرن الماضي"، معتبرة أن حظر المنظمة بسبب نشاطها المعارض للحرب على غزة أثار انتقادات واسعة، وأضافت أن غياب التغطية الإعلامية صادم، ويساهم في استمرار الإجراءات الحكومية التي وصفتها بـ"المقيّدة لحرية التعبير".</p>

<p>وكان موقع The Canary نشر <a href="https://www.thecanary.co/skwawkbox/2025/12/08/bbc-ignore-prisoners/">تقاريرًا</a> خلال الأسبوع الحالي <a href="https://www.thecanary.co/skwawkbox/2025/11/25/bbc-hunger-strike/">انتقد</a> فيه غياب التغطية الإعلامية من قبل BBC، رغم البعد الإنساني والسياسي للقضية. وأشار التقرير إلى أنّ وسائل إعلام بديلة تنشر تحديثات يومية عن الوضع، بينما تواصل الهيئة الرسمية تجاهل الحدث، وفق وصفه.</p>

<p>وتظاهر نشطاء قرب مقر BBC في لندن، معتبرين أن غياب التغطية يمثل انحيازًا واضحًا، خصوصًا في ظل الانتقادات الواسعة لدور الإعلام خلال الحرب على غزة.</p>

<p>ونقل The Canary عن لامي قوله إنه "غير مطّلع" على القضية، ما أثار استياء ناشطين أكدوا أن تجاهل ملف بهذا الحجم غير مبرر.</p>

<p>وتعرض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47b1838e-d185-43fa-bb6e-78e713e6dab3" href="https://almanassa.com/news/26240" title="شرطة لندن تعتقل 466 شخصًا في احتجاج على قرار حظر Palestine Action">المئات</a> من المؤيدين للمنظمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e3030e9-a0e9-4140-9576-f66e7071f1be" href="https://almanassa.com/news/26893" title="شرطة لندن تعتقل 425 شخصًا في احتجاجات على قرار حظر Palestine Action">للاعتقال</a> خلال الشهور الماضية لمشاركتهم في مظاهرات دعمًا لـPalestine Action.</p>

<p>وحظر المشرّعون البريطانيون Palestine Action بموجب قانون مكافحة الإرهاب في يوليو/تموز الماضي بعد أن <a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/6/20/%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88">اقتحم</a> بعض أعضائها قاعدةً تابعةً لسلاح الجو الملكي البريطاني وألحقوا أضرارًا بطائراتٍ في إطار سلسلةٍ من الاحتجاجات.</p>

<p>آنذاك، قالت Palestine Action إن عضوين منها دخلا قاعدة بريز نورتون في أوكسفوردشاير، ووضعا طلاء في محركات طائرة فوييجر، وألحقا بها أضرارًا إضافية باستخدام قضبان حديدية.</p>

<p>وتَتهم المنظمة الحكومة البريطانية بالتواطؤ فيما تصفه بجرائم حربٍ إسرائيليةٍ في غزة.</p>

<p dir="rtl">وعقب قرار الحظر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="637e5e0e-53bb-44a8-9d54-3bc61bf9e502" href="https://almanassa.com/news/26086" title='"يهدد حرية التعبير في بريطانيا".. منظمات حقوقية تحذر من تجريم Palestine Action '>أعربت</a> منظمات حقوق رقمية وصحفيون وأكاديميون من المملكة المتحدة وأوروبا والولايات المتحدة عن <a href="https://www.openrightsgroup.org/press-releases/human-rights-defenders-raise-concerns-that-online-safety-act-will-lead-to-censorship-of-palestine-protest/">قلقهم</a> البالغ من تداعيات <a href="https://asharq.com/politics/142718/%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86/">القرار</a>.</p>

<p dir="rtl">وفي خطاب مشترك وُجه إلى هيئة تنظيم الاتصالات والإعلام في المملكة المتحدة/Ofcom، وشركات التكنولوجيا الكبرى بما في ذلك Meta وAlphabet وX وByteDance، شدد الموقعون على أن القرار الحكومي يثير أسئلة عاجلة بشأن الدور الذي تلعبه الهيئات التنظيمية ومنصات السوشيال ميديا في حماية الحق في التعبير على الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">الخطاب أشار إلى أن تصنيف Palestine Action منظمة إرهابية قد يؤدي إلى تقييد أشكال أخرى من الاحتجاج السلمي والمشروع، كما يُعرض الأفراد المتضامنين عبر الإنترنت أو من يشاركون في توثيق الانتهاكات لخطر الرقابة والملاحقة.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">يضع </a>قرار الحكومة البريطانية بتصنيف Palestine Action جماعة إرهابية في الفئة نفسها مع حماس وتنظيمي القاعدة وداعش. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765454540265995</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدليفري وموت الأجهزة والـBNPL.. دهس الزمن تحت عجلات "الأسرع"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28865</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b1c9e93-f1db-4508-a9e1-43d237823f47.png.webp?itok=WhJ930rl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b1c9e93-f1db-4508-a9e1-43d237823f47.png.webp?itok=WhJ930rl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765454540265993</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اختارت الطريق العكسي".. نقيب الصحفيين ينتقد اتجاه الحكومة لتغليظ غرامات جرائم الشائعات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29045</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر مجلس الوزراء تكليف وزارة العدل بإعداد مشروع قانون يتضمن تعديل قانون العقوبات لتشديد الغرامات ذات الصلة بجرائم الشائعات والأخبار الكاذبة "بما يحقق مستوى كافيًا من الردع العام، ويكفل الحد من انتشار تلك الجرائم ذات الأثر المباشر على الأمن المجتمعي والاقتصادي"، ما انتقده نقيب الصحفيين خالد البلشي.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1422574579912958&amp;id=100064812882317&amp;rdid=CjtHoddU6vs6cigd#">قرر</a> الإسراع في استكمال وإصدار مشروع قانون تنظيم تداول البيانات والمعلومات الرسمية الجاري إعداده، وتكليف وزارة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات بوضع وتنفيذ برنامج تدريبي متخصص موجه للعاملين في مختلف جهات الدولة "بهدف الارتقاء بقدراتهم الفنية في تتبع الشائعات، والتحقق من صحتها".</p>

<p>وخلال الاجتماع، توافق المجلس على ضرورة أن يكون هناك "وحدات رصد مبكر في جميع الوزارات لرصد الشائعات وبحثها، والرد عليها وتفنيدها في مهدها، حتى يتم وضع حد مبكر لانتشارها".</p>

<p>كما أكد خلال الاجتماع عدم كفاية قيمة الغرامات المنصوص عليها في قانون العقوبات فيما يتعلق بجرائم الترويج للشائعات أو نشر الأخبار الكاذبة، وكذلك الغرامات المقررة في المادة 380 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون</a> العقوبات "لردع تلك الشائعات ونشر الأخبار الكاذبة"، وناقش "مقترح بزيادة تلك الغرامات المقررة، بما يحقق الردع العام، والحفاظ على استقرار  الأمن العام، وكذلك الحفاظ على الصورة العامة للدولة المصرية".</p>

<p>وتنص المادة 380 من قانون العقوبات على أن "من خالف أحكام اللوائح العامة أو المحلية الصادرة من جهات الإدارة العامة أو المحلية يجازى بالعقوبات المقررة في تلك اللوائح بشرط ألا تزيد على خمسين جنيهًا، فإن كانت العقوبة المقررة في اللوائح زائدة عن هذه الحدود وجب حتمًا إنزالها إليها.
فإذا كانت اللائحة لا تنص على عقوبة ما يجازى من يخالف أحكامها بدفع غرامة لا تزيد على خمسة وعشرين جنيهًا".</p>

<p>من جهته، انتقد نقيب الصحفيين خالد البلشي ما توافق عليه مجلس الوزراء، و<a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid0aT2vxyNdUXGe2KEhU4HSmXqsNqXNT2wiX9MSVmAfzGDj4ctgns7Q1SJkVT1xAX4el">قال</a> على فيسبوك إن "المجلس اختار الطريق العكسي لمواجهة الشائعات، وهو البداية بتغليظ الغرامات، رغم أن الدستور المصري رسم لنا مسارًا واضحًا لذلك، عبر إقرار قوانين مكملة للنصوص الدستورية الخاصة بحرية تداول المعلومات، ومنع العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر. وساعتها يمكننا مناقشة زيادة الغرامات، ومدى الاحتياج له، بشرط ألا تصبح هذه الزيادة طريقًا للحبس، من خلال المبالغة في تغليظها بدعوى الردع أو تؤدي إلى إغلاق الصحف، فتصبح أداةً لنشر الشائعات بدلًا من وقفها، بعد أن نفقد سلاحنا الأول لمواجهة الشائعات".</p>

<p>وشدد على أن بداية الطريق لمواجهة الشائعات "هي إتاحة المعلومات عبر قانون يمكن الصحفيين والمواطنين من الوصول الحر إلى المعلومات، وتوفير وسائل إتاحتها، وإلزام المصادر الرسمية بتقديمها عند طلبها، وهو ما سيغلق الباب أمام انتشار الشائعات عبر نشر المعلومات الصحيحة، وتوفير سبل تصحيح أي معلومات غير دقيقة".</p>

<p>"قدم الدستور المصري روشتة متكاملة لمواجهة الشائعات عبر النص على ضرورة إتاحة المعلومات وتنظيم تداولها بحرية، بما يتيح لناقلي المعلومات بل ويلزمهم بتصحيح أي معلومة غير دقيقة، وإلا تعرضوا للعقوبة، وكذلك عبر رفع القيود على العمل الصحفي، وتحرير الصحفي من المخاوف بمنع العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر" قال البلشي.</p>

<p>وأكد "ساعتها يمكننا، ونحن نستكمل هذا البناء، أن نعيد النظر في بعض الغرامات الحالية؛ بحيث تكون وسيلةً للردع، دون أن تتحول الغرامة إلى طريقٍ جديد للحبس، أو تكون كما قلت أداةً لقتل الحقيقة أو محاصرة ناقليها بإغلاق وسائل إتاحتها، نتيجة العجز عن تأدية الغرامة من خلال المبالغة في التغليظ بدعوى الردع".</p>

<p>وشدد على أن "عقوبة الخبر الكاذب هي تصحيحه، وأن المبالغة في العقوبة ليست السبيل لمواجهة الشائعات أو الأخبار الكاذبة بل إنها ربما تكون سببًا في انتشارها بإحجام ناقلي المعلومات عن نشرها خوفًا من العقوبة وهو ما يفتح الأبواب الخلفية على اتساعها دون ضابطٍ عبر الأطراف البعيدة عن نطاق تطبيق القانون".</p>

<p>يرى البلشي أن الدعوة والتوجيه اللذين كان يجب أن يصدرا هو البدء الفوري في إعداد قوانين مكملة للمواد 68 و71 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a>، وإزالة أي قيود على العمل الصحفي والإعلامي، واستكمال البنية التشريعية التي تتيح حرية النشر والتعبير "وساعتها ربما لن نحتاج إلى تغليظ أي عقوبات، أو سيتم ذلك دون أن يكون أداةً لمزيد من التضييق. وهذا ما يجب أن نتعاون فيه جميعًا؛ حكومةً، ووسائل إعلام، وهو بناء نظام إعلامي حر، وقوانين تتيح المعلومات كأقصر السبل لمواجهة الشائعات والأخبار الكاذبة والمضللة".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 17 صحفيًا، وفق إحصاء قدمه تقرير صادر عن لجنة حماية الصحفيين/CPJ، الذي ذكر أن "مصر لا تزال تُعد من أكبر السجون في العالم بالنسبة للصحفيين، حيث أضحت البلاد بعيدة كل البعد عن آمال الحرية التي حملتها ثورة 2011".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 12:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765449141914672</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"دانة غاز" تكتشف بئرًا جديدًا تضيف لمصر 8 ملايين قدم مكعب يوميًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29042</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت دانة غاز الإماراتية، اليوم الخميس، عن نجاح أعمال حفر بئر "شمال البسنت-1" الاستشكافي في دلتا النيل البرية، وأظهرت النتائج الأولية احتوائه على احتياطات من الغاز تتراوح بين 15- 25 مليار قدم مكعب.</p>

<p>و<a href="https://www.danagas.com/wp-content/uploads/2025/12/20251211-Dana-Gas-Press-Release-Egypt-well-4-AR.pdf">قالت</a> الشركة في بيانها عن البئر الجديدة "من المتوقع أن يبلغ إنتاجه ما لا يقل عن 8 ملايين قدم مكعب يوميًا عند ربطه بالشبكة يوميًا".</p>

<p>وكانت مصر حققت اكتفاءًا ذاتيًا من الغاز مع اكتشاف حقل ظهر في 2018، الذي <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/">يتمتع</a> باحتياطات تقدر بحوالي 30 تريليون قدم مكعب، لكن مستويات الإنتاج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجعت</a> منذ 2023 ما دفع البلاد للاعتماد على الاستيراد.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">يقدِّر</a> خبراء أن مصر تعاني من عجز في إنتاج الغاز يقدر بنحو 1.2 مليار قدم مكعب يوميًا، ويرون أن الاكتشافات الجديدة محدودة النطاق لا تمثل حلًا جذريًا لمشكلة نقص الطاقة في مصر.</p>

<p>وقالت دانة غاز في بيانها إن البئر الجديدة هي الرابعة ضمن مجموعة من الأعمال الاستشكافية في مصر، وأضافت أعمال الحفر وإعادة إكمال الآبار التي تقوم بها الشركة في مصر نحو 30 مليون قدم مكعب يوميًا إلى الغاز إلى الإنتاج المصري.</p>

<p>ونقل البيان عن الرئيس التنفيذي لدانة غاز ريتشارد هول، قوله إن البرنامج الاستثماري للشركة يحقق وفورات للاقتصاد المصري تتجاوز مليار دولار في المدى الطويل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">أظهر</a> ميزان المدفوعات لعام 2024- 2025 وصول وارداتنا من المواد البترولية إلى مستوى غير مسبوق، مدفوعةً بشكل أساسي بالتوسع في استيراد الغاز المسال والمنتجات البترولية، في محاولة لتجنب تكرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6e9875-1a18-464c-a137-17825526c2b7" href="https://almanassa.com/stories/18187" title="لا عدالة في انقطاعات الكهرباء.. يا بخت من كان جاره واصل">أزمة</a> انقطاع التيار الكهربائي خلال فصل الصيف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 12:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765449141914671</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%B4%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D9%85%D9%8A%D9%86-150x150.jpg" alt="«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»" title="«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تدرس وزارة العمل طلبًا من إدارة موقع البوابة نيوز بدعم مرتبات صحفيي المؤسسة، المعتصمين منذ 25 يومًا للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، عبر </span><a href="https://manshurat.org/node/23353"><span>صندوق</span></a><span> إعانات الطوارئ للعمال، حسبما قال أحد الصحفيين المعتصمين، لـ«مدى مصر»، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر آخر من الصحفيين المعتصمين أوضح لـ«مدى مصر» أن «العمل» عرضت أيضًا «دعم المؤسسة عن طريق حملات إعلانية طويلة الأمد» كمساهمة لتوفير موارد من أجل تحسين الأجور، وذلك خلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1A7KcKXHQG/"><span>لقاء</span></a><span> جمع مسؤولين من الوزارة ونقيب الصحفيين خالد البلشي و</span><span>أعضاء من مجلس النقابة، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان صحفيو «البوابة» بدأوا، في 17 نوفمبر الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامًا</span></a><span> مفتوحًا للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، في ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت إدارة المؤسسة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، قبل أن تعلن رغبتها في عرض خيار </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span> على الجمعية العمومية، حسبما</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawOTBiZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnQWFST0pyUDJFVzRqak52c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoyeXK6nJ197gpvFOdVQuJyobmbmjw_HHIO6pqcaBM5sgcwMnCVZWaEZbFz7_aem_h9AKtR9xPo1YwHNJXKZzPQ"><span> قالت</span></a><span> رئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم، في وقت سابق لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«لا يوجد حتى الآن حل ملموس تم التوافق عليه بشأن الأزمة، لكن يبدو أن شبح التصفية أو الإغلاق قد ابتعد»، يقول أحد الصحفيين المعتصمين لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى ما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17mCLMrEds/"><span>أعلن</span></a><span> عنه البلشي، الثلاثاء الماضي، من توصله لاتفاق مع عبد الرحيم علي، رئيس مجلس إدارة «البوابة»، بشأن تأجيل الجمعية العمومية للجريدة، التي كان مقررًا عقدها أمس، وذلك لمدة أسبوعين، «لإتاحة الفرصة لاستكمال الحلول المطروحة من قبل عدد من الأطراف». </span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء إعلان البلشي عقب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DMjQvPRr1/"><span>لقاء</span></a><span> عُقد بمقر وزارة العمل، الثلاثاء الماضي، بحضور أعضاء من مجلس النقابة، وممثلين عن الصحفيين، تم الاتفاق خلاله على وقف التصعيد من جانب الصحفيين المعتصمين، وتأجيل تنفيذ</span> <span>الإ</span><span>ضراب </span><span>عن العمل الذي كان مقررًا له أمس، حسبما قال أحد ممثلي الصحفيين في الاجتماع، لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن الانفراجة التي شهدها اللقاء تتمثل حتى الآن في مجرد «تجدد المفاوضات مع الإدارة، بعد وصولها إلى طريق مسدود». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/">«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 11:04:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765449141914670</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29040</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس الأربعاء، أن الولايات المتحدة احتجزت ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا، مرجحًا الاحتفاظ بها، وسط تصاعد التوترات مع حكومة الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/americas/trump-administration-seizes-oil-tanker-off-venezuela-coast-us-officials-say-2025-12-10/">قال</a> ترامب للصحفيين في البيت الأبيض "احتجزنا للتو ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا. ناقلة ضخمة. بل في الواقع هي الأكبر على الإطلاق التي يتم احتجازها".</p>

<p>وأشار إلى أن "الهجمات البرية قادمة قريبًا"، لكنه لم يفصح عن أي تفاصيل بشأن مواقعها، مضيفًا أن "هناك أمورًا أخرى تجري"، لكنه لم يقدم تفاصيل إضافية، مشيرًا إلى أنه سيتحدث عنها لاحقًا.</p>

<p>وتعد هذه الخطوة أحدث محاولة من قبل إدارة ترامب لزيادة الضغوط على مادورو، الذي وجهت إليه في الولايات المتحدة تهم تتعلق بالإرهاب وتجارة المخدرات.</p>

<p>ووفق رويترز، قد تواجه أكثر من 30 سفينة نفط خاضعة للعقوبات الأمريكية وتعمل في فنزويلا عقوبة من واشنطن بعد أن صادر خفر السواحل ناقلة نفط عملاقة تحمل خامًا فنزويليًا للتصدير، وفقًا لبيانات الشحن.</p>

<p>وكانت عملية الاحتجاز، التي أعلن عنها ترامب، هي <a href="https://www.reuters.com/business/energy/over-30-sanctioned-ships-venezuela-risk-after-us-tanker-seizure-2025-12-11/">الأولى</a> من نوعها لشحنة نفط من فنزويلا، التي تخضع لعقوبات أمريكية منذ عام 2019، وأول إجراء معروف لإدارة ترامب ضد ناقلة نفط مرتبطة بفنزويلا منذ أن أمر بتعزيز عسكري ضخم في المنطقة.</p>

<p>وقالت مصادر في قطاع الشحن لم تسمها رويترز إن الإجراء الأمريكي، في ظل تصعيد ترامب للضغط على حكومة الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو، قد وضع العديد من مالكي السفن ومشغليها ووكالات الشحن في حالة تأهب، حيث يعيد الكثيرون النظر في ما إذا كانوا سيبحرون من المياه الفنزويلية في الأيام المقبلة كما هو مخطط له.</p>

<p>ويتوقع الخبراء والمحللون أن يؤدي استهداف الشحنات القادمة من فنزويلا إلى تأخيرات قصيرة الأجل في الصادرات، وقد يُثني بعض مالكي السفن عن الاستثمار فيها.</p>

<p>يُذكر أن واشنطن لم تكن أوقفت سابقًا صادرات النفط الفنزويلية، التي تُنقل عبر وسطاء على متن سفن تابعة لجهات خارجية.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.reuters.com/world/americas/venezuela-accuses-us-blatant-theft-after-tanker-seized-caribbean-2025-12-11/">اتهمت</a> فنزويلا الولايات المتحدة بـ"السرقة الصارخة"، واصفة عملية الاحتجاز بأنها "عمل من أعمال القرصنة الدولية".</p>

<p>الناقلة العملاقة المحتجزة، التي حددتها إحدى مجموعات إدارة المخاطر باسم "سكيبر"، هي جزء من "أسطول خفي" من السفن التي تنقل النفط الخاضع للعقوبات إلى وجهاتها الرئيسية، وفق رويترز، وغالبًا ما تُعطّل هذه السفن إشاراتها أو تُخفي مواقعها بطرق أخرى.</p>

<p>وقد ازداد استخدام هذه الناقلات من قبل التجار وشركات الشحن التي تتعامل مع النفط الفنزويلي منذ أن فرضت واشنطن العقوبات على الدولة العضو في منظمة أوبك.</p>

<p>أدت العقوبات السابقة المفروضة على السفن أو تدفقات النفط المرتبطة بفنزويلا إلى تكدس ناقلات النفط المحملة، التي تنتظر أسابيع بل شهورًا قبل المغادرة لتجنب النزاعات.</p>

<p>يوم الأربعاء، كان أكثر من 80 سفينة محملة بالنفط أو تنتظر تحميله موجودة في المياه الفنزويلية أو بالقرب من سواحلها، من بينها أكثر من 30 سفينة خاضعة للعقوبات الأمريكية، وفقًا لبيانات جمعها موقع TankerTrackers.com ونشرتها رويترز.</p>

<p>يضم الأسطول العالمي غير الرسمي 1423 ناقلة نفط، منها 921 ناقلة تخضع لعقوبات أمريكية أو بريطانية أو أوروبية، وفقًا لتحليل أجرته شركة لويدز ليست إنتليجنس المتخصصة في البيانات البحرية.</p>

<p>جاء احتجاز الناقلة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>تلميح</a> ترامب الشهر الماضي إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر، معلنًا إغلاق المجال الجوي الفنزويلي.</p>

<p>وقتها <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/29/donald-trump-venezuela-airspace-closure">وصفت</a> الحكومة الفنزويلية تصريحات ترامب بأنها "تهديد استعماري" لسيادتها وانتهاك للقانون الدولي.</p>

<p>وتستمر الضربات الأمريكية ضد قوارب المخدرات المزعومة في منطقة البحر الكاريبي منذ أشهر، إلى جانب تعزيزات عسكرية أمريكية في المنطقة، كما أذن ترامب بعمليات سرية لوكالة المخابرات المركزية في فنزويلا.</p>

<p>واتهمت إدارة ترامب الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بالتورط في تجارة المخدرات، وهي التهمة التي نفاها.</p>

<p>وقال مادورو، الذي يتولى السلطة منذ عام 2013، إن ترامب يسعى للإطاحة به وإن المواطنين الفنزويليين والجيش سيقاومون أي محاولة من هذا القبيل.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة خلال الأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>وتتصاعد المخاوف الدولية من أن تكون الحملة الأمريكية مقدمة لمحاولة للإطاحة بالرئيس الفنزويلي، لا سيما في ظل غياب دلائل معلنة على ارتباط الضربات الأخيرة بعمليات تهريب المخدرات كما تقول الإدارة الأمريكية.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">نفى</a> مادورو أي صلة له بتجارة المخدرات، واتهم الولايات المتحدة بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 11:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765443741074210</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
