<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 15 Nov 2025 10:03:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 15 Nov 2025 08:03:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B9%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>علاء عبد الفتاح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2015/01/alaa_0-150x150.jpg" alt="سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية" title="سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c397mldgrnjo"><span>قالت</span></a><span> سناء سيف، شقيقة الكاتب والناشط السياسي المصري البريطاني، علاء عبد الفتاح، أمس، خلال كلمتها في حفل توزيع جوائز ماجنيتسكي لحقوق الإنسان في لندن، إن مطار القاهرة أبلغ الأسرة بمنع علاء من السفر، في أثناء استعدادهم للمغادرة إلى لندن في 11 نوفمبر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان قد أُفرج عن عبد الفتاح من سجن وادي النطرون، بعد قرار عفو أصدره الرئيس عبد الفتاح السيسي، سبتمبر الماضي، بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/30/news/u/%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7/"><span>خاضت</span></a><span> والدته، ليلى سويف، إضرابًا عن الطعام استمر 287 يومًا، للمطالبة بالإفراج عنه، عانت خلاله من تدهور خطير في حالتها الصحية، حتى كادت أن تفقد حياتها مرتين: في أواخر فبراير ويونيو 2025.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الإفراج عنه، لم يتمكن علاء حتى الآن من السفر إلى بريطانيا للقاء ابنه الوحيد خالد، الذي يدرس في مدرسة لذوي الاحتياجات الخاصة بمدينة برايتون، لإصابته باضطراب طيف التوحد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحصل علاء ووالدته، ليلى سويف، أمس، على جائزة «الشجاعة في مواجهة النيران» ضمن جوائز ماجنيتسكي لحقوق الإنسان، والتي كان من المفترض لعلاء حضورها لو تمكّن من السفر، لكن استلمت الجائزة نيابةً عن أخيها ووالدتها، شقيقته سناء، التي تمنت في كلمتها «لمّ شمل علاء مع ابنه خالد في برايتون».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B9%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/">سناء سيف: السلطات المصرية منعت علاء عبد الفتاح من السفر إلى بريطانيا لتلقي جائزة حقوقية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 14 Nov 2025 19:25:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763145145857232</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00044c-150x150.jpg" alt="مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي" title="مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما تحاول المؤسسات العاملة في غزة دعم المدنيين بقدراتٍ محدودة جراء سياسة الحصار والتجويع التي ينتهجها جيش الاحتلال، قتل الأخير فلسطينيًا بزعم اقترابه من قواته داخل الخط الأصفر، كما استهدفت مسيرة إسرائيلية سيدة فلسطينية، في مدينة غزة، ما أدى إلى مقتلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة، داهمت قوات الاحتلال ست بلدات ومخيم في بيت لحم وجنين ورام الله ونابلس، واعتقلت نحو عشرة فلسطينيين، تزامنًا مع هجوم مستوطنين على بلدتين في الأغوار الشمالية، الأمر الذي نتج عنه إصابات بين الفلسطينيين خلال تصديهم للهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تراجع القصف الإسرائيلي للأراضي اللبنانية، يتكشف أمام اللبنانيين مخاطر مخلفات الحرب، التي يواصل الجيش اللبناني تجميعها وتفجيرها في جنوب لبنان، إلا أن بعضها ينفجر تلقائيًا، حيث انفجرت مواد من مخلفات الحرب، اليوم، في مكب نفايات ببلدة حداثا، جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. والدفاع المدني يحذر النازحين في الخيام من منخفض جوي </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135877"><span>قتلت</span></a><span> مسيرة إسرائيلية، اليوم، سيدة في منطقة العطاطرة، شمال غرب مدينة غزة، كما </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1989298644952981659"><span>قتل</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، فلسطينيًا، زاعمًا اقترابه من قواته داخل الخط الأصفر، ليتواصل نزيف القتلى والمصابين على أيدي جيش الاحتلال، فمنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النيران حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي وحتى أمس، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7133"><span>بلغ</span></a><span> عدد ضحايا الخروقات الإسرائيلية في القطاع، 260 قتيلًا و630 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواصل جيش الاحتلال عمليات القتل بحق المدنيين في القطاع، تحاول المؤسسات القادرة على أداء مهامها إنقاذ المدنيين من أزمة إنسانية خلقها جيش الاحتلال. فقد </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9751"><span>دعا</span></a><span> الدفاع المدني الفلسطيني النازحين إلى اتخاذ </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9748"><span>إجراءات</span></a><span> يائسة لمواجهة منخفض جوي ورياح شديدة مصحوبة بأمطار غزيرة تضرب القطاع، من بينها تثبيت الخيام بإحكام، وإقامة سواتر رملية حول الخيام، وفتح قنوات ومصارف ترابية بينها لتجنب تعرض المكان للغمر، إلى جانب تجنب الإقامة داخل المباني المتضررة من القصف خشية انهيارها، وكذلك تجنب المرور في طرق مغمورة بالمياه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7134"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة عن إطلاق حملة تطعيم استدراكية لأطفال «لم يتلقوا تطعيماتهم»، دون سن الثالثة، على أن تستمر خمسة أيام، بدءًا من الأحد المقبل، عبر المراكز الصحية التابعة للوزارة، ووكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، وجمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، والمؤسسات الأهلية والدولية العاملة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.unrwa.org/newsroom/official-statements/statement-unrwa-commissioner-general-philippe-lazzarini-united-nations"><span>كلمته</span></a><span> أمام اللجنة الرابعة للجمعية العامة المعنية بالمسائل السياسية الخاصة وإنهاء الاستعمار، أمس، قال مفوض «أونروا»، فيليب لازاريني، إن الوكالة فقدت «عددًا لا يحصى من الأحباء وأكثر من 380 زميلًا»، مع ذلك تواصل تقديم 40% من جميع خدمات الرعاية الصحية الأولية في غزة، ودورات تعليمية حضورية لأكثر من 40 ألف طفل، بخلاف دعمها ما يقارب 300 ألف آخرين من خلال منصات التعلم عبر الإنترنت. وأشار لازاريني إلى تعرض الوكالة لـ«حملة تضليل شرسة»، إضافة إلى «الوضع المالي غير المستقر»، ما تسبب في تقويض عملياتها، لافتًا إلى أنها تواجه عجزًا ماليًا يبلغ 200 مليون دولار حتى نهاية الربع الأول من عام 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب كلمته </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/11/1143721"><span>صرح</span></a><span> لازاريني للصحفيين في نيويورك بأن الأمم المتحدة «تم تجاهلها بشكل صارخ» خلال العامين الماضيين، وهو ما يتجلى في أعداد العاملين بالوكالة الذين قُتلوا، وعدد المنشآت التي تضررت أو دمرت بالكامل أو استخدمت لأغراض عسكرية، مطالبًا بإيجاد سبل «للاعتراف بنطاق الفظائع التي ارتكبت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1989073265273258440"><span>علق</span></a><span> مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، أمس، على إجلاء 19 مصابًا فلسطينيًا من غزة إلى سلوفينيا وتركيا والأردن، داعيًا إلى فتح جميع ممرات إخلاء المرضى الذين يحتاجون إلى رعاية متخصصة عاجلة خارج غزة، خاصة إلى الضفة الغربية، بما في ذلك القدس الشرقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار جيبريسوس إلى أن نحو ثمانية آلاف مريض أُجلوا إلى نحو 30 دولة خلال عامين من الصراع، بينهم أكثر من خمسة آلاف طفل، فيما لا يزال هناك أكثر من 16 ألفًا و500 فلسطيني، بينهم 4 آلاف طفل، ينتظرون الإجلاء الطبي لـ«تلقي الرعاية الصحية غير المتوافرة في غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال والمستوطنون يواصلون الاعتداء على مزارعي الضفة والاستيلاء على أراضيهم ومعداتهم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135871"><span>اعتدت</span></a><span> قوات الاحتلال، بالرصاص وقنابل الغاز السام والصوت، على أهالي قرية الرشايدة، شرق بيت لحم، اليوم، ما أدى إلى إصابة عدد من الفلسطينيين في أثناء حرثهم أراضيهم بمنطقة «واد عياش»، لليوم الثالث، حسبما صرح رئيس مجلس قروي الرشايدة لـ«وفا»، كما أجبرت قوات الاحتلال الأهالي على مغادرة أراضيهم، قبل أن تستولي على جرارين زراعيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135862"><span>اقتحمت</span></a><span>، فجر اليوم، بلدة ميثلون في جنين، شمالي الضفة، وداهمت عدة منازل وصالة للأفراح، كما نشرت جنودًا بين حقول الزيتون في البلدة، إضافة إلى </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135870"><span>اعتقال</span></a><span> فلسطيني من بلدة عرابة، جنوبي جنين، التي حولت إحدى منازلها إلى مركز تحقيق احتجزت فيه عددًا من الشبان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محافظة رام الله، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135864"><span>اعتقل</span></a><span> الاحتلال، اليوم، أربعة فلسطينيين من بلدة سلواد، بالتزامن مع مداهمة الجنود لعددٍ من المحال التجارية، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135872"><span>اعتقل</span></a><span> شابًا في بلدة أخرى بالمحافظة، واستولى على سيارته، أمس. ومع </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135866"><span>اعتقال</span></a><span> أربعة فلسطينيين آخرين من مخيم عسكر القديم في نابلس، شمالي الضفة، يرتفع عدد المعتقلين إلى عشرة فلسطينيين منذ مساء أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المستوطنون شاركوا بدورهم في تكدير حياة الفلسطينيين بالضفة، اليوم، خاصة في الأغوار الشمالية، حيث </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135875"><span>منعوا</span></a><span> المزارعين من حراثة أراضيهم في منطقة الفارسية، التي شهدت خلال الأسابيع الماضية، «حملة غير مسبوقة من استيلاء المستوطنين على أراضي المواطنين قدرت بحوالي ألفي دونم»، بحسب «وفا»، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135869"><span>اقتحموا</span></a><span> منطقة خربة سمرة على الأحصنة، ما أدى إلى مناوشات مع الأهالي الذين تصدوا لهم، وذلك ضمن سلسلة من الهجمات بهدف إجبار الأهالي على الرحيل عن المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع الهدوء الذي عاد للبنان جراء التراجع النسبي للاعتداءات الإسرائيلية، يواصل اللبنانيون مواجهة آثار إلقاء جيش الاحتلال آلاف القنابل والصواريخ على بلداتهم، حيث </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/823262/%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%A8-%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AB%D8%A7"><span>انفجرت</span></a><span> بعض مخلفات الحرب في مكب نفايات في بلدة حداثا، جنوبي لبنان، اليوم، فيما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/823294/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B2%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%86"><span>أعلن</span></a><span> الجيش اللبناني عن بدء تفجير ذخائر غير منفجرة في منطقة زبقين بقضاء صور، جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF/">مسيرة إسرائيلية تستهدف فلسطينية في مدينة غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 14 Nov 2025 18:50:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763139739608291</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>تغير مناخي</category>
			<category>كوب 30</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/c_n-150x150.jpg" alt="أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟" title="أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انطلقت، في 10 نوفمبر الجاري بمدينة بيليم في البرازيل، فعاليات مؤتمر الأطراف الثلاثين «COP30»، بمشاركة ممثلين عن 200 دولة. تزامن المؤتمر مع احتجاجات شهدتها المدينة نظمها المدافعون عن الغابات، والشعوب الأصلية، والنشطاء البيئيون، فيما انعقدت بالتوازي «قمة الشعوب». وقد أشار تقرير «متعقّب العمل المناخي» الصادر في 13 نوفمبر إلى أن الكوكب يتجه نحو ارتفاع في درجة الحرارة بمقدار 2.6 درجة مئوية، في وقت تواصل فيه الدول استخراج وحرق كميات كبيرة من الوقود الأحفوري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تركز منظمات المجتمع المدني على مطالب «الانتقال العادل»، يبقى التمويل المناخي ضعيفًا، فما الذي يجب علينا وضعه في الاعتبار خلال مؤتمر هذا العام، في ظل استمرار الأزمات نفسها من المؤتمرات السابقة، إذا كان لدينا عشر دقائق فقط؟ المستشار البيئي والناشط، أحمد دروبي، يساعدنا في هذا الصدد.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«مدى مصر»: ما زالت قضية ارتفاع درجات الحرارة تهيمن على نقاشات المؤتمر. ورغم أننا لم نحقق بعد هدف اتفاق باريس لعام 2015 بحصر الزيادة عند 1.5 درجة مئوية، وشهدنا ارتفاعًا تاريخيًا في درجة حرارة صيف العام الماضي، فإن العقد الأخير يبدو أفضل نسبيًا. هل يوجد ما يدعو للأمل؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>أحمد دروبي:</b><span> سياسيًا، ومع صعود اليمين في أوروبا وأمريكا الشمالية، وانتشار إنكار التغير المناخي، هناك الكثير من المخاوف، فضلًا عن تراجع الثقة بشكل عام، بسبب حرب الإبادة في فلسطين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صحيح أننا قطعنا شوطًا كبيرًا منذ تبني اتفاق باريس، إذ كانت التقديرات السابقة تتحدث عن ارتفاع بأكثر من أربع درجات، أما الآن فهي عند 2.6 درجة، لكن هذا الارتفاع ما زال خطيرًا وله آثار كبيرة. تخطي 1.5 درجة يعني تهديدًا وجوديًا لبعض الدول، خصوصًا الدول الجزرية الصغيرة. والفرق بين درجتين و1.5 درجة يعني عمليًا ثلاثة أضعاف حجم التأثيرات المناخية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما نحتاج إليه هو خفض الانبعاثات بنسبة 45% بحلول عام 2030، لكننا متأخرون جدًا، لأن الموعد النهائي لتقديم تقارير «المساهمات المحددة وطنيًا» كان في فبراير 2025، ولم تقدم سوى قلة من الدول تقاريرها المحدثة. وحتى نهاية أكتوبر، كانت 64 دولة فقط من أصل نحو 190 قدمت نسخها المحدثة، وتشير تقديراتها إلى خفض لا يزيد على 17% فقط، وهو رقم بعيد جدًا عن المطلوب.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: لا يمكن الحديث عن خفض الانبعاثات بمعزل عن التمويل المناخي. أين وصل التعهد الذي خرج به مؤتمر أذربيجان (COP29) بشأن توفير 300 مليار دولار؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي:</b><span> المبدأ الأساسي لاتفاقية الأمم المتحدة الإطارية لتغير المناخ هو «المسؤوليات المشتركة ولكن المتباينة»، أي أن هناك التزامًا على دول الشمال العالمي التي تتحمل المسؤولية الأكبر عن الانبعاثات وأزمة المناخ، بأن تتحمل نصيبها من المسؤولية، وعدم تحميل دول الجنوب أعباءً إضافيةً، رغم مساهمتها المحدودة جدًا في الأزمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم وجود بعض التحسن، ما زلنا بعيدين جدًا عما يجب فعله. ومع التحولات الجيوسياسية الحالية، في ظل تركيز الشمال العالمي على التسلّح، وتقليص الإنفاق على المناخ، يبدو أن التمويل المناخي سيتراجع أكثر فأكثر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هناك أيضًا مخاوف كبيرة تتعلق بالنمو الهائل في مجال الذكاء الاصطناعي، الذي يستهلك كميات هائلة من الطاقة، وقد يصبح عاملًا أساسيًا في استمرار الاعتماد على الوقود الأحفوري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الصراع بين الصين والولايات المتحدة على قيادة هذا القطاع يأتي على حساب أولوية التخفيف من آثار التغير المناخي. نرى أيضًا إدارة دونالد ترامب متعطشة لتوسيع صناعة الوقود الأحفوري، في سلوكٍ استعماري واضح، كما يتضح من الهجمات البحرية الأمريكية الأخيرة على فنزويلا ومحاولات السيطرة على احتياطاتها النفطية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، تتزايد احتياجات دول الجنوب للتكيّف مع التغير المناخي بسرعة كبيرة. وهذا ملف أساسي في مؤتمر هذا العام، إذ يجب التوصل إلى اتفاق حول مؤشرات «الهدف العالمي للتكيّف»، بما يضمن تمويل حقيقي وعادل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُقدر احتياجات القارة الإفريقية وحدها بـ70 مليار دولار سنويًا، بينما لم يتجاوز التمويل الفعلي 15 مليارًا في 2023، أما الاحتياج العالمي فيصل إلى 1.5 تريليون دولار سنويًا، في حين أن ما تم الاتفاق عليه في باكو بأذربيجان هو 350 مليارًا فقط بحلول 2035، أي أن الفجوة هائلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمر نفسه ينطبق على «صندوق الخسائر والأضرار»، الذي رغم الاتفاق على إنشائه في شرم الشيخ، والإعلان عن تأسيسه رسميًا في افتتاح مؤتمر دبي «COP28»، ما زال «صندوقًا فارغًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>غياب التمويل المناخي لا يعرقل فقط قدرة دول الجنوب على الحد من الانبعاثات والتحول بعيدًا عن الوقود الأحفوري، بل يقيد كذلك قدرتها على التكيّف مع آثار التغير المناخي نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دول الشمال لا تفي بالتزاماتها، والأسوأ أنها تقدم التمويل كعمل خيري، بينما هو في الحقيقة مسؤولية تاريخية، بل تعويضات مستحقة. هذا مقلق جدًا ونحن نتجه إلى مؤتمر هذا العام، خاصة مع تراجع الثقة في النظام متعدد الأطراف.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: أشرت إلى الذكاء الاصطناعي كمثال على أولويات الدول المتقدمة التي تزيح التمويل المناخي إلى الخلف. لماذا ركزت عليه تحديدًا بدلًا من الحديث عن الإنفاق المستمر على الوقود الأحفوري مثلًا؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي: </b><span>لأن استهلاك الذكاء الاصطناعي للطاقة يتسع بوتيرة سريعة لا يمكن التنبؤ بها. وهذا مقلق جدًا، لأننا لا نستطيع حتى الآن تقدير حجم هذا الاستهلاك، وكلما اشتدت المنافسة، زاد الطلب على الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نرى مؤشرات مثل توقيع شركة «ميتا» اتفاقًا مع شركة الطاقة النووية الأمريكية «كونستليشن إنرجي» لتزويد مراكز بياناتها بالكهرباء، في وقتٍ يمكن أن تُستخدم فيه تلك الطاقة لتغذية منازل المواطنين. شركة «مايكروسوفت» بدورها أبرمت صفقة مع محطة «ثري مايل آيلاند» النووية لتغذية مراكز بياناتها. العطش المتزايد للطاقة في هذه المراكز يضغط بشدة على شبكات الكهرباء الوطنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعيدًا عن الذكاء الاصطناعي، تشير التقديرات إلى أن الدول الخمس الأكثر توسعًا في استخراج الوقود الأحفوري حتى عام 2050 ستكون الولايات المتحدة، وكندا، والمملكة المتحدة، وأستراليا، والنرويج -أي دول الشمال التي غالبًا ما تُقدَّم باعتبارها «روّاد المناخ»-. في المقابل، نرى شخصيات، مثل آل غور وجون كيري، يظهرون بمظهر «الأبطال» الذين يحاولون إقناع الدول الإفريقية «المتخلّفة» بالتحول إلى الطاقة المتجددة. النفاق واضح جدًا. فالشركات التي تسعى إلى استخراج الوقود من الجنوب هي نفسها شركات الشمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تبقى دول الجنوب التي لم تسهم تاريخيًا في أزمة المناخ، لكنها عالقة في دوامة الديون. ثم يُطلب منها ألا تستخرج الوقود الأحفوري. لنأخذ موزمبيق مثالًا: ديونها تساوي 96.5% من ناتجها المحلي، و60% من سكانها بلا كهرباء، ومع ذلك اكتشفت احتياطيات ضخمة من الغاز والنفط. فكيف يمكن مطالبتها بعدم استخراجها من دون توفير تمويل مناخي كافٍ؟</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: تكرر حديثك عن تآكل مبدأ تعددية الأطراف في التعامل مع أزمة المناخ. </b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي: </b><span>النموذج الاقتصادي النيوليبرالي السائد اليوم يكرّس حقوق الملكية الفكرية في دول الشمال، ويمنع نقل التكنولوجيا والمعرفة بشكل كامل، وهذا يشكل عقبة كبيرة أمام جهود التكيّف. كذلك، فإن السياسات التجارية الأحادية التي تطبقها بعض الدول، خاصة في أوروبا، تثير القلق، لأنها لا تصاغ في إطار آلية متعددة الأطراف، بل تفرض من طرف واحد. هذه الإجراءات قد تساهم في خفض الانبعاثات، لكنها تعزز أيضًا تنافسية الشمال وهيمنته الاقتصادية على حساب الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: ما الذي يجب أن يحدث في مؤتمرات الأطراف لتصبح أداة أكثر فعالية للتفاوض حول المناخ؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي:</b><span> «COP30» يجب أن يركز على التنفيذ، لقد مضت عشر سنوات منذ اتفاق باريس، و33 سنة منذ اتفاقية الأمم المتحدة الإطارية، وما زلنا نتحدث أكثر مما نعمل. ما نحتاجه الآن هو تحرك فعلي لخفض الانبعاثات، وهذا لم يحدث بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نحتاج إلى تغيير جذري، وأعتقد أن مؤتمر الأطراف وحده لا يمكن أن يحقق ذلك، لقصر مساحة التفاوض المتاحة. </span></p>
<p dir="rtl"><b>«م. م»: وما الذي يمكن فعله لدفع التنفيذ؟ هل يكون من خلال تعزيز آليات الإبلاغ الوطنية مثلًا؟</b></p>
<p dir="rtl"><b>دروبي: </b><span>هناك فشل واضح في رفع مستوى الطموح في «المساهمات المحددة وطنيًا» لتتوافق مع هدف 1.5 درجة، وهذا بحد ذاته جزء من التنفيذ المطلوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك، يجب أن نعمل على تحقيق التمويل المناخي عبر مختلف مسارات التفاوض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نحتاج إلى إطار واضح للانتقال العادل. مطلب المجتمع المدني في مؤتمر هذا العام يتمثل في ما يُعرف بـ«آلية عمل بيليم»، التي تهدف إلى ضمان خطط انتقال ديمقراطية تُبنى من القاعدة إلى القمة، تركز على التنمية وخلق فرص العمل، ويجب أن تكون ممولة تمويلًا كافيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأخيرًا، يجب أن يتضمن «الهدف العالمي للتكيّف» مؤشرات واقعية مرتبطة بحياة الناس اليومية، وأن يحافظ على مبدأ «المسؤوليات المشتركة ولكن المتباينة»، أي العدالة النسبية والمسؤولية التاريخية. ويجب أن يأتي التمويل في هذا الإطار على شكل منح، لا قروض.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/14/news/u/%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5/">أين المناخ في عالم ينفق على الذكاء الاصطناعي والتسلّح والحروب التجارية؟</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 14 Nov 2025 15:44:46 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763128946762798</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ساسة العالم كمهرّجين أو مجرمين – رُبع قرن من الـ٢١ | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=zZH6ACiFygo</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/zZH6ACiFygo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ساسة العالم كمهرّجين أو مجرمين – رُبع قرن من الـ٢١ | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 21:01:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763060540898805</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%8A%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Cc80Zc-150x150.jpg" alt="«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة" title="«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عمليات قصف وإطلاق نار، في شرقي بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، بالتزامن مع نسف مبانٍ، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، وسط قصف مدفعي وإطلاق نار مكثف في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، وسرايا القدس، اليوم، نيتهما تسليم جثة أسير إسرائيلي، عُثر عليها في شمالي مدينة خان يونس، تزامنًا مع دخول فرق من «القسام»، ومنظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى حي الزيتون، في شرق مدينة غزة، شمالي القطاع، لاستكمال عمليات البحث عن جثث إسرائيلية مفقودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُشكل الذخائر غير المنفجرة تهديدًا خطيرًا في قطاع غزة، مع تسجيل إصابات بين العائدين إلى المناطق المدمرة، حسبما قال مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، مُضيفًا أن القذائف والصواريخ غير المنفجرة منتشرة في بعض الأحياء، ويمكن رؤيتها بين الأنقاض وعلى جوانب الطرق، مما يُعرّض المدنيين لخطر الانفجار في أثناء محاولتهم العودة إلى منازلهم أو البحث عن الضروريات الأساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة التربية والتعليم الفلسطينية، اليوم، نتائج امتحان الثانوية العامة لنحو 30 ألفًا من طلبة قطاع غزة، بعد نحو شهر من إعلان نتائج الامتحان لمواليد 2006، ليصبح نحو 56 ألف طالب مؤهلين للالتحاق بالجامعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان برصاص الجيش الإسرائيلي، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، فيما أحرق مستوطنون مسجدًا في بلدة دير استيا، بمدينة سلفيت، شمالي الضفة، اليوم، بعد ساعات من إصابة شاب وطفل فلسطينيين، في بلدة قباطية، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة، برصاص قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفضت المحكمة الإسرائيلية العليا، اليوم، استئناف أهالي قرية راس جرابة، في النقب المحتل، ضد قرار محكمة بئر السبع، القاضي بتهجيرهم، ليصبح قرار تهجير 500 بدوي فلسطيني نهائيًا وبغطاء قانوني، خلال مدة لا تتجاوز 90 يومًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للخرق اليومي لوقف إطلاق النار، نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عمليات قصف وإطلاق نار، في شرقي بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396590/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي أشارت إلى تنفيذ عمليات نسف مبانٍ، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بالتزامن مع قصف مدفعي وإطلاق نار مكثف في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة مصابين، وقتيلين، أحدهما سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتُشل بعده، بينما سقط الآخر نتيجة خرق إسرائيلي للاتفاق، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7133"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و187 قتيلًا، و170 ألفًا و703 مُصابين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>المقاومة تعتزم تسليم جثة أسير إسرائيلي عُثر عليها في خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/qassambrigades/33291"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، وسرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، نيتهما تسليم جثة أسير إسرائيلي، عُثر عليها في مناطق يسيطر عليها الجيش الإسرائيلي، شمالي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، دخلت فرق من «القسام»، ومنظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى حي الزيتون، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، استمرارًا لأعمال البحث عن الجثث وتسليمها، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل و«حماس»، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212868"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة في غزة، تسلمت ضمن الصفقة الجارية، عبر «الصليب الأحمر»، جثامين 315 فلسطينيًا، احتجزتها سلطات الاحتلال الإسرائيلي خلال العدوان على القطاع، وتم التعرف على هوية 91 منها، في حين دُفنت 182 جثة في مقابر المجهولين، بمدينة دير البلح، وسط القطاع، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7126"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة في وقت سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهر تشريح بعض الجثامين التي وصلت إلى القطاع أن الاحتلال أحرق بعضها بعد إعدام أصحابها ميدانيًا، إضافة إلى جرائم سرقة أعضاء بعض القتلى عن طريق جراحين متمكنين، بما في ذلك استئصال كلى وأكباد ونزع قرنيات، فيما نهشت الكلاب المدربة جثامين ضحايا آخرين، حسبما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، مطالبًا بتحقيق دولي في انتهاكات الاحتلال بحق الجثامين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-340-gaza-strip"><span>أكد</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أمس، أن الذخائر غير المنفجرة لا تزال تُشكل تهديدًا خطيرًا في قطاع غزة، مع تسجيل إصابات بين العائدين إلى المناطق المدمرة، مُضيفًا أن القذائف والصواريخ غير المنفجرة منتشرة في بعض الأحياء، ويمكن رؤيتها بين الأنقاض وعلى جوانب الطرق، مما يُعرّض المدنيين لخطر الانفجار في أثناء محاولتهم العودة إلى منازلهم أو البحث عن الضروريات الأساسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزادت الظروف المعيشية السيئة من تعرض الأهالي، بمن فيهم الأطفال، للذخائر المتفجرة، سواء أثناء محاولتهم جمع الحطب أو عند نصب خيام بالقرب من المناطق المشتبه في احتوائها على ذخائر متفجرة بسبب نقص خيارات المأوى الآمنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجل شركاء برنامج مكافحة الألغام في الأمم المتحدة، ثلاثة حوادث انفجار في مدينتي دير البلح وخان يونس، وسط وجنوبي القطاع، منذ وقف إطلاق النار في العاشر من أكتوبر الماضي، أسفرت عن إصابة 11 شخصًا، بينهم ثلاثة أطفال، بحسب تقرير «أوتشا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل طفل، الأحد الماضي، في خان يونس، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/264932"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، وذلك بعد يوم من مقتل طفل آخر في انفجار مماثل بالمدينة نفسها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396319/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B3%D9%85-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، لافتة إلى أن تقديرات أُممية أوضحت أن تطهير القطاع من الذخائر غير المنفجرة بفعل الحرب الإسرائيلية قد يستغرق من 20 إلى 30 عامًا، واصفة القطاع بأنه «حقل ألغام مفتوح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف الذخائر غير المنفجرة الناتجة عن المعارك التي دارت في أنحاء واسعة من القطاع خلال عامين من العدوان، ترك الجيش الإسرائيلي دمى وألعابًا مفخخة، عقب انسحابه من مناطق القطاع، بهدف الإيقاع بالأطفال الفلسطينيين، حسبما سبق و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/211771"><span>قال</span></a><span> مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، مُضيفًا أن المستشفيات تستقبل باستمرار أطفالًا مصابين بإصابات مروّعة، بما في ذلك أجساد ممزقة، وأطراف مبتورة، ووجوه فقدت ملامحها، «نتيجة فضول الطفولة تجاه تلك الألعاب المفخخة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/396607/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%AF-2007"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة التربية والتعليم الفلسطينية، اليوم، نتائج امتحان الثانوية العامة لنحو 30 ألفًا من طلبة قطاع غزة، بعد نحو شهر من إعلان نتائج الامتحان لمواليد 2006، ليصبح نحو 56 ألفًا من طلبة القطاع مؤهلين للالتحاق بالجامعات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مستوطنون يحرقون مسجدًا في سلفيت.. والجيش الإسرائيلي يقتل فلسطينيين في الخليل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، برصاص الجيش الإسرائيلي في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، فيما أحرق مستوطنون مسجدًا في بلدة دير استيا، بمدينة سلفيت، شمالي الضفة الغربية، بحسب </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/11/13/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA"><span>وزارة</span></a><span> الأوقاف الفلسطينية، اليوم، بعد ساعات من إصابة شاب وطفل فلسطينيين، في بلدة قباطية، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة، برصاص قوات الاحتلال، وفق </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135793"><span>وكالة</span></a><span> الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، نحو 40 فلسطينيًا، خلال حملة مداهمات شنتها في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135824"><span>أضافت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت حركة حماس، اليوم، إن «إحراق عصابات المستوطنين الصهاينة مسجدًا بالضفة الغربية جريمة نكراء واعتداء صارخ على الأديان وحرية العبادة»، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212879"><span>بيان</span></a><span>، أن تصاعد جرائم المستوطنين بدعم حكومة الاحتلال يعد محاولة يائسة لفرض أمر واقع في الأراضي الفلسطينية المحتلة وتغيير معالمها، ويستدعي «تحركًا دوليًا حازمًا للجم الكيان الصهيوني المارق وانتهاكاته للقوانين والأعراف الدولية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>محكمة إسرائيلية تقر تهجير 500 فلسطيني في النقب لتوسيع «ديمونا»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/396595/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF-%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A8"><span>رفضت</span></a><span> المحكمة الإسرائيلية العليا، اليوم، استئناف أهالي قرية راس جرابة، التي لا </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2022/06/1103682"><span>تعترف </span></a><span>بها السلطات الإسرائيلية، في النقب المحتل، ضد قرار محكمة بئر السبع، القاضي بتهجيرهم، ليصبح قرار تهجير 500 بدوي فلسطيني نهائيًا وبغطاء قانوني، خلال مدة لا تتجاوز 90 يومًا، وهو ما اعتبره أهالي القرية «ترسيخًا لسياسات الفصل العنصري في النقب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة الشؤون الإدارية في بئر السبع، ألغت في يونيو الماضي، مخططًا لتوسيع مستوطنة ديمونا، والذي يهدد بإخلاء القرية، بعد أن تبين أنه يشوبه خللًا جوهريًا، من بينها غياب دراسة للأثر البيئي وتجاهل إمكانية دمج السكان في المخطط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصدر القرار عن هيئة قضائية مكونة من القضاة: يحيئيل كشر، ونوعام سولبرج، وياعيل فيلنر، الذين أقروا بأن السكان يعيشون في أراضيهم منذ عقود طويلة وبعلم سلطات الاحتلال، إلا أنهم قالوا إن بإمكان «الدولة سحب هذا الترخيص الضمني في أي وقت» وأن لها «الحق المستقل في ممارسة ملكيتها على الأرض، بما في ذلك الإخلاء، دون حاجة لتبرير».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%8A%D8%A7/">«أوتشا»: الذخائر غير المنفجرة تهدد حياة المدنيين في غزة.. ومستوطنون يحرقون مسجدًا في «سلفيت» بالضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 19:21:53 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414390</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| هل انتهت معركة &quot;الإجراءات الجنائية&quot; بصدوره؟ .. ومخالفات بالانتخابات</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=TNZ8WEZnAS4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/TNZ8WEZnAS4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| هل انتهت معركة &quot;الإجراءات الجنائية&quot; بصدوره؟ .. ومخالفات بالانتخابات</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 19:13:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414389</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>العلاقات المصرية السودانية</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>نقابة المحامين</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/489540814_1163689442435712_1462315083626707585_nc-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»" title="«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">في النشرة اليوم:</p>
<p dir="rtl"><span>انتقد «الانتخابات» والاعتداء على «زميل» في السعودية.. «أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>«العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور» على الصحفيين</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي: مخطط تقسيم السودان خط أحمر.. وملتزمون باتفاقية السلام طالما التزمت إسرائيل</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، حبس المحامي أسامة الششتاوي 15 يومًا، بعدما اتهمته بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار وبيانات كاذبة»، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid02sp9oBpLFZf76j2UgbvERBN5bgmUPtBVsNHiWWyFzhyKyoGjAza8PFiWnkLPEKdaCl"><span>أعلن</span></a><span> المحامي، نبيه الجنادي عبر فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجنادي أوضح لـ«مدى مصر» أن النيابة واجهت الششتاوي بعدة منشورات له على فيسبوك، انتقد في إحداها انتخابات مجلس النواب، بينما سخر في منشور آخر من فتوى تُحرِّم عدم المشاركة في تلك الانتخابات، كما واجهته النيابة بمنشور ثالث </span><a href="https://www.facebook.com/ossama.law/posts/pfbid02ptf95Gz2jgD79EPeofenTfzLpQNxhtTx56zEvUV5ip2LKsQWf4EDZ43wGE5ELrFpl"><span>دعا </span></a><span>فيه لوقفة أمام السفارة السعودية في القاهرة، بعد إبلاغ وزارة الداخلية، على خلفية القبض على محامٍ مصري في الحرم المكي بالسعودية، والاعتداء عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/amr.alkhshab/posts/pfbid0uSWbQ9Kh7CCJA74PpGtNPRSYS8HHe7zfUp4LUYGMMupibX9E2DsRqWLKtus4VfJbl"><span>تقدم</span></a><span> الجنادي، والمحاميان عمرو الخشاب وهيثم مجدي، اليوم، ببلاغ للنائب العام، حول «كافة الانتهاكات» التي تعرض لها الششتاوي، ومنها الاعتداء عليه، مع </span><a href="https://www.facebook.com/amr.alkhshab/posts/pfbid0darQoUhZJicqR4vviDGQVLNjyua2bXxTRV7gXBTwiDzk4RwKWpJjVWjKGcmuaoZkl"><span>طلب</span></a><span> «عرضه على الطب الشرعي»، موضحًا أنه قُبض عليه من محيط منزله الإثنين الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الششتاوي، المرشح السابق على مقعد نقيب المحامين، أعلن عبر فيسبوك، السبت الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/ossama.law/posts/pfbid07wfg8KJUkYjnqXhR5KbNVEqSv3VFeckKLF6sazHeUphu6vNETBHrz5o6wcFRVTEXl"><span>تقدمه</span></a><span> ببلاغٍ إلى النائب العام، في ظل مراقبة مجهولين له بالقرب من محل سكنه في منطقة النزهة الجديدة بالقاهرة، وسؤالهم عنه وهم يحملون صورته الشخصية منذ عدة أيام، محملًا الجهات المسؤولة أي خطر على حياته، ومؤكدًا على عدم تورطه في أي خصومة شخصية مع أحد، مؤكدًا أن جميع كاميرات المراقبة في المنطقة سجّلت تحركات الأشخاص الذين راقبوه.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وفي أول تفاعل مع حالة احتجاز بعد تدشينها، </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02LeBNHtLQFJWck2U4JSNU7qV1fR9qpUH4TkHhJbiKGEYnqFi1UUC3u1YpjUTpbchLl&amp;id=61583481815426"><span>أدانت</span></a><span> لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، أمس، القبض على الششتاوي والاتهامات الموجهة إليه، كما شددت على أن هذه «الاتهامات الفضفاضة والمكررة» باتت «أداة لإسكات الأصوات الحرة»، مطالبة بــ«الإفراج الفوري وغير المشروط» عن الششتاوي، معتبرة أن اتهامه وحبسه يضاف «إلى سلسلة من الانتهاكات التي تستهدف المحامين وأصحاب الرأي المستقل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور» على الصحفيين</b></h3>
<p dir="rtl"><b>أحمد عشماوي</b></p>
<p dir="rtl"><span>منح مفتشون تابعون لمكتب العمل، أمس، مهلة شهر لإدارة جريدة وموقع البوابة نيوز، لتطبيق الحد الأدنى للأجور، يتبعها تطبيق غرامات على المؤسسة إعمالًا لأحكام قانون العمل، وذلك على خلفية شكاوى تقدم بها صحفيون بسبب عدم التزام المؤسسة بـ«الأدنى للأجور»، حسبما قال لـ«مدى مصر»، صحفي بالجريدة، طالبًا عدم ذكر اسمه</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الذي قال إن مفتشي مكتب العمل توجهوا إلى مقر الجريدة أمس، أوضح أن الصحفيين كانوا قد أرسلوا العديد من الشكاوى إلى رئاسة مجلس الوزراء ووزارة العمل، نتيجة تعنت إدارة المؤسسة، برئاسة الصحفي عبد الرحيم علي، ونجلته داليا، رئيسة التحرير الحالية، في إعطاء الصحفيين حقوقهم المالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى تدهور الأجور التي لا تتجاوز ألفي جنيه، مضيفًا أن أكثر من 70 صحفيًا بالمؤسسة تقدموا، الشهر الماضي، بمذكرة رسمية إلى نقابة الصحفيين، أجرت على إثرها مفاوضات مع إدارة المؤسسة، التي ردت بأنها تواجه عثرات مالية تمنعها من تطبيق «الأدنى للأجور»، وهو الرد نفسه الذي كرره المستشار القانوني للجريدة أمام فريق تفتيش الوزارة، أمس، بحسب المصدر، الذي اعتبره «حجة المؤسسة» منذ سنوات للتهرب من تطبيق الحد الأدنى للأجور.    </span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02NVKCphjJyZK4FYjbHNLmzsTg5SfzYsVHnbdE4PeQWJg5aKUNzVx2HrPNBVWcZWyCl&amp;id=61583434653682"><span>بيان</span></a><span> لهم، أمس، قال الصحفيون إن «الترويج لحجة التعثر المالي المزعوم لعدم الوفاء بأقل الالتزامات المالية هي حجة غير دستورية وغير قانونية، عندما يتعلق الأمر بالحد الأدنى للأجور، الذي يُعد خطًا أحمر لا يجوز لأي مؤسسة، حكومية كانت أم خاصة، الالتفاف عليه أو استثناؤه». وأكدوا في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02TqgxkggoQJcEDtTPwEoPUkfJFwdz1nvTPN4WG61e1jwXNLT4erkWs3Gv78UU3msQl&amp;id=61583434653682"><span>بيان</span></a><span> آخر، اليوم، أنهم «لن يتراجعوا عن خطواتهم التصعيدية المشروعة حتى استرداد حقوقهم»، مشيرين إلى أن «المفاوضات وصلت إلى طريق مسدود بعد تجاهل مطالبهم الأساسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span> سبق أن خاطبت نقابة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOC0E1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTY3ltMTVhYUZQbFEwMkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjxQtpjcUJRr985nAQeBehTwHuQWy-CYjGld18Fk85dwMHf4YMfhHDxiqRyc_aem_FgBffi-lHluv7mk3ejzk6g"><span>الصحفيين</span></a><span> جميع مجالس إدارات ورؤساء تحرير المؤسسات الصحفية، في أكتوبر الماضي، لمطالبتهم بالالتزام بتطبيق  الحد الأدنى للأجور في ظل «الأعباء المعيشية المتزايدة التي يواجهها الصحفيون»، بعد إضراب نظمه صحفيو الوفد الشهر الماضي للمطالبة بـ«الأدنى للأجور».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12112025&amp;id=6b771985-e622-4495-9acd-7b8fbee79aa1"><span>حذّر</span></a><span> وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، أمس، من «مخطط تقسيم السودان»، معتبرًا أن ذلك «خط أحمر بالنسبة لمصر»، لما يمثله من تهديد مباشر لأمنها القومي، لأن «السودان هي العمق الاستراتيجي لمصر مثلما مصر هي العمق الاستراتيجي للسودان»، فيما أشار إلى التنسيق المصري الإسرائيلي بخصوص أي تحركات عسكرية على جانبي محور فيلادلفيا في قطاع غزة المحتل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات عبد العاطي جاءت خلال </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=VN60YfLjzn4"><span>لقائه</span></a><span> مع الإعلامي خالد أبو بكر على متن الطائرة أثناء رحلته إلى السودان، الثلاثاء الماضي، وأُذيع أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid01ESdp1Ri3TJ9GDMFTkjFgzqHGweAoeXaJaKAkbmTX97gY4PCS99RRmzD8c7RDjwxl"><span>التقى </span></a><span>عبد العاطي رئيس مجلس السيادة السودان، عبد الفتاح البرهان، كما التقى وزير الخارجية السوداني، محيي الدين سالم، ووكيل السكرتير العام للأمم المتحدة للشؤون الإنسانية ومنسق الإغاثة في حالات الطوارئ، وتوم فليتشر، وبحث معهما الجهود الإنسانية فى السودان، فيما أكد خلال زيارته على رفض مصر لأي كيانات موازية للدولة السودانية الممثلة في الحكومة الشرعية ومجلس السيادة، بجانب دعم إعلان المبادئ الذي صدر عن الرباعية الدولية، والتي تضم مصر والسعودية والإمارات وأمريكا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الرباعية الدولية </span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86"><span>اتفقت</span></a><span> على إعلان مبادئ في 12 سبتمبر الماضي، أقر بأن وحدة السودان ضرورية لتحقيق السلام والاستقرار، وعدم وجود حل عسكري قابل للتطبيق لإنهاء الصراع، داعية إلى هدنة إنسانية لمدة ثلاثة أشهر أولية، لتمكين النفاذ السريع للمساعدات الإنسانية إلى جميع أنحاء السودان، يعقبها «إطلاق عملية انتقال شاملة وشفافة واختتامها في غضون تسعة أشهر لتلبية تطلعات الشعب السوداني»، وأن تكون هذه العملية غير خاضعة لسيطرة الأطراف المتحاربة، مطالبة بوقف الدعم العسكري الخارجي لأطراف النزاع، وهو الإعلان الذي أعلنت ميلشيا الدعم السريع موافقتها عليه، دون أن توقف العمليات العسكرية، في حين أشار الجيش السوداني إلى عدم اعترافه بـ«الرباعية»، وإن أكد على مفاوضاته مع مصر والسعودية وأمريكا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تصريحاته الخاصة بالسودان، تطرق حوار عبد العاطي مع أبو بكر إلى الوضع في غزة، وكرر الوزير التأكيد على التزام مصر بمعاهدة السلام طالما التزم الطرف الإسرائيلي، مشيرًا إلى أن أي تحركات عسكرية على جانبي محور فيلادلفيا تحدث في إطار التنسيق المتبادل بين مصر وإسرائيل، كما أن القوة متعددة الجنسيات متواجدة على الجانبين المصري والإسرائيلي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7/">«أمن الدولة» تحبس محاميًا 15 يومًا احتياطيًا | «العمل» تُمهل «البوابة نيوز» شهرًا لتطبيق «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 18:49:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414388</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00035c-150x150.jpg" alt="انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم " title="انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى العمال والموظفون</span><span> بمحطتي الأميرية والزيتون، التابعة لشركة مياه الشرب والصرف الصحي بمحافظة القاهرة، مساء اليوم، وقفاتهم الاحتجاجية، بعدما التقى ممثلوهم القائم بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة، أحمد جابر، الذي طالبهم بالعودة للعمل ومنحه الوقت لتنفيذ </span><span>«</span><span>جميع مطالبهم</span><span>»</span><span>، نظرًا لكونه تولى منصبه الشهر الماضي فقط، حسبما قال مصدر قيادي من العمال لـ«مدى مصر»، مرجحًا توقف الاحتجاجات في بقية المحطات انتظارًا لوعد جابر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال وموظفو الشركة، نظموا</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOCxX1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTY3ltMTVhYUZQbFEwMkRXc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhmE21iP-STFKCDMaoufX9yhhAno8fM-ClcBTECbHj4ZQ2dYAew9nVwAnM5V_aem_CfIytBKqZa6boTJTNP5usQ"><span> وقفات</span></a><span> احتجاجية متزامنة، منذ أمس، في معظم فروع الشركة بالمحافظة، و</span><span>انضم إليهم، اليوم، موظفو الإدارة العامة لل</span><span>شركة في رمسيس، وعدد من الفروع، للمطالبة بحقوقهم المالية في تطبيق الحد الأدنى للأجور مع مراعاة التدرج الوظيفي، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، وزيادة البدلات والمكافآت، واحتجاجًا على سياسة التمييز التي تنتهجها الشركة في ترقية العمال الحاصلين على مؤهل عالٍ خلال الخدمة، بالإضافة إلى عدم تثبيت العمالة المؤقتة (المحصلين)، في الاحتجاجات التي بدأها محصلو «مياه القاهرة» في عدد من المحطات بالإضراب عن العمل منذ نحو أسبوع، حسبما قال لـ«مدى مصر»، عدد من العمال والموظفين المحتجين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت «مياه الشرب» تغييرات كبيرة في إدارتها، خلال الشهر الماضي، </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161756"><span>بتكليف</span></a><span> أحمد جابر بالقيام بأعمال رئيس مجلس إدارة الشركة، بدلًا من ممدوح رسلان، لحين العرض على الجمعية العامة للشركة، وأجرى جابر بدوره تغييرات شملت معظم رؤساء مجلس إدارة الشركة في الفروع.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1/">انتهاء وقفات موظفي محطات «مياه القاهرة» بعد وعد من رئيس الشركة بتنفيذ مطالبهم </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 18:28:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763055139414386</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"عايزين ينهبوا بيوتنا".. اشتباكات وتراشق بين الأمن وأهالي جزيرة الوراق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28434</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55bb6616-4aad-458c-b034-a6d4745af6ae.png.webp?itok=GnADtdOC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55bb6616-4aad-458c-b034-a6d4745af6ae.png.webp?itok=GnADtdOC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">شهدت جزيرة الوراق، اليوم الخميس، اشتباكات وتراشقًا بالحجارة بين قوات الأمن وعدد من أهالي الجزيرة، في منطقة الكمين القريبة من مدخل الجزيرة أسفل محور تحيا مصر، على خلفية تصدي الأهالي لعمليات هدم وإزالة كانت السلطات تعتزم تنفيذها إزاء منازل ومبانٍ مملوكة لهم، حسبما قال مكرم محروس، أحد أبرز أهالي الجزيرة المتمسكين بممتلكاتهم فيها لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأظهرت <a href="https://www.facebook.com/makram.mahros.2025/videos/1386737466508921/">فيديوهات</a> لايف نشرها عدد من شباب الجزيرة على حساباتهم بفيسبوك، دخول معدة هدم "لودر" وتعزيزات أمنية بمنطقة الكمين، احتشد على أثرها عدد من أهالي وشباب الجزيرة بالقرب منها لمنعها من تنفيذ عمليات الهدم.</p>

<p dir="rtl">وعلى إثر ذلك نشبت <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1459083859557227&amp;rdid=g1e4qQXXb368o5Ep">اشتباكات</a> بين الطرفين تراشقا خلالها بالحجارة، كما يُسمع من الفيديوهات إطلاق قوات الأمن أعيرة نارية لتفريق الأهالي.</p>

<p dir="rtl">وحول بداية الأحداث، أوضح محروس أن قوات من مديرية أمن الجيزة دخلت الجزيرة صباح اليوم، في تصعيد جديد للنزاع القائم بين الأهالي وشركات تسعى لتنفيذ عمليات هدم، مؤكدًا أن الأحداث "بدأت عندما حاولت الشركات اقتحام بيوتنا باللوادر، بهدف الاستيلاء على الخطوط الأمامية والنصفية للجزيرة"، معتبرًا ممارسات الشرطة "محاولات لسرقة ونهب أراضينا ومنازلنا".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن الأهالي يرفضون هذه الإجراءات منذ أكثر من أسبوع، مؤكدًا أن اشتباكات أسفرت عن القبض على أحد شباب الجزيرة.</p>

<p>وتأتي هذه الأحداث تالية على طرح مجلس الوزراء لما وصف بـ"خطة جديدة" على أهالي جزيرة الوراق لتملك جزء من أراضي ومنازل الجزيرة بغرض إقامة مشروعات سكنية، وتتضمن هذه الخطة تقسيم أراضي الجزيرة إلى منطقتين هما "الكتلة السكانية" وهي المنطقة التي تتركز فيها الكثافة السكانية في الجزيرة، و"المتناثرات"، وهي المنطقة التي تقل فيها الكثافة السكانية، حسبما <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AC/">نشر</a> موقع مدى مصر قبل أسبوعين. </p>

<p>وتتلخص الخطة الجديدة، حسب الموقع، في بقاء الأهالي داخل الكتلة السكنية، التي تقدر مساحتها بنحو 300 فدان، دون المساس ببيوتهم في صورتها الحالية، على أن تبدأ الدولة تنفيذ مشروعاتها في منطقة المتناثرات، التي تشكل الجانب الأكبر من المساحة الإجمالية.</p>

<p>وجاء ذلك في أعقاب <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3577136">توجيهات</a> أصدرها رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، منتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بسرعة التخطيط والتصميم لتنفيذ ممشى سياحى على كورنيش النيل فى التجمع العمرانى الجديد بجزيرة الوراق، وكذلك إنشاء حديقة مركزية بهذا التجمع العمرانى على أعلى مستوى "ليكون الممشى والحديقة متنفسًا ومتنزهًا لعموم المواطنين في هذه البقعة الساحرة".</p>

<p>كما وجه مدبولي بسرعة تسليم الوحدات البديلة التي تم بناؤها في الجزيرة لمستحقيها، خصوصًا أن هناك حاليًا أكثر من 2000 وحدة بديلة جاهزة في التجمع العمراني الجديد بجزيرة الوراق، ومن ثم يجب سرعة تسليمها لمستحقيها.</p>

<p>وفي 2018 أصدر مجلس الوزراء <a href="https://manshurat.org/content/nsh-mjtm-mrny-jdyd-l-rdy-jzyr-lwrq">القرار</a> رقم 20 لسنة 2018 بإنشاء مجتمع عمراني جديد على أراضي جزيرة الوراق، صدرت عقبه قرارات نزع ملكية أراضي الجزيرة ومنها <a href="https://www.esa.gov.eg/naze3_project3.aspx">قرار</a> نزع ملكية الأراضي اللازمة لتنفيذ مشروع إنشاء 68 برجًا بمدينة الوراق الجديدة لصالح هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، والبالغ مساحتها ‎61013‏ فدانًا.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4910379.aspx">استعرضت</a> وزارة الإسكان إجمالي الأراضي والمنازل التي أخليت في الجزيرة، مشيرة إلى الحصول على نحو 993 فدانًا من أصل 1295 فدانًا، بما تخطى 76% من إجمالي مساحة المنطقة محل التطوير.  </p>

<p>في 26 يوليو 2022، <a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/358661149772523/">أعلنت</a> الهيئة العامة للاستعلامات تغيير اسم جزيرة الوراق إلى مدينة حورس، لافتةً إلى أن تكلفة المشروع تصل إلى 17.5 مليار جنيه، وأن دراسة الجدوى قدَّرت الإيرادات الكلية بنحو 122.54 مليار جنيه، فيما أوضحت أن الإيرادات السنوية تبلغ 20.422 مليار جنيه لمدة 25 سنة.</p>

<p>وأشارت إلى أن المشروع يضم 8 مناطق استثمارية ومنطقة تجارية ومنطقة إسكان متميز، كما سيتم إنشاء حديقة مركزية ومنطقة خضراء ومارينا 1 و2، وواجهة نهرية سياحية، كما سيشمل منطقة ثقافية وكورنيشًا سياحيًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 18:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763049740551690</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"براح آمن" تطلق خريطة لخدمات الصحة الجنسية والإنجابية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28427</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b07520e7-baee-43d7-8944-02a7a7292cbc_0.png.webp?itok=2kUBlY3O" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b07520e7-baee-43d7-8944-02a7a7292cbc_0.png.webp?itok=2kUBlY3O" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقت مؤسسة "براح آمن" خريطة لخدمات الصحة الجنسية والإنجابية في مصر، لتعزيز وصول الأفراد بسهولة إلى خدمات الفحص والمشورة والعلاج، خاصة للفئات الأكثر هشاشة، ومنهم النساء، والمتعايشين والمتعايشات مع فيروس نقص المناعة البشرية/HIV، والفئات الأكثر عرضة للإصابة.</p>

<p>وقالت المديرة التنفيذية لمؤسسة براح آمن شيماء طنطاوي لـ <strong>المنصة</strong> إن إطلاق <a href="https://www.barahaamen.org/map/services-map">الخريطة</a> جاء استجابة "لاحتياج لاحظناه من خلال عملنا على إنتاجات معرفية تتعلق بالصحة الجنسية والإنجابية، انتجنا منذ فترة تقرير عن الوصم والتمييز الذي يتعرض له الفئات الأكثر هشاشة في الحصول على خدمات الصحة الجنسية والإنجابية، والذي كشف لنا مؤشرات عن انتشار فيروس نقص المناعة البشرية، وكذلك التمييز الذي يتعرض لها المتعايشين مع الفيروس في الوصول للخدمات الصحية".</p>

<p>ووفقًا لمنظمة <a href="https://www.who.int/ar/news-room/fact-sheets/detail/hiv-aids">الصحة</a> العالمية، أشارت التقديرات إلى أن عدد المصابين بالفيروس بلغ 40.8 مليون شخص في نهاية عام 2024، منهم نسبة 65% في إقليم المنظمة الإفريقي.</p>

<p>وحسب <a href="https://assafirarabi.com/ar/47831/2022/10/04/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%B4-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B5%D9%85-%D9%88%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2-%D9%88%D8%A7/">تقديرات</a> برنامج الأمم المتحدة المشترك لمكافحة "الإيدز" فإن عدد المتعايشين مع الفيروس في مصر وصل إلى نحو <a href="https://www.dostor.org/4399772#goog_rewarded">30 ألفًا</a> للعام 2021، بينما تصل نسبة الأشخاص الذين هم على دراية بحالتهم الصحية إلى حوالي 65% من إجمالي عدد المتعايشين. وقدرت نسبة المتلقين للعلاج المضاد للفيروسات من بينهم بنحو 40%.</p>

<p>"هناك نساء ينتقل لهن الفيروس من الزوج دون أن يعلمن، وللأسف ينتقل بعد ذلك للأطفال"، قالت شيماء طنطاوي، موضحة أن "نقص التوعية والوصم المحيط على أي تحاليل تتعلق بالأمراض المنقولة جنسيًا، يُقلل فرص اكتشاف المرض مبكرًا ومن ثم علاجه".</p>

<p>وأضافت "نسعى من خلال الخريطة إلى نشر الوعي ومحدش يتساب من غير معلومة، وتشجيع السؤال وتمكين المتعايشين والفئات الأكثر إصابة للوصول لمراكز الخدمات الصحية بسهولة، خاصة إن إجراء تحاليل فيروس نقص المناعة باهظ الثمن في معامل التحاليل الخاصة، فضلًا عما يلاقيه المريض من وصم وتمييز".</p>

<p>وتُغطي الخريطة جميع المحافظات، وتشمل المرافق الصحية الحكومية وغير الحكومية التي تقدم خدمات الفحص والمشورة والعلاج والدعم النفسي والاجتماعي.</p>

<p>وتتنوع الفئات المستهدفة من الخريطة ولا تقتصر فقط على المتعايشين مع فيروس نقص المناعة البشرية والفئات الأكثر عرضة للإصابة، تقول شيماء طنطاوي "أفراد الطاقم الطبي من أطباء وتمريض من الفئات الأكثر عرضة للإصابة".</p>

<p>"اعتمدنا في إعداد الخريطة على جمع البيانات بطريقة منهجية من عدة مصادر، الجهات الحكومية مثل وزارة الصحة والبرنامج الوطني لمكافحة الإيدز، ومنظمات المجتمع المدني والمبادرات المجتمعية العاملة في مجال الصحة الجنسية والإنجابية" توضح شيماء طنطاوي.</p>

<p>واعتبرت أن "خريطة خدمات الصحة الإنجابية والجنسية هي أحد أشكال المعرفة مفتوحة المصدر، تساعد كل شخص يحتاجها للوصول لحقوقه الصحية بشكل عادل".</p>

<p>مؤسسة براح آمن هي مجموعة نسوية مصرية تأسست في مايو/أيار 2015، تسهتدف مناهضة العنف والتمييز الواقع على النساء والفتيات داخل المجال الخاص، وتسليط الضوء على علاقته المباشرة بإقصاء النساء من المجال العام، كما تعمل على تعزيز الحق في الوصول إلى المعلومات والخدمات من خلال برامجها المختلفة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763038942263340</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لتدهور حالته الصحية".. مطالبات بالإفراج عن الصحفي محمد سعد خطاب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28425</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/43fee8f1-ad5c-4221-a84a-dce636ad8a57.png.webp?itok=XM_8DZuN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/43fee8f1-ad5c-4221-a84a-dce636ad8a57.png.webp?itok=XM_8DZuN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أرسلت أسرة الكاتب الصحفي محمد سعد خطاب تلغرافًا إلى مكتب النائب العام للمطالبة بالإفراج عنه نظرًا للتدهور الحاد في حالته الصحية وتخطيه الحد الأقصى للحبس الاحتياطي، حسب المفوضية المصرية للحقوق والحريات.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid033covtLsqRVJBYLesvoVCwM7G7w5Ss4vAiaWffr1MZsJfv9adVPoJAaoqM1vKM8Xyl">بيان</a> للمفوضية أمس الأربعاء، لم يستطع خطاب حضور آخر جلستي تجديد حبس له نتيجة الإعياء الشديد نظرًا لإصابته بمرض السكري وعدم قدرته على تناول الطعام، وأن أسرته جددت مطالبتها بالإفراج عنه خاصة مع تجاوزه مدة الحبس القانونية، وتدهور الحالة الصحية.</p>

<p dir="rtl">ووفق البيان، تخطى خطاب الحد الأقصى للحبس الاحتياطي المنصوص عليه في القانون حيث إنه محبوس احتياطيًا منذ أغسطس/آب 2023، ويواجه اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وإساءة استعمال وسائل التواصل الاجتماعي".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b58b43-cb2d-41f5-8b7b-b679e50f5899" href="https://almanassa.com/news/26602" title="مناشدات للإفراج عن الصحفي محمد سعد خطّاب والناشطة نرمين حسين">قال</a> محاميه أحمد قناوي في تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong> إن خطاب البالغ من العمر 73 محبوسًا منذ أغسطس 2023 على ذمة القضية رقم 2063 لسنة 2023، بسبب بوست على إكس انتقد فيه واقعة بناء في الساحل الشمالي، وإنه يعاني من أمراض مزمنة، وسبق له إجراء عمليات جراحية في القلب.</p>

<p>واستنكر استمرار حبس خطاب رغم حالته الصحية المتدهورة، مؤكدًا أنه "ماديًا قادر على العلاج في أي مستشفى على نفقته الخاصة إذا تم إخلاء سبيله"، وأن حبسه تسبب في أضرار بالغة لأسرته، حيث تأجل زواج إحدى بناته الأربعة منذ عامين في انتظار خروجه.</p>

<p>وتوقف خطاب عن العمل الصحفي منذ 7 سنوات، بعدما عمل في عدد من المؤسسات الصحفية منها الوفد والدستور وروزاليوسف.</p>

<p>وتنص المادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية على أنه "لا يجوز أن تجاوز مدة الحبس الاحتياطي في مرحلة التحقيق الابتدائي وسائر مراحل الدعوى الجنائية ثلث الحد الأقصى للعقوبة السالبة للحرية، بحيث لا يتجاوز ستة أشهر في الجنح وثمانية عشر شهرًا في الجنايات، وسنتين إذا كانت العقوبة المقررة للجريمة هي السجن المؤبد أو الإعدام".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المحبوسين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 24 صحفيًا، من بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي أُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> عليه من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن، بتهم "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763038942263339</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28428</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d9c3067b-6fa1-4838-9571-704bae006f39.jpg.webp?itok=BE3-BuMm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d9c3067b-6fa1-4838-9571-704bae006f39.jpg.webp?itok=BE3-BuMm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توسعت احتجاجات عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم الخميس، لتشمل نحو 30 موقعًا للشركة ما بين شبكات مياه وفروع خدمة عملاء ومخازن، حيث نظم العمال وقفات وتظاهرات في ساحات الشبكات والأفرع، كما شملت الاحتجاجات المقر الرئيسي للشركة بشارع رمسيس، فيما تواجدت قوات الشرطة بكثافة أمام الأبواب، وفق عدد من العمال من مواقع مختلفة تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وظهر العمال في<a href="https://www.facebook.com/reel/1480734406329359"> فيديوهات</a> في عدد من مواقع الشركة وهم يرفعون لافتات مدون عليها مطالبهم، ويحملون صور كبيرة للرئيس السيسي وتحتها عبارات تستغيث به لحل أزمتهم، ورددو هتافات منها "يا رئيس الجمهورية اتولى لنا القضية"، و"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام, القابضة بتقبض كام"، و"ياللي ساكت ساكت ليه اخدت حقك ولا إيه؟"، و"يا بدوي يا شافع، علي عماشة مش نافع".</p>

<p>وتطالب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات </a>التي اندلعت أمس الأربعاء بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017 ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف الأرباح السنوية، وفروق الضرائب، وزيادة بدلات الغذاء والانتقال واستهلاك المياه، وتسوية المؤهلات للموظفين الذين حصلوا على شهادات دراسية أعلى، وتثبيت العمالة المؤقتة، وتحسين الخدمات الطبية والعلاجية وشمولها أسر العاملين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1f02f4c1-1a9e-4f5b-9c9f-158eeadfa3a8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1f02f4c1-1a9e-4f5b-9c9f-158eeadfa3a8.jpg.webp?itok=M6FSrvQy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>لافتات تحمل مطالب عمال شركة مياه الشرب بالقاهرة، 13 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وتأتي على رأس مطالب العمال المحتجين إقالة نائب رئيس مجلس الإدارة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، والذي يحمله العمال مسؤولية عرقلة تنفيذ الكثير من مطالبهم، ومنها عدم تسوية المؤهلات، ورفض صرف العلاوات للعمال الحاصلين على أحكام، ورفض صرف العلاوتين اللتين أقرتهما الدولة لقطاع الأعمال بنسبة 7% و15%، يوضح أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> "دايمًا يقول الميزانية لا تسمح، ده غير التعسف المستمر وتوقيع الجزاءات بسبب ومن غير سبب".</p>

<p>وقال عامل ثان، إن الاحتجاجات بدأت بالأمس في 6 مواقع لكنها امتدت اليوم لتشمل نحو 30 موقعًا، منها "الزيتون، المطرية 1، المطرية 2، المطرية 3، عين شمس 1، عين شمس 2، زهراء عين شمس، حدائق الزيتون 1، حدائق الزيتون 2، مصر الجديدة، ألماظة، شيرتون، النزهة، البساتين، المعادي، مسطرد، الحي العاشر بمدينة نصر، المعصرة، حلوان، الخلفاوي، السلام، عين الصيرة، وادي حوف، التبين، النهضة 1، النهضة 2، الزاوية الحمراء، الشرابية"، إضافة للمقر الرئيسي برمسيس.</p>

<p>وقال عامل ثالث، إن العمال تجمعوا في ساحات الأفرع والشبكات، فيما تواجدت قوات الشرطة بكثافة أمام عدد كبير من الأفرع، إضافة للمقر الرئيسي برمسيس، مضيفًا "في الحي العاشر عربيات الشرطة وقفت قدام المقر، ودخلنا عقيد، اتكلم معانا بأسلوب محترم،  شرحناله مطالبنا، وطلب مننا اتنين في القسم يتكلم معاهم لكننا رفضنا وقولناله خدنا كلنا، فمشي وفضلت قوات الشرطة محاصرة البوابة"، وهو ما حدث أيضًا مع عمال في فرع الزيتون والمعادي تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> اليوم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b36dd4e0-dc3a-4889-92fc-a7c1fe75a305" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b36dd4e0-dc3a-4889-92fc-a7c1fe75a305.jpg.webp?itok=F25HtHTo" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>تواجد كثيف للشرطة أمام شركة مياه الشرب بالقاهرة فرع الزيتون، خلال احتجاجات العمال 13 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وفي حديث سابق قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> إن احتجاجات محصلي الفواتير بالقاهرة، بدأت منذ أكثر من أسبوع بامتناعهم عن التحصيل ما أدى إلى تقلص إيرادات التحصيل بنحو 80%، وهم يشاركون في الاحتجاجات أمس واليوم، متضامنين مع مطالب باقي عمال الشركة وعلى رأسها تثبيت المؤقتين منهم.</p>

<p>ويعاني عمال مياه الشرب من تدني رواتبهم، نتيجة لعدم ضم العلاوات، وعدم مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأنى، فحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> أمس واليوم، فإن رواتب من قضوا 20 أو 30 سنة في الشركة تتساوى تقريبًا مع العمال الجدد، كما أن هناك تمييز كبير بينهم وبين عمال الشركة القابضة لمياه الشرب والذين يتقاضون رواتب تزيد عنهم بواقع 3 أو 4 آلاف جنيه.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات لعمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي، ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات </a>احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في عدد من محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية، بأفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، وقفات احتجاجية متزامنة للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحرير عقود عمل شاملة، حسبما قال عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763038942263338</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعا لوقفة أمام سفارة السعودية.. "أمن الدولة" تحبس مرشح سابق على منصب نقيب المحامين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28426</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74b36b68-8645-49e9-8797-a495c6512f4b.jpg.webp?itok=HxSebwIY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74b36b68-8645-49e9-8797-a495c6512f4b.jpg.webp?itok=HxSebwIY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قررت نيابة أمن الدولة العليا، أمس الأربعاء، حبس المحامي بالنقض والمرشح السابق على منصب نقيب المحامين أسامة الششتاوي 15 يومًا على ذمة التحقيق، في اتهامه بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية وتعمد نشر أخبار وبيانات كاذبة"، وسط تنديد حقوقي.</p>

<p dir="rtl">وظهر الششتاوي في نيابة أمن الدولة العليا، أمس، بعد يومين من القبض عليه من قبل قوة أمنية بزي مدني من أسفل منزله بمنطقة النزهة شمال القاهرة، وهو القبض الذي سبقته <a href="https://www.facebook.com/ossama.law/posts/pfbid07wfg8KJUkYjnqXhR5KbNVEqSv3VFeckKLF6sazHeUphu6vNETBHrz5o6wcFRVTEXl">شكوى</a> من الششتاوي نفسه من تعرضه لمراقبة لصيقة من مجهولين على مدار الأيام الماضية، معربًا عن خشيته على سلامته الشخصية.</p>

<p dir="rtl">وقال الششتاوي في الشكوى التي نشرها على فيسبوك مطلع الأسبوع "أثناء توجهي إلى عملي صباح اليوم السبت، لاحظت شخصين على دراجة نارية وميكروباص يستقله أربعة أفراد يقومون بمراقبتي بشكل لصيق، وقد استمرت متابعتهم لي في كل مكان توجهت إليه".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أنه عند عودته إلى منزله واستفساره من سكان المنطقة، تأكد أن هؤلاء الأشخاص يحملون صورة شخصية له ويقومون بالتحري عنه منذ أربعة أيام، مشيرًا إلى أن كاميرات المراقبة في محيط سكنه سجلت هذه التحركات بالصوت والصورة.</p>

<p dir="rtl">وأكد الششتاوي في البوست الذي اعتبره بلاغًا للنائب العام، أنه لا توجد لديه أي خصومات شخصية مع أحد، معلنًا أنه يحمّل "الجهات المسؤولة كامل المسؤولية عن أي خطر قد يهدد حياته". واختتم قائلًا "حياتي أصبحت مهددة بالخطر من أشخاص لا أعلم من هم، وأي شخص سيقترب مني سأدافع عن حياتي بكل ما أوتيت من قوة، فلا أخاف ولا أخشى إلا المولى عز وجل".</p>

<p dir="rtl">وحول ما تم مواجهة الششتاوي به في التحقيقات، قال المحامي الحقوقي نبيه الجنادي إن الاتهامات التي واجهتها نيابة أمن الدولة العليا للششتاوي استندت إلى عدد من البوستات على صفحته بموقع فيسبوك، أبرزها دعوة لوقفة احتجاجية، بالإضافة إلى منشورات أخرى تتناول قضايا اقتصادية.</p>

<p dir="rtl">وأوضح الجنادي لـ <strong>المنصة</strong> أن أحد هذه البوستات يتعلق بدعوته لوقفة احتجاجية أمام السفارة السعودية، للتضامن مع محامٍ مصري تعرض للاعتداء في المملكة، مشيرًا إلى أن البوست كان يتضمن التأكيد على أن الوقفة ستتم "بعد موافقة وزارة الداخلية".</p>

<p dir="rtl">وأضاف الجنادي أن الششتاوي أقرّ خلال التحقيقات بمسؤوليته عن كتابة البوستات، لكنه دافع بأنها لا تشكل جريمة، وإنما تندرج ضمن إطار التعبير عن الرأي، ولا يمكن تصنيفها كجريمة إرهاب.</p>

<p dir="rtl">وأكد الجنادي أن الششتاوي اشتكى من ظروف القبض عليه وحبسه، وأنه بصدد تقديم بلاغ رسمي إلى النائب العام بهذا الشأن.</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، <a href="https://www.facebook.com/alyibnayoub/posts/pfbid02RqAMsCkAzSqjmqycVSk8fd8cXJiqWyn8G5fQrb4TBGJdZGvYrzeuNXZzXJMLzxzCl">أدانت</a> اللجنة الشعبية للدفاع عن سجناء الرأي بشدة واقعة القبض على الششتاوي، واصفة الاتهامات الموجهة له بـ"الواهية".</p>

<p dir="rtl">واستنكرت اللجنة، المؤسسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce0a0ec2-6246-4005-b849-e1fa2bddf776" href="https://almanassa.com/news/28366" title='من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"'>حديثًا</a> بمشاركة عدد من رموز الحركة الوطنية وممثلي الأحزاب السياسية والنقابات والشخصيات العامة، توجيه تهمتي "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة" للششتاوي، معتبرةً أن هذه الواقعة "سابقة جديدة تضاف إلى سلسلة من الانتهاكات التي تستهدف المحامين وأصحاب الرأي المستقل في مصر".</p>

<p dir="rtl">وأكدت اللجنة أن ما يتعرض له الششتاوي يمثل "اعتداءً صارخًا على حرية الرأي والتعبير وعلى استقلال مهنة المحاماة"، مشددة على أن مثل هذه الاتهامات الفضفاضة أصبحت "أداة لإسكات الأصوات الحرة ومنع أي شكل من أشكال النقد أو المعارضة السلمية".</p>

<p dir="rtl">وطالبت اللجنة السلطات بالإفراج الفوري وغير المشروط عن الششتاوي، ووقف كل أشكال الملاحقة ضد المحامين والناشطين.</p>

<p dir="rtl">كما وجهت دعوة إلى نقابة المحامين وجموع المحامين في مصر للتضامن معه والدفاع عن كرامة المهنة واستقلالها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763038942263337</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمارة مصر.. روح الفرعون الحاضرة في الشوارع والبيوت</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27167</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e2daa7f-7f52-457c-a4b2-129c428806ba.png.webp?itok=yZv5PWVi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e2daa7f-7f52-457c-a4b2-129c428806ba.png.webp?itok=yZv5PWVi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>اعتدنا على التفاعلِ الساخرِ مع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13102018&amp;id=dd8eb954-d4b2-4f43-9280-52fed54c0253">التماثيل</a> التي تُوضع في الميادين العامة أو مداخل المدن، خلال السنوات الأخيرة، بسبب افتقار أكثرها للحد الأدنى من المعايير الفنية، ورداءتها التي تفضح ضحالة خيال مصممها وموهبته.</p>

<p>على النقيض حَظي التمثال الذي نُصب مؤخرًا أمام بوابة طريق مصر إسكندرية الصحراوي <a href="https://aawsat.com/%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82/5183122-%D8%AA%D9%85%D8%AB%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">بتفاعل</a> إيجابي شعبي مع نقد نخبوي، فالنمط الذي يمزج التوجه الكلاسيكي الجديد/Neo classicism والوحشية المعمارية/Brutalism الذي قُتل <a href="https://www.alfaisalmag.com/?p=27550">نقدًا</a> وعفا عليه الزمن في الأوساط الفنية النخبوية نجح في إبهار الجمهور مع انخفاض سقف توقعات الكفاءة الفنية في التماثيل التي تنحت أو تُصمم لصالح جهة حكومية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0f8db8b0-5430-4476-aa62-fa6238c3e793" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/0f8db8b0-5430-4476-aa62-fa6238c3e793.png.webp?itok=wO4nBIEc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة محمد حمادة - Mohamed Hamada على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>سكرينشوت من فيديو لتمثال بوابة طريق مصر الإسكندرية الصحراوي نشره المرشد السياحي محمد حمادة، 18 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>استلهم النحات ضياء عوض، الأستاذ المساعد بكلية الفنون الجميلة جامعة المنيا، التمثال، كما قال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zljBhGiTY6Y&amp;t=186s">تصريحات</a> تليفزيونية، من تصميم المتحف المصري الكبير مع أهرامات الجيزة والروح المعاصرة والحضارة المصرية القديمة.</p>

<p>الحقيقة أنها فكرة جيدة، لكنها نُفذت ببدائية وخلت تمامًا من أي تراكيب ملائمة لروح العصر. </p>

<p>لا ألوم الدكتور ضياء على وجهة نظره لأنه في النهاية فنان وله رؤيته سواءً اتفقت أو اختلفت معها، لكنك إذا ابتعدت قليلًا لترى الصورة الأكبر فستجد التمثال جزءًا من رؤية فوقية يجري تنفيذها في مصر خاصة على المستوى المعماري باعتباره الفن الذي يمس حياة الناس بطريقة يومية ولا مفر منه.</p>

<p>ورغم اتفاق الكثيرين مع <a href="https://publication-cpas-egypt.com/wp-content/uploads/2024/02/05-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%82%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85.pdf?utm_source=chatgpt.com">مذهب</a> المعماري الكبير الراحل الدكتور سيد كُريِّم بأن "<em>العمارة ليست بفن.. فقد نشأت وتكونت على أساس علمي اجتماعي</em>" فإني أرى العمارة فنًا يجمع بين رؤية المعماري والمحيط الذي يقع فيه المبنى بكل عناصره أرضًا ومجتمعًا محليًا ومستخدمين للمبنى. وهو التوجه المعماري الذي يجري تجاهله في للمشروعات المطروحة ويقل دوره في طريق سلكته الكثير من الأنظمة الاستبدادية من قبل.</p>

<h2>العمارة أداة بروباجاندا </h2>

<p>تعتمد الأنظمة الشمولية الاستبدادية على العمارة لغةً <a href="https://www.hisour.com/ar/data/nazi-architecture/">تُترجم</a> بها هويتها ورؤيتها وأفكارها التي غالبًا ما تنتهي إلى استخدام أنماط محددة وسيلةً لإظهار القوة والعظمة والصمود والبقاء الدائم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5ac1d217-65ad-4b91-aa8a-5af7c5e001ad" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/eee_0.jpg.webp?itok=7txEHaLu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"> حساب هاني يونس مستشار مجلس الوزراء على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>عمال بناء يعملون في إنجاز وحدات الإسكان الاجتماعي في بدر</figcaption></figure><p>أحد هذه الأنماط هو استعمال المباني ذات الأبعاد الضخمة/Monumental Architecture أو استعمال البلوكات السكنية البروتالية/الوحشية المتكررة للتأكيد على تفاهة قيمة الفرد/المستخدم/الساكن. بكلمات أوضح تقول السلطة "احمدوا من تحمدوا إننا فكرنا في إيوائكم من الأساس".</p>

<p>بالمقابل يريد النظام ترسيخ فكرة أنه امتداد للعظمة التي يجسدها مثل هذا التمثال من خلال استلهام الماضي لإثبات استمرارية الوجود وبناء فكرة يراد ترسيخها حول مدى الهيبة والضخامة اللتين تتمظهر بهما.</p>

<h2>العاصمة الإدارية نموذجًا</h2>

<p>بنظرة فاحصة أكثر على الساحة المعمارية في مصر، نجد أننا أمام ثلاثة أنماط رئيسية؛ يأتي المشروع الشمولي المتجسد في العاصمة الإدارية الجديدة، على رأس النمط الأول، وهو مشروع قريب لمشروع <a href="https://www.independentarabia.com/node/231251/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AA%D9%84%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%86%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AC%D9%84%D8%AF%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D9%87">جيرمانيا</a> في ألمانيا النازية، ومحاكاة مبتذلة <a href="https://www.world-architects.com/en/architecture-news/insight/short-attention-span-architecture">لدبي </a>باعتبارها قِبلة كبار المعماريين والمختبر المفتوح المرحب بتجاربهم بدعم حكومي واضح.</p>

<p>ما يمكن أن نسميه الحج المعماري إلى دبي نجد تفسيرًا له لدى الناقد المعماري ريتشارد لاكايو الذي <a href="https://foreignpolicy.com/2009/10/07/the-architecture-of-autocracy/">يرى</a> أنه توجهٌ من كبار المعماريين إلى الدول الاستبدادية هدفه تنفيذ مشروعاتهم وأفكارهم على صفحة بيضاء.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e2580c0f-d4cc-454b-a753-6b878b7c7aef" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=qWufgS5B" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة العاصمة الإدارية الجديدة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>البرج الأيقوني بالعاصمة الإدارية</figcaption></figure><p>ولأن العاصمة الجديدة صفحتنا البيضاء، نرى فيها التجريب الفخم المتجه في مجمله لإظهار القوة والتطور والتراث، بأشد الطرق ابتذالًا، فالبرج الأيقوني صُمم لمحاكاة شكل المسلة الفرعونية، وواجهته تشبه زهرة اللوتس، لكنه في النهاية نسخة قريبة من برج خليفة في دبي.</p>

<p>كما أنه ووفق <a href="https://patterns.architexturez.net/doc/az-cf-226117">رؤية</a> المعماري الكبير الراحل<a href="https://www.qf.org.qa/ar/education-city-speaker-series/a-conversation-with-leon-krier-architect-and-urbanist"> ليون كرير</a>، فإن المباني الضخمة تُحيل إلى نصب تذكارية تُبدّل الملكية الخاصة إلى مظهر عام خاضع للهيمنة، وهو ما يظهر في الشقق السكنية المتنوعة والفنادق الفاخرة داخل البرج، درة تاجنا المعماري والأطول في إفريقيا.</p>

<blockquote>
<p>غالبية ما يستحدثه سكان العشوائيات في مناطقهم من أكشاك أو مطبات أو ورش نابع من الحاجة وليس ضحالة الذوق الفني</p>
</blockquote>

<p>تتنوع العناصر المعمارية الأساسية في العاصمة ما بين مبنى ضخم مثل البرج الأيقوني وقوس النصر المستوحى في شكله من أجنحة الإلهه إيزيس الذي يشبه قوس النازيين. دوِّنت أسماء الشهداء على مر العصور (المختارين بالطبع) على أعمدته تخليدًا لذكراهم، لكننا وللأمانة نختلف عن النازيين، فالقوس عندنا يقع في ساحة الشعب بينما في مشروع جيرمانيا كان القوس أمام قاعة الشعب.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="64c6384e-59b0-4f59-ac74-ea429fe61f8a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/64c6384e-59b0-4f59-ac74-ea429fe61f8a.jpg.webp?itok=mE9Tmw7q" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">PDF الدورة الـ12 من المنتدى الحضري العالمي</aside></div>
<figcaption>قوس النصر في ساحة الشعب بالعاصمة الجديدة</figcaption></figure><p>قس هذه الفكرة على كل العاصمة لتجد نفسك في مواجهة وحش فرانكنشتاين الأسطوري المشوه؛ أجزاء مستنسخة من دبي، وأخرى منحوتة من الحضارة المصرية القديمة، ورأس ليس به سوى حب لاستعراض القوة وترسيخ فكرة البقاء. </p>

<p>النمط الثاني السائد في الساحة المعمارية يتجلى في النسق الإيجيبتي الذي يعتمد على العزلة التامة عن المناطق المحيطة والاختباء في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5750f734-ca93-41fb-bc99-034ca64c2088" href="https://almanassa.com/stories/20703" title="دُويلات التطوير العقاري التي تحكم إيجبت"> كمباوندات</a> تحميها أسوار عالية، وتأتي في الأغلب بتصميمات وأبنية لا توائم البيئة المصرية من حيث المناخ، وتتأثر بشدة بالأوروبيين و<a href="https://archup.net/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%AA%D8%A8%D8%B3%D9%8A%D8%B7/">العمارة المنمالية</a>/Minimalism التي تعتبر أحط ما أنتجت الرأسمالية لاعتمادها على تقليل التكلفة وتجاهلها شبه التام لهوية الساكن أيًا كانت طبيعة المكان، حتى يسهل بيع الوحدات وإعادة تعيين وظيفتها، فالشقة كالمكتب مع بعض التغييرات الطفيفة، والخدمات تصبح جميعها سيان في التصميم.</p>

<p>نحن في طور القلة المصرية الإيجيبتية التي تتميز مناطقها بالمساحات الخضراء رديئة التصميم التي تشبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85563790-76bd-493d-9231-9df34e5d03bd" href="https://almanassa.com/stories/28066" title="بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟">المستوطنات </a>لكنها في الحقيقة كمباوندات.</p>

<h2>بلوكات الفقراء</h2>

<p>النمط الثالث هو عمارةُ المنسيين من عوام الناس، الذين تُوصف غالبية مناطقهم بالعشوائية. وهو وصف ظالم يتجاهل حقيقة أن غالبية ما يضفيه السكان على تلك المناطق نابع من الحاجة وليس ضحالة الذوق الفني، فوضع مطب صناعي عشوائي يدبر السكان تكاليفه من جيوبهم هو ضرورة لتقليل سرعة السيارات والموتوسيكلات حماية لأطفالهم، وكذلك الأكشاك والأسواق وورش صيانة السيارات. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f71464b5-1c3e-4e8f-a4b4-67f20e4a5149" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f71464b5-1c3e-4e8f-a4b4-67f20e4a5149.jpg.webp?itok=6ggjnxzd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الإسكان على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>مسؤولون بوزارة الإسكان يتفقدون أعمال التطوير بمنطقة أرض مطار إمبابة</figcaption></figure><p>يتعرض سكان هذه المناطق بصفة مستمرة لهدم بيوتهم وتراثهم ونقلهم تحت مسمى التطوير، و<a href="https://www.propertyfinder.eg/blog/%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AA/">حي الأسمرات</a> خير مثال على ذلك في نقل الناس من أماكن متفرقة في القاهرة دون الاهتمام بأن لهم حيوات وشبكة علاقات اجتماعية مرتبطة بمكان السكن الحالي ستتضرر بشدة بسبب نقلهم القسري إلى بلوكات سكنية لم يراع في تصميمها أبسط القواعد الإنسانية.</p>

<p>كل هذا نتاج لتنفيذ استبدادي شمولي للمشروعات دون دراسة للمناطق وسكانها، والنظر لهم على أنهم مشكلة يجب حلها أو "جرابيع محتاجين ينضفوا" .</p>

<h2>الرؤية التي يمكن تطبيقها</h2>

<p>يرى المعماري ما بعد حداثي ليون كرير في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/6464089-the-architecture-of-community">العمارة والمجتمع</a> أن الديمقراطية تعني العيش المشترك بمعنى احترام الاختلافات وإظهار مزاياها، وأن شرط وجود الديمقراطية السياسية يتلخص في حرية الاختيار والتعبير واحترام القانون فإذا تحقق ذلك انعكس على العمارة فتعددت أنماطها والاختيارات المتاحة، وبالتالي سنجد مدنًا ذات تصاميم متنوعة تراعي خصوصية مجتمعاتها.</p>

<p>من غير المنطقي أن تُصمم مدينة بالكامل على نسق واحد. وإذا كانت العمارة المعاصرة قطعت خطوات واسعة في إدراك ذلك ومعالجته في كثير من الدول الأوروبية، فإنه وبسبب الرأسمالية حدثت ردة معمارية وعدنا إلى تعددية حداثية كاذبة مبنية على أن العمارة هي سلعة بالأساس، فتنقسم إلى مبانٍ ستاندرد للمؤسسات والبنية التحتية ومبانٍ ذات ملكية خاصة تهتم بالأفكار المعمارية والبيئة المحيطة والمناخ والمستخدِم وآخر التطورات التكنولوجية المعمارية، وقد تقترب الأولى من الثانية.</p>

<p>بشكل عام في العمارة الحداثية والمعاصرة يُنسى الشعب نفسه ولا ينظر لكيفية عيشه، رغم أن النظريات المعمارية ليست حكرًا على طبقة  واحدة، ويجب أن ينعكس أثرها على الجميع من خلال الاهتمام بالتصميم واستخدام مواد طبيعية مرتفعة الجودة وهي موجودة بالفعل في ثقافتنا المعمارية والشعبية التي تساعد على تحسين تجربة المستخدم/الساكن، في كل المشروعات السكنية أو الخدمية التي تنفذها الحكومة وليس فقط مشروعات النخبة.</p>

<p>في مصر ما زلنا متأخرين على مستوى الديمقراطية العمرانية، وهو انعكاس لحالة الضبابية السياسية، لكن لدينا أرضية يمكن البناء عليها بين الباحثين المعماريين بأدوارهم المختلفة سواء في التخطيط أو تطوير الأحياء الموجودة والترميم وحتى <a href="https://hiss.journals.ekb.eg/article_281563.html">إعادة الاستخدام التكيفي</a>/Adaptive reuse.</p>

<p>ويعد <a href="https://www.researchgate.net/publication/342820666_Maximising_Use_Value_for_Upgrading_Informal_Areas_Manual_I_Main_Recommendations">دليل</a> الباحثة العمرانية دينا شهيب لتعظيم الاستفادة من تطوير المناطق غير المخططة رسميًا (2020) Maximising Use Value for Upgrading Informal Areas Manual I: Main Recommendations أحد الأمثلة على وجود أسس الديمقراطية العمرانية لدى العمرانيين المصريين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e363386d-6a7f-4469-91d4-24d6654dfd1f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="6219" role="article" about="/stories/6219" data-sanitized-id="node-6219" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/6219" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="6219" data-ph-capture-attribute-link-title="تطوير العشوائيات.. إصلاح ما فسد أم إفساد جديد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تطوير العشوائيات.. إصلاح ما فسد أم إفساد جديد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يتضمن الدليل ثلاثة أجزاء عن الوسائل الممكنة للتعامل مع الشارع المصري بداية من تقسيم الشوارع ومنافذ البيع (بما فيها الأكشاك)، وما المفيد الذي أوجدته المجتمعات المحلية، وما الذي يمكن أن تنجزه الحكومة في الأماكن المستحقة للتطوير، والفوائد المرجوة للمجتمع والحكومة، وانتهاءً بكيفية إدارة جلسة مع المجتمعات المحلية لمعرفة رغباتهم وإشراكهم في خطط التطوير.</p>

<p>يمكن البناء على مثل هذه المبادرة حال وجدت إرادة سياسية جادة لتعزيز الديمقراطية العمرانية، وما يمكن أن تضيفه الحكومة والفوائد العائدة على المجتمع والحكومة، وانتهاءً بكيفية إدارة جلسة مع المجتمع المحلي لمعرفة رغباته وإشراكه في خطط التطوير.</p>

<p>الأرضية المعمارية في مصر حاليًا بور، وبالتالي فإن نتاجها دائمًا يكون فقيرًا ضحلًا وتصبح حركة المعماريين محدودة مقيدة ودائمة الاصطدام بعوائق إدارية وأخلاقية أو إجبار لا مجال فيه للرفض، وإن عَمِلَ المعماري حاليًا بجوهر <a href="https://www.hindawi.org/books/37269084/5/">القانون الأخلاقي</a> عند إيمانويل كانط "تصرف فقط بأسلوب قد ترغب أن تصبح مبادؤه قانونًا عالميًا" فسيصبح الواجب المعماري في مصر ألا يعمل أحد!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c07a99517eb8633ce617e5e6c84c23b8cf038d99068bf08845301dc9dd191607">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 13:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763033543130470</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذهب العالمي يواصل الصعود متخطيًا 5% خلال أسبوع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28423</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://goldprice.org/?utm.com">تواصل</a> أسعار الذهب ارتفاعاتها عالميًا بشكل تدريجي يوميًا خلال الأسبوع الجاري لتصل إلى نحو 4.236 دولار للأونصة، مقابل أقل من 4 آلاف دولار بداية الأسبوع، بزيادة تتخطى 5%.</p>

<p>وعلى المستوى المحلي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/13/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-10%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3-13-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%B1-21/7195745">ارتفع</a> سعر عيار 21 إلى 5600 جنيه <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/8/%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%B1-21-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF/7186381">مقابل</a> 5345 جنيهًا بداية الأسبوع الجاري، بزيادة 4.7%.</p>

<p>ونهاية الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="533a0bfa-42d0-4961-9448-88fa430b6cf3" href="https://almanassa.com/news/28056" title="مصادر: إقبال كبير على شراء السبائك والجنيهات الذهبية على حساب المشغولات">قفزت</a> معدلات الإقبال على شراء السبائك والجنيهات الذهبية من 20% إلى 70% من إجمالي مبيعات الذهب مع تراجع واضح في الطلب على المشغولات في ظل الارتفاعات القياسية في الأسعار وتزايد لجوء المواطنين للذهب كملاذ آمن للتحوط من الأزمات الاقتصادية، حسبما أكد 4 تجار وصناع لـ <strong>المنصة </strong>في تصريحات سابقة.</p>

<p>وعزز توجهات المواطنين لشراء السبائك الارتفاع التي شهدها سعر المعدن الأصفر خلال الشهر الماضي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cc80797-f3f4-406c-912a-57b483c92d5e" href="https://almanassa.com/news/27874" title="تجار: أسعار الذهب قد تتخطى حاجز الـ6 آلاف جنيه العام الجاري">ارتفعت</a> أسعار الذهب إلى مستويات قياسية حتى <a href="https://amwalalghad.com/2025/10/21/%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A/">وصل</a> سعر جرام عيار 21 إلى 5915 جنيهًا قبل أن يتراجع إلى 5600 جنيه خلال تعاملات اليوم الخميس.</p>

<p>الاضطرابات السعرية الحادة التي شهدتها أسواق الذهب الفترة الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1234ea0f-80fe-4b27-807d-6d68fad71be8" href="https://almanassa.com/news/27948" title='مصدران: تأجيل معرض "نبيو" للذهب لأول مرة بسبب اضطرابات الأسعار'>دفعت</a> شعبة الذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية إلى تأجيل معرض "نبيو" الدولي لأول مرة منذ انطلاقه في 2020، على أن يعقد في يونيو/حزيران 2026 بدلًا من نوفمبر/تشرين الثاني الجاري.</p>

<p>فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cc80797-f3f4-406c-912a-57b483c92d5e" href="https://almanassa.com/news/27874" title="تجار: أسعار الذهب قد تتخطى حاجز الـ6 آلاف جنيه العام الجاري">أكد</a> 3 تجار لـ <strong>المنصة </strong>في تصريحات سابقة من الشهر الماضي بعد اضرابات سوق الذهب أن الزيادات المتتالية في سعر الجرام لن تتوقف متوقعين أن يتجاوز حاجز الـ6 آلاف جنيه خلال العام الجاري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 13:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763033543130469</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام بلا زيتون فأشجار فلسطين حزينة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28286</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0a23589c-42a2-4ad4-80b3-db7e28b92275.png.webp?itok=9UwKbQZ1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0a23589c-42a2-4ad4-80b3-db7e28b92275.png.webp?itok=9UwKbQZ1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">لم تتمكن الحاجة آمنة سويطي "أم رياض" من بلدة بيت عوا، جنوب محافظة الخليل، من إخفاء رهبتها أمام جنود الاحتلال الذين سمحوا لها أخيرًا بالوصول لأرضها بعد منع استمر عامين.</p>

<p dir="rtl">"مرقوني بنجوا فيي (أمعنوا النظر) ما عرفت شو أحكي ظليت ماشية"؛ تقول آمنة في <a href="https://www.facebook.com/reel/819237217729117">فيديو</a> انتشر لها على السوشيال ميديا، وتظهر عليها مشاعر الفرح والابتهاج بعدما عبرت من تحت الحاجز الإسرائيلي.</p>

<p dir="rtl">هرولت المرأة السبعينية إلى أرضها وهي ترتدي ثوبها الفلسطيني المطرز بالأخضر الذي اهترأت بعض رسوماته على منطقة القبة "الصدر"، فالنساء الفلسطينيات خاصة كبار السن لا يخرجن بغير أثوابهن التقليدية حتى وإن كن يردن الذهاب للعمل فيخترن الثوب الأقدم أو الذي تهرأ من بعض مناطقه، فهن لا يهجرن ملبسهن العتيق في دلالة على تمسكهن بممتلكاتهن وهويتهن. </p>

<h2 dir="rtl">ساعتان فقط لجني الزيتون</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b2738427-9e0b-414e-a153-90386770e8e5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b2738427-9e0b-414e-a153-90386770e8e5.jpeg.webp?itok=mnXhmcb2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد المسالمة، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الحاجة أم رياض وهي تنظر إلى أرضها بعد عامين من الغياب</figcaption></figure><p dir="rtl">"أخدت تصريح بساعتين بس، أقطف زيتون أرجع"، تقول أم رياض  التي القتها <strong>المنصة</strong> بعد أيام من السماح لها بالوصول لأرضها، وهي تشير إلى التصريح الذي يقصد به تنسيق الارتباط المدني الفلسطيني الذي تتولاه <a href="https://gaca.ps/index/aboutministry">الهيئة العامة للشؤون المدنية</a>.</p>

<p dir="rtl">كانت هذه المرة الأولى التي تزور فيها أم رياض أرضها التي لا تتعدى مساحتها نحو 500 دونم (أي ما يعادل 119 فدانًا) منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023، وتقع بين بوابتين مغلقتين ومستوطنة "نيجو هوت" الإسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">لكن آمنة كانت أمام مشهد شديد الإيلام لم تتمن أبدًا أن تراه، فالأرض المزروعة بمئات من أشجار الزيتون ودوالي العنب لم يبق منها سواء أشلاء شجر بعد قطع المستوطنين لأغصانها ليطعموا بها أغنامهم. كما أحرقوا الدوالي واستولوا على البئر وسحبوا منه الماء.</p>

<p dir="rtl">"ركبني الهم" تقول أم رياض، "شو بدي أسوي صرت ألطم على خدودي"، فأغلب الأشجار كانت من النوع  الروماني القديم زرعها الأجداد في حرب الأيام الست عام 1967، و"ما بقي منها إشي". </p>

<p dir="rtl">"يا حسرتي الشجرة اللي في أول الأرض كنا نظل نجد الزيتون عنها 3 أيام"، تتذكر المرأة السبعينية حصاد أرضها قبل الحرب، وتتابع بغصة "كنا نقطف زيتون الأرض كاملة وكانت العيلة كلها تروح أولاد وبنات وكناين وأحفاد ونظل أسبوعين وزيادة ويادوب نلحق".</p>

<h2 dir="rtl">مذبحة الأشجار </h2>

<p dir="rtl">حسب <a href="https://www.cwrc.ps/page-3746-ar.html">أرقام</a> هيئة مقاومة الجدار والاستيطان نصب الاحتلال نحو 916 حاجزًا وبوابة تطوق مناطق الضفة الغربية وتحول دون وصول الفلسطينيين إلى أراضيهم. كما وثقت في <a href="https://www.cwrc.ps/file/attachs/4782.pdf">تقرير</a> صدر هذا العام ما يزيد على 1880 اعتداءً على أراضي الفلسطينيين وثرواتهم الطبيعية خلال السنتين الماضيين ما أضر بآلاف الدونمات.</p>

<p dir="rtl">بلغت الاعتداءات التي استهدفت الأشجار الفلسطينية منذ السابع من أكتوبر، 1132 عملية، استهدفت 48 ألفًا و728 شجرة، من ضمنها 37 ألفًا و237 شجرة زيتون.</p>

<p dir="rtl">وتشير<a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870"> دراسة بحثية</a> إلى أن الاحتلال عكر صفو موسمَي قطف زيتون متتاليَين، 2023 و2024، إذ تعتاش نحو 100 ألف عائلة في الضفة وقطاع غزة، كليًا أو جزئيًا، على موسم قطف الزيتون، من خلال بيع زيته الذي يُعد مصدر دخل لهم.</p>

<p dir="rtl">لم تقف المأساة عند فقد المحصول إنما وصلت للتخلص من المزارعين، فخلال هذين الموسمين قُتل 29 فلسطينيًا بدم بارد داخل حقول الزيتون على يد ميليشيات المستوطنين المسلحة والمدعومة حكوميًا، تحت حماية جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a12feeec-3e0e-4db3-ac5c-b79b65159095" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a12feeec-3e0e-4db3-ac5c-b79b65159095.png.webp?itok=4ntn4g1X" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أنصار اطميزه لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>بشير الصوص مزارع من بيت جالا - وادي المخرور</figcaption></figure><h2 dir="rtl">الأسوأ منذ سنوات طويلة </h2>

<p dir="rtl">مأساة أم رياض يعيشها آلاف الفلسطينيين من بينهم المزارع بشير الصوص الذي تقع أرضه في وادي المخرور غرب مدينة بيت جالا، جنوب الضفة الغربية.</p>

<p dir="rtl">تمُنع دوريات الاحتلال بشير من الوصول إلى أرضه التي تبلغ مساحتها 80 دونمًا، بالتالي فإن حصاد الزيتون مهمة شبه مستحيلة، محفوفة بالمخاطر، "اضطريت أنا والعمال الأجرية نبات في الوادي منشان ما يرجع الاحتلال يقطع طريقنا"، يقول لـ <strong>المنصة</strong> وهو يشير إلى أن الوضع هذا العام أقل حدة من العامين الماضيين لكن الخطر لم ينته تمامًا.</p>

<p dir="rtl">وساهم تكرار اعتداءات الاحتلال ومستوطنيه في انخفاض محصول الزيتون والزيت هذا العام، وتشير التقديرات الرسمية الأولية لوزارة الزراعة الفلسطينية إلى أن إنتاج زيت الزيتون لموسم 2025 "لن يصل إلى ثلث أو ربع الموسم الماضي، أي 7-9 آلاف طن فقط" حسب ما أفاد به الناطق الإعلامي محمود فطافطة.
عادة ما يطلق الفلسطينيون وصفًا لموسم قطف الزيتون حسب كمية الإنتاج، فتُسمى السنة التي يكون فيها إنتاج الزيت والزيتون كبيرًا "سنة ماسية"، أما عندما يقل الإنتاج فتسمى "سنة شلتونية"، لكن فطافطة يستبعد أن توصف هذه السنة بذلك "هي أسوأ، الشلتونية بنقولها على الموسم اللي بنجني فيه 50% من المتوقع وإحنا بنتكلم السنة هاي عن أقل من ربع المحصول"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">ويشير إلى أن هذا العام هو الأسوأ منذ 15 عامًا على الأقل "تعددت الأسباب؛ التغيرات المناخية وارتفاع درجات الحرارة وقلة الأمطار وعدم توزعها على مدار الموسم، بالإضافة لحرمان الاحتلال آلاف المزارعين من الوصول لأراضيهم وحرثها وتسميدها والاهتمام بها"، لافتًا إلى أن عام <a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870">2022</a> كان الإنتاج أكثر حملًا، إذ بلغ الناتج الإجمالي 36 ألف طن حسب أرقام وزارة الزراعة.</p>

<h2 dir="rtl">حزن الأشجار</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5867fe5c-5a47-48a5-9ffb-a84989b9c40b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5867fe5c-5a47-48a5-9ffb-a84989b9c40b.jpg.webp?itok=-bsNer5a" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أنصار اطميزه لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المزراع صلاح أبو علي يتفقد الزيتون في أرضه</figcaption></figure><p dir="rtl">يضيف المزراع صلاح أبو علي من قرية الولجة شمال غرب مدينة بيت لحم سببًا آخر لتراجع محصول الزيتون هذا العام بشكل غير مسبوق "إحساس وحزن أشجار الزيتون على إخوتها في قطاع غزة التي أحرقها قصف الاحتلال".</p>

<p dir="rtl">يستند أبو علي في ذلك إلى<a href="https://ultrapal.ultrasawt.com/%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%85-%D9%82%D8%B7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%B7%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87/%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9"> الموروث الشعبي الفلسطيني</a>، فشجر الزيتون يشعر بصاحبه وبما يحدث حوله، ويؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أنه لم يفارق أرضه طيلة سنوات عمره<strong> </strong>الـ52 ولم يشهد تراجعًا في المحصول مثل هذا العام، إذ طالما أعطت أرضه زيتونًا وزيتًا بوفرة حتى في السنوات الشلتونية. فعائلته تملك مئات الدونمات من أشجار الزيتون.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870">يحتاج</a> السوق المحلي الفلسطيني عادة ما يقارب 18 ألف طن زيت زيتون باستهلاك سنوي يقدّر من 3 إلى 3.5 لتر زيت للفرد الواحد، والباقي يصدَّر إلى السوق الخارجية، خاصة البلدان العربية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="811cbea1-0610-4a41-9e94-b700195e4132" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21211" role="article" about="/stories/21211" data-sanitized-id="node-21211" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21211" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21211" data-ph-capture-attribute-link-title="حواجز وبوابات وأبراج.. الضفة مغلقة ومفاتيحها بيد الإسرائيلي" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حواجز وبوابات وأبراج.. الضفة مغلقة ومفاتيحها بيد الإسرائيلي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">رغم توقيع اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، فإن اعتداءات الكيان الإسرائيلي على الأرض الفلسطينية والمزارعين والأشجار لا تزال مستمرة، و<a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135219">نفذ</a> جيش الاحتلال ما مجموعه 2350 اعتداءً خلال أكتوبر/تشرين الأول الماضي، استكمالًا لمسلسل الإرهاب المتواصل من قبل دولة الاحتلال ضد الشعب الفلسطيني وأراضيه وممتلكاته.</p>

<p dir="rtl">وأوضح<a href="https://www.cwrc.ps/file/attachs/4943.pdf"> تقرير </a>هيئة مقاومة الجدار والاستيطان أن الاعتداءات تنوّعت بين الاعتداء الجسدي المباشر، واقتلاع الأشجار، وحرق الحقول، ومنع قاطفي الزيتون من الوصول إلى أراضيهم، والاستيلاء على الممتلكات، وهدم المنازل والمنشآت الزراعية، في وقت تُغلق فيه قوات الاحتلال مساحات واسعة من الأراضي الفلسطينية بذريعة "الأمن"، بينما يجري تمكين المستوطنين من التوسع داخلها.</p>

<p dir="rtl">"اليوم لا في زيتون ولا إشي"؛ تقولها أم رياض عاجزةً عن وصف مشاعرها، لتقرر العودة إلى منزلها بلا حيلة أو قوة لا شيء معها سوى أكياس الزيتون الفارغة وكومة من الخيبات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7fce58178a6ec85779501ea3c3b31e02df086ff71aa1648b030eafa38d8881aa">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 12:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763028134433760</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غزاويون في مصر.. طريق العودة مفروش بالآلام</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27725</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/3d67ecc1-6519-4e26-8b06-7112db7692ee.jpg.webp?itok=OLa1j6AG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/3d67ecc1-6519-4e26-8b06-7112db7692ee.jpg.webp?itok=OLa1j6AG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"سأبدأ من الآن ترتيب إجراءات عودتي إلى غزة بمجرد فتح معبر رفح أبوابه أمام الأفراد"، يقول الصحفي الفلسطيني محمود فودة الذي غادر القطاع رفقة أسرته صوب القاهرة في مطلع 2024، بعد توسع نطاق الحرب داخل القطاع وتفاقم الأزمة الإنسانية.</p>

<p>يدرك فودة أن منزله الذي أنفق آلاف الدولارات لتأسيسه في مدينة رفح المتاخمة للحدود المصرية دُمر بشكل كامل، وتحولت المنطقة التي يقطنها إلى أكوام من الأنقاض، لكنه لا يطيق الانتظار للعودة إلى غزة من جديد، إذ كانت هذه هي المرة الأولى التي يغادر فيها المكان الذي عاش فيه كل حياته، كما يؤكد لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>ما إن توقَّفتْ آلة الحرب في غزة، بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاقية</a> وقف إطلاق النار التي وُقعت في مدينة شرم الشيخ بين إسرائيل وحماس وبإشراف الوسطاء، حتى بدأ الحديث عن مصير الفلسطينيين الذين غادروا إلى مصر، وتصل أعدادهم إلى نحو 110 آلاف وفق تقديرات رسمية فلسطينية.</p>

<p>بدا الاتفاق بارقة أمل للبعضِ يمنّون أنفسهم بعودة سريعة لوطنهم، حتى لو كان مدمرًا ويفتقد مقومات الحياة الأساسية ويحتاج لسنوات من الإعمار، في حين لا يضع آخرون العودة القريبة إلى القطاع ضمن أولوياته في ظل غياب المأوى والخدمات.</p>

<h2>العودة حلم النازحين</h2>

<p>تتضمن المرحلة الأولى لوقف إطلاق النار فتح معبر رفح أمام حركة الأفراد إلى جانب البضائع من الجانبين المصري والفلسطيني، تحت<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5196858-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1"> إشراف</a> بعثة الاتحاد الأوروبي للمساعدة الحدودية وبمشاركة عناصر شرطة من دول أوروبية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="77634b54-a3e8-42fb-8727-3aa2b90bef81" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/77634b54-a3e8-42fb-8727-3aa2b90bef81.jpg.webp?itok=MZKc4Udv" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تصاعد موجات النزوح إلى الجنوب نتيجة اشتداد القصف في مدينة غزة، 17 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وهو ما ينتظره فودة الذي يعمل مراسلًا صحفيًا لإحدى القنوات العربية، على أحر من الجمر، غير عابئ بإهدار عام دراسي على أبنائه الثلاثة الذين ألحقهم بمدارس حكومية في المرحلة الابتدائية في مدينة بدر، شرق القاهرة.</p>

<p>"رحلتنا إلى مصر كانت مؤقتة" يقول فودة ويشدد على أنهم لم يخططوا أبدًا لأن تكون دائمة "حتى لو كانت عودتنا لغزة محفوفة بالمخاطر وتنتظرنا صعاب كثيرة لكن لا شيء يضاهي الرجوع إلى الأرض التي ولدنا عليها".</p>

<p><a href="https://www.alwatanvoice.com/arabic/news/2025/05/21/1545614.html">يقدِّر </a>السفير الفلسطيني بالقاهرة دياب اللوح أعداد الفلسطينيين الذين دخلوا مصر منذ بداية الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة بـ110 آلاف مواطن فلسطيني، مبينًا أن جميع من خرجوا كانوا إما لتلقي العلاج، أو من أجل استكمال رحلتهم التعليمية في المدارس والجامعات المصرية.</p>

<p>يشير السفير إلى أن 28 ألفًا من الفلسطينيين حاملي الجنسيات المزدوجة غادروا مصر إلى دول أخرى كانوا يعملون فيها قبل الحرب، إضافة إلى عدة آلاف سافروا لتلقي العلاج في دول أخرى، مما يرفع عدد المغادرين إلى نحو 30 ألف شخص تقريبًا.</p>

<h2>لا بديل عن غزة</h2>

<p>غادرت أم فتحي القطاع في رحلة علاج إلى القاهرة، كانت تنوي خلالها التبرع بإحدى كليتيها إنقاذًا لأختها التي تعاني من متاعب صحية متقدمة.</p>

<p>لكن الأرملة الفلسطينية لم تنجز ما غادرت القطاع من أجله، إذ خاضت رحلة طويلة من الفحوصات الطبية دون إجراء عملية نقل الكلى حتى الآن لإنقاذ حياة شقيقتها، في وقت تواجه صعوبة في تدبير أمور معيشتها مع زيادة أعبائها بالتحاق ابنتها بمدرسة تقع على بعد عدة كيلومترات عن المكان الذي تقيم به.</p>

<blockquote>
<p>الأخبار الواردة من غزة لا تشي باستقرار الأوضاع الأمنية</p>
</blockquote>

<p>إضافة لهذا تقطعت السبل بأم فتحي مع أبنائها الذين عانوا ويلات الحرب ونزحوا من منزلهم وسط القطاع إلى جنوبه في خانيونس، ولا تزال حتى الآن عالقة بالقاهرة بين أمل العودة إلى أبنائها والظروف الصعبة التي رافقت رحلتها إلى مصر.</p>

<p>"أولادي الأربعة استقروا في خيمة بخانيونس لم أتواصل معهم منذ أكثر من شهر لعدم امتلاكهم موبايل، وأعيش مع ابنتي التي التحقت بإحدى المدارس الأزهرية الابتدائية، أعيش على أمل رؤيتهم مجددًا إما في غزة أو القاهرة"؛ تغالب أم فتحي دموعها وهي تحكي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d81a7082-0b74-4cb2-9a9e-76932a8bf41b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_-2.jpg.webp?itok=XOu0dFSV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>غزييون يغادرون القاهرة إلى معبر رفح بمساعدة السفارة الفلسطينية، 26 مارس 2024</figcaption></figure><p>"الكل ينتظر العودة إلى غزة بفارغ الصبر، لكن عند تثبيت وقف إطلاق النار واستتباب الأمن في القطاع" يتحدث الفلسطيني الخمسيني أبو مصباح مصلح لـ ـ<strong>المنصة</strong>، فهو الآخر يترقب كآلاف الغزيين الخطوات التالية لوقف إطلاق النار في ضوء الخطة الأميركية، التي تتضمن إزاحة حماس من إدارة القطاع مع استبدال إدارة انتقالية بها تحت إشراف الرئيس الأميركي دونالد ترمب، ونشر قوات دولية تضمن حفظ الأمن وتثبيت اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>لكن الصورة لا تزال ضبابية عند مصلح، فالأخبار الواردة من غزة بعد وقف الحرب لا تشي باستقرار الأوضاع الأمنية، حيث اندلعت <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/12/hamas-asserts-control-in-gaza-and-targets-alleged-collaborators">اشتباكات</a> بين عناصر أمن تابعة لحركة حماس وبعض العشائر الفلسطينية التي تتهمها الحركة بالتعاون مع إسرائيل وسرقة شاحنات المساعدات، كما لا توجد آلية واضحة لعمل معبر رفح والإجراءات المتبعة لاستقبال الغزيين الراغبين في العودة.</p>

<p>مصلح غادر غزة قبل نهاية عام 2023، بعدما طالت آلة القصف الإسرائيلية منزله الواقع بمحافظة الوسطى، ليستقر طوال هذه الفترة مع أبنائه التسعة في حي إمبابة، بمحافظة الجيزة، وينخرطون في مهن مختلفة فابنته تعمل بمجال التمريض وابنه البِكر يواصل دراساته العليا بجامعة القاهرة فيما دمجت السفارة الفلسطينية بالقاهرة صغاره بالتعليم الإلكتروني في الضفة الغربية.</p>

<p>ورغم استقرار أوضاعهم نسبيًا في مصر فإن التفكير في العودة إلى غزة لم يغادر مخيلة مصلح قط، "لا غنى عن الوطن سنعود حتمًا مهما كان حجم الدمار حتى لو نعيش في خيمة وسط أهلنا وأحبائنا".</p>

<h2>عودة مشروطة</h2>

<p>غير أن العودة إلى القطاع المنكوب في ظل انهيار بنيته التحتية وتشرد مئات الآلاف في خيام غير صالحة للعيش مع الدمار الكبير الذي لحق بالمؤسسات التعليمية فكرةٌ لا تروق لآخرين حتى الآن في ظل <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=04032025&amp;id=7cccf60c-fce7-418e-9713-b01e5d95ec03">التقديرات المصرية</a> بحاجة القطاع إلى 3 سنوات على الأقل لإعادة إعماره.</p>

<p>"الخارج مولود والداخل مفقود، كيف أعود بصغاري لأعيش في مكان ليس به طعام ولا كهرباء ولا مستشفيات ولا مدارس" تقول دينا علي، أم الطفلين التي تنحدر عائلتها من مدينة غزة التي تعرضت لدمار واسع ومسحت أحياء كاملة منها بفعل آلة الحرب.</p>

<blockquote>
<p>اختلطت المشاعر  بين الفرح بوقف الحرب والصدمة مما خلفته</p>
</blockquote>

<p>انتقلت دينا رفقة زوجها وطفليهما إلى القاهرة في منتصف 2024، بعد تدمير منزلها وخسارة عائلتها مصدر دخلها من صناعة الملابس، وبينما حاولت استنئاف نشاطها في مصر في مشروعات أقامها الاتحاد العام للمرأة الفلسطينية، فإنها اضطرت لاحقًا لإيقاف مشروعها لعدم تحقيق أرباح تعوض تكاليف تشغيله، في وقت تعتمد بشكل رئيسي على مدخراتها التي تمكنت من الخروج بها من غزة.  </p>

<p>"لن أعود قبل أن أراها تصلح للحياة على الأقل"؛ بسريان اتفاق وقف النار، اختلطت مشاعر دينا بين الفرحة والصدمة؛ ولكن السعادة بتوقف الحرب لم تُنسها أن عائلتها النازحة من مدينة غزة إلى خانيونس جنوبي قطاع غزة، تعيش بلا مأوى، وهو ما لا يغيب عن ذهنها كلما فكرت في الرجوع.</p>

<p>لا يختلف موقف آلاء محمد كثيرًا عن دينا، فالصحفية الفلسطينية التي اضطرت لمغادرة القطاع رفقةَ زوجها وأبنائهما منتصف العام الماضي تخشى من عودة لا تضمن سلامة أطفالها.
"الوضع كان صعبًا للغاية عندما غادرت حيث الخيام متلاصقة مكتظة بالسكان بلا مقومات للحياة، ولم يكن قد وقع كل هذا الدمار بينما الآن القطاع دُمر كليًا، أفكر في أبنائي الصغار واحتياجاتهم قبل اتخاذ أي خطوة" تقول آلاء لـ ـ<strong>المنصة</strong>.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d7aebb3-d34a-4bd2-a168-7cde6ebe7058" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16910" role="article" about="/stories/16910" data-sanitized-id="node-16910" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16910" data-ph-capture-attribute-link-title='فلسطينيون في القاهرة: "على غزة رايحين"' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فلسطينيون في القاهرة: "على غزة رايحين"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بينما تلتقط غزة أنفاسها الأولى بعد حرب طويلة راح ضحيتها عشرات الآلاف، ليس واضحًا ما ينتظر سكانها في قادم الأيام في ظل أوضاع كارثية خلفتها الحرب، وغموض يكتنف شكل إدارة القطاع بعد نحو 20 عامًا سيطرت فيهم حركة حماس على الحكم، إلا أن هذه الأسئلة لا تشغل بال الفلسطيني محمود فودة الذي يعد الأيام لقطع تذكرة عودة إلى وطنه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c197e500fc9011c841eecb2685a2da6d59c9b9c7feedea801f5e28f1226c5473">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 12:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763028134433759</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معلومات استخباراتية أمريكية تؤكد استخدام إسرائيل للفلسطينيين دروعًا بشرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28422</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/guiggd2xoaaz2wr.jpeg.webp?itok=6PEPWumI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/guiggd2xoaaz2wr.jpeg.webp?itok=6PEPWumI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جمعت الولايات المتحدة معلومات استخباراتية تؤكد استخدام جيش الاحتلال الإسرائيلي الفلسطينيين خلال العدوان على غزة دروعًا بشرية.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-intel-revealed-israeli-officials-discussing-use-human-shields-gaza-sources-2025-11-12/">قال</a> مسؤولان أمريكيان سابقان لم تسمهما رويترز إن الولايات المتحدة جمعت العام الماضي معلومات استخباراتية من مسؤولين إسرائيليين يناقشون كيف أرسل جنودهم فلسطينيين إلى أنفاق في غزة، يعتقد الإسرائيليون أنها قد تكون مفخخة.</p>

<p>وأوضح المسؤولون أن المعلومات تمت مشاركتها مع البيت الأبيض وتحليلها من قبل مجتمع الاستخبارات في الأسابيع الأخيرة من إدارة الرئيس السابق جو بايدن. فيما يحظر القانون الدولي استخدام المدنيين دروعًا بشرية أثناء العمليات العسكرية.</p>

<p>تقرير رويترز الصادر أمس الأربعاء ليس الأول من نوعه، إذ <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-army-human-shields-80f358dd2c87a1123f26ffada159701c">أكد</a> عدد من الفلسطينيين والجنود الإسرائيليين لأسوشيتد برس في مايو/أيار الماضي أن جيش الاحتلال يجبر الفلسطينيين بشكل منهجي على العمل دروعًا بشرية في غزة، ويرسلهم إلى المباني والأنفاق بحثًا عن متفجرات أو مسلحين. وأضافوا أن "هذه الممارسة الخطيرة أصبحت شائعة خلال 19 شهرًا من الحرب".</p>

<p>وحسب رويترز، لطالما أعرب مسؤولون في إدارة بايدن عن مخاوفهم بشأن التقارير الإخبارية التي أشارت إلى أن الجنود الإسرائيليين يستخدمون الفلسطينيين لحماية أنفسهم في غزة. ولم يُنشر سابقًا أي تقرير عن جمع واشنطن لأدلتها الخاصة بهذا الموضوع. </p>

<p>وقال مسؤولون أمريكيون إن المعلومات الاستخباراتية الأمريكية التي تم جمعها في الأشهر الأخيرة من عام 2024 أثارت تساؤلات داخل البيت الأبيض ومجتمع الاستخبارات حول مدى استخدام هذا التكتيك على نطاق واسع وما إذا كان جنود إسرائيليون يتصرفون بناء على توجيهات صادرة عن القادة العسكريين.</p>

<p>ولم يقدم المسؤولون تفاصيل حول ما إذا كان الفلسطينيون المشار إليهم في المعلومات الاستخباراتية سجناء أم مدنيين، ولم تتمكن رويترز من تحديد ما إذا كانت إدارة بايدن ناقشت المعلومات الاستخباراتية مع الحكومة الإسرائيلية، ولم يستجب مسؤولون سابقون في البيت الأبيض في عهد بايدن لطلبات التعليق لرويترز. كما لم تستجب وكالة المخابرات المركزية لطلبات التعليق.</p>

<p>وفي بيانٍ له، قال جيش الاحتلال الإسرائيلي إنه "يحظر استخدام المدنيين دروعًا بشرية أو إجبارهم بأي شكل من الأشكال على المشاركة في العمليات العسكرية". وأضاف البيان أن قسم التحقيقات الجنائية في الشرطة العسكرية يحقق في "شبهات تتعلق بمشاركة فلسطينيين في مهام عسكرية".</p>

<p>وقال المسؤولون الأمريكيون السابقون إنه إذا ثبتت إدانة إسرائيل بارتكاب جرائم حرب، فقد تُحمّل الولايات المتحدة مسؤولية تزويد إسرائيل بالأسلحة. ومن المرجح أيضًا أن يُجبر ذلك الولايات المتحدة على وقف تبادل المعلومات الاستخباراتية مع إسرائيل.</p>

<p>وقال ضابط إسرائيلي في مايو الماضي، لم تسمه أسوشيتد برس، إن الأوامر كانت تأتي في كثير من الأحيان من الأعلى، وفي بعض الأحيان كانت كل فصيلة تقريبًا تستخدم فلسطينيًا لتطهير المواقع.</p>

<p>وقال الشاب الفلسطيني أيمن أبو حمدان لأسوشيتد برس إن المرة الوحيدة التي لم يكن فيها مقيدًا أو معصوب العينين كانت عندما استخدمه جنود إسرائيليون كدرع بشري، مضيفًا إنه كان يرتدي زيًا عسكريًا وكاميرا مثبتة على جبهته، وأُجبر على دخول منازل في قطاع غزة للتأكد من خلوها من القنابل والمسلحين. وعندما انتهت إحدى الوحدات منه، نُقل إلى التالية.</p>

<p>وقال عن فترة احتجاز جيش الاحتلال له في شمال غزة لأسبوعين ونصف في الصيف الماضي "ضربوني وقالوا لي: ليس لديك خيار آخر؛ افعل هذا أو سنقتلك".</p>

<p dir="rtl">وفي أكتوبر/تشرين الأول 2024، اعترف جنود إسرائيليون أنهم شاهدوا أو شاركوا في عمليات استخدام معتقلين فلسطينيين دروعًا بشرية في الحرب الجارية في غزة، حسب تحقيق أجرته <a href="https://www.nytimes.com/2024/10/14/world/middleeast/israel-gaza-military-human-shields.html">صحيفة</a> نيويورك تايمز، مؤكدين أنها "تُنفذ بدعم لوجستي كبير ومعرفة القادة في ساحة المعركة".</p>

<p>وفي عام 2005، <a href="https://www.maannews.net/news/9205.html">حظرت</a> المحكمة العليا في إسرائيل استخدام الفلسطينيين دروعًا بشرية، ردًا على التماس ضد "إجراء الجار" الذي يطبقه جيش الاحتلال في الضفة الغربية، حيث يجبر الجنود المدنيين على التقدم أمامهم عند مداهمة المنازل هناك.</p>

<p dir="rtl">وأدّب الاحتلال 6 جنود آخرين لاستخدامهم مدنيين دروعًا بشرية في 2009، <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2010/11/26/241204">وفق</a> هيومن رايتس ووتش. وفي مايو 2002 أيضًا، أصدر جيش الاحتلال الإسرائيلي "أمرًا صريحًا" بحظر اتخاذ الجنود الإسرائيليين لدروع بشرية، حسب المنظمة الحقوقية.</p>

<p>وسبق أن نشرت <a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2024-08-13/ty-article-magazine/.premium/idf-uses-gazan-civilians-as-human-shields-to-inspect-potentially-booby-trapped-tunnels/00000191-4c84-d7fd-a7f5-7db6b99e0000">هآرتس</a> الإسرائيلية، و<a href="https://www.theguardian.com/world/article/2024/aug/14/israeli-forces-in-gaza-use-civilians-as-human-shields-against-possible-booby-traps">الجارديان</a> البريطانية تحقيقًا أكدت فيه أيضًا استخدام جيش الاحتلال الفلسطينيين المدنيين دروعًا بشرية في غزة. </p>

<p>واعتمد التحقيق وقتها على نتائج توصلت لها منظمة "كسر الصمت"، وهي مجموعة أسسها قدامى المحاربين الإسرائيليين لتوثيق الانتهاكات العسكرية لجيش الاحتلال، وقال مديرها التنفيذي ناداف فايمان إن هذه الممارسة كانت منتشرة على نطاق واسع في مختلف الوحدات التي تقاتل في غزة، حتى أنه يمكن اعتبارها في الواقع "بروتوكولًا".</p>

<p>وفي تحقيق أسوشيتد برس، قال ناداف فايمان إن روايات استخدام المدنيين الفلسطينيين "تشير إلى فشل منهجي وانهيار أخلاقي مُريع".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 12:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763028134433758</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذاكرة الفلسطينية| مفاتيح العودة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27962</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0c80ccab-0cf4-43fd-a9a8-c4e98a0de6a4.png.webp?itok=_ng2uRiV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0c80ccab-0cf4-43fd-a9a8-c4e98a0de6a4.png.webp?itok=_ng2uRiV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم تكن فلسطين أبدًا مجرد جغرافيا محاصرة، بل مركز اختبار لوعي المنطقة. كل مرة يشتد فيها القمع يمتد أثره إلى خارج حدودها ليزلزل شرعية الأنظمة العربية نفسها. بعد 1948 هبَّت عاصفة غيرت الأنظمة الحاكمة في المنطقة، وبعد الانتفاضة الثانية انطلقت في المنطقة شرارة <a href="https://www.afalebanon.org/ar/publication/8199/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/">حركات التغيير</a> التي بلغت ذروتها بنهاية العقد الأول من هذا القرن الحالي. وما بينهما كان لما يحدث في فلسطين صدى حولها.</p>

<p>من هنا نفهم ما <a href="https://www.goodreads.com/book/show/45287618">قاله</a> الكاتب والمفكّر الفلسطيني سلامة كيلة إن "جوهر القضية الفلسطينية لا يتعلق بالوجود المادي لإسرائيل فقط، بل بوظيفتها الإقليمية في تفتيت أي إمكانية لمشروع وحدوي عربي".</p>

<p>هذا البعد الإقليمي لا يمكن فصله عن قدرة المقاومة الفلسطينية على إبقاء القضية حية، لتبقى المنطقة نفسها في حالة احتكاك سياسي دائم. وبمرور الزمن، تحوّلت غزة من ساحة مواجهة إلى مختبر إنساني سياسي تُختبر فيه حدود الممكن، وتُعاد فيه كتابة المعادلات من جديد، كما <a href="https://www.haymarketbooks.org/books/1861-light-in-gaza">يرى</a> الباحث والمدير التنفيذي لمؤسسة الدراسات الفلسطينية جهاد أبو سالم. اكتسب صمودها -بالإضافة إلى كونه فعلًا مقاومًا- رمزية كاشفة بعد أن شكَّل مرآةً تظهر فيها بوضوح هشاشة الخطاب الرسمي العربي وعجزه عن مواكبة وعي الشعوب.</p>

<h2>إعادة الكرامة أم تقنين الخضوع؟</h2>

<p>هنا لا بد من استخدام منهجية مغايرة لما استخدمته أغلب التحليلات التي تناولت الكيان الصهيوني في السنوات العشرين الأخيرة لمنظّري مدرسة المصلحة أو بنية الجيل المولود في الداخل، بعد أن فشلت في تفسير ما حدث من مذابح وإبادة في السنتين الأخيرتين، بل وأظهرت وكأن إسرائيل تتصرف عكس مصالحها في كثير من الأحيان، بعد أن فشلت على سبيل المثال <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1659732/62610-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86">رهانات</a> أن تُسفر الانقسامات الداخلية في إسرائيل عن انشقاقات على مستوى الحكومة، وأحيانًا على مستوى الشعب في مواجهتها، وهو ما لم يحدث.</p>

<p>الواجب لفهم الحالة الراهنة وفهم سلوك دولة إسرائيل في العموم، إعادة اعتبار للفهم التاريخي لإسرائيل لا كدولة طبيعية، بل باعتبارها مشروعًا استيطانيًا/إمبرياليًا تمتد جذوره إلى تحالفات تاريخية مع قوى رأسمالية غربية تعمل عبر أدواتها السياسية والاقتصادية لاحتواء المنطقة وحماية مصالح رأس المال العالمي. لذلك <a href="https://www.goodreads.com/book/show/45287618">يتحول</a> رهان التسوية معها إلى وهمٍ مُصممٍّ لإعادة إنتاج السيطرة. أما البنية الأيديولوجية التي صاغت مفهوم "الجماعة اليهودية" فقد حوّلت الهوية إلى أداة استعمارية تُستغل لتبرير الاستيطان والتوسع، وهنا <a href="https://www.goodreads.com/book/show/222928959-israel-on-the-brink">تكمن</a> خطورة قراءة الأحداث بمنظور الدولة الطبيعية.</p>

<blockquote>
<p>حين نعيد الكرامة كمرتكز للحركة نفهم أن أي مشروع تحرري يجب أن يبدأ من استعادة حق الحياة العادلة</p>
</blockquote>

<p>من هذا المنطلق يظهر أن جذور أزمة "حلّ الدولتين" لا تكمن في حدود الخرائط فحسب، بل في وظيفة هذا الحل الأيديولوجية بتحويل نضال الفلسطينيين من مشروع تحرري لشعب يسعى إلى تقرير مصيره في مواجهة هذه الأداة الإمبريالية إلى ملف ضمن قواعد لعبة دولية تحفظ مصالح الأطراف الكبرى. لا يقدّم حل الدولتين دولةً حقيقةً للفلسطينيين بقدر ما يفرز جيوبًا بلا سيادة تحت إدارة أشخاص ومؤسسات لا تمثل إرادة شعبية حرة، <a href="https://www.goodreads.com/book/show/40163049">ليتحول</a> في نهاية الأمر إلى أداة لإدماج الاحتلال في نظام شرعي جديد يكرّس تبعية الفلسطينيين.</p>

<p>هذه الوضعية لا تحقق أبدًا الحقوق الفلسطينية التي لخَّصها الظاهر عمر في رواية <a href="https://www.goodreads.com/book/show/13062235">قناديل ملك الجليل</a> ضمن ملحمة <a href="https://www.goodreads.com/series/72768">الملهاة الفلسطينية</a> للروائي الفلسطيني إبراهيم نصر الله "<em>نحن لا نريد أكثر من أن نكون بشرًا. أما ما أحلم به، فهو أن تكونوا أبطالًا كلكم بعد هذا الحصار. فالبطولة في أن تبنوا بلادكم بأمان، وأن تزرعوا أشجاركم بأمان، وألَّا تخافوا على أطفالكم، لأنهم محاطون بالأمان. سيصبح كل رجل بطلًا حين يتجول في الطرقات كما شاء، دون أن يعترض طريقه أحد، أو ينال من كرامته أحد، أو يسرق قوت عياله أحد، أو يعبث بحياته أحد، أو يقيد حريته أحد</em>".</p>

<p>هذا الحلم على بساطته شديد الراديكالية، لأنه يقيّم الحياة بمعايير الكرامة لا بخريطة أو حدود. حين نعيد الكرامة مرتكزًا للحركة، نفهم أن أي مشروع تحرري يجب أن يبدأ من استعادة حق الحياة العادلة. هذا الإدراك يجعل من حلم الظاهر عمر معيارًا لقياس أي مبادرة: هل نعيد الكرامة أم نقنن الخضوع؟</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1617d3eb-8290-44c3-8f96-63f7fd471c5c" href="https://almanassa.com/stories/15652" title="في المسألة الفلسطينية.. ما تعرفه جنوب إفريقيا ولم تتعلمه ألمانيا">المقارنة</a> مع تجارب التحرر الأخرى، خصوصًا جنوب إفريقيا، مفيدةٌ لكن محدودة. فرغم التشابه في آليات الفصل والإقصاء وفي منطق الفصل العنصري الذي تجلَّى في جدران وعادات وإجراءات تُجرِّد الناس من حقوقهم الأساسية؛ تظل هناك اختلافات كبيرة في ظروف تشكيل الضغط الدولي وظهور حركة عالمية للمقاطعة والدعم. بناء الجدار العازل وتقطيع الضفة إلى كانتونات يقابل عمق الفصل العنصري في جنوب إفريقيا لكن بصورة أكثر تعقيدًا، لِما يُحيط به من حسابات إقليمية ودولية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="25e9f2b7-c90a-49d7-8a28-09a7bdb5763a" href="https://almanassa.com/stories/19904" title="جذور الاستثمار الأمريكي في آلة الإبادة ورهاناته">تُنفق</a> على استمرار هذا الواقع.  </p>

<h2>هناك أفق ثالث</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d55c3968-a742-4f2d-aa54-b48aafe1abf5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/53334625736_be0455a1f8_k.jpeg.webp?itok=gmDM3CG5" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">Alisdare Hickson - فليكر - برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>مشاركة واسعة الطيف في المظاهرات الداعمة لفلسطين في لندن 11 نوفمبر 2023</figcaption></figure><p>لكن الدرس المستفاد أن النصر لم يأتِ من قانونٍ وحده بل من تراكم مقاومة شعبية عالمية منسّقة أوجدت شروطًا سياسيةً لإلغاء المشروع العنصري. في فلسطين، إلى اليوم، تتحول شعارات المجتمع الدولي كثيرًا إلى غطاء يشرعن استمرار الهيمنة بدل أن يكون قوة ضغط فعالة.</p>

<p>لذلك، المطلوب أن نخرج من ثنائية الدولة/دولتين إلى أفق ثالث يضع معيارًا جديدًا: تفكيك الاستعمار كوصف لطبيعة العلاقة بين الأرض والسلطة والاقتصاد، وبناء مشروع تحرري عربي/فلسطيني يقوم على مبادئ المواطنة الفعلية والديمقراطية العلمانية، ليصبح بقاء المستوطنين مرتبطًا بقبولهم الشروط الجوهرية للمواطنة، و<a href="https://www.goodreads.com/book/show/222928959-israel-on-the-brink">لا يكون</a> استمرار أي جماعة على الأرض مشروطًا باستمرار ظلم جماعة أخرى. في هذا التصور، تُعاد صياغة المسألة اليهودية لا كتهديد وجودي بل عنصر اجتماعي يمكن دمجه عبر سياسات تحررية تؤمن بالعدالة الاجتماعية والاقتصادية، بدل استخدامها ذريعةً للهيمنة.</p>

<p>لن يتحقق هذا الأفق بالبعد النظري وحده، بل عبر مزيج من فعل مقاوم متواصل وبناء شعبي داخلي وإعادة تشكيل للخطاب السياسي. لذلك من الضروري أن نقرأ الانتصارات الصغيرة كاستراتيجية تراكمية. لم يولد التحول من فراغ؛ الانتفاضة الأولى في 1987 أعادت الشارع إلى قلب الصراع، والانتفاضة الثانية أكدت أن أي مشروع سلام بدون عدالة سيولّد انفجارًا. أما لحظة السابع من أكتوبر، فبرهنت على قدرة الفعل الفلسطيني في إعادة خلط الأوراق على الساحة الدولية. <a href="https://koha.birzeit.edu/cgi-bin/koha/opac-detail.pl?biblionumber=325505">لا تكمن</a> القوة الحقيقية فقط في السلاح أو الأرض، لكن أيضًا في قدرة الفعل على تحويل الوعي الدولي وتفجير خطاب الهيمنة. و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f437def6-3575-4c6d-a36f-d9e8ed0069ee" href="https://almanassa.com/stories/19849" title="الاستثمار السياسي في انحياز الغرب لفلسطين">تحويل</a> هذه اللحظات المؤقتة إلى بنية قابلة للاستمرار يتطلب أدوات سياسية وثقافية واقتصادية تترافق مع استراتيجية ضغط شعبي متواصل.</p>

<p>ومن دون إغفال، لا بد من <a href="https://www.goodreads.com/book/show/45287618">ربط</a> المشروع الفلسطيني بقضايا العصر الكبرى. فمثلًا وضع إسرائيل باعتبارها تجسيدًا مكثفًا للرأسمالية الاستخراجية التي تحوّل الأرض والإنسان إلى موارد قابلة للاستغلال في مواجهة حركات مناهضة الاستخراج ومناضلي المناخ سيطرح فلسطين نموذجًا متقدمًا لما يحدث في أنحاء أخرى من العالم، من شركات تستولي على الأرض، موارد تُنهب، وبيئات تُدمر لصالح تراكم رأسمالي ضيق. وضع فلسطين في ساحة نضال عالمية أوسع سيخلق قواسم مقاومة ممتدة لمشروع كوكبي يرفض منطق السوق الاستغلالي، بدلًا من أن يقتصر العمل على حدود جغرافية محددة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24fb0874-32a2-48c9-aca9-b7daf21e0859" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28187" role="article" about="/stories/28187" data-sanitized-id="node-28187" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28187" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28187" data-ph-capture-attribute-link-title="مقاومة ما بعد الإبادة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مقاومة ما بعد الإبادة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ما إذًا هي مفاتيح الفعل؟ أولًا، إعادة تعريف الصراع كقضية تحرر إنساني شامل لا مشكلة حدودية فنية، وثانيًا رفض أفق التسوية الثنائية الذي يُعيد إنتاج الهيمنة عبر <a href="https://badil.org/ar/publications/haq-al-awda/issues/items/1795.html">بانتوستانات</a> بدون سيادة، وثالثًا، الاعتراف بأن إسرائيل في شكلها الحالي ليست شريكًا تفاوضيًا إنها مشروع إمبريالي يجب التعامل معه باعتباره عقبة في منطق تحرري أوسع.</p>

<p>أما رابعًا، فتحويل الانتصارات الصغيرة إلى مخطط تراكم معرفي وسياسي من خلال بناء حركات شعبية مؤثرة داخل وخارج الحدود. وخامسًا، ربط فلسطين بالمعارك العادلة عالميًا، من مناهضة العنصرية إلى مواجهة النهج الاستخراجي للرأسمالية، وبناء تحالفات استراتيجية مع حركات العمال والبيئة وحقوق الإنسان.</p>

<p>أخيرًا، علينا أن نعيد صياغة الذاكرة الوطنية بحيث تُنتَج سياسة مبنية على حرية الفرد وكرامة الجماعة، لا على تقسيمات طائفية أو قيمية تُبرر استمرار الاضطهاد. الأسبوع المقبل، سنحاول استخدام هذه المفاتيح في المشهد الدولي الجديد، لتُترجم اللحظات إلى سياسات، ويَبني التضامن العالمي آلات ضغط فعالة، ليُحوَّل الجيل الجديد ذاكرته إلى فعل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-12bf5eafd3c6edc06f99201f56e53f4c34ccbc1ee64519717c64fc1904a4a081">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 10:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763022744992282</guid>
		</item>
		<item>
			<title>'الدعم السريع" تطوق بابنوسة.. والجيش السوداني يتصدى لهجوم شمال البلاد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28419</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الجيش السوداني، اليوم الخميس، أن دفاعاته الجوية أسقطت جميع المسيرات التي أطلقتها قوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو (حميدتي)، لاستهداف مقر قيادة الفرقة 19 مشاة ومطار وسد مروي شمال البلاد، في وقت قالت "الدعم السريع" إنها تمكنت من السيطرة على جميع المواقع الحيوية في مدينة بابنوسة الاستراتيحية في إقليم كردفان، مشيرة إلى تطويق المدينة من ثلاثة محاور.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/11/13/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF">أكدت</a> قيادة الفرقة 19 مشاة في الجيش السوداني استعدادها التام للتصدي لأي هجمات تستهدف الولاية الشمالية.</p>

<p>وتشهد مناطق واسعة من السودان تصاعدًا في المعارك بين الجيش وقوات الدعم السريع، إذ امتد القتال من إقليم دارفور الذي أحكمت قوات حميدتي سيطرتها عليه الشهر الماضي، إلى مناطق كردفان المجاورة.</p>

<p>ولليوم الرابع على التوالي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1833597-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%86%D9%88%D8%B3%D8%A9-3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D9%82%D8%B7-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AC%D9%8A">شنت</a> قوات الدعم السريع قصفًا مكثفًا في اتجاه قيادة الجيش في المدينة التي باتت شبه معزولة بعد فشل عدة محاولات إسقاط جوي قامت بها قوات الجيش.</p>

<p>وأعلنت قوات الدعم السريع إسقاط طائرة من طراز أكانجي تابعة للجيش أثناء تحليقها في سماء المدينة.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، عرضت قوات الدعم السريع خروجًا آمنا لمقاتلي الجيش من المدينة، التي قالت لجنة طوارئ محلية إنها تحولت إلى "مدينة أشباح" بعد خروج جميع السكان المدنيين المقدر عددهم بنحو 170 ألف نسمة.</p>

<p>وتكمن أهمية مدينة بابنوسة، حسب سكاي نيوز، في أنها تشكل حلقة وصل رئيسية بين معظم مدن ومناطق إقليم كردفان الذي يقدر تعداد سكانه بأكثر من 8 ملايين نسمة ويعتبر المركز الرئيسي للثروة الحيوانية والبترولية في البلاد.</p>

<p>بالتزامن، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5208213-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89">قال</a> مستشار الرئيس الأمريكي للشؤون العربية والإفريقية مسعد بولس، أمس الأربعاء، إن الولايات المتحدة طرحت نصًا قويًا لهدنة إنسانية في السودان، ودعا طرفي النزاع إلى الالتزام بها على وجه السرعة.</p>

<p>وأضاف أن "الولايات المتحدة تحث طرفي النزاع في السودان على الموافقة فورًا على الهدنة الإنسانية المقترحة وتنفيذها"، محذرًا من أن معاناة المدنيين في البلاد بلغت مستويات كارثية "حيث يعاني الملايين من نقص الغذاء والماء والرعاية الطبية".</p>

<p>كذلك دعا وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو إلى وقف إمدادات الأسلحة لقوات الدعم السريع، محملًا إياها مسؤولية العنف في السودان.</p>

<p>وقال روبيو، أمس الأربعاء، إن القوات متورطة في ارتكاب فظائع بحق المدنيين، من بينها اغتصاب النساء، مضيفًا أن انتهاكات قوات الدعم السريع ممنهجة، وأنه ليس صحيحًا أن تلك الأعمال تقوم بها عناصر غير منضبطة.</p>

<p>وبعد إكمال سيطرتها على كامل إقليم دارفور بالسيطرة على الفاشر في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، تسعى قوات الدعم السريع لتوسيع نطاق نفوذها الميداني في إقليم كردفان الذي باتت تسيطر على أكثر من 60% من مناطقه.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="888777ba-60a9-42d4-a80e-54bfd2bea140" href="https://almanassa.com/news/28244" title='الجيش السوداني يرفض الهدنة ويعلن التعبئة لمواجهة "الدعم السريع".. وواشنطن: الوضع مُعقد جدًا'>أعلن</a> مجلس الأمن والدفاع السوداني التعبئة العامة للقوات المسلحة، ودعا المواطنين إلى مساندة الجيش في مواجهة قوات الدعم السريع.</p>

<p>واتهم المجلس قوات الدعم السريع، التي وصفها بـ"مليشيا آل دقلو الإرهابية"، بارتكاب "انتهاكات جسيمة وغير مسبوقة"، كما انتقد "تقاعس" المجتمع الدولي في فرض قرارات حظر السلاح على إقليم دارفور. ودعا إلى الاستمرار في عمليات الاستنفار لمواجهة قوات الدعم السريع و"مرتزقتها".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5202875-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-460-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9?amp">اتهمت</a> دول إقليمية ودولية ومنظمات أممية، وتقارير محلية، قوات الدعم السريع بارتكاب مجازر مروعة وعمليات قتل جماعي أقرب إلى الإبادة الجماعية، في مدينة الفاشر التي استولت عليها بعد أكثر من عام ونصف العام من حصارها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 13 Nov 2025 10:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1763022744992281</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
