<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 01 Jan 2026 00:50:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 31 Dec 2025 22:50:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إخوة الدم والدولار.. تحالف الإمارات وإسرائيل لرسم شرق أوسط جديد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29448</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ef928e8f-edd8-4495-a581-1fefed9a72db.png.webp?itok=QotJTc6n" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ef928e8f-edd8-4495-a581-1fefed9a72db.png.webp?itok=QotJTc6n" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في السابع عشر من نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أعلنت شركة Elbit Systems، وهي واحدة من <a href="https://en.globes.co.il/en/article-israels-top-3-defense-firms-rise-in-global-rankings-1001528042">الثلاث شركات الكبرى</a> في قطاع تكنولوجيا التسليح الإسرائيلي، عن<a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/elbit-systems-signs-a-2-3-billion-international-contract-302616772.html"> عقد </a>بقيمة 2.3 مليار دولار<a href="https://www.prnewswire.com/news-releases/elbit-systems-signs-a-2-3-billion-international-contract-302616772.html"> </a>مع مشترٍ لم تُسمِّه؛ صفقة ضخمة بمعايير تجارة السلاح الإسرائيلية لم تتجاوزها سوى <a href="https://www.timesofisrael.com/israel-delivers-arrow-3-to-germany-in-largest-defense-export-deal-ever/">صفقة</a> مع ألمانيا في سبتمبر/أيلول 2023 بقيمة 4.6 مليار دولار.</p>

<p>ظل اسم المشتري مجهولًا حتى منتصف ديسمبر/كانون الأول الحالي، إذ <a href="https://www.intelligenceonline.com/middle-east-and-africa/2025/12/15/revealed-the-mystery-client-behind-elbit-systems--mega-contract-in-gulf,110577942-art">كشف</a> موقع Intelligence Online أن المشتري المجهول هو دولة الإمارات العربية المتحدة.</p>

<p>نقل الموقع استنادًا إلى مصدر مطّلع على المفاوضات أن العقد يهدف إلى التوسع في اعتماد الإمارات على نظام <a href="https://www.deagel.com/Components/J-MUSIC/a002996">J-MUSIC</a> الدفاعي الذي يستخدم الليزر للتشويش على الصواريخ المزودة بمستشعرات تبحث عن أهدافها من خلال رصد الحرارة، مثل درجة حرارة المحرك، كما يتميز بخفة وزنه، فلا يؤثر بالتالي على انسيابية تحليق الطائرات، إضافة إلى فاعليته الكبيرة ودقته العالية حيث يوفر حماية 360 درجة ضد الصواريخ.</p>

<p>وتنسجم صفقة الإمارات البالغة 2.3 مليار دولار مع Elbit مع اتساع الحضور والنفوذ العسكريين للإمارات في الخليج و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02d1f054-c829-4a25-bb7e-5d10ed1a48e7" href="https://almanassa.com/stories/21574" title=" كبح الإمارات مفتاحٌ لنهاية الحرب في السودان">السودان</a>. كما تسلِّط الضوء على تنامي تأثير قطاع الأسلحة الدفاعية الإسرائيلية في الشرق الأوسط وإفريقيا، وتؤشر على أن التصدعات التي برزت مؤخرًا في الجسد الخليجي قد تنتهي لتشكيل تحالفات جديدة في شرق أوسط زلق، لا تثبت فيه أقدام أحد.</p>

<h2><strong>عسكرة السماء المدنية</strong></h2>

<p><a href="https://www.elbitsystems.com/air-space/airborne-self-protection/dircm-systems/j-music">يُستخدم</a> نظام J-MUSIC بالفعل ضمن أساطيل الطائرات في هولندا وألمانيا والبرازيل وإيطاليا، وفي إسرائيل يُركَّب على طائرات عسكرية ومدنية، بما في ذلك طائرات ركاب.</p>

<p>واستخدمت الإمارات ذاتها هذه التكنولوجيا <a href="https://elbitsystems.com/pr-new/elbit-systems-emirates-awarded-53-million-contract-to-supply-dircm-and-airborne-ew-self-protection-systems-to-the-uae/">لأول مرة</a> في يناير/كانون الثاني 2022 عبر صفقة بقيمة 53 مليون دولار لتجهيز طائراتها من طراز "إيرباص A330" متعددة المهام للتزوّد بالوقود والنقل multi-role tanker transport.</p>

<p>ولم تُصدر الحكومة الإماراتية بيانًا حول الصفقة، لكن تعميم النظام الدفاعي الليزري الجديد قد يخدم المصالح الاقتصادية للدولة إلى جانب المصالح الاستراتيجية. فشركات الطيران الإسرائيلية المدنية بما فيها El Al وArkia،<a href="https://elbitsystems-de.com/en/state-of-the-art-protection-systems/"> تُشغّل بالفعل</a> طائرات مجهزة بأنظمة من عائلة MUSIC التابعة لـElbit، وتُسوّق بوصفها توفر حماية فعالة ضد صواريخ أرض-جو والصواريخ الباحثة عن الحرارة.</p>

<p>ويتقاطع لدى أبوظبي الحرص الأمني مباشرة مع العوائد الاقتصادية، إذ يحقِّق قطاع الطيران ناتجًا اقتصاديًا<a href="https://www.iata.org/en/iata-repository/publications/economic-reports/the-value-of-air-transport-to-the-united-arab-emirates/#:~:text=In%20the%20UAE%2C%20206%2C800%20people,to%20GDP%20and%20991%2C500%20jobs."> يعادل 5.3%</a> من الناتج المحلي الإجمالي، ما جعل الدولة تتعامل مع أمن طائرات الركاب بوصفه ركيزة من ركائز الاستقرار الوطني، كما أن تطبيق أنظمة Elbit على طائرات الركاب قد يتيح مزيدًا من الحرية لتدشين خطوط جوية تعتمد على مسارات تعبُر أو تقترب من أجواء خصومها.</p>

<blockquote>
<p>تتحرك السوق الإقليمية نحو أنظمة الدفاع الصاروخي ومؤخرًا حصلت السعودية على <a href="https://defensemirror.com/news/40170/China_s__Skyshield__Anti_drone_System_Underperforming_in_Saudi_Arabia">نظام</a> SkyShield الصيني</p>
</blockquote>

<p>وسبق أن حصلت الحكومة الإماراتية في عام 2013 على نظام ثاد/THAAD <a href="https://www.lockheedmartin.com/en-us/news/features/2025/ten-years-of-thaad-in-the-uae-a-decade-of-partnership-deterrence-and-innovation.html">المضاد للصواريخ</a> من شركة Lockheed Martin الأمريكية في صفقة بمليارات الدولارات. وسلّمت Lockheed Martin أولى بطاريات النظام في 2015، واستخدمته الإمارات في 2022<a href="https://thecradle.co/articles/ansarallah-ballistic-missile-attacks-strike-abu-dhabi-strategic-targets"> لاعتراض صواريخ</a> أطلقتها قوات الحوثي خلال الحرب التي استمرت عقدًا بقيادة التحالف الذي تقوده السعودية على اليمن.</p>

<p>على هذا الخط، تشير الصفقة الجديدة إلى تحول في أمن الطيران الإماراتي وإدراكه لطبيعة التهديد، باتجاه النموذج الذي يعتمده الحلفاء الإسرائيليون المقربون، وتأتي  في وقت يتزايد فيه اهتمام القوى العالمية بأنظمة الليزر المتقدمة للدفاع الصاروخي، من بين ذلك ما  تخطط له إسرائيل من نشر لنظامها الليزري بقدرة 100 كيلوواط بحلول 2026، المعروف باسم <a href="https://www.euronews.com/2025/12/02/israels-new-iron-beam-laser-system-passes-missile-and-drone-intercept-tests">Iron Beam</a> لإضافة طبقة حماية خامسة إلى منظومتها الدفاعية التي تضم حاليًا أنظمة "القبة الحديدية" و"مقلاع داود" و"السهم" 2 و3.</p>

<p>بالتوازي، تتحرك السوق الإقليمية نحو الدفاع الصاروخي، فقد حصلت السعودية مؤخرًا على <a href="https://defensemirror.com/news/40170/China_s__Skyshield__Anti_drone_System_Underperforming_in_Saudi_Arabia">نظام</a> SkyShield الصيني، مستخدمة تقنيات قابلة للمقارنة مع تقنيات J-MUSIC من نوع DIRCM/إجراءات التصدي بالأشعة تحت الحمراء الموجهة لدى Elbit.</p>

<p>ورغم أن SkyShield تعرّض لانتقادات كبيرة بسبب ضعف أدائه في الظروف الفعلية، فإن التوجه نحو أنظمة مماثلة يوحي بأن جيوش الخليج تواصل الاستثمار في تقنيات إجراءات التصدي الناشئة، بما في ذلك الليزر، حتى عندما تكون النتائج الواقعية موضع جدل.</p>

<h2><strong> </strong>إبادة وصفقات</h2>

<p>تحت ضغط الرأي العام المشتعل من حرب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="646b9de9-5154-49f1-8a83-fa1267c06f70" href="https://almanassa.com/stories/14455" title="سيتوقف إطلاق النار في غزة ولكن الحرب ستستمر">الإبادة</a> الإسرائيلية في غزة، أكتوبر/تشرين الأول 2023، دعت دول عربية <a href="https://peoplesdispatch.org/2024/11/05/52-countries-led-by-turkiye-urge-the-un-to-call-for-an-arms-embargo-on-israel/#:~:text=Along%20with%20T%C3%BCrkiye%2C%20the%20signatories,Vietnam%2C%20Yemen%2C%20and%20Zimbabwe.">علنًا</a> إلى حظر التعاون بالأخص في مجال التسليح مع إسرائيل، فيما أعلنت السعودية <a href="https://www.france24.com/en/middle-east/20231014-saudi-arabia-pauses-normalisation-talks-with-israel-amid-ongoing-war-with-hamas">تجميد</a> محادثات التطبيع.</p>

<p>غير أنه في فبراير/شباط الماضي كسر المغرب هذا الحظر وأبرم <a href="https://www.latribune.fr/entreprises-finance/industrie/aeronautique-defense/artillerie-l-atmos-2000-d-elbit-detrone-le-caesar-de-knds-france-au-maroc-1017870.html">صفقة سلاح</a> كبرى <a href="https://www.latribune.fr/entreprises-finance/industrie/aeronautique-defense/artillerie-l-atmos-2000-d-elbit-detrone-le-caesar-de-knds-france-au-maroc-1017870.html">مع</a><strong><a href="https://www.latribune.fr/entreprises-finance/industrie/aeronautique-defense/artillerie-l-atmos-2000-d-elbit-detrone-le-caesar-de-knds-france-au-maroc-1017870.html"> </a></strong>Elbit Systems للتزوّد بـ36 مدفعًا ذاتي الحركة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ba65df14-759a-49f8-9a3d-d3d9be7a73ab" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/488448.jpeg.webp?itok=yw5tvYJH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة أخبار غزة - فيسبوك</aside></div>
<figcaption>آثار القصف الإسرائيلي في دير البلح.. قطاع غزة</figcaption></figure><p>ورغم أن القيمة المالية الدقيقة للصفقة المغربية لم تُعلن رسميًا، فإن محللين يقارنونها من حيث الحجم بتعاقد المغرب سابقًا على شراء 36 مدفعًا من طراز قيصر/CAESAR الفرنسي بمقابل نحو 200 مليون يورو (207 ملايين دولار تقريبًا)، وهي الصفقة التي لم تكتمل بسبب مشكلات تقنية ظهرت أثناء الاختبار العملي، وعوضًا عنها لجأ المغرب إلى الشركة الإسرائيلية لتزويده بطلبه.</p>

<p>من بعدها أتى الكشف عن الصفقة الأحدث ليكون التعاون الأكبر لدولة عربية مع إسرائيل بعد حرب الإبادة، وهو ما ينسجم مع ما تقتضيه اتفاقات أبراهام التطبيعية مع إسرائيل.</p>

<p>في أغسطس/آب 2020، أصبحت الإمارات <a href="https://www.aljazeera.com/news/2020/8/13/israel-uae-announce-normalisation-of-relations-with-us-help">أول دولة خليجية</a> تعلن رسميًا استعدادها لتطبيع العلاقات مع إسرائيل بموجب الاتفاقات الإبراهيمية. وفي الشهر التالي، وقّعت الإمارات والبحرين الاتفاق الذي رعته الولايات المتحدة، ولحقت بهما لاحقًا المغرب وكازاخستان.</p>

<p>رافق الانضمام إلى الاتفاقات الإبراهيمية وعود مألوفة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1181d973-5fcd-40a3-83fc-4659b1160b8b" href="https://almanassa.com/stories/24245" title="مجمّع أبوظبي للذكاء الاصطناعي.. 5 جيجاوات من السيطرة">بالابتكار التكنولوجي</a> وتوسيع <a href="https://carnegieendowment.org/research/2025/04/the-abraham-accords-after-gaza-a-change-of-context?lang=en">التجارة</a>، في إطار تصوير الاتفاق على أنه الشكل الأمثل للمنطقة الذي سيحولها إلى إقليم مزدهر بفضل التعاون بين الدول عوضًا عن المواجهة.</p>

<blockquote>
<p>في المحافل العامة أدان قادة إماراتيون قرار إسرائيل احتلال غزة وخلف الأبواب المغلقة تعززت الشراكات التجارية</p>
</blockquote>

<p>لكن هذا التأطير العلني الذي يَعد به الاتفاق التطبيعي تصدّع بعد 7 أكتوبر 2023، فقد بلغ السخط الشعبي العربي نقطة حرجة، ما أجبر بعض الحكومات الموقِّعة عليه على إدارة الرأي العام بما يتسق مع مصالحها الوطنية.</p>

<p>وبينما بقي التطبيع قائمًا رسميًا، ارتفعت تكلفة الاصطفاف العلني مع إسرائيل على نحو حاد في أنحاء المنطقة؛ السعودية وقطر تفاعلتا بشكل مختلف، ففي اجتماع ولي العهد محمد بن سلمان بواشنطن في نوفمبر/تشرين الثاني 2025، وهو اجتماع حظي بتغطية واسعة، <a href="https://www.axios.com/2025/11/18/mbs-trump-saudi-israel-abraham-accords">ألمح</a> الزعيم السعودي إلى انفتاح على الانضمام إلى اتفاقيات التطبيع، لكنه ربط ذلك بإقامة دولة فلسطينية مستقلة.</p>

<p>أما قطر، التي قدّمت نفسها وسيطًا بين القادة الإسرائيليين والفلسطينيين، فواصلت <a href="https://thelemur.org/2025/10/29/is-this-the-end-of-the-abraham-accords-israels-attack-on-qatar-and-the-rupture-in-gulf-state-diplomacy/">معارضة </a>التطبيع.</p>

<p>غير أن الإمارات سلكت مسارًا مختلفًا. ففي المحافل العامة، <a href="https://www.mofa.gov.ae/en/mediahub/news/2025/8/8/8-8-2025-uae-ghaza">أدان</a> قادة إماراتيون قرار إسرائيل احتلال غزة <a href="https://www.mofa.gov.ae/en/mediahub/news/2025/12/15/uae-israel">ومواصلة</a> ضمّ الضفة الغربية. لكن خلف الأبواب المغلقة لم تمنع <a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/12/5/qatar-emir-condemns-genocide-in-gaza-urges-ceasefire-at-gcc-summit">الإدانة اللفظية</a> للإبادة في غزة والتوسع الاستعماري في الضفة الغربية تعزيز الشراكات التجارية، كما أن الإمارات هي الدولة العربية الوحيدة التي <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25102023&amp;id=be5bddee-dfe7-48d7-ad98-18e1f6c64c01">أدانت</a> 7 أكتوبر علنًا.</p>

<h2><strong>تشققات في التحالف</strong></h2>

<p>يعكس هذا التباين فروقًا أوسع في المسارات التي تنتهجها دول الخليج، بالأخص في مجالات الدفاع والتسليح. ويشير <a href="https://viimes.org/news/trading-in-death-gulf-israel-arms-deals-during-the-genocide/">تحليل</a> لإسلام الخطيب، باحثة الدكتوراه في كلية لندن للاقتصاد والمتخصصة في دراسة تقاطع المراقبة وإنتاج المعرفة والبنى التحتية للتكنولوجيا العالمية، إلى أنه رغم الاستثمار الكبير للسعودية والإمارات وقطر في البنية التحتية العسكرية من خلال شراء السلاح من المعسكر الغربي، فإن أبوظبي غير مكترثة أكثر من غيرها قلقًا بإخفاء علاقتها بإسرائيل.</p>

<p>وتقول إسلام الخطيب أيضًا إن الرياض تسعى إلى تبييض "هواجسها الإقليمية عبر تكتلات الدفاع الأمريكية والأوروبية تحت غطاء 'الردع' و'الاندماج'"، أما قطر، فـ"تبني بنية تحتية عسكرية واسعة مشبعة بالمعدات الغربية"، في إشارة إلى استراتيجية تطبيع أكثر مواربة.</p>

<p>ليس بعيدًا عن هذا الإطار <a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/11/17/trump-says-he-will-approve-sale-of-f-35-fighter-jet-to-saudi-arabia">التعهّدات</a> الأمريكية ببيع 48 مقاتلة F35 للمملكة العربية السعودية، وهي الصtقة التي أثارت قلقًا داخل الحكومة الإسرائيلية من <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-expects-keep-regional-military-edge-despite-planned-sale-f-35s-saudi-2025-11-20/">تآكل التفوق الجوي</a> في الشرق الأوسط. وقيل إن قادة سياسيين وعسكريين عبّروا عن <a href="https://www.defensenews.com/pentagon/2017/05/21/us-mega-deal-to-saudi-arabia-spurs-concern-in-israel/">استياء</a> من استثمار أمريكي في "دولة معادية لا يوجد بينها وبين إسرائيل علاقات دبلوماسية"، مؤكدين أن الحفاظ على "التفوق العسكري النوعي لإسرائيل يبقى ضروريًا لتشكيل تحالف ضد إيران.</p>

<p>ثم لم تلبث الاعتلالات في الجسد الخليجي أن بانت على السطح، وتجلت بشكل واضح يوم 26 ديسمبر/كانون الأول، حين <a href="https://www.pbs.org/newshour/world/yemen-separatist-group-accuses-saudi-arabia-of-launching-strikes-against-their-forces">قصفت</a> القوات السعودية مواقع مرتبطة بـ"المجلس الانتقالي الجنوبي" المدعوم إماراتيًا، كاشفةً عن تصدعات داخل التحالف الإماراتي-السعودي الذي قاد الحرب في اليمن لما يقرب من عقد.</p>

<p>هذا التفكك  في التحالف طويل الأمد في اليمن يشير إلى تحول أوسع في تموضع الإمارات عبر الخليج. إذ تبتعد أبوظبي عن الاعتماد على إجماع التحالف، وتتجه نحو ترسيخ قدرة عسكرية مستقلة قادرة على منافسة القوى المجاورة وإدارة الصراع خارج حدودها.</p>

<h2><strong>لوجستيات المجازر </strong></h2>

<p>من المرجح أن ينضوي دعم أبوظبي العسكري والاقتصادي لقوات الدعم السريع في السودان في منطق صفقة الصواريخ الإسرائيلية الجديدة.</p>

<p>منذ 2019، والإمارات تدعم قوات الدعم السريع؛ الميليشيا المسلحة اتهمتها الولايات المتحدة والأمم المتحدة وعدة منظمات حقوقية <a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/11/25/sudans-rsf-committing-war-crimes-in-darfur-says-amnesty">بارتكاب</a> جرائم حرب عديدة، من بينها الإبادة الجماعية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="aca38874-112b-43e7-a829-32c841cd2e98" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/255b6c74-6216-44d7-8859-c2b901641fc4_0.jpg.webp?itok=w4xRWK7c" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من فيديو متداول عن الاشتباكات في السودان</aside></div>
<figcaption>مواجهات عنيفة بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، أغسطس 2024</figcaption></figure><p>وفي 2024، كشف <a href="https://www.nytimes.com/2024/09/21/world/africa/uae-sudan-civil-war.html">تقرير</a> لصحيفة نيويورك تايمز عن بناء الإمارات قاعدة جوية قرب الحدود السودانية في تشاد. وفي 2025، أظهرت <a href="https://www.google.com/maps/@15.9720414,22.7697601,2317m/data=!3m1!1e3?entry=ttu&amp;g_ep=EgoyMDI1MTIwOS4wIKXMDSoKLDEwMDc5MjA2OUgBUAM%3D">صور أقمار صناعية</a> حديثة استمرار توسّع القاعدة. وتصف أبوظبي الموقع بأنه مركز إنساني، لكن مراقبين يزعمون أن الإمارات <a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/03/07/sudan-war-turkey-baykar-rsf-saf/">استخدمته</a> لتمركز طائرات مسيرة إماراتية وتهريب أسلحة غير مشروعة إلى قوات الدعم السريع.</p>

<p>ويرسخ تطوير القاعدة، الذي جرى بالتوازي مع اتساع سباق تسلح بالطائرات المسيرة، دور الإمارات القتالي في الحرب السودانية في ظل ما برز من تفوق جوي للجيش السوداني عبر نشر سرب من الطائرات المسيرة التركية المتقدمة التي وفرتها شركة الدفاع Baykar، لتحل محل نماذج سابقة منتَجة في إيران.</p>

<p>وحسب<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/03/07/sudan-war-turkey-baykar-rsf-saf/"> </a>واشنطن بوست، <a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/03/07/sudan-war-turkey-baykar-rsf-saf/">عرض</a> قادة في الجيش السوداني إتاحة الوصول إلى موارد طبيعية، منها النحاس والذهب والفضة، لشركات تركية مقابل توسيع القدرات الجوية.</p>

<p>ولكون قوات الدعم السريع تواجه الآن جيشًا سودانيًا أفضل تجهيزًا، فقد باتت الدفاعات الجوية ضرورة ملحة لقائدها محمد حمدان دقلو، المعروف بـ"حميدتي". وقد تتبّعت جهات رقابية بالفعل وقائع سابقة لدخول أنظمة مماثلة إلى السودان عبر مسارات مرتبطة بالإمارات، ففي أبريل/نيسان 2025، التقطت<a href="https://x.com/AfriMEOSINT/status/1912460578028745036?s=08"> صور أقمار صناعية</a> منظومة مضادة للطائرات من طراز FK-2000 مثبتة على شاحنة قرب مطار نيالا في جنوب دارفور. ولاحقًا <a href="https://www.africaintelligence.com/central-africa/2025/04/15/the-winding-arms-supply-routes-from-beijing-to-n-djamena-via-abu-dhabi,110414158-art">حدّد محللون</a> أنها صينية الصنع، وخلصوا إلى أنها تحركت عبر الإمارات وتشاد قبل وصولها إلى السودان.</p>

<p>ولا يزال القتال يتصاعد في أنحاء السودان هذا العام، لا سيما في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9146443-1a1c-4c0e-9234-ac0dd34afafa" href="https://almanassa.com/news/22328" title='بهجمات متعددة.. "الدعم السريع" تستهدف مخيمًا يعاني من مجاعة في دارفور '>دارفور</a>، حيث ترتكب قوات الدعم السريع ما وصفه البعض بالإبادة الجماعية. وإذا أسفرت الصفقة الجديدة عن تطوير قدرات مضادة للصواريخ لدى قوات الدعم السريع، تكون الإمارات <a href="https://manassa.news/en/stories/23669">عمّقت</a>  تورطها في واحدة من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e89c620-0ab6-4fe0-aa6c-7b343297d649" href="https://almanassa.com/news/28176" title='سفير السودان في القاهرة يتهم الإمارات بتسليح "الدعم السريع"'> أكثر الكوارث الإنسانية</a> إلحاحًا في العالم، خدمةً لمصالح استراتيجية في القارة الإفريقية.</p>

<h2><strong>معسكران… واقتصاد حرب واحد</strong></h2>

<p>في 26 ديسمبر، أصبحت إسرائيل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2a9c6499-d747-43f7-b63c-5d4db77a2f69" href="https://almanassa.com/news/29394" title="البرلمان الصومالي: اعتراف إسرائيل بصوماليلاند باطل وعديم الأثر القانوني"> أول دولة</a> تعترف بصوماليلاند دولةً مستقلة وموقِّعة على الاتفاقات الإبراهيمية.</p>

<p>هذه الخطوة رسّخت علاقة كانت قائمة بالفعل. إذ أقامت الإمارات علاقات مع الإقليم المعترف به جزئيًا منذ 2017، حين افتتحت<a href="https://english.alarabiya.net/News/gulf/2017/02/12/Somaliland-agrees-to-UAE-military-base-in-northern-port"> قاعدة عسكرية</a> هناك، ثم عيّنت <a href="https://somalilandstandard.com/uae-appoints-a-new-representative-to-somaliland/">دبلوماسيًا</a> في هرجيسا، عاصمة صوماليلاند، في 2021.</p>

<p>وفي اليوم التالي، تحركت السعودية في الاتجاه المعاكس. ففي 27 ديسمبر، وقّعت الرياض<a href="https://manassa.news/en/news/29384"> بيانًا مشتركًا</a> يؤكد السيادة الصومالية على صوماليلاند إلى جانب عدة وزراء خارجية عرب. وغابت الإمارات بشكل لافت عن قائمة الموقّعين، ما يبرز اتساع التباين بشأن القيمة الاستراتيجية للتطبيع.</p>

<p>ويمتد هذا التباين الآن إلى ما هو أبعد من الدبلوماسية ليصل إلى الحرب. وتواصل القيادة الإماراتية دعم كل من قوات الدعم السريع وصوماليلاند لضمان الوصول إلى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="878ffd79-fdc8-4842-a005-f39ebbe608cd" href="https://almanassa.com/news/28973" title='بعد انسحاب الجيش.. "الدعم السريع" تعلن سيطرتها على أهم منطقة نفطية في السودان'> الموارد الطبيعية</a>، وترسيخ النفوذ في القرن الإفريقي، ومواجهة التحالف الإيراني–التركي الداعم للجيش السوداني.</p>

<p>وفي الوقت نفسه، وبعد اجتماع في 19 ديسمبر بين مسؤولين أمريكيين وإماراتيين، تعهّد نائب رئيس الوزراء الإماراتي عبد الله بن زايد آل نهيان <a href="https://www.mofa.gov.ae/en/MediaHub/News/2025/12/20/UAE-Sudan">بدعم</a> جهود وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو لتأمين وقف إطلاق نار إنساني في السودان في إشارة إلى مواءمة تكتيكية مع واشنطن أكثر منها تراجعًا عن الاستراتيجية الإماراتية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97a84ca8-ed40-421d-b327-bcd6c3c3de61" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21702" role="article" about="/stories/21702" data-sanitized-id="node-21702" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21702" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21702" data-ph-capture-attribute-link-title="ما هي الصهيو-إماراتية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما هي الصهيو-إماراتية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>خلاصة لما سبق؛ إذا نُشر نظام DIRCM على الأراضي الإماراتية، فلن تمثل التكنولوجيا مجرد ترقية دفاعية، بل ستشير إلى تحول في موازين القوة على شبه الجزيرة العربية، وتعزز ترسخ محور أمني إماراتي–إسرائيلي.</p>

<p>وكما <a href="https://www.washingtoninstitute.org/policy-analysis/israel-uae-defense-cooperation-grows-under-abraham-accords">ترى</a> إليزابيث دِنت، الزميلة البارزة في معهد واشنطن لسياسة الشرق الأدنى، فإن تعميق الشراكات الإسرائيلية-الإماراتية قد يدعم مساعي السعودية وقطر لتنويع علاقاتهما الدفاعية على نحو يتتبع أولويات الولايات المتحدة بصورة أوثق.</p>

<p>هذه التطورات تشير إلى بروز معسكرين إقليميين؛ في أحدهما تسعى الإمارات وإسرائيل بشكل متزايد إلى مواءمة عملياتية وتكنولوجية وميدانية تمتد من الخليج إلى القرن الإفريقي، وفي الآخر، تواصل السعودية ودول خليجية أخرى إرساء توسعها العسكري في العواصم الغربية وأسواق السلاح والغطاء الدبلوماسي، حتى وهي تتجنب التطبيع العلني مع إسرائيل.</p>

<p>وبالطبع لهذا الاصطفاف ثمنٌ واضح. فقد<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/white-house-sends-angry-message-to-israel-over-killing-of-hamas-commander-7ea41fef"> تصاعد إحباط </a>الولايات المتحدة من إسرائيل، إلى جانب<a href="https://www.middleeasteye.net/news/how-uae-keeps-us-close-while-hedging-against-it"> تجدّد التوترات</a> مع الإمارات بسبب دورها في حربي اليمن والسودان. لكن يبدو أن أبوظبي مستعدة لامتصاص هذا الاحتكاك. فمن خلال توسيع قدراتها العسكرية بتكنولوجيات إسرائيلية صُقلت خلال حرب الإبادة على غزة، تبدو الإمارات وكأنها تعيد علاقتها بإسرائيل إلى ما قبل 7 أكتوبر، مبتعدةً تدريجيًا عن التحالف الذي قادته السعودية وتشكّل خلال الحرب في اليمن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-caea1a9ff3cfad76278ee00e29920d8bd1221e945cc0c3c1742223305f5f4526">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 20:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767204140830684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل فلسطينيين في «مواصي رفح».. وإسرائيل تحظر عمل 37 منظمة إغاثية دولية في الأراضي المحتلة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF-%D9%82%D8%B4%D8%B7%D8%A9-150x150.jpg" alt="مقتل فلسطينيين في «مواصي رفح».. وإسرائيل تحظر عمل 37 منظمة إغاثية دولية في الأراضي المحتلة" title="مقتل فلسطينيين في «مواصي رفح».. وإسرائيل تحظر عمل 37 منظمة إغاثية دولية في الأراضي المحتلة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في «مواصي رفح»، جنوب قطاع غزة، اليوم، بنيران الجيش الإسرائيلي، التي أصابت كذلك ستة غربي مدينة خان يونس، وفي مخيمات البريج والنصيرات والمغازي جنوبي ووسط القطاع، بعد يوم من إصابة طفل وامرأة بالرصاص في غربي بلدة جباليا، شمالي القطاع، تزامنًا مع مقتل طفلة وإصابة ثلاثة في «مواصي رفح»، نتيجة انهيار جدار على خيام نازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خفّضت بلدية خان يونس قدرتها التشغيلية في قطاعات المياه والصرف الصحي إلى نسبة 40%، جراء نقص إمداد المحروقات الذي أدى بدوره إلى تخفيض باقي الخدمات بما فيها مُعالجة آثار المنخفضات الجوية، حسبما أعلنت البلدية، بعد يوم من تأكيد مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية «أوتشا»، أن انعدام الأمن الغذائي وسوء التغذية الحاد لدى أهالي القطاع وصل إلى مستويات حرجة، رغم تراجع حدة المجاعة، وتحسُن حصول البعض على الغذاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منعت إسرائيل 37 مؤسسة إغاثة دولية تنشط في مجالات الطب والإغاثة الغذائية وحماية الأطفال ودعم اللاجئين وذوي الإعاقة من العمل في الأراضي الفلسطينية، ابتداءً من مطلع العام المقبل، بذريعة عدم التزامها بالقواعد الجديدة لمراجعة المنظمات الدولية العاملة في قطاع غزة، في ضربة كبيرة للعمل الإنساني، ما يُعرض حياة المدنيين، لا سيما الأطفال والمرضى، لمخاطر جسيمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وافق رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، خلال اجتماعه مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، على الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس، مقابل تعهد أمريكي بالسماح لإسرائيل بشن هجوم عسكري ضد الحركة، إذا «فشلت في الوفاء بالاتفاق، ولم تبدأ في نزع سلاحها»، حسبما نقل موقع أكسيوس الأمريكي عن مسؤولين أمريكيين، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة فلسطينيين في بلدة جبع، قضاء مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، اليوم، نتيجة اعتداء قوات الاحتلال عليهم بالضرب، قبل إصابة آخر برصاص الاحتلال في بلدة الظاهرية في مدينة الخليل، جنوبي الضفة، وذلك بعد يوم من مقتل فلسطيني وإصابة اثنين بجروح خطيرة، نتيجة استهداف قوات الاحتلال سيارة في جنوبي مدينة نابلس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في «مواصي رفح».. وانهيار جدار على خيمة نازحين يقتل طفلة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مواصي رفح، جنوب قطاع غزة، بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/444995"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، قبل وقت قصير من </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/278846"><span>إصابة</span></a><span> امرأة برصاص الاحتلال غربي خان يونس، بينما استمرت غارات الاحتلال وقصفه المدفعي في المناطق الواقعة تحت سيطرته، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399741/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في وسط القطاع، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/278872"><span>فأصيب</span></a><span> فلسطينيان برصاص الاحتلال خارج مناطق انتشاره في مخيمي البريج والنصيرات، اليوم، قبل إصابة ثلاثة في شرق مخيم المغازي، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218206"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس قد أسفرت، أمس، عن إصابة طفل وامرأة برصاص الاحتلال، في غربي بلدة جباليا، شمال القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/30/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138635"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، تزامنًا مع مقتل طفلة وإصابة ثلاثة في «مواصي رفح»، نتيجة انهيار جدار على خيام نازحين، وفق ما </span><a href="https://t.me/AJPalestine/145140"><span>ذكرت</span></a><span> «الجزيرة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7205"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال اليومين الماضيين، ثلاثة قتلى، اثنان منهم سقطا قبل وقف إطلاق النار وانتشلا بعده، فيما قضى الثالث نتيجة خروقات الاحتلال لوقف إطلاق النار، والتي أصيب إثرها عشرة فلسطينيين، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و269 قتيلًا، و171 ألفًا و232 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد عامي الإبادة، شهد القطاع المنكوب انخفاضًا حادًا وغير مسبوق في عدد السكان، بواقع حوالي 254 ألف نسمة قتلوا نتيجة العدوان الإسرائيلي، أو غادروا القطاع خلاله، ما يعادل انخفاضًا بنسبة 10.6% في عدد السكان، مقارنة بالتقديرات السكانية قبل العدوان، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/31/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B2%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-2025-138656"><span>كشف</span></a><span> الجهاز الفلسطيني المركزي للإحصاء، اليوم، الأمر الذي قال إنه يعكس «نزيف ديموغرافي حاد ناجم عن القتل والتهجير وتدهور الأوضاع المعيشية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نقص الوقود يؤدي لتخفيض خدمات المياه في خان يونس إلى 40%.. و«أوتشا»: استمرار أزمة الجوع بين أهالي القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>خفّضت بلدية خان يونس، قدرتها التشغيلية في قطاعات المياه والصرف الصحي إلى نسبة 40%، جراء نقص إمداد المحروقات الذي أدى بدوره لتخفيض باقي الخدمات، بما فيها الاستجابة لطوارئ الشتاء ومُعالجة آثار المنخفضات الجوية، إلى 20%، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399748/%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D9%84%D9%80-40-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF"><span>أعلنت</span></a><span> البلدية، اليوم، مضيفة أن عدم توريد السولار وقلة الكميات المتوفرة أدى إلى تعذر استمرار تقديم الخدمات الأساسية، بما فيها تشغيل المرافق المائية والصحية والمنشآت الحيوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، أكد </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-351-gaza-strip"><span>تقرير</span></a><span> لمكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أمس، على استمرار المستويات الحرجة لانعدام الأمن الغذائي الحاد وسوء التغذية لدى أهالي القطاع، رغم تراجع حدة المجاعة، وتحسن حصول البعض على الغذاء، مُضيفًا أن الاحتياجات الإنسانية في القطاع المحاصر تتزايد بوتيرة أسرع من وتيرة إيصال المساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال النزوح، وعدم كفاية الغذاء، وضعف تنوّع النظام الغذائي، واضطراب الأسواق، والقيود المفروضة على وصول المساعدات الإنسانية، يفاقم فجوات استهلاك الغذاء الحادة لدى أهالي القطاع، وفق التقرير، الذي أشار إلى أن الأطفال الذين تتراوح أعمارهم بين ستة و23 شهرًا، لا يستوفون الحد الأدنى من معايير تنوّع النظام الغذائي، بينما لا يزال 71.5% منهم يعانون من فقر غذائي حاد، مما يُؤكد استمرار خطر حدوث أضرار غذائية طويلة الأمد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويؤكد التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، التابع للأمم المتحدة، على ضرورة استمرار تقديم مساعدات غذائية واسعة النطاق، إلى جانب استجابة غذائية موسعة ومتكاملة، تشمل علاج سوء التغذية الحاد، وتوفير المكملات الغذائية الدقيقة، ودعم تغذية الرضع والأطفال الصغار، مُشددًا، بحسب تقرير «أوتشا»، على أن استمرار وتوسّع وثبات وصول المساعدات الإنسانية، وتوفير إمدادات تجارية يمكن التنبؤ بها، وإزالة المعوقات التشغيلية، أمور بالغة الأهمية لمنع المزيد من التدهور، وعكس اتجاهات انعدام الأمن الغذائي وسوء التغذية الحالية في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«ضربة للعمل الإنساني».. إدانات واسعة لقرار إسرائيلي يحظر عمل 37 منظمة إغاثة دولية في فلسطين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>منعت إسرائيل 37 مؤسسة إغاثة دولية تنشط في مجالات الطب والإغاثة الغذائية وحماية الأطفال ودعم اللاجئين وذوي الإعاقة من العمل في الأراضي الفلسطينية، ابتداءً من مطلع العام المقبل، بذريعة عدم التزامها بالقواعد الجديدة لمراجعة المنظمات الدولية العاملة في قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/31/%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-37-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1%D8%A7%D9%8B-138664"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن بين المؤسسات المحظور عملها، «أطباء بلا حدود»، و«العمل ضد الجوع»، ومنظمة «كير»، فضلًا عن المجلسين الدنماركي والنرويجي للاجئين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُشكل حظر المؤسسات الإغاثية ضربة كبيرة للعمل الإنساني تعرّض حياة المدنيين، لا سيما الأطفال والمرضى، لمخاطر جسيمة، وفق «وفا»، التي نقلت عن المؤسسات المحظورة أن القواعد التي تسعى سلطات الاحتلال لفرضها تعسفية، وقد تعرض موظفيها للخطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/90708691"><span>حذرت</span></a><span> «أطباء بلا حدود»، اليوم، من التوقف القسري لأنشطتها الإنسانية في غزة، مع اقتراب الموعد الذي حددته السلطات الإسرائيلية للامتثال لقواعد التسجيل الجديدة، مشددة على أن إلغاء تسجيلها سيؤدي إلى حرمان مئات الآلاف من الرعاية الطبية الحيوية، بعد أن قدمت العلاج لنحو نصف مليون فلسطيني في غزة، خلال عامي الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزارة الخارجية الفلسطينية فأدانت الإجراء التعسفي ورفضت، في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/31/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%85%D9%84-37-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-138667"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، الأسباب التي ساقتها إسرائيل لحظر المؤسسات، التي تقدم الدعم الإنساني والصحي والبيئي، خاصة في غزة، في وقت يتعرض فيه الأهالي للإبادة والتجويع، بالإضافة إلى العدوان على مخيمات اللاجئين في الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورهم، قال وزراء خارجية المملكة المتحدة وفرنسا وكندا والدنمارك وفنلندا وأيسلندا واليابان والنرويج والسويد وسويسرا، في  </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c1evp7weyv2o"><span>بيان</span></a><span> مشترك، إن الإغلاق القسري للمنظمات غير الحكومية الدولية سيكون له تأثير شديد على الوصول إلى الخدمات الأساسية، بما في ذلك الرعاية الصحية، وأن الوضع الإنساني في غزة لا يزال كارثيًا، داعين الحكومة الإسرائيلية إلى ضمان قدرة المنظمات غير الحكومية الدولية على العمل بطريقة مستدامة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار سلطات الاحتلال، الذي قال الأمين العام للمبادرة الوطنية الفلسطينية، مصطفى البرغوثي، إنه يمثل جزءًا من «هجوم فاشي متكامل يهدف إلى تدمير مقومات حياة الشعب الفلسطيني»، اعتبرته الجبهة الشعبية، في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218190"><span>بيان</span></a><span>، «فصل من فصول الإبادة الجماعية، وتصعيد خطير لسياسة التجويع والإنهاك والاستنزاف»، بوصفه «قرارًا سياسيًا يهدف إلى تشديد الحصار، ومنع وصول المساعدات الطبية والإغاثية، ضمن مخطط تصفية القضية الفلسطينية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال بيان «الشعبية» إن اشتراط الاحتلال تسليم قوائم بأسماء موظفي المنظمات الإغاثية لإجراء ما يسمى «فحصًا أمنيًا» هو محاولة مكشوفة ورخيصة لابتزاز هذه المنظمات، وتحويل العمل الإنساني إلى أداةٍ أمنية، هدفها تقويض الجهود الإنسانية وفصل مئات الموظفين الفلسطينيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أكسيوس»: نتنياهو وافق على الانتقال إلى «المرحلة الثانية» مقابل السماح له بمهاجمة «حماس»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وافق رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، خلال اجتماعه مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، على الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس، مقابل تعهد أمريكي بالسماح لإسرائيل بشن هجوم عسكري ضد الحركة، إذا «فشلت في الوفاء بالاتفاق، ولم تبدأ في نزع سلاحها»، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/31/netanyahu-trump-iran-strikes-2026"><span>نقل</span></a><span> موقع أكسيوس، اليوم، عن مسؤولين أمريكيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفق المسؤولين، سيعلن ترامب عن إنشاء «مجلس السلام» وحكومة التكنوقراط الجديدة في غزة خلال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، 23 يناير المقبل. ومقابل استعداده لـ«منح فرصة» للقوة الدولية المزمع نشرها في غزة، والتي «لم تتكلل بالنجاح حتى الآن»، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/31/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%84%D9%81%D9%88%D9%83%D8%B3-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AF%D9%89"><span>صرّح</span></a><span> نتنياهو في وقت سابق، اليوم، أن «حماس» لا تزال تمتلك نحو 20 ألف مسلح بعشرات آلاف البنادق، رغم العمليات العسكرية للجيش الإسرائيلي خلال عامين، مُضيفًا أن «أهداف الحرب لم تتحقق بالكامل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>صحيفة يسرائيل هيوم </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/31/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88"><span>نقلت</span></a><span> عن مصادر، اليوم، أن الولايات المتحدة وإسرائيل حددتا مهلة نهائية مدتها شهرين لتفكيك سلاح «حماس»، وكشفت عن اتفاق نتنياهو وترامب على أن تضع فرقًا مشتركة معايير واضحة لما يعنيه «نزع سلاح حماس بشكل فعلي، بما يشمل تدمير الأنفاق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب قال عقب لقائه نتنياهو إن «حماس» ستُمنح فترة وجيزة للتخلي عن سلاحها، وستدفع ثمنًا كبيرًا إذا لم تتخل عنه، مؤكدًا أن «السلام قائم حاليًا في الشرق الأوسط»، مع </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cd6x6wgg9xvo"><span>التزام</span></a><span> إسرائيل بالخطة المتفق عليها بشأن غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أُصيب أربعة فلسطينيين في بلدة جبع، قضاء مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، اليوم، إثر اعتداء قوات الاحتلال عليهم بالضرب، قبل </span><a href="https://t.me/AJPalestine/145177"><span>إصابة</span></a><span> آخر برصاص الاحتلال في بلدة الظاهرية، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة، وذلك بعد يوم من مقتل فلسطيني وإصابة اثنين بجروح خطيرة نتيجة استهداف قوات الاحتلال سيارة في جنوبي مدينة نابلس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399731/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «صفا».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/">مقتل فلسطينيين في «مواصي رفح».. وإسرائيل تحظر عمل 37 منظمة إغاثية دولية في الأراضي المحتلة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 19:11:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767204140830682</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للتضييق على نشر صور ومعلومات المرضى.. ضوابط جديدة لإعلانات التبرع لعلاج الأورام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29475</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4b38f470-efcc-4412-b111-f5765bed01fc.jpg.webp?itok=hzNKz89X" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4b38f470-efcc-4412-b111-f5765bed01fc.jpg.webp?itok=hzNKz89X" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام قرارًا بإضافة كود جديد إلى لائحة الضوابط والمعايير الإعلامية، ينظم المحتوى الإعلامي والإعلاني المرتبط بأمراض الأورام، وذلك استنادًا إلى مطالب من وزارة الصحة.</p>

<p dir="rtl">وتضمن الكود الجديد، الذي نشرته الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، اليوم، ومن المقرر بدء العمل به مطلع 2026، تسعة ضوابط صارمة تهدف إلى حماية كرامة المرضى وعدم استغلالهم، أبرزها حظر نشر أي معلومات تحدد هوية المريض، مثل الصور الشخصية أو العنوان، والاكتفاء بعبارة "مريض يحتاج لعلاج السرطان"، إلا في حالات الضرورة القصوى والمصرح بها.</p>

<p dir="rtl">وتمنع الضوابط الجديدة ظهور وجوه الأطفال في الإعلانات والمحتوى الإعلامي المتعلق بهذه الأمراض، بالإضافة إلى اشتراط الحصول على موافقة كتابية تفصيلية من المريض أو ولي أمره قبل عرض حالته، مع الالتزام بحدود هذه الموافقة.</p>

<p dir="rtl">وشددت الضوابط على ضرورة أن يركز المحتوى على الغرض الأساسي المتمثل في جمع التبرعات أو التوعية، دون الخوض في تفاصيل شخصية أو مرضية دقيقة، أو التطرق للأعراض وطرق العلاج بشكل مفصل.</p>

<p dir="rtl">كما تحظر استخدام عبارات أو أوصاف غير دقيقة للمرض، أو تناوله بصورة تثير الذعر وتعتبره "أشد البلاء" لاستجداء تعاطف المشاهدين، عوضًا عن ضرورة الالتزام بذكر المصادر الموثقة للمعلومات الطبية (مثل منظمة الصحة العالمية) على الشاشة.</p>

<p dir="rtl">وكان المجلس أصدر "<a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%A3%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/1002590178703394/">توجيهات</a>" مماثلة لهذه الضوابط في مايو/أيار الماضي، مبررًا إياها وقتها بأنها تأتي على خلفية "ملاحظات المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام وشكاوى بعض المرضى حول ما يقدم من محتوى خاص بأمراض الأورام، وبعد استطلاع رأي وزارة الصحة والسكان قبل إصدار التوجيه".</p>

<p dir="rtl">لكن المجلس لم يكتف بإصدارها في صورة توجيهات وأدرجها بموجب قراره الأخير ضمن لائحة الضوابط والمعايير اللازمة لضمان التزام المؤسسات الصحفية والمؤسسات الإعلامية بأصول المهنة وأخلاقياتها والحفاظ على حقوق الملكية الفكرية المتعلقة بمحتواها، والقواعد والمعايير المهنية الضابطة للأداء الصحفي والإعلامي والإعلاني والأعراف المكتوبة (الأكواد).</p>

<p dir="rtl">ويملك المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، وفقًا ل<a href="https://scm.gov.eg/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%A9-%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3/">لوائحه</a> توقيع جزاءات وتدابير التي يجوز توقيعها على جميع المؤسسات الصحفية والمؤسـسات الـصحفية القومية ، والمؤسسات الإعلامية والمؤسسات الإعلامية العامة ، والوسـائل الإعلاميـة والوسائل الإعلامية العامة ، والمواقع الإلكترونية والصحف، حال انتهاك أيًا منها لتلك الأكواد.</p>

<p dir="rtl">وتعاقب لائحة الجزاءات على مخالفة المعايير التي يقرها المجلس الأعلى لتنظيم الأعلام أو الأعراف المكتوبة "الأكواد"، بعقوبات تبدأ بلفت النظر أو الإنذار أو الغرامة التي لا تزيد عن 250 ألف جنيهًا، وتصل إلى منع نشر المادة أو بثها لفترة محددة، أو حجب الموقع لفترة محددة أو بصفة دائمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 18:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767198746494680</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام على اختطاف القرضاوي: تواطؤ لبناني وإخفاء إماراتي</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-14/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B0%D9%88%D9%81%D8%A9-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>مرت في 28 ديسمبر الماضي، سنة كاملة منذ القبض على الشاعر والمعارض المصري التركي عبد الرحمن يوسف القرضاوي في لبنان في 2024، بناءً على طلب تسليم إماراتي مرتبط بحقه في التعبير. </span></p>
<p><span>ورغم التحذيرات الأممية والطعون القانونية، اتخذ مجلس الوزراء اللبناني قرارًا في يناير 2025 بتسليمه قسراً للإمارات.</span></p>
<p><span>ومنذ ذلك الحين، يعيش القرضاوي</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%B6%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B7%D8%A4-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0%D9%84"> <span>حالة</span></a><span> إخفاء قسري مستمرة في مكان غير معلن بالإمارات، حيث لم يُسمح لأسرته إلا بزيارتين خاطفتين لم تتجاوزا عشر دقائق، وسط أنباء عن احتجازه في ظروف قاسية تشمل الحبس الانفرادي المطول والحرمان من أبسط الحقوق الإنسانية. وتطالب 13 منظمة حقوقية بكشف مكانه فورًا ومحاسبة السلطات اللبنانية على انتهاك مبدأ “عدم الإعادة القسرية”.</span></p>
<p><b>أحكام 10 سنوات بتهم “إرهاب” بحق طفلين</b></p>
<p><span>أدانت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A"> <span>حكم</span></a><span> محكمة بنها الصادر في 23 ديسمبر الماضي بسجن طفلين لمدة 10 سنوات بتهم تتعلق بالإرهاب على خلفية نشاطهما الرقمي المزعوم. تضمنت القضية رقم 4240 لسنة 2024 انتهاكات جسيمة، حيث عُرض الطفلان أمام نيابة أمن الدولة العليا كبالغين وحُرما من ضمانات قانون الطفل.</span></p>
<p><span>وأبرز المتهمين في القضية هو الطفل محمد عماد، وهو أمريكي من أصل مصري، ألقي القبض عليه أثناء عطلة صيفية وتعرض للإخفاء القسري لمدة أسبوعين. وتشدد المبادرة على أن الاتهامات بتأسيس جماعة إرهابية غير منطقية قانونًا، خاصة وأن قانون الإرهاب يشترط وجود ثلاثة أشخاص على الأقل لتوصيف “الجماعة”.</span></p>
<p><b>استمرار سياسة “التدوير” والوفاة داخل أماكن الاحتجاز</b></p>
<p><span>طالبت المبادرة المصرية وزير الداخلية</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D9%8A"> <span>بتنفيذ</span></a><span> قرار إخلاء سبيل الشاب أحمد صبري ناصف، الصادر في 23 ديسمبر 2025، والذي قضى 9 سنوات قيد الاحتجاز دون حكم واحد يدينه، حيث تم تدويره على ذمة 10 قضايا بتهم متطابقة منذ كان طالباً في الثانوية.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل، طالبت المنظمات الحقوقية بفتح تحقيق عاجل في</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D9%85%D8%AD%D9%81%D9%88%D8%B8-%D8%A8%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%8A%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AC%D8%AB%D8%AA%D9%87"> <span>وفاة</span></a><span> المواطن طارق أشرف محفوظ داخل قسم شرطة الهرم في 24 ديسمبر، بعد رصد أسرته إصابات ظاهرية على جثمانه تثير مخاوف من تعرضه للتعذيب، وسط مطالبات بالتحفظ على كاميرات المراقبة بالقسم وتفريغها.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/medical-negligence-in-prisons/"> <b>الإهمال الطبي في السجون المصرية.. حين يصير المرض عقوبة إضافية</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
ملاحقات سياسية وانتخابية: من فاروق إلى علاء عبد الفتاح</b></h1>
<p><span>شهد ديسمبر جملة من الأحداث تتعلق بالنشاط السياسي والملاحقات الأمنية. أيدت محكمة الاستئناف حكم السجن 5 سنوات بحق الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق بتهمة نشر أخبار كاذبة بسبب مقالاته الانتقادية. وفي المقابل، أعلنت أسرة الناشط علاء عبد الفتاح وصوله إلى لندن بعد رفع اسمه من قوائم المنع من السفر.</span></p>
<p><span> وعلى الصعيد السياسي،</span><a href="https://www.facebook.com/tl.t.khlyl.339640/posts/pfbid0Svy28RWZHceM59noC44c2o7kDrpifTeBFrWfC5fctgH2GTv46MU5iiabAh7CWpEal"> <span>أعلن</span></a><span> طلعت خليل، رئيس مجلس أمناء الحركة المدنية، مثوله للمحاكمة في 28 ديسمبر بتهم تتعلق بانتخابات البرلمان، كما استدعت النيابة المرشحة لميس خطاب بتهمة إهانة رئيس لجنة انتخابية، في إجراءات اعتبرها المرشحون استهدافًا لرصدهم مخالفات انتخابية.</span></p>
<p><span>وفي ملف دعم فلسطين،</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-64-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A8%D9%87%D8%AC%D8%AA-%D8%B9%D8%B2%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B0-19-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8B%D8%A7"> <span>أحالت</span></a><span> نيابة أمن الدولة 64 متهماً للمحاكمة في قضيتين منفصلتين، من بينهم المطور أحمد بهجت الذي تُحاكمه النيابة كـ”هارب” رغم بلاغات أسرته بتعرضه للإخفاء القسري منذ 19 شهراً.</span></p>
<p><span>كذلك</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0f1LBVNGLm7XrowQbTkPwA2v5odd4yarudirTAcJmG6DRS9ZbahuQZ1baNH8itiDwl"> <span>خضع</span></a><span> الكاتب والروائي عمار علي حسن لتحقيقات على خلفية كتاباته ومواقفه الفكرية، مع إخلاء سبيله على ذمة القضية بكفالة مالية.</span></p>
<p><b>أحمد صبري ناصف: من الاختفاء القسري إلى حبس بلا ضمانات</b></p>
<p><span>أعادت قضية المواطن أحمد صبري ناصف تسليط الضوء على نمط متكرر من الانتهاكات المرتبطة بآليات الضبط والاحتجاز في مصر. فبعد القبض عليه، اختفى ناصف قسريًا لفترة قبل أن يظهر لاحقًا أمام جهات التحقيق، دون إعلان رسمي عن مكان احتجازه خلال فترة الاختفاء، ودون تمكينه الكامل من التواصل مع أسرته أو محاميه.</span></p>
<p><span>ووفقًا</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D9%8A"> <span>للمبادرة</span></a><span> المصرية للحقوق الشخصية ومنظمات حقوقية أخرى، يواجه ناصف إجراءات تحقيق تفتقر إلى الحد الأدنى من ضمانات المحاكمة العادلة، إذ يستمر حبسه الاحتياطي في إطار اتهامات فضفاضة، دون إحالة واضحة للمحاكمة أو تحديد سقف زمني للاحتجاز.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/prisoners-mail/"> <b>بريد السجناء في مصر: تأريخ الوجود ومقاومة العدم</b></a></p>
<h1><span><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><br>
</span><b>المجتمع المدني: من الملاحقة القضائية إلى “الخنق الإداري”</b></h1>
<p><span>رغم إغلاق القضية 173 (التمويل الأجنبي) في مارس 2024 بعد 13 عامًا من التنكيل، يواجه المجتمع المدني المصري موجة جديدة من “الخنق الإداري” عبر قانون تنظيم العمل الأهلي (149 لسنة 2019).</span></p>
<p><span>في هذا السياق، وثق تقرير منشور على منصة زاوية ثالثة عراقيل تبدأ من التأسيس، إذ كشف محمد عبد السلام (المدير التنفيذي لمؤسسة حرية الفكر والتعبير) عن استغراق المؤسسة 11 شهرًا لتفعيل حسابها البنكي بسبب تدخلات أمنية غير رسمية، قبل أن تُفاجأ برفض منحها الخارجية دون إبداء أسباب، رغم التزامها بكافة إجراءات التفتيش والاستيفاء، مما حرم المؤسسة من أي تمويل لأنشطتها منذ حصولها على الترخيص.</span></p>
<p> </p>
<p><b>لقراءة التقرير كاملًا:</b><a href="https://zawia3.com/civil-society/"> <b>من المنع من السفر إلى “المنع من العمل”.. كيف يُخنق المجتمع المدني بالقانون؟</b></a></p>
<p> </p>
<p><b>الأحزاب في الوعي الشعبي: من “الأحزاب التاريخية” إلى “الدكاكين الانتخابية”</b></p>
<p><span>كشف استطلاع رأي أجرته “زاوية ثالثة” شمل 100 شخص من محافظات مختلفة، عن فجوة هائلة بين الشارع والأحزاب السياسية؛ إذ  أكد 97% من المشاركين عدم ثقتهم في الأحزاب، واعتبر 92% منها مجرد “ديكور سياسي” مكمل للعملية الانتخابية. وتتجلى هذه الأزمة في شهادات مواطنين وصفوا الأحزاب الحالية بـ”الدكاكين” التي تظهر موسميًا لتوزيع السلع الغذائية (الزيت والسكر) وحصد الأصوات، ثم تختفي تمامًا فور انتهاء الانتخابات، في ظل تراجع حاد للمشاركة الانتخابية سجل أدنى مستوياته تاريخياً بنسبة 17.1% في انتخابات الشيوخ الأخيرة.</span></p>
<p><span>رغم تجاوز عدد الأحزاب المرخصة في مصر حاجز الـ100 حزب، إلا أن حضورها الفعلي يظل محدوداً وهشاً؛ حيث لم يتجاوز التمثيل البرلماني قبل انتخابات 2025 نحو 13 حزبًا في مجلس النواب. </span></p>
<p><span>ويرى الدكتور عمرو هاشم ربيع، مستشار مركز الأهرام، أن الأزمة تكمن في انفصال الأحزاب عن الشارع وغياب الديمقراطية الداخلية بداخلها، حيث تُدار بعقلية “الزعامة الفردية”. مشيرًا إلى أن النظام الانتخابي القائم على “القائمة المطلقة” بدلاً من “النسبية” يعزز دور المستقلين والمال السياسي على حساب العمل الحزبي البرامجي، ما جعل أغلب المصريين (أكثر من 95%) يُصنفون سياسياً كمستقلين عازفين عن الانخراط في أي كيان حزبي.</span></p>
<p> </p>
<p><b>لقراءة التقرير كاملًا:</b><a href="https://zawia3.com/egyptian-parties/"> <b>مصر: 100 حزب.. صفر سياسة</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>حقوق النساء </b></h1>
<p><b>فجوة المساواة في مصر: تقرير أممي يكشف الزيف</b></p>
<p><span>أصدرت</span><a href="https://www.unescwa.org/ar/news/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2025-%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%81%D9%88%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86"> <span>مبادرة</span></a><span> “العدالة بين الجنسين والقانون” (التابعة لأربع وكالات أممية) تحديثًا يكشف الفجوة بين الخطاب الرسمي والواقع التشريعي في مصر. وأظهر التقرير أن 54% من المؤشرات القانونية (39 مؤشرًا من أصل 73) جاءت سلبية أو منقوصة، خاصة في مجالات الحماية من العنف، وشؤون الأسرة، والحقوق الصحية والإنجابية.</span></p>
<p><span>وانتقد التقرير اعتماد الدولة على نصوص دستورية مجردة أو استراتيجيات (مثل استراتيجية 2015) دون تفعيل حقيقي، مشيرًا إلى أن مصر تحتل مراكز متدنية عالميًا في مؤشرات الفجوة بين الجنسين والأجر المتساوي، مما يعكس مقاومة الدولة لتحقيق مساواة فعلية داخل مؤسسة الأسرة.</span></p>
<p><b>حراك نسوي ضد قوانين “الرأفة” و”الأحوال الشخصية”</b></p>
<p><span>أطلقت مؤسسات نسوية</span><a href="https://www.facebook.com/hashtag/%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9_%D9%85%D8%B4_%D8%B1%D8%A3%D9%81%D8%A9?__eep__=6&amp;__cft__%5B0%5D=AZVubEKVgKZKROunMuAWjq6L-UMrrwMeKUz9WMy9VZqFyHprIq8IsLnXnLE0HYMwmgrAwwKwZN4JO82gXf0G8I8XOAJRItWJN4KN0a5S9_CgJT5nNoQkWD4yPpMVnc-xw47AfFH0BPaN7V4PDk3xaVgZptNA0bay9YLOUpBzdwwtBg&amp;__tn__=*NK-R"> <span>حملة</span></a><span> “عدالة مش رأفة” للمطالبة بإلغاء مواد في قانون العقوبات (مثل المادة 17 و60 و237) التي تمنح القضاة سلطة تخفيف العقوبات في جرائم قتل النساء وتعنيفهن بدعوى “التأديب” أو “الشرف”، حيث رصدت الحملة 29 حكمًا قضائيًا مخففً في سنوات أخيرة.</span></p>
<p><span>وتؤكد شيماء طنطاوي، الناشطة النسوية والمؤسسة المشاركة لمبادرة “براح آمن”، أن الحملة التي أطلقتها عدة مجموعات نسوية تزامنًا مع فعاليات الـ16 يومًا ترتكز على تحليل نقدي لخمس مواد في قانون العقوبات (7، 17، 60، 237، 274) تُستغل لتخفيف الأحكام في قضايا قتل وتعنيف النساء؛ إذ أثمرت الحملة عن ورقة بحثية تُفكك التأويلات القانونية المكرسة للعنف، مدعومة بسلسلة مقالات ورصد لأحكام قضائية مخففة صدرت مؤخرًا، ما يبرهن على الحاجة الملحة لإصلاح تشريعي شامل يضمن حماية النساء ويحقق العدالة الناجزة.</span></p>
<p><span>وبالتزامن، أطلقت مؤسسة قضايا المرأة</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17J59TijF2/"> <span>حملة</span></a><span> “افتحوا أبواب العدالة” للمطالبة بقانون جديد للأحوال الشخصية يحل محل قانون 1920 الذي تجاوزه الزمن، مشيرة إلى أن مشروع قانون “أسرة أكثر عدالة” الذي أعدته المؤسسة ما زال حبيس الأدراج رغم الوعود الرئاسية الصادرة في 2022 بتعديل القانون.</span></p>
<p><b>الصحة الإنجابية ومكافحة خطاب الكراهية</b></p>
<p><span>أصدرت مبادرة “صوت”</span><a href="https://soutwomen.org/%D9%88%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA/"> <span>ورقة</span></a><span> حقائق حول متطلبات النساء لتعزيز حقوقهن الصحية والجسدية، مطالبة بحماية قانونية من ختان الإناث والزواج القسري. كذلك أطلقت مؤسسة قضايا المرأة</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ConrtGCuW/"> <span>حملة</span></a><span> “معرفة تحمي” وأعلنت عن إعداد أول منهج تعليمي متكامل للتربية الجنسية في مصر موجه للمدارس.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل،</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ConrtGCuW/"> <span>اختتمت</span></a><span> حملة “كلمة بتوجع” فعالياتها لتفكيك خطاب الكراهية والتمييز ضد النساء في الأمثال الشعبية والنكات، داعية وسائل الإعلام لتبني سياسات واضحة لمناهضة هذا الخطاب.</span></p>
<p><b>“تأديب المجتمع”: ملاحقات “قيم الأسرة” كأداة للتمييز الطبقي والجندري</b></p>
<p><span>وثّق</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AA%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89"> <span>تقرير</span></a><span> حقوقي بعنوان “تأديب المجتمع”، ملاحقة 327 شخصًا في 252 قضية منذ أبريل 2020 بدعوى “حماية قيم الأسرة”، مؤكداً تحول هذه الملاحقات إلى نهج مؤسسي يستخدم القانون كأداة للضبط الاجتماعي والتمييز ضد النساء والفقراء. ورصد التقرير ذروة الحملة في صيف 2025، حيث جرى توقيف 167 شخصًا (أغلبهم من النساء) خلال أقل من أربعة أشهر، مع التوسع في استخدام المادة 25 من قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات وتوجيه اتهامات مغلظة كـ”الاتجار بالبشر” و”غسل الأموال” دون أدلة.</span></p>
<p><span>وحذر التقرير من استغلال النصوص الفضفاضة وتأجيج “الذعر الأخلاقي” عبر البيانات الرسمية لنشر بيانات المتهمين قبل إدانتهم، ما يمثل انتهاكاً جسيماً للحق في الخصوصية وحرية التعبير والالتزامات الدستورية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/woman-2/"><b> العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>العدالة الاقتصادية والاجتماعية</b></h1>
<p><b>انتصار وادي القمر: تعويض مليون جنيه ضد شركة “تيتان”</b></p>
<p><span>بعد معركة قضائية بدأت منذ عام 2015،</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86"> <span>نجح</span></a><span> المواطن هاني عبد الفتاح، أحد سكان منطقة وادي القمر بالإسكندرية، في تقاضي مبلغ مليون جنيه تعويضًا من شركة أسمنت بورتلاند (تيتان) عن الأضرار الصحية الناتجة عن انبعاثات الفحم.</span></p>
<p><span>وجاء هذا النجاح بعد أن استنفدت الشركة كافة سبل المماطلة والتحايل القانوني لتعطيل تنفيذ الحكم، بما في ذلك ادعاء عدم المقدرة المالية واللجوء لدعاوى استرداد صورية للمنقولات المحجوز عليها، وهو ما اعتبرته المبادرة المصرية تويجاً لمسيرة طويلة من الدفاع عن حقوق أهالي المنطقة في بيئة صحية.</span></p>
<p><b>لؤلؤة سموحة: قطع المرافق كأداة للتهجير القسري</b></p>
<p><span>يواجه سكان برج “لؤلؤة سموحة” بالإسكندرية</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%84%D8%A4%D9%84%D8%A4%D8%A9-%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%88-%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B9%D9%86%D9%87%D9%85-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87"> <span>تصعيدًا</span></a><span> إداريًا لطردهم من مساكنهم لصالح مشروع سكني مجاور، حيث قامت شركات الغاز والمياه بقطع الخدمات عن العقار في ديسمبر الماضي دون إخطار مسبق وبالمخالفة للقانون.</span></p>
<p><span>ورغم وجود طعون قائمة أمام القضاء الإداري ضد قرار نزع الملكية، إلا أن جهات الإدارة تواصل الضغط على السكان الذين يلتزمون بسداد استهلاكهم بانتظام. واعتبر محامو المبادرة المصرية أن قطع المرافق الحيوية يمثل “إجبارًا غير مباشر” للسكان على هجر منازلهم مقابل تعويضات يصفونها بـ”الزهيدة”.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>العمل والحقوق النقابية</b></h1>
<p><b>فصل تعسفي واختراق خصوصية في “النساجون الشرقيون”</b></p>
<p><span>تعرض نحو 70 عاملًا في شركة “النساجون الشرقيون” للفصل التعسفي على خلفية إنشائهم مجموعة على وسائل التواصل الاجتماعي لمناقشة أوضاعهم المهنية.</span></p>
<p><span> ووثقت المفوضية المصرية للحقوق والحريات</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1299782322193602&amp;set=a.492665946238581"> <span>انتهاكات</span></a><span> شابت عملية الفصل، منها تفتيش العمال ذاتياً واختراق حساباتهم الشخصية ومراقبتهم، بالإضافة إلى استخدام بلاغات أمنية زائفة للتحريض ضدهم. وطالبت المفوضية وزارة العمل بالتدخل لإعادة العمال ووقف الممارسات التي تنتهك قانون العمل واتفاقيات منظمة العمل الدولية بشأن حرية التنظيم.</span></p>
<p><span>وتحت عنوان: ” قانون العمل الجديد: 42 احتجاجًا في 100 يوم.. والحد الأدنى للأجور “حبر على ورق، وثق تقرير نشرته “زاوية ثالثة” نحو 42 احتجاجًا خلال الفترة من سبتمبر حتى منتصف ديسمبر الجاري، وذلك بالاستناد إلى أرشيف الصحف وبيانات صادرة عن العمال، شملت قطاعات مختلفة من مصانع</span><a href="https://revsoc.me/statements/50409/"><span> السكر</span></a><span> و</span><a href="https://revsoc.me/workers-farmers/50826/"><span>المياه </span></a><span>إلى </span><a href="https://www.facebook.com/cfjusticeorg/posts/%D8%B1%D8%B5%D8%AF%D8%AA-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC-400-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D9%81%D9%83%D9%88-%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%A7%D8%AB-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86/1146216567718660/"><span>شركات الأثاث</span></a><span> و</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4138072"><span>المحطات المائية</span></a><span> وكذلك </span><a href="https://eojm.org/monitoring_and_docum/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD-%D9%84%D8%AD%D9%8A/"><span>مؤسسات صحفية</span></a><span> ورغم وعود المسؤولين، لا يزال كثير من العمال يتقاضون أجورًا دون الحد القانوني، فيما تواجه تحركاتهم الاحتجاجية أحيانًا إجراءات انتقامية من الإدارة، ما يشير إلى فشل التطبيق العملي للقانون وغياب الرقابة الفعلية على أماكن العمل.</span></p>
<p><b>للاطلاع على التقرير كاملًا:</b><a href="https://zawia3.com/workers-5/"> <b>قانون العمل الجديد: 42 احتجاجًا في 100 يوم.. والحد الأدنى للأجور “حبر على ورق</b></a></p>
<p><b><br>
أزمة “البوابة نيوز”: اعتصام يقابل بالبلاغات</b></p>
<p><span>تواجه إدارة جريدة “البوابة نيوز” اعتصام الصحفيين المستمر منذ نوفمبر الماضي بمزيد من القمع، إذ قدمت بلاغات سب وقذف ضد المعتصمين وعضوي مجلس النقابة إيمان عوف ومحمود كامل.</span></p>
<p><span>ويحتج الصحفيون على تدني الأجور وعدم تطبيق الحد الأدنى للأجور، بينما</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1300932328745268&amp;set=a.492665946238581"> <span>ردت</span></a><span> الإدارة بالامتناع عن صرف رواتب شهر نوفمبر، وهو ما</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1300932328745268&amp;set=a.492665946238581"> <span>اعتبرته</span></a><span> المنظمات الحقوقية تهديدًا صارخًا للحق في العمل النقابي السلمي وانتهاكًا للحقوق المالية للعاملين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>رواد المهنة في نقابة الصحفيين: “إعدام مهني” بنصوص قانونية متقادمة</b></p>
<p><span>وفي سياق متصل، وثق تقرير نشرته </span><b>زاوية ثالثة</b><span> معاناة نحو 1900 من الصحفيين المتقاعدين والمستحقين عنهم أزمة إقصاء ممنهج بسبب قانون نقابة الصحفيين (رقم 76 لسنة 1970)، وتحديداً المادة 97 التي توصف بأنها “إعدام مهني”؛ إذ يترتب على الإحالة للمعاش نقل الصحفي نهائيًا إلى جدول “غير المشتغلين”، مما يحرمه من حقوقه الأصيلة في التصويت، الترشح، والعودة لممارسة المهنة أو تولي مناصب قيادية حتى لو كان قادرًا على العطاء.</span></p>
<p><b>لقراءة التقرير كاملًا:</b><a href="https://zawia3.com/journalists-syndicate-4/"> <b>من “جدول المشتغلين” إلى النسيان.. كيف تُصادر المادة 97 حقوق المتقاعدين في نقابة الصحفيين؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
اللاجئون والمهاجرون</b></h1>
<p><b>حملات ترحيل منهجية للاجئين السودانيين</b></p>
<p><span>كشف</span><a href="https://rpegy.org/editions/%D8%AD%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A/"> <span>تحقيق</span></a><span> مشترك لمنصة اللاجئين في مصر ومؤسسة “ذا نيو هيومانتريان” عن تصعيد خطير في حملات السلطات المصرية لترحيل اللاجئين السودانيين الفارين من الحرب. وأظهر التحقيق أن حملات التوقيف والاحتجاز امتدت من المناطق الحدودية إلى المدن الكبرى، وشملت لاجئين مسجلين رسمياً لدى مفوضية الأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>وأشار التقرير إلى قيام السلطات بمصادرة بطاقات الحماية وإجبار المحتجزين على توقيع إقرارات بمغادرة البلاد “طوعاً” تحت وطأة التهديد، في ظل صمت ومحدودية دور مفوضية اللاجئين في حماية المسجلين لديها من الترحيل القسري إلى مناطق النزاع.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 18:10:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767198746494679</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو «الفجر» يؤسسون لجنة نقابية للتفاوض مع الإدارة بشأن الإغلاق والرواتب المتوقفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/31/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D9%8A%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%81/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-1-150x150.jpg" alt="صحفيو «الفجر» يؤسسون لجنة نقابية للتفاوض مع الإدارة بشأن الإغلاق والرواتب المتوقفة" title="صحفيو «الفجر» يؤسسون لجنة نقابية للتفاوض مع الإدارة بشأن الإغلاق والرواتب المتوقفة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأ الصحفيون والعاملون في جريدة «الفجر» الإجراءات الرسمية لتأسيس لجنة نقابية لتمثيلهم بشكل رسمي في المفاوضات الجارية مع الإدارة، بوساطة من نقابة الصحفيين، بعدما أوقفت الإدارة رواتبهم منذ ستة أشهر، وأبلغتهم عزمها إغلاق المقر نهائيًا مع نهاية ديسمبر الجاري، نتيجة أزمة مالية تعاني منها المؤسسة، حسبما قالت إحدى صحفيات الجريدة لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصحفية، التي طلبت عدم ذكر اسمها، أوضحت أن اجتماعًا عُقد أمس، بمقر المؤسسة، ضم نقيب الصحفيين، خالد البلشي، وأعضاءً من مجلس النقابة، والصحفيين بالجريدة، لبحث الأزمة، وقرر الصحفيون خلاله التواجد الدائم بالمقر لمنع إغلاقه، كما خلُص الاجتماع إلى الاتفاق على استكمال النقابة لتحركاتها </span><span>«مع جميع الأطراف المعنية، لمحاولة التوصل إلى حل»</span><span>، بالإضافة إلى إرسال البلشي خطابات رسمية إلى جميع الجهات المسؤولة لتحديد هوية مالكي أسهم المؤسسة على نحو دقيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب مصدر آخر من صحفيي الجريدة، طلب بدوره عدم ذكر اسمه، لا توجد معلومات واضحة عن هيكل ملكية المؤسسة الحالي، وبالتالي تبعية الإدارة إلى أي جهة، مشيرًا إلى عدم استطاعته تأكيد </span><a href="https://eojm.org/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA/"><span>ما يتردد</span></a><span> بشأن استحواذ الشركة المتحدة للخدمات الإعلامية على أغلبية أسهم «الفجر»، مشيرًا إلى أن دور «المتحدة» اقتصر فقط على عقد امتياز إعلاني للمؤسسة، انتهى في مايو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الصحفية في الجريدة</span><span>، توقف الإصدار الورقي الأسبوعي أكثر من مرة على فترات متقطعة خلال العامين الماضيين، ما فسرته الإدارة بمرور المؤسسة بأزمة مالية. وفي يونيو الماضي، توقف صرف مرتبات الصحفيين والعاملين، والتي تقع جميعها تحت الحد الأدنى للأجور بعدة آلاف، وفقًا للمصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1NQ3A1sAp5/"><span>بيان</span></a><span> لهم عقب اجتماع أمس، أكد الصحفيون على أهمية التزام مُلاك المؤسسة «بمسؤوليتهم القانونية والمهنية»، وضرورة «صرف الرواتب المتأخّرة في أقرب وقت ممكن، باعتبارها حقًا أصيلًا لا يقبل التأجيل، وخطوة أساسية لإنهاء الأزمة، وتهيئة المناخ لأي مسار تفاوضي»، مشيرين إلى أنهم «لن يقفوا مكتوفي الأيدي أمام إغلاق مقر جريدتهم، وسيقومون بحمايته بالطرق الشرعية وفقًا للقانون»، مؤكدين أن أي محاولة للإغلاق، هي «إعلان رسمي بالتنصّل من أي مسؤولية تجاه حقوق الصحفيين والعاملين»، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجددت </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1JZTa8iS8j/"><span>نقابة</span></a><span> الصحفيين، قبل يومين، دعوتها جميع المؤسسات الصحفية للالتزام بتطبيق الحد الأدنى للأجور، «وفي مقدمتها الفجر»، على خلفية أزمة أخرى، لا تزال مستمرة، في جريدة «</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/29/news/u/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A4/?fbclid=IwY2xjawPB4zlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFLenlVM202bTdCQkpraHZxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkE1sgKVWm68sD2NMgZenEQJgM_EYQY8d5EtgMDYZaHDBSVq1O0WolVgBzTl_aem_yC9qaGWTbry995e3daOqaA"><span>البوابة نيوز</span></a><span>».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/31/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D9%8A%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%81/">صحفيو «الفجر» يؤسسون لجنة نقابية للتفاوض مع الإدارة بشأن الإغلاق والرواتب المتوقفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 18:03:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767198746494678</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| الصراع بين قادة حماس.. وألاعيب إسرائيل في القرن الإفريقي</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=-gmbhi76NYY</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/-gmbhi76NYY?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| الصراع بين قادة حماس.. وألاعيب إسرائيل في القرن الإفريقي</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 17:52:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767198746494676</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقابل التوسع في توصيل الغاز.. "البترول" تتجه لتقليص أسطوانات البوتاجاز 8% في 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29408</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-18-12.56.37-pm.png.webp?itok=75woKqxO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-18-12.56.37-pm.png.webp?itok=75woKqxO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة البترول والثروة المعدنية تقليص مبيعات أسطوانات البوتاجاز الموزعة على الوحدات السكنية بنحو 8% مقابل التوسع في توصيل الغاز الطبيعي خلال 2026، وفق مصدر مطلع على ملف توزيع الوقود بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه أن إجمالي عمليات تعبئة أسطوانات البوتاجاز سنويًا تقارب 355 مليون أسطوانة ما يعادل 970 ألف أسطوانة يوميًا، وهي كميات تكفي استهلاك المناطق البعيدة عن شبكة الغاز القومية.</p>

<p>وأشار إلى سعى الشركة القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" زيادة معدلات توصيل الغاز الطبيعي إلى 870 ألف وحدة سكنية سنويًا، مقابل 800 ألف وحدة في العام المالي 2024- 2025.</p>

<p>وأوضح أن هيئة البترول تستورد نحو 65% من احتياجات السوق الشهرية من البوتاجاز، مقابل إنتاج بين 35 إلى 40% عبر مصافي تصنيع الوقود المحلية التي تحصل على كامل إنتاج النفط الخام لتصنيع المواد البترولية التي تحتاجها الدولة.</p>

<p>ولفت إلى أن السماح بتقسيط تكاليف توصيل الغاز للمنازل ساهم في تشجيع شريحة عريضة من المواطنين على التعاقد، إذ بلغت طلبات التحويل نحو 245 ألف وحدة سكنية خلال الربع الأخير من العام الجاري مقابل 190 إلى 200 ألف طلب في نفس الفترة من الأعوام السابقة.</p>

<p>وبحسب المصدر فإن التحوّل من استهلاك أسطوانات البوتاجاز إلى الغاز الطبيعي يستهدف تقليص واردات البلاد من البوتاجاز من الخارج، وخفض تكلفة الدعم الموجهة إلى "أنابيب البوتاجاز"، الذي يتراوح بين 150 إلى 200 جنيه للواحدة بحسب سعر الاستيراد.</p>

<p>ونوه بأن التحول للغاز يقلص إجمالي الدعم المخصص للمحروقات بالسوق المحلية باعتبار أن غاز المنازل يتم تدبيره من خلال الإنتاج المحلي بأسعار مناسبة.</p>

<p>وقال إن "الاجتماعات التنسيقية التي سبقت اعتماد قرار تقليص استهلاك البوتاجاز كانت تسير في إطار إعادة ترتيب أولويات الإنفاق خلال 2026 اتساقًا مع إجراءات الإصلاح المستهدفة في استهلاك الوقود محليًا".</p>

<p>وارتفعت أسعار اسطوانات البوتاجاز، التي تعد البديل الشعبي الأوسع نطاقًا للطاقة في المنازل، خلال عام 166%، بعد 3 قرارات حكومية لزيادة أسعار المحروقات في <a href="https://almalnews.com/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AB%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A9/">مارس</a>/آذار و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18092024&amp;id=2898667e-01df-44ea-b8bb-813e367e3582">سبتمبر</a>/أيلول من 2024 و<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-11-4-2025-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7/1198170945686657/">أبريل</a>/نيسان من العام الحالي.</p>

<p>ووفقًا للأسعار <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3577681">المعلنة</a> من قبل الحكومة فإن أسعار بيع أسطوانات البوتاجاز تسجل 225 جنيهًا لأسطوانة سعة 12.5 كجم من مستودع التوزيع للمستهلك، بينما تسجل 450 جنيهًا لأسطوانة الغاز التجاري سعة 25 كجم من مستودع التوزيع للمستهلك.</p>

<p>وأبريل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="822d8d4d-f773-4f39-9568-601f6c190f96" href="https://almanassa.com/news/23486" title="تأثرًا بسعر أنابيب البوتاجاز.. مصدر: ارتفاع طلبات تحويل المنازل للعمل بالغاز 17% خلال 2025">أكد</a> الخبير البترولي مدحت يوسف في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أن تحريك أسعار اسطوانات البوتاجاز يتسبب في التخلي عن الاعتماد على البوتاجاز والاتجاه نحو الاعتماد على الغاز، وكلاهما مستورد بفاتورة دولارية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 17:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767193342714452</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قرار "العمل" بتحديد إجازات المسيحيين يثير الجدل: استنساخ لنص "خمسيني" ومخالفات دستورية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29466</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/073bd167-7e4c-4ab8-8592-d490bb2159c3_0.jpg.webp?itok=8XSJ2sWG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/073bd167-7e4c-4ab8-8592-d490bb2159c3_0.jpg.webp?itok=8XSJ2sWG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أثار قرار أصدره وزير القوى العاملة محمد جبران بتحديد الإجازات الدينية للمسيحيين جدلًا واسعًا في الأوساط الحقوقية والقبطية، بعدما تبين استناده إلى قرار قديم لمجلس الوزراء صدر عام 1953، متجاهلًا عقودًا من التطور التشريعي والاجتماعي في مصر.</p>

<p>وينص القرار الجديد، الذي <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02dxcSMdvzMXSJBhU54c8mp6KAhB4s3A89Hh6uMAAimGzfvL2UTK2yyC9byR15wuNRl">أعلنه</a> مجلس الوزراء أمس، على منح إجازات بأجر كامل لـ"الإخوة الأقباط الأرثوذكس" في أعياد الميلاد والغطاس وأحد السعف وخميس العهد وعيد القيامة، بينما منح "الإخوة الأقباط الكاثوليك والبروتستانت" إجازات في رأس السنة وعيد الميلاد وعيد القيامة فقط، مع السماح لهم بالتأخر حتى العاشرة صباحًا في بعض المناسبات.</p>

<p dir="rtl">وبدا لافتًا استناد القرار، الذي دخل حيّز التنفيذ فعليًا وينتظر تطبيقه على الأعياد المقبلة، إلى قرار قديم جدًا أصدره مجلس الوزراء في أول يوليو/تموز 1953، والذي كان ينظم العطلات للموظفين المسيحيين واليهود آنذاك.</p>

<p>كما بدا واضحًا أيضًا اعتماد القرار الجديد على ذات آلية تقسيم الإجازات وفقًا للطوائف المسيحية الواردة بالقرار الصادر في الخمسينيات، إذ كان القرار الأخير ينص على السماح للموظفين المسيحيين من طائفة الأرثوذكس، بالتغيب عن العمل في أيام عيد الميلاد، الغطاس، أحد السعف (الشعانين)، خميس العهد، وعيد القيامة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e5745d3b-3889-4630-bbe9-aae23ac3eb89" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e5745d3b-3889-4630-bbe9-aae23ac3eb89.jpg.webp?itok=vT1Kp6UX" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة قطاع الموارد البشرية بشركة مياه الشرب بأسوان على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>قرار مجلس الوزراء الصادر في 1953 بتحديد العطلات المصرح بها للمستخدمين المسيحيين</figcaption></figure><p>ووفقًا لذات التقسيم، يسمح للمسيحيين من طائفتي الكاثوليك والبروتستانت أيام رأس السنة، عيد الميلاد، وعيد القيامة، مع السماح لهم بأن يتأخروا في الصباح إلى الساعة العاشرة في أحد السعف وخميس العهد والغطاس.</p>

<h2>غضب وسخرية</h2>

<p dir="rtl">وعلى صعيد ردود الفعل إزاء ذلك القرار، لم تخف النائبة بمجلس النواب نانسي نعيم، غضبها من تبني القرار تقسيمًا لإجازات المسيحيين حسب طوائفهم، متسائلة "من صاحب هذه الفتوي؟ من الذي أشار عليكم بهذه الفكره؟ كيف وعلي أي أساس تم تقسيم المسحين بمصر في موضوع الأجازات الرسمية للدولة المصرية؟!".</p>

<p>وتابعت النائبة عن حزب الشعب الجمهوري، أحد الأحزاب الموالية للسلطة، في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02HiPF1KP6gi4F5NDUytFsQC5b9m7DnQCuAn6XG3qGLEBCtxFda4khLy5fBbYdpvsKl&amp;id=100063848584308">بوست</a> على حسابها بفيسبوك "الدولة المصرية لا تُثبت الطائفة في بطاقة الرقم القومي (لا للمسلم ولا للمسيحي)، والانتقال بين الطوائف المسيحية مثلًا قائم، مما يجعل هذا التقسيم الإداري وهميًا وخطيرًا (إلا لو وزارة العمل تقترح أن نقسم المصريين رسميًا لطوائف وملل!".</p>

<p>وفي السياق، لم يستسغ المحامي الحقوق الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> لغة البيان الصادر عن وزارة القوى العاملة، مطالبًا بضرورة التوقف عن استخدام التوصيفات الإقصائية لغير المسلمين على غرار لفظ ما ورد في القرار "الإخوة المسيحيين"، عوضًا عن التوصيفات وفق الطائفة كأرثوذكس أو بروتستانت أو كاثوليك.</p>

<p>وشدد علي، في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> على أنه "عندما يصدر بيان من وزارة مصرية على أساس طائفي ودينى يجب أن ينتبه الجميع لخطورة تلك الصياغة التي تعكس جوهر الأزمة لكونها تناهض مبدأ المواطنة".</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت نفسه، لم تخل ردود الفعل على القرار من الحس الفكاهي الساخر من مضمونه، إذ <a href="https://www.facebook.com/Elkarouzy/posts/pfbid02FzKrH4Du17GYRaCvPjkzb2UUekqPyjpXsir9A31T5vTupKW7uMa4hcda5U2MFgul">علق</a> المواطن كيرو مجدي عليه بقوله " إقبال تاريخي لتحول الكاثوليك والبروتستانت إلى الأرثوذكسية الوقت الجاي، وفي إشارة لمنح المسيحيين الأرثوذكس إجازات أكثر من باقي الطوائف أيضًا، <a href="https://www.facebook.com/amirtalaat91/posts/pfbid02q8Sq9s25SdxJ8KXZycMwrumVn7ko7Tw4GoPwWmBVmzTpodv4NVPZymAW7hD1kNgMl">علق</a> المواطن أمير طلعت على القرار عبر حسابه على فيسبوك أيضًا بقوله "كل دي إجازات للأرثوذكس؟؟ دا احنا نرجع لأحضان الكنيسة الأم".</p>

<p dir="rtl">أما الطبيب راضي طلعت ناثان، فعلق على القرار ب<a href="https://www.facebook.com/rady.talaat.9/posts/pfbid02PiezCrsV6S1T99TdobsMFvFseoGnVEhYG2uv5qKptGPc5ZCKC8AGzFzWoowLwBjtl">بوست</a> قال فيه "صباح الخير استيقظ المواطن المسيحي الأرثوذكسي صاحب الـ5 أيام إجازه طبقًا لوزارة العمل.. ولا عزاء للبروتستانت و الكاثوليك".</p>

<h2>"ترييح دماغ"</h2>

<p>ومن جانبه، عزا الباحث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية إسحق إبراهيم، التطابق بين القرارين الجديد الصادر أمس والقديم الصادر عام 1953 إلى أن "الحكومة استسهلت واستنسخت قرار عمره أكثر من 70 سنة دون مراعاة لتغير السياق الاجتماعي".</p>

<p>وأوضح إبراهيم لـ <strong>المنصة</strong> أن الظروف في الخمسينيات كانت مغايرة تمامًا، حيث كان عيد رأس السنة يُحسب وقتها كعيد للأجانب من الكاثوليك والبروتستانت نظرًا لوجود الجاليات الأجنبية بعد الاحتلال، بينما الوضع الحالي مختلف جذريًا، "بعد 71 سنة، رأس السنة بقى عيد عام أصلًا، بتحتفل بيه الكنائس كلها وحتى غير المسيحيين.. فبالتالي مكانة وقيمة اليوم اختلفت".</p>

<p>كما انتقد إبراهيم تجاهل القرار للواقع التشريعي الحالي، مشيراً إلى أن عيد القيامة أصبح إجازة رسمية لكل المصريين بقرار جمهوري (بقوة القانون) يعلو على القرارات الوزارية، ومع ذلك تعامل معه قرار وزير العمل وكأنه منحة خاصة للمسيحيين، كما لفت إلى إغفال القرار لأعياد هامة للكاثوليك، وتجاهله لجذور أعياد مصرية أصيلة مثل الغطاس.</p>

<p>وفي سياق متصل، هاجم الباحث الحقوقي لغة القرار التي استخدمت مصطلح "الإخوة الأقباط"، واصفًا إياها بـ"لغة غير قانونية تعود للعصر العثماني".</p>

<p>وقال "هذه اللغة تكرس التمييز بدلًا من المواطنة، علاقة العمل يجب أن تكون علاقة حقوقية مجردة بين دولة ومواطنين، فهل يصدر قرار يخاطب (الإخوة المسلمين) في عيد الأضحى؟".</p>

<h2>مخالفات دستورية</h2>

<p>وإلى ذلك، يرى المحامي خالد علي أن هذه الأخطاء تعكس مدى الحاجة لتثقيف الوزراء وتدريبهم وكوادرهم الإعلامية على الخطاب السياسي والأطر الدستورية، فالجهل لا يعفى من المسؤولية السياسية القانونية، مشددًا على أن تقسيم اجازات المسيحين وفقًا لطوائفهم "يوقع القرار فى مخالفات دستورية".</p>

<p>وطالب بالطعن على هذا القرار  الذي وصف طبيعته القانونية بـ"اللائحي" أمام القضاء الإداري، على نحو يسمح بالدفع بعدم دستوريته لإحالته للمحكمة الدستورية العليا، "نظراً لما يتضمنه من قواعد عامة مجردة تمس الحقوق الدستورية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 17:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767193342714451</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أزمة الفكة".. تصريحات رئيس هيئة الأنفاق تصطدم ببيانات رسمية ونفي الزيادة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29464</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/415258041_681268134170246_5364943565859492461_n.jpg.webp?itok=dpLYwsXd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/415258041_681268134170246_5364943565859492461_n.jpg.webp?itok=dpLYwsXd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حملت تصريحات رئيس الهيئة القومية للأنفاق طارق جويلي خلال لقاء تلفزيوني أمس، موقفًا مغايرًا للواقع سواءً فيما يتعلق بوجود "أزمة كبيرة جدًا في الفكة" وهو ما تحققت <strong>المنصة</strong> من عدم دقته، إضافة إلى نفي مصدر مسؤول بالوزارة في تصريحات خاصة اتجاه "النقل" لإقرار زيادة في أسعار تذاكر المترو.</p>

<p>ومساء أمس، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1229229312502779">حلّ</a> جويلي ضيفًا على الإعلامي أحمد موسى عبر فضائية "صدى البلد"، متحدثًا عن مشروعات الهيئة ومترو الأنفاق أحد مرافقها، قبل أن يثير حديثه موجة من الجدل على السوشيال ميديا.</p>

<p>وقال جويلي "إحنا عندنا مشكلة كبيرة جدًا حاليًا تتمثل في الفكة"، موضحًا "التذكرة اللي بـ8 جنيه بيستخدمها عدد كبير جدًا من الركاب، فمطلوب مني أوفر يوميًا 300 ألف جنيه فكة"، مشيرًا إلى صعوبة توفير هذا المبلغ من البنك المركزي.</p>

<h2>أزمة صك العملة</h2>

<p>وفيما يشير رئيس الهيئة إلى وجود أزمة في صك العملة وعدم استيراد للمادة الخام، <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/monthly-statistical-bulletin/bulletin/august/monthly-statistical-bulletin-341.pdf">تظهر </a>بيانات البنك المركزي زيادة في إنتاج العملات من فئة الجنيه، حيث ارتفع حجم الإصدار الشهري من 1.75 مليار جنيه في عام 2021 ليصل إلى 2.784 مليار جنيه في 2025، بزيادة تُقارب 60% وهي نفس نسبة الزيادة في قيمة النقد المتداول مع المواطنين من فئة الجنيه.</p>

<p>وبمراجعة التسلسل الزمني <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d6ed954-b7ba-4194-b842-69d22c536f79" href="https://almanassa.com/news/18750" title="للمرة الثانية في 2024.. الحكومة ترفع أسعار تذاكر المترو">لتطور </a>أسعار تذاكر المترو خلال السنوات السبع الأخيرة، يتضح أن الهيكل السعري الحالي هو الأقل احتياجًا للعملات المعدنية مقارنة بالمراحل السابقة؛ فبينما تضم قائمة الأسعار الحالية فئات (8، 10، 15، و20 جنيهًا) وجميعها تعتمد على أوراق نقدية كاملة لا تتطلب "فكة" عدا الفئة الأولى، كانت هناك فئات (3، 5 و7 جنيهات" في <a href="https://www.bbc.com/arabic/business-44081853">الزيادة</a> التي أقرتها الوزارة في أغسطس/آب 2018.</p>

<p>كما أقرت الوزارة في يناير/كانون الثاني 2024 زيادة في أسعار التذاكر لتصبح فئاتها (6، 8، و12 جنيهًا) وهي الأكثر احتياجًا لـ"الفكة"، ورُغم ذلك لم تلجأ الهيئة حينها لرفع الأسعار بداعي نقص السيولة المعدنية، لكن <a href="https://almalnews.com/1685415/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%87%D8%A7/">بررها</a> وزير النقل كامل الوزير بارتفاع تكاليف التشغيل والصيانة والأجور، وهو الأمر الذي كشفت بيانات وزارة المالية عدم دقته أيضَا.</p>

<p>وأشارت <a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/finalCalculation/66e810706af5f10007b10a04/%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%202023-2024">بيانات</a> المالية وقتها إلى أن إيرادات التشغيل تغطي بالفعل التكاليف الأساسية وتحقق فائضًا، وأن العجز المسجل في الميزانيات يرتبط بشكل أساسي بأعباء الديون والأقساط الاستثمارية للمشروعات الجديدة، وليس بمصروفات التشغيل اليومية.</p>

<h2>أعباء إضافية</h2>

<p>ومن منظور اقتصادي، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10161975750241466&amp;id=624016465&amp;rdid=9e5U3Itx4OPusjPI#">حذرت </a>الباحثة سلمى حسين مما وصفته بـ"تضخم الفكة"، مشيرة إلى أن رفع السعر لتعويض نقص العملة هو إجراء يحمل المواطن مسؤولية تقع على عاتق السياسات النقدية.</p>

<p>وأوضحت سلمى حسين أن الزيادة المقترحة بنسبة 20% تفوق معدل التضخم العام بمرتين، وتعادل سبعة أضعاف معدل زيادة الأجور، مقدرةً أن هذا الفارق البسيط في سعر التذكرة قد يقتطع نحو 192 جنيهًا شهريًا من دخل المواطن، أي ما يعادل 3% من الحد الأدنى للأجور، مما يشكل عبئًا إضافيًا على الأسر التي تقع حول خط الفقر.</p>

<h2>لا زيادة في الأسعار</h2>

<p>حملت تصريحات رئيس هيئة الأنفاق بعدًا آخر كشف مصدر مسؤول بوزارة النقل لـ <strong>المنصة</strong> عدم دقته.</p>

<p>وردًا على سؤال أحمد موسى إذا كانت أزمة "الفكة" ستدفع الوزارة لزيادة الأسعار جنيهين، قال جويلي "آه.. نتمنى".</p>

<p>من ناحيته، أكد مصدر مطلع بالوزارة أنها لا تنوي زيادة الأسعار في الوقت الحالي خاصة مع تراجع قيمة العجز بين مصروفات وإيرادات المترو إلى 96 مليون جنيه بعد أن كان <a href="https://almalnews.com/2085846/%C2%AB%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82%C2%BB-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%B5-%D8%B9%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9/">وصل</a> 380 مليون جنيه في موازنة 2024/2025 و1.8 مليار جنيه خلال العام المالي 2023/2022.</p>

<p>وأشار المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى أن تصريحات رئيس هيئة الأنفاق "جاءت في إطار معالجة أزمة الفكة فقط"، خاصة وأنها تسبب زحامًا ومشادات أمام شبابيك صرف التذاكر، لكن ذلك لا يعني إقرار أي زيادة فعلية في الأسعار حاليًا.</p>

<p>وأوضح أن الهيئة تعمل على تعظيم موارد مرفق المترو من خلال التوسع في استغلال أصوله بالأنشطة التجارية، وعلى رأسها الإعلانات والأكشاك، إلى جانب حوكمة وترشيد المصروفات حتى الوصول إلى نقطة التعادل المالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 17:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767193342714450</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المالية": 200 مليار جنيه لدعم السلع التموينية في الموازنة الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29462</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/429668028_749998193894743_1149294673256054808_n.jpg.webp?itok=v-HAVjQ0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/429668028_749998193894743_1149294673256054808_n.jpg.webp?itok=v-HAVjQ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>، إن المشروع الحالي لموازنة العام المالي المقبل 2026/2027 خصص نحو 200 مليار جنيه لدعم السلع التموينية، مبينًا أنها ستمنح المواطنين المسجلين في منظومة التموين المزيد من الحرية في اختيار السلع التي سيشترونها في مقابل قيمة الدعم.</p>

<p>وبلغت <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">قيمة</a> الدعم التمويني في موازنة العام المالي الجاري 160 مليار جنيه، وتشمل هذه الموازنة دعم نقدي للمسجلين على بطاقات التموين بقيمة 50 جنيه للفرد شهريًا، لكن <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5358167.aspx">هذا</a> الدعم لا يمكن استخدامه إلا في شراء السلع التي تقوم منافذ التجارة التابعة لوزارة التموين ببيعها، والتي يتم انتاج العديد من منها عن طريق الشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة للوزارة أيضًا.</p>

<p>وبينما تضغط القابضة الغذائية هوامش أرباحها في سبيل توفير السلع التموينية <a href="https://almalnews.com/2089595/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AB%D9%8A%D8%B1/">بتكلفة</a> أقل، تروج الحكومة لتحويل الدعم التمويني إلى دعم نقدي دون الإعلان عن التفاصيل.</p>

<p>"الحكومة تتجه إلى تحويل منظومة الدعم التمويني من دعم عيني إلى دعم نقدي، اعتبارًا من الموازنة العامة الجديدة للعام المالي 2026/2027، بهدف منح المواطنين حرية أكبر في اختيار السلع التي تناسب احتياجاتهم من المجمعات الاستهلاكية ومنافذ وزارة التموين المنتشرة في مختلف محافظات الجمهورية" كما يضيف المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>ولم يتطرق المصدر إلى ما إذا كانت أسعار السلع التموينية سيتم تحريرها تحت منظومة الدعم الجديدة، أم سيبقى هناك فارق كبير بينها وبين سعر السوق.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الجزء الأكبر من مخصصات دعم السلع التموينية سيظل موجهًا لدعم رغيف الخبز، مرجحا أن تصل قيمة الدعم المخصص له في الموازنة الجديدة إلى نحو 130 مليار جنيه، في إطار حرص الدولة على استمرار توفير الخبز المدعم بأسعار مناسبة.</p>

<p>وحسب المصدر فإن "التحول من الدعم العيني إلى النقدي يستهدف بالأساس ضمان وصول الدعم إلى مستحقيه، خاصة في محافظات الصعيد ذات الطبيعة الخاصة، حيث يفضل عدد كبير من المواطنين عدم الحصول على بعض السلع التموينية مثل الأرز والمكرونة، والحصول على الدقيق بدلًا منها".</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الحكومة أجرت خلال الأشهر الماضية حوارًا مجتمعيًا موسعًا حول آليات التحول من الدعم العيني إلى النقدي، كما تمت مناقشة الملف ضمن جلسات الحوار الوطني، حيث خصص مجلس أمناء الحوار الوطني عدة جلسات لبحث تداعيات هذا التحول، وتم الأخذ بمعظم التوصيات التي خرجت عن تلك المناقشات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 17:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767193342714449</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ملامح صهيونية في الصحوة الإنجيلية الأمريكية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29359</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تناولت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d934016-1045-457e-9c0e-c58ba374b99d" href="https://almanassa.com/stories/29315" title="الصهيونية نعرفها.. فمن هم الإنجيليون؟ ">مقالي السابق</a> بـ <strong>المنصة</strong> عرضًا تاريخيًا مُركَّزًا لتطور الحركة الإنجيلية في السياق الأنجلو-أمريكي منذ القرن الثامن عشر، باعتبارها الخلفية الأكبر للتحولات الاجتماعية والثقافية التي شكّلت، خصوصًا في النصف الثاني من القرن العشرين، الهويات السياسية للعديد من المجموعات المحافظة في الولايات المتحدة، التي يؤيد بعضها إسرائيل انطلاقًا من قناعات دينية.</p>

<p>في هذا المقال أُعرِّج على التأثيرات والتوجهات الصهيونية المسيحية في الحركة الإنجيلية الأمريكية. أصولها، وحجم تأثيرها في صياغة خيارات السياسة الخارجية الأمريكية إزاء القضية الفلسطينية، والتحولات التي نزلت بها على وقع حرب غزة، وتغيّرات الرأي العام الأمريكي يمينًا ويسارًا.</p>

<h2>القيامة ونهاية الزمان</h2>

<p>مبدئيًا، طالما اعتبر المؤرخون الحركة الصهيونية الدينية -في الأوساط اليهودية والمسيحية على حد سواء- مستمدةً من الفكر المشيحاني، القائم على فكرة انتظار مسيح مخلَّصًا يرفع الجور ويقيم العدل، وهي فكرة بالطبع قديمة للغاية، ولها تجليات ثقافية متعددة في حوض البحر المتوسط في مسار تطور الديانات الإبراهيمية الثلاث بما فيها <a href="https://www.encyclopedia.com/environment/encyclopedias-almanacs-transcripts-and-maps/messianism-messianism-muslim-tradition">الإسلام.</a></p>

<p>على أنها قد اتخذت شكلًا جديدًا مع الإحياء الإنجيلي في القرن التاسع عشر، إذ ظهرت في أوساط دعاة إنجيليين في بريطانيا خلال النصف الأول من القرن التاسع عشر تصوراتٌ تربط بين عودة المسيح الثانية، وتحقيق ملكه الألفي في نهاية الزمان، وهو المعتقد أن المسيح -في المعتقد المسيحي لا اليهودي بالطبع- سيأتي ليقيم العدل ويحكم ألف سنة كاملة قبل أن ينتهي العالم ويعود لبارئه. وهذا المعتقد رصده مؤرخو الفكر الديني المسيحي (خاصة البروتستانتي) تحت مسميات متقاربة تعبر كلها عن الألفية مثل <a href="https://www.britannica.com/topic/millennialism">millennialism</a> وmillenarianism.</p>

<blockquote>
<p>قيادات إنجيلية رأت</p>

<p>أن دعمها لإسرائيل يُمهد لتحقيق نبوءة
حكم المسيح للعالم
ألف سنة</p>
</blockquote>

<p>شهدت بداية القرن التاسع عشر انتشارًا لحركات ألفية/مشيحانية في العالم الأنجلو-أمريكي لعل أبرزها كان تنبؤ الأمريكي <a href="https://www.britannica.com/biography/William-Miller">وليام ميلير</a> بنهاية العالم في 1844 بناءً على حساب خاص لنبوءات العهدين القديم والجديد. وعندما انقضى العام ولم ينتهِ العالم فقد ميلير الكثير من مصداقيته إلا في أعين قليل من مناصريه تحولوا بدورهم إلى نواة لـ <a href="https://raseef22.net/article/56631-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%81%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D8%8C-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84">الطائفة السبتية</a>/الأدفنتست، التي ظلت بعيدة منذ ذلك الحين عن الجسم الرئيسي للحركة الإنجيلية.</p>

<p>لم يكن وليام ميلير الوحيد الباحث عن علامات القيامة ونهاية الزمان، إذ كان كذلك أحد رجال الدين البروتستانت الإنجليز <a href="https://www.britannica.com/biography/John-Nelson-Darby">جون نيلسين داربي</a> في المرحلة نفسها تمامًا يعكف على تطوير تصور عن عودة المسيح وتحقق مُلكه الألفي إلا أنه كان ضمن أول الإنجيليين الذين ربطوا هذا بعودة اليهود إلى أرض الميعاد واضعًا النواة الأولى للصهيونية المسيحية.</p>

<p>خلافًا لميلر، فإن داربي لم ينشئ طائفةً دينيةً بعيدةً عن التيار البروتستانتي الرئيسي، إنما تفسيراته لنصوص الكتاب المقدس وجدت طريقها إلى قطاعات كبيرة من الصحوة الإنجيلية في الولايات المتحدة في أربعينيات وخمسينيات القرن التاسع عشر.</p>

<h2>نبوءات الكتاب المقدس</h2>

<p>مع هذا فإن تأثير داربي، سواء فيما يتعلق بالألفية أو ببذور الصهيونية المسيحية (ربط عودة المسيح في نهاية الزمان بعودة اليهود إلى فلسطين) ظل دينيًا بحتًا، ولم يترجم إلى أي مبادرات سياسية أو محاولات للتعبئة لا في القرن التاسع عشر ولا النصف الأول من القرن العشرين حتى وقع التحول مع إعلان قيام إسرائيل في 1948، ثم نجاح الدولة العبرية الساحق في حرب يونيو 1967 في توسيع سيطرتها على المزيد من الأراضي العربية، فحينها سرت في الدوائر الصهيونية المسيحية ذات النزوع <a href="https://ourouba22.com/article/5947-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D8%B3">الألفي/المشيحاني </a>روح جديدة تترجم القناعات الدينية إلى مواقف سياسية.</p>

<p>ورأت قيادات إنجيلية أن من واجبها دعم إسرائيل بشكل غير مشروط من باب تحقيق نبوءات الكتاب المقدس، وللتعجيل بعودة المسيح وبدء ملكه الألفي، كما أخذوا مواقف متشددةً إزاء أي حل سياسي للقضية الفلسطينية، وهو ما رأيناه بجلاءٍ في العقود القليلة الماضية في تكوين لوبي مسيحي صهيوني قائم بذاته يضغط من داخل الكتلة الجمهورية لاتخاذ مواقف أمريكية مفرطة في التأييد لأقصى اليمين الديني القومي في إسرائيل.</p>

<h2>حرب غزة ودعم إسرائيل</h2>

<p>لكن لنتوقف هنا قليلًا. إن حضور معتقدات ألفية/صهيونية في الأوساط الإنجيلية الأمريكية لا يعني أن الصحوة الإنجيلية في جسمها الرئيسي كانت كذلك، إذ لم تكن المعتقدات الألفية حول نهاية العالم -وليست إلى اليوم- هي التصور الغالب في الحركة الإنجيلية، التي تظل كحال البروتستانت عامة مساحة للتنوع والتعدد في أشكال التنظيم والاعتقاد.</p>

<p>من هنا فإن ادعاءات ممثلي الصهيونية المسيحية في الولايات المتحدة أنهم يعبرون عن الجزء الأكبر من الحركة الإنجيلية هو أمر في الغالب ليس دقيقًا رغم غياب أي إحصاءات يمكن الاعتماد عليها (ناهيك عن مد الافتراضات ذاتها إلى فرق مسيحية أخرى بعيدة كل البعد عن التراث الألفي، ولا أقول الصهيوني، مثل الأرثوذكسية الشرقية أو اليونانية أو الكاثوليكية).</p>

<p>استنادًا لتقديرات الباحث <a href="https://compass.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1749-8171.2011.00267.x">كارلو ألدروفاندي</a>، المتخصص في المسيحية السياسية بالولايات المتحدة، فإن المسيحية الصهيونية تمثل نحو 20 إلى 25% من الجمهور الإنجيلي عامةً (المقدر بنحو 85 مليونًا) ما يجعل نصيبهم في إجمالي السكان في الولايات المتحدة عند 6.5% فحسب.</p>

<p>وطبقًا لألدروفاندي فإن المسيحيين الصهاينة منظمون وممولون بشكل جيد بما يجعل تأثيرهم يفوق كونهم أقليةً عدديةً في حركة بالغة التنوع لا يجمعها حقًا إلا المواقف السياسية والاجتماعية المحافظة المستمدة من شعور عام قائم على التدين المسيحي.</p>

<p>ربما من هنا يمكن لنا أن نفهم بدرجة أقل من الاستغراب التوتر داخل الكتلة الإنجيلية الأمريكية على وقع حرب غزة إزاء تأييد إسرائيل بشكل مطلق. إذ لا يؤمن الإنجيليون المحافظون بالضرورة بأن توسع إسرائيل عسكريًا ومد سيادتها على ملايين الفلسطينيين بما يدفع إلى حرب كبرى، شروط لازمة لعودة المسيح كي يقيم ملكه الألفي. وهو الآخر اعتقاد ليس <a href="https://www.pewresearch.org/religion/2025/02/26/religious-and-spiritual-beliefs/">محل إجماع </a>بين كافة الإنجيليين، سواء ارتبط بالصهيونية المسيحية أو لا، إذ يشير استطلاع رأي أن أكثر قليلًا من 60% من الإنجيليين يتبنون تصورًا ألفيًّا عن المسيحية من الأصل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6d716528-ff47-4a43-9f10-b30efa768d40" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/f-hzj1uwuaav9_v.jpg.webp?itok=PzZr-Y9-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">@DaliaNewYork إكس.</aside></div>
<figcaption>خلال تظاهرة للأمريكيين في واشنطن لدعم غزة في 4 نوفمبر 2023.</figcaption></figure><p>تبنّي قناعة مفادها أننا بصدد مرحلة ثانية من الحرب الصليبية يحارب فيها المسلمون، المسيحيين، لا يفيد سوى رواية المسيحيين الصهاينة عن أنفسهم، وادعاءاتهم المتتالية عن كونهم يمثلون المسيحية الإنجيلية في الولايات المتحدة، وهو ما يتجاهل واقع الاختلاف والتنوع وغياب أي إجماع حول إسرائيل، خصوصًا وأن رواية المسيحية الصهيونية عن ربط عودة اليهود لأرض الميعاد بعودة المسيح طالما جمعت على نحو عجيب بين العداء للسامية، والتأييد المطلق للصهيونية في فلسطين!</p>

<p>ذلك لأن داربي ومن تلاه في تفسير النصوص المقدسة بما يخدم ربط إقامة إسرائيل بعودة المسيح لا يرون اليهود سوى بيادق في لعبة كبرى من التحولات الجيوسياسية التي تنذر بنهاية العالم وتبشر بعودة المسيح. بل إنهم يرون في الهولوكوست جزءًا من المخطط الإلهي لإنجاز المهمة. ومع هذا فإن تعاطفهم مع اليهود مرحلي، إذ طبقًا لتفسيراتهم لنبوءات الكتاب المقدس، سيموت اليهود بكثافة في الحرب الكبرى المنتظرة "هرمجدون"، وسيتحول الباقون منهم إلى المسيحية بعد عودة المسيح، إذ لن تكون هناك مساحة لاستمرارهم في إنكار المسيح كما فعلوا أول مرة.</p>

<h2>سردية متهاوية وأجيال جديدة</h2>

<p>إذا كان لدينا ما نتعلمه من تاريخ الحركة الإنجيلية في القرنين الماضيين، فهو أنها حركة شديدة السيولة والتنوع بحكم غياب أي تنظيم مركزي من ناحية، والانفتاح على مبادرات شخصية تتجاوز الطوائف والكنائس من ناحية أخرى. وإذا كانت الصحوة الإنجيلية في الأربعين سنة الماضية قد شكلت الهوية المسيحية في الولايات المتحدة لتكون محافظةً سياسيًا واجتماعيًا واقتصاديًا، فإن تلك الهوية فيما يبدو دخلت في طور جديد من التحول، على وقع التحولات الكبيرة في الولايات المتحدة خلال العقدين الماضيين.</p>

<p>ويبدو أن هذا قد فتح الباب أمام إعادة تصور الموقف من دعم إسرائيل داخل اليمين عامة، من زاوية التماهي بين مصالح الولايات المتحدة وإسرائيل في المنطقة، وهو الأمر الذي يثير <a href="https://www.youtube.com/watch?v=kXKwQm6MN6E">ستيف بانون</a> تساؤلات حوله دافعًا باتجاه ضرورة إخضاع إسرائيل لأولويات الأمن القومي الأمريكي، لا العكس.</p>

<p>وينطبق الأمر نفسه على إعادة تفكير دوائر إنجيلية في مركزية دعم إسرائيل كملمح من ملامح هويتهم السياسية، على النحو الذي يعبر عنه الإعلامي اليميني <a href="https://www.instagram.com/reel/DPUAyA2kmev/">تاكر كارلسون،</a> الذي صرح غير مرة بأن القول بوجود <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1190619979756553">شعب مختار</a> من قبل الله يخالف أصول المسيحية نازعًا بذلك الصفة الرئيسية التي طالما منحها الإنجيليون الصهاينة لليهود بالنظر لمحورية دورهم في عودة المسيح، وهو الذي خلق شعورًا <a href="https://www.timesofisrael.com/maga-civil-war-over-israel-erupts-into-the-open-at-turning-point-usa-conference/">بالأزمة </a>في أوساط الإنجيليين الداعمين لإسرائيل، جراء ما يرونه تحولًا في المواقف السابقة عن دعم إسرائيل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db247ca4-7a4c-4c8e-a596-0c86eb93d0cd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14122" role="article" about="/stories/14122" data-sanitized-id="node-14122" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14122" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14122" data-ph-capture-attribute-link-title="أمريكا التي تحكم إسرائيل وتحاربنا" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أمريكا التي تحكم إسرائيل وتحاربنا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تقوم الرواية الصهيونية المسيحية الراهنة على تصور معادٍ لسكان منطقة الشرق الأوسط بما يربط بين حروب كبرى وملاحم دموية قد يُقتل فيها الملايين ليعود المسيح ثانية، وعلى وقع حرب غزة لا يبدو أن بشاعات الإبادة الجماعية قد راقت لجميع قواعد الإنجيليين مثلما راقت لهاكابي سفير الولايات المتحدة في القدس، وبعض المخابيل الآخرين.</p>

<p>خلاصة الأمر، الصهيونية المسيحية لا تشكل الأغلبية وليس لها الغلبة في الأوساط الإنجيلية الأمريكية، وثمة تحولات على الأرض خاصة بين<a href="https://english.tau.ac.il/news/declining-support-of-young-evangelicals"> شباب الإنجيليين</a>، تستلزم الكثير من المتابعة والنظر بما يتجاوز إنصاف الفلسطينيين إلى إيجاد وسيلة لتهدئة التوتر والشروع، في حوار يقوم على الاحترام المتبادل بين أكبر دينين في العالم: المسيحية والإسلام، وهو أمر تنبهت إليه قيادات بروتستانتية لأنه ربما في النهاية يصدق نبيل خلف وأحمد منيب/محمد منير في كون <a href="https://fnanen.com/klmat/alaghany/m/m7md-mnyr/aft7oa-ya-7mam.html?arabic=%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%20%D9%8A%D8%A7%20%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%85">العالم عاقل مش مجنون</a>، وكل عام وأنتم بخير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b24f3eb9de81527896f1e18052449acdd571a471c358afe9622838f9ce558e07">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 15:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767187942948352</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إجراءات حكومية لتقليص طرح منتجات المناطق الحرة بالسوق المحلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29452</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14.9.23.jpg.webp?itok=0YHXv3xZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14.9.23.jpg.webp?itok=0YHXv3xZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد رئيس الهيئة العامة للاستثمار والمناطق الحرة، حسام هيبة، أن الهيئة اتخذت إجراءات لضمان التنافسية في السوق المحلية مع دخول نسبة محدودة من منتجات مشروعات المناطق الحرة، مشيرًا إلى وجود ضوابط "صارمة" لتقليص الموافقات وفق احتياجات السوق فقط.</p>

<p>وحسب هيبة لـ <strong>المنصة</strong>، فإن المشروعات داخل المناطق الحرة مخصصة بالأساس للتصدير بنسبة 100%، لكن توجيه نحو 20% منها للسوق المحلية معفاة من الضرائب والرسوم الجمركية قد يخلق وضعًا غير عادل مقارنة بالشركات المحلية، وهو ما دفع الهيئة لتحديد ضوابط واضحة لتقليص هذه الموافقات.</p>

<p>وأمس، <a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/story/408a6d0f-3aa0-46f9-a303-21e567402f30/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%20%D8%B3%D8%AF%20%22%D8%AB%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%22%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A9%20%D8%B6%D9%85%D9%86%20%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%20%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A%20%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84%D9%8A%20%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84">نشر</a> موقع إنتربرايز على لسان نائب وزير المالية شريف الكيلاني اتجاه الوزارة وهيئة الاستثمار لفرض ضريبة بنسبة 4 إلى 5% على منتجات شركات المناطق الحرة المباعة محليًا، موضحًا أن الشركات العاملة في المناطق الحرة تُعفى من ضريبة الشركات البالغة 22.5% ورسوم أخرى، بينما تدفع شركات الاستثمار الداخلي الضرائب كاملة.</p>

<p>وأكد هيبة أن أي دراسة لفرض ضرائب جديدة تستهدف توجيه الشركات نحو الغرض الأساسي لتأسيسها، وهو التصدير للخارج، مع حماية مصالح الشركات المحلية المنافسة.</p>

<p>وأشار إلى أن الضرائب أحد الإجراءات التي اتبعتها الهيئة لتحقيق التوازن، بالإضافة إلى مرور الحصول على الموافقة بتوجيه المنتجات للسوق المحلية بعدة خطوات تقوم على دراسة احتياجات السوق بشكل أساسي.</p>

<p>ولفت إلى أن جزءًا من اشتراطات إدراج المشروعات في المناطق الحرة يهدف لدعم المنتج المحلي، عبر إلزام الشركات باستخدام 30% من مستلزمات الإنتاج من السوق المحلية وتوظيف عدد محدد من العمالة المصرية بحسب كل مشروع.</p>

<p>وفي سياق التوسع، أوضح هيبة أن الهيئة تجري مباحثات أولية مع شركات أجنبية لتنفيذ مشروعات بنظام المناطق الحرة خلال 2026، دون الكشف عن أسماء الشركات أو عددها أو الدول التابعة لها، لحين إتمام الاتفاقات النهائية.</p>

<p>و<a href="https://www.gafi.gov.eg/Arabic/StartaBusiness/InvestmentZones/SiteAssets/Pages/FreeZones/Ar_Priv_all_final.pdf">تشترط</a> الهيئة العامة للاستثمار والمناطق الحرة ֺألا يقل رأس المال المُصدَر لمشروعات المناطق الحرة الخاصة عن 10 ملايين دولار وألا تقل التكاليف الاستثمارية للمشروعات عن 20 مليون دولار أو ما يعادله بالعملات الأخرى، وألا تقل مساحة المشروع عن 20 ألف متر مربع، بحسب موقع الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 15:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767187942948351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29192</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/04d3e0af-2811-4dcd-8472-46f0b829804f.png.webp?itok=5EQFQrfu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/04d3e0af-2811-4dcd-8472-46f0b829804f.png.webp?itok=5EQFQrfu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بعد خلع مبارك بأيام، <a href="https://www.filfan.com/news/19581">أدلى</a> المنتج محمد حفظي بتصريحات لموقع "في الفن" يوم 22 فبراير/شباط 2011، احتفظت بها الصفحة الرسمية لشركته "فيلم كلينك" منشورةً قبل حذفها لاحقًا، قال فيها إن "الفيلم واجه سوء حظ شديدًا منذ اتخذنا قرار عرضه في إجازة نصف العام، فكان من المفترض أن يتم عرض الفيلم في بداية 2011، ولكن أحداث <a href="https://manshurat.org/node/13329">تفجيرات كنيسة القديسين</a> في الإسكندرية جعلتنا نؤجله، ومع بداية عرضه قامت الثورة، فبات الإقبال عليه ضعيفًا قبل أن يتم غلق دور العرض تمامًا، لكني لم أهتم بالخسارة المادية، فما ربحناه كمصريين أهم بكثير".</p>

<p>الفيلم المقصود هو <a href="https://elcinema.com/work/1140013/">ميكروفون</a> (2010) من كتابة وإخراج <a href="https://elcinema.com/person/1100055/">أحمد عبد الله</a>، أحد الأفلام الأولى للشركة التي تأسست في 2005، ويؤكد مالكها، حفظي، في حديثه أنه ليس الخاسر الوحيد. بل إن العديد من شركات الإنتاج تعرضت للوضع نفسه، وأن الخسائر المالية بالملايين. لكنه يؤكد أن "هذه الملايين كلّها لا تساوي شيئًا أمام الحرية والشكل الحضاري الذي ظهرنا به". ويتوقع أن نرى توثيقًا سينمائيًا عن الثورة في الكثير من الأفلام، حيث إن الكثير من السينمائيين شاركوا في التظاهرات، ووثقوا الثورة في مادة تسمح جودتها باستخدامها لاحقًا في الأعمال الدرامية.</p>

<p>الأعمال الدرامية التي يقصدها المنتج هي الأعمال الروائية/التخيلية تحديدًا. ووصف التخيلي/الروائي بـ"الدرامي" خطأ شائع ينفي ضمنيًا عن السينما التسجيلية صفة الدرامية، ويحصرها فيما هو متخيل. ما يهمنا في كلام حفظي مسألتين؛ الأولى توقعه الصائب بأن هذه المواد ستستخدم لاحقًا في الأفلام الروائية. وإن كانت في تقديري لم تستخدم كجزء محوري في البناء الدرامي لأغلب الأفلام، بل لإكسابها مصداقية أنها تعكس الواقعي/الحقيقي. والمسألة الثانية، الأهم، هي هذه الروح شديدة الحماس والانتماء للثورة والحرية التي تدفعه للتقليل من أهمية الخسارة المالية، مقابل ما كسبناه كمصريين من الثورة، وأهمه الحرية.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/ShKGkDGu9O0?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الإعلان الرسمي لفيلم ميكروفون -  Official Trailer &amp;quot;Microphone&amp;quot;" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">ترايلر فيلم "ميكروفون"، إخراج أحمد عبد الله (2010)</aside><h2><strong>نهايات ثورية لأفلام غير ثورية</strong></h2>

<p>محمد حفظي منتجٌ منتبهٌ لما يحدث حوله، وسريع التفاعل مع الجديد. بمتابعة <a href="https://elcinema.com/person/1990422/">قائمة أعماله</a> نجد أن الكثير منها إنتاج مشترك مع شركات أخرى، مصرية ومن جنسيات أخرى. مشاريع حصلت على تمويل من صناديق دولية لدعم السينما، وقطاع أساسي منها لم تكن "فيلم كلينك" منتجته في الأصل، بل كانت مشاريع شبه مكتملة تعثرت ماليًا، فيتدخل لاستكمالها مقابل الشراكة، في انسجام مع فلسفة الشركة التي كانت منشورة كذلك على موقعها الإلكتروني، وتشجيعها على إنتاج "الأفلام الفريدة"، وتحفيز المواهب الشابة على تقديمها، في توجه لنوع محدد من الجمهور، يسميه بالجمهور صاحب "الذوق المتميز والذي يحمل تقديرًا حقيقيًا للشاشة الفضية".</p>

<p>الحماس الواضح للثورة في حديث حفظي، والانتباه لما يحدث حوله، انعكَسَا فعلًا في إنتاجه. فشركته أنتجت العدد الأكبر من بين الأفلام التي تناولت ثورة يناير 2011، وإن كان برؤى شديدة التناقض فيما بينها. تُنهي "فيلم كلينيك" قبل الثورة بشهور فيلم أحمد عبد الله "ميكروفون". ورغم أن الفيلم لا تربطه علاقة مباشرة بأحداث الثورة، التي بدأت قبل عرضه الافتتاحي بيوم واحد؛ لا يمكن رؤيته إلا باعتباره فيلمًا يتناول الثورة نفسها، وبعض مقدماتها، ويقترب من بعض من سيشاركون فيها.</p>

<p>تظهر في الفيلم لقطة سريعة لمادة أرشيفية؛ مظاهرة وصورة <a href="https://www.youtube.com/watch?v=aSfANRKotTY">للشهيد خالد سعيد</a>. وهناك مشهد آخر لبعض مخبري الشرطة يسحبون إلى ممر جانبي شابًا يبيع شرائط الكاسيت القديمة في الشارع، تحت مظلة دعاية انتخابية لأحد السياسيين الذين نراهم فقط في الصور، ويضربونه بشراسة. وهو ما يُذكِّر أيضًا بكيف قُتل خالد سعيد.</p>

<p>ربما أضيفت اللقطة الأرشيفية ومشهد ضرب المخبرين للشاب للفيلم بعد الثمانية عشر يومًا الأولى من الثورة وخلع مبارك، وخلال الأسابيع التي شهدت إغلاق دور العرض السينمائي، وقبل عرضه من جديد. ولا أستطيع الجزم إن كانا من ضمن المونتاج الأصلي للفيلم. لكنهما ليسا ما يقربا الفيلم من الثورة، أو على الأقل من أحد صورها.</p>

<p>هناك أفلام حاول صناعها ركوب الموجة الثورية الجديدة بعد خلع مبارك. فبعد أن كانت أفلامًا منتهية أو شبه منتهية، أتت الثورة، لتُعدَّل نهاياتها، بحيث تبدو وكأنها أفلام ثورية، لتتماشى مع الزمن الجديد. من أبرز هذه النماذج فيلما <a href="https://elcinema.com/work/1069375">الفاجومي</a> لعصام الشماع، و<a href="https://elcinema.com/work/1445314">صرخة نملة</a> لسامح عبد العزيز، اللذان عُرضا مطلع يونيو/حزيران 2011، بعد تغيير نهايتيهما.</p>

<p>التحفظات على التعديلات التي تحدث على الأفلام بعد اكتمالها لأسباب سياسية لا تنحصر عادة في نقد الانتهازية بمعناها الأخلاقي وإنما تمتد للمشكلات الدرامية التي تسببها. كثيرًا ما تشبه هذه التعديلات "ترقيع" الملابس باستخدام قطعة قماش من نوع ولون مختلفين. لكن ميكروفون، سواء أُضيف المشهد واللقطة بعد اندلاع الثورة، أم كانا ضمن مونتاجه الأصلي، يخرج عن مظلة الترقيع. فالفيلم بتركيبته من أقرب الأفلام للثورة، ولنوعية محددة من أبطالها. وللمفارقة أنه مصنوعٌ قبلها ويحمل نضارتها.</p>

<p>قراءة الفيلم في علاقته بيناير ليس فقط لأن مسرحه الوحيد مدينة الإسكندرية، مدينة الشهيد خالد سعيد، الذي كان لمقتله على يد الشرطة دور أساسي في إثارة غضب قطاعات واسعة من الشباب، مهدت احتجاجاتهم للانفجار الكبير في يناير. بل لأسباب أخرى لها علاقة بمضمونه، وبالشكل الذي يختاره المخرج لتقديم هذا المضمون. وكيف عدَّل من المشروع الأصلي بحيث لا يكون فيلمًا تسجيليًا عن فنون "الأندرجراوند" في الإسكندرية، ليتطور لفيلم يقف بين منطقتي الروائي والتسجيلي، ويرسم صورةً لمجتمع محدد من مجتمعات الإسكندرية، بأحلامه واحتقاناته.</p>

<h2><strong>حين تسيَّد الحلم</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a39a8166-0b76-4b81-84da-6b80c51372be" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a39a8166-0b76-4b81-84da-6b80c51372be.jpg.webp?itok=K2DsAocY" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">فيلم كلينيك</aside></div>
<figcaption>أفيش فيلم "ميكروفون"، إخراج أحمد عبد الله (2010)</figcaption></figure><p>تحدثت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a78b9943-4543-41d5-b867-45a67db086a2" href="https://almanassa.com/stories/29190" title="أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد">المقال السابق</a> عن المنظومات الفكرية السائدة مجتمعيًا، وكيف أن الغالبية العظمى من الأفلام والمنتجات الفنية والثقافية لا تخرج عنها، ولا يمكنها التمرد عليها، أو على أصحاب رأس المال، والسلطات السياسية والأمنية، والمجتمع المحيط. لم يُسمح لأفكار ثورة يناير أبدًا بأن تتطور وتتأصل وتتحول لمنظومات فكرية، ناهيك عن أن تسود. لكن في 2010 و2011 كان هناك حلم سائد؛ تغيير كل هذا الواقع، وتحطيم منظومة الاستبداد والاستغلال، وإن لم نكن واعين بعد بالبديل. وهذا الحلم السائد هو ما أنتج ميكروفون، وسمح بوجوده.</p>

<p>"إقرا الخبر.. شيخ البلد.. خلف ولد.. بس الولد.. ساب البلد". هذا المقطع من <a href="https://www.youtube.com/watch?v=GiScZLHX4uo&amp;list=RDGiScZLHX4uo&amp;start_radio=1">أغنية</a> لفريق "مسار إجباري"، يتردد في الفيلم عدة مرات، لدرجة أن يغنيه في أحدها بطله خالد أبو النجا، مهزومًا وصارخًا. لن أقول إن غناءه لهذا المقطع كان تنبؤًا بأنه سيُجبر على أن يغادر البلد، فلا مجال للتنبؤات هنا. لكنه مُعبِّرٌ عن أحد الخيوط التي يمسك بها أحمد عبد الله، لرصد حالة تسيطر على بعض شخصيات فيلمه؛ الاختناق، وغياب الفرص والقدرة على التواؤم، والتمرد، والطموح في التحرر ولو عن طريق الهرب.</p>

<p>تحدث أفعال التحدي والعناد في مواجهة عدد من سلطات القمع المختلفة، التي تؤسس لسطوتها المنظومة الفكرية السائدة في 2010؛ بداية من العائلة التي تتحول إلى جحيم للبعض، وصولًا للدولة ممثلة في جهاز الشرطة المطارد للشباب، مانعًا غناءهم في الشارع، وفي الموظف السلطوي المسؤول عن المركز الثقافي الحكومي، الذي يكرر بسماجة أنه أصلًا فنان، مُدَّعيًا مساعدة الفنانين بما يستطيع، فيما يشارك في قمعهم وحرمانهم من فرصة الغناء أو رسم الجرافيتي.</p>

<p>وبين الجهتين، العائلة والسلطة السياسية، نجد السلطة الفنية الكلاسيكية، المختلفة تمامًا عما يغنونه، مُمثلةً في أم كلثوم. وسلطة المجتمع الذي يضحك في صالة السينما على قصة تستحق البكاء وليس الضحك، ويرى الأشياء على طريقته التي لا تناسب هذا الجيل الجديد، فيقدم حياة أسهل نسبيًا للذكور على حساب الإناث. وسلطة الدين والإسلاميين الذين يرون أن الغناء يفسد طهارة مكان صلاتهم القريب. وسلطة مؤسسة ثقافية تبدو مستقلةً وبديلةً، لكنها تمضي في مشروعها الخاص دون مراعاة أنه يضر بفنانين آخرين.</p>

<p>طموحا التحقق والتحرر، وإن عن طريق الهروب، في محيط شبابي سكندري يمثل عيِّنةً من مجتمع شبابي مصري أكثر اتساعًا، تُعبِّر عنهما عدد من القصص غير المكتملة؛ شاب يعود من أمريكا بعد غياب سنوات، يحاول ترميم علاقته بحبيبته التي لا تطيق حياتها في مصر، وترميم علاقته بأبيه الصامت الذي اعتزل الموسيقى، محاولًا صنع شيءٍ مختلفٍ في سياق مشروع يدَّعي أن هدفه المصلحة العامة، لكنه في النهاية مشروع خاص.</p>

<p>إنهما الهاجسان نفساهما عند شابين يخطوان خطواتهما الأولى في صناعة سينما تسجيلية، متعثرين، ومتسائلين عن طبيعة الوسيط الذي يدخلانه، وعن موقفهما من المادة التي يصورونها، ويتعثران أيضًا في علاقة عاطفية لا تكاد تبدأ إلا وتبتر. وعند فريق موسيقي مشكل من فتيات يغنين في السر، وتحت ستر أقنعة تخفي هوياتهن الحقيقية عن عائلاتهن. وعند فتاة جامعية تحاول الحفاظ على محل جدها الذي كان يرسم أفيشات الأفلام في الماضي البعيد، وترسم هي الآن على جدران المحل الجرافيتي الممنوع رسمه في الشوارع. وعند عشرات من الشباب صانعي الفن المختلف والجديد، الباحثين عن مساحة للتعبير والوجود من دون جدوى.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5f8b4e0c-e7f6-419c-b5ad-0d462593cb45" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4955" role="article" about="/stories/4955" data-sanitized-id="node-4955" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4955" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4955" data-ph-capture-attribute-link-title="ثورة افتقدت سينماها: من ناصية السينمائيين إلى سينمائيين على الناصية" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ثورة افتقدت سينماها: من ناصية السينمائيين إلى سينمائيين على الناصية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>مشاعر الاحتقان والتوتر والرغبة في التحرر، في مجتمع سينفجر بعد قليل في ثورة سيلعب فيها هؤلاء أنفسهم دورًا أساسيًا، سواء عبر الموسيقى، أو الجرافيتي، أو المشاركة الجسدية المباشرة، لا يتناولها الفيلم بمعزل عن اللغة التي يفهمها أبطاله. فعلى مستوى الشكل، ولأن المنتجات الفنية التي يقترب منها صناع ميكروفون في أغلبها مشكلة من جمل غير مكتملة، لا تكتمل كذلك قصص وخيوط الفيلم. نعرف أجزاءً منها، متشظية مثل طريقة تعبير أبطالها، ولها ترتيب زمني غير خطي، يبدو مشوشًا، بمونتاج يُوحي بالفوضوية.</p>

<p>لكنها، ربما، الفوضوية التي ستُكسب يناير بعضًا من جماله وطزاجته، وتشكل أيضًا بعض عوامل هزيمته. بهذا المعنى عبَّر ميكروفون عن حلم اللحظة السائد قبل أن يُجهض، فتعبر الشركة المنتجة نفسها عن نقيض هذا الحلم، وعن روح مختلفة تمامًا في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2048167/">عيار ناري</a>، حين أراد وتمكَّن أصحاب السلطة من تسييد خطاب آخر. وهو موضوع المقال المقبل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-055459565edad5f07c4639961517e05a7761bf1c8c0441bed1342e813dbd7a7e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 14:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767182540690943</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر بالحكومة البريطانية تقول إن علاء عبد الفتاح لم يستوفِ معايير إسقاط الجنسية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29463</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8653376b-17df-41a6-a2e3-4ca127996e91.jpg.webp?itok=9UxZFTCZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8653376b-17df-41a6-a2e3-4ca127996e91.jpg.webp?itok=9UxZFTCZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>على الرغم من تصاعد موجة المطالبات بإسقاط الجنسية البريطانية عن الناشط السياسي المصري علاء عبد الفتاح خلال اليومين الماضيين بسبب بوستات قديمة اتُهم فيها بـ"معاداة السامية"، إلا أن ذلك يبدو أمرًا غير قابل للتحقق وفق مصادر حكومية تحدثت للجارديان.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/politics/2025/dec/30/alaa-abd-el-fattah-british-citizenship-home-office">نقلت</a> الجارديان أمس، عن مصادر حكومية لم تسمها أن وزارة الداخلية البريطانية لن تسحب الجنسية من عبد الفتاح لأن بوستاته "المشينة" لا تستوفي المعايير القانونية لمثل هذه العقوبة.</p>

<p>ويوم الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d7e8d1b-4e28-4345-a1a5-898d5da89b0e" href="https://almanassa.com/news/29367" title="علاء عبد الفتاح يصل بريطانيا">وصل</a> علاء عبد الفتاح إلى بريطانيا بعد أيام من <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02CmNspXjsjMVRcYx9yfr7vv9ehV3ehbgxwzoYx5DKiKQTSRd9nMfTTaD9nDQSM9jPl">رفع</a> اسمه من قوائم الممنوعين من السفر في مصر، ما <a href="https://x.com/Keir_Starmer/status/2004603692197036322">رحب</a> به رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر معربًا عن سعادته بذلك، قبل أن تطاله <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdc556f0-e689-4b44-8ae7-38d6eb337bec" href="https://almanassa.com/news/29422" title='بعد اتهامه بـ"معاداة السامية".. علاء عبد الفتاح يعتذر عن بوستاته القديمة: أشعر بندم'>اتهامات</a> "معاداة السامية" بسبب بوستات نشرها قديمًا قيل أنها "تحض على الكراهية والعنف"، وسط مطالبات بنزع الجنسية عنه وترحيله فورًا.</p>

<p>وأشار تقرير الجارديان إلى أن معايير سحب الجنسية محددة بشكل صارم لتشمل حالات الاحتيال أو الإرهاب أو الجرائم المنظمة الخطيرة فقط، مع توفير حق الاستئناف.</p>

<p>ولم تُصدر وزارة الداخلية البريطانية تعليقًا على التطورات، لكن المصادر التي تحدثت للصحيفة البريطانية أشارت إلى العائق القانوني لإلغاء الجنسية لم يتم استيفاؤه، وأن وزيرة الداخلية شبانة محمود لن تفعل ذلك إلا إذا كان عبد الفتاح حصل عليها عن طريق الاحتيال، أو تورط في قضايا تطرف وجرائم إرهابية خطيرة. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abc6ad6d-34b3-40df-b533-da6e9ab4d1d2" href="https://almanassa.com/news/6864" title="جونسون يطالب السيسي بحل قضية علاء عبد الفتاح">يحمل</a> عبد الفتاح الجنسية البريطانية منذ 2021 عن طريق والدته الأكاديمية ليلى سويف التي حصلت عليها بولادتها في بريطانيا عام 1956.</p>

<p>وحسب BBC، فإن البوستات التي تم تداولها لعبد الفتاح تعود لعام 2012، قال فيها "أنا عنصري، لا أحب البيض"، وفي تغريدة أخرى، قال إنه يعتبر "قتل أي مستعمر، وخاصة الصهاينة، عملاً بطوليًا، علينا قتل المزيد منهم"، وثالثة "الشرطة ليس لها حقوق ويجب أن نقتلهم جميعًا".</p>

<p>وسرعان ما اعتذر الناشط المصري البريطاني عنها ببوست بالإنجليزية <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1323495946478357&amp;id=100064538926225&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=8mjMM8tfLcUGOVUo#">قال</a> فيه "أنا مصدوم لأنّه في اللحظة التي أُعيد فيها لمّ شَملي مع عائلتي للمرة الأولى منذ 12 عامًا، أُعيد نشر عدد من تغريداتي القديمة، العائدة إلى سنوات مضت، واستُخدمت للتشكيك في نزاهتي وقيمي والطعن فيهما، وصولًا إلى الدعوة لسحب جنسيتي".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/news/articles/c0l93lx1rx3o">رحب</a> المتحدث باسم رئيس الوزراء البريطاني بالاعتذار الاثنين الماضي، قائلاً إنه "اعتذار وافٍ إلى حد كبير، وهذا هو التصرف الصحيح بكل تأكيد".</p>

<p>ووفق BBC، بدلًا من أن ينأى عبد الفتاح بنفسه عن الأزمة بعد الاعتذار، <a href="https://www.bbc.com/news/articles/c3dm9944glpo">عاد</a> للظهور مجددًا من خلال إعجابه ببوستين تضمنا أنه "ضحية لحملة تشويه"، إحداها على فيسبوك وصف انتقاده بأنه "حملة تشويه لا هوادة فيها" يشنها "أغنى رجل في العالم، وعدد قليل من أجهزة المخابرات في الشرق الأوسط، وبعض المنظمات الصهيونية".</p>

<p>كما سلّط ​​وزير العدل في حكومة الظل روبرت جينريك الضوء على بوست ثانٍ أعجب به في اليوم نفسه، زعم فيه أنه "ضحية حملة صهاينة"، حسب BBC التي قالت إنها اطلعت على سكرين شوت للبوست قبل أن يتم حذفه.</p>

<p>وقال جينريك إن ظهور عبد الفتاح متفاعلًا مع البوستين "يُظهران أن اعتذاره كان غير صادق ومُعد مسبقًا".</p>

<p>وخلال سنوات حبسه، عانت أسرة علاء عبد الفتاح ظروفًا صعبةً من أجل إخلاء سبيله بعد تجاوز المدة القانونية لحبسه، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f60e0b6-9582-4ca9-95c4-a6066995b30e" href="https://almanassa.com/news/25638" title="بدأته قبل 287 يومًا.. ليلى سويف تنهي إضرابها عن الطعام">دخلت</a> والدته إضرابًا عن الطعام أوصلها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d631f5fc-d859-410e-83ea-eb3de53808d8" href="https://almanassa.com/news/24604" title='"نحن نفقدها".. أسرة ليلى سويف تستغيث بعد تدهور حالتها الصحية'>مرحلة حرجة</a> كادت تعصف بحياتها، كما طرقت أبوابًا عدة منها رئاسة الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4672cd69-e3d5-4f12-aa28-0db0415cfaff" href="https://almanassa.com/news/24678" title="على باب الرئيس والنائب العام.. مطالبات واسعة بالعفو عن علاء عبد الفتاح وإنقاذ ليلى سويف">لإطلاق</a> سراحه، حتى تمكنت من ذلك قبل ثلاثة أشهر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767182540690942</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقارير: ترامب يعلن خطة جديدة لإدارة غزة منتصف يناير.. وشهران مهلة لنزع سلاح حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29458</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/453c8fab-b54d-427b-b43e-fa5a0f8886ff.jpeg.webp?itok=JYHxLucI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/453c8fab-b54d-427b-b43e-fa5a0f8886ff.jpeg.webp?itok=JYHxLucI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبلغ الرئيس الأمريكي دونالد ترامب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو خلال لقائهما في فلوريدا أمس الأول، أنه سيعلن عن رؤية جديدة لإدارة قطاع غزة  منتصف يناير/كانون الثاني المقبل، وفق صحف عربية وعبرية.</p>

<p>وتشمل الرؤية تشكيل هيئة رقابة دولية وكيان مدني لإدارة شؤون القطاع تمهيدًا لتسلم السيطرة من حركة حماس، ضمن المرحلة الثانية لاتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة المقرر بدؤها فور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تسليم</a> الحركة الجثمان الإسرائيلي الأخير.</p>

<p>وأفادت صحيفة "يسرائيل هيوم" بأن ترامب <a href="https://asharq.com/politics/166088/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-15-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1/">كشف</a> عن كيان مدني لإدارة شؤون غزة سيُشكل خلال الأسابيع المقبلة. وفيما لم يُبدِ نتنياهو أي اعتراض، اعتبر مسؤولون إسرائيليون لم تكشف عنهم الصحيفة أن مساعي ترامب تفتقر إلى آليات التنفيذ على الأرض.</p>

<p>ووفق الصحيفة فإن مسؤول دبلوماسي آخر  أشار إلى أن "المسألة طُرحت كمرسوم رئاسي لا كمقترح، وأن نتنياهو لم يكن قادرًا على الطعن فيه".</p>

<p>وذكرت الصحيفة الإسرائيلية أن ترامب ونتنياهو اتفقا خلال لقائهما على منح حماس مهلة شهرين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1dc72fff-07ee-4e7e-bcc2-35a2d31f9245" href="https://almanassa.com/news/27766" title="ترامب ونتنياهو يهددان حماس: نزع السلاح شرط لاستمرار اتفاق غزة">لنزع</a> سلاحها، مبينة أن فرقًا أمريكية وإسرائيلية تعمل على وضع معايير واضحة ومتفق عليها لتحديد ماذا يعني نزع سلاح حماس عمليًا.</p>

<p>ونقلت صحيفة The Economist عن مسؤولين أمريكيين قولهم إن واشنطن تعتزم إطلاق مشروع إعادة الإعمار خلال أسابيع، مع إقرارهم بأن نزع سلاح حماس سيستغرق وقتًا أطول بكثير.</p>

<p>وتدعو خطة ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، إسرائيل إلى الانسحاب من القطاع، وحماس إلى التخلي عن أسلحتها والتخلي عن أي دور للحكم في القطاع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>تضمنت</a> المرحلة الأولى من وقف إطلاق النار انسحابًا إسرائيليًا جزئيًا، وزيادة لم تتم في المساعدات وتبادل المحتجزين مقابل معتقلين وسجناء فلسطينيين.</p>

<p>وفي وقت سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d02e37a4-96e7-4a25-9d00-405c7314d048" href="https://almanassa.com/news/28927" title="خليل الحية: نزع سلاح المقاومة لا يزال موضع نقاش مع الفصائل والوسطاء">أعلن</a> رئيس حماس في قطاع غزة ورئيس وفدها المفاوض خليل الحية، أن الحركة منفتحة لدراسة أي مقترحات بشأن السلاح، لكن بشرط أن تحافظ على أن "المقاومة وسلاحها حق كفلته القوانين الدولية".</p>

<p>وتتضمن المرحلة الثانية من الاتفاق، بحسب ترامب، نشر قوات دولية لحفظ السلام في قطاع غزة، استنادًا إلى تفويض صادر عن مجلس الأمن في 17 نوفمبر/تشرين الثاني، ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة أمريكية</a> تدعو إلى انسحاب إسرائيلي كامل من القطاع، مقابل تخلي حماس عن السلاح وأي دور في الحكم.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>

<p>ولم تفتح إسرائيل حتى الآن معبر رفح مع مصر، وهو بند أساسي في الخطة الأمريكية، شارطةً ذلك بعودة رفات المحتجز الأخير ران جفيلي، الذي انضمت عائلته إلى الوفد المرافق لنتنياهو إلى الولايات المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 11:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767171739306741</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تهدد بحظر منظمات إغاثة من العمل في غزة بحلول 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29457</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55c4eb80-07bb-4069-b838-ae3c7fad96a6.jpg.webp?itok=p2F1QhUd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لوّحت إسرائيل أمس الثلاثاء، بمنع عدد من المنظمات غير الحكومية من العمل في قطاع غزة اعتبارًا من مطلع 2026، إذا لم تلتزم بتسليم قوائم بأسماء موظفيها الفلسطينيين خلال مهلة تنتهي اليوم الأربعاء، في خطوة أثارت تحذيرات واسعة من تداعيات إنسانية خطيرة في القطاع.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1843357-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%84%D9%88%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D9%95%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2026">قالت</a> وزارة الشتات ومكافحة معاداة السامية الإسرائيلية، في بيان، إن المنظمات التي "رفضت تسليم قائمة موظفيها الفلسطينيين بغية استبعاد أي ارتباط بالإرهاب" ستُلغى تراخيصها بدءًا من الأول من يناير/كانون الثاني المقبل، على أن تتوقف أنشطتها كليًا بحلول الأول من مارس/آذار 2026.</p>

<p>وأضافت الوزارة أن 15% من المنظمات غير الحكومية مشمولة بهذا الإجراء، مضيفة أن "أفعال تقويض شرعية إسرائيل، والملاحقات القضائية ضد جنود الجيش الإسرائيلي، وإنكار الهولوكوست، وكذلك إنكار أحداث السابع من أكتوبر (2023)، تعد أسبابا لسحب الترخيص".</p>

<p>واتهمت الوزارة مباشرة منظمة "أطباء بلا حدود" بتوظيف شخصين "على ارتباط بمنظمات إرهابية"، مشيرة إلى أن أحدهما عضو في حركة الجهاد الإسلامي الفلسطيني، والآخر !قناص تابع لحركة حماس"، مضيفة أن "تورط بعض المنظمات الدولية في نشاطات إرهابية" يبرر سحب تراخيصها.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/6CKFI24SHNN7FDU7F5G4264KUM-2025-12-30/">نفت</a> منظمة أطباء بلا حدود هذه الاتهامات، مؤكدة لوكالة فرانس برس أنها "لا توظف إطلاقًا، وعن دراية، أشخاصًا منخرطين في نشاطات عسكرية"، محذرة من أن منعها من العمل في غزة سيؤدي إلى حرمان مئات الآلاف من الفلسطينيين من الرعاية الطبية المنقذة للحياة.</p>

<p>وقالت المنظمة، التي قدمت خدمات صحية لنحو نصف مليون شخص خلال عامين من الحرب، إنها تواصل الحوار مع السلطات الإسرائيلية، لكنها أعربت عن "مخاوف جدية" تتعلق بأمن موظفيها في حال إلزامها بتسليم هوياتهم، من دون أن توضح ما إذا كانت قد قدّمت الأسماء المطلوبة.</p>

<p>وتتولى وزارة الشتات منذ مارس الماضي الإشراف على آلية تسجيل جديدة وإلزامية للمنظمات غير الحكومية، تقول إسرائيل إنها تهدف إلى منع حركة حماس من "استغلال المساعدات الإنسانية".</p>

<p>ووفق الوزارة، رُفض 14 طلب تسجيل فقط من أصل نحو 100 حتى نهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، مؤكدة أن الإجراء يطال نحو 15% من المنظمات العاملة.</p>

<p>وحذّرت منظمات غير حكومية، منذ منتصف ديسمبر/كانون الأول الجاري، من أن القواعد الجديدة قد تجبرها على تقليص أو وقف أنشطتها في غزة، حيث يعيش 2.2 مليون شخص وسط أوضاع إنسانية بالغة السوء، رغم اتفاقًا هشًا لوقف العدوان الإسرائيلي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي.</p>

<p>وينص <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار على دخول 600 شاحنة مساعدات يوميًا، بينما يتراوح العدد الفعلي بين 100 و300 شاحنة، بحسب الأمم المتحدة ومنظمات إغاثة.</p>

<p>وأعربت منظمات أخرى، بينها أوكسفام والمجلس النرويجي للاجئين، عن قلقها من تداعيات محتملة لإلغاء التسجيل، إذ قد تضطر إلى إغلاق مكاتبها أو الاعتماد على مصادر محلية فقط للحصول على الإمدادات، ما تعتبره "تفكيكًا تدريجيًا" لنظام المساعدات الإنسانية في الأراضي الفلسطينية.</p>

<p>دوليًا، دعت بريطانيا وفرنسا وكندا ودول أخرى، في بيان مشترك أمس الثلاثاء، إسرائيل إلى السماح للمنظمات غير الحكومية بالعمل "بشكل منتظم ومستدام"، معبرة عن قلقها إزاء تدهور الوضع الإنساني في غزة.</p>

<p>وفيما تؤكد إسرائيل أن آلاف شاحنات المساعدات ستواصل دخول القطاع أسبوعيًا عبر الأمم المتحدة ومنظمات دولية أعيد تسجيلها، تحذر منظمات الإغاثة من أن أي قيود إضافية ستفاقم معاناة المدنيين، في وقت تتجاوز فيه الاحتياجات بكثير حجم المساعدات المتاحة.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق اتفاق وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 11:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767171739306740</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تصعيد السعودية.. الإمارات تعلن سحب قواتها من اليمن "بمحض إرادتها"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29456</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت الإمارات مساء أمس الثلاثاء، سحب قواتها المتبقية من اليمن، عقب تصعيد من السعودية، ودعوات رسمية من الرياض والحكومة اليمنية لمغادرة القوات الإماراتية البلاد خلال 24 ساعة.</p>

<p>وجاء القرار بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef4237fd-c8e5-440d-9626-ef3dc01a326e" href="https://almanassa.com/news/29438" title='السعودية ترفض "تهديد الإمارات لأمنها الوطني": خطوات بالغة الخطورة ولن نقبلها'>تنفيذ</a> التحالف العربي بقيادة السعودية غارة جوية على ميناء المكلا جنوب اليمن، قالت الرياض إنها استهدفت شحنة أسلحة مرتبطة بالإمارات كانت موجهة لدعم قوات المجلس الانتقالي الجنوبي، في خطوة وُصفت بأنها أخطر تصعيد بين البلدين منذ بدء تباعد مواقفهما في الملف اليمني.</p>

<p>وقالت وزارة الدفاع الإماراتية في <a href="https://x.com/modgovae/status/2006007748866215966">بيان</a> إن وحدات مكافحة الإرهاب التابعة لها أنهت مهمتها في اليمن "بمحض إرادتها"، موضحة أن هذا الإجراء يأتي "في إطار تقييم شامل لمتطلبات المرحلة".</p>

<p>وأضافت أن الوجود العسكري الإماراتي كان انتهى رسميًا عام 2019 بعد استكمال المهام المتفق عليها، فيما اقتصر الوجود المتبقي على فرق مختصة بمكافحة الإرهاب وبالتنسيق مع الشركاء الدوليين.</p>

<p>وتزامن القرار الإماراتي مع تحركات دبلوماسية، إذ <a href="https://x.com/OFMUAE/status/2006111672142819725">أعلنت</a> وزارة الخارجية الأمريكية أن الوزير ماركو روبيو أجرى اتصالات مع نظيريه السعودي والإماراتي لبحث التوترات في اليمن وانعكاساتها على أمن الشرق الأوسط.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1189757460000765&amp;set=a.110371057939416">أعربت</a> دول عربية من بينها مصر والكويت والبحرين، عن دعمها لأي جهود للحوار، فيما شددت قطر على أن أمن السعودية ودول الخليج "جزء لا يتجزأ" من أمنها.</p>

<p>وكانت السعودية أكدت صباح أمس، أن أمنها القومي "خط أحمر"، واتهمت الإمارات بالضغط على قوات المجلس الانتقالي الجنوبي لتنفيذ تحركات عسكرية وصلت إلى حدودها الجنوبية، معتبرة ذلك تهديدًا مباشرًا لأمنها ولأمن واستقرار اليمن والمنطقة.</p>

<p>وفي السياق نفسه، وجّه رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني رشاد العليمي إنذارًا للقوات الإماراتية بمهلة 24 ساعة للمغادرة، وفرض حظرًا جويًا وبريًا وبحريًا لمدة 72 ساعة، مع إعلان حالة الطوارئ.</p>

<p>وقال العليمي إن بلاده "تأكدت بشكل قاطع" من قيام الإمارات بتوجيه ودعم المجلس الانتقالي لتقويض سلطة الدولة عبر التصعيد العسكري.</p>

<p>وأكد التحالف بقيادة السعودية أن لديه معلومات استخباراتية تفيد بوصول سفينتين من ميناء الفجيرة الإماراتي إلى المكلا دون تصاريح رسمية، محملتين بأسلحة وذخائر كانت ستُنقل إلى مواقع في محافظة حضرموت، مشيرًا إلى أن الغارة لم تسفر عن قتلى أو مصابين أو أضرار جانبية.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.mofa.gov.ae/ar-ae/MediaHub/News/2025/12/30/UAE-Saudi-Arabia">قالت</a> الإمارات إنها فوجئت بالغارة الجوية على ميناء المكلا، مؤكدة أن الشحنة المستهدفة لم تكن تحتوي على أسلحة، وكانت متجهة إلى قواتها، داعية إلى حل الأزمة "بمسؤولية ومنعًا للتصعيد"، وعلى أساس التنسيق القائم بين الأطراف.</p>

<p>وكان المجلس الانتقالي الجنوبي في البداية <a href="https://www.reuters.com/ar/world/VQOKCQ7WCRISPNEEZEL3TNKBS4-2025-12-30/">جزءًا</a> من التحالف الذي تقوده السعودية، والذي تدخل في اليمن عام 2015 لمواجهة جماعة الحوثي، إلا أن موقف المجلس تحول لاحقًا، وسعى للحصول على حكم ذاتي في الجنوب.</p>

<p>ومنذ عام 2022، أصبح المجلس جزءًا من تحالف يسيطر على المناطق الجنوبية الخارجة عن سيطرة الحوثيين، بموجب مبادرة لتقاسم السلطة مدعومة من الرياض.</p>

<p>وفي الوقت الحالي، تسيطر قوات المجلس المدعومة من الإمارات على مساحات واسعة في الجنوب، إضافة إلى محافظة حضرموت ذات الأهمية الاستراتيجية.</p>

<p>وتقع حضرموت على الحدود مع السعودية، وترتبط معها بعلاقات ثقافية وتاريخية؛ حيث يعود أصل العديد من الشخصيات السعودية البارزة إلى المنطقة. بينما يسيطر الحوثيون على الجزء الشمالي من البلاد، بما في ذلك العاصمة صنعاء، بعد أن أجبروا الحكومة المدعومة من السعودية على الفرار جنوبًا.</p>

<p>وأكد التحالف اليوم أنه سيواصل "منع وصول أي دعم عسكري من أي دولة لأي مكون يمني دون التنسيق مع الحكومة اليمنية الشرعية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 31 Dec 2025 11:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767171739306739</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/snapshot-00016c-150x150.jpg" alt="الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد" title="الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتل صياد فلسطيني بنيران الجيش الإسرائيلي أثناء عمله في بحر غزة، اليوم، قبل ساعات من مقتل طفلة برصاص الاحتلال في حي التفاح، شرقي المدينة، كما أُصيب طفل في بلدة بني سهيلا شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، جراء استهدافه بقنبلة من مُسيّرة إسرائيلية، بالإضافة إلى إصابة امرأة شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حذّر مدير مركز غزة للسرطان، محمد أبو ندى، من كارثة إنسانية وصحية غير مسبوقة تهدد حياة مرضى السرطان في القطاع، الذين قال إنهم يواجهون «حكمًا بالإعدام البطيء»، نظرًا للعجز الكبير في أدوية علاج الأورام، وحرمانهم من الخدمات التشخيصية، إلى جانب استمرار إغلاق المعابر ومنعهم من السفر للعلاج بالخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصف مسؤول إسرائيلي اللقاء الذي جمع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في «ويست بالم بيتش» بولاية فلوريدا بأنه «الأفضل» منذ عودة ترامب إلى منصبه، مشيرًا إلى أن النقاشات تناولت التهديد الإيراني، وإمكانية نزع سلاح «حماس» و«حزب الله»، إضافة إلى قضايا إقليمية أخرى، حسبما نقل موقع «تايمز أوف إسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب مُسن فلسطيني، اليوم، بنيران قوات الاحتلال الإسرائيلي، التي اعتقلت ستة آخرين خلال اقتحامها مدينتي رام الله والبيرة في الضفة الغربية، فيما قال نادي الأسير الفلسطيني إن 32 أسيرًا بينهم طفل، قتلوا خلال العام الجاري في السجون الإسرائيلية، فيما سُجلت 21 ألف حالة اعتقال، من بينها 1655 طفلًا، منذ بداية العدوان على غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>صادق «الكنيست» الإسرائيلي، اليوم، على مشروع قانون يقضي بقطع خدمات الكهرباء والمياه عن مكاتب وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» في مدينة القدس، ليدخل حيز التنفيذ مباشرة، الأمر الذي يُهدد بوقف الخدمات التي تقدمها «أونروا» لأكثر من 110 آلاف لاجئ فلسطيني في القدس، وذلك بعد أن أبلغت الحكومة الإسرائيلية، اليوم، أكثر من عشر منظمات إنسانية دولية، بينها منظمة «أطباء بلا حدود»، بأن التصاريح الممنوحة لها للعمل في الضفة وغزة ستُلغى ابتداءً من الأول من يناير المقبل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل صياد وطفلة في «غزة» وإصابة طفل وامرأة في وسط وجنوب القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل الصياد الفلسطيني محمد بكر بنيران الجيش الإسرائيلي التي استهدفته أثناء </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218103"><span>عمله</span></a><span> في بحر غزة، اليوم، قبل ساعات من </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218153"><span>مقتل</span></a><span> طفلة برصاص الاحتلال في حي التفاح، شرقي المدينة. كما أُصيب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218098"><span>طفل</span></a><span> في بلدة بني سهيلا شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، جراء استهدافه بقنبلة من مُسيّرة إسرائيلية، بالإضافة إلى إصابة امرأة شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/218092"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر اليوم القصف الجوي والمدفعي على مناطق متفرقة في شرقي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399650/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن القصف المتواصل استهدف المناطق الشمالية والغربية من مدينة رفح، جنوبًا، فضلًا عن غارات جوية استهدفت شرقي مخيم المغازي، وإطلاق نار كثيف استهدف شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع، بخلاف غارة جوية استهدفت بلدة بيت لاهيا، شمالًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مرضى السرطان يواجهون «الإعدام البطيء» في غزة.. ومخاوف من تفشي وباء جديد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>حذّر مدير مركز غزة للسرطان، محمد أبو ندى، من كارثة إنسانية وصحية غير مسبوقة تهدد حياة مرضى السرطان في القطاع، الذين قال إنهم يواجهون «حكمًا بالإعدام البطيء»، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7204"><span>بيان </span></a><span>نشرته «صحة غزة» عبر «تليجرام»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو ندى أضاف أن العجز الكبير في أدوية الأورام، وحرمان المرضى من الخدمات التشخيصية، إلى جانب استمرار إغلاق المعابر ومنعهم من السفر للعلاج بالخارج، يمثل «مثلث موت» قد يداهم حياتهم في أي لحظة، مؤكدًا أن «السبيل الوحيد لإنقاذ حياتهم هو خروجهم للعلاج خارج القطاع»، ومطالبًا بـ«ضرورة تحرك عاجل من كافة الجهات المعنية لضمان خروجهم الآمن والسريع دون أي تأخير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بينما تتفاقم تبعات تدمير القطاع الصحي والبنى التحتية على حياة سكان القطاع المنكوب، الذي يواجه حاليًا ظروفًا جوية قاسية، أدت إلى مقتل 25 فلسطينيًا، بينهم ستة أطفال، نتيجة البرد القارس ودمار الخيام، حسبما قال مدير الإغاثة الطبية في غزة، بسام زقوت، الذي حذر من تدهور كارثي في الأوضاع الإنسانية والصحية بالقطاع، بالتزامن مع مخاوف من انتشار وباء يُعرف بـ«ليبتوسبيروز» يسببه اختلاط مياه الفيضانات الملوثة بفضلات القوارض، التي يمكن أن يتعرض لها النازحون في الخيام، وخاصة الأطفال الذين يلعبون في المياه حفاة الأقدام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زقوت، الذي أضاف أن منظمة الصحة العالمية، سحبت عينات من المصابين لفحصها خارج القطاع، نتيجة عدم توفر المختبرات اللازمة داخله، أشار إلى أن المرض يسبب ارتفاعًا مفاجئًا في درجة الحرارة واحمرار شديد في العين وظهور حالات «اصفرار»، قد تختلط مع أعراض الكبد الوبائي المنتشر أصلًا في القطاع، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433926/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B4%D9%8A-%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A"><span>نقلت </span></a><span>عنه وكالة «سوا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعرقل النقص الحاد في المستلزمات الطبية والوقود، نتيجة منع الاحتلال إدخال شاحنات الإغاثة، استجابة الكوادر الطبية، لتبعات الظروف الجوية القاسية على النازحين في الخيام، وفقًا لزقوت، الذي بيّن أن الجهات الطبية رصدت انتشارًا حادًا لأعراض الإسهالات والتهابات الجهاز التنفسي، بين النازحين، نظرًا لعدم قدرة الخيام على حماية الناس من البرد والرياح العاتية والأمطار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب زقوت، يمثل ما تشهده غزة استمرارًا لحرب الإبادة الجماعية، لكن بأدوات «أكثر ليونة»، بعدما عوّض الاحتلال ضجيج القصف بالقتل الصامت عبر الحصار، من خلال منع دخول حليب الأطفال، وتعطيل أنظمة تعقيم المياه، ومنع مواد الإعمار والتدفئة، وهي سياسات للقتل البطيء للمواطنين الذين فقدوا القدرة على حماية أنفسهم من المخاطر البيئية والصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط الواقع الصحي والبيئي المهدد للحياة في القطاع، وتنوع مصادر الخطر فيه، قابل «مدى مصر» عددًا من الأطفال الذين غيّر القصف حياتهم ومستقبلهم جذريًا.. تعرّف عليهم في بانوراما الأسبوع من «مدى مصر» | </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02U59bpCBKeLreCqmvbxvwzMwDfWDwTZdDuzYV615X6utDrrrVivWuG19SZ1QwbgXrl"><span>مأساة الأطفال مبتوري الأطراف في غزة</span></a><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب: لا أتفق تمامًا مع نتنياهو بشأن الضفة الغربية لكنه سيفعل الشيء الصحيح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصف مسؤول إسرائيلي اللقاء الذي جمع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في «ويست بالم بيتش» بولاية فلوريدا، أمس، بأنه «الأفضل» منذ عودة ترامب إلى منصبه، مشيرًا إلى أن النقاشات تناولت التهديد الإيراني، وإمكانية نزع سلاح حركة حماس وتنظيم حزب الله اللبناني، إضافة إلى قضايا إقليمية أخرى، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/trump-top-aides-express-concern-over-israels-west-bank-policies-in-meeting-with-pm/"><span>نقل</span></a><span> موقع «تايمز أوف إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع ذلك، نقل الموقع عن مسؤول أمريكي قوله إن ترامب وكبار معاونيه عبروا لنتنياهو عن قلقهم من السياسات الإسرائيلية في الضفة الغربية، مشيرًا إلى أن المخاوف الأمريكية تركزت على ثلاثة ملفات رئيسية: «العنف غير المنضبط من المستوطنين، وتوسيع المستوطنات في الضفة الغربية، وحجب إسرائيل مليارات الدولارات من عائدات الضرائب عن السلطة الفلسطينية، ما دفعها إلى حافة الانهيار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المسؤول الأمريكي إن المحادثات كانت ودية رغم تعبير واشنطن عن خشيتها من أن يؤدي عدم الاستقرار في الضفة إلى تقويض جهود الاستقرار في قطاع غزة وإبطاء توسيع «اتفاقيات إبراهيم»، موضحًا أن ترامب أقر بوجود خلافات مع نتنياهو حول الضفة، قائلًا: «لقد أجرينا نقاشًا كبيرًا منذ فترة طويلة حول الضفة الغربية، ولا أستطيع القول إننا نتفق مئة بالمئة. لكننا سنتوصل إلى استنتاج بشأنها»، قبل أن يضيف أن نتنياهو «سيفعل الشيء الصحيح» في النهاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء لقاء ترامب ونتنياهو بعد أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/"><span>اجتمع</span></a><span> الوسطاء الضامنون لاتفاق وقف إطلاق النار في مدينة ميامي الأمريكية، الأسبوع الماضي، لمراجعة تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق، وبحث «المرحلة الثانية» من اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، غير أن ترامب لم يعلن عقب الاجتماع عن أي مستجد بخصوص المرحلة المنتظر الانتقال لها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب مُسن فلسطيني، اليوم، بنيران قوات الاحتلال الإسرائيلي، فيما اعتقلت ستة آخرين خلال اقتحامها مدينتي رام الله والبيرة في الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/30/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-6-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-138591"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال نادي الأسير الفلسطيني إن 32 أسيرًا، بينهم طفل، قتلوا خلال العام الجاري في السجون الإسرائيلية، فيما سُجلت منذ بداية العدوان على غزة،21 ألف حالة اعتقال، تشمل 1655 طفلًا، مشيرًا في تقرير </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/30/%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2025-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-138603"><span>أصدره </span></a><span>اليوم، إلى أن 49% من المعتقلين الفلسطينيين في السجون الإسرائيلية، احتُجزوا تعسفيًا دون «تهم» أو محاكمات، كما أعيد اعتقال 80 أسيرًا وأسيرة ممن شملهم اتفاق التبادل الذي تبع إعلان وقف إطلاق النار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الكنيست» يصادق على قطع الكهرباء والمياه عن «أونروا».. والحكومة تلغي تصاريح 10 منظمات إنسانية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>صادق «الكنيست» الإسرائيلي، اليوم، على مشروع قانون يقضي بقطع الكهرباء والمياه عن مكاتب وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» في مدينة القدس، ليدخل حيز التنفيذ مباشرة، والذي طُرح في نوفمبر الماضي، الأمر الذي يهدد بقطع الخدمات التي تقدمها «أونروا» لأكثر من 110 آلاف </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/30/%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AD%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-138597"><span>لاجئ </span></a><span>فلسطيني في القدس، ومخيمي شعفاط وقلنديا، والعيادات الطبية والمدارس وغيرها من المؤسسات التابعة لها، وفقا لـ«وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي المصادقة على مشروع القانون بالتزامن مع إبلاغ الحكومة الإسرائيلية، اليوم، أكثر من عشرة منظمات إنسانية دولية، بينها منظمة «أطباء بلا حدود»، بأن التصاريح الممنوحة لها للعمل في الضفة وغزة ستُلغى ابتداءً من الأول من يناير المقبل، مطالبة المؤسسات، بإنهاء أنشطتها بشكل كامل في الأول من مارس 2026، الأمر الذي يهدد بوقف خدمات إنسانية أساسية تقدمها تلك المؤسسات في مناطق مختلفة من الضفة الغربية وقطاع غزة، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433929/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AD-10-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية عن صحيفة «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81/">الرصاص الإسرائيلي يقتل صيادًا وطفلة في «غزة».. وتلوث المياه يهدد بتفشي وباء جديد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 19:26:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767119538325936</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القاهرة في مواجهة تحركات الاحتلال: ماذا يعني الاعتراف الإسرائيلي بـ”أرض الصومال”؟</title>
			<link>https://zawia3.com/israel-recognizes-somaliland/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أرض الصومال</category>
			<category>إثيوبيا</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>الأمن القومي المصري</category>
			<category>البحر الأحمر.</category>
			<category>التحالف الثلاثي</category>
			<category>التوسع الإسرائيلي</category>
			<category>الحرب في السودان</category>
			<category>الصومال</category>
			<category>العلاقات الإسرائيلية الإفريقية</category>
			<category>القرن الإفريقي</category>
			<category>باب المندب</category>
			<category>بربرة</category>
			<category>تهديد قناة السويس</category>
			<category>سد النهضة</category>
			<category>صراع النفوذ</category>
			<category>صوماليلاند</category>
			<category>غزة</category>
			<category>مصر</category>
			<category>نتنياهو</category>
			<category>هرجيسا</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>أثار </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state"><span>الاعتراف</span></a><span> الأحادي لرئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بما يسمى بـ”جمهورية أرض الصومال” أو ما يُعرف بإقليم “صوماليلاند”، – كدولة “مستقلة ذات سيادة” -، ردود أفعال دبلوماسية مصرية وعربية غاضبة؛ إذ أدانت مصر ذلك بشدة، واعتبرته انتهاكًا صارخًا لمبادئ القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ويقوّض أسس السلم والأمن الدوليين، ويُسهم في زعزعة الاستقرار في منطقة القرن الأفريقي، مؤكدة في  </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/1187434130233098/"><span>بيان</span></a><span> صادر عن وزارة الخارجية، السبت، رفضها التام للاعتراف بأي كيانات موازية أو انفصال بطرق غير شرعية وغير قانونية، ودعمها الكامل لوحدة وسيادة وسلامة الأراضي الصومالية، اتساقًا مع مبادئ القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>بدوره </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4748845/1/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%86%D8%AA%D9%86"><span>اعتبر</span></a><span> الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، الاعتراف خروج واضح عن القواعد الدبلوماسية والقانونية المعترف بها دوليًا، فيما عقد مجلس جامعة الدول العربية، </span><a href="https://www.facebook.com/extranewstv/videos/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A5/744528038152674/"><span>اجتماعًا</span></a><span> طارئًا، الأحد، على مستوى المندوبين الدائمين، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5380439.aspx"><span>وصف</span></a><span> خلاله الاعتراف بأرض الصومال، بغير القانوني، وأنه جزء من محاولات تل أبيب لزعزعة الأمن والسلم الدوليين، مبديًا رفضه لاستباحة موانئ شمال الصومال ومُتهمًا دولة الاحتلال بالسعي لإنشاء </span><a href="https://www.mtv.com.lb/news/%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%8A%20%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A/1639630/-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9---%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7"><span>قواعد</span></a><span> عسكرية فيها، وعلى النقيض </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/12/28/2915747/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> وزير الرئاسة في إقليم أرض الصومال، خضر حسين عبدي، إن الاعتراف الإسرائيلي لا يعني بالضرورة إقامة قاعدة عسكرية إسرائيلية.</span></p>
<blockquote><p>وتقع <a href="https://www.aljazeera.net/2006/07/17/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D9%82%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9">صوماليلاند </a>في منطقة القرن الأفريقي في البرّ الرئيسي لقارة أفريقيا على شاطئ خليج عدن وبالتحديد في شمال الصومال، وتحدها إثيوبيا من الغرب وجيبوتي من الشمال الغربي و‌خليج عدن من الشمال حتى الحدود البحرية مع اليمن، وتبلغ مساحة أراضيها المزعومة 176,120 كيلومترًا مربعًا (68,000 ميل مربع)، وبلغ عدد سكانها حوالي 6.2 مليون نسمة في عام 2024، وتعد عاصمتها وأكبر مدنها هي هرجيسا، وسبق أن <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/12/27/%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%B0%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B9#:~:text=%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D9%85%D9%86%D8%B0%201991%20%D9%84%D9%85%20%D8%AA%D9%86%D9%84%20%D8%A3%D8%B1%D8%B6,%D9%88%D8%A8%D8%A3%D9%86%D9%87%20%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%20%D9%84%D8%A7%20%D9%8A%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D9%85%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86.">أعلنت </a>استقلالها عن الصومال عام 1990، لكنها لم تنل أي اعتراف رسمي بها، وفي عام 2001 أجرت استفتاء شعبي، كرس الانفصال المطلق عن الصومال وتأسيس جمهورية أرض الصومال، ولاحقًا استحدثت حكومة وبرلمانًا وجيشًا، كما أصدرت جواز سفر لسكانها منذ سبتمبر 2000.</p></blockquote>
<p><span>ويتوقع مراقبون تداعيات إقليمية واسعة للاعتراف الأحادي من جانب تل أبيب بـ”أرض الصومال”، تمتد من الصومال إلى السودان والدول المطلة على البحر الأحمر، ولا تنفصل هذه الخطوة عن صراعات النفوذ الجارية في المنطقة، بحسب </span><b>أحمد جيسود</b><span>، الباحث الصومالي في العلاقات الدولية، ويوضح أن تجارب سابقة في الإقليم، أظهرت كيف يمكن لمثل هذه التحركات أن تؤثر في مسارات النزاعات ولاسيما في السودان قبل اندلاع أزمته الحالية، مشيرًا إلى اتهامات سابقة بوجود دعم عسكري ولوجستي لقوات الدعم السريع عبر مناطق في شمال الصومال، من بينها </span><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D9%88%D8%B5%D8%A7%D8%B5%D9%88"><span>بوصاصو</span></a><span>، أكبر مدن الصومال، والميناء الرئيسي فيها، و</span><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1_%D8%A8%D8%B1%D8%A8%D8%B1%D8%A9"><span>مطار بربرة</span></a><span>، في سياق تدخلات إقليمية معروفة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الاعتراف الإسرائيلي بأرض الصومال قد تكون له انعكاسات مباشرة على الحرب الدائرة في السودان، كذلك قد يسهم في خنق عدد من الدول العربية المطلة على البحر الأحمر، وعلى رأسها مصر والسعودية، من خلال التضييق على الممرات البحرية الحيوية وتهديد أمن الملاحة في هذه المنطقة الاستراتيجية”.</span></p>
<p><span>ويشير الباحث الصومالي إلى أن الخطوة الإسرائيلية الأخيرة قد تشجع النزعات الانفصالية في أكثر من دولة، سواء في السودان، عبر تحفيز قوى انفصالية في الشرق أو الغرب، أو في الصومال، من خلال تعزيز واقع الانقسام في شمال البلاد، وما قد يترتب عليه من تصعيد بين القوى الرافضة والداعمة للانفصال داخل الأقاليم الصومالية، مشيرًا إلى وجود تشابه متزايد بين حالتي السودان والصومال من حيث مخاطر التفكك وتجزئة الدولة الواحدة، مؤكدًا أن أي دعم خارجي لكيانات انفصالية يعمّق هذه الأزمات بدلًا من معالجتها.</span></p>
<p><span>ويُحذر من تأثر الدول المطلة على البحر الأحمر سلبًا بأي نية للتوسع العسكري أو الاستخباراتي في هذه الممرات، معتبرًا أن الأبعاد العسكرية والأمنية والاقتصادية للتحرك الإسرائيلي تشكل تهديدًا مباشرًا لاستقرار المنطقة، وقد تفضي إلى نتائج سلبية طويلة المدى على دول الإقليم كافة.</span></p>
<blockquote><p>بالإضافة إلى ذلك، يُرى القرار كمحاولة من تل أبيب لتعزيز نفوذها في منطقة البحر الأحمر والقرن الأفريقي، ولا يأتي ذلك بمعزل عن تداعيات حرب الإبادة التي شنتها على قطاع غزة، عقب السابع من أكتوبر 2023، وخططها لتهجير سكان القطاع؛ وفي وقت سابق، <a href="https://www.egyptwindow.net/article/4884901/%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A..-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%AA%D9%87%D8%A7">زعمت</a> وسائل إعلام عبرية أن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، يخطط لترحيلهم وتوطينهم في ثلاث بلدان هي أرض الصومال “صوماليلاند” وأرض البنط “بونتلاند” والمغرب، وادعت أن حكومة “أرض الصومال” أبدت استعدادها لاستقبال الفلسطينيين المهجّرين من غزة، مقابل الاعتراف بها كدولة مستقلة.</p>
<p>غير أن ترامب، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1842692-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84">أعلن</a> في مقابلة رسمية نشرت، الجمعة، رفضه الاعتراف باستقلال “أرض الصومال”، متسائلًا “هل يعرف أحد ما هي أرض الصومال، حقًا؟”، فيما زعم وزير خارجية حكومة أرض الصومال المزعومة، عابد رحمن ظاهر آدم، في <a href="https://arabic.rt.com/world/1743733-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%85-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86%D8%A7/">مقابلة</a> مع القناة 12 الإسرائيلية، مساء السبت، أن اعتراف إسرائيل ببلاده لا علاقة له بقضية غزة أو أي التزامات سياسية.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/gaza-9/"><b>738 خرقًا إسرائيليًا.. السيسي إلى واشنطن واتفاق غزة على الحافة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>صراع نفوذ عند باب المندب</b></h1>
<p><span>يأتي الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ”أرض الصومال” في إطار ما يوصف بمرحلة التوسع والانتشار الإسرائيلي، التي تنتهجها الحكومة اليمينية الحالية في إسرائيل، مستفيدةً من غياب أي عقاب دولي فعّال أو قدرة حقيقية على ردع سياساتها، رغم القرارات الصادرة عن الأمم المتحدة والمنظمات الإقليمية والدولية، بحسب السفير </span><b>رخا أحمد حسن</b><span>، عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة، والذي يوضح أن إسرائيل استطاعت، خلال السنوات الأخيرة، تنفيذ تحركات عسكرية وسياسية في سوريا ولبنان وغزة والضفة الغربية دون أن تواجه عواقب رادعة، ما شجّعها على المضي قدمًا في استراتيجية توسعية تهدف، في أحد أبعادها الرئيسية، إلى تأمين وجود عسكري عند مضيق باب المندب، بوصفه مدخلًا استراتيجيًّا للبحر الأحمر.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذا التوجه يحمل بُعدًا استراتيجيًّا ثانيًا يتمثل في قرب هذا الوجود العسكري المحتمل من إيران، بما يسمح لإسرائيل بالتحرك عسكريًّا عبر مسار بحري يمر ببحر العرب بمحاذاة السواحل اليمنية وصولًا إلى الأراضي الإيرانية، دون الحاجة للمرور عبر دول أخرى، وهذه الأهداف تفسر جانبًا مهمًّا من الدوافع الإسرائيلية وراء الاعتراف بأرض الصومال”.</span></p>
<p><span>“هذه الخطوة تأتي أيضًا في سياق سعي إسرائيل لإظهار نفسها كـ “قوة كبرى في الشرق الأوسط، قادرة على التحرك بحرية وفرض وقائع جديدة دون اعتبار للقانون الدولي أو لمواقف الدول العربية والإفريقية، والرسالة الأساسية التي تسعى إسرائيل لتكريسها هي أنها تفعل ما تريد”، يضيف حسن.</span></p>
<p><span>وفي وقت يشدّد فيه على أن الاعتراف الإسرائيلي يشكل اعتداءً صريحًا على دولة عضو في جامعة الدول العربية والاتحاد الإفريقي ومنظمة التعاون الإسلامي، واختراقًا جديدًا للقانون الدولي واعتداءً على سيادة وسلامة أراضي دولة غير مجاورة لها، فإن الحدث كان يستدعي، برأيه، تحركًا عربيًّا أكثر قوة، يصل إلى مستوى اجتماع وزراء الخارجية العرب، بدلًا من الاكتفاء باجتماع المندوبين الدائمين، إذا كان هناك إدراك حقيقي لخطورة التداعيات، متساءلًا عمّا إذا كانت هذه الخطوة الإسرائيلية ستشجع أطرافًا إقليمية أخرى، وعلى رأسها إثيوبيا، على اتخاذ مسار مشابه، مذكرًا بأن أديس أبابا كانت قد أثارت، خلال شهري نوفمبر وديسمبر من العام الماضي، جدلًا واسعًا حول نيتها الاعتراف بـ”أرض الصومال” مقابل الحصول على تسهيلات عسكرية وتجارية في ميناء بربرة، قبل أن تتدخل أطراف إفريقية للوساطة وإيقاف المسار، مع التأكيد على ضرورة التفاوض مع الحكومة الاتحادية الصومالية في مقديشو.</span></p>
<p><span>ويرى حسن أن الاعتراف الإسرائيلي قد يشجع دولًا أخرى على اتخاذ خطوات مماثلة تجاه “أرض الصومال”، في ظل واقع تاريخي يعود إلى عام 1991، حين أعلن الإقليم نفسه منطقة حكم ذاتي عقب انهيار الدولة الصومالية، ثم أعلن استقلاله في عام 2000، وحذّر من أن هذه التطورات قد تعيد رسم خرائط النفوذ في القرن الإفريقي، بما يحمل تداعيات مباشرة على المصالح المصرية في المنطقة، مشيرًا إلى أن مصر عززت حضورها هناك من خلال مشاركتها بقوات ضمن بعثات حفظ السلام، إضافة إلى اتفاقيات ثنائية لتدريب القوات الصومالية.</span></p>
<p><span> ويلفت عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية، إلى تردد أقاويل حول ارتباط هذا الاعتراف بمخططات تهدف إلى تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة إلى “أرض الصومال”؛ إذ أن الرئيس الأمريكي السابق دونالد ترامب كان قد طرح هذا المقترح في وقت سابق، ولم يسحبه رسميًّا، بل اكتفى بالصمت حياله، كما أشار إلى أن الولايات المتحدة دخلت في مفاوضات غير معلنة مع “أرض الصومال” منذ مارس الماضي، رغم تصريحات ترامب التي زعم فيها عدم معرفته الكافية بالإقليم، وهو ما وصفه بالتناقض الواضح في المواقف الأمريكية.</span></p>
<p><span>ويؤكد الدبلوماسي المصري أن استمرار إسرائيل في خطتها، خاصة إذا ما أقدمت على إنشاء قاعدة عسكرية في موانئ مثل هرجيسا أو بربرة، قد يفتح الباب أمام صراعات داخلية بين إقليم “أرض الصومال” والحكومة الصومالية المركزية، يستدعي تدخلات إقليمية ودولية جديدة، محذرًا من أن ذلك يمثل تهديدًا مباشرًا للأمن القومي العربي، ولا سيما الأمن القومي المصري.</span></p>
<blockquote><p> ويرى مراقبون أن الاعتراف الإسرائيلي يمثل تهديد مباشر للأمن القومي المصري، إذ يأتي في سياق توترات جيوسياسية مع إثيوبيا، التي وقّعت في يناير 2024 <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/1/4/%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A4%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%81%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1">مذكرة</a> تفاهم مع ما يُعرف بإقليم أرض الصومال، يسمح لها باستغلال ميناء بربرة على البحر الأحمر، تجاريًا وعسكريًا، الأمر الذي قد يشكّل مستقبلًا تهديدًا لحركة الملاحة في البحر الأحمر وبالتالي قناة السويس.</p>
<p>و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84/">وقعت</a> مصر والصومال، في أغسطس 2024 ، بروتوكول تعاون عسكرى، بهدف تدعيم قدرات الدولة الصومالية ومؤسساتها الوطنية، لحفظ الأمن والاستقرار، ومكافحة التنظيمات الإرهابية والمتطرفة، وقبل عام، <a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/MinistryNews/244">وصلت</a> إلي العاصمة الصومالية “مقديشيو” شحنة من المساعدات العسكرية المصرية للجيش الصومالي.</p></blockquote>
<p><span>بدوره يؤكد السفير </span><b>محمد حجازي</b><span>، – مساعد وزير الخارجية الأسبق-، أن منطقة البحر الأحمر والقرن الإفريقي تمرّ بـلحظة تحول دقيقة تتشابك فيها اعتبارات الأمن البحري مع إعادة ترتيب خرائط النفوذ الإقليمي والدولي، محذرًا من أن الاعتراف الإسرائيلي بإقليم “صومالي لاند” لا يمكن قراءته بمعزل عن مساعٍ إقليمية ودولية باتت واضحة لفتح منافذ بحرية جديدة على البحر الأحمر، سواء لإسرائيل أو لإثيوبيا، عبر مواقع مثل عصب الإريترية أو بربرة في صومالي لاند.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذه التطورات تطرح تساؤلًا جوهريًا حول ما إذا كانت مجرد إجراءات أمنية ظرفية، أم بداية هندسة استراتيجية جديدة لإعادة تشكيل الإقليم؟، ومن منظور المصلحة المصرية لا يجوز التعامل مع هذه التحركات كأحداث منفصلة، بل كسلسلة مترابطة ذات تداعيات مباشرة على أمن البحر الأحمر، وتوازنات حوض النيل، والموقع الإقليمي لمصر، فضلًا عما تمثله من تحدٍّ صريح لمبادئ القانون الدولي وقدسية الحدود وفق المواثيق الأفريقية والدولية”.</span></p>
<p><span>القراءة الأولى لهذه التحركات، المدعومة بقوى إقليمية ودولية، تعكس، في رأيه، مسعى أوسع لإعادة توزيع النفوذ في أحد أهم الممرات البحرية عالميًا، لافتًا إلى أن البحر الأحمر لم يعد مجرد ممر تجاري، بل تحول إلى فضاء أمني دولي تتقاطع فيه حسابات القوى الكبرى مع مصالح دول الإقليم، مؤكدًا أن التهديد لا يُقاس بخطوة واحدة أو قرار منفرد، وإنما بطبيعة المسار التراكمي، موضحًا أن أي وجود إسرائيلي أو إثيوبي، مباشر أو غير مباشر، على البحر الأحمر وتحت مظلة ترتيبات دولية، يعني إدخال عنصر جديد في معادلة الأمن القومي المصري، التي ارتكزت تاريخيًا على رفض أي حضور لغير الدول المشاطئة للبحر الأحمر والسواحل المقابلة لقناة السويس وباب المندب، معتبرًا أن هذا المسار يفتح الباب أمام تدويل أوسع لأزمات الإقليم.</span></p>
<blockquote><p>ويشير  مساعد وزير الخارجية الأسبق، إلى أن الدبلوماسية وحدها لا تكفي، معتبرًا أن المسار الأكثر فاعلية يتمثل في بناء تحالفات إقليمية قائمة على المصالح المشتركة للدول المشاطئة للبحر الأحمر، مؤكدًا أن أمام مصر فرصة واقعية لتنسيق موقف جماعي مع السعودية والأردن واليمن وجيبوتي وإريتريا، ومع الصومال ذاته، لتأكيد أن أمن البحر الأحمر مسؤولية إقليمية، وأن أي ترتيبات تُفرض عبر كيانات غير معترف بها ستؤدي إلى زعزعة الاستقرار لا إلى حمايته.</p></blockquote>
<p><span>ويضيف أن “خيار إعادة التموضع البحري المصري يظل عنصر ردع ضروريًا، ليس بهدف التصعيد، بل لتثبيت معادلة واضحة مفادها أن البحر الأحمر ليس ساحة مفتوحة لإعادة الهندسة الجيوسياسية لصالح دول حبسة”، لافتًا أن تعزيز الوجود البحري المصري، وإحياء أطر التعاون الإقليمي المطلة على البحر الأحمر، وعلى رأسها مجلس التعاون للدول المطلة على البحر الأحمر ومقره الرياض، إلى جانب تكثيف التدريبات البحرية المشتركة وإظهار الجاهزية لحماية خطوط الملاحة، تمثل رسائل استراتيجية مكملة للمسار الدبلوماسي، داعيًا إلى تحرك مصري فاعل على المستويات العربية والأفريقية والدولية لإفشال مخطط يتجاوز وحدة الدولة الصومالية ويضرب أسس التعايش داخل الوطن الواحد.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/"><b>قمة شرم الشيخ: هدنة أم بداية مسار سياسي نحو السلام؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تنافس جيوستراتيجي متصاعد </b></h1>
<p><span>اعتراف تل أبيب بـ”أرض الصومال” يأتي في إطار محاولة لتطويق مصر وخنقها استراتيجيًّا من جهة البحر الأحمر جنوبًا، ويصب بشكل مباشر في مصلحة إثيوبيا، التي تسعى منذ سنوات للحصول على منفذ بحري على البحر الأحمر، إذ يمنح أديس أبابا غطاءً سياسيًّا غير مباشر لتعزيز تحركاتها في إقليم غير معترف به دوليًّا، ومنشق عن الدولة الصومالية، ولا يحظى باعتراف الأمم المتحدة أو المجتمع الدولي، ويأتي ذلك بالتوازي مع الضغوط المتزايدة على الأمن القومي المصري، الناتجة عن الحرب في السودان، بحسب الدكتورة </span><b>سارة كيرة</b><span>، خبيرة العلاقات الدولية ومديرة المركز الأوروبي الشمال إفريقي للأبحاث.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “خطورة الصومال لا تنبع فقط من أزماته الممتدة، مثل الفقر والمجاعات والقرصنة البحرية التي شهدتها المنطقة خلال العقدين الماضيين، بل من موقعه الجيواستراتيجي شديد الحساسية، الذي يمثل نقطة ضغط خانقة على مصر من المدخل الجنوبي للبحر الأحمر، بما ينعكس مباشرة على أمن قناة السويس والملاحة الدولية”.</span></p>
<p><span>“التحركات الإسرائيلية في هذا السياق تُمثل أداة ضغط سياسية خبيثة على مصر، تستهدف دفعها إلى مواقف بعينها، وعلى رأسها رفض مقابلة رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، ورفض أي سيناريو يتعلق بتهجير الفلسطينيين إلى سيناء”، تؤكد الخبيرة، معتبرة أن إسرائيل توظف الورقة الإثيوبية للضغط غير المباشر عبر ملف “سد النهضة” وتوسيع النفوذ في القرن الإفريقي.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن أي تعاون عسكري أو لوجستي محتمل بين إثيوبيا و”أرض الصومال”، بما في ذلك إنشاء قواعد عسكرية أو منح أديس أبابا منفذًا بريًّا أو ميناءً على البحر الأحمر، سيشكّل تهديدًا مباشرًا لمصر وقناة السويس، معتبرةً أن الاعتراف الإسرائيلي بالإقليم المنشق يأتي في هذا السياق تحديدًا.</span></p>
<p><span>وحول احتمالات تحوّل ميناء بربرة أو “أرض الصومال” إلى بؤرة صراع عسكري يؤثر على الملاحة في البحر الأحمر، قالت إن “هذا السيناريو وارد نظريًّا لكنه غير مرجّح في المدى القريب”، لكنها توضح أن الأطراف المنخرطة في هذا المسار لا تملك القدرة على خوض مواجهة عسكرية مباشرة مع مصر، كما أن إسرائيل نفسها غير قادرة على التحرك منفردة دون ضوء أخضر أمريكي ودعم من أطراف دولية أخرى، وهو ما يجعل التصعيد العسكري الشامل أمرًا مستبعدًا في المرحلة الراهنة.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الضغوط الحالية تندرج في إطار استخدام أوراق سياسية لإرباك الموقف المصري وتحريك المياه الراكدة، لافتةً إلى أن مصر سبقت هذه التحركات بخطوة عبر إرسال قوات إلى الصومال، ما يعكس نهجًا استباقيًّا لتأمين مصالحها الاستراتيجية في القرن الإفريقي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالنفوذ الإسرائيلي في القرن الإفريقي، ترى كيرة إن لإسرائيل نفوذًا اقتصاديًّا واسعًا في إفريقيا، يقوم على تبادل المصالح، واستفاد سابقًا من غياب الدور المصري خلال فترة حكم الرئيس الأسبق حسني مبارك، لكنه لا يرقى إلى مستوى خوض حرب أو فرض هيمنة عسكرية مستقلة، إلا أن القاهرة عادت بقوة إلى الساحة الإفريقية قبل السابع من أكتوبر، وتعاملت مع هذا الملف برؤية استراتيجية استباقية، معززةً علاقاتها بدول محورية في الإقليم، من بينها إريتريا،  مؤكدةً أن إسرائيل لا تستطيع التحرك دون الولايات المتحدة، التي تمتلك قاعدة عسكرية كبرى في جيبوتي، والتي لن تسمح باندلاع حرب بين مصر وإسرائيل في هذه المرحلة.</span></p>
<p><span>الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ”أرض الصومال” لم يكن مفاجئًا ولا يمكن فصله عن مسار سابق من العلاقات الأمنية والاستخباراتية بين الجانبين، إذ أن هذه العلاقات تسبق أحداث السابع من أكتوبر، وتندرج ضمن عملية أوسع لإعادة تشكيل التحالفات الإقليمية في منطقة القرن الإفريقي والبحر الأحمر، بحسب </span><b>أحمد سلطان</b><span>، الباحث في الأمن الإقليمي والإرهاب، لافتًا إلى أن “أرض الصومال” كانت مطروحة، في أعقاب السابع من أكتوبر، كإحدى الوجهات المحتملة ضمن سيناريوهات تهجير الفلسطينيين، وهو ما أسهم في تسريع الإعلان الرسمي عن الاعتراف.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن بروز جماعة الحوثي في شمال اليمن كجبهة ضاغطة على إسرائيل، وإن كانت ثانوية من الناحية العسكرية، شكّل عامل إزعاج مؤثرًا دفع تل أبيب إلى تعزيز تحركاتها في البحر الأحمر، معتبرًا أن “أرض الصومال” تمثل نقطة ارتكاز استخباراتية وأمنية مهمة لإسرائيل في هذا السياق.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إسرائيل تسعى من خلال هذا الاعتراف إلى السيطرة على مجالها الحيوي في البحر الأحمر، وهو ما يشكل تهديدًا مباشرًا لدول الإقليم، وعلى رأسها مصر والمملكة العربية السعودية، والتحرك الإسرائيلي يندرج ضمن مواجهة جيواستراتيجية أوسع بين إسرائيل وحلفائها من جهة، ومصر وعدد من الدول العربية من جهة أخرى”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “إسرائيل حاولت بعد السابع من أكتوبر توسيع نطاق تحركاتها وإعادة تشكيل هذه الخرائط، إلا أن القوة العسكرية وحدها لا تكفي لحسم المواجهات الجيواستراتيجية، ورغم تفوقها العسكري، فإنها تظل كيانًا منبوذًا إقليميًّا، ولا تمتلك مقومات الهيمنة الشاملة في المنطقة”.</span></p>
<p><span>ويلفت سلطان إلى أن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4161478"><span>البيان</span></a><span> الصادر عن المجموعة العربية ومنظمة التعاون الإسلامي، والذي أدان الاعتراف الإسرائيلي، يعكس إدراكًا عربيًّا بأن هذه الخطوة لا تغير من الواقع القانوني شيئًا، وإنما تهدف إلى فرض مسار يخدم المصالح الإسرائيلية، في إطار تنافس جيواستراتيجي متصاعد، يمثل البحر الأحمر أحد محاوره الرئيسية.</span></p>
<p><span>ويرى الباحث أن الاعتراف الإسرائيلي بـ”أرض الصومال” قد يرتد سلبًا على إسرائيل نفسها، موضحًا أنه رغم امتلاكها محطة استخباراتية في الإقليم، تضم قدرات استخبارات إشارية وبشرية، واستخدامها مؤخرًا في رصد الصواريخ المنطلقة من شمال اليمن، فإن هذه الخطوة تمثل استعداءً مباشرًا لقوى إقليمية فاعلة مثل مصر والسعودية، التي ستواصل بدورها العمل على تحجيم النفوذ الإسرائيلي في القرن الإفريقي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالعلاقة بين الاعتراف الإسرائيلي والتوترات القائمة في ملف “سد النهضة”، يقول سلطان إن التحركات الإثيوبية تجاه “أرض الصومال” سابقة على الخطوة الإسرائيلية، موضحًا أن إثيوبيا تسعى منذ فترة للحصول على منفذ بحري، بينما تبحث صوماليلاند عن اعتراف دولي، وهو ما أدى إلى تقاطع المصالح بين الجانبين، مشيرًا إلى وجود تفاهمات سابقة بين إثيوبيا و”أرض الصومال” تقضي باعتراف أديس أبابا بالإقليم مقابل الحصول على منفذ بحري ومنطقة عسكرية، إلا أن هذه التفاهمات لم تدخل حيز التنفيذ بسبب ضغوط إقليمية، في مقدمتها موقف الصومال ومصر ودول أخرى.</span></p>
<p><span>ويوضح أن التقارب الإسرائيلي مع “أرض الصومال” قد يشجع إثيوبيا على المضي قدمًا في هذا المسار، خاصة في ظل العلاقات العسكرية والاستخباراتية الوثيقة بين تل أبيب وأديس أبابا، محذرًا من أن أي تحالف ثلاثي بين إسرائيل وإثيوبيا و”أرض الصومال” يمثل تهديدًا مباشرًا للمصالح المصرية والعربية والأمن القومي العربي، و قد يؤدي إلى اختلال خطير في توازنات المنطقة، ويدفع القاهرة إلى اتخاذ إجراءات مضادة، وهو ما من شأنه تعقيد المشهد الهش في شرق إفريقيا، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن قدرة تل أبيب على إحداث تغيير جذري أو فرض ضغوط حاسمة على مصر تظل محدودة، لا سيما في ظل عدم توافق الولايات المتحدة معها.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/econ-4/"><b>هجمات الحوثيين في البحر الأحمر: كيف أثرت في أسعار السلع المصرية؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> رسم خرائط المنطقة</b></h1>
<p><span>في سياقٍ متصل يرى الدكتور </span><b>علي الأعور</b><span>، خبير الشؤون الإسرائيلية، أن جهاز الموساد الإسرائيلي يُمدد دوائر نفوذه الإقليمية، بشكل متسارع، وأن تحركات تل أبيب الحالية تستهدف السيطرة على منطقة باب المندب، عبر إنشاء قاعدة عسكرية–استخباراتية–أمنية في “أرض الصومال”، معتبرًا أن الحديث عن صوماليلاند يعني الحديث عن منطقة ذات أهمية استراتيجية فائقة أمنيًا وعسكريًا، لما توفره من قدرة على حماية المنفذ البحري الحيوي الذي يربط إسرائيل بالعالم الخارجي عبر باب المندب، وقناة السويس، وصولًا إلى الهند وجنوب شرق آسيا وخليج عدن.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن اعتراف رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بـ«أرض الصومال» لا يمكن فصله عن السياق الأوسع للحرب على قطاع غزة، معتبرًا أن الخطوة تعكس سعي نتنياهو إلى فرض نفسه لاعبًا أوحد في رسم خرائط المنطقة، في تحدٍ واضح للمجتمع الدولي، في وقت تتواصل فيه الحرب وما يصفه الأعور بجرائم الإبادة بحق الفلسطينيين في غزة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “نتنياهو يعترف بشرعية الدول وفقًا لمصالح وأهداف حكومته الأمنية والاستراتيجية  وأخشى أن يطبق ذلك في دويلات  قد تقوم في الشرق الأوسط، وهو يوجه ضربة قوية تجاه الأمن القومي العربي  عبر إقامة قاعدة عسكرية أمنية استخباراتية في باب المندب و وخليج عدن و بالتالي يسيطر على التجارة العالمية  وبذلك تفقد عدد من الدول العربية قوتها الاقتصادية والأمنية في البحر الأحمر”.</span></p>
<p><span>ويوضح الأعور أن السيطرة على منطقة باب المندب وخليج عدن تتيح لإسرائيل الاقتراب المباشر من اليمن، وربما مراقبة أو تعطيل مسارات السفن التي يُعتقد أنها تنقل أسلحة إلى الحوثيين، فضلًا عن تأمين خطوط التجارة الإسرائيلية، إذ تمر نحو 99% من التجارة الخارجية الإسرائيلية عبر الهند، ومضيق باب المندب، وقناة السويس، وصولًا إلى الموانئ الإسرائيلية على البحر المتوسط، مثل أسدود وحيفا.</span></p>
<p><span>ويضيف: “إسرائيل، تتحدى الشرعية الدولية والأمم المتحدة، كما تتحدى دول القرن الإفريقي ودول الشرق الأوسط، وعلى رأسها مصر واليمن، إضافة إلى جماعة الحوثي في اليمن وإيران، هذه الخطوة تمثل، من وجهة نظر الحكومة الإسرائيلية، إنجازًا عسكريًا واستخباراتيًا وأمنيًا» تسعى تل أبيب إلى تسويقه عالميًا”، لافتًا إلى أن نتنياهو يحاول ترسيخ خطاب مفاده أن إسرائيل قادرة على صناعة “الشرق الأوسط الجديد”، ليس فقط عبر القوة العسكرية، بل عبر التمدد الاستخباراتي.</span></p>
<p><span>وعلى النقيض يرى </span><b>إبراهيم الدراوي</b><span>، الخبير في الشؤون الفلسطينية والإسرائيلية، أن الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ«أرض الصومال» لا يحمل أي قيمة سياسية أو قانونية حقيقية، في ظل غياب أي اعتراف دولي أو أممي بـ«أرض الصومال»، ومع ذلك فإن القاهرة قادت، بالتنسيق مع عدد من الدول العربية، تحركًا دبلوماسيًّا واضحًا للرد عليها، أسفرت عن حالة من عدم الرضا الدولي تجاه ما يجري في الصومال حاليًّا، ومن بينها الموقف الأمريكي الذي يعكس تحولًا مهمًّا في العلاقة بين الولايات المتحدة وإسرائيل.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إسرائيل لا تتحرك بدافع الاهتمام بالصومال، وإنما في إطار سعيها لإيجاد بدائل لمخططات تهجير الفلسطينيين، بعد أن أبدت بعض الأطراف استعدادًا نظريًّا لاستقبال سكان من قطاع غزة، وهو ما قوبل برفض فلسطيني قاطع، وهذا السلوك يندرج في إطار محاولات ضغط سياسية “كيدية”، بعدما أفشلت مصر، بشكل واضح، مخططات التهجير الطوعي والقسري للفلسطينيين”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الاتفاقيات الإبراهيمية، التي سعى ترامب إلى توسيعها، لم تنضج ولم تنجح بسبب استمرار الاحتلال وغياب الدولة الفلسطينية ذات السيادة، لافتًا إلى أن الرؤية الأمريكية باتت اليوم أقرب إلى الرؤية المصرية في هذا الملف، في ظل تفاهمات ضمنية بين الرئيسين السيسي وترامب، ظهرت ملامحها عقب اجتماع شرم الشيخ.</span></p>
<p><span>ويعتبر الدراوي أن ترويج إسرائيل لمبررات مثل مواجهة الحوثيين أو البحث عن موطئ قدم في إفريقيا والبحر الأحمر لا يعدو كونه أوهامًا لليمين المتطرف الإسرائيلي، الذي ما زال يطرح أفكار «إسرائيل الكبرى من النيل إلى الفرات»، مؤكدًا أن هذه الطروحات لم تعد تجد قبولًا لدى المجتمع الدولي الذي بات أكثر إدراكًا لطبيعة السياسات الإسرائيلية، بوصفها سياسات دينية متطرفة تستهدف إقصاء الفلسطينيين والعرب، وتسعى إلى فرض التهجير باعتباره حلًا.</span></p>
<p><span>في المحصلة، يكشف الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بـ«أرض الصومال» عن انتقال الصراع في الإقليم من دائرة البيانات الدبلوماسية إلى مرحلة اختبار التوازنات الجيوسياسية في واحد من أكثر الممرات البحرية حساسية في العالم. فبين رفض عربي وإفريقي واسع، وتحركات إسرائيلية تسعى لفرض وقائع جديدة على الأرض، تتقاطع ملفات الأمن البحري، ووحدة الدول، والنفوذ الإقليمي، وتهديد المصالح الحيوية لدول مثل مصر والسعودية، في مشهد لا يبدو معزولًا عن صراعات غزة والسودان واليمن وسد النهضة.</span></p>
<p><span>ويجمع الخبراء على أن خطورة هذه الخطوة لا تكمن في قيمتها القانونية المحدودة، بقدر ما تكمن في كونها جزءًا من مسار تراكمي لإعادة هندسة النفوذ في البحر الأحمر والقرن الإفريقي، عبر كيانات غير معترف بها وتحالفات عابرة للحدود. وبينما تظل احتمالات التصعيد العسكري المباشر محدودة في المدى القريب، فإن استمرار هذا المسار يضع المنطقة أمام مفترق طرق: إما تحرك إقليمي جماعي يحصّن وحدة الدول وأمن الممرات البحرية، أو ترك الفراغ مفتوحًا أمام مزيد من التدخلات التي قد تعيد إنتاج أزمات التفكك والحروب بالوكالة في واحدة من أكثر مناطق العالم هشاشة وتأثيرًا على الأمنين الإقليمي والدولي.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 18:32:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767114142677572</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حلفاء الأمس.. هل تبدأ مواجهة عسكرية مباشرة بين الإمارات والسعودية؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29449</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تسارعت وتيرة الأحداث في الخليج خلال الساعات الماضية، بتنفيذ عملية عسكرية وُصفت بـ"المحدودة"، أعقبتها بيانات متبادلة بين الحليفين الأكبر في المنطقة السعودية والإمارات، وفيما توقع مساعد وزير الخارجية المصري الأسبق رخا أحمد حسن لـ <strong>المنصة</strong> تدخل دول عربية لاحتواء الموقف ومنع تفاقم الأحداث، قال مصدر أكاديمي مقرب من دوائر صنع القرار في مصر لـ <strong>المنصة </strong>إن الموقف شديد الحساسية بالنسبة للقاهرة.</p>

<h2 dir="rtl">عملية محدودة وحرب بيانات</h2>

<p dir="rtl">فجر اليوم الثلاثاء، <a href="https://www.spa.gov.sa/N2478173">أعلن</a> تحالف "دعم الشرعية" في اليمن عن تنفيذ "عملية عسكرية محدودة" بميناء المكلا، مستهدفًا أسلحة وعربات قتالية أُفرغت من السفينتين.</p>

<p dir="rtl">وقال المتحدث الرسمي باسم قوات التحالف اللواء الركن تركي المالكي، في بيان، نقلته وكالة الأنباء السعودية، إنه "في يومي السبت والأحد تم دخول سفينتين قادمتين من ميناء الفجيرة إلى ميناء المكلا دون الحصول على التصاريح الرسمية من قيادة القوات المشتركة للتحالف، حيث قام طاقم السفينتين بتعطيل أنظمة التتبع الخاصة بالسفينتين وإنزال كمية كبيرة من الأسلحة والعربات القتالية لدعم قوات المجلس الانتقالي الجنوبي بالمحافظات الشرقية لليمن حضرموت والمهرة بهدف تأجيج الصراع؛ مما يعد مخالفة صريحة لفرض التهدئة والوصول لحلٍ سلمي، وكذلك انتهاكًا <a href="https://hritc.co/wp-content/uploads/2020/05/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D9%85-2216.pdf">لقرار</a> مجلس الأمن الدولي رقم 2216 لعام 2015".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن قوات التحالف "نفذت  عملية عسكرية محدودة"، استنادًا لطلب رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني لقوات التحالف و"لما تشكله هذه الأسلحة من خطورة وتصعيد يهدد الأمن والاستقرار". </p>

<p dir="rtl">أعقب هذا التصريح <a href="https://presidentalalimi.net/news2024.html">بيان</a> من رئيس مجلس القيادة الرئاسي رشاد العليمي، أعلن فيه إلغاء اتفاقية الدفاع المشترك مع الإمارات، وطلب العليمي، القريب من السعودية، مغادرة كافة القوات الإماراتية ومنسوبيها من كل الأراضي اليمنية خلال 24 ساعة.</p>

<p dir="rtl">وردًا على ذلك، <a href="https://stcaden.com/posts/32352">أصدر</a> أربعة أعضاء في مجلس القيادة الرئاسي اليمني، بيانًا مشتركًا، عارضوا فيه قرار رئيس المجلس رشاد العليمي بشأن إخراج الإمارات، وأكد الأعضاء، المقربين من الإمارات، أنه "لا يملك أي فرد أو جهة داخل مجلس القيادة، أو خارجه، صلاحية إخراج أي دولة من دول التحالف".</p>

<p dir="rtl">ثم جاء <a href="https://x.com/KSAMOFA/status/2005890623912473079">بيان</a> الخارجية السعودية، أعربت فيه عن أسفها لما قامت به الإمارات "من ضغط على قوات المجلس الانتقالي الجنوبي لدفع قواته للقيام بعمليات عسكرية على حدود المملكة الجنوبية في محافظتي حضرموت والمهرة، والتي تعد تهديدًا للأمن الوطني للمملكة، والأمن والاستقرار في الجمهورية اليمنية والمنطقة". </p>

<p dir="rtl">ووصفت تحركات الإمارات بأنها "بالغة الخطورة، ولا تنسجم مع الأسس التي قام عليها تحالف دعم الشرعية في اليمن، ولا تخدم جهوده في تحقيق أمن اليمن واستقراره".</p>

<p dir="rtl">وشددت السعودية على أهمية استجابة الإمارات لطلب اليمن بالخروج من أراضيها خلال 24 ساعة، وإيقاف أي دعم عسكري أو مالي لأي طرف كان داخل اليمن.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، <a href="https://www.mofa.gov.ae/ar-ae/MediaHub/News/2025/12/30/UAE-Saudi-Arabia">نفت</a> الإمارات الاتهامات الموجهة لها معتبرة أن بيان السعودية "تضمن من مغالطات جوهرية"، وأنها ترفض "أي أعمال من شأنها تهديد أمن المملكة أو أمن الإقليم".</p>

<p dir="rtl">وأكدت الإمارات في بيان لوزارة خارجيتها أنها تعمل دائما على "احتواء الموقف، ودعم مسارات التهدئة".</p>

<p dir="rtl">وأشارت إلى أن السفينتين المستهدفتين لم يحملا أي أسلحة، و"أنّ العربات التي تم إنزالها لم تكن مُخصصة لأي طرف يمني، بل تم شحنها لاستخدامها من قبل القوات الإماراتية العاملة في اليمن".</p>

<p dir="rtl">وقالت إن "الادعاءات المتداولة بهذا الشأن لا تعكس حقيقة طبيعة الشحنة أو الغرض منها"، مضيفة أن هناك تنسيق عالي المستوى بشأن هذه العربات بين الإمارات والسعودية، و"اتفاق على أن المركبات لن تخرج من الميناء، إلا أن الإمارات تفاجأت باستهدافها في ميناء المكلا".</p>

<p>و<a href="https://x.com/i/status/2006006712495661162">أعلنت</a> الإمارات في بيان لاحق إنهاء ما تبقى من فرق مكافحة الإرهاب في اليمن "بمحض إرادتها بما يضمن سلامة عناصرها وبالتنسيق مع الشركاء المعنيين" مؤكدة أن هذا الإجراء يأتي في إطار تقييم شامل لمتطلبات المرحلة وبما ينسجم مع التزاماتها بدعم أمن واستقرار المنطقة.</p>

<p>وكانت الإمارات سبق وأعلنت إنهاء وجودها العسكري في اليمن عام 2019 بعد استكمال مهامها. فيما اقتصر ما تبقى من تواجد على فرق مختصة ضمن جهود مكافحة الإرهاب بالتنسيق مع الشركاء الدوليين المعنيين.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>مواجهة عسكرية بين الحليفين</strong></h2>

<p dir="rtl">مع هذه البيانات المتبادلة بين أطراف الأزمة، لم يستبعد خبير الأمن الإقليمي والعلاقات الدولية اللواء محمد عبد الواحد أن يتحول الصراع الدائر في محافظة حضرموت اليمني إلى "مواجهة عسكرية مباشرة" بين السعودية والإمارات، خاصة في ظل ما وصفه بـ"تنافس إقليمي للسيطرة على المناطق الغنية بالنفط والمنافذ البحرية الحيوية".</p>

<p dir="rtl">وأوضح عبد الواحد لـ <strong>المنصة</strong> أن الأزمة التي بدأت بتصعيد من قوات "النخبة الحضرمية" التابعة للمجلس الانتقالي الجنوبي المدعوم إماراتيًا، والتي سيطرت على مدينة المُكلّا ومنشآت النفط في مطلع ديسمبر/كانون الأول الجاري، مارست أمامها السعودية "صبرًا استراتيجيًا" ووجهت إنذارات متكررة لانسحاب هذه القوات، إلا أن رفض النخبة في 27 ديسمبر/كانون الأول دفع الرياض لشن ضربات جوية "جريئة" استهدفت شحنات أسلحة ومعدات قادمة من الإمارات بالميناء، كرسالة قوية بأن "مفيش أي حاجة هتدخل اليمن إلا بتصديق من التحالف".</p>

<p dir="rtl">واعتبر الخبير الاستراتيجي أن السعودية تدافع بتلك الضربات عن مصالحها التاريخية تنتج حقول المسيلة بحضرموت 90 ألف برميل نفط يوميًا، ويمثل ميناء المكلا شريانًا حيويًا لتصدير النفط السعودي عبر بحر العرب، لافتًا إلى أن سيطرة حلفاء الإمارات عليهما تعني "فقدان الرياض لنفوذها في الجنوب لصالح أجندة الانفصال".</p>

<p dir="rtl">وقبل ساعات من الضربة السعودية، <a href="https://stcaden.com/posts/32339">شهدت</a> مدينة المكلا عاصمة محافظة حضرموت مليونية تحت شعار "القرار قرارنا"، صدر عنها بيان، أشار إلى العملية العسكرية التي نفذتها القوات العسكرية الجنوبية والتي مكنتها من بسط سيطرتها الكاملة على الوادي والصحراء، إلى جانب استكمال القوات الجنوبية سيطرتها على محافظة المهرة، في إطار تثبيت السيادة الجنوبية على كامل جغرافيا الجنوب العربي، واصفة تواجد القوات اليمنية في هذه المنطقة بـ"الاحتلال"، وتأييدها الكامل لتحرير وادي وصحراء حضرموت، وأكد البيان على الإسراع في إعلان دولة الجنوب.</p>

<h2 dir="rtl">مستقبل الأزمة </h2>

<p dir="rtl">من جانبه توقع مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير رخا أحمد حسن، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، تدخل دول مثل سلطنة عٌمان والكويت كوسطاء لمنع تفاقم الأزمة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن التطورات الأخيرة تكشف عن "تحول صريح وواضح في دور الإمارات بأنها تشجع الانفصال"، معتبرًا ذلك الموقف خروجًا عن الهدف الأصلي للتحالف الذي كان قائمًا على دعم الحكومة الشرعية للتوصل لاتفاق سلام يحافظ على وحدة اليمن.</p>

<p dir="rtl">ولفت رخا إلى أن التوجه الإماراتي الواضح بدعم حركات الجنوب الانفصالية هو ما "دفع السعودية إنها تتدخل لمنع تقسيم الدولة"، محذرًا من التداعيات الاستراتيجية لهذا الخلاف على وحدة الخليج، وأنه قد يؤدي إلى أنقسام دول مجلس التعاون الخليجي.</p>

<p dir="rtl">وأشار رخا إلى أن السياسة الخارجية للإمارات باتت تعتمد مبدأ "خطير"، بوضعها مصالحها بغض النظر عن أي شيء كـ"أولوية قصوى"، وهو ما جعل مواقفها في اليمن والسودان وإثيوبيا تبدو وكأنها "تغرد خارج السرب العربي"، وهو ما يتفق معه عبد الواحد مشيرًا إلى أن الإمارات تتبنى "دبلوماسية البراجماتية الوطنية" بعيدًا عن أي أيديولوجيات قومية أو عربية، موضحًا "كل واحد يفعل ما بداله، فكرة القومية العربية خلاص الموضوع ده انتهى تماماً، وكل واحد يشوف مصالحه".</p>

<p dir="rtl">وتابع أن الإمارات ترى مصالحها مع الولايات المتحدة وإسرائيل "أكثر مما تستفيد من مصالحها مع العرب"، وهو ما يفسر موقفها من التطبيع وعدم إدانة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>الاعتراف</a> الإسرائيلي بصوماليلاند على سبيل المثال.</p>

<p>كما لم يستبعد عبد الواحد أن تحركات الإمارات في المنطقة مستندة إلى"ضوء أخضر أمريكي" لإدارة الصراع، موضحًا أنها  تعرض بتلك السياسات سمعتها للمخاطر وتخصم من رصيدها لدى الشعوب.</p>

<h2 dir="rtl">مصر مع من؟ </h2>

<p dir="rtl">يشير المصدر الأكاديمي المقرب من دوائر صنع القرار في مصر، في حديثه مع <strong>المنصة</strong> عن ضبابية المشهد حتى الآن، إلى الموقف شديد الحساسية بالنسبة للقاهرة كونها تحرص دائمًا على علاقة على الأقل "جيدة" مع السعودية والإمارات بينما في مثل هذه الأزمات عليها اتخاذ موقف ربما يغصب أي من طرفي الصراع. </p>

<p dir="rtl">ومن جانبه يرى السفير رخا أن موقف القاهرة في مثل هذه القضايا ثابت وقائم على خفض التوترات والتصعيد بين الدول، وأن "سياسة مصر هي المحافظة على وحدة وسلامة أراضي كل دولة"، وأنها تدعم الشرعية ووحدة الأراضي اليمنية بشكل كامل، بما يتسق مع مواقفها الأخيرة المعلنة في كل القضايا الشبيهة.</p>

<p dir="rtl">بينما توقع عبد الواحد أن تلعب القاهرة دور الوساطة للحفاظ على ما تبقى من التماسك العربي في منطقة "شديدة الهشاشة"، لكنه أقر بصعوبة المهمة في ظل "خلافات عربية عميقة" في كل الملفات تقريبًا، من سوريا إلى ليبيا وحتى غزة، حيث تتبنى بعض الأنظمة الموقف الإسرائيلي ضد حماس باعتبارها "تهديدًا" لها.</p>

<p dir="rtl">ولم تنشر القاهرة أي بيان حول العملية العسكرية بميناء المكلا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 17:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767108740800499</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
