<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 17:35:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2026 15:35:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الاحتجاجات مستمرة.. عمال السكر يرفضون قرارات وزير التموين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29704</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8ef0164-199a-408f-843f-ec59f971248d.jpg.webp?itok=ni1VRpOK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8ef0164-199a-408f-843f-ec59f971248d.jpg.webp?itok=ni1VRpOK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، المعتصمين منذ أربعة أيام، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1268376922056865&amp;id=100066537065610&amp;rdid=TtHa4URuUVHVFRww#">قرارات </a>وزير التموين بزيادة الأرباح السنوية إلى 45 شهرًا بدلًا من 42، وزيادة الحوافز من 1000 إلى 1500 جنيه، وزيادة الحافز بنسبة 25%، وأعلنوا مواصلة احتجاجاتهم حتى تنفيذ كافة مطالبهم وفق عدد من العمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع الشركة من تدني الرواتب، إذ لم تصل رواتب عدد كبير منهم مضافًا إليها الحوافز والأرباح السنوية إلى الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه، حسبما قال عدد من العمال في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وعقد وزير التموين والتجارة الداخلية شريف فاروق اجتماعًا، صباح اليوم الثلاثاء، مع مجلس إدارة الشركة بمبنى الوزارة بالعاصمة الإدارية.</p>

<p>وفي الوقت الذي أكدت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/msitgovegypt/posts/pfbid0QHD5aiCJHwLf2Z1bd2zSRtmRFNYR3xRhiitFqvo8zFrCFx6bRTsCEHzcuc49Ei6Cl">بيان</a> على فيسبوك أن الاجتماع كان لمتابعة الاستعدات لموسم إنتاج السكر، أكدت مصادر نقابية لـ <strong>المنصة</strong> أن الاجتماع عقد في هذا التوقيت لمناقشة الاحتجاجات العمالية داخل مصانع الشركة.</p>

<p>واندلعت السبت موجة جديدة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f955c1-53b7-4b57-9235-1a81847196b8" href="https://almanassa.com/news/29648" title="اعتصام عمال السكر في 3 محافظات للمطالبة بزيادة الرواتب والأرباح">الاحتجاجات </a>داخل مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، شملت مصنع سكر إدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادي بقنا، والمعدات والتكرير وفينوس والكمياويات، بمجمع سكر الحوامدية، إضافة لقطاع النقل بالمجمع، للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية وصرفها، إضافة لتثبيت العمال المؤقتين، قبل أن ينضم لهم اليوم الثلاثاء مصنع التقطير بالحوامدية، لتمتد الاحتجاجات لـ9 مصانع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b48a3e15-bf5f-46cf-a1bd-b53cafc88d61" href="https://almanassa.com/news/29679" title='منعوا شاحنات السكر من الدخول.. عمال "دشنا" يصعدون احتجاجاتهم'>صعد</a> عمال سكر دشنا بقنا احتجاجاتهم، ومنعوا شاحنات السكر التي تنقل الإنتاج لحساب وزارة التموين من دخول المصنع.</p>

<p>وقال أحد العمال بسكر دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن رئيس قطاعات مصانع سكر دشنا حميد أحمد، أبلغهم بالعرض بعد اتصالًا هاتفيًا تلقاه من الشركة القابضة للصناعات الغذائية وأن العمال ثاروا عليه رفضين العرض وأعلنوا استمرار احتجاجاتهم، مضيفًا "احنا مش واقفين علشان 3 شهور زيادة على الحافز أو 500 جنيه على الوجبة احنا عايزين زيادة حقيقية على المرتبات علشان نقدر نأكل ولادنا، نعمل إيه بـ6 آلاف جنيه مرتب بعد 20 سنة شغل".</p>

<p>وأكد عامل ثان بمجمع الحوامدية أن العرض وصلهم أيضًا عبر مسؤولين بالمجمع، وأنه قوبل بالرفض وسط غضب شديد من العمال "مش هنتنازل عن تطبيق الحد الأدنى وتعديل الرواتب بشكل حقيقي مع مراعاة سنوات عمل كل عامل، وضم العلاوات وتثبيت العمال المؤقتين وعمال الحافظة اللي يوميتهم 120 جنيه".</p>

<p>وترددت أنباء ظهر اليوم بين العمال المحتجين أن وزير التموين اتخذ قرارًا بإقالة صلاح فتحي الرئيس التنفيذي لشركة السكر والصناعات التكاملية، وظهر العمال في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يحتفلون بإقالة فتحي، في مصانع سكر دشنا وإدفو ومجمع الحوامدية، قبل أن يتم نفي أنباء إقالة فتحي.</p>

<p>ووفق شهادات عدد من العمال لـ <strong>المنصة</strong> اليوم وفي وقت سابق، عانى العمال من تعسف فتحي ضدهم ومعاقبته لهم على مشاركاتهم في احتجاجات سابقة ومطالبتهم بتحسين أوضاعهم المالية.</p>

<p>ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a href="https://almanassa.com/node/28697">حاول</a> عامل بشركة سكر كوم أمبو بمحافظة أسوان الانتحار، بعد نقله تعسفيًا بقرار من فتحي، إلى مجمع سكر الحوامدية بمحافظة الجيزة، لأن العامل سأله عن سبب عدم تنفيذ وعده بزيادة الرواتب، فيما تمكن زملاؤه من إنقاذه قبل أن يلقي بنفسه من أعلى إحدى مراجل الشركة.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bcef9564-1d0c-45ae-9eb6-a50edada4427" href="https://almanassa.com/news/29444" title='أحدهم حاول الانتحار.. إلغاء قرار نقل 6 عمال "تعسفيًا" من سكر إدفو وكوم أمبو'>نقل </a>تعسفيًا 5 آخرين بمصنعي سكر إدفو وكوم أمبو بمحافظة أسوان إلى مجمع سكر الحوامدية بالجيزة، واتخذ قرارات بتسريح أ كثر من 40 عاملًا من العمال المؤقتين بمصنع الخشب الحبيبي التابع لسكر كوم أمبو، الشهر الماضي، على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل في سبتمبر/أيلول من العام الماضي.</p>

<p>وتشمل مطالب العمال تطبيق الحد الأدنى للأجور بأثر رجعي، ورفع نسبة الحافز الشهري إلى 350% وزيادة الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا وزيادة بدل الوجبة إلى 1800 جنيه، والبدل النقدي إلى 1500 جنيه، وضم علاوتي 2017 و2018.</p>

<p>كما يطالب المحتجون بتثبيت العاملين بعقود مؤقتة، وإجراء تسوية شاملة للحاصلين على مؤهلات أعلى أثناء الخدمة، إضافة لعودة الشركة للمساهمة في علاج أسر العاملين كما كان معمولًا به بنسبة 50% من تكلفة الكشف والعلاج، من دون حد أقصى.</p>

<p>وتكتسب الاحتجاجات في هذا التوقيت أهمية كبيرة حيث تأتي مع اقتراب موسم الإنتاج والذي يبدأ في النصف الثاني من يناير/كانون الثاني من كل عام، حسبما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>و<a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255">حققت </a>شركة السكر والصناعات التكاملية، العام الماضي 2025 إيرادات بلغت 44 مليار جنيه، مقارنة بـ33 مليار جنيه عام 2024، ومن المتوقع بحسب صلاح فتحي الرئيس التنفيذي للشركة أن تصل الإيرادات إلى 50 مليار جنيه العام المقبل.</p>

<p>ومع ذلك يدعي رئيس الشركة ورئيس القابضة للصناعات الغذائية أن مصانعهم لا تحقق مكاسب وأن تلك الإيرادات بفضل مصانع سكر البنجر، حسب ثلاثة مصادر عمالية بعدد من مصانع سكر القصب لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابقة، مؤكدين أنه ادعاء غير صحيح لأنه منذ أن <a href="https://manshurat.org/node/9910">آلت </a>تبعية القابضة للصناعات الغذائية والشركات التابعة لها، إلى وزارة التموين عام 2014 "تسطو وزارة التموين على إنتاجهم" بسعر 12 جنيهًا فقط للكيلو، وهو ما يبدد أرباح مصانعهم الحقيقية.</p>

<p>وخلال شهري أغسطس/آب وسبتمبر من العام الماضي، شهدت مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية موجة من الاحتجاجات للمطالبة بزيادة الرواتب، استمرت لأكثر من 3 أسابيع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>بدأت</a> الاحتجاجات حينها في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 17:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768316545631690</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قابل للكسر.. من ينقذ مرضى العظم الزجاجي من صوت الانفجارات؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27759</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d76dda87-9a2f-4324-a831-5f7c74a34bc7.png.webp?itok=OY8LS8TQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d76dda87-9a2f-4324-a831-5f7c74a34bc7.png.webp?itok=OY8LS8TQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع كل انفجار في غزة، يواجه محمد النجار سؤال حماية ابنه حامد ذي الـ14 عامًا؛ لا من شظايا القنبلة فقط بل حتى من دويّ صوتها والارتجاجات التي تتبعه وقد تهشّم عظام المراهق المصاب بمرض <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK536957/">العظم الزجاجي</a>، وتضاعف معاناته في الكارثة الإنسانية التي فرضها الاحتلال في غزة.</p>

<p>بعد شهر من ولادة حامد، اكتشف محمد الذي يسكن وعائلته في منطقة قيزان النجار جنوب شرق خانيونس إصابته بهذا المرض الجيني النادر المؤدي إلى هشاشة شديدة في العظام نتيجة نقص إنتاج الكولاجين في الجسم.</p>

<p>وبحسب الدكتور علاء عزمي، أخصائي العظام وتشوهات العمود الفقري بمستشفى القدس في منطقة تل الهوى غرب مدينة غزة، قد يصاب مرضى العظم الزجاجي بكسورٍ لأبسط الأسباب بل "وأحيانًا دون سبب واضح"، كما ذكر لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا أن حدة المرض تتناقص كلما تقدَّم المصاب في العمر، حتى تقلّ الكسور عند وصوله إلى سن المراهقة.</p>

<p>لكنَّ وصول المصابين إلى سن الرشد بمعدلات كسور أقل يتطلب توفير أساليب وقائية ورعاية صحية مناسبة، لأن الحفاظ على قوة العظام واستقامتها خلال الطفولة مع أهميته الكبرى فهو بالغ الصعوبة، في ظل حرب الإبادة التي شنتها إسرائيل لسنتين على القطاع، استهدفت فيها المستشفيات وأماكن النزوح "الآمنة" وحظرت دخول الأدوية، ليتحول القصف والهرب منه إلى معركة يومية مع الألم.</p>

<h2>كوابيس النزوح</h2>

<p>منذ بداية وعيه، يتذكر حامد أن أباه كان "طول الوقت ملتزم بكل تعليمات الدكتور، وعشت حياة شبه طبيعية، بس الحرب قلبت حياتي، صرنا ننزح من مكان لمكان، لأنه ما بقدر نضلّ بمكان ممكن يعرضني للخطر، خصوصًا لو اضطرّينا نهرب فجأة"، كما يقول حامد لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يوضح الأب أكثر "النزوح هدّ حيلنا ماديًا وجسديًا، ابني وضعه صعب، وبخاف عليه من أي حركة مفاجئة، عظامه بتتكسر بسهولة، وما بقدر يتحرك بسرعة زي باقي الناس، ليصبح النزوح لنا ككابوس، فمع أي قرار من الجيش الإسرائيلي بإخلاء المكان كنا ننفذ الأمر، وأنا أخاف عليه كثيرًا، لذلك أحاول حمايته بأي طريقة".</p>

<blockquote>
<p>عظام أمجد كانت تنكسر من "صوت" الاستهدافات القريبة خلال الحرب</p>
</blockquote>

<p>طوال فترة الحرب عانى أيضًا والد حامد من صعوبة توفير الغذاء والطعام والأدوية الخاصة به، خاصة الفيتامينات التي تقوي العظام "كنت مرعوب يصير له كسر، لو انكسر بفخده، لازم رجله تتجبَّر (تتجبّس) من فوق لتحت، عشان ما يتكسَّر محل تاني، الجبيرة تقيلة، وعظامه ضعيفة، وكنت خايف عليه كل لحظة".</p>

<p>ورغم وقف الحرب نظريًا بتوقيع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">اتفاقية</a> شرم الشيخ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31ffb9f2-2168-43dc-9a05-ce8a5a3e25ef" href="https://almanassa.com/stories/16624" title="مساعدات غزة لمن استطاع إليها سبيلا">لا تسمح</a> سلطات الاحتلال بإدخال الاحتياجات الأساسية، وتسمح بالمواد الثانوية مثل المكسرات والمشروبات الغازية والشاي والقهوة، بينما تندر الأدوية واللحوم والبيض والفواكه في الأسواق، وتُباع إن وجدت بأضعاف ثمنها.</p>

<p>ويتذكر حامد أيامه قبل الحرب "كان فيه وفد ألماني بيزور القطاع، ووعدوني بهيكل حماية يساعدني على الحركة ويحمي عظامي، بس الحرب دمرت كل أحلامي أنا محروم من اللعب من وأنا صغير، واليوم محروم من الحياة كلها".</p>

<h2>أجساد زجاجية تواجه الصوت والبارود</h2>

<p>فصول أخرى من المعاناة تعيشها إيمان أبو صبحة؛ محفّظة القرآن التي تعايشت من المرض نفسه طوال 39 عامًا وإن على كرسي كهربائي متحرك. فرغم اعتمادها عليه "كانت حياتي مستقرة، بس الحرب رجّعتها لورا، ما فيه أكل مناسب ولا دوا. بيتي انقصف، والطرق كلها ركام. حتى الوصول للحمّام صار مشكلة كبيرة، أنا محبوسة البيت، حتى الكرسي انقصف لما اجتاحوا معسكر خانيونس".</p>

<p>تسبب المرض في إصابة إيمان بالتقزم الشديد، لذلك فهي بحاجة إلى مرحاض خاص وأدوات مساعدة. تضيف "مع كل طلب نزوح من قبل جيش الاحتلال، كنت أتعب نفسيًا وجسديًا، بحتاج مساعدة بكل إشي، وجسمي حساس جدًا، والأكل المعلّب بيضعفني، وما فيه مكان أعمل فيه رياضتي".</p>

<p>ناشدت إيمان الكثير من الجهات والمؤسسات لمساعدتها في استكمال علاجها خارج غزة، إذ حصلت من وزارة الصحة على تحويلة طبية منذ بداية الحرب بلا تاريخ انتهاء، ولكن أولوية السفر تتحدد حسب صعوبة الحالة لذلك فهي ما زالت تنتظر.</p>

<p>تقول "رجلي صارت تتآكل، وطلعت تقرحات، وبصير معي رجفة بكل جسمي، الفيتامينات شبه معدومة، وإذا لقيتها سعرها غالي جدًا، ولا يمكن توفيرها في ظل الحرب وانتشار البطالة، وحتى بعد انتهاء الحرب لم يتغير شيء".</p>

<p>أما الطفل أمجد شيخ العيد ذو الأعوام الثمانية، فلم يعد بإمكانه الجلوس أو ممارسة حياته بشكل طبيعي بسبب المرض نفسه. لكن نظرًا لسنّه؛ فإنه أكثر عرضة للتأثر من حامد وإيمان.</p>

<p>وفق أبيه أحمد؛ فإن عظام أمجد كانت تنكسر حتى من الاستهدافات القريبة خلال الحرب "أوقات ينكسر من صوت بس! والجبيرة تقيلة وتكسر أماكن ثانية، فصرنا نستخدم اللفافات الضاغطة والمسكنات، وهاي معاناة لحالها".</p>

<p>ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن هذا لم يكن حالهم قبل الحرب "من أول يوم عرفنا إنه ابني مريض بالعظام الزجاجية، كنا نراقب كل حركة، ونوفر له أكل طيب ومكملات غذائية وأدوية". لكن بعد الحرب "كلها اختفت، وبعدها مختفية، وإذا توفر شيء منها بيكون بأضعاف أضعاف سعره".</p>

<h2>أين العلاج؟</h2>

<p>لا توجد أرقام محددة عن عدد مصابي العظم الزجاجي في غزة، لكن <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK536957/">التقديرات</a> الدولية تدور حول مصاب واحد أو اثنين بين كل 10 آلاف مولود إلى 100 ألف مولود.</p>

<p>ويوضح الدكتور علاء عزمي أن التعامل مع مرضى العظم الزجاجي يتطلب منظومة صحية متكاملة غير متاحة في ظل الوضع الكارثي الذي تعيشه المستشفيات في غزة نتيجة الحرب "هؤلاء المرضى يموتون بصمت، ولا تُذكر أسماؤهم في الأخبار. إنهم يموتون كل يوم أكثر من مرة، دون أن يلتفت إليهم أحد".</p>

<p>ويضيف أن المستشفيات التي ما تزال تعمل تفتقر إلى أبسط المقومات العلاجية، من أدوية ومواد تثبيت ووسائل تشخيص، فضلًا عن غياب الأجهزة التعويضية والعلاج الفيزيائي، وهي عناصر أساسية للتعامل مع هذا المرض "نحن لا نتحدث عن علاج متقدم، بل عن الحد الأدنى من الرعاية، لا توجد أدوية متخصصة، ولا مكملات غذائية، ولا أدوات حماية، وحتى الجبائر غير متوفرة أو تُستخدم بشكل بدائي قد يفاقم الكسر بدل علاجه".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3408edf-3f3a-4065-86d1-5b3c062a5327" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15082" role="article" about="/stories/15082" data-sanitized-id="node-15082" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15082" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15082" data-ph-capture-attribute-link-title="مَن يعيدُ لنساءِ غزة ضجرَهُنَّ العادي؟!" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مَن يعيدُ لنساءِ غزة ضجرَهُنَّ العادي؟!</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويشير إلى أن دويّ القصف والنزوح القسري يشكلان خطرًا مباشرًا على حياة المرضى، إذ يمكن أن يؤدي مجرد اهتزاز قوي أو حركة خاطئة إلى كسور متعددة، في وقت لا توجد فيه قدرة على التدخل الجراحي أو المتابعة الطبية، "مرضى العظم الزجاجي يحتاجون إلى بيئة هادئة ومستقرة، بينما يعيشون في أكثر بيئة عنفًا واضطرابًا في العالم".</p>

<p>في المساء، يعود حامد إلى فراشه المؤقت، يضع ساقه المجبّسة بحذر، وينتظر ليلًا آخر من القصف، لا يحلم بلعب كرة القدم، ولا بالدراجة، بل فقط بأن ينام دون أن ينكسر شيء في جسده. في غزة، لا يحتاج أصحاب الأجساد الزجاجية إلى معجزات، فقط إلى حياة لا تؤلمهم أكثر مما يجب.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-de67359ac9474b2452da51f1b44a2c59c8e3f1ed506f0071a368fe64ca9cb7e6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 17:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768316545631686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام بلا زيتون فأشجار فلسطين حزينة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28286</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/0a23589c-42a2-4ad4-80b3-db7e28b92275.png.webp?itok=XmGrna8c" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/0a23589c-42a2-4ad4-80b3-db7e28b92275.png.webp?itok=XmGrna8c" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">لم تتمكن الحاجة آمنة سويطي "أم رياض" من بلدة بيت عوا، جنوب محافظة الخليل، من إخفاء رهبتها أمام جنود الاحتلال الذين سمحوا لها أخيرًا بالوصول لأرضها بعد منع استمر عامين.</p>

<p dir="rtl">"مرقوني بنجوا فيي (أمعنوا النظر) ما عرفت شو أحكي ظليت ماشية"؛ تقول آمنة في <a href="https://www.facebook.com/reel/819237217729117">فيديو</a> انتشر لها على السوشيال ميديا، يظهر عليها الفرح بعدما عبرت الحاجز الإسرائيلي.</p>

<p dir="rtl">هرولت المرأة السبعينية إلى أرضها وهي ترتدي ثوبها الفلسطيني المطرز بالأخضر الذي اهترأت بعض رسوماته على منطقة القبة "الصدر"، فالنساء الفلسطينيات خاصة كبار السن لا يخرجن بغير أثوابهن التقليدية حتى وإن ذهبن للعمل يخترن الثوب الأقدم أو الذي تهرأ، فملبسهن العتيق فيه تمسكهن بهويتهن. </p>

<h2 dir="rtl">ساعتان فقط لجني الزيتون</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b2738427-9e0b-414e-a153-90386770e8e5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b2738427-9e0b-414e-a153-90386770e8e5.jpeg.webp?itok=mnXhmcb2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد المسالمة، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الحاجة أم رياض وهي تنظر إلى أرضها بعد عامين من الغياب</figcaption></figure><p dir="rtl">"أخدت تصريح بساعتين بس، أقطف زيتون وأرجع"، تقول أم رياض التي التقتها <strong>المنصة</strong> بعد أيام من السماح لها بالوصول لأرضها، وهي تشير إلى التصريح، الذي يقصد به تنسيق الارتباط المدني الفلسطيني الذي تتولاه <a href="https://gaca.ps/index/aboutministry">الهيئة العامة للشؤون المدنية</a>.</p>

<p dir="rtl">كانت هذه المرة الأولى التي تزور فيها أرضها التي تبلغ مساحتها نحو 500 دونم (ما يعادل 119 فدانًا) منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023، وتقع بين بوابتين مغلقتين ومستوطنة "نيجو هوت" الإسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">لكن آمنة كانت أمام مشهد شديد الإيلام، فالأرض المزروعة بمئات من أشجار الزيتون ودوالي العنب لم يبق منها سواء أشلاء شجر بعد قطع المستوطنين لأغصانها ليطعموا بها أغنامهم. كما أحرقوا الدوالي واستولوا على البئر وسحبوا منه الماء.</p>

<p dir="rtl">"ركبني الهم" تقول أم رياض، "شو بدي أسوي صرت ألطم على خدودي"، فأغلب الأشجار كانت من النوع  الروماني القديم زرعها الأجداد في حرب الأيام الست عام 1967، و"ما بقي منها إشي". </p>

<p dir="rtl">"يا حسرتي الشجرة اللي في أول الأرض كنا نظل نجد الزيتون عنها 3 أيام"، تتذكر المرأة السبعينية حصاد أرضها قبل الحرب، وتتابع بغصة "كنا نقطف زيتون الأرض كاملة وكانت العيلة كلها تروح أولاد وبنات وكناين وأحفاد ونظل أسبوعين وزيادة ويادوب نلحق".</p>

<h2 dir="rtl">مذبحة الأشجار </h2>

<p dir="rtl">حسب <a href="https://www.cwrc.ps/page-3746-ar.html">أرقام</a> هيئة مقاومة الجدار والاستيطان نصب الاحتلال نحو 916 حاجزًا وبوابة تطوق مناطق الضفة الغربية وتحول دون وصول الفلسطينيين إلى أراضيهم. كما وثقت في <a href="https://www.cwrc.ps/file/attachs/4782.pdf">تقرير</a> صدر هذا العام ما يزيد على 1880 اعتداءً على أراضي الفلسطينيين وثرواتهم الطبيعية خلال السنتين الماضيين ما أضر بآلاف الدونمات.</p>

<p dir="rtl">بلغت الاعتداءات التي استهدفت الأشجار الفلسطينية منذ السابع من أكتوبر، 1132 عملية، استهدفت 48 ألفًا و728 شجرة، من ضمنها 37 ألفًا و237 شجرة زيتون.</p>

<p dir="rtl">وتشير<a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870"> دراسة بحثية</a> إلى أن الاحتلال عكر صفو موسمَين متتاليَين، 2023 و2024، إذ تعتاش نحو 100 ألف عائلة في الضفة وقطاع غزة، كليًا أو جزئيًا، على قطف الزيتون وبيع زيته الذي يُعد مصدر دخل لهم.</p>

<p dir="rtl">لم تقف المأساة عند فقد المحصول إنما وصلت للتخلص من المزارعين، فخلال هذين الموسمين قُتل 29 فلسطينيًا بدم بارد داخل حقول الزيتون على يد ميليشيات المستوطنين المسلحة والمدعومة حكوميًا، تحت حماية جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<h2 dir="rtl">الأسوأ منذ سنوات طويلة </h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a12feeec-3e0e-4db3-ac5c-b79b65159095" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a12feeec-3e0e-4db3-ac5c-b79b65159095.png.webp?itok=4ntn4g1X" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أنصار اطميزه لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>بشير الصوص مزارع من بيت جالا - وادي المخرور</figcaption></figure><p dir="rtl">مأساة أم رياض يعيشها آلاف الفلسطينيين من بينهم المزارع بشير الصوص الذي تقع أرضه في وادي المخرور غرب مدينة بيت جالا، جنوب الضفة الغربية.</p>

<p dir="rtl">تمُنع دوريات الاحتلال بشير من الوصول إلى أرضه التي تبلغ مساحتها 80 دونمًا، بالتالي فإن حصاد الزيتون مهمة شبه مستحيلة، محفوفة بالمخاطر، "اضطريت أنا والعمال الأجرية نبات في الوادي منشان ما يرجع الاحتلال يقطع طريقنا"، يقول لـ <strong>المنصة</strong> وهو يشير إلى أن الوضع هذا العام أقل حدة من العامين الماضيين لكن الخطر لم ينته تمامًا.</p>

<p dir="rtl">وساهم تكرار اعتداءات الاحتلال ومستوطنيه في انخفاض محصول الزيتون والزيت هذا العام، وتشير التقديرات الرسمية الأولية لوزارة الزراعة الفلسطينية إلى أن إنتاج زيت الزيتون لموسم 2025 "لن يصل إلى ثلث أو ربع الموسم الماضي، أي 7-9 آلاف طن فقط" حسب ما أفاد به الناطق الإعلامي محمود فطافطة.</p>

<p dir="rtl">عادة ما يطلق الفلسطينيون وصفًا للموسم حسب كمية الإنتاج، فتُسمى السنة التي يكون فيها إنتاج الزيت والزيتون كبيرًا "سنة ماسية"، أما عندما يقل الإنتاج فتسمى "سنة شلتونية"، لكن فطافطة يستبعد أن توصف هذه السنة بذلك "هي أسوأ، الشلتونية بنقولها على الموسم اللي بنجني فيه 50% من المتوقع وإحنا بنتكلم السنة هاي عن أقل من ربع المحصول"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">ويشير إلى أن هذا العام هو الأسوأ منذ 15 عامًا على الأقل "تعددت الأسباب؛ التغيرات المناخية وارتفاع درجات الحرارة وقلة الأمطار وعدم توزعها على مدار الموسم، بالإضافة لحرمان الاحتلال آلاف المزارعين من الوصول لأراضيهم وحرثها وتسميدها والاهتمام بها"، لافتًا إلى أن عام <a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870">2022</a> كان الإنتاج أكثر حملًا، إذ بلغ الناتج الإجمالي 36 ألف طن حسب أرقام وزارة الزراعة.</p>

<h2 dir="rtl">حزن الأشجار</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5867fe5c-5a47-48a5-9ffb-a84989b9c40b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5867fe5c-5a47-48a5-9ffb-a84989b9c40b.jpg.webp?itok=-bsNer5a" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أنصار اطميزه لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المزراع صلاح أبو علي يتفقد الزيتون في أرضه</figcaption></figure><p dir="rtl">يضيف المزارع صلاح أبو علي من قرية الولجة شمال غرب مدينة بيت لحم سببًا آخر لتراجع المحصول هذا العام بشكل غير مسبوق "إحساس وحزن أشجار الزيتون على إخوتها في قطاع غزة التي أحرقها قصف الاحتلال".</p>

<p dir="rtl">يستند أبو علي في ذلك إلى<a href="https://ultrapal.ultrasawt.com/%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%85-%D9%82%D8%B7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A/%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%B7%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87/%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9"> الموروث الشعبي الفلسطيني</a>، فشجر الزيتون يشعر بصاحبه وبما يحدث حوله، ويؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أنه لم يفارق أرضه طيلة سنوات عمره<strong> </strong>الـ52 ولم يشهد تراجعًا في المحصول مثل هذا العام، إذ طالما أعطت أرضه زيتونًا وزيتًا بوفرة حتى في السنوات الشلتونية. فعائلته تملك مئات الدونمات من أشجار الزيتون.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656870">يحتاج</a> السوق المحلي الفلسطيني عادة ما يقارب 18 ألف طن زيت زيتون باستهلاك سنوي يقدّر من 3 إلى 3.5 لتر للفرد الواحد، والباقي يصدَّر إلى السوق الخارجية، خاصة البلدان العربية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="811cbea1-0610-4a41-9e94-b700195e4132" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21211" role="article" about="/stories/21211" data-sanitized-id="node-21211" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21211" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21211" data-ph-capture-attribute-link-title="حواجز وبوابات وأبراج.. الضفة مغلقة ومفاتيحها بيد الإسرائيلي" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حواجز وبوابات وأبراج.. الضفة مغلقة ومفاتيحها بيد الإسرائيلي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">رغم توقيع اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، فإن اعتداءات الكيان الإسرائيلي على الأرض الفلسطينية والمزارعين والأشجار لا تزال مستمرة، و<a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135219">نفذ</a> جيش الاحتلال ما مجموعه 2350 اعتداءً خلال أكتوبر/تشرين الأول الماضي، استكمالًا لمسلسل الإرهاب المتواصل من قبل دولة الاحتلال ضد الشعب الفلسطيني وأراضيه وممتلكاته.</p>

<p dir="rtl">وأوضح<a href="https://www.cwrc.ps/file/attachs/4943.pdf"> تقرير </a>هيئة مقاومة الجدار والاستيطان أن الاعتداءات تنوّعت بين الاعتداء الجسدي المباشر، واقتلاع الأشجار، وحرق الحقول، ومنع قاطفي الزيتون من الوصول إلى أراضيهم، والاستيلاء على الممتلكات، وهدم المنازل والمنشآت الزراعية، في وقت تُغلق فيه قوات الاحتلال مساحات واسعة من الأراضي الفلسطينية بذريعة "الأمن"، بينما يجري تمكين المستوطنين من التوسع داخلها.</p>

<p dir="rtl">"اليوم لا في زيتون ولا إشي"؛ تقولها أم رياض عاجزةً عن وصف مشاعرها، لتقرر العودة إلى منزلها بلا حيلة أو قوة لا شيء معها سوى أكياس الزيتون الفارغة وكومة من الخيبات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b553995c3f0a84f07d867ef94e88127045bf6516b5025bb4383a85eb3d3de0da">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 17:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768316545631685</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الكارت الموحد" يتعثر في بورسعيد.. 20% فقط من المستفيدين سجلوا في المنظومة الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29604</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/86e87a8a-5037-4c65-97b8-de5027d7d8e1.jpg.webp?itok=SAchWR9x" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/86e87a8a-5037-4c65-97b8-de5027d7d8e1.jpg.webp?itok=SAchWR9x" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع بمنظومة الكارت الموحد بوزارة التموين لـ <strong>المنصة</strong> إن 20% فقط من أصحاب بطاقات التموين في محافظة بورسعيد تمكنوا من التسجيل بالمنظومة الجديدة على منصة مصر الرقمية بسبب المشكلات الجوهرية العديدة التي واجهت مواطني المحافظة أثناء التسجيل.</p>

<p>وتعد <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4750900/1/-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-2025--%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%AF-%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%83%D9%86%D8%A9">منظومة الكارت الموحد</a> إحدى الخطوات الحكومية للتحول الرقمي، وتهدف إلى دمج عدة خدمات حكومية منها صرف السلع التموينية والخبز المدعم، وخدمات التأمين الصحي الشامل، والخدمات البريدية والمعاشات في بطاقة ذكية واحدة بدلًا من تعدد البطاقات. </p>

<p>وفي يوليو/تموز 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4c273662-6379-48d9-9327-339831529f50" href="https://almanassa.com/news/12112" title='إطلاق "تجريبي" لمنظومة البطاقة الموحدة في بورسعيد لـ"محاربة التنازل عن الخبز"'>بدأت</a> وزارة التموين تطبيق المنظومة بشكل تجريبي بمحافظة بورسعيد، ومؤخرًا <a href="https://www.facebook.com/share/p/1ZLMcAvsRU/">أعلنت</a> مديرية التموين في بورسعيد، مد فترة تحديث البيانات حتى بداية فبراير/شباط المقبل، لإتاحة فرصة إضافية أمام جميع المواطنين بالمحافظة لتحديث بياناتهم، في وقت <a href="https://almalnews.com/2091465/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%AF-%D9%81%D9%8A/">أكد</a> وزير التموين شريف فاروق نهاية الشهر الماضي، استعداد الوزارة للتوسع في منظومة الكارت الموحد بمحافظتي الإسماعيلية ثم الأقصر بداية من فبراير المقبل.</p>

<p>وردًا على التناقض ما بين مواجهة الوزارة لمشاكل في تجريب المنظومة في بورسعيد، وسعيها للتوسع في تطبيقها بمحافظات أخرى، أوضح المصدر بمنظومة الكارت الموحد لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن عملية التوسع في تطبيق المنظومة بمحافظتي الإسماعيلية والأقصر تظل مرهونة بالانتهاء من حل كل مشكلاتها في بورسعيد، لا سيما المتعلقة بتحديث بيانات المواطنين على منصة مصر الرقمية.</p>

<p>الأمر نفسه أكده مصدر ثانٍ مطلع على الملف ذاته بالوزارة، حين قال إن عددًا كبيرًا من المواطنين يواجهون صعوبات في تحديث بياناتهم تمهيدًا لاستخراج الكارت، ما استدعى مخاطبة وزارة التموين لوزارة الاتصالات ومطالبتها بتنفيذ تعديلات على برنامج تحديث بيانات المواطنين المخصص للمنظومة الجديدة على منصة مصر الرقمية.</p>

<p>وأوضح المصدر الثاني لـ <strong>المنصة</strong> أن أبرز تلك المشكلات تتعلق ببيانات الأحوال المدنية، مثل وجود أخطاء في بيانات الأب والأم ظهرت عند استخراج القيد العائلي، وأخرى تتعلق بعدم تطابق محل إقامة الواطن المسجل على بطاقة الرقم القومي مع المحافظة التي يصرف منها حصته التموينية.</p>

<p>وقال إن "التجربة كشفت أيضًا عن مشكلات كبيرة واجهت مواطنين نشأوا في دور الأيتام، ويحملون شهادات ميلاد دون بيانات للأب أو الأم، وهو ما يمثل عائقًا آخر أمام استكمال إجراءات التحديث، في ظل عدم وجود آلية واضحة داخل البرنامج للتعامل مع هذه الحالات الإنسانية ومطالبة المواطن بتسجيل بيانات الوالدين".</p>

<p>وأكد أن الكارت الموحد يمثل تحولًا في آلية صرف الدعم، كونه كارت مدفوعات مؤمَّن لا يمكن تركه لدى التاجر أو صاحب المخبز أو مشاركة رقمه السري، لارتباطه بمنظومات البريد والتأمين الصحي، ما يسهم في تقليل الهدر ومنع تسريب الدعم وعدم وصوله لمستحقيه.</p>

<p>و<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6630815">تحاول</a> وزارة التموين منذ سنوات مواجهة ظاهرة ترك المواطنين لبطاقات التموين الخاصة بهم لأصحاب المخابز يصرفون منها الخبز المدعم وبيعه بالسعر الحر مقابل حصول صاحب البطاقة على قيمة مالية متفق عليها فيما بينهم، وهو ما يحدث أيضًا بمنظومة السلع التموينية.</p>

<p>و<a href="https://www.dostor.org/3640326">فرضت</a> الوزارة في سبيل ذلك مجموعة من العقوبات على أصحاب البطاقات التموينية والمخابز والبقالين بداية من إنذار صاحب البطاقة التموينية في المرة الأولى ثم إيقاف بطاقته في المرة الثانية دون فرصة للعودة مرة أخرى.</p>

<p>فيما يعاقب صاحب المخبز التمويني الذي يقوم بتجميع البطاقات التموينية أو البدال التمويني الذي قام بتجميع البطاقات التموينية من المواطنين بالإيقاف لمدة شهر من مزاولة النشاط التمويني سواء في المخبز بعدم تشغيل المخبز وحرمانه من حصول حصته من الدقيق أو البدال التمويني بحرمانه من الحصول على السلع التموينية لمدة شهر، وحال تكرار المخالفة تكون العقوبة بوقف النشاط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768311145213286</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سوء الأحوال الجوية يقتل 4 في غزة.. ومطالبات للمجتمع الدولي بالتحرك الفوري لإنقاذ النازحين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29701</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/564568ae-d807-46d0-ab16-d398b8d1066a.jpg.webp?itok=EvfXBCzd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/564568ae-d807-46d0-ab16-d398b8d1066a.jpg.webp?itok=EvfXBCzd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قُتل ما لا يقل عن 4 أشخاص في مدينة غزة، منتصف ليل الثلاثاء، في حادثين منفصلين بفعل عاصفة جوية ضربت القطاع أدت إلى انهيار مبنى وأجزاء من آخر على خيمتين تأوي نازحين.</p>

<p dir="rtl">وتسببت الأحوال الجوية السيئة في انهيارات مباني و<a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/13/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-140327">اقتلاع</a> خيام النازحين مختلف مناطق القطاع.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b65af3dd-9949-4bae-aedd-3dece9275ff3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/b65af3dd-9949-4bae-aedd-3dece9275ff3.jpg.webp?itok=4v_7nAo5" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>غزيون يعيشون داخل منازل آيلة للسقوط جنوب شرق مدينة غزة، 13 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وحسب بيان للمكتب الإعلامي لحكومة غزة، اليوم الثلاثاء على واتساب، ارتفع عدد الوفيات الناجمة عن موجات البرد القارس منذ دخول فصل الشتاء إلى 7 قتلى من الأطفال، فيما بلغ إجمالي عدد ضحايا البرد منذ بدء الحرب على القطاع وحتى اليوم 24 قتيلًا، بينهم 21 طفلًا جميعهم من نازحي مخيمات الإيواء القسري، إضافة إلى انجراف 7 آلاف خيمة خلال يومين بسبب الرياح العاتية وصعوبة المنخفض الجوي.</p>

<p dir="rtl">وأشار مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong> إلى انتشال جثة امرأة قُتلت جراء انهيار جدار منزل على خيمة عائلتها وسط المدينة، نتيجة قوة الرياح والأمطار.</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر أنّ طواقم الإسعاف تمكنت من انتشال 3 ضحايا، قتلوا بعدما سقط على خيمتهم جدار مبنى ترفيهي، سبق وقصفه الاحتلال خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80cb9d7c-ea07-40a7-b8ab-8628384a9a72" href="https://almanassa.com/stories/406" title="عامٌ على الحرب في غزة ">حرب الإبادة</a>، وهم رجل مُسن وطفل وامرأة من عائلة حمودة وعدد من المصابين، نازحين من غرب مدينة غزة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c0a466a0-851a-4fa3-b695-658370d8a292" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/c0a466a0-851a-4fa3-b695-658370d8a292_0.jpg.webp?itok=6VMCaNSK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تطاير واقتلاع عدد من خيام النازحين على شاطئ بحر مدينة غزة بفعل العاصفة الجوية، 13 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وقال حسن الخضري، النازح من حي الشجاعية شرق غزة، إلى شاطئ البحر غربًا، ويقيم مع عائلته في خيمة قريبة من خيمة عائلة حمودة، إنهم سمعوا صوت سقوط وبعده صراخ، و"طلعنا نجري من الخيمة ولقينا جدار كبير نازل على خيمة العيلة وهم تحت الركام".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "الجيران في الخيام المجاورة وبعد التواصل مع الإسعاف، تمكنوا من انتشال الضحايا والجرحى".</p>

<p dir="rtl">وأشار الخضري إلى أنّ عائلة حمودة نازحة من مخيم جباليا شمال القطاع، اضطروا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2892474-bf7d-4c51-8845-4fdc96d62438" href="https://almanassa.com/news/20344" title='الاحتلال يقتل أكثر من 40 غزيًا في "النصيرات" وضعفهم في جباليا'>النزوح</a> منذ بدايات حرب الإبادة أقامت خيمة داخل المبنى الترفيهي للاحتماء بين جدرانه المُدمرة.</p>

<p dir="rtl">ونوه إلى أنّ العائلات النازحة غرب المدينة، لم تجد مكانًا بديلًا لإقامة خيامهم خاصة وأنّ جيش الاحتلال لم ينسحب من مناطق سكنهم الأصلية حتى مع اقتراب الإعلان عن بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار الذي أعلن عنه في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p dir="rtl">ويعيش غزيون داخل منازلهم الآيلة للسقوط بفعل قصف جيش الاحتلال لها أثناء حرب الإبادة، وتزايد خطر إقامتهم فيها بفعل الرياح والأمطار الشديدة.</p>

<p dir="rtl">ومنعت الأمطار والرياح أهالي غزة من النوم أمس، قال المواطن الغزي إبراهيم ملكة لـ <strong>المنصة</strong> "طول الليل شتا وريح، دخلت علينا المية والخيمة نصها طار وطول الوقت بنحاول نشتغل فيها تحمينا من المطر".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="951d8620-c6a4-4174-bbb2-e253858a73c2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/951d8620-c6a4-4174-bbb2-e253858a73c2.jpg.webp?itok=JdMyixCV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>آثار انهيار مبنى ترفيهي على خيام النازحين بداخله غرب مدينة غزة، 13 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وفقد إبراهيم أكثر من 40 من أفراد عائلته خلال الحرب ولا تزال جثامينهم تحت الأنقاض، ويقيم حاليًا في خيمة مع زوجته وأطفاله الستة بجوار منزلهم في حي الزيتون جنوب شرق مدينة غزة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إبراهيم إلى أنه حاول حماية أطفاله من الرياح والأمطار طوال الليل، لكنه استسلم وقضوا ليلتهم تحت المطر، وقال "ايش بدنا نعمل، كل ما نسكر مكان يفتح مكان تاني، ضلينا تحت الشتا والريح وهينا قاعدين نشدشدها ونزبط الخيمة".</p>

<p dir="rtl">وطالب ملكة المؤسسات الدولية تقديم العون لهم وتوفير مسكن آدمي، قائلًا "احنا مش طالبين اشي كبير، بدنا مسكن يحترم آدميتنا ويحفظ صحتنا وصحة ولادنا، بدنا نعيش بكرامة".</p>

<p dir="rtl">وحملت الحكومة في غزة إسرائيل "المسؤولية الكاملة والمباشرة عن هذه الجرائم والنتائج المميتة، باعتبارها امتدادًا لسياسات القتل البطيء والتجويع والتشريد".</p>

<p dir="rtl">وطالبت المجتمع الدولي، والأمم المتحدة، والمنظمات الإنسانية والحقوقية، بالتحرك الفوري والعاجل لتوفير مراكز إيواء آمنة، وإدخال مستلزمات التدفئة والإغاثة دون قيود.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> إسرائيل بدء مفاوضات المرحلة الثانية من الاتفاق لحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تسليم</a> حماس الجثة الأخيرة لديها للضابط الإسرائيلي ران جفيلي، الذي لا زالت المقاومة الفلسطينية عاجزة عن العثور عليه.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0c29a67f-5d48-4e21-ba48-af8afc5bc30c" href="https://almanassa.com/news/29140" title="البيت الأبيض يوبِّخ نتنياهو لخرق اتفاق غزة.. وحماس تطالب واشنطن بمفاوضات مباشرة">خرق</a> اتفاق وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768311145213285</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في غباوة الخطاب الطائفي المتصهين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29579</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/900fe494-aa33-4ced-93b6-f82eeef4bc74.png.webp?itok=7WHqsvcm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/900fe494-aa33-4ced-93b6-f82eeef4bc74.png.webp?itok=7WHqsvcm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم أتصور قط أن أتفق يومًا مع الكاتب والناشط المصري الأمريكي مجدي خليل، شبه المعروف بتغريداته ومقالاته الطائفية، وفي بعض الأحيان التحريضية.</p>

<p>لكنّ ما حدث، أنّي وجدت بعض الوجاهة في نقطتين أثارهما في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=IqKpKQlvAJM">حواره</a> مع الإعلامي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d875090-2412-45a3-b721-5e26c706e77b" href="https://almanassa.com/author/5553" title="حافظ المرازي">حافظ المرازي</a> في يونيو/حزيران الماضي حول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d934016-1045-457e-9c0e-c58ba374b99d" href="https://almanassa.com/stories/29315" title="الصهيونية نعرفها.. فمن هم الإنجيليون؟ ">المسيحية الصهيونية</a>، هي إلى حد كبير لب الموضوع في تأطير النقاش حول الميول الصهيونية لدى البعض من زاوية الطائفية قبل كل شيء.</p>

<p>النقطة الأولى هي أن تأييد بعض المسيحيين المصريين للصهيونية من باب الطائفية يلقي أعباءً طائفية على المسيحيين المصريين ويضعهم في دائرة الاتهام. والثانية أن ذلك يجعلهم عرضة لابتزاز يضطرهم لنفي التهمة، ثم خلصت في كل الأحوال أن مجدي خليل نموذج لتبني الصهيونية من باب الطائفية.</p>

<p>مبدئيًا؛ من الصعب فهم النقاش الدائر باللغة العربية حول المسيحية الصهيونية بمعزل عن الطائفية، سواء الموجهة ضد المسيحيين من قبل الناطقين باسم الأغلبيات المسلمة، أو الطائفية العكسية الصادرة من أصوات ناطقة باسم الأقليات المسيحية في العالم العربي بما في ذلك مصر.</p>

<h2>أقليات متهمة وطائفية عكسية</h2>

<p>بالنسبة لمعسكر الطائفيين المسلمين، يُمثِّل حضور بعض الأصوات الموالية لإسرائيل أو الكارهة للفلسطينيين في أوساط المسيحيين العرب؛ دليلًا على خيانة تلك الأقليات، وأنها طابور خامس اتخذ اللحظة الراهنة للتعبير عن ولاءات معادية للأغلبية المسلمين وصولًا إلى حد التماهي مع "العدو" والاستقواء به. وما يزيد الأمر إقناعًا أن بعض هؤلاء الصهاينة المحليين يعلنون عن اتفاقهم مع المقولات الدينية للصهيونية المسيحية.</p>

<p>اتهام الأقليات في العالم العربي ليس بجديد؛ سواء فيما يتعلق بالعلاقة مع الاستعمار الأوروبي أو الإمبريالية الأمريكية ثم مع إسرائيل في مرحلة لاحقة. بل يمكن القول إن الخطابات الوطنية/القومية/الإسلامية، كثيرًا ما وقفت على أرضية واحدة، رغم التنافر الأيديولوجي فيما بينها في محاور أخرى، في اعتبار أن الأقليات الدينية والقومية، مثل الأكراد، خائنة بحكم الواقع أو الاحتمال حتى يثبت العكس.</p>

<blockquote>
<p>تظل الأقليات أهدافًا سهلة في سياقات الذعر القومي كالتي نعيشها</p>
</blockquote>

<p>كثيرًا ما ألقى ذلك عبئًا رهيبًا على الأفراد العاديين من المنتمين لتلك الأقليات للتعبير بشكل متواصل وفي بعض الأحيان مبالغ فيه عن ولائهم لقضايا الأمة، من باب درء تهمة الخيانة الضمنية عنهم.</p>

<p>يظهر هذا بوضوح في الخطاب الطائفي المناهض للأقليات على السوشيال ميديا، الذي يكاد يصور الميول الصهيونية باعتبارها شأنًا مسيحيًا خالصًا في العالم العربي، رغم أن الخطاب الكاره للفلسطينيين وحتى الموالي للصهيونية بشكل أو بآخر، حاضر وبكثافة بين أناس يحملون أسماءً مسلمةً بل وممعنة في الإسلام والعروبة.</p>

<p>لكن تظل الأقليات أهدافًا سهلة في سياقات الذعر القومي كالتي نعيشها في منطقتنا، وفي العالم ككل للحق.</p>

<p>على صعيد آخر، لا سبيل لإنكار حضور أصوات صهيونية في أوساط أناسٍ ينتمون للأقليات الدينية في العالم العربي، مسيحيين كانوا أو أقليات طائفية كالدروز أو قومية كالأكراد.</p>

<p>يمكن اعتبار الخطاب المجاهر بالولاء للصهيونية ولإسرائيل مُكوِّنًا في الخطاب الطائفي النابع من الأقليات ذاتها، على أساس المصلحة كحال ممثلي المارونية السياسية في لبنان إبان الحرب الأهلية، وحاليًا مع بعض القوى الانفصالية بين دروز جبل العرب وربما القوى الكردية الانفصالية في سوريا. أو على أساس أيديولوجي، ولعل هذا هو الجديد بين بعض الطائفيين المسيحيين الذين باتوا يقولون إن المسيحية كدين مرتبطة بالصهيونية كقناعات دينية.</p>

<p>لكنَّ هذا الزعم لا يحمل أي قدر من الصحة لأن الصهيونية المسيحية تيار جديد نسبيًا، وهو تيار بروتستانتي أنجلو أمريكي بالدرجة الأولى، لم يكن له حضور قط في الأوساط الكاثوليكية أو الأرثوذكسية، لا على المستوى الفكري ولا التنظيمي.</p>

<h2>صهينة كيدية</h2>

<p>لكن يحضرنا هنا أمر مهم يخص مثل هذا الخطاب، لا سيما في الحالة المصرية، أنه لا يعدو كونه خطابًا كيديًا، وهو تعبير مُفضل لدى سامر سليمان عند تناوله للخطاب الطائفي بين بعض الأقباط، كونه خطابًا بائسًا لا يعبر لا عن مشروع سياسي ولا عن مصلحة بقدر ما هو خطاب يهدف فحسب لإغاظة الأغلبية المسلمة.</p>

<blockquote>
<p>الخطاب المتصهين الغرض منه إخراج الألسنة لا أكثر ولا أقل</p>
</blockquote>

<p>وحتى لو سلمنا بالتفسير القائل بأن أمارات التصهين جزء من الاستقطاب الطائفي الحاد الذي أوجده صعود الإسلام السياسي بعد 2011، ما خلق أرضية لتبني مقولات اليمين المحافظ الغربي بمحتوياتها المسيحية والصهيونية والمناهضة للإسلام والمسلمين، فإن هذا من الصعب أن يترجم إلى أي مشروع سياسي أو حتى أفق لخطاب سياسي يتناول المسألة الطائفية إلا لو كان الغرض هو تأليب الغالبية المسلمة الكبيرة التي لا تزال ترى في إسرائيل تهديداً وعدواً قبل وبعد وبمعزل عن الإسلام السياسي.</p>

<p>لكن يحضرنا هنا أمر مهم يخص مثل هذا الخطاب، لا سيما في الحالة المصرية، أنه لا يعدو كونه خطابًا كيديًا، وهو تعبير مُفضل لدى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b901a339-fe61-436f-bdc8-09b6c13fc451" href="https://almanassa.com/stories/8348" title="ماذا يقول سامر سليمان في ذكراه العاشرة عن أزمة مصر المالية؟">سامر سليمان</a> عند تناوله للخطاب الطائفي بين بعض الأقباط، كونه خطابًا بائسًا لا يعبر لا عن مشروع سياسي ولا عن مصلحة بقدر ما هو خطاب يهدف فحسب لإغاظة الأغلبية المسلمة.</p>

<p>كان سامر سليمان يرى أمارات الكيدية هذه في سياق غياب السياسة عن المجال العام في مصر في عهد مبارك، وأعتقد أن ملاحظاته ما زالت في محلها في الظرف الراهن، بعد أكثر من عقد من وفاته المبكرة، شهدت فيها مصر تغيرات جذرية.</p>

<p>على أني أود أن أضيف إلى هذا أن تبني الأطروحات الصهيونية، بل ومن زاوية دينية مؤخرًا، كجزء من الخطاب الطائفي الكيدي أمر خطير في الوقت ذاته، لأنه يُتخذ بمثابة برهان لدى الأصوات الطائفية المناهضة للأقليات، التي ترى في بعض التغريدات دليلًا من باب "وشهد شاهد من أهلها" بما يدفع بالكثير من الأفراد العاديين من أبناء الأقليات الدينية أو القومية إلى تلك الدائرة السقيمة، التي بموجبها ينبغي عليهم أن يؤكدوا على وطنيتهم أو انتمائهم لنفي الخيانة المفترضة دائمًا فيهم كأبناء أقليات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ad04e2b-c6d5-4627-9532-116f3b734b34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27545" role="article" about="/stories/27545" data-sanitized-id="node-27545" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27545" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27545" data-ph-capture-attribute-link-title="نقد الطائفيين في صهينة المسيحيين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نقد الطائفيين في صهينة المسيحيين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بناءً عليه، يتحمل هؤلاء مخاطر بدون أن يتيح الخطاب الطائفي المتصهين أي فرص سياسية أو يعبر حتى عن موقف سياسي، لأنه خطاب الغرض منه إخراج الألسنة لا تحقيق أي هدف.</p>

<p>أن يصدر مثل هذا الخطاب من أناس في الولايات المتحدة أو كندا يمكن تفسيره برغبتهم في حصد مصالح مباشرة مرتبطة بموقعهم في السياق السياسي</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f123424ce00e3d457877968106cab03fd2ab9a1788ef6b918796a0ab9cd76ab3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 15:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768311145213284</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد فض اعتصامهم بالقوة.. صحفيو "البوابة نيوز" يروون تفاصيل الاعتداء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29692</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b269e33f-8a79-41c4-8e7c-394a2b197107.png.webp?itok=CNuQ482W" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b269e33f-8a79-41c4-8e7c-394a2b197107.png.webp?itok=CNuQ482W" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd369405-9571-4d6e-99bf-6e2d0d3f7f31" href="https://almanassa.com/stories/29138" title='اعتصام"البوابة نيوز"..عندما لم يعد الصمت خيارًا!'>أزمة</a> صحفيي "البوابة نيوز" تصعيدًا لافتًا، خلال اليومين الماضيين، بعد أن تحولت من اعتصام داخلي للمطالبة بحقوق عمالية إلى مواجهة معقدة، شملت اتهامات بالاعتداء الجسدي، وحملات تشويه، ومحاولات لشق صفوف المعتصمين، لينتهي الأمر بنقل الاعتصام إلى مقر نقابة الصحفيين.</p>

<p>فبعد ساعات من واقعة فض اعتصامهم داخل مقر المؤسسة بالقوة، وهي الواقعة التي <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BsU6eSALC/">أكدها</a> الصحفيون ونفاها مجلس التحرير، عقد المعتصمون مؤتمرًا صحفيًا داخل النقابة، أمس الاثنين، كشفوا خلاله عن روايتهم الكاملة لما تعرضوا له، وأعلنوا استمرار معركتهم للحصول على حقوقهم المشروعة.</p>

<p>وخلال المؤتمر، قالت الصحفية بالبوابة عفاف حمدي إن المعتصمين تعرضوا لضغوط وابتزاز ومحاولات متكررة لإفراغ الاعتصام من مضمونه، مؤكدة مواصلتهم السعي للدخول في مفوضات مع الإدارة حول مطالبهم، شريطة أن يكون تفاوضًا جادًا يستند إلى حلول حقيقية، لا وعود "شكلية".</p>

<p>وأضافت أن إدارة المؤسسة، وعلى رأسها رئيس مجلس الإدارة عبد الرحيم علي، لم تقدم منذ بداية الأزمة حلولًا واضحة، مؤكدة أن نقابة الصحفيين تمثل الإطار القانوني الوحيد للمعتصمين.</p>

<h2>"كتفونا واستولوا على هواتفنا"</h2>

<p>ومن بين صحفيي البوابة المتحدثين في المؤتمر، كانت شهادة رئيس قسم التحقيقات بالجريدة وسام حمدي، هي الأكثر إثارة، إذ روى تفاصيل فض الاعتصام قائلًا "اقتحم المكان تسعة من الحراس الشخصيين (البودي جاردات) في وقت متأخر، بعد أن غادر معظم الزملاء ولم يتبقَ سوى ثلاثة منا، قاموا بإرهابنا وتكتيفنا، واستولوا على هواتفنا لمنع توثيق ما يحدث، ثم أخرجونا بالقوة".</p>

<p>وكانت مسألة غياب التوثيق تلك، هي القاعدة التي بنى عليها مجلس تحرير البوابة نيوز، <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid02xWLbNuwn4oHnZhcBxaEgAYcUcaTsoAiuVbgTSHrkTtopmAUck8Tb6j8qJYwGchqfl">بيانه</a> بشأن نفي واقعة الفض، إذ قال المجلس إنه يدين بشدة ما وصفه بـ"الادعاءات الباطلة من قبل بعض الزملاء المعتصمين، والتي زعمت تعرضهم لمحاولات لفض اعتصامهم بالقوة داخل مقر المؤسسة".</p>

<p>وأكد المجلس تمسكه بمبادرة وساطة كان قد أعلن عنها سابقًا، معتبرًا أن ما يحدث يستهدف إجهاضها، كما أشار إلى وجود تضارب في أقوال المعتصمين بشأن عدد الأشخاص الذين شاركوا في واقعة الفض.</p>

<p>لكن حمدي أكد صحة واقعة الفض، وقال "بعد ما طلّعونا برة، أعطوا هواتفنا للأمن الإداري، حيث قام بتسليمنا إياها بعد ذلك"، مؤكدًا أن محاولاتهم لتحرير محاضر رسمية بالواقعة قوبلت بـ"تعنت غير مفهوم"، مما أثار مخاوفهم من وجود ضغوط "تحاك بالسر" لمنع التحقيق.</p>

<p>كما تحدث المحرر الثقافي بالجريدة محمد نبيل عن تعرض المعتصمين لحملة إلكترونية منظمة، ومحاولات اختراق لهواتفهم وحساباتهم، مشيرًا إلى دخول إحدى الزميلات في نزاع قانوني مع رئيس قسم تكنولوجيا المعلومات بالمؤسسة.</p>

<p>وطالب المعتصمون النيابة العامة ووزارة الداخلية بفتح تحقيق عاجل في واقعة الاعتداء، ومحاسبة المسؤولين عنها.</p>

<h2>نقيب الصحفيين: أغلقوا كل سبل الحل</h2>

<p>من جهته، قال نقيب الصحفيين خالد البلشي إن إدارة البوابة نيوز أظهرت تعنتًا منذ بداية الأزمة، موضحًا أنها وعلى رأسها عبد الرحيم علي، لم ترفض فقط إشراك النقابة في أي مسار للحل، بل طالبته شخصيًا بعدم التدخل، وهو ما قوبل بـ"رفض قاطع" من النقابة.</p>

<p>وقال البلشي بانزعاج "لقد أغلقوا كل سبل الحل، بل واتهموا النقابة بسوء النية"، مشددًا على أن النقابة تلقت أكثر من 40 شكوى ضد حالات فصل تعسفي، مؤكدًا أن الحديث عن تصفية المؤسسة "مجرد تلويح لا يستند إلى سند قانوني"، وأن النقابة لا تسعى لإغلاق أي مؤسسة صحفية، وإنما للالتزام بالقانون باعتباره المرجعية الوحيدة لأي تفاوض.</p>

<p>وكشف النقيب عن وجود "مرتبات دُفعت بالسر لغير المعتصمين، بينما يُعاقب المضربون على صراخهم طلبًا لحقهم"، مؤكدًا أن النقابة بصدد نشر وثيقة شاملة بالمستندات والتسلسل الزمني للمفاوضات "لتتضح الحقيقة".</p>

<h2>محاولات "شق الصف" وعروض مالية فردية</h2>

<p>وخلال المؤتمر تحدث سكرتير تحرير الجريدة سمير عثمان، عن محاولات إدارة المؤسسة لـ"شق صف المعتصمين"، لافتًا إلى أن بعض أعضاء مجلس التحرير قدموا "عروضًا مالية فردية" لبعض الصحفيين مقابل الانسحاب من الاعتصام، شملت وعودًا بأجور أعلى من الحد الأدنى، وهو ما اعتبره المعتصمون دليلًا على أن أزمة الموارد التي تدعيها الإدارة "ليست دقيقة".</p>

<p>وتزامن ذلك مع ظهور <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61585329615570">صفحة</a> على فيسبوك باسم "مساحة حرة لصحفيي البوابة"، أعلنت انسحاب مجموعة من الاعتصام، متهمةً منظميه بـ"توظيف الأزمة لأهداف تتجاوز تحسين الأجور"، إلا أن أحد المعتصمين وصف ذلك بأنه "انسحاب فردي تحت ضغوط" وليس انشقاقًا، مؤكدًا استمرارهم في الاعتصام.</p>

<p>وأكد عثمان، في المؤتمر، أن الأزمة "قضية عمالية وحقوقية وليست سياسية"، رافضًا الاتهامات التي وُجهت للمعتصمين بالانتماء إلى تيارات سياسية بعينها، واصفًا إياها بـ"الواهية".</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع القائمين على صفحة "مساحة حرة لصحفيي البوابة" للوقوف على صحة ما قيل وإعطائهم حق التوضيح، إلا أنهم لم يردوا حتى موعد النشر.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 14:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768305737802933</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29195</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4552c4d2-1a3e-4652-be11-fbd1d38bed4a.png.webp?itok=zqsEmSq7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4552c4d2-1a3e-4652-be11-fbd1d38bed4a.png.webp?itok=zqsEmSq7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>انتهى مسلسل الانتخابات البرلمانية التي شهدت طوال أكثر من ثلاثة أشهر تصاعدًا دراميًا، بين الشك والتزوير والنفوذ والمال وانتهاءً بالخيانة، لنستعد لعرض مسلسل جديد بدأت أول حلقاته <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/12/2924132/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-#Details-RelatedArticle">أمس</a>، مع انعقاد المجلس الجديد وحلف النواب الجدد اليمين الدستورية.</p>

<p>أمس الاثنين، بدأ عمل مجلس لا يملك فيه حزب الأغلبية المطلقة وإن ضمنتها أحزاب الموالاة مجتمعة. لكنَّ اللافت كان عددَ المستقلين البالغ 110 أعضاء بعد إضافة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1HUTU99VPb/">المعينين</a>؛ وهو عدد <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1256362840010461&amp;set=a.561489582831127&amp;type=3">لم يحققه</a> أيٌّ من أحزاب الموالاة الأربعة عدا مستقبل وطن.</p>

<p>وبلغ عدد نواب حزب مستقبل وطن 231 نائبًا، بينما وصل عدد النواب المنتمين إلى حزب حماة الوطن 91 عضوًا، فيما بلغ نواب حزب الجبهة الوطنية 70 نائبًا، أما حزب الشعب الجمهوري فحصل على 24 مقعدًا. </p>

<h2>القفلة الدرامية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081.jpeg.webp?itok=28CJXQz8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب المصري بدائرة بولاق الدكرور، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>توجت دائرة بولاق الدكرور نهاية مسلسل الانتخابات بقفلة درامية مكتملة الأركان، تحول فيها حلفاء الأمس لخصوم، إذ اجتمع رفاق حزب مستقبل وطن المتفرفين على قلب رجل واحد حتى انتزع مرشح الحزب حسام المندوه المقعد من منافسه مرشح حماة الوطن عربي زيادة.</p>

<p>وتمثل هذه الدائرة نموذجًا للدراما الانتخابية المثيرة، بدأت في جولتها الأولى بتحالف ثلاثي بين المندوه ومحمود توشكى عن مستقبل وطن ومعهما العربي زيادة عن حماة الوطن، وانتهت باتهامات بالخيانة.</p>

<p>سارت الجولة الأولى في هذه الدائرة كما خطط لها مهندس الانتخابات، لنشهد في البداية جولة إعادة بين الثلاثي وثلاثة مرشحين آخرين، المستقل حاليًا مستقبل وطن سابقًا محمد إسماعيل، العدل حاليًا مستقبل وطن سابقًا علي خالد، والمستقل حاليًا مستقبل وطن سابقًا محمد الحسيني. </p>

<p>لكنَّ هذا التحالف تفكك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'>حكم</a> المحكمة الإدارية العليا بإعادة الانتخابات في بولاق الدكرور ضمن 29 دائرة أخرى، وتبدلت خريطة النتائج تمامًا، فاستطاع خالد وإسماعيل انتزاع المقعدين من الجولة الأولى بعد الإعادة، وخاض المندوه الإعادة ضد حليفه السابق.</p>

<p>تعكس هذه الدائرة ما تغير في المشهد الانتخابي بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e53d934-4155-4c3e-8dd1-f848685e429b" href="https://almanassa.com/stories/28772" title='نزاهة الانتخابات بين "أريحية الهيئة" و"فيتو الرئيس"'>فيتو</a> الرئيس وإبطال الانتخابات في عدد من الدوائر، فبعدما كانت قواعد الهندسة مرتبة بين أحزاب المولاة مستقبل وطن وحماة الوطن على المقاعد الفردي، أصبحت الأمور خارج السيطرة، وتحرك وكل مرشح بذراعه في انتخابات كالحرب مباح فيها كل الأسلحة بما فيها الخيانة. </p>

<p>لم تكن بولاق الدكرور سوى نموذجًا واضحًا، بينما سبق ورصدنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf74f901-57e8-4be8-a814-4da8942c6505" href="https://almanassa.com/news/28988" title="عودة المنسحبين من انتخابات البرلمان في الجيزة وأكتوبر.. الدالي ومنصور وقطامي: مكملين">واقعة</a> مشابهة في دائرة الجيزة أدت لانسحاب مرشح حزب الجبهة الوطنية اللواء كمال الدالي بعد دخوله الإعادة مع المرشح المستقل هشام بدوي، وأكدت حينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b966ced9-46bc-454a-ad6a-c360898253d8" href="https://almanassa.com/news/28583" title='مصادر بـ"الجبهة الوطنية": تخلّي أبو العينين وراء انسحاب الدالي من جولة الإعادة.. وقراره أحرجنا'>مصادر</a> لـ <strong>المنصة</strong> تخلي الحليف الرئيسي للدالي، محمد أبو العينين، عن زميله في الحزب آنذاك.</p>

<p><a href="https://www.facebook.com/TahiaMasrnews1/posts/pfbid0swq5edQ67QPzMgvAgJ4azD7JxobXpdQ1tngSCPs7K9UDoojGcbT4qqrqcbtfeAQUl?__cft__%5B0%5D=AZb0QTarqm4pILE9dEokZQOt9OKLYKTRBo47FyA38CNwhFkDDGBYUuDynbCAoIxsxvzp3UnEQCkMtQIJIvoCTiTJBIc6l46kDBY1z93cPC2GA_UUm4Qo08KTQw2SnNtW40736txQqeCqpDWK9VCOV6ZTQ3CzSqo-BY0cZB8Oi58nFA&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">واجه </a>توشكى المندوه بخيانته وأكد وجود اتفاق بينه وبين إسماعيل وخالد، وعدم التزامه بالتحالف الثلاثي، لكن المندوه تجاهل الاتهام و<a href="https://www.facebook.com/reel/2033121784211857">انخرط </a>في خطاباته في الدعاية السلبية ضد منافسه الذي هبط بالبراشوت من الصف مرشحًا في بولاق الدكرور، وبدأ يستند في خطابه إلى العائلات في بولاق الدكرور، وظهر التحالف الذي كان سريًا في الجولة الأولى إلى العلن، بحضور إسماعيل وخالد مؤتمرًا لدعم ابن البلد كما أسمته حملته.   </p>

<blockquote>
<p>أكثر من مائة مستقل في مجلس النواب بميول واتجاهات متباينة </p>
</blockquote>

<p>غير أن المفارقة جاءت في السقطة التي <a href="https://www.facebook.com/Vetogate/posts/pfbid02ueZ9frRHmBdnzkymYswPVHVqxA72J8gi3JqvjxH2iJ5t2ecJENnnKn4XLvr9VGdzl?__cft__%5B0%5D=AZYm7McaCPaa4hYxfVC5hy80dOWqZ2H3NskksyQzdRl5TJeWW5PuiSSMM0ss4p_BZ13xGt8Aif650JUP0uc5r3Cg4hHkX4YJaY1sSIId7ZFHviql9nfDpKoMzKhCXZ9VbIwdc_q_1opIO5jXvobmUYYCN7qpukg6XZ-a822RPjEGRA&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">وقع</a> فيها العربي زيادة وهو يلقي خطابه قبل الصمت الانتخابي، أمام أهالي بولاق الدكرور، متحدثًا عن دائرة الصف بدلًا من بولاق الدكرور، وقال لأمين عام الحزب نافع عبد الهادي الذي حضر المؤتمر "أخويا الكبير اللي جابني البلد دي، الله يسامحك".</p>

<p>انتهى المسلسل بفوز المندوه بعد <a href="https://www.facebook.com/share/v/1FondJaQGz/">تسريب </a>مقطع صوتي له يوجه فيه تعليمات لحملته لتهديد من لن ينتخب رقم 1 بالحبس سنة، وهو التسريب الذي تلقفه زيادة وناشد الرئيس بالتدخل لحماية نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<h2>من هم المستقلون؟</h2>

<p>يدور هذا التساؤل في أذهان المتابعين للعملية الانتخابية وتشكيل المجلس الجديد؛ هل هم مستقلون؟ هل يميلون إلى المعارضة؟ أم أنهم في الأصل من أحزاب الموالاة ومستقبل وطن؟ </p>

<p>لكن رصد وتحليل <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/7/%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%AA%D9%86%D9%88%D8%B9-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7259801">عدد </a>المستقلين الذي بلغ أكثر من مائة عضو يكشف حجم التباين في ميولهم واتجاهاتهم وخلفياتهم.</p>

<p>لا يخفى علينا وجود عدد من النواب المستقلين حاليًا ولكنهم "إكس مستقبل وطن"، منهم محمد علي عبد الحميد في دائرة العمرانية والطالبية، ومحمد إسماعيل في دائرة بولاق الدكرور، ومروة هاشم في الزقازيق، وفتحي قنديل في نجع حمادي، كما يوجد من بين المستقلين ضباط شرطة سابقين.</p>

<p>قد يتحرر هؤلاء من بعض القيود التي فرضها عليهم مستقبل وطن في الفصل التشريعي السابق. صحيحٌ أنها لن تكون تحولات جذرية تنتهي برفض الموازنة أو البيان الحكومي مثلًا، لكن قد تتمكن المعارضة التي زادت مقاعدها الحزبية من الوصول لتوافق وتفاهمات معهم في بعض القضايا التي لا تشكل صدامًا كبيرًا. </p>

<p>من أمثلة هذا التحرر، ما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=22122025&amp;id=c4c81767-7fbd-41bd-b0f8-5bb67ba2aa65">ذكره</a> النائب فتحى قنديل عن دائرة نجع حمادي، في حوار مع الشروق، عن القيود التي فرضها الحزب على نوابه، فيما يتعلق بتفعيل بعض الأدوات الرقابية أو إعلان المواقف الخاصة بقانون الإيجار القديم، ويبدو أن هذا النوع من النواب الذين انتزعوا مقاعدهم مستقلين لن يتماهوا تمامًا مع الموالاة وتوجيهاتها.</p>

<p>ولدينا في الحياة البرلمانية المصرية قبل ثورة 25 يناير تاريخ سيئ من المستقلين الذين ترشحوا كمستقلين ثم انضموا للحزب الوطني بعد فوزهم.</p>

<blockquote>
<p>تدور في أروقة البرلمان وحزب مستقبل وطن تكهنات بتغييرات هيكلية في الحزب وقيادته بعد هذه الانتخابات</p>
</blockquote>

<p>لكن هذه المرة لن يكون الانضمام للهيئة البرلمانية لحزب مستقبل وطن ممكنًا، إذ يحظر <a href="https://ns1.almerja.com/more.php?idm=272793">القانون</a> تغيير الصفة الحزبية بعد الانتخاب.</p>

<p>ولا شك أن هذا العدد من المستقلين قد يدفع أحزاب الموالاة لتشكيل ائتلاف جديد على غرار ائتلاف دعم مصر الذي <a href="https://www.almasdar.com/47956">تشكل</a><strong> </strong>في 2016 لضمان استيعاب أكبر عدد من المستقلين ضمن حاضنة هذه الأحزاب.</p>

<p>فيما تسعى المعارضة الآن، وفق مصادر برلمانية مختلفة من بينهم نواب في أحزاب العدل والمصري الديمقراطي ونواب مستقلين محسوبين على المعارضة، لتشكيل ائتلاف يضم مستقلين من الذين يميلون إلى المعارضة، بينما يبقى آخرون في مساحة أخرى غير راغبين في الاصطفاف تجاه أي مجموعة ومنهم النائب عن المنصورة رضا عبد السلام. </p>

<h2>النساء تتراجع</h2>

<p>من بين الملاحظ في الانتخابات الأخيرة استمرار تراجع عدد النساء في المجلس رغم الكوتا المفروضة على مقاعد القوائم. لكن المعركة الحقيقية على المقاعد الفردية قلصت <a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/18/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-2020-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D9%86/5118446">تمثيل</a> النساء إلى أربعة مقاعد فقط نزولًا من ستة في البرلمان السابق، و19 في الأسبق عليه.</p>

<p>يعكس هذا الانحسار المتتالي فشل البيئة الانتخابية في إتاحة فرص عادلة للنساء خارج القوائم المغلقة، ويؤكد أن تمثيل المرأة ما زال رهنًا بالترتيبات المسبقة، لا بالمنافسة الحرة أو التمكين السياسي الحقيقي.</p>

<p>وما حدث مع ثلاثة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ffb2007-4b1b-4c8c-8d44-3e5e7217f677" href="https://almanassa.com/news/29351" title='النتائج النهائية لإعادة المرحلة الثانية: فوز أول 3 مرشحات بـ"الفردي"'>النائبات</a> الفردي في محافظة الشرقية كان كاشفًا، مع وجود تغيير واضح في نتائج الفرز المعلنة في اللجان العامة ومقارنتها باللجان الفرعية. ولولا تدخل الهيئة الوطنية للانتخابات وإنصاف النائبات الثلاث إيمان خضر ومروة هاشم وسحر عتمان، كان المشهد سيقتصر على نائبة واحدة في المقاعد الفردية.</p>

<h2>ماذا بعد الانتخابات؟</h2>

<p>يبدأ الفصل التشريعي الجديد بحالة ترقب سواء من النواب أنفسهم أو المتابعين، يقول نائب من حزب مستقبل وطن في حديث جانبي على هامش استخراج كارنيه العضوية "اللي جاي مش شبه اللي فات، هيبقى فيه حركة وفي مشهد مختلف". </p>

<p>يتوقع النائب كغيره أن هذه الانتخابات التي أدت لبعض الحراك وتغيير الحسابات، ستؤدي لتفاعلات مختلفة بين النواب والحكومة تقل فيها حالة التماهي التام بين السلطة التشريعية والتنفيذية.</p>

<p>يبدو أن هذه الحالة بدأت من مجلس الشيوخ خلال مناقشة مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'>تعديلات</a> الحكومة على قانون<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'> </a>الضريبة العقارية، التي جعلت رجل الأعمال أحمد أبو هشيمة يرفض مقترح الحكومة ويدافع عن الطبقة الوسطى التي تتآكل. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في الوقت نفسه، تدور في أروقة البرلمان وحزب مستقبل وطن تكهنات بتغييرات هيكلية في الحزب وقيادته بعد هذه الانتخابات التي خسر فيها عددًا من المقاعد بعد فيتو الرئيس، وتعرض نوابه لانتقادات كبيرة رغم حفاظه على الأكثرية حتى الآن.</p>

<p>مع انتهاء مسلسل الانتخابات، لا يزال المشهد السياسي محملًا بالدراما والمفاجآت، لكن هذه ستُكتب فصولها لاحقًا من داخل البرلمان نفسه، لنتابع الركلة الأولى لهذا المجلس الجديد لأين تتجه، ونتابع معًا مسار المباراة التي ستبدأ تحت القبة الجديدة في العاصمة الإدارية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c8541bbe637743aec8bfcd251e1ba3e6614282edf2225cfbd89d092f1aff217b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 14:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768300343867686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فتوات العالم الجديد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29641</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/164c64b6-64cf-4f5b-afd8-31d93272bbb4.png.webp?itok=Zm9-oKf1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/164c64b6-64cf-4f5b-afd8-31d93272bbb4.png.webp?itok=Zm9-oKf1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> لسنا أمام عالم يتشكَّل؛ العالم تشكَّل فعلًا.</p>

<p>عالم الأمس الذي كان محكومًا بالأقوياء لكنه مغلف ببعض <a href="https://www.un.org/ar/about-us/un-charter/full-text">نصوص القوانين</a> والاعتبارات السياسية والقرارات الأممية، أصبح من الماضي بعدما حكم العالم <a href="https://www.alaraby.co.uk/opinion/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D9%91%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85">يمين متطرف</a> يرى أن مساحيق التجميل تلك تضيع وقتًا وفُرصًا يجب ألا تضيع.</p>

<p>عالم اليوم تحكمه القوة وحدها دون أي قيود أو حدود. ما دمنا قادرين على سحق خصومنا والاستيلاء على أراضيهم وثرواتهم فلِمَ لا؟ لا نحتاج قرارًا يعطي الحرب شرعية، سنعلن الحرب على دولة ذات سيادة وعضو في الأمم المتحدة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">نخطف</a> رئيسها وزوجته ونحاكمهم في بلادنا. </p>

<p>لن ندَّعي أن الحرب هدفها إرساء الديمقراطية والدفاع عن المقهورين، سنقول مباشرة إننا نريد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdf27546-657e-4e99-9652-d676597dc9ac" href="https://almanassa.com/news/29611" title="ترامب: فنزويلا ستسلم ما بين 30 و50 مليون برميل من النفط للولايات المتحدة">الاستيلاء</a> على النفط. لن نخشى الملاحقات الدولية، سنقتل <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cge237r51exo">عشرات الآلاف</a> ونرتكب جرائم حرب وإذا حاولت محكمة دولية أن تلاحقنا <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/21/trump-admin-imposes-sanctions-icc-officials-netanyahu">سنعاقب</a> المحكمة والقضاة.</p>

<p>هذا الجنون سيحكم لفترة طويلة ما دام الأمر ينجح في كل مرة دون ثمن يذكر، تفعل أمريكا مع فنزويلا اليوم ما فعلته <a href="https://aawsat.com/tags/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-0">روسيا مع أوكرانيا</a> بالأمس وما ستفعله غدًا الصين في تايوان، تختبر <a href="https://www.noonpost.com/335805/">قوى أصغر</a> قدراتها في اليمن والسودان والصومال وليبيا، يمارس الضعيف سطوته على الأضعف منه.</p>

<h2>ماذا حدث؟</h2>

<p>بعدما وضعت الحرب العالمية الثانية أوزارها، لم يكن العالم يحتفل بالانتصار ونهاية الحرب، بقدر ما كان يحصي الكارثة و<a href="https://www.dw.com/ar/%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%80-%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85/a-50214004">يعاين الخسائر</a>؛ مدن مدمرة، اقتصادات منهارة، حياة متوقفة، عشرات الملايين من القتلى، وشعور عام بأن الحضارة الإنسانية نفسها كادت أن تباد.</p>

<p>تعلَّم الجميع بالطريقة الصعبة أن ترك النظام الدولي لمنطق القوة وحده قاد إلى حربين عالميتين خلال جيل واحد، ولا يجب السماح بتكرار التجربة، لن يقوم <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%8A/5142771-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9">النظام العالمي</a> الجديد على إلغاء القوة، بل على تنظيمها وتقييد اندفاعها وجعل الحرب خيارًا شديد التكلفة. ببساطة نحتاج إلى مكابح.</p>

<blockquote>
<p>أصبحت المؤسسات التي أُنشئت لضمان استقرار النظام العالمي أدوات ضغط وتحكّم</p>
</blockquote>

<p>هكذا ولدت <a href="https://www.un.org/ar/observances/second-world-war-remembrance-days">الأمم المتحدة</a> كإطار سياسي جامع، ومنصة لإدارة الصراعات، وظهر مجلس الأمن كتعبير عن الواقعية التي تحكم هذا النظام الجديد، حيث الاعتراف الصريح بموازين القوى بمنح الدول المنتصرة في الحرب العالمية الثانية العضوية الدائمة وحق النقض، في صفقة قد لا تكون عادلة وأخلاقية للبعض، لكنها في رأي آخرين اضطرارية لتمرير هذا النظام من ناحية، ولاحتواء القوة داخل المؤسسة أفضل من انفجارها في الخارج من ناحية أخرى.</p>

<p>بالتوازي مع ذلك أعيد بناء الاقتصاد العالمي على أسس تربط الاقتصادات ببعضها، وتجعل الانهيار المحلي خطرًا جماعيًا، تجنبًا لتكرار الكساد العظيم الذي قاد إلى الفاشية والحروب، فظهر <a href="https://www.albankaldawli.org/ar/archive/history">البنك الدولي</a> و<a href="https://www.imf.org/external/pubs/ft/aa/ara/aaa.pdf">صندوق النقد</a> الدولي وغيرهما من الكيانات الاقتصادية التي تخدم هذا التوجه، ونحن هنا لسنا بصدد تقييم هذا النموذج الاقتصادي، وإن كان جيدًا أو لا، بل نرصد كيف كان يفكر العالم وقتها وعلى أي أسس قام هذا النظام العالمي الجديد.</p>

<p>هذا النظام بكل تناقضاته، لم يهدف للوصول إلى العدالة الكاملة ولم يسعَ إليها أصلًا، بل الوصول إلى عالم تدار فيه الصراعات، وتؤجل الحروب الكبرى، وإن استمرت حروب صغيرة على الأطراف.</p>

<p>لكن هذا النظام الدولي الذي صمد لعقود، بدأ في التآكل مع تغيُّر موازين القوى التي بُني عليها، وتدريجيًا فقَد القانون الدولي وظيفته وتحول إلى نص يُستدعى انتقائيًا، تُمرر القرارات حين تخدم مصالح الأقوياء وتُعطَّل حين تمسهم.</p>

<p>تحولت المؤسسات الاقتصادية التي أُنشِئت لضمان الاستقرار إلى أدوات ضغط وعقاب وتحكّم، وحافظ العالم على بعض الطقوس الشكلية لهذا النظام الذي انتهت صلاحيته منذ سنوات، حتى جاء دونالد ترامب فأطاح بالعمود الذي استندت عليه جثة النظام لعقود، وأهال عليه التراب، مُعلنًا وفاته رسميًا.</p>

<h2>أين نقف؟</h2>

<p>رضينا أم لا، فقد شاء القدر لنا أن نعيش في قلب هذا العالم الجديد الذي تحكمه القوة لا القانون، والغلبة لا الشرعية، والسؤال لا يجب أن يكون: هل هذا عادل؟ بل: كيف يُمكن التعايش مع هذا الواقع؟</p>

<p>حين ينهار نظام عالمي، لا تُترك الدول متساوية أمام العاصفة، القوى الكبرى تعيد التموضع، القوى الصغيرة تُسحق وتقدم فروض الولاء، والدول المتوسطة ذات الموقع والثقل والتاريخ والتشابكات الإقليمية تواجه السؤال الأصعب: كيف تعيش وتتحرك في عالم فقد قواعده القديمة ولم يستقر بعد على قواعد جديدة؟</p>

<blockquote>
<p>مصر ليست قوة عظمى قادرة على فرض النظام، ولا دولة هامشية يمكن تجاهلها</p>
</blockquote>

<p>حتى الآن تتعامل مصر مع هذه التغيرات بذكاء وكفاءة مقبولة، لم تتورط بمعاداة إحدى القوى المتنازعة كما لم تُحسب على أيها، لم تفرط في محددات أمنها القومي ولم تفتح أرضها وسماءها للعابثين، اتخذت مواقف أخلاقية حين لم يفعل ذلك الكثيرون طمعًا أو خوفًا، نأت بنفسها عن المغامرات غير المحسوبة حين كانت تُدفع إلى ذلك.</p>

<p>لكنَّ الأمر أكبر وأعقد، فما نواجهه ليس موجة مؤقتة ولا حدثًا عارضًا، بل مرحلة محكومة باللاقواعد لفترة ستطوُل، وستشهد اختبارات أصعب من التي مرت ومواقف تتطلب قرارات أشجع من المعتاد، ولكي نعبرها بسلام، يجب أن ندرك أولًا أين نقف.</p>

<p>مصر ليست قوة عظمى قادرة على فرض النظام، ولا دولة هامشية يمكن تجاهلها، بل دولة تتمتع بثقل جغرافي وسياسي يجعلها في قلب التحولات ومن أكثر المتأثرين بها، وإدراك ذلك يفرض سياسة خارجية قائمة على تنويع الشراكات، وتجنب الاصطفافات الحادة التي تُحوِّل الخلافات المؤقتة إلى خصومات دائمة.</p>

<p>وتأسيسًا على التحولات الجديدة، لم يعُد تحصين الداخل اقتصاديًا مجرد خيار تنموي، بل هو بوضوح ملف أمن قومي، لأن دولة مثقلة بالديون، أو تعتمد على مصادر محدودة للغذاء والطاقة والتمويل، تصبح أكثر قابلية للضغط والابتزاز مهما بلغت مهارة قادتها ودبلوماسييها.</p>

<p>هذا الموقع الجغرافي الاستثنائي أيضًا سيكون عبئًا ولعنةً ما لم نُحسن استخدامه ونتجهز للسيناريوهات التي يفرضها، فالنقاط المشتعلة المحيطة بمصر ووجودها بين نصفي الكرة الأرضية المتصارعين الآن، مصدر تهديد وقلق، لكنها في الوقت نفسه مصدر قوة وفرص، إذا أديرت بعقل بارد ودور ناشط وقدرة على الوساطة وإدارة الخلافات. وقبل كل ذلك وبعده وفي القلب منه يجب أن تدخلها مصر بجبهة داخلية متماسكة وموحدة، يترفع فيها الجميع عن الصغائر والمطامع.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c530a3da-85e8-4e50-b25d-0a8e57b2265d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="6604" role="article" about="/stories/6604" data-sanitized-id="node-6604" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/6604" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="6604" data-ph-capture-attribute-link-title="من أوكرانيا إلى تايوان.. العالم يتغير" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>من أوكرانيا إلى تايوان.. العالم يتغير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>المسؤولية الكبرى تقع على السلطة، فهي المسؤولة عن إزالة آثار احتقان العقد الماضي، عليها أن تفتح حوارًا حقيقيًا مع مخالفيها، أن تصفي ملف الحبس الاحتياطي وتنقي السجون ممن ما كان يجب أن يدخلوها، أن تأتِ بحكومة قوية ومهنية تناسب المرحلة، وأن تُقوِّي المؤسسات بالقدر الذي يُمكِّنها من القيام بدورها، وأن تَقوَى بشعبها، لا عليه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-47d9fa031aabc1c0aa6b10d2d02e3158ec99b33f5a89eb614dfebc985eb9874e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 12:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768300343867685</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-150x150.jpeg" alt="بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة" title="بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن صحفيو </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span> المطالبون بالحد الأدنى للأجور، اليوم، نقل اعتصامهم إلى نقابة الصحفيين عقب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1MX6fJxM5H/"><span>فضه</span></a> <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162310511712993&amp;id=657302992&amp;rdid=vHqv5m8ljPZ9JBTK#"><span>بالقوة</span></a><span> من مقر المؤسسة، مساء أمس، حسبما قال المعتصمون في مؤتمر صحفي بمقر النقابة، فيما قال نقيب الصحفيين خالد البلشي، خلال المؤتمر إن النقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد إدارة المؤسسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان صحفيو «البوابة» بدأوا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامهم</span></a><span>، في 17 نوفمبر الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في ظل تدني رواتبهم، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسام حمدي، أحد المعتصمين، أوضح خلال مؤتمر اليوم تفاصيل الاقتحام، الذي نفذه، أمس، </span><span>«</span><span>تسع جاردات</span><span>»</span><span> في الثامنة مساءً تقريبًا بعد مغادرة الصحفيات إلى منازلهن، وخروج بعض الزملاء، </span><span>«</span><span>اللي راح القهوة واللي راح يجيب أكل</span><span>»</span><span>، على حد قوله، وتبقى ثلاثة صحفيين، والذين فوجئوا بالمقتحمين داخل المقر يطالبونهم بالمغادرة وإلا سيتم التعامل معهم بالقوة، مشيرًا إلى أن المقتحمين استولوا على هواتفهم لمنع تصوير ما يحدث، بعد تقييد حركة اثنين من المعتصمين، ثم أغلقوا باب المقر وأعطوا المفتاح لأحد الموظفين التابعين لمالك المؤسسة، عبد الرحيم علي، وغادروا بعدما تركوا الهواتف مع موظفي أمن البناية الكائن فيها المقر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أكد نقيب الصحفيين خلال المؤتمر أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/"><span>القرارات</span></a><span> التي اتخذتها النقابة ضد إدارة المؤسسة لن يتم التراجع عنها، بالإضافة إلى استمرار الدعوى القضائية المقامة من النقابة لوقف تصفية المؤسسة، كاشفًا أن </span><span>«</span><span>الصحفيين</span><span>»</span><span> تدرس حاليًا خطوات عقابية أخرى، دون توضيح طبيعتها، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن النقابة ما زالت منفتحة على أي مبادرات تضمن الحفاظ على المؤسسة وحقوق الصحفيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مجلس نقابة الصحفيين قد وافق بالإجماع على </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02ePX2bcFDTR7JgzgT4uZCHKUqb9gnSbFQhY784ttanJZDj6khY61WKako9qGikbool"><span>شطب</span></a><span> عبد الرحيم علي من جداول النقابة، مع استمرار نظر الشكاوى المُحالة إلى لجنة القيد بالنقابة، والتي تطلب شطب كلٍ من الأختين شاهندة وداليا عبد الرحيم علي. وجاء قرار النقابة بعد ساعات من محاولة إدارة المؤسسة، الاثنين الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/05/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B5/"><span>فض</span></a><span> اعتصام الصحفيين بالقوة، بالتزامن مع بدء نيابة وسط القاهرة التحقيق مع تسعة منهم، بالإضافة إلى اثنين من مجلس نقابة الصحفيين، في البلاغ المقدم من الإدارة ضدهم يتهمهم بالتظاهر دون تصريح، والسب والتشهير بحق مالك المؤسسة، ورئيسة التحرير داليا عبد الرحيم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، شكك مجلس تحرير </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span>، مساء أمس، في حدوث واقعة الفض، واصفًا وقائع فض الاعتصام التي نشرها المعتصمون بـ</span><span>«</span><span>ادعاءات</span><span>» </span><span>تهدف إلى </span><span>«</span><span>إجهاض</span><span>» </span><span>مبادرة وساطة قدمها أحد الزملاء </span><span>«</span><span>بناءً على تواصل عدد من المعتصمين معه</span><span>»</span><span>، مؤكدًا على تمسكه بهذه المبادرة ومناقشتها بعناية، مع الإصرار على تنفيذها بما يضمن استمرار المؤسسة وحقوق العاملين، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid02xgVbg4DWtK7axdtJcAWArmqNWrvCgt1Y3a7G6y1ysN1TcFo2N64AVUAnJ5qT8zDwl?rdid=vpGPVORUE1NtUFWk#"><span>بيان</span></a><span> للمجلس. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/">بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:32:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037870</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>حبس</category>
			<category>سجون مصر</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/641147682278320260111033002302-150x150.jpg" alt="أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%" title="أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نكتب نشرتنا اليوم في أجواء شديدة البرودة، وبينما يتابع العالم التطورات التي لا تتوقف في إيران، واحتمالات اشتعال حرب جديدة إن ضربتها أمريكا، تذهب بعض العيون إلى أمريكا نفسها، مع تصاعد تظاهرات الاحتجاج على عنف قوات إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك في عدد من الولايات. في الوقت نفسه يتابع آخرون أجواء أقل سخونة بكثير في مقر مجلس النواب الجديد، الذي شهد اليوم انعقاد المجلس بعد أطول انتخابات برلمانية.. إن كنت مهتمًا بأيٍ من الموضوعات الثلاثة، ستجد ما يهمك في النشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تجدون في النشرة أيضًا:</span></p>
<ul>
<li dir="rtl"><span>النظام الإيراني يلعب بورقة الحشد المضاد.. والحرب الكلامية بين طهران وواشنطن مستمرة</span></li>
<li dir="rtl"><span>تظاهرات حاشدة في أمريكا بعد مقتل امرأة على يد قوات مكافحة الهجرة</span></li>
<li dir="rtl"><span>«القضاء الإداري» يحجز دعوى أهالي طوسون ضد نزع ملكية منازلهم للحكم في فبراير</span></li>
<li dir="rtl"><span>معاذ الشرقاوي ينهي إضرابه عن الطعام بعد ضياع فرصته في أداء الامتحانات</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بتشكيل يهيمن حزب مستقبل وطن على نحو 40% منه، انطلقت اليوم أولى جلسات مجلس النواب في ثوبه الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الثوب الجديد يبدأ من القاعة الجديدة التي انتقل إليها الانعقاد، في العاصمة الإدارية الجديدة، ويمتد إلى رئاسة المجلس، التي ذهبت بينما نكتب نشرتنا إلى الرئيس الأسبق للجهاز المركزي للمحاسبات، المستشار هشام بدوي، خلفًا للمستشار هشام جنينة عند عزله في 2016.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترشح بدوي لرئاسة المجلس أمام النائب عن الحزب المصري الديمقراطي، محمود سامي الإمام، وفاز المستشار بالمنصب بأكثر من 91% من أصوات النواب، وهو أحد الـ28 الذين عيّنهم الرئيس عبد الفتاح السيسي في المجلس، أمس، وله أدواره السابقة في أكثر من منصب تابع للدولة، وإن بدا ترشح الإمام أمامه بمثابة محاولة لإضفاء أجواء حماسية على وصول المستشار للكرسي، خصوصًا مع إعلانه شخصيًا خلال </span><a href="https://www.instagram.com/reels/DTacqlTjcSR/"><span>كلمة </span></a><span>التعريف بنفسه، أن سبب ترشحه، بعد </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172625"><span>توافق </span></a><span>عدد من الأحزاب والمستقلين عليه، هو أنه لا يجب أن يكون الوصول لأي منصب بالتزكية، خصوصًا في ظل اهتمام الشارع المصري بما يحدث في قاعة البرلمان، مؤكدًا أنه يجب أن يعبر النواب «للشعب أن هناك تكتلات داخل المجلس وأن العملية ليست مُهندسة أو مُرتبة فهناك أغلبية وهناك معارضة وهناك تمثيل كافٍ لها». الرسالة وصلت يا أستاذ إمام.. شكرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوي، الذي ربما لا تتعرف عليه مباشرة حين ترى صورته، بعدما تخلى عن شاربه الكث الذي عُرف به وقت اختياره لرئاسة «المركزي للمحاسبات»، لم يكن الاسم المطروح على مدار الأشهر الماضية، التي أجمع خلالها المراقبون أن رئيس مجلس القضاء الأعلى، محمد عيد محجوب، سيكون هو رئيس «النواب»، بعدما وصل إلى المجلس عبر القائمة الوطنية، التي لم ينافسها أحد، وهو نفسه مسار رئيس المحكمة الدستورية الأسبق، حنفي جبالي، للوصول إلى رئاسة مجلس النواب. غير أن هذا الإجماع اختل مؤخرًا، حين بدأت همهمات عن احتمالية وصول أحد المعينين لرئاسة المجلس، قبل إعلان أسماء الأعضاء المعينين، مثلما </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1404400341159691"><span>حدث </span></a><span>من الإعلامي والنائب القريب من النظام، والنُظم السابقة، مصطفى بكري، قبل يومين، مؤكدًا وقتها أن اختيار نائب منتخب وليس معينًا لرئاسة مجلس النواب لا يعدو كونه عرفًا برلمانيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كل حال، هذا المجلس، الذي سيرأسه بدوي، ويضم بين أعضائه عشرة وزراء سابقين، أحدهم، رئيس حزب رجل الأعمال إبراهيم العرجاني، عاصم الجزار، المرشح بقوة ليكون وكيلًا للمجلس، سيكون هو المسؤول عن التشريع والرقابة على الحكومة، وربما تعديل الدستور إن اقتضت الحاجة، خلال السنوات الخمس المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انتخابات تابعناها جميعًا ولا داعي للحديث كثيرًا عمّا شهدته، أو عن نسبة الإقبال التاريخي للمشاركة فيها، 32.4%، سيحتفظ حزب الأغلبية المستمرة، وصوت النظام وتابعه، مستقبل وطن، بالأغلبية، بـ227 نائبًا منتخبًا، أقل من نصفهم دخلوا فرادى، والباقين حملتهم القائمة إلى كراسيهم، وسيتزعمهم نائب رئيس الحزب وأمينه العام، النائب أحمد عبد الجواد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد مستقبل وطن، يحتفظ المستقلون بالكتلة الأكبر، بـ104 مقاعد، يسبقون بها ثاني الأحزاب «الوطنية»، المعروفة مؤخرًا بـ«أحزاب الموالاة»، وهو حماة الوطن، وله 87 نائبًا، 32 منهم انتخبوا فردي، يتبعه «الوطني» الثالث، حزب رجال الأعمال، الجبهة الوطنية، بـ65 نائبًا، 22 فقط منهم انتخبوا فردي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد الأحزاب الوطنية والمستقلين، يأتي حزب الموالاة، الشعب الجمهوري، بـ24 مقعدًا، ثم الأحزاب المحسوبة على المعارضة التي واءمت ليصل بعض أعضائها عبر قائمة الأجهزة، وهي: «العدل» 11 مقعدًا، «المصري الديمقراطي الاجتماعي» 11 مقعدًا، «الوفد» عشرة مقاعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في خانة الرقم الواحد، يضم تشكيل مجلس النواب أحزاب: «الإصلاح والتنمية» بتسعة مقاعد، و«النور» بستة، و«التجمع» بخمسة، و«المؤتمر» بأربعة، و«الحرية» بمقعدين، وأخيرًا أحزاب: إرادة جيل والوعي والمحافظين بمقعد واحد لكل منها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تمت عملية اختيار رئيس مجلس النواب في هدوء، كانت أولى جلسات البرلمان بدأت، صباح اليوم، ب</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8205913"><span>احتفاء</span></a> <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5458689.aspx"><span>صحفي</span></a><span> بـ«حدث نادر»، وهو إدارة ثلاث نائبات للجلسة الافتتاحية، وإن لم يكن اختيارهن تعبيرًا عن تحول نوعي في تمثيل النساء بقدر ما كان نتيجة صدفة سنية بحتة، إذ ترأست عبلة الهواري الجلسة بصفتها أكبر الأعضاء سنًا، ومعها سامية الحديدي وسجى هندي، أصغر الأعضاء سنًا، واللتان عاونتا في إدارة الجلسة التي شهدت أداء الأعضاء اليمين الدستورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الاحتفاءات الصحفية، ركز عدد من الصحف والمواقع، ما بين أمس واليوم، على إشادة الرئيس السوري، أحمد الشرع، بالشعب المصري والقيادة السياسية، وذلك خلال لقائه مع وفد تجاري مصري، بعد أشهر من امتعاضات في الإعلام الحكومي من تصريحات سابقة له تجاهل فيها القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في لقاء حمل رسائل سياسية واقتصادية متداخلة، قدم الشرع، خلال اجتماعه </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=69eR8fD5eL4"><span>أمس</span></a><span> مع وفد اتحاد الغرف التجارية المصرية، الدمار الواسع الذي خلفته الحرب في سوريا كـ«فرصة استثمارية»، موجهًا دعوة مباشرة إلى الشركات المصرية للمشاركة في إعادة الإعمار باعتبارها «أولى الناس»، في ظل عمق العلاقات المصرية السورية التي لا تعد «ترفًا وإنما واجب» على حد تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دعوة الشرع جاءت بعد أن استهل كلمته بتقديم الشكر للشعب المصري على استقبال اللاجئين السوريين على مدار سنوات الحرب، معتبرًا أن مصر كانت من أكثر الدول التي شعر فيها السوريون بالراحة، «لأنهم كانوا عند أهلهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>شُكر الشرع المطوّل يأتي بعد أشهر من حملة </span><a href="https://www.elbalad.news/6749421"><span>انتقادات</span></a><span> طالته باعتباره تجاهل الدور المصري في استقبال السوريين، واكتفى بالإشادة بتركيا والخليج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الشكر، أبدى الرئيس السوري اهتمامه بالاستفادة من الخبرات المصرية وتجربة النمو الاقتصادي التي دشنها الرئيس عبد الفتاح السيسي خاصة في قطاعات البنية التحتية والطاقة، مشيدًا بـ«بُعد نظر» القاهرة في اختيار التوجه إلى مصادر الطاقة المستقبلية: الشمسية والهيدروجين الأخضر، في ظل محدودية احتياطياتها النفطية، مؤكدًا أن هذا التوجه يمكن البناء عليه إقليميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قدم الشرع خلال كلمته بلاده كسلة غذاء محتملة للخليج نظرًا لكونها دولة زراعية بالأساس، لافتًا إلى ضخ الدول الخليجية استثمارات كبيرة في مشروعات زراعية عالية التكلفة بالأرجنتين وكندا والبرازيل، ليدعوها بدوره إلى تطوير سلاسلها الغذائية في مصر والعراق وسوريا بما يحقق تكاملًا إقليميًا، يحقق الاستفادة من فوائض رؤوس الأموال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشرع الذي يشتعل شمال بلاده توترًا حاليًا، أكد أن دمشق تسعى إلى التركيز على عدد من المشروعات الكبيرة والاستراتيجية بما يشمل الطاقة والمواني والتنقيب عن الغاز في السواحل المتوسطية، وإصلاح القطاعات النفطية، وتطوير السكك الحديدية، ومد شبكات الألياف الضوئية عبر سوريا لربط أوروبا بالصين، مؤكدًا أن بلاده تسعى إلى بناء شراكات إقليمية ودولية عبر هذه القطاعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما افتتح الرئيس السوري كلمته بالإشادة بمصر وشعبها، اختتمها بحديث شخصي عن خلفيته العائلية، ووالده الذي وصفه بـ«الناصري» والمؤيد لمشروع الوحدة، قائلًا «فنحن عشنا بالبيت كله على النغمة المصرية، ويعني عندنا تعلق بها ونوع من الانتماء لها بحكم انتماءات الوالد». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>محليًا، وفي معارك متوازية على جبهات مختلفة..</span></p>
<p dir="rtl"><span>يخوض أهالي منطقة طوسون بالإسكندرية صراعًا قانونيًا للدفاع عن منازلهم في مواجهة مخطط «تطوير» حكومي، وهي القضية التي حُجزت للحكم في جلسة 15 فبراير المقبل، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/100083899752789/posts/862751799864804/?rdid=F70xxy5kHiGWYbVF"><span>أعلن</span></a><span> محاميهم محمد رمضان، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل عمال السكر والمعدات معركتهم اليومية في إضرابهم المستمر لليوم الثالث احتجاجًا على عدم صرف حصتهم من الأرباح.. تفاصيل أكثر في تغطيتنا اليوم من</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/"><span> هنا. </span></a></p>
<p dir="rtl"><span>أما السجين السياسي معاذ الشرقاوي، الطالب المحتجز على ذمة ثلاث قضايا بتهم مكررة، فأنهى إضرابًا عن الطعام استمر 16 يومًا، نتيجة انعدام جدوى البلاغات والشكاوى التي قدمها للنيابة العامة والمجلس القومي لحقوق الإنسان، والتي فشلت في إلزام مصلحة السجون بتطبيق القانون الذي يسمح له بتأدية امتحاناته داخل السجن، بحسب بيان للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، </span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%B1%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A"><span>أمس</span></a><span>، ليخسر إلى جانب سنوات عمره، عامًا دراسيًا آخر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للمسار القضائي الذي أعقب الحملة الأمنية على «التيك توكرز»، حجزت محكمة القاهرة الاقتصادية،</span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4756023/1/%D8%AD%D8%AC%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%B1-"><span> أمس</span></a><span>، قضية صانع المحتوى محمد شاكر، المعروف بـ«شاكر محظور»، في اتهامه بنشر مقاطع خادشة للحياء العام، للحكم في جلسة 31 يناير الجاري، حسبما نقلت «أخبار اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1336808078165747"><span>أُلقي</span></a><span> القبض على شاكر ومدير أعماله خلال الأسبوع الأول من الحملة الأمنية التي بدأتها وزارة الداخلية على صناع المحتوى مطلع</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span> أغسطس</span></a><span> الماضي، لتوجه لهم تهمًا تراوحت ما بين خدش الحياء العام وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي والتعدي على قيم الأسرة المصرية، وصولًا إلى غسل الأموال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل الحملة التي تتجدد دوريًا منذ عام 2020، وكيف يراها المحللون الاجتماعيون والقانونيين، في تغطيتنا السابقة: «الحملة الأمنية على التيك توكرز: حين تحمي الدولة المجتمع مما فعلته فيه»..</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span> هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال التطورات السياسية وانعاكاساتها الإقليمية تلقى بظلالها على معظم التغطيات الصحفية العربية والأجنبية، كلٌ حسب توجهاته. فبينما يستمر انقطاع الإنترنت في طهران لليوم الرابع على التوالي، وسط تعتيم كبير على أوضاع التظاهرات الاحتجاجية في البلاد، وإفادات حقوقية بمقتل أكثر من 500، </span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/confronting-protests-iran-vows-strike-back-if-us-attacks-2026-01-11/#:~:text=With%20the%20Islamic%20Republic%27s%20clerical,force%20is%20used%20on%20protesters"><span>بحسب</span></a><span> «رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مواجهة الاحتجاجات، لعب النظام الإيراني بورقة الحشد المضاد داعيًا مؤيديه إلى التظاهر في مختلف المدن، ليخرج الآلاف، اليوم، في ساحة انقلاب (الثورة) وسط طهران، ومعهم رئيس البرلمان، محمد باقر قاليباف، الذي قال إن بلاده تخوض حربًا على أربع جبهات: اقتصادية ونفسية وعسكرية مع الولايات المتحدة وإسرائيل، وأخيرًا الحرب على الإرهابيين، في إشارة إلى المتظاهرين، </span><a href="https://arabic.euronews.com/2026/01/12/iran-protests-tehran-security-forces-casualties-us-interference-abbas-araghchi-nati#:~:text=%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%20%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%8C%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%8C%20%D9%81%D9%8A,%D8%AA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%20%D8%A8%D9%8A%D8%B2%D8%B4%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86"><span>بحسب</span></a><span> «يورو نيوز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين ينعي كل طرف قتلاه، استمرت الحرب الكلامية بين واشنطن وطهران، سواء بتلويح الأولى بالتدخل عسكريًا لدعم المتظاهرين، أو تهديد الأخيرة بضرب القواعد الأمريكية وإسرائيل، مرورًا بتصريحات وزير الخارجية، عباس عراقجي،</span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/trump-says-weighing-tough-response-iran-crackdown-says-tehran-called-negotiate-2026-01-12/"><span> اليوم</span></a><span>، أن قنوات التواصل مع واشنطن لا تزال مفتوحة عبر الوسطاء رغم كل شيء، «لم نغادر طاولة التفاوض أبدًا، لكننا جاهزون أيضًا للحرب»، بينما كرر ترامب أن إيران تريد التفاوض، مبديًا استعداده للقاء مسؤولين إيرانيين قريبًا، محذرًا بدوره من أن القوات الأمريكية قد تتحرك قبل ذلك إن استدعى الأمر، قبل أن يعلن عن خططه لمخاطبة إيلون ماسك لتوفير الإنترنت للإيرانيين عبر الأقمار الصناعية في مسعى لدعم حرية تدفق المعلومات داخل إيران،</span><a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-says-he-will-talk-musk-about-restoring-internet-iran-2026-01-12/#:~:text=WASHINGTON%2C%20D,government%20protests"><span> بحسب</span></a><span> «رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>» إذا كنت مهتمًا بفهم السياسات الإيرانية الداخلية في أعقاب الضربات الإسرائيلية في يونيو الماضي، نرشح لك حوار «مدى مصر» باللغة الإنجليزية مع الأكاديميين فاطمة صادقي وأرانج كشفارزيان من</span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid0wA31wb4S1v8q1DuNzmshRyCTpX11oYSkJB8veEj2uAr62TMWr6uY1JqwgFC2LNicl"><span> هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن القادة بحكم العادة يكرزون على تظاهرات الآخرين. </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1845397-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%B2-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%B3"><span>تجاهل</span></a><span> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب اندلاع تظاهرات حاشدة أمس في ولاية </span><span>مينيسوتا</span><span>، احتجاجًا على مقتل امرأة برصاص أحد ضباط الهجرة، بحسب تصريحات وزيرة الأمن الداخلي الأمريكية، كريستي فوم، أمس، التي نقلت عنها «إندبندنت عربية» أنها تعتزم إرسال مئات من أفراد الأمن إلى الولاية لتعزيز سلامة ضباط إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.independentarabia.com/node/640181/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%88%D8%AA%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA"><span>ووفقًا</span></a><span> لـ«إندبندنت عربية» أرسل بالفعل نحو ألفي ضابط اتحادي إلى منطقة مينيابوليس- سانت بول، في عملية وصفتها وزارة الأمن الداخلي بالأكبر لها على الإطلاق، على أن تبدأ الدفعة الجديدة من القوات في الانتشار تزامنًا مع التخطيط لتنظيم أكثر من عشرة آلاف مسيرة داخل أنحاء البلاد مطلع هذا الأسبوع، احتجاجًا على حملة الترحيل التي تنفذها الحكومة الفيدرالية وإطلاق النار الأربعاء الماضي على رينيه جود، 37 عامًا ومقتلها. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/">أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:08:43 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037869</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-12-at-7.03.34-PM-150x150.png" alt="مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث " title="مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، بعد استهدافهم بمُسيرة كواد كابتر إسرائيلية، تزامنًا مع إصابة فلسطينية برصاص الاحتلال في جنوبي المدينة، بينما سقط طفلان نتيجة البرد، ما أدى لارتفاع حصيلة ضحاياه إلى ستة أطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، و23 شخصًا منذ بداية حرب الإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الداخلية في غزة، اليوم، مقتل مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، بعد إطلاق عملاء للاحتلال النار عليه في منطقة المواصي، غربي المدينة، وفق إعلان الوزارة. في المقابل، أعلن حسام الأسطل، مسؤول إحدى الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في شرقي خان يونس، اليوم، المسؤولية عن عملية الاغتيال، في مقطع فيديو توعد خلاله حركة حماس باستهداف مزيد عناصرها خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الناطق باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، اليوم، إنه إذا وافقت حركة حماس على تشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع، دون مرجعية للسلطة الفلسطينية، فإن ذلك يعني «الاتجاه نحو الانفصال»، وذلك بعد يوم مع توجه وفد من «حماس» إلى القاهرة لإجراء مناقشات مع الفصائل والقوى الفلسطينية، إلى جانب اجتماعات مع الجهات الرسمية المصرية، حسبما قال عضو المكتب السياسي للحركة، محمد نزال، مُضيفًا أن النقاشات ستتناول عددًا من الملفات المرتبطة باتفاق وقف إطلاق النار، وفي مقدمتها سبل تثبيت الاتفاق، والانتقال إلى مراحله اللاحقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هدمت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، منزلًا في غرب مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، في جنوب الضفة، وسط حملة مداهمات واعتقالات طالت عددًا من الفلسطينيين، في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شن الجيش الإسرائيلي، أمس، عشرات الغارات الجوية مستهدفًا منطقة شمال نهر الليطاني في جنوب لبنان، وذلك قبل إصداره إنذار إخلاء لحيّ كامل فيه نحو عشر أبنية، في بلدة كفر حتّي، في حين أسفرت غارة إسرائيلية في بلدة بنت جبيل، عن مقتل لبناني، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس.. ووفيات البرد مستمرة مع قرب منخفض جوي عميق</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، بعد استهدافهم بمُسيرة كواد كابتر إسرائيلية، تزامنًا مع إصابة فلسطينية برصاص الاحتلال في جنوبي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/448063"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، وسط استمرار القصف المدفعي والجوي داخل مناطق السيطرة الإسرائيلية في شرق القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قتل أربعة فلسطينيين جنوبي القطاع وشماله، نتيجة خروقات إسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار الساري منذ 10 أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وفق ما ذكرت «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7219"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال 24 ساعة مضت، سبعة قتلى، خمسة منهم سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فيما قُتل آخران نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك أربعة مواطنين بجروح، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و419 قتيلًا، و171 ألفًا و318 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «الصحة» إلى ارتفاع حصيلة ضحايا البرد بين أطفال القطاع المحاصر، الذي يعصف به حاليًا منخفض جوي بارد، إلى ستة أطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، وذلك بعد سقوط طفلين خلال الساعات الماضية، ما رفع حصيلة ضحايا البرد منذ بداية حرب الإبادة إلى 23 شخصًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3987"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/12/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%AF%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-140222"><span>توقعت</span></a><span> أن يتأثر القطاع المنكوب، اليوم، بمنخفض جوي عميق مصحوب بكتلة هوائية باردة، مشيرة لتزايد فرص سقوط أمطار غزيرة مصحوبة بعواصف رعدية، مع حركة رياح نشطة السرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palsawa.com/post/434480/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86"><span>قال</span></a><span> مدير مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، محمد أبو سلمية، اليوم، إن أوضاع القطاع باتت مأساوية وقاتمة، جراء تضافر عوامل الحرب والبرد وانتشار الأوبئة، مُضيفًا أن المنظومة الصحية تواجه عجزًا حادًا بسبب قيود الاحتلال التي تمنع دخول الأدوية، والمستلزمات الطبية، وأجهزة المختبرات الضرورية للفحص والتشخيص.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«عملاء الاحتلال» يغتالون مدير مباحث خان يونس.. و«الأسطل» يتوعد بمزيد من الاغتيالات غرب «الخط الأصفر»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/400455/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية في غزة، اليوم، مقتل مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، بعد إطلاق عملاء للاحتلال النار عليه في منطقة المواصي، غربي المدينة، وفق إعلان الوزارة، مؤكدة أنها فتحت تحقيقًا بالحادث، فيما ستواصل جهودها لتعقّب الجناة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، أعلن حسام الأسطل، مسؤول إحدى الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في شرقي خان يونس، اليوم، المسؤولية عن عملية الاغتيال، في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/25897235606537873"><span>مقطع</span></a><span> فيديو توعد خلاله حركة حماس باستهداف مزيد من عناصرها خلال الفترة المقبلة داخل مناطق سيطرتها غربي «الخط الأصفر»، الذي تتمركز الميليشيا المسلحة في شرقه، وفق ما قال، مستعرضًا أسلحة قال إن عناصر ميليشياه تمكنت من الاستيلاء عليها عقب تنفيذ عملية الاغتيال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اغتيال مدير مباحث خان يونس يأتي بعد أسابيع من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D9%86/"><span>إعلان</span></a><span> «داخلية غزة» عن اغتيال ضابط جهاز الأمن الداخلي، أحمد زمزم، بعدما أطلق مسلحون النار عليه في مخيم المغازي، في وسط القطاع، مشيرة إلى إلقاء القبض على أحد المشتبه فيهم، مع «تعقب بقية مرتكبي الجريمة»، بحسب بيان الوزارة التي قالت وقتها إنه تبين أنها عملية اغتيال نفذها «عملاء للاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>العملية الأخيرة جاءت بعد أسابيع من مقتل ياسر أبو شباب، أحد أبرز مسؤولي الميليشيات المسلحة المدعومة إسرائيليًا في مناطق شرقي القطاع، والذي قُتل في ظروف غامضة، بعدما شكّل ميليشيا تضم نحو 500 عنصر، في منتصف العام الماضي، وظهرت في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق رفح، جنوبي القطاع، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد «حماس» في القاهرة لإجراء نقاشات مع القوى الفلسطينية والإدارة المصرية  </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alhadath.net/2026/01/12/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، اليوم، إنه إذا وافقت حركة حماس على تشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع، دون مرجعية للسلطة الفلسطينية، فإن ذلك يعني «الاتجاه نحو الانفصال»، مُضيفًا أنه إذا كانت المرجعية خارجية، فسيتحوّل قطاع غزة إلى إقليم، والضفة الغربية إلى إقليم آخر، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الحايك بإعلان «حماس» رفضها الواضح لتشكيل لجنة إدارة غزة دون أن تكون مرجعيتها للسلطة الفلسطينية، مُشيرًا إلى أن اتصالات تجري مع الحركة على المستويات كافة، لكن «دون تلقي أي ردود واضحة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2494903930942425"><span>قال</span></a><span>، أمس، إن حركته أصدرت توجيهات لكل المؤسسات والجهات الحكومية في غزة، بالاستعداد الكامل لتسليم إدارة القطاع إلى هيئة فلسطينية مستقلة، مُضيفًا أن تلك الخطوة تأتي استجابة للتفاهمات الوطنية، وبناءً على إعلان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عزمه تشكيل «مجلس للسلام» في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد قاسم على أن القرار نهائي وواضح لدى الحركة، وأن «التعليمات صدرت بانحياز كامل للمصلحة الفلسطينية العليا، وتنفيذاً للخطة التي أوقفت الحرب على غزة والتي تم التوصل إليها في شرم الشيخ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوجه وفد من «حماس»، إلى العاصمة المصرية القاهرة، أمس، لإجراء مناقشات مع الفصائل والقوى الفلسطينية، إلى جانب اجتماعات مع الجهات الرسمية المصرية، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/12/%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي للحركة، محمد نزال، مُضيفًا أن النقاشات ستتناول عددًا من الملفات المرتبطة باتفاق وقف إطلاق النار، وفي مقدمتها سبل تثبيت الاتفاق، والانتقال إلى مراحله اللاحقة، في ظل «صعوبات كبيرة تعترض تطبيقه»، واستمرار الخروقات الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قدمت «حماس» قائمة بأسماء نحو 40 شخصية فلسطينية مستقلة، كمرشحين لتولي إدارة لجنة تكنوقراطية لإدارة غزة، بعد توافق الفصائل الفلسطينية والسلطات المصرية على تشكيلها، أضاف نزال أن تحفظات إسرائيلية ومن السلطة الفلسطينية تعترض بعض الأسماء الواردة في القائمة، مُشيرًا إلى أن السلطة طالبت بأسماء محددة، وأكدت ضرورة أن تكون مرجعية اللجنة للسلطة والحكومة الفلسطينية، وهو ما قال إن «حماس» لا تعارضه من حيث المبدأ، شريطة التوافق على شخصيات كفوءة ومستقلة من أبناء غزة المقيمين فيها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال نزال إن الاحتلال يبدي بدوره تحفظات على بعض الأسماء المطروحة، مؤكدًا أن النقاش حول هذا الملف يجري عبر السلطات المصرية، في إطار السعي لمنع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، من استغلال هذه الخلافات للتنصل من الاتفاق أو المماطلة في تنفيذه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد نزال أن حركته أُبلغت رسميًا باختيار الدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، بوصفه مرشحًا ليكون جزءًا من الإدارة المقترحة لقطاع غزة ضمن «مجلس السلام» المرتقب الإعلان عنه خلال الأيام القليلة المقبلة، مشيرًا إلى أن الحركة ليس لديها تحفظ على اسم ملادينوف، الذي قال إن له خبرة سابقة في هذا الملف، لكنها في المقابل ترى أن مهام «مجلس السلام» والقوة الدولية المرتبطة به لا تزال غير واضحة، وتكتنفها تساؤلات كثيرة تحتاج إلى إجابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اختار ملادينوف لتولي منصب المدير التنفيذي لمجلس السلام في غزة، حسبما أعلن بيان لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، الأسبوع الماضي، عقب لقاء جمعهما في إسرائيل، وقال البيان إن الأخير أصر على ضرورة نزع سلاح «حماس» وتجريد غزة من السلاح، باعتبارهما شرطان من خطة ترامب لوقف إطلاق النار المكونة من 20 بندًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140221"><span>هدمت </span></a><span>قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، منزلًا في غرب مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، في حين أصيب فلسطيني برصاص الاحتلال في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140221"><span>إصابة</span></a><span> فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، في جنوبي الضفة، وسط حملة مداهمات واعتقالات استهدفت عددًا من الفلسطينيين، في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386610/%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%81%D8%B1%D8%AD%D8%AA%D9%89"><span>شن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، عشرات الغارات الجوية مستهدفًا منطقة شمال نهر الليطاني في جنوبي لبنان، وذلك قبل إصداره إنذار إخلاء لحيّ كامل به نحو عشر أبنية في بلدة كفر حتّي، في حين </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386625/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%AA-%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%84"><span>أسفرت </span></a><span>غارة إسرائيلية في بلدة بنت جبيل، عن مقتل لبناني، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84/">مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:08:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037868</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وقفة احتجاجية.. صحفيو الوفد يصرفون راتب ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29686</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صرف صحفيو جريدة وموقع الوفد راتب شهر ديسمبر/كانون الأول الماضي، بعد وقفة احتجاجية نظمها الصحفيون داخل مقر الحزب بوسط البلد لم تستمر طويلًا، وفق رئيس اللجنة النقابية بجريدة الوفد محمد عادل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>جاءت الوقفة الاحتجاجية قبيل <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/12/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87/7266377?fbclid=IwY2xjawPR4UpleHRuA2FlbQIxMQBicmlkETFCTWFMY1RabEJjcmMxSnVBc3J0YwZhcHBfaWQBMAABHkT1Hfk01oy_DsAr6jNrIAf7-s_edutN7LwrpSK-8JZeB58hGQKEFwckggBb_aem__Rkb5d_N16U1GRRtBhrIvw">بدء</a> المؤتمر الصحفي للجنة المشرفة على انتخابات رئاسة الوفد لإعلان الكشوف النهائية للمرشحين لرئاسة الحزب.</p>

<p>وأضاف عادل أن الراتب تأخر لنحو أسبوع عن الموعد المعتاد، وهو ما أغضب الصحفيين، مشيرًا إلى أن إدارة الحزب استجابت بعد وقفة لم تستمر طويلًا وأعلنت عن صرف الراتب اليوم.</p>

<p>وفي شهر أكتوبر/تشرين الأول من العام الماضي، توصل صحفيو جريدة وموقع الوفد، إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b3f53c4-4e0d-4724-8c26-691e589e1183" href="https://almanassa.com/news/27519" title="بعد 4 أيام من الاعتصام.. صحفيو الوفد ينالون مطالبهم">اتفاق </a>مع رئاسة الحزب على تطبيق الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه بعد أربعة أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e722b87-012b-4817-b1b1-4a2f2e584170" href="https://almanassa.com/news/27461" title="يتقاضون 3500 جنيه.. صحفيو الوفد يواصلون اعتصامهم مطالبةً بتطبيق الحد الأدنى للأجور">اعتصامهم </a>بمقر الحزب، ما <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02FAgaQwZTmzF5X6Ln6JRXAQXQf4cjdtARkZaJgpSicxFNxGWMDtXex5BrAFGXUr1Rl">اعتبره </a>نقيب الصحفيين خالد البلشي، حينها "انتصارًا للوفد وصحفييه".</p>

<p>وقال صحفي ثاني بجريدة الوفد لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم ينوون المطالبة بزيادة جديدة للرواتب، عقب انتهاء انتخابات رئاسة الحزب واستلام الرئيس الجديد لمهامه، خاصة في ظل التوقعات بزيادة الحد الأدنى للأجور خلال 2026، مضيفًا "كان من الجيد استجابة الحزب لمطلبنا بزيادة الرواتب العام الماضي، لكن حتى مع بلوغنا للحد الأدنى فإننا نعاني من ارتفاع الأسعار، وعدم قدرتنا على سد احتياجات أسرنا".</p>

<p>وفي سياق مشابه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة"، وذلك قبل <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bz6hjGtPb/">فض</a> اعتصامهم مساء أمس بالقوة.</p>

<p>ونهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع على إحالة رئيس مجلس إدارة البوابة نيوز عبد الرحيم علي وابنته داليا رئيسة التحرير إلى التحقيق النقابي على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى، قبل أن يقرر مجلس النقابة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8c511af-28af-42c3-adc2-9134c98f5baa" href="https://almanassa.com/news/29599" title="لماذا شطبت نقابة الصحفيين عبد الرحيم علي دون تحقيق؟">شطب</a> قيده.</p>

<p>وفي 5 يناير/كانون الثاني الجاري، مثل تسعة من صحفيي الجريدة وعضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف أمام نيابة وسط القاهرة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>بلاغ</a> قدمه عبد الرحيم علي وابنته داليا بسبب "التظاهر دون ترخيص"، قبل أن تقرر النيابة إخلاء سبيلهم على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وكانت عضوة مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف كشفت في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة بصدد إطلاق حملة لتطبيق الحد الأدنى داخل كافة المؤسسات الصحفية، إضافة إلى ذلك فإن النقابة تناقش فكرة تطوير المؤسسات الصحفية ومحتواها، وتقديم الدعم الفني واللوجستي لتتمكن المؤسسات من الحصول على موارد دائمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 18:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768233743580150</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما الذي يحدث في الإنترنت الإيراني؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29639</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/ab3b9d18-0733-44d2-855c-c746574d9ea7.png.webp?itok=JjFnNBbF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/ab3b9d18-0733-44d2-855c-c746574d9ea7.png.webp?itok=JjFnNBbF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 18:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768233743580147</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صناعة الأسمنت في مصر: تلوث مزمن وعدالة بيئية مؤجلة</title>
			<link>https://zawia3.com/cement-factories/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>استخدام الفحم في مصانع الأسمنت</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>الانبعاثات الصناعية</category>
			<category>الانبعاثات الكربونية في مصر</category>
			<category>الانتهاكات البيئية في الإسكندرية</category>
			<category>التعويض البيئي</category>
			<category>التعويضات عن التلوث الصناعي</category>
			<category>التلوث البيئي في مصانع الأسمنت المصرية</category>
			<category>العدالة البيئية في مصر</category>
			<category>الغبار الصناعي وأمراض التنفس في حلوان</category>
			<category>الفحم</category>
			<category>القضايا البيئية ضد الشركات الصناعية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>تلوث الهواء</category>
			<category>حكم قضائي ضد مصنع تيتان في وادي القمر</category>
			<category>حلوان</category>
			<category>شركة تيتان</category>
			<category>مصانع الأسمنت</category>
			<category>وادي القمر</category>
			<category>وفاة العمال بسبب غبار الأسمنت</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-5-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>بعد عشرة أعوام كاملة من التقاضي الشاق، وما يقرب من عام ونصف على صدور حكم قضائي بات ونهائي،</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86"> <span>أعلنت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في نهاية ديسمبر الماضي، تنفيذ حكم تعويض بقيمة مليون جنيه مصري لصالح المواطن هاني عبد الفتاح أبو عقيل ونجله، بسبب الأضرار الصحية والبيئية الناتجة عن انبعاثات مصنع أسمنت بورتلاند (تيتان) في منطقة وادي القمر غرب الإسكندرية.</span></p>
<p><span>الحكم الصادر في أبريل 2024 لم يُنفذ طوعًا، بل واجه</span><a href="https://eipr.org/press/2024/08/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%81%D8%B9-100-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89"> <span>مماطلة</span></a><span> ممنهجة من الشركة، تمثلت في تقديم استشكالات قانونية وطعون متكررة، في محاولة لتعطيل التنفيذ وتأجيل السداد. غير أن الإصرار القانوني والمتابعة الحقوقية أجبرتا الشركة في النهاية على الامتثال، وسداد كامل مبلغ التعويض في 16 ديسمبر الماضي.</span></p>
<p><span>هذه القضية، التي وُصفت حقوقيًا بأنها من أندر الأحكام التي تُقرّ بمسؤولية شركة صناعية كبرى عن أضرار بيئية مباشرة على السكان، لا تمثل انتصارًا فرديًا بقدر ما تكشف عن نموذج أوسع لصراع بيئي ممتد في مصر، حيث يعيش ملايين المواطنين على تماس مباشر مع مصانع الأسمنت، وسط تداخل شديد بين مناطق الإنتاج الثقيلة والكتل السكنية، وغياب فعلي لمفهوم “المناطق العازلة” أو العدالة البيئية.</span></p>
<p><iframe title="التوزيع الجغرافي لمصانع الأسمنت" src="https://datawrapper.dwcdn.net/TgNqX/1/" height="704" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Symbol map" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-TgNqX" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>في وادي القمر، كما في حلوان وبني سويف وأجزاء من الدلتا، لم يعد التلوث قضية نظرية أو نقاشًا تقنيًا حول المعايير البيئية، بل واقعًا يوميًا يفرض نفسه على تفاصيل الحياة، سكان المنطقة وثّقوا، على مدار سنوات، تصاعدًا ملحوظًا في الغبار المتطاير، وانبعاثات كثيفة من الجسيمات الدقيقة، وتدهورًا مستمرًا في جودة الهواء، رافقته شكاوى متزايدة من أمراض الجهاز التنفسي، والربو، والحساسية الصدرية، وصولًا إلى أمراض مزمنة وسرطانية في بعض الحالات.</span></p>
<p><span>وتؤكد المبادرة المصرية للحقوق الشخصية أن الحكم الصادر في قضية وادي القمر</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86"> <span>استند</span></a><span> إلى تقارير فنية وقياسات بيئية أظهرت تجاوزات جسيمة للحدود الآمنة للانبعاثات، بما يشكل انتهاكًا لحقوق السكان في الصحة والسلامة الجسدية، المنصوص عليها دستوريًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/labor-2/"> <b>ثلاث جهات رقابية وصفر حماية: معادلة موت العمال في المصانع المصرية</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
حلوان… التلوث في قلب الكتلة السكنية</b></h1>
<p><span>في حلوان، جنوب القاهرة، تتخذ الأزمة بعدًا أكثر تعقيدًا، حيث تنتشر مصانع الأسمنت داخل أو بمحاذاة مناطق سكنية مكتظة. عبير أبو حسان، التي تعيش منذ أكثر من عشرين عامًا بالقرب من أحد هذه المصانع، تصف حياتها اليومية باعتبارها “معركة مفتوحة مع الغبار”. تقول لـ”زاوية ثالثة”: “كل صباح، يغطي الغبار الأبيض السميك كل شيء: السيارات، النوافذ، الأسطح، وحتى الطعام إذا تُرك مكشوفًا دقائق. أطفالي يعانون سعالًا دائمًا، وصعوبة في التنفس، وأحدهم شُخّص بالربو قبل عامين”.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الأطباء أبلغوها بأن الجسيمات الدقيقة المنبعثة من المصنع تُسبب التهابات رئوية مزمنة، مشيرة إلى سماعها عن حالات سرطان رئة بين الجيران، موضحة: “نغسل الملابس يوميًا، لكن الغبار يعود فورًا. الحكومة وعدت بتحسينات، لكن لا شيء تغيّر. المصانع تعمل 24 ساعة، ومع استخدام الفحم أصبح الوضع أسوأ”.</span></p>
<p><span>جارها، الحاج طارق عبد الحق، يربط التلوث بتدهور شامل في البيئة المحيطة: “التربة ملوثة إلى درجة أن النباتات لا تنمو كما يجب، والمياه أحيانًا تكون غائمة بسبب الترسيبات. أخي عمل سنوات في أحد المصانع، وهو الآن يعاني مشاكل تنفسية مزمنة، وخسر وظيفته بسبب المرض. نتقدم بشكاوى، لكن الرد دائمًا: سنحقق”.</span></p>
<p><span>في الإسكندرية، يعبّر محمد إسماعيل عن تفاؤل حذر بحكم التعويض الصادر في وادي القمر، لكنه يؤكد أن المعاناة اليومية لم تتوقف. يوضح: “ابني، وعمره ثماني سنوات، يعاني ربوًا شديدًا بسبب الغبار القادم من مصنع أسمنت بورتلاند (تيتان). كل صباح نجد طبقة بيضاء على الأرضيات والأثاث، والهواء مليء بالجسيمات المسببة للالتهابات”. يضيف أن أسرًا أخرى في المنطقة رفعت دعاوى لم يُفصل فيها بعد، معوّلًا على أن الحكم الأخير قد يفتح الباب أمام مساءلة أوسع.</span></p>
<p><span>من جانبها توضح رضوى عبد القوي، – المحامية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، أن الأحكام الصادرة في قضية وادي القمر لا تتعلق بحكم واحد أو بشخص واحد فقط من السكان، بل بسلسلة من القضايا المستقلة. وتشير إلى أن هناك أربع دعاوى تعويض صدر فيها حكم نهائي، بقيم مختلفة، شملت تعويضًا قدره مليون جنيه لأحد المواطنين، و750 ألف جنيه لمواطن آخر، إضافة إلى 200 ألف جنيه و120 ألف جنيه في قضيتين منفصلتين، وهو ما يعكس اعتراف القضاء بحجم الضرر الواقع على أكثر من متضرر.</span></p>
<p><span>وتعود ببداية هذه القضايا إلى أوائل عام 2015، مؤكدة أنها كانت تجربة جديدة وشاقة منذ يومها الأول، ليس فقط من الناحية القانونية، بل على المستوى المجتمعي أيضًا. “في البداية، لم يكن أحد يتخيل أن هذه القضايا يمكن أن تصل إلى أي نتيجة حقيقية”، مشيرة إلى أن الشك كان مسيطرًا حتى على المتضررين أنفسهم.</span></p>
<p><span>وتصف رضوى ما واجهته أثناء تقديم الشكاوى الرسمية لوزارة البيئة بأنه كان جزءًا من التحدي؛ إذ بدا واضحًا، بحسب روايتها، أن بعض الموظفين كانوا مندهشين من مجرد فكرة أن محامية تتقدم بشكاوى ضد مصنع كبير، أو تطالب بمعاينة ميدانية. وتضيف أن إقناع الجهات المختصة بفكرة الشكوى نفسها، وبأن هناك ضررًا بيئيًا يستدعي المعاينة والتحقيق، لم يكن أمرًا سهلًا، في ظل تصور سائد بأن “لا أحد يجرؤ على الشكوى من شركة”، أو الادعاء بتضرره من تلوث بيئي.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن مسار القضايا امتد لما يقرب من 11 عامًا، تخللتها مخاوف حقيقية لدى السكان. لافتة إلى أن بعض الأهالي كانوا مترددين في البداية بسبب تجارب سابقة، حيث كانت الشركة قد اتهمت عددًا من السكان، قبل انخراطهم في هذه القضايا، في وقائع مثل التجمهر أو البلطجة، وهو ما خلق مناخًا من الخوف والقلق من أي تحرك قانوني.</span></p>
<p><span>وتشير المحامية الحقوقية إلى أن الأهالي حاولوا في مراحل سابقة اللجوء إلى نواب في مجلس الشعب، وإلى وسائل الإعلام، لكنهم شعروا لاحقًا ـ وفقًا لشهاداتهم ـ بأنهم لا يحصلون على دعم حقيقي، بل يتم استغلال قضيتهم سياسيًا أو إعلاميًا دون نتائج ملموسة. ومن هنا، ترى أن قرارهم بالبدء في التقاضي الجاد كان خطوة فارقة ومهمة في مسار القضية.</span></p>
<p><span>وتعتبر رضوى أن أول اختراق حقيقي تحقق كان على مستوى النيابة العامة، التي أبدت تعاطفًا واضحًا مع شكاوى الأهالي. وتروي أن أحد وكلاء النيابة كان من المؤمنين بدور النيابة في تقصي الحقائق، ولم يكتفِ بالأوراق، بل نزل إلى موقع الضرر بنفسه، وشاهد بأم عينه آثار التلوث، مثل السواد المتراكم على جدران البيوت، ونفوق الحيوانات، وغيرها من الشواهد المباشرة على حجم الانتهاك البيئي.</span></p>
<p><span>وتوضح أن الخطوات اللاحقة لم تكن أقل صعوبة، خاصة أن الحصول على حكم جنائي ضد المصنع كان سابقة نادرة، وربما الأولى من نوعها ضد مصنع من هذا النوع. وتصف هذه المرحلة بأنها “توفيق من الله”، لكنها تؤكد في الوقت نفسه أنها كانت ثمرة جهد طويل وشاق. وبعد صدور الحكم الجنائي، بدأت مرحلة جديدة أكثر تعقيدًا، تمثلت في رفع دعاوى التعويض، التي استغرقت سنوات أخرى من النزاع القانوني، لكنها انتهت بنتائج ترى أنها تستحق كل هذا العناء.</span></p>
<p><span>وفي حديثها عن الأثر الإنساني، تؤكد أن التلوث البيئي ليس مجرد مخالفة قانونية، بل “كارثة حقيقية”، لأنه يدمر حياة أناس كُثر ويحرمهم من أبسط حقوقهم، وهو التنفس في هواء نظيف غير ملوث. وتشير إلى أن جميع سكان وادي القمر يعانون من أمراض تنفسية، وأن بعضهم أصيب بأمراض خطيرة، من بينها السرطان، نتيجة التعرض المستمر للملوثات. مشددة على أن الضرر البيئي لا يمكن حصره في فئة بعينها، لأن البيئة بطبيعتها تشمل الجميع. “حتى من لا يتعرض مباشرة لاستنشاق العوادم، يتأثر بشكل أو بآخر”، تقول، معتبرة أن التلوث يمتد أثره إلى دوائر أوسع بكثير مما يُتصور، وهو ما يجعل هذه القضايا مسألة حق عام، لا مجرد نزاع فردي.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>صناعة واسعة الانتشار… وانبعاثات كثيفة</b></h1>
<p><span>بحسب</span><a href="http://www.cementchina.net/news/content/50591367685725001.html"> <span>بيانات</span></a><span> حديثة، يبلغ عدد مصانع الأسمنت في مصر نحو 24 مصنعًا رئيسيًا، مع</span><a href="https://www.facebook.com/Aboutmsr/posts/%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2025-%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9/1160909956135859/?locale=ar_AR"> <span>خطط</span></a><span> لإضافة مصنعين جديدين بطاقة إنتاجية تتراوح بين 1.5 و2 مليون طن سنويًا لكل منهما. وتصل الطاقة الإنتاجية الإجمالية إلى نحو 87 مليون طن سنويًا، مع نمو متوقع بنسبة 8.1% ليصل</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/102133/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/"> <span>حجم</span></a><span> السوق إلى 3.92 مليار دولار. يرتكز</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/88648/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%B5-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA/#:~:text=%D9%8A%D9%8F%D8%B0%D9%83%D8%B1%20%D8%A3%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AA%D8%B6%D9%85%20%D9%86%D8%AD%D9%88,%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9%20%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%202024."> <span>التوزيع</span></a><span> الجغرافي لهذه المصانع في محافظات الوادي والدلتا، بالقرب من التجمعات السكنية الكبرى، ما يضاعف من مخاطر التلوث.</span></p>
<p><span>وتُعد مصر من</span><a href="https://impactpolicies.org/news/232/businesses-the-state-and-their-responsibility-towards-environmental-protection-in-egypt"> <span>أكبر</span></a><span> منتجي الأسمنت في الشرق الأوسط، وقد شهد القطاع توسعًا ملحوظًا منذ عام 2014، عندما</span><a href="https://legal-agenda.com/%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AD%D9%85/"> <span>سمحت</span></a><span> الحكومة باستخدام الفحم والبتكوك كوقود بديل لمواجهة أزمة الطاقة، وهو قرار أدى إلى زيادة الانبعاثات بنحو 15% لكل طن أسمنت.</span></p>
<p><span>تشير</span><a href="https://www.almasdar.com/152596"> <span>تقارير</span></a><span> البنك الأوروبي لإعادة الإعمار والتنمية إلى أن صناعة الأسمنت تسهم عالميًا بنسبة تتراوح بين 8 و10% من انبعاثات ثاني أكسيد الكربون. وفي مصر،</span><a href="https://followict.news/%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7/#:~:text=%D9%81%D9%8A%20%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%B7%20%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%83%D8%B1%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82,%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%20%D8%A3%D9%83%D8%B3%D9%8A%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86%20%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88%20130%20%D8%A3%D9%84%D9%81%20%D8%B7%D9%86"> <span>تتجاوز</span></a><span> الانبعاثات المتوسط العالمي بسبب الاعتماد المكثف على الوقود الأحفوري، إذ تنتج الصناعة ما بين 750 و800 كيلوجرام من ثاني أكسيد الكربون لكل طن أسمنت، مقارنة بنحو 620 كيلوجرامًا عالميًا.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="مصر مقابل المتوسط العالمي" src="https://datawrapper.dwcdn.net/f7py8/1/" height="498" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-f7py8" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>وتقدّر</span><a href="https://www.ebrd.com/content/dam/ebrd_dxp/assets/pdfs/green/knowledge-hub/Low-Carbon%20roadmap%20for%20the%20cement%20sector%20in%20Egypt.pdf"> <span>الانبعاثات</span></a><span> الكلية لصناعة الأسمنت في مصر بنحو 66–76 مليون طن من ثاني أكسيد الكربون سنويًا، إلى جانب كميات ضخمة من الجسيمات الدقيقة PM10 وPM2.5، وأكاسيد النيتروجين والكبريت، والزئبق، والفاناديوم.</span></p>
<p><span>لا يقتصر التلوث الناتج عن مصانع الأسمنت على الهواء وحده. فدراسات بيئية أُجريت في جنوب القاهرة</span><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15092234/"> <span>كشفت</span></a><span> أن مصنعًا واحدًا يمكن أن يسبب تلوثًا واسع النطاق بالفاناديوم، وهو عنصر سام مرتبط بالوقود الأحفوري، في الهواء والمياه والتربة والنباتات، مع مستويات أعلى بكثير من تلك المسجلة في المناطق غير الملوثة.</span></p>
<p><span>وفي القاهرة، التي</span><a href="https://arij.net/coal_dust/"> <span>احتلت</span></a><span> المرتبة 13 عالميًا في تلوث الهواء عام 2021، تسهم مصانع الأسمنت والطوب في نسبة كبيرة من الجسيمات الدقيقة، إذ تصل مستويات التلوث في بعض المناطق إلى ما بين 10 و100 ضعف المعايير العالمية.</span></p>
<p><span>من جهته، يقول – المحامي المختص بالقضايا البيئية-، أحمد الصعيدي إن المعركة القانونية التي خاضها المجتمع المدني نجحت، في مرحلة سابقة، في إخضاع استخدام الفحم داخل مصانع الأسمنت لاشتراطات ومعايير بيئية صارمة، قريبة من المعايير الأوروبية، سواء من حيث الفحص أو نسب الانبعاثات أو آليات الرقابة. موضحًا أن هذه الجهود أسفرت عن وضع إطار تنظيمي محترم لاستخدام الفحم كوقود بديل، وهو ما طمأن الناس في البداية، خاصة مع الحديث عن التزام الشركات بمعايير دولية.</span></p>
<blockquote><p>لكن، بحسب الصعيدي، الواقع الحالي يعكس صورة مغايرة تمامًا؛ إذ “تضرب شركات الأسمنت بهذه الاشتراطات عرض الحائط، ولا تحترمها على الإطلاق”، وهو ما تؤكده ـ على حد قوله ـ نسب الانبعاثات المرتفعة، والمخالفات المتكررة المثبتة بحق عدد كبير من الشركات. ويضيف أن بعض المصانع التي لا تقع مباشرة بجوار مناطق سكنية تستغل هذا الوضع لزيادة انبعاثاتها بشكل أكبر، في ظل تجديد دوري لتصاريح استخدام الفحم دون أدنى اعتبار للسجل البيئي أو حجم المخالفات السابقة.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الصعيدي إلى أن من بين أهم الاشتراطات التي تم إقرارها سابقًا، النص صراحة على عدم جواز استخدام الفحم في صناعة الأسمنت بالقرب من المناطق السكنية. “لكن للأسف الشديد”، يقول، “جرى تعديل هذه الاشتراطات، بالتوازي مع تعديل قانون البيئة ولائحته التنفيذية، التي أُدرجت فيها هذه المعايير لأول مرة عام 2015”. ونتيجة لهذا التعديل، لم يعد هناك حظر واضح على إقامة مصانع الأسمنت أو استخدام الفحم بجوار الكتل السكنية، بل جرى الالتفاف على النصوص بما يسمح بذلك.</span></p>
<p><span>ويصف الصعيدي هذا التعديل بأنه “كارثة حقيقية”، متسائلًا: “لا أفهم كيف مرّ هذا التعديل، ولا كيف لم يُثر جدلًا مجتمعيًا واسعًا”. ويرى أن الإشكالية الجوهرية تكمن في تعريف “الحيز السكني” نفسه، إذ إن قانون البناء الجديد لا يعترف، من الأساس، بعدد كبير من المناطق العشوائية أو غير المخططة، مثل مناطق كـوادي القمر، التي لا تحظى باعتراف هيئة المجتمعات العمرانية أو الوحدات المحلية المختصة بإعداد المخططات.</span></p>
<p><span>وبحسب الصعيدي، فإن هذا التعريف القانوني الضيق للحيز السكني لم يكن هدفه حماية الناس أو صحتهم، بل “خدمة الشركات فقط لا غير”، وهو ما يتنافى بشكل صريح مع الحق الدستوري في بيئة صحية وسليمة، المنصوص عليه في المادة 46 من الدستور المصري. ومن هنا، يعتبر الصعيدي أن تعديل هذه المعايير، إلى جانب عدم التزام شركات الأسمنت بالاشتراطات البيئية، يمثل انتهاكًا واضحًا للقانون والدستور معًا، لا سيما فيما يتعلق باستخدام الفحم وما ينتج عنه من انبعاثات خطرة.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن استخدام الفحم، بطبيعته، يؤدي إلى انبعاثات جسيمة وخطرة، وأن قبول المواطنين به كان مشروطًا بوجود معايير أوروبية صارمة تضمن تقليل هذه الانبعاثات. “لكن المشكلة أن هذه المعايير لا تُطبق فعليًا”، يقول الصعيدي، معتبرًا أن هذه النقطة بالغة الأهمية، خصوصًا في ضوء ما حصلت عليه مصر خلال السنوات الخمس الماضية من منح دولية ضخمة ـ قد تصل إلى مليارات ـ مخصصة لخفض الانبعاثات الضارة، خاصة في المناطق السكنية.</span></p>
<p><span>ويتساءل الصعيدي: “إذا كانت مصر قد حصلت على كل هذه المنح، سواء من الأمم المتحدة أو منظمات بيئية دولية، بهدف تقليل الانبعاثات الناتجة عن مصانع الأسمنت أو المصانع التي تستخدم الفحم كوقود، فهل التزمت الحكومة، في المقابل، بتنفيذ المتطلبات والمعايير المرتبطة بهذه المنح؟”. ومن وجهة نظره، فإن الإجابة الواضحة هي أن الالتزام لم يكن على المستوى المطلوب.</span></p>
<blockquote><p>يُقدّر أن تلوث الهواء في مصر<a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/767/the-social-impact-of-air-pollution-in-egypt-the-contradictions-of-environmental-policy-in-egypt"> تسبب</a> في نحو 90 ألف وفاة مبكرة عام 2019، مع اتجاه تصاعدي في السنوات اللاحقة. وفي عام 2017، بلغ عدد الوفيات المبكرة المرتبطة بتلوث الهواء 19,200 حالة، إضافة إلى أكثر من 3 مليارات مرضي سنويًا نتيجة أمراض الجهاز التنفسي والقلب.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><iframe title="الوفيات المبكرة المرتبطة بتلوث الهواء في مصر" src="https://datawrapper.dwcdn.net/OiBtf/1/" height="510" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Area Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-OiBtf" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<blockquote><p>في القاهرة وحدها،<a href="https://arsco.org/articles/article-detail-16360/"> يُسبب</a> تلوث الهواء نحو 18 ألف وفاة مبكرة سنويًا، أي ما يعادل 16% من إجمالي الوفيات، فضلًا عن آلاف الحالات المرضية الأخرى، ما يجعل التلوث أحد أكبر مسببات العبء الصحي في البلاد. واقتصاديًا، تُقدَّر كلفة التلوث الناتج عن صناعة الأسمنت بنحو 47 مليار جنيه سنويًا، أي ما يعادل 1.4% من الناتج المحلي الإجمالي.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الصعيدي إلى أن الحكومة قامت، خلال السنوات الأخيرة، بخطوات لا يمكن إنكارها، من بينها إنشاء آليات للرصد البيئي، وربطها بأنظمة تكنولوجية حديثة تتيح المتابعة اللحظية للانبعاثات. لكنه يشدد على أن الواقع العملي، كما تكشفه الدعاوى القضائية التي رُفعت، يشير إلى زيادة المخالفات لا تراجعها. ويضيف أن الشركات المنتهكة غالبًا ما تكتفي بدفع الغرامات المنصوص عليها في القانون المصري، معتبرة إياها “تكلفة تشغيل”، في ظل طول أمد التقاضي، الذي قد يمتد لخمس أو عشر سنوات، بما يسمح لها بتحقيق أرباح ضخمة قبل صدور أي أحكام نهائية.</span></p>
<p><span>ويشير الصعيدي إلى أن بطء التقاضي في القضايا البيئية ليس مشكلة مصرية خالصة، بل هو أمر شائع حتى في الولايات المتحدة والدول الأوروبية، نظرًا لتعقيد الجوانب الفنية لهذه القضايا. ومع ذلك، يصف القضية التي تم الفصل فيها مؤخرًا بأنها نموذجية، من حيث الجهد المبذول والتفاصيل القانونية والفنية، مشيدًا بدور الزملاء في المبادرة التي تبنتها، ومعتبرًا إياها مثالًا حيًا على أن تحرك الناس يمكن أن يُحدث فرقًا حقيقيًا.</span></p>
<p><span>ويرى المحامي البيئي أن مثل هذه الأحكام من شأنها تشجيع المواطنين على كسر حالة العزوف عن التقاضي البيئي، السائدة بسبب الخوف من طول الإجراءات وتكاليفها. ويؤكد أن الحكم الأخير يحمل رسالة مهمة مفادها أن المخالفات البيئية قد تؤول في النهاية إلى تعويضات ضخمة تُرهق الشركات وتُجبرها على احترام القوانين البيئية، خاصة إذا تزامن ذلك مع عمل جاد من الحكومة وجهاز شؤون البيئة.</span></p>
<p><span>وفي الوقت نفسه، ينتقد الصعيدي سياسة “توفيق الأوضاع” التي تُمنح للشركات المنتهكة، مشيرًا إلى أن كثيرًا من هذه الشركات لا تلتزم حتى بخطط التوفيق ذاتها أو بالمدد الزمنية المقررة لها. ويقول إن جهاز شؤون البيئة يحاول القيام بدوره، لكن الشركات تستغل حصولها على مصادر طاقة مدعومة وخدمات مختلفة للاستمرار في تلويث الهواء، في تغليب واضح للمكاسب الاقتصادية الخاصة على المصلحة العامة.</span></p>
<p><span>ويؤكد المحامي البيئي أن صُنّاع القرار قد ينظرون إلى هذه الشركات باعتبارها مصدرًا لمكاسب اقتصادية، لكن “التكلفة الحقيقية التي يدفعها المجتمع ـ من علاج على نفقة الدولة، وخسائر في قطاع السياحة، وتأثيرات صحية جسيمة ـ تفوق بكثير هذه المكاسب الزائفة”. ويشدد على أن حماية البيئة ليست ترفًا، بل ضرورة اقتصادية وصحية، لا تقل أهمية عن أي اعتبارات استثمارية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/workers-5/"> <b>قانون العمل الجديد: 42 احتجاجًا في 100 يوم.. والحد الأدنى للأجور “حبر على ورق</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تشريعات متقدمة… وتنفيذ متعثر</b></h1>
<p><span>ينظم</span><a href="https://www.eeaa.gov.eg/Laws/55/index"> <span>قانون</span></a><span> البيئة المصري رقم 4 لسنة 1994، وتعديلاته اللاحقة في 2009 و2015، حماية البيئة من التلوث الصناعي، ويفرض تقييمات للأثر البيئي وحدودًا للانبعاثات، ويلزم المنشآت بتركيب أجهزة رصد ومعالجة. كذلك شددت التعديلات الأخيرة واللائحة التنفيذية المعدلة في 2024 الرقابة على القياسات البيئية، وربطت الامتثال البيئي بالاعتماد على معامل معتمدة. لكن، ورغم هذا الإطار التشريعي المتقدم نسبيًا، تكشف شكاوى السكان والقضايا القضائية عن فجوة واضحة بين النصوص والتطبيق، لا سيما فيما يتعلق بمراقبة الانبعاثات الفعلية، وتوقيع العقوبات الرادعة.</span></p>
<p><span> </span><span>تؤكد وفاء عشري، -منسقة برنامج المناخ بـ دار الخدمات النقابية والعمالية-، أن عمال مصانع الأسمنت يتعرضون بشكل مباشر ومستمر لغبار الأسمنت، وهو خليط دقيق من جسيمات تحتوي على السيليكا، وأكاسيد الكالسيوم، وأحيانًا معادن ثقيلة، تختلف باختلاف نوع الوقود المستخدم داخل المصانع. وتوضح أن هذا التعرض المزمن لا يمر دون ثمن صحي، إذ يؤدي إلى أمراض صدرية خطيرة، من بينها الالتهابات الشعبية المزمنة، والربو المهني، والتليف الرئوي، وفي كثير من الحالات يثار الاشتباه في زيادة مخاطر الإصابة بسرطان الرئة.</span></p>
<p><span> </span><span>وتلفت وفاء إلى أن أخطر ما في هذا الضرر أنه ليس لحظيًا، بل تراكمي وصامت، إذ تتراكم آثاره على مدار سنوات العمل، ولا تظهر أعراضه الواضحة إلا بعد فترة طويلة، وغالبًا بعد أن يكون العامل قد فقد قدرته على إثبات العلاقة بين المرض وطبيعة عمله. وتشير إلى أن هناك دراسات صادرة عن منظمة العمل الدولية ومنظمة الصحة العالمية تصنف غبار الأسمنت باعتباره خطرًا مهنيًا واضحًا، يستلزم رقابة صارمة وإجراءات وقائية فعالة.</span></p>
<p><span> </span><span>وعلى المستوى القانوني، توضح أن المنشآت الصناعية، على الورق، تلتزم بتوفير آليات الوقاية والسلامة المهنية، لكن الواقع يكشف عن التزام جزئي أو شكلي، وفي بعض المنشآت يكون هذا الالتزام منعدمًا تمامًا. وتضيف أن القانون المصري يُلزم أصحاب العمل بتوفير مهمات الوقاية الشخصية، ونظم التهوية، وإجراء الفحوص الطبية الدورية، وذلك بموجب قانون العمل رقم 14 لسنة 2025، لا سيما المواد الخاصة بالسلامة والصحة المهنية. إلا أن ما يحدث فعليًا في أغلب مصانع الأسمنت هو أن أدوات الوقاية تكون غير كافية أو غير مطابقة للمواصفات، مع تحميل العامل وحده مسؤولية استخدامها، دون تدريب حقيقي أو توعية بمخاطر التعرض.</span></p>
<p><span> </span><span>وتشير كذلك إلى أن الفحوص الطبية، في كثير من الأحيان، تكون روتينية وشكلية، ولا ترتبط بقياس الأثر التراكمي للتعرض لغبار الأسمنت. كما تلفت إلى ضعف أو غياب تفتيش السلامة المهنية، أو تحوله إلى مجرد إجراء إداري بلا أي أثر فعلي، مؤكدة أن هذا ليس استثناءً أو حالات فردية، بل نمط موثق في تقارير نقابية وحقوقية.</span></p>
<p><span>وتوضح القيادية العمالية أن العامل، من الناحية النظرية، يملك الحق في الاعتراف بإصابته كمرض مهني، والعلاج على نفقة جهة التأمين، والحصول على تعويض عن العجز الجزئي أو الكلي، وفي بعض الحالات يحق له النقل إلى وظيفة لا تعرضه لنفس الخطر. لكن عمليًا، تؤكد عشري أن هذا المسار “مليء بالعوائق”، أبرزها صعوبة إثبات العلاقة السببية بين المرض والعمل، فضلًا عن ضعف تسجيل الأمراض المهنية من الأساس.</span></p>
<p><span>وتضيف أن خوف العمال من الإبلاغ عن إصاباتهم، خشية فقدان مصدر رزقهم، يمثل عائقًا إضافيًا، إلى جانب ما تصفه أحيانًا بـ”التواطؤ الإداري” بين بعض المنشآت وجهات الفحص. ونتيجة لذلك، يتحول المرض المهني من مسؤولية مؤسسية إلى مأساة شخصية يتحمل العامل تبعاتها وحده.</span></p>
<p><span> </span><span>وتنتقد وفاء غياب المعالجة الجادة لهذه الأزمة، مؤكدة أن السبب ليس تقنيًا بقدر ما هو سياسي–اقتصادي. فصناعة الأسمنت، بحسب وصفها، تُعد من الصناعات الثقيلة المرتبطة بالاستثمار والتصدير وتوفير العملة الصعبة، وأي تشديد رقابي حقيقي يعني بالضرورة رفع تكلفة الإنتاج، وإلزام الشركات باستخدام تكنولوجيا أنظف، وفتح ملفات التعويض والمسؤولية القانونية.</span></p>
<p><span>وترى عشري أنه في ميزان السياسات العامة، غالبًا ما توضع صحة العمال في كفة أخف من “استقرار الاستثمار”، خاصة أن العمال المتضررين ينتمون في الغالب إلى فئات ضعيفة التنظيم النقابي، وصوتهم محدود في المجال العام. كما أن غياب الشفافية، وضعف البيانات الرسمية حول الأمراض المهنية، والتعامل مع قضايا البيئة والصحة المهنية باعتبارها “ملفًا هامشيًا”، كلها عوامل تُبقي الأزمة قائمة، ومؤجلة، ومُرحّلة على أجساد العمال.</span></p>
<p><span>وتختتم عشري بالتأكيد على أن تلوث مصانع الأسمنت ليس حادثًا عرضيًا أو خللًا عابرًا، بل هو نتيجة نموذج إنتاج يتعامل مع العامل باعتباره قابلًا للاستهلاك، ومع الهواء كأنه تفصيلة ثانوية، ومع المرض كتكلفة جانبية لا تظهر في الميزانيات. وتشدد على أن الاعتراف بهذه الحقيقة هو الخطوة الأولى لأي حل جاد وحقيقي.</span></p>
<blockquote><p>في المناطق المجاورة لمصانع الأسمنت في مصر،<a href="https://environmentaldevices.com/wp-content/uploads/2020/04/Cement-Factory-PM-10-PM-2.5-Health-Risks.pdf"> يرتبط</a> التعرض للجسيمات الدقيقة (PM10 وPM2.5) والأسبستوس بزيادة مخاطر الأمراض التنفسية والسرطان، مع دراسات تشير إلى وفيات سابقة للعمال السابقين بسبب سرطان الرئة والأسبستوز.</p>
<p>على سبيل المثال، في مصانع الأسمنت التي استخدمت الأسبستوس سابقًا،<a href="https://www.corpwatch.org/article/egyptian-asbestos-workers-dying-cancer"> توفي</a> 8 عمال على الأقل من سرطان الرئة، مع 46 آخرين يعانون من مخاطر صحية مشابهة، وفقًا لتقارير من 2005، لكن الآثار المستمرة تؤثر على السكان المجاورين.</p>
<p>دراسات حول التعرض البيئي للأسبستوس في مصر<a href="https://www.corpwatch.org/article/egyptian-asbestos-workers-dying-cancer"> أظهرت</a> زيادة خطر الإصابة بسرطان الغشاء الجنبي (أحد أخطر أنواع سرطانات الرئة) بنسب<a href="https://www.emro.who.int/emhj-volume-15-2009/volume-15-issue-1/article3.html"> تصل</a> إلى عدة أضعاف في المناطق القريبة، مع بيانات من الـ20 عامًا الماضية تشير إلى وفيات مرتبطة بالألياف الجوية السامة. بالإضافة إلى ذلك،<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC4772492/"> يعاني</a> عمال مصانع الأسمنت من أعراض تنفسية مزمنة بنسب عالية، مما يزيد من معدلات الوفيات المبكرة في هذه المناطق.</p></blockquote>
<p><span>التلوث الناتج عن مصانع الأسمنت في مصر</span><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10163184/"> <span>يرتبط</span></a><span> أساسًا بانبعاث جسيمات غبارية كثيفة وغازات ملوِّثة (أكسيدات النيتروجين والكبريت وثاني أكسيد الكربون)، ويؤثر على جودة الهواء وصحة السكان في مناطق صناعية مثل الإسكندرية وبني سويف وحلوان وغيرها. في الوقت نفسه، تُظهر دراسات وتقارير أن المعايير البيئية المصرية تطورت شكلًا، لكن التطبيق على أرض الواقع يظل موضع نزاع مجتمعي وقضائي في عدد من المناطق السكنية المجاورة للمصانع.</span></p>
<p><span>في المقابل تعهدت مصر في مساهمتها الوطنية المحدثة (NDC)</span><a href="https://climatepromise.undp.org/what-we-do/where-we-work/egypt"> <span>بخفض</span></a><span> الانبعاثات بنسبة 37% في قطاع الكهرباء (80 مليون طن ثاني أكسيد الكربون مكافئ)، و65% في قطاع النفط والغاز (1.7 مليون طن)، مقارنة بسيناريو العمل كالمعتاد بحلول 2030. في التحديث الثاني للـNDC عام 2023، حددت مصر أهدافًا قطاعية تشمل خفض الانبعاثات بنسبة 40% تحت مستويات العمل كالمعتاد بحلول 2030، مع التركيز على التكيف والتخفيف.</span></p>
<p><span>أطلقت الحكومة استراتيجية التغير المناخي الوطنية 2050 في مايو 2022، والتي تشمل مشاريع أولوية لخفض الانبعاثات، مع</span><a href="https://climateactiontracker.org/countries/egypt/policies-action/"> <span>التزام</span></a><span> بزيادة حصة الطاقة المتجددة إلى 42% بحلول 2030، أي أربعة أضعاف الحصة الحالية.</span></p>
<p><span>للتوافق مع اتفاقية باريس 1.5 درجة مئوية، يجب على مصر خفض الانبعاثات بنسبة 22% تحت مستويات 2015 بحلول 2030، مع</span><a href="https://www.worldbank.org/en/news/feature/2024/11/25/climate-action-a-catalyst-for-egypt-s-prosperity-and-sustainable-growth"> <span>تقديرات</span></a><span> تشير إلى ارتفاع الانبعاثات إلى 440-467 مليون طن بحلول 2030 تحت السياسات الحالية.</span></p>
<p><span>حصلت مصر على</span><a href="https://www.worldbank.org/en/news/press-release/2023/03/01/egypt-new-grant-seeks-to-improve-management-of-electronic-and-healthcare-waste"> <span>منح</span></a><span> دولية عديدة لدعم جهود تقليل التلوث، بما في ذلك منحة بقيمة 9.13 مليون دولار أمريكي من مرفق البيئة العالمي (GEF) في عام 2023 لإدارة النفايات الإلكترونية والطبية في القاهرة الكبرى، بهدف تحسين جودة الهواء.</span></p>
<p><span> كذلك وقعت اتفاقية مع بنك الاستثمار الأوروبي في 2025</span><a href="https://www.eeas.europa.eu/node/8742"> <span>لمنحة</span></a><span> أوروبية بقيمة 21 مليون يورو لإزالة الكربون من الاقتصاد المصري. بين عامي 2015-2021، تلقت مصر 54% من</span><a href="https://egyptianstreets.com/2022/08/08/ahead-of-cop27-egypt-to-receive-e4-million-from-eu-to-support-environmental-protection/"> <span>إجمالي</span></a><span> 403.6 مليون دولار مخصصة لجودة الهواء في أفريقيا من المانحين الدوليين.</span></p>
<p><span> في نوفمبر 2025،</span><a href="https://www.cleanairfund.org/clean-air-africas-cities/cairo/"> <span>أطلقت</span></a><span> برنامج الصناعات الخضراء المستدامة بتمويل أوروبي قدره 271 مليون يورو (14.8 مليار جنيه مصري) لتقليل الانبعاثات الكربونية وتحسين الاستدامة. كما حصلت على</span><a href="https://egyptianstreets.com/2022/08/08/ahead-of-cop27-egypt-to-receive-e4-million-from-eu-to-support-environmental-protection/"> <span>منحة</span></a><span> بقيمة 4 ملايين يورو من الاتحاد الأوروبي في 2022 لتعزيز الحماية البيئية قبل مؤتمر COP27، بالإضافة إلى برنامج EPAP III للإنتاج النظيف، ومنح تصل إلى 125,890 دولار أمريكي للمشاريع الخضراء عبر منصة HAFIZ.</span></p>
<p><span>تكشف أزمة مصانع الأسمنت في مصر عن خلل بنيوي في إدارة العلاقة بين التنمية الصناعية وحقوق السكان في الصحة والبيئة.</span></p>
<p><span>ففي ظل توسع الإنتاج، وتباطؤ التحول الأخضر، وغياب قواعد بيانات وطنية محدثة وشفافة، تبقى العدالة البيئية مؤجلة، ويظل الهواء الملوث شاهدًا يوميًا على كلفة تنموية لم تُحسب حساباتها الاجتماعية والصحية كاملة.</span></p>
<p> </p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 17:59:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768233743580146</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29644</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يكن <a href="https://asharq.com/politics/166651/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D9%81-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84/">تأكيد</a> القاهرة على "تطابق" مواقفها مع الرياض بشأن الأزمات المتصاعدة في السودان واليمن والصومال وقطاع غزة مجرد تعبير دبلوماسي، بل إعلان واضح عن انحياز مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f1fc210-12ca-4e76-a3c2-56e8adfc5780" href="https://almanassa.com/news/29632" title='معركة تقليم الأظافر.. "تحالف دعم الشرعية" السعودي يتهم ضباطًا إماراتيين بتهريب الزبيدي إلى أبو ظبي'>لتحركات السعودية</a> الأخيرة الهادفة إلى تقليص النفوذ الإماراتي في عدد من الساحات الإقليمية، ومواجهة خطط تفكيك دول المنطقة الذي تسعى أبوظبي إلى تنفيذه بما يخدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97a84ca8-ed40-421d-b327-bcd6c3c3de61" href="https://almanassa.com/stories/21702" title="ما هي الصهيو-إماراتية؟">مشروع إسرائيل</a> في الإقليم.</p>

<p><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1431869721635085&amp;id=100044362122571&amp;rdid=zQTqh2OdBFyLzNaU#">البيان الرئاسي</a> الذي أعقب لقاء الرئيس عبد الفتاح السيسي بوزير الخارجية السعودي الأمير فيصل بن فرحان بالقاهرة الأسبوع الماضي، لم يصدر، وفق تقديرات مصدر رسمي يمني مطلع تحدث إلينا، إلا بعد حصول مصر على تطمينات سعودية تتعلق بملف اليمن، مفادها أن الفراغ الذي قد ينشأ عن إنهاء دور المجلس الانتقالي الجنوبي لن يُترك ليملأه حزب الإصلاح، الذراع اليمنية لجماعة الإخوان، والذي تخشى مصر من سيطرته على مدخل البحر الأحمر.</p>

<h2>اليمن قلق مصري</h2>

<p>لا تتعامل القاهرة مع الملف اليمني من زاوية الحسابات السياسية التقليدية فحسب، بل من اعتبارات اقتصادية وأمنية مباشرة؛ فبعد <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%89-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84/7231034">العودة</a> التدريجية لحركة التجارة الدولية إلى قناة السويس، عقب نحو عامين من <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/01/12/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D8%A8%D8%B7%D8%AA-40-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A">الاضطرابات</a> الناتجة عن استهداف الحوثيين للسفن، تخشى مصر من أن تؤدي محاولات أبوظبي إشعال التوتر مجددًا في <a href="https://arabi21.com/story/1708461/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B2%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AF%D8%A8">مضيق باب المندب</a> إلى إعادة إثارة قلق خطوط الشحن العالمية، ما يدفعها مجددًا للالتفاف حول طريق رأس الرجاء الصالح، بما يعنيه ذلك من خسائر مباشرة لموارد النقد الأجنبي التي تعد شريان حياة للاقتصاد المصري المتعثر.</p>

<blockquote>
<p>وفد مصري سيشارك في مؤتمر دعم جنوب اليمن في الرياض</p>
</blockquote>

<p>وكما تخشى مصر من سيطرة إخوان اليمن على مدخل البحر الأحمر، تتحسب أيضًا من ظهور كيان منفصل في جنوب اليمن تابع للإمارات، ما يعني وضع حركة الملاحة في قناة السويس تحت نفوذ قوى تستهدف الأمن القومي المصري بالنظر إلى تطابق أجندة أبوظبي مع رؤية الاحتلال الإسرائيلي، الذي يهدف إلى الهيمنة الكاملة على ضفتي مضيق باب المندب، وهو ما وضح من <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/8/2922096/%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-">محاولاته</a> إقامة قواعد عسكرية فيما يسمى صوماليلاند، الذي <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state">اعترفت</a> به بشكل أحادي مؤخرًا.</p>

<p>في أعقاب <a href="https://asharq.com/politics/166600/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9/">زيارة</a> وزير الخارجية السعودي للقاهرة، تمكنت الرياض عبر حلفائها في اليمن من <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260109-%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7">بسط</a> نفوذها على كامل الجنوب من المهرة إلى عدن، وذلك بالتوازي مع بدء الإعداد <a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86">لمؤتمر</a> جنوبي شامل، يشارك فيه قادة معظم المكونات الجنوبية، ومنهم أعضاء المجلس الانتقالي الجنوبي الذي أعلن حل كيانه ذاتيًا، بعد أنباء عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1958d202-8a18-4158-a371-4db27ca26a1d" href="https://almanassa.com/news/29613" title='بعد أنباء عن هروبه لمكان غير معلوم واتهامه بالخيانة.. "الانتقالي الجنوبي" يكشف مكان الزبيدي'>هروب</a> رئيسه عيدروس الزبيدي إلى الإمارات.</p>

<p>المؤتمر، الذي يجري التحضير له في الرياض، ويجمع مجلس القيادة الرئاسي برئاسة رشاد العليمي، يُرجح المصدر اليمني أن تشارك فيه مصر بوفد رسمي، دعمًا لمسار حل المسألة الجنوبية داخل إطار الدولة اليمنية الموحدة.</p>

<h2>تعاون متعدد</h2>

<p>كان لافتًا أن يتضمن <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2026/1/8/2921684/%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9">بيان</a> "تحالف دعم الشرعية" الذي تقوده الرياض عقب أنباء هروب الزبيدي؛ اتهامًا صريحًا للإمارات بالتدخل في أزمات المنطقة، وذلك في الإشارة إلى أن الطائرة التي أقلته إلى أبوظبي تُستخدم بشكل متكرر في مسارات صراعات إقليمية تشمل ليبيا وإثيوبيا والصومال، وكذلك في التنويه إلى أن السفينة التي نقلته وهي ترفع علم "سانت كيتس ونيفيس"، هي ذاتها سفينة "جرينلاند"<strong> </strong>التي سبق أن نقلت عربات قتالية وأسلحة إلى ميناء المكلا قادمة من ميناء الفجيرة، واستهدفتها المملكة نهاية الشهر الماضي.</p>

<p>وفيما يتعلق بجماعة الحوثي، أشار المصدر نفسه إلى أن تنسيقًا جرى مع قيادتها ومع طهران عبر وساطة عمانية، لضمان عدم تدخلها في المواجهة الدائرة جنوب اليمن، لافتًا إلى أن الجماعة عرضت دعم التحرك السعودي ضد القوات المدعومة إماراتيًا، إلا أن الرياض رفضت ذلك، مفضلة حسم الأزمة الجنوبية مع حلفائها في الحكومة الشرعية، ثم إعادة فتح مسار الحوار الوطني الشامل.</p>

<blockquote>
<p>يبرز الدور الإماراتي كعنصر دعم لقوى تسهم في تفتيت دول الجوار الاستراتيجي لمصر</p>
</blockquote>

<p>لا ينظر صانع القرار في القاهرة إلى الأزمة اليمنية باعتبارها حدثًا معزولًا عن باقي ملفات الإقليم، فبينما تتطابق الرؤى "المصرية- السعودية" في ملفات مُلغمة، مثل السودان، حيث يدعم الطرفان وحدة الدولة السودانية ومؤسساتها المدنية والعسكرية، يبرز الدور الإماراتي كعنصر دعم لقوى تسهم في تفتيت دول الجوار الاستراتيجي لمصر، حيث تثير <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/aldm-alskry-alamaraty-yhdth-frqana-fy-alswmal">التحركات </a>الإماراتية في الصومال، إلى جانب <a href="https://www.ajnet.me/politics/2020/11/22/%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%A2%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%B9%D9%86">دعمها</a> للنظام الإثيوبي في ملف سد النهضة، قلقًا عميقًا داخل دوائر صنع القرار المصري.</p>

<p>وفيما بدا أنه تحرك سريع من الرياض لدعم موقف القاهرة في السودان التي تعتبرها المملكة أيضًا امتدادًا لأمنها الاستراتيجي على البحر الأحمر، ترددت أنباء عن <a href="https://www.reuters.com/ar/business/E2OGSI3PPZIKDCY52HATPRSP3U-2026-01-09/">تزويد</a> السعودية للجيش السوداني الوطني بصفقة عسكرية تشمل توريد أسلحة وطائرات مقاتلة من باكستان، بما يعني أن المواجهة مع الإمارات لن تقف عند حدود اليمن، بل ستمتد إلى كل موقع تحاول أبوظبي ضرب استقراره بهدف استمرار التوتر في المنطقة، حسبما نقل المصدر الدبلوماسي ذاته عن مسؤول سعودي.</p>

<p>ويبدو، من تتبع التحركات الإماراتية خلال السنوات الأخيرة، أن أبوظبي، وبدعم مباشر من تل أبيب، تسعى إلى تطويق مصر والسعودية في مناطق نفوذهما التقليدية، في مسار يبدأ من ليبيا غربًا، مرورًا بالسودان جنوبًا، وصولًا إلى اليمن والصومال؛ هذا "التطويق" يضع الدولة المصرية في مواجهة مع <a href="https://www.aletihad.ae/news/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A/4325250/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80-20-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA">شريكها</a> الاقتصادي الأول، الذي باتت تحركاته السياسية تمثل عبئًا متزايدًا وتهديدًا صريحًا لملفات الأمن القومي المصري.</p>

<h2>الأمن قبل الاستثمار</h2>

<p>ورغم المصالح الاقتصادية التي تربط القاهرة بأبوظبي، تميل الرؤية المصرية حاليًا إلى تغليب المصالح الاستراتيجية طويلة الأمد، حتى وإن ترتب على ذلك خسائر اقتصادية مؤقتة؛ فالحفاظ على وحدة اليمن، ومنع تفكك السودان، وتأمين البحر الأحمر، تعد خطوطًا حمراء لا يمكن مقايضتها بالاستثمارات، خاصة في ظل مخاوف متزايدة من أن يتحول التغلغل الإماراتي في قطاعات حيوية إلى عامل مؤثر على استقلالية القرار المصري مستقبلًا.</p>

<p>"تطابق" موقف القاهرة مع الرياض في ملفات اليمن والسودان والبحر الأحمر ، يمكن اعتباره إدراكًا متأخرًا لحجم التهديد الذي تمثله محاولات إسرائيل لإعادة هندسة الشرق الأوسط، والتي لا تستثني مصر والمملكة وفق الاستراتيجية الصهيونية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97a84ca8-ed40-421d-b327-bcd6c3c3de61" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21702" role="article" about="/stories/21702" data-sanitized-id="node-21702" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21702" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21702" data-ph-capture-attribute-link-title="ما هي الصهيو-إماراتية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما هي الصهيو-إماراتية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>دفعت القاهرة ولا تزال أثمانًا باهظة إثر ترددها خلال العقد الأخير في مواجهة أزمات الإقليم وانكفائها على ذاتها، واليوم تجد نفسها أمام اختبار حقيقي، فإما أن تفعل آليات خطوطها الحمراء اعتمادًا على قدرتها، وبتأسيس تحالفات جديدة مع دول المنطقة المتضررة من مشروعات التفكيك، أو ستجد نفسها مجبرة على القبول والتعايش مع واقع تدار فيه ممراتها البحرية وحدودها الاستراتيجية ودوائر نفوذها التاريخية من قبل عدوها الاستراتيجي، وإن جاء ذلك عبر وكلاء.</p>

<p>لا تعد حماية البحر الأحمر، ووحدة اليمن والسودان والصومال وليبيا، ملفات منفصلة عن بعضها، بل معركة واحدة تفرض على القاهرة والرياض توجيه دعوة إلى تأسيس جبهة عربية إسلامية لخوضها، قبل أن تفلح الصهوينية الجديدة في حصار المنطقة بأحزمة نار لن ينجو منها أحد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-aae6b59c163404cb4693c40061b8efa1942538102d0924bce452ba2c54288503">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 14:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768228347038063</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تبدأ تصدير 100 مليون قدم مكعب غاز يوميًا إلى سوريا ولبنان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29681</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت الحكومة، اليوم الاثنين، تصدير 50 مليون قدم مكعب يوميًا من الغاز الطبيعي إلى سوريا، فيما بدأت توريد الكمية نفسها لصالح لبنان أمس، في إطار اتفاقي تعاون مع البلدين، وفق مصدر مطلع على ملف التعاقدات بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس تحدث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن سوريا ولبنان تتحملان تكلفة استيراد شحنات الغاز المسال من الخارج تمهيدًا لتغييزها في مصر وإرسالها كمنتج نهائي إلى الدولتين مع إعفائهما من رسوم التغييز.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0365MoLXDsZDrhFrtJgJFxcjJ5MkVreLZfSRX18aanvjRnjJTg7BDRZpAsRCMrtWecl?rdid=D2XqREwb7CkUhHwo#">وقعت</a> الحكومة مذكرتي تفاهم مع سوريا، لتوريد الغاز الطبيعي والمنتجات البترولية، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="55b92c8a-64f8-4e16-8ecf-a7e9e0069b77" href="https://almanassa.com/news/29589" title="مصدر بالبترول: نخطط لتصدير 50 مليون قدم مكعب غاز و500 طن مازوت يوميًا إلى سوريا">تتضمن</a> تصدير نحو 50 مليون قدم مكعب غاز وحوالي 500 طن مازوت يوميًا حسب المصدر نفسه في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>، كما <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_29122025_03.aspx">وقعت</a> مذكرة أخرى مع لبنان لإمداد محطة دير عمار بالغاز الطبيعي دون ذكر تفاصيل الاتفاق.</p>

<p>وقال المصدر إن وزارة البترول ملتزمة بشحنات التصدير لسوريا ولبنان حتى نهاية أشهر الشتاء التي تتراجع خلالها معدلات استهلاك الغاز بنحو 10% مقارنة بحجم استهلاك الغاز في الصيف الذي يقفز إلى نحو 7 مليارات قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053258e0-ccbc-4ec2-aa17-0a4d5f1bd1a1" href="https://almanassa.com/news/29553" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين'>تأتي</a> هذه الخطوة ضمن توجه الوزارة في الفترة الأخيرة للتصدير مستغلة تحقيق وفر بمقدار 130 مليون قدم مكعب غاز يوميًا بفضل تراجع الاستهلاك خلال فصل الشتاء و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e6b2f6c-9fa3-490e-8250-f7ff860ee388" href="https://almanassa.com/news/28306" title='"البترول" تعلن اكتشاف بئر غاز جديدة بالصحراء الغربية'>دخول</a> مناطق امتياز جديدة في البحر الأحمر والصحراء الغربية مرحلة الإنتاج، وهو ما دفع الوزارة إلى <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/10/08/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-20-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-2026">تأجيل</a> شحنات كان من المخطط استيرادها.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1840199-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84-2026">تعاني</a> سوريا من نقص حاد في الكهرباء والوقود، بعدما تسببت الحرب التي امتدت 14 عامًا في تدمير جزء كبير من منشآت الإنتاج والنقل، وخفضت القدرة التشغيلية لحقول النفط والغاز.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>بدأت</a> الحكومة تصدير الغاز الطبيعي المُسال لصالح شركة Shell Global، إذ غادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>وفي 12 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">عدّلت</a> مصر اتفاق استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة لتل أبيب إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>ومنتصف الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>أعلن</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، المصادقة على صفقة الغاز مع مصر بعد أربعة أشهر من توقيع اتفاق تمديدها، وقال "وافقت على أكبر صفقة غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة 112 مليار شيكل، منها 58 مليار شيكل ستدخل إلى خزينة الدولة".</p>

<p>لكن حتى الآن لم تدخل صفقة استيراد مصر للغاز الإسرائيلي حيز التنفيذ حيث <a href="https://enterpriseam.com/egypt/issues/our-usd-35-bn-gas-export-agreement-with-israel-hits-another-speed-bump/#680625">تواجه</a> الصفقة عقبات وتأجيلات جديدة بعد أن قيدت إسرائيل إصدار الموافقات النهائية وأدرجت شروطًا تفضيلية، ما دفع القاهرة لرفض بعض البنود، حسب ميس المتخصصة في مجال الطاقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 16:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768228347038062</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتهامات إيرانية لواشنطن بـ"تسليح المتظاهرين".. وترامب يلوِّح بتحرك "في غاية القوة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29683</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت حدة التوتر بين الولايات المتحدة الأمريكية وإيران خلال الساعات الأخيرة، على وقع الاحتجاجات المتواصلة في الداخل الإيراني، وسط اتهامات مباشرة من طهران لواشنطن بالتدخل وتحويل التظاهرات إلى صراع مسلح، في مقابل تلويح أمريكي بخيارات "في غاية القوة" ضد النظام الإيراني.</p>

<p>وقبل أسبوعين، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> الاحتجاجات الإيرانية في العاصمة طهران اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، قبل أن تنتشر إلى مدن أخرى وتتحول لاحقًا إلى اشتباكات مع الأمن أسفرت حتى الآن عن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/Y7NT5ILBDNM4HDWD3DZPSR6T4Q-2026-01-11/">مقتل</a> أكثر من 500 شخص حسب تقارير حقوقية، كما اتخذت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> طالبت فيه بإسقاط النظام الحاكم.</p>

<p>واتهم وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي، اليوم الاثنين، الولايات المتحدة بإمداد المتظاهرين بالسلاح، معتبرًا أن تصريحات الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن الاحتجاجات تمثل "تدخلًا سافرًا في الشؤون الداخلية لإيران"، أسهم في انزلاق الأوضاع نحو العنف.</p>

<p>وقال عراقجي، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-fVKlrgiBRQ">كلمة متلفزة</a> أمام دبلوماسيين في طهران، إن الاحتجاجات التي اندلعت في 28 ديسمبر/كانون الأول الماضي بدأت هادئة ومشروعة اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، قبل أن تنحرف عن مسارها وتتحول إلى "حرب إرهابية على البلاد" اعتبارًا من الأول من يناير/كانون الثاني الجاري.</p>

<p>وأضاف أن "السلطات الإيرانية استجابت في بداية الاحتجاجات عبر الحوار والاستماع للمطالب وإجراء إصلاحات، لكن دخول مجموعات إرهابية مسلحة بين صفوف المتظاهرين أدى إلى تصعيد العنف"، متهمًا عناصر تابعة لجهاز الاستخبارات الخارجية الإسرائيلية "الموساد" بالضلوع في الأحداث.</p>

<p>وأشار عراقجي إلى أن لدى بلاده وثائق وصورًا تظهر توزيع أسلحة على متظاهرين، وتسجيلات لرسائل صوتية تأمر عناصر مسلحة بإطلاق النار على المدنيين وقوات الأمن، مشيرًا إلى أن معظم القتلى "أصيبوا برصاص أُطلق عليهم من الخلف".</p>

<p>وأكد وزير الخارجية الإيراني أن "قوات الأمن تسيطر بشكل كامل على الأراضي الإيرانية"، وأن هناك متابعة استخبارية دقيقة، معلنًا أن الإنترنت الذي قطعته السلطات "لاعتبارات ضبط الأمن" سيعود قريبًا إلى السفارات والوزارات.</p>

<p>وشدد على أن بلاده "مستعدة للحرب وأيضًا للحوار"، لافتًا إلى أن قنوات الاتصال مع واشنطن لا تزال مفتوحة عبر وساطات، من بينها القناة السويسرية وخط تواصل مع المبعوث الأمريكي الخاص.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c24g9r5qplqo">قال</a> ترامب مساء أمس، إن إيران تواصلت مع الولايات المتحدة قبل يوم واحد واقترحت التفاوض بشأن التوصل إلى اتفاق نووي، لكنه أشار في الوقت نفسه إلى أن واشنطن قد "تضطر إلى التحرك قبل عقد أي اجتماع".</p>

<p>وأضاف ترامب، للصحفيين على متن الطائرة الرئاسية Air Force One، أنه يتلقى تقارير كل ساعة عن تطورات الوضع في إيران، معتبرًا أن ما يجري "يبدو وكأنه يتجاوز الخط الأحمر" الذي حدده للنظام الإيراني.</p>

<p>وأكد الرئيس الأمريكي أن الجيش يدرس الوضع، قائلًا "نحن ننظر إلى الأمر بجدية بالغة، وندرس خيارات قوية جدًا، وسنتخذ قرارًا"، مشيرًا إلى سقوط قتلى في الاحتجاجات، بعضهم نتيجة تدافع، وآخرون بإطلاق نار.</p>

<p>ولوّح ترامب بإمكانية التدخل، محذرًا القادة الإيرانيين من استخدام القوة ضد المتظاهرين، ومؤكدًا أن "الولايات المتحدة تقف على أهبة الاستعداد للمساعدة". كما كشف عن نيته التحدث إلى رجل الأعمال إيلون ماسك بشأن استعادة الإنترنت في إيران، في إشارة إلى خدمة Starlink التي توفرها شركة سبيس إكس التي أسسها ماسك.</p>

<p>وفي السياق ذاته، <a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/weakened-by-war-irans-regime-faces-its-toughest-challenge-yet-3a804570?mod=hp_lead_pos1">أفادت</a> صحيفة وول ستريت جورنال، نقلًا عن مسؤولين أمريكيين لم تسمهم، بأن ترامب سيحصل، غدًا الثلاثاء، على إحاطة بشأن خيارات محددة للرد على التطورات في إيران، قد تشمل تعزيز الدعم الرقمي للمعارضين، وشن هجمات إلكترونية، وفرض عقوبات إضافية، وربما تنفيذ ضربات عسكرية.</p>

<p>وحسب الصحيفة، سيشارك في الاجتماع وزير الخارجية ماركو روبيو، ووزير الحرب بيت هيجسيث، ورئيس هيئة الأركان المشتركة الجنرال دان كين، فيما لا يُتوقع اتخاذ قرار نهائي خلال الاجتماع، في ظل مخاوف داخل الإدارة الأمريكية من أن يؤدي أي تحرك مباشر إلى تصعيد إقليمي واسع.</p>

<p>وأشارت الصحيفة إلى قلق بعض المسؤولين من أن أي تدخل أمريكي أو إسرائيلي قد يعزز رواية طهران بأن الاحتجاجات "مدفوعة من الخارج"، كما حذرت من أن التصعيد قد يفضي إلى مواجهة مباشرة بين الولايات المتحدة وإيران، وربما إسرائيل، في منطقة تشهد بالفعل توترات متصاعدة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا، وشاركت فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 15:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768222944115535</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-12-at-2.08.30-PM-150x150.jpeg" alt="استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»" title="استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصل عمال مصنع شركة السكر والصناعة التكاملية في دشنا بمحافظة قنا إضرابهم عن العمل لليوم الثالث، وعاد عمال مصنع نجع حمادي للإضراب مجددًا، بعدما كانوا فضوه، أمس، فيما نظم عمال مصنع المعدات بالجيزة، اليوم، وقفة احتجاجية للمطالبة بصرف الأرباح السنوية وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ضمن مطالب مالية ومهنية أخرى، حسبما قال </span><span>خمسة مصادر من</span><span> العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما صعّد عمال دشنا احتجاجهم، اليوم، بمنع شاحنات نقل السكر التابعة لوزارة التموين من دخول الشركة أو الخروج منها، حسبما قال اثنان من المضربين لـ«مدى مصر»، قرر عمال مصنعي</span><span> إدفو</span><span> في أسوان والتكرير في الجيزة تعليق الإضراب والوقفات الاحتجاجية، بعدما تلقوا وعودًا من جانب الإدارة ونواب برلمان بالنظر في المطالب، وفق مصادر في المصنعين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الآلاف من</span> <span>عمال ال</span><span>شركة بدأوا، السبت الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/"><span>إضرابات</span></a><span> متزامنة في مصانع التقطير </span><span>والمعدات والتكرير وفينوس</span><span>، بالجيزة، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى بقنا، احتجاجًا على عدم صرف نسبتهم من الأرباح عن العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية للشركة لأجل غير مسمى، والتي كان من المفترض انعقادها في ديسمبر الماضي، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-5-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9/"><span>تنحسر</span></a><span> الاحتجاجات تباعًا بعد إعلان تحديد الخميس المقبل موعدًا لانعقاد الجمعية العمومية، مع انتظار تنفيذ باقي المطالب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>العمال المستمرون في الاحتجاج اعتبروا أن تحديد موعد انعقاد الجمعية العمومية غير كافٍ، وسط تدني أجورهم وتدهور أحوالهم المعيشية، وتجاهل الإدارة لتنفيذ ما طالبوا به خلال الاحتجاجات السابقة، بتطبيق </span><span>«الأدنى للأجور»، وزيادة </span><span>البدلات والحوافز، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2017، وتثبيت العمالة المؤقتة، بالإضافة إلى مطالبهم الجديدة </span><span>برفع نسبة الحوافز السنوية من 42 شهرًا</span><span> إلى 60 شهرًا، وتسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات أعلى في أثناء الخدمة، أسوة بما تم مؤخرًا في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/?fbclid=IwY2xjawOo6wFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgCXK-73q2y09VZLlwAMS6kRT1gUAGxjU5nFXiuoWWgclgsvBHfDzt2ZH_6a_aem_A7ZzrUBU_XqRW8WPwt_Qjw"><span>الشركات</span></a><span> الأخرى، ومطلبهم بإنهاء تبعية الشركة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، الذي كان سببًا رئيسيًا في تدني أجورهم، بحسب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة احتجاجات استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حيث نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>أبرزها</span></a><span> إضراب عمال مصنعي السكر في إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/"><span>رئاسة</span></a><span> الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء الأمن الوطني لعدد من العمال، على خلفية الاحتجاجات. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>أصبحت</span></a><span> شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية تابعة لوزارة التموين في 2014، بعد ضم الشركة القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، وبحسب</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255"><span> تصريحات</span></a><span> لرئيسها في أكتوبر الماضي، ارتفعت إيرادات الشركة العام الماضي إلى 44 مليار جنيه، من نحو 33 مليار جنيه في العام السابق له، لكن تلك الإيرادات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/"><span>تتآكل</span></a><span> بفعل الفارق بين تكلفة الإنتاج (35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه «التموين» للشركة نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا)، حسبما قال مصدر من الشركة، في محافظة قنا، لـ«مدى مصر»، اليوم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/">استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 14:30:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768222944115534</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: بدء تنفيذ المرحلة الرابعة من القطار الكهربائي الخفيف أبريل المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29642</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/361611692_593800832916977_2720693199688446771_n.jpg.webp?itok=LxePYNTJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/361611692_593800832916977_2720693199688446771_n.jpg.webp?itok=LxePYNTJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تخطط الهيئة القومية للأنفاق التابعة لوزارة النقل للبدء في تنفيذ المرحلة الرابعة من مشروع القطار الكهربائي الخفيف/LRT بالعاصمة الجديدة في أبريل/نيسان المقبل، باستثمارات تصل إلى 500 مليون دولار، حسبما أكد مصدر بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتمتد المرحلة الرابعة من المشروع لمسافة 16 كيلومترًا، وتخطط الهيئة لرفع الطاقة الاستيعابية للخط إلى نحو مليون راكب يوميًا بين العاصمة ومدينة العاشر من رمضان شرق القاهرة، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=YNTbgBh1vK0">مقابل</a> 250 ألف راكب حاليًا، في ظل اقتصار التشغيل الراهن على المسار الممتد من محطة عدلي منصور حتى العاصمة الجديدة، حسب المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر أن الهيئة سلّمت بالفعل مواقع المرحلة الجديدة إلى شركات المقاولات المصرية، تمهيدًا لبدء أعمال الجسات وأبحاث التربة، إلى جانب استكمال التجهيزات الفنية اللازمة، على أن تنطلق أعمال التنفيذ بنهاية مارس/آذار أو بداية أبريل 2026.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الهيئة كانت تستهدف بدء تنفيذ المرحلة الرابعة من المشروع خلال العام الماضي، إلا أن عمليات تدبير التمويل اللازم لتلك المرحلة بسعر فائدة جيد أخّرت موعد تنفيذها.</p>

<p dir="rtl">وسبتمبر/أيلول 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3636f61c-3b9a-4844-a32c-d7f190dcbbea" href="https://almanassa.com/news/19570" title='"النقل" ترفض عرضًا لتمويل المرحلة الرابعة من قطار العاصمة لارتفاع الفائدة'>رفضت</a> وزارة النقل ممثلة في الهيئة القومية للأنفاق، عرضًا لتمويل تنفيذ الأنظمة الكهربائية والميكانيكية للمرحلة الرابعة من مشروع القطار الكهربائي الخفيف بسبب ارتفاع نسبة الفائدة، وفق مصدرين بمجلس إدارة الهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن الهيئة أنهت جميع تفاصيل القرض المقدم من بنك التصدير والاستيراد الصيني/Chexim بقيمة 250 مليون دولار، والذي سيُخصَّص لتغطية مكونات المشروع التي سيتم استيرادها من الخارج.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن الهيئة تنتظر انعقاد مجلس النواب لعرض اتفاقية القرض، تمهيدًا لدخولها حيّز التنفيذ وسداد الدفعة المقدمة لتحالف شركتي "أفيك إنتل" و"إم بي إي سي" الصينيتين، المقاولَين الرئيسيين للمشروع، لبدء تصنيع الأعمال الكهروميكانيكية وأنظمة الإشارات، بجانب تصنيع وتوريد 8 قطارات جديدة.</p>

<p dir="rtl">ولفت إلى أن الدفعة الأولى من القرض ستصل إلى 50 مليون دولار، تستلمها الهيئة خلال النصف الثاني من العام الجاري، مؤكدًا أن مدة التنفيذ الكلية للمرحلة الرابعة تصل إلى عامين من تاريخ البدء الفعلي، على أن يتبعها ثلاثة أشهر أخرى للأعمال التجريبية.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن "بنود اتفاقية تمويل المرحلة الرابعة تضم فائدة سنوية ثابتة تبلغ 2%، مع فترة سداد تمتد إلى 13 عامًا، تبدأ عقب انتهاء فترة سماح مدتها خمس سنوات، بينما تحصل الهيئة على قيمة التمويل كاملًا خلال 3 سنوات، وهي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">نفس </a>اشتراطات <a href="https://www.reuters.com/article/business/-12--idUSKCN1PA1AS/">قروض </a>المراحل السابقة للقطار الكهربائي الخفيف".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=6pOWy9YCYY8">افتتحت</a> الحكومة المرحلتين الأولى والثانية من المشروع بطول 68 كيلومترًا في يوليو/تموز 2022، وبتكلفة تمويلية بلغت 1.2 مليار دولار عبر قرض من البنك الصيني نفسه، الذي موّل المرحلة الثالثة من المشروع أيضًا بقرض بلغت قيمته 400 مليون دولار.</p>

<p dir="rtl">وتتراوح <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/9/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-LRT-%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/7015514">أسعار </a>التذاكر الحالية بين 10 و20 جنيهًا حسب عدد المحطات، مع طرح اشتراكات شهرية تبدأ من 300 جنيه، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f99f889e-dbe9-4012-9346-212a1ed6c722" href="https://almanassa.com/news/7183" title='"النقل" تخفض أسعار تذاكر القطار الكهربائي لمواجهة "العزوف"'>خفّضت </a>وزارة النقل أسعار التذاكر في سبتمبر 2022 بنسبة تراوحت بين 30% و40%، قبل انتقال موظفي الحكومة إلى العاصمة الجديدة.</p>

<p dir="rtl">وتوسّعت وزارة النقل خلال الفترة الأخيرة في تنفيذ مشروعات الجر الكهربائي، إذ <a href="https://almalnews.com/1388011/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1/?fbclid=IwRlRTSAPRlR9leHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZAo2NjI4NTY4Mzc5AAEeegNjm6WBbnLtUVaAlW3QOs49x6a0UxV_SrxUPO39_jKRC6t0hc2C1ripKYA_aem_aGySAYbUP5eBMtYajABR9A">خصصت</a> تريليونًا و54 مليار جنيه لتنفيذها خلال الفترة من 2014 حتى 2024.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 12:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768212140544672</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
