<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 23:45:10 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 27 Oct 2025 20:45:10 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>نقرأ لنفكر لنفعل - برنامج للقراءات المرتّبة - محور التفكير النقدي | معارف جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=lLqx-H6-t90</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/lLqx-H6-t90?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نقرأ لنفكر لنفعل - برنامج للقراءات المرتّبة - محور التفكير النقدي | معارف جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 21:01:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761589935702500</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%8E%D8%B1%D9%83%D9%8F%D8%B2/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أجور</category>
			<category>الجهاز القومي للتعبئة والإحصاء</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/03/2022_9_13_13_30_58_709-150x150.jpg" alt="بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور" title="بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>كشفت نتائج التعداد الاقتصادي، الصادر، اليوم، عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، تركُزًا فائقًا للمنشآت في أحد أقل القطاعات من حيث الأجور، وهو قطاع تجارة الجملة والتجزئة، وكذلك في القطاع الذي يعرف بـ</span><span>«</span><span>الأنشطة الأخرى</span><span>»</span><span>، في ظل رصد التعداد ارتفاع عدد المنشآت الاقتصادية بنسبة 3.1% لتصل إلى ثلاثة ملايين و858 ألف منشأة، وارتفاع أعداد المشتغلين </span><span>«</span><span>داخل المنشآت</span><span>»</span><span> بنسبة 13.1% خلال خمس سنوات، لتصل إلى 15.2 مليون مشتغل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب بيانات التعداد، تتركز 54.4% من المنشآت في قطاع تجارة الجملة والتجزئة، والذي بلغ متوسط الأجور فيه 3805 جنيهات وفقًا لبيانات 2022-2023 التي يغطيها التعداد، يليه قطاع </span><span>«</span><span>الأنشطة الأخرى</span><span>»</span><span> الذي تتركز فيه المنشآت بنسبة 27.4%، وهو القطاع الذي يأتي في ذيل قائمة القطاعات الاقتصادية من حيث متوسط الأجور، حيث بلغت 3327 جنيهًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالإضافة إلى ذلك، جاء قطاع تجارة الجملة والتجزئة في صدارة القطاعات التي شهدت نموًا في أعداد العمالة، قياسًا إلى نتائج التعداد الاقتصادي السابق الصادر قبل خمس سنوات. فتبعًا للتعداد الجديد، نمت أعداد العاملين في هذا القطاع بواقع 400 ألف مشتغل خلال تلك الفترة، لتصل إلى 5.4 مليون مشتغل، بنسبة زيادة 7.2%، ما يجعله في مقدمة القطاعات من حيث نمو العمالة بشكل عددي. أما بشكل نسبي، فقد تصدرت قطاع النقل والتخزين، والتعليم والأنشطة الإدارية، في زيادة أعداد العمالة بنسب 92.3%، و65.5%، و65.9% على الترتيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويلاحظ أن النقل والتخزين، والتعليم، والأنشطة الإدارية، ضمن القطاعات متوسطة ومنخفضة الأجر، كما يظهر من الشكل التالي، الذي يوضح متوسط الأجر الشهري طبقًا للأنشطة بناءً على بيانات التعداد الاقتصادي الصادرة اليوم. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386699" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%8111.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%8111.png" alt="" width="1081" height="1351" data-sanitized-class="wp-image-386699 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>وأوضحت نتائج التعداد أن قطاع «إمدادات الكهرباء والغاز والتجارة وإمدادات تكييف الهواء»، من أبرز القطاعات تراجعًا في أعداد العمالة، حيث تراجعت أعداد المشتغلين فيه خلال خمس سنوات بنسبة 19.1%، رغم أنه يعد من الأعلى من حيث متوسط الأجور، إذ وصل متوسط الأجور فيه إلى 21.762 جنيه، ما يشير إلى تركز العمالة في القطاعات منخفضة الأجور. وبحسب التعداد، جاء قطاع الصناعات التحويلية في المرتبة التالية من حيث تراجع أعداد العمالة، حيث فقد 0.5%، مع أنه يبقى الثالث من حيث تركز أعداد المنشآت فيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعود التراجع الكبير في أعداد العمالة في «إمدادات الكهرباء والغاز والتجارة وإمدادات تكييف الهواء»، إلى تراجع التوظيف فيه من قبل قطاع الأعمال العام والقطاع العام، حسبما أوضح رئيس قطاع البحوث الاقتصادية بالجهاز، مصطفى سعد، في كلمته، اليوم، في مؤتمر الجهاز للإعلان عن نتائج التعداد. </span></p>
<p dir="rtl"><b>القطاع غير الرسمي</b></p>
<p dir="rtl"><span> تجارة الجملة والتجزئة، وهو قطاع يشمل إصلاح المركبات ذات المحركات والدراجات النارية، جاء أيضًا في مقدمة القطاعات من حيث التوظيف «غير الرسمي»، إذ استحوذ على 51% من الوظائف في القطاع غير الرسمي، بحسب بيانات التعداد، ما يفسر جانبًا من انخفاض أجوره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُظهر البيانات المعلنة، اليوم، أن جملة الأجور التي صرفت من القطاع غير الرسمي تمثل 8.3% من إجمالي الأجور في القطاع الخاص، والباقي صُرف من القطاع الرسمي، كما أن عدد المشتغلين في «غير الرسمي» يمثلون 27.3% من إجمالي المشتغلين في القطاع الخاص، وبذلك يصل عدد العاملين في القطاع غير الرسمي إلى 3.9 مليون مشتغل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تكشف بيانات التعداد أن عدد منشآت القطاع غير الرسمي تمثل 50.7% من عدد المنشآت في القطاع الخاص كما، يتضح من الشكل التالي. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386701" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-2.png"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-2.png" alt="" width="1081" height="1351" data-sanitized-class="wp-image-386701 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>ومع ذلك، شهدت نسبة منشآت القطاع غير الرسمي مقارنة بالقطاع الرسمي في القطاع الخاص، تراجعًا خلال السنوات الخمس الماضية، إذ كان تلك النسبة في التعداد الاقتصادي السابق تتجاوز 54%. </span></p>
<p dir="rtl"><b>العاملون «خارج المنشآت»</b></p>
<p dir="rtl"><span>تمثل البيانات السابقة للعمالة، صورة إجمالية للمشتغلين «داخل المنشآت»، بينما تشير بيانات التعداد بشأن العاملين «خارج المنشآت»، باستثناء العمالة الزراعية، إلى أن عددهم الإجمالي بلغ 7.5 مليون مشتغل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبذلك، يمثل إجمالي العاملين الذين يعانون من ظروف عمل هشة أكثر من 11.4 مليون مشتغل هم مجموع العاملين «خارج المنشآت»، بالإضافة إلى إجمالي العاملين في القطاع غير الرسمي «داخل المنشآت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح رئيس الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء في لقاء مع الصحفيين، اليوم، إن العاملين خارج المنشآت هم في الأساس العمالة غير المنتظمة، كما أوضح رئيس قطاع البحوث الاقتصادية بالجهاز، ردًا على سؤال من «مدى مصر»، إن العاملين المقصودين هؤلاء الذين لا ترتبط أعمالهم بمنشأة معينة مثل عمال السباكة. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386697" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-1.png"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-1.png" alt="" width="1081" height="1351" data-sanitized-class="wp-image-386697 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><b>بيانات جديدة</b></p>
<p dir="rtl"><span>شمل التعداد الاقتصادي المعلن عنه، اليوم، محاور جديدة في عملية جمع وتحليل البيانات، إذ أضاف ثلاثة أسئلة استبيانية جديدة لاستمارة التعداد، شملت بيانات حول التجارة الإلكترونية وخدمات التعهيد والاقتصاد الأخضر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تضمن التعداد إجراء حصر جديد شمل جميع المناطق الصناعية الرسمية والحرة والاستثمارية. وقد بلغ إجمالي عدد المناطق الصناعية 162 منطقة، منها 122 منطقة عاملة و40 غير عاملة. أما بالنسبة للمناطق الاستثمارية، فبلغ عددها 14 منطقة، منها 13 عاملة وواحدة غير عاملة، بالإضافة إلى عشر مناطق حرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يتعلق بمجال التجارة الإلكترونية، أوضح التعداد أن حجم هذا القطاع بلغ 60 مليار جنيه، ووصل عدد المنشآت التي تتعامل في هذا النوع من التجارة إلى 21.8 ألف منشأة. وفي ما يخص خدمات التعهيد، بلغ عدد المنشآت التي تعمل بها 19.2 ألف منشأة، ووصلت قيمة تعاملات الخدمات المقدمة في التعهيد إلى 239 مليار جنيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محور الاقتصاد الأخضر، قال التعداد إنه ضم 1.6 مليون منشأة حاصلة على الموافقة البيئية، وأن 3.6 مليون منشأة تستخدم لمبات الليد، بالإضافة إلى 526 ألف منشأة تستخدم أجهزة كهربائية موفرة للطاقة. كما أظهرت النتائج أن 2.4 ألف منشأة تستخدم الطاقة الجديدة والمتجددة، وأربعة آلاف منشأة تستخدم سيارات تعمل بالغاز أو الكهرباء.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%8E%D8%B1%D9%83%D9%8F%D8%B2/">بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 20:34:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761589935702499</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين " title="مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في بلدة عبسان، في شرقي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف تجمّعًا للمواطنين، حسبما قالت إذاعة الأقصى، في حين قُتل اثنان نتيجة انهيار جدران أسمنتية، أثناء قيامهم بأعمال صيانة داخل قاعة مناسبات، قرب ميناء غزة، في غربي المدينة، حسبما قالت مديرية الدفاع المدني بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر 213 مريضًا ومرافقًا قطاع غزة، عبر معبر كرم أبو سالم، جنوبي القطاع، أمس، لتلقي العلاج في الأردن وعدة دول أوروبية، ضمن عمليات الإجلاء الطبي التي تنفذها منظمة الصحة العالمية، في حين تعاني المنظومة الصحية في غزة من نقص المستلزمات الطبية بنسبة 67%، بخلاف إصابة أكثر من 70 ألفًا من سكان القطاع بمرض التهاب الكبد الوبائي، والذين يحتاجون للعلاج العاجل خارج القطاع، حسبما قال المتحدث باسم مستشفى شهداء الأقصى، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، نيتها دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، بعدما تسلمتها من إسرائيل ضمن صفقة التبادل الجارية، فيما تبذل حركة حماس جهودًا كبيرة لاستكمال استخراج جثامين أسرى الاحتلال المفقودة داخل القطاع في أسرع وقت ممكن، حسبما قال مصدر قيادي بها لقناة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن إجراء قيادة السلطة الفلسطينية تغييرات على النظام السياسي بشكل منفرد ومخالف للقانون الأساسي، وبعيدًا عن التوافق الوطني، تسبب في تشويه عميق للنظام السياسي وعقّد إمكانية إصلاحه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفى مدير شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، أمجد الشوا، اليوم، التقارير الإسرائيلية التي زعمت اختياره رئيسًا للجنة إدارية ستتولى إدارة القطاع في اليوم التالي للحرب، مؤكدًا أن هذه المهمة يجب أن تكون في إطار التوافق الوطني الفلسطيني، ووحدة الأرض الفلسطينية سياسيًا وجغرافيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب طفل فلسطيني، في بلدة بيت عوا، جنوبي مدينة الخليل، في الضفة الغربية، بعدما أطلق جنود الاحتلال الذين اقتحموا البلدة قنبلة صوت نحو رأسه بشكل مباشر، وذلك بعد يوم من مقتل شاب برصاص جنود الاحتلال عند حاجز عسكري إسرائيلي، قرب بلدة الظاهرية، في جنوبي المدينة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف إسرائيلي يقتل فلسطينيين في «عبسان».. ونسف منازل نزح أصحابها في شرق غزة وخان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في بلدة عبسان، في شرقي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف تجمّعًا للمواطنين، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210849"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بعد ساعات من غارات نفذتها طائرات الاحتلال في شرقي المدينة، وسط إطلاق نار من الآليات العسكرية الإسرائيلية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395457/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نسفت قوات الاحتلال منازلًا نزح أصحابها، في شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، حسبما أضافت «صفا»، مشيرة إلى أن مُسيّرات إسرائيلية ألقت قنابل في محيط مخيمات النازحين في ذات المنطقة؛ وفي وسط القطاع، استهدف القصف الإسرائيلي شرقي مدينة دير البلح، في حين أطلقت زوارق الاحتلال قذائفها نحو ساحل بحر مدينة رفح، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل فلسطينيان، وأصيب ثالث، اليوم، نتيجة انهيار جدران أسمنتية أثناء قيامهم بأعمال صيانة داخل قاعة مناسبات، قرب ميناء غزة، في غربي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9696"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني بغزة، فيما أشارت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، إلى أن آلاف المنشآت في القطاع المنكوب تعرضت لقصف مباشر وغير مباشر، وباتت قابلة للانهيار رغم مظهرها القائم، ما يشكل خطرًا على حياة المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7102"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ48 ساعة الماضية، ثمانية قتلى، سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتشلوا بعده، من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية، فضلًا عن وصول 13 مُصابًا نتيجة خروقات الاحتلال للاتفاق، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و527 قتيلًا، و170 ألفًا و395 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 93 قتيلًا، و337 مُصابًا، وفقًا لبيانات «الصحة في غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>70 ألف مريض «كبد وبائي» بحاجة للعلاج في غزة.. وإجلاء 213 مريضًا ومرافقًا للعلاج خارجها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعاني المنظومة الصحية في قطاع غزة، من نقص المستلزمات الطبية بنسبة 67%، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261329"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم مستشفى شهداء الأقصى، خليل الدقران، اليوم، لافتًا لإصابة أكثر من 70 ألفًا من سكان القطاع، بمرض التهاب الكبد الوبائي، وهم بحاجة للعلاج العاجل خارج القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من مغادرة 213 مريضًا ومرافقًا عبر معبر كرم أبو سالم، جنوبي القطاع، لتلقي العلاج في الأردن وعدة دول أوروبية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134632"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن طواقم جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني شاركت في إجلاء المرضى ومرافقيهم، ضمن عمليات الإجلاء الطبي التي تنفذها منظمة الصحة العالمية، التي </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/260912"><span>قالت</span></a><span>، أمس، إنه لم يطرأ أي تحسن على كميات الأغذية والأدوية الواصلة إلى القطاع المحاصر، منذ بدء سريان وقف إطلاق النار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا مجهول الهوية.. ودخول معدات إضافية للبحث عن جثث إسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/435125"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، نيتها دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، بعدما تسلمتها من إسرائيل عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية مع حركة حماس، وذلك بعد أيام من </span><a href="https://t.me/muthanapress84/245475"><span>دفن</span></a><span> 54 جثمانًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية بمدينة دير البلح، في وسط القطاع، من أصل 195 جثمانًا وصلت القطاع، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7102"><span>تعرّف</span></a><span> الأهالي على هوية 72 من أصحابها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، تبذل «حماس» وقوى المقاومة الفلسطينية جهودًا كبيرة لاستكمال استخراج جثامين أسرى الاحتلال المفقودة داخل القطاع في أسرع وقت ممكن، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261325"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي فلسطيني لقناة الأقصى، اليوم، مُرجحًا التقدم الملموس في هذا الملف، حال توفير الآليات والمعدات اللازمة، والتي تشكل العائق الوحيد أمام إنجاز المهمة، حسب قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت القطاع 12 آلية من المعدات المصرية الثقيلة، اليوم، عبر معبر كرم أبو سالم، في إطار جهود اللجنة المصرية للمشاركة في أعمال رفع الركام والبحث عن أسرى الاحتلال تحت الأنقاض، حسبما </span><a href="https://www.alhadath.ps/article/197488/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AB%D9%82%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الحدث» الفلسطينية، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210748"><span>دخول</span></a><span> معدات مصرية بدأت عمليات البحث الفعلي عن جثث قتلى إسرائيليين، في منطقة أبراج حمد، في شمالي مدينة خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانسحبت قوات الاحتلال من مناطق داخل القطاع، تجري فيها «حماس» عمليات بحث عن جثث إسرائيلية، بضغط من الوسطاء ومبعوثي الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بهدف دفع المرحلة الثانية من خطة ترامب قدمًا، حسبما </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982672844443316604"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، هيئة البث الإسرائيلية، بعد يوم من </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982444925300986352"><span>إعلانها</span></a><span> عن موافقة إسرائيل على البحث عن جثث أسرى في مناطق تقع تحت </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/282276"><span>سيطرتها</span></a><span> في شرقي مدينة غزة، ومدينة رفح، في شمال وجنوب القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261299"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن إجراء قيادة السلطة الفلسطينية تغييرات على النظام السياسي بشكل منفرد ومخالف للقانون الأساسي، وبعيدًا عن التوافق الوطني، ومحاولة تسخيره لجهات محددة، تسبب في تشويه عميق للنظام السياسي وعقّد إمكانية إصلاحه، مؤكدًا على مواصلة حركته جهودها لإصلاح النظام السياسي ضمن التوافق الوطني، وسعيها لبناء توافق وطني ووحدة فلسطينية حقيقية، تمكن من مواجهة التحديات غير المسبوقة في تاريخ القضية الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الشوّا ينفي التوافق على تعيينه رئيسًا للجنة غزة الإدارية.. و«فتح» تشترط اختيار وزير من حكومة «السلطة» </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alghad.tv/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF/news/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نفى</span></a><span> مدير شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، أمجد الشوا، اليوم، التقارير الإسرائيلية التي زعمت اختياره رئيسًا للجنة إدارية ستتولى إدارة القطاع في اليوم التالي للحرب، مؤكدًا أن هذه المهمة يجب أن تكون في إطار التوافق الوطني الفلسطيني، ووحدة الأرض الفلسطينية سياسيًا وجغرافيًا.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أشار الشوا إلى عدم الاتصال به حتى اللحظة حول هذا الشأن، أوضح أن هناك نوايا سلبية لدى الاحتلال الإسرائيلي تجاه أية محاولة للتوافق الفلسطيني، وبث الإشكاليات بين الفصائل، مُضيفًا أن الشعب الفلسطيني يستحق من كل الأطراف أن تعمل بسرعة من أجل اتخاذ قرارات تدعم الوصول إلى توافق يخرج تلك اللجنة إلى النور بأسرع وقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت هيئة البث الإسرائيلية </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982516664685273462"><span>أفادت</span></a><span>، أمس، بأن حركة حماس والسلطة الفلسطينية توصلتا إلى توافق على تعيين الشوا رئيسًا للجنة إدارية تتولى إدارة القطاع في المرحلة الانتقالية، على أن يُثبت القرار رسميًا بعد الحصول على الموافقة الأمريكية، مُضيفة أن واشنطن أبلغت القاهرة أنها تدرس الموافقة على تعيين الشوا، باعتباره شخصية مدنية مستقلة ومقبولة لدى المجتمع الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134638"><span>نفت</span></a><span> حركة فتح، أمس، «ما نُسب إليها من تصريحات أو مواقف تتعلق بالموافقة على رئاسة اللجنة الإدارية في قطاع غزة»، وأكد تصريح للمتحدث باسمها، عبد الفتاح دولة، أن موقفها الثابت والمعلن يتمثل في أن من يتولى رئاسة هذه اللجنة يجب أن يكون وزيرًا من حكومة السلطة الفلسطينية، ضمانًا لعدم «تكريس الانقسام أو شرعنة أي أطر موازية للشرعية الوطنية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «حماس»، فقال رئيسها في القطاع، خليل الحية، أمس، إن الحركة منحت الوسطاء الحرية في اختيار أسماء أعضاء اللجنة المقرر لها إدارة غزة، والتي ستكون لها الصلاحيات الكاملة في القطاع، مُؤكدًا في </span><a href="https://safa.ps/post/395440/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>مقابلة</span></a><span> نشرتها قناة الجزيرة، أن حركته منحت المصريين قبل نحو أربعة أشهر، قائمة بأسماء نحو 40 من الشخصيات الوطنية العامة، التي ليس لها انتماء سياسي، وطلبت منهم اختيار «ما يرونه مناسبًا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل شابًا ويصيب طفلًا في الخليل.. ويعتقل 40 من الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب طفل فلسطيني، في بلدة بيت عوا، جنوبي مدينة الخليل، في الضفة الغربية، بعدما أطلق جنود الاحتلال الذين اقتحموا البلدة قنبلة صوت نحو رأسه بشكل مباشر، أثناء خروجه من المنزل للمدرسة، قبل نقله للمستشفى في حالة حرجة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134649"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالأمس، قُتل شاب برصاص جنود الاحتلال عند حاجز عسكري إسرائيلي، قرب بلدة الظاهرية جنوبي الخليل، وفقًا لـ«وفا»، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134635"><span>قالت</span></a><span> إن طواقم جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني نقلت جثمان القتيل إلى مستشفى دورا الحكومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشنت قوات الاحتلال، اليوم، حملة مداهمات واعتقالات في مدن ومخيمات الضفة والقدس المحتلة، مستهدفة نحو 40 فلسطينيًا، بينهم طفل وأسرى سابقون، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134680?fbclid=IwY2xjawNsVWxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYeTdaOGZ2MnlBOUZNZ3pzAR473-dzHY7kCv5rAvZ4b92z_Q9AJsk21UB6fQ6o3YLWyDmK39hS7uXVuZ_yHg_aem_16E93mqB_WnynhxTzABlpw"><span>قالت</span></a><span> جمعية نادي الأسير الفلسطيني، موضحة أن عمليات الاعتقال تركزت في مدن: رام الله، وأريحا، وسلفيت، ونابلس، والخليل، وبيت لحم، وطولكرم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/">مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 19:35:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761584552741164</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء</category>
			<category>المصريون في الخارج</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Untitled-design-2-150x150.png" alt="رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام" title="رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">في النشرة اليوم:</p>
<p dir="rtl">«قطر للطاقة» تستحوذ على 40% من امتياز استكشاف «شمال رفح»</p>
<p dir="rtl">«المركزي» يُتيح للمصريين بالخارج فتح حسابات بنكية عبر السفارات</p>
<p dir="rtl">«الداخلية» تنفي طائفية أحداث المنيا وتقبض على مواطنين «<span>مختلفي الديانة</span>»</p>
<p dir="rtl">«محكمة بدر» تؤجل محاكمة الصحفي حمدي الزعيم لسماع الشهود</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام </b></h3>
<p dir="rtl">قال رئيس الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، خيرت بركات، اليوم، إن نتائج بحث الدخل والإنفاق والاستهلاك عن عام 2023/2024 ستعلن كاملة قبل نهاية العام الجاري.</p>
<p dir="rtl">جاء تأكيد بركات خلال مؤتمر صحفي عقده الجهاز اليوم، ردًا على سؤال من «مدى مصر» حول ما إذا كان «التعبئة والإحصاء» عدّل طريقة إتاحة نتائج مسح الدخل والإنفاق، ليعتمد الإعلان عن البيانات الخام فقط، كما حدث في بحث عام 2021/2022.</p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الجهاز يُجري البحث كل عامين، فإنه لم ينشر نتائجه كاملة منذ ديسمبر 2020، حين نشر نسخة بحث 2019/20، في حين حجب بيانات البحث التالي له؛ 2021/22، واكتفى بنشر مختارات منها في يونيو الماضي، قبل أن يصدر 50% من بياناته الخام في نوفمبر، بعد نحو سنتين من الموعد المفترض لإعلان نتائج البحث،  فيما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/"><span>أوضحت </span></a><span>مصادر لـ«مدى مصر» أن الحجب كان نتيجة ضغوط حكومية، بعدما أظهرت النتائج ارتفاع نسبة الفقر التي تضمنها البحث إلى 34%، بزيادة 4.3% عنها في البحث السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف نتائج «الدخل والإنفاق»، تضمن مؤتمر «التعبئة والإحصاء</span><span>»</span><span> تأكيدًا على أن المجلس القومي للأجور لن يتحرك لرفع الحد الأدنى للأجور في القطاع الخاص، إلا في حالة رفع الحد الأدنى في القطاع الحكومي، حسبما قال بركات، وهو عضو في «القومي للأجور</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير العمل، محمد جبران، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A/"><span>أكد </span></a><span>قبل أيام مسؤولية «القومي للأجور</span><span>»</span><span> فقط عن رفع الحد الأدنى لأجور القطاع الخاص، والذي أوضح أنه يتخذ تلك الخطوة في توقيتات محددة، وبعد دراسات دقيقة وتوافق بين الأطراف المعنية، وهي التصريحات التي جاءت ردًا على مطالبات بزيادة الحد الأدنى لأجور القطاع الخاص، عقب رفع الحكومة لأسعار الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آخر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A5%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNkPPVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhN2ZSQ0kzZ2ZmaDlWTW92AR7ukD7EqACMYIG12oZKqsOkk5T-iudP7tAGCdZTdcR_uEeFfP_Qsf7nB1s4iQ_aem_xbLYa5NWQawqNA5RH0HzOQ"><span>رفع </span></a><span>للحد الأدنى لأجور القطاع الخاص كان </span><span>بنسبة 17%، </span><span>وصولًا إلى 7000 جنيه، في فبراير الماضي، قبل شهر من إعلان رفع الحد الأدنى للقطاع الحكومي، كأول مرة لا تكون فيها زيادة الحد الأدنى لأجور القطاع الخاص تالية لزيادته في القطاع الحكومي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استحوذت شركة قطر للطاقة على 40% من حصة شركة إيني الإيطالية في منطقة استكشاف شمال رفح، على أن تحتفظ الشركة الإيطالية بـ60%، تبقي على حقها في إدارة الامتياز، بحسب </span><a href="https://www.qatarenergy.qa/en/MediaCenter/Pages/newsdetails.aspx?ItemId=3863"><span>إعلان </span></a><span>الشركة القطرية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستحواذ هو الثاني لـ«قطر للطاقة» خلال أقل من </span><a href="https://www.qatarenergy.qa/ar/MediaCenter/Pages/newsdetails.aspx?ItemId=3862"><span>شهر</span></a><span>، بعد حصولها على 23% من امتياز منطقة «شمال كليوباترا» بالبحر المتوسط، والتي تُديرها شركة «شل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «إيني» حازت امتياز المنطقة ضمن مزايدة </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptMOP/posts/%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-2022-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D9%8A/471805545134422/"><span>طرحتها</span></a><span> وزارة البترول في نهاية 2022، وتقع «شمال رفح» البالغة مساحتها 3000 كيلومتر مربع، بمحاذاة الحدود البحرية بين مصر وإسرائيل، جنوب حقل ظُهر، وبحسب جهاز تنظيم أنشطة الغاز بدأت </span><a href="https://www.gasreg.org.eg/wp-content/uploads/2023/12/Oct23.pdf"><span>أعمال</span></a><span> المسح السيزمي بالمنطقة بينما لا توجد مؤشرات على بدء الحفر الفعلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنص الاتفاقات بين الحكومة والشركات الأجنبية على مدة مُحددة تجري خلالها أعمال البحث والاستكشاف، تكون في حدود خمس سنوات، وتتضمن إجراء المسوح السيزمية، ثم حفر الآبار، لتنتقل الأعمال إلى مرحلة التنمية والإنتاج، حال أسفرت عن كشف تجاري، بحسب ما أوضحه مسؤول سابق بـ«البترول».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ 2021، </span><a href="https://al-sharq.com/article/13/12/2021/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%86"><span>بدأت</span></a><span> قطر الدخول إلى سوق التنقيب والاستكشاف في مصر، بالحصول على حصص في منطقتيّ استكشاف بحوزة شركة «شل» بالبحر الأحمر، ثم وسعت من حيازتها لمناطق الاستكشاف، بالأخص في البحر المتوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://eug.petroleum.gov.eg/dp/pages/customcode/MDS_iTabs/information-img/Egypt_Concession_Map.pdf"><span>وتتشارك</span></a><span> «قطر للطاقة» مع «إكسون موبيل» في ثلاث مناطق استكشاف، هي: «شمال مراقيا» و«مصري» و«كايرو»، بـ 40% لكل منها. كما استحوذت على 30% من منطقة «شرق بورسعيد» بالشراكة مع «إيني»، فضلًا عن امتلاكها 23% من امتياز «شمال الضبعة»، والذي تديره شركة «شيفرون» الأمريكية، بحسب بيانات منصة الاستكشاف والإنتاج التابعة لوزارة البترول.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أتاح البنك المركزي للمصريين بالخارج فتح حسابات بنكية عبر مقار السفارات والقنصليات، تشجيعًا لتمرير تحويلات العاملين بالخارج عبر القطاع المصرفي، وذلك عبر مبادرة «افتح حسابك في مصر»، التي أعلن «المركزي» إطلاقها، </span><a href="https://www.facebook.com/centralbankofegypt/posts/122125244306973357"><span>أمس، </span></a><span>مع وزارة الخارجية وبالتعاون مع بنكي الأهلي ومصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان أشار إلى أن المبادرة تتيح للمصريين في الخارج، فتح حسابات في البنكين، عبر استيفاء النموذج الخاص بذلك والتوقيع عليه في مقر أقرب بعثة دبلوماسية أو قنصلية، والتي تتولى إرسال النموذج إلى ديوان «الخارجية» لمتابعة توثيقه، ثم تسليم الأوراق إلى البنكين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر مصرفية قالت لـ«مدى مصر» إن هذه الخدمات كانت متاحة لعملاء البنكين منذ فترة، بإمكانية فتح حساب عبر موقعيهما الإلكترونيين، يفعل للإيداع فقط، على أن تتاح الخدمات كافة مع وصول المستندات المطلوبة من السفارات، ليتمكن المغترب من إجراء كل المعاملات البنكية عبر التطبيق الخاص بالبنك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصري مُقيم بالسعودية قال لـ«مدى مصر» إن السفارة المصرية بالرياض يوجد بها بالفعل مكتب لبنك مصر، يسمح منذ فترة بالتقديم على فتح حسابات بنكية، فيما </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/15/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D9%81%D8%B1%D8%B9%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6/7158359"><span>افتتح </span></a><span>البنك الأهلي، قبل أسبوعين، أول فروعه بالعاصمة السعودية، حيث تتواجد </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/12/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-11-08-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86/6843705"><span>أكبر</span></a><span> جالية مصرية بالخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان الرسمي عن شراكة «المركزي» مع أكبر بنكيين حكوميين، يتزامن مع نمو تحويلات العاملين بالخارج، والتي </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025"><span>حققت</span></a><span> خلال العام المالي المُنتهي قمة جديدة بلغت 36.5 مليار دولار، كما واصلت النمو خلال </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/09/24/10/09/remittances-of-first-seven-months-of-2025"><span>أول</span></a> <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/-472-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-/1378044414365975/"><span>شهرين</span></a><span> من العام المالي الجديد، بقيمة 7.3 مليار دولار، وهو ما يعزز تسجيلها قمة جديدة خلال العام الحالي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02H4TBBgFyyXapYxfv8zLrhziQ1Px5bK4wQiqQF99BjMeD6qNdjzmcwyK4VdPd7wCCl"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية، أمس، القبض على مواطنين اثنين «مختلفي الديانة»، على خلفية تداول مقطعي فيديو على مواقع التواصل، تضمنا تناول علاقة عاطفية بين شاب مسيحي وفتاة مسلمة في إحدى قرى المنيا بـ«صورة تحريضية»، الأمر الذي اعتبرته الداخلية محاولة «للنيل من حالة الترابط الأخوي بين عنصرى الأمة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حزبا المصري الديمقراطي الاجتماعي، والعيش والحرية، أدانا، أمس، الأحداث الطائفية التي اندلعت بين أهالي قرية نزلة جلف، بمركز بني مزار، في محافظة المنيا، مساء الأربعاء الماضي، وشهدت اعتداء على منازل أقباط، وما تبعها من جلسة عرفية انتهت إلى تغريم أسرة شاب قبطي مبلغ مليون جنيه، مع حكم بتهجيرهم من القرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الداخلية جاء متممًا </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1252788660217849&amp;id=100064601802950&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=wpzfPkkXAcBi8Ka1#"><span>لروايتها</span></a><span> عن الأحداث التي نفت الوزارة كونها «طائفية»، معتبرة أن الاشتباكات الأهلية كانت مجرد «مشاجرة بين عائلتين»، ولم يكن لها «أبعاد طائفية»، بحسب البيان الرسمي الذي أشار إلى تصالُح العائلتين خلال جلسة صلح عرفية، «وفقًا للعادات والتقاليد السائدة بالقرية، وأن ذلك لا يتعارض مع الإجراءات القانونية المتخذة»، كما أشارت إلى أنها «قررت حبس الشاب على ذمة القضية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7?fbclid=IwY2xjawNr9mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ODhmNTdlcHFtMmdjZE9ZAR7PKRP8C-OifQE9w8hGmW8BOjNEV1zA9azN2CwSoM51chMaJM0MQQvTA1DR8g_aem_QlfqNNj9j6p9SFZa08XHJQ"><span>طالبت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أجهزة الدولة بالتوقف عن دعم قرارات لجان الصلح العرفي التي تنتهك الدستور، وحماية المواطنين من التعرض لاعتداءات لمجرد الاشتراك مع أطراف المشكلة في نفس الديانة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مصدر أمني صرح لـ«</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26102025&amp;id=b601e709-9bb9-4d7c-b3cf-87aeea25e355"><span>الشروق</span></a><span>» بأن الأمن قبض على عدد من الشباب المسلمين المتهمين بالتعدي على جيرانهم الأقباط، بجانب «الشاب القبطي المتهم بالتورط في الواقعة»، ذلك لـ«حمايته من أي اعتداءات محتملة»، إضافة إلى «التحقيق معه للتأكد من صحة ما أُشيع حوله ومعرفة طبيعة علاقته بالفتاة القاصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما نفى عمدة القرية، محمد المنياوي، لـ«الشروق» صدور قرار من الجلسة العرفية بتهجير أسر، مؤكدًا أن الأسرة القبطية لا تزال مقيمة بالقرية، وإن أكد أن أحد الأهالي الأقباط تعهد أمام الحضور بـ«إلزام أسرة الشاب المتهم ببيع ممتلكاتهم ومغادرة القرية تجنبًا لأي احتكاكات مستقبلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «المبادرة» </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7?fbclid=IwY2xjawNr9mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ODhmNTdlcHFtMmdjZE9ZAR7PKRP8C-OifQE9w8hGmW8BOjNEV1zA9azN2CwSoM51chMaJM0MQQvTA1DR8g_aem_QlfqNNj9j6p9SFZa08XHJQ"><span>قالت</span></a><span> أمس، إنها تأكدت عبر أكثر من مصدر، من صدور قرار بتهجير أسرة الشاب المسيحي وجده من القرية وبيع ممتلكاتهم، لم يُتلى خلال الجلسة العرفية التي أعقبت السيطرة الأمنية على القرية، وانتهت إلى تغريم أسرة الشاب المسيحي مليون جنيه، واستكمال الإجراءات القضائية ضده، والنص على شرط جزائي مليوني جنيه لصالح الطرف غير الملتزم بالاتفاق، والامتناع عن الكتابة على مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7?fbclid=IwY2xjawNr9mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ODhmNTdlcHFtMmdjZE9ZAR7PKRP8C-OifQE9w8hGmW8BOjNEV1zA9azN2CwSoM51chMaJM0MQQvTA1DR8g_aem_QlfqNNj9j6p9SFZa08XHJQ"><span>أوضحت</span></a><span> «المبادرة» أن هناك روايتين للواقعة، إحداهما تتهم شابًا مسيحيًا بمحاولة خطف فتاة مسلمة، بعدما وجدتها أسرتها في منزل أسرته، بعد ساعات من البحث عنها، أما الرواية الأخرى فتزعم أن الفتاة صديقة شقيقة الشاب، وأنه على علاقة عاطفية معها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدانت «المبادرة» معالجة أجهزة الدولة لأحداث التوترات الطائفية التي شهدتها القرية، رغم «عدم الاعتراض من حيث المبدأ» على التدخلات المجتمعية في حل النزاعات الطائفية لـ«السيطرة على أحداث العنف الطائفي وكبح تمدده»، مشيرة إلى أن متابعتها على مدار 20 عامًا للأحداث الطائفية أكدت أن «اختلال موازين القوى في سياق المشكلة الطائفية»، ينتج عنه غالبًا «قرارات عرفية تحمي الجاني من المساءلة، وتعاقب الطرف الأضعف حتى عندما يكون الضحية»، كما «تعمم التنكيل على أسرة الشخص المعني بل وجميع من يعتنقون ديانته في محيطه فقط لكونهم من المسيحيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت المبادرة المصرية على أن الجلسات العرفية بشكلها الحالي تمثل تعديًا على مبادئ المواطنة ومنع التمييز ونظامها القانوني، خاصة أنها تقام تحت مظلة «قيادات أمنية ورسمية لتلك الجلسة»، تملي على لجنة التحكيم «بعض القرارات المعدة مسبقًا»، مما حولها من آلية لاحتواء الأزمات الطائفية إلى آلية تساهم في «تعميق النزاعات الطائفية». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجلت الدائرة الثانية إرهاب في محكمة بدر، أمس، جلسة محاكمة المصور الصحفي، حمدي مختار الزعيم، لـ30 ديسمبر المقبل، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/merna.hamdy.1291/posts/4115064988757485"><span>أعلنت</span></a><span> ابنته ومحاميته، ميرنا ناصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/?fbclid=IwY2xjawNsI21leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWVHJtbFBvM252TmxyRXlmAR69bHkm5lAtMgj2wYGzZ3QRfW8rnswjFh0xQLzb9prp_x--PCwbJJVuLwOvMg_aem_X93gLF2izw2sDBqOE0c_TQ"><span>عقدت</span></a><span> أولى جلسات محاكمة الزعيم، أمس، بعد تجاوزه مدة الحبس الاحتياطي على ذمة القضية رقم 955 لسنة 2020، المتهم فيها بنشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم والترويج لأغراضها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7/">رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 17:47:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761579137200954</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر" title="«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>سقطت مدينة الفاشر العاصمة التاريخية لإقليم دارفور غربي البلاد في يد قوات «الدعم السريع» بعد أن سيطرت على قيادة الفرقة السادسة مشاة، وشهدت الفاشر معارك استمرت منذ أبريل 2024 قتل فيها آلاف المدنيين وشرد نحو مليون شخص من المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستخدمت قوات الدعم السريع التجويع كسلاح حرب، ومنعت وصول المساعدات الإنسانية إلى الفاشر، كما بنت سواتر ترابية على امتداد نحو 60 كيلو مترًا، حوطت بها المدينة في تكتيك عسكري هدف إلى منع الدخول والخروج من المدينة. كما استخدمت القصف المدفعي اليومي بالمدفعية والمسيرات ضد مباني المدنية بما في ذلك المستشفيات وتجمعات النازحين والتجمعات السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلن حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، اليوم، سقوط الفاشر، لم يعلق الجيش أو القوة المشتركة رسميًا على تطورات الأحداث هناك حيث يُقنل السكان منذ أمس سواء داخل المدينة أو خلال محاولتهم الفرار منها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واطلع «مدى مصر» على مقاطع مصورة تُظهر جنودًا من «الدعم السريع» يقتادون آلاف المدنيين في صفوف طويلة موجهين إليهم إساءات عنصرية، كما اطلع على مقاطع أخرى تُظهر قتل نساء وضرب صحفي في الفاشر أثناء اعتقاله، بالإضافة إلى مقتل عشرات العسكريين عند أحد السواتر الترابية التي تحاصر بها «الدعم السريع» الفاشر.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أول رد فعل دولي، على اجتياح قوات الدعم السريع للفاشر أمس، طالبت الأمم المتحدة والولايات المتحدة والمملكة المتحدة، كل على حدة، قوات الدعم السريع بفتح ممرات آمنة للمدنيين، فيما حذر المفوض السامي للأمم المتحدة، فولكر تورك من ارتكاب جرائم على أساس إثني وقبلي في الفاشر.    </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تكن السيطرة على الفاشر هي المكسب الوحيد لـ«الدعم السريع» في الأيام السابقة، بل استولت كذلك على بارا في شمال كردفان، والتي تحمل أهمية استراتيجية نظرًا لموقعها على طريق الصادرات الذي يربط ولايات كردفان ودارفور بمدينة أم درمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما استمرت مسيرات «الدعم السريع» في قصف مواقع في الخرطوم، وامتدت حملتها الجوية إلى سنار والنيل الأزرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه التطورات في ساحات القتال بعد أيام من المباحثات غير المباشرة بين «الدعم السريع» وحكومة السودان ومجموعة الرباعية في واشنطن في ما يخص خارطة الطريق التي أعلنتها المجموعة في منتصف سبتمبر الماضي لإنهاء الحرب في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span> ورغم النفي المستمر من الحكومة السودانية لوجود مفاوضات مع قوات الدعم السريع، أكدت مصادر وزارية وسيادية لـ«مدى مصر» اختتام جلسات الحوار بين وفد من الحكومة السودانية ومسؤولين في الإدارة الأمريكية بالتوازي مع تأكيد قوات الدعم السريع وصول وفد خاص بها إلى العاصمة الأمريكية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما دارت المحادثات في واشنطن بشكل رئيسي حول مقترح الرباعية، أشار الجانب الأمريكي إلى الخطط الروسية لإنشاء نقطة لوجستية عسكرية في البحر الأحمر، محذرًا أن مثل هذه الخطوة من شأنها </span><span>زيادة التوتر الدولي والإقليمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان السودان وروسيا أعلنا في </span><a href="https://horninstitute.org/russias-naval-base-in-port-sudan-a-gateway-to-africa-and-the-indian-ocean/?utm_source=chatgpt.com"><span>فبراير </span></a><span>الماضي التوصل إلى تفاهم كامل بشأن إنشاء مركز الدعم اللوجستي والفني العسكري الروسي في بورتسودان، وهو المشروع الذي ظل قيد التفاوض منذ عام 2017. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسمح المركز اللوجستي بوجود محدود لعناصر وسفن روسية حيث يمثل بالنسبة لموسكو مكسبًا جيوسياسيًا بالغ الأهمية -قاعدة بحرية تطل على واحد من أكثر الممرات الملاحية حساسية في العالم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكثف المسؤولون السودانيون من زياراتهم في الأسابيع الماضية إلى روسيا، مما يشير إلى شراكة سريعة الخطى في مجالات مختلفة تتمحور حول البحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلسلة الزيارات التي أجراها المسؤولون السودانيون إلى موسكو تمهّد لزيارة مرتقبة لرئيس مجلس السيادة، عبدالفتاح البرهان، في منتصف نوفمبر المقبل، للمشاركة في القمة الروسية-العربية، وعقد لقاء ثنائي مع الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السودان من جهته يبحث عن نافذة تنقذه من الانهيار، فيما ترى روسيا في هذا البلد مدخلًا لإعادة إنتاج حضورها في البحر الأحمر بعد تراجع نفوذها في ليبيا ومناطق الساحل، بحسب مصدر سابق في وزارة الخارجية السوادنية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وترتكب جرائم واسعة.. ودعوات دولية لفتح ممرات آمنة  </b></h3>
<p dir="rtl">سيطرت قوات الدعم السريع على مدينة الفاشر بشمال دارفور بعد استيلائها على مقر الفرقة السادسة مشاة أمس، آخر معاقل الجيش الكبرى في الإقليم وسط مصير غير معروف لقادة الجيش والقوة المشتركة.</p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، اليوم، سقوط الفاشر وسط استمرار صمت الجيش  لليوم الثاني على التوالي حيال تطورات الأحداث في المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/ArkoMinawi/status/1982689843013439989"><span>قال</span></a><span> مناوي في منشور على حسابه بمنصة إكس، إن </span><span>سقوط الفاشر لا يعني التفريط في مستقبل دارفور لصالح جماعات العنف أو مصالح الفساد والعمالة. وطالب مناوي  بحماية المدنيين والإفصاح عن مصير النازحين وإجراء تحقيق مستقل في الانتهاكات والمجازر التي تنفذها ميليشيا بعيدًا من الأنظار، مشددًا: «كل شبر سيعود لأهله».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386638" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%D9%87%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%D9%87%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1.jpg" alt="" width="360" height="640" data-sanitized-class="wp-image-386638 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة من فيديو أثناء هجوم قوات الدعم السريع على الفاشر/ المصدر: تنسيقية لجان المقاومة – الفاشر.</p></div>
<p dir="rtl"><span>واتهمت شبكة أطباء السودان قوات الدعم السريع بقتل عدد من المدنيين في الفاشر على أساس إثني كما أظهرت مقاطع مصورة على الإنترنت عناصر من «الدعم السريع» تقتاد مئات المدنيين بالقوة في طوابير طويلة وسط إساءات عنصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك نشر عناصر من «الدعم السريع» </span><a href="https://www.facebook.com/reel/842098528203634"><span>مقطعًا مصورًا</span></a><span> لعشرات القتلى من عسكريي الجيش  في ساتر ترابي في تخوم المدينة مع عدد من العربات التي كانت تقلهم.  </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386642" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83.jpg" alt="" width="360" height="640" data-sanitized-class="wp-image-386642 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قوات من «الدعم السريع» اثناء إحدى هجماتها على مدينة الفاشر/ المصدر صفحة تنسيقية لجان المقاومة على الفيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقالت الشبكة في </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122255210582221479&amp;set=a.122147551502221479"><span>بيان </span></a><span>اليوم،</span><span> إن قوات الدعم السريع صفت العشرات على أساسٍ إثني بالفاشر بالإضافة إلى نهب المرافق الطبية والصيدليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأوضحت أن الشبكة أن «الدعم السريع» لم تكتفٍ بإزهاق الأرواح ولكن نهبت المستشفيات والمرافق الطبية والصيدليات في المناطق التي اقتحمتها لتُجهز بذلك على ما تبقّى من مقومات الحياة والرعاية الصحية في المدينة، مؤكدة أن ما تمارسه «الدعم السريع» في الفاشر ضد المدنيين يرتقي للقتل الجماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحملت الشبكة المسؤولية الكاملة عن هذه الجرائم لـ«الدعم السريع»، مطالبة الأمم المتحدة ومنظمة الصحة العالمية والمجتمع الدولي بأسره بالتحرّك الفوري والفعلي لوقف المجازر وحماية المدنيين ومحاسبة الجناة أمام العدالة الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أيضًا </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=783013731230356&amp;set=a.111911081673961"><span>أعلنت </span></a><span>نقابة الصحفيين السودانيين اعتقال قوات الدعم السريع الصحفي معمر إبراهيم أثناء محاولته الخروج من المدينة أمس، وحملتها المسؤولية عن سلامته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أول رد فعل دولي على اقتحام «الدعم السريع» للفاشر، طالبت </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/10/1166184"><span>الأمم المتحدة</span></a><span> و</span><a href="https://x.com/US_SrAdvisorAF/status/1982527808422441005"><span>الولايات المتحدة</span></a><span> و</span><a href="https://x.com/JennyChapman/status/1982545013096771687"><span>المملكة المتحدة </span></a><span>قوات الدعم السريع بفتح ممرات آمنة للمدنيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت المواجهات تجددت في مدينة الفاشر مع بداية يوم أمس، وقال مصدر ميداني يتبع «الدعم السريع» لـ«مدى مصر» إنهم استطاعوا التقدم حتى هيئة مياه الشرب ومنزل الوالي، وسيطروا على قيادة الفرقة بشكل كامل قبل أن ت</span><a href="https://rapidsupportforce.com/ar/news-details/Liberation-El-Fasher"><span>علن «الدعم السريع</span></a><span>» عند الساعة الثامنة صباحًا أمس بالتوقيت المحلي سيطرتها على مدينة الفاشر. </span><span><br>
</span><span>وقال مصدر ميداني من القوة المشتركة إن الاشتباكات كانت تجددت بكثافة الخميس الماضي، في محيط قيادة الفرقة السادسة، وتمكن الجيش والقوة المشتركة من صد الهجوم الذي حشدت له قوات الدعم السريع أعدادًا كبيرة من المقاتلين والمرتزقة الأجانب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قيادة الفرقة السادسة مشاة </span><a href="https://fb.watch/CX2Knohujq/"><span>أعلنت</span></a><span> إن قواتها والقوة المشتركة والقوات المساندة تمكنت يوم الخميس من صد هجوم عنيف شنته «الدعم السريع» على مدينة الفاشر من خمسة محاور: الجنوبي والجنوبي الشرقي والشمالي والشمالي الشرقي ومحور إضافي فرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجدد المواجهات البرية بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع في المدينة يوم السبت، وقال مصدر ميداني ثانٍ يتبع للقوة المشتركة لـ«مدى مصر» إن المعارك تركزت في المحور الشمالي والشمالي الغربي واستطاع الجيش وحلفائه صد قوات الدعم السريع التي حاولت التسلل إلى داخل مواقع عسكرية وخدمية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد مصدر طبي بإصابة نحو ثلاثة متطوعين في تكية الفاشر التي تقدم الطعام للمواطنين المحاصرين نتيجة قصف «الدعم السريع» بالتزامن مع الهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني بالفرقة السادسة إن الجيش انسحب إلى مناطق محصنة غرب مدينة الفاشر حيث تستمر المواجهات العسكرية حتى مساء الأمس. وقال المصدر إن انسحاب الجيش من مقر الفرقة جاء لتقديرات عسكرية حيث سحبت المعدات الثقيلة عدا بعض الآليات العسكرية من مقر الفرقة الذي تضرر بشكل كبير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد قائد عسكري بقيادة التحكم والسيطرة المشتركة بمدينة الفاشر إن الجيش أعاد تموضعه في مناطق مختلفة داخل المدينة، فيما لا تزال العمليات العسكرية جارية، مضيفًا أن العمليات العسكرية بالفعل انتقلت إلى داخل المدينة، فيما لم ينف بالوقت نفسه وجود معاناة وسط القوات بسبب الحصار الذي أحدث انخفاض كبير في الإمداد الغذائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الصعيد الإنساني، قال عضو لجان مقاومة الفاشر، محمد نهار، لـ«مدى مصر»، إن المدينة خلال ثلاثة أيام تعرضت لهجمات عنيفة جدًا شملت جميع أحياء المدينة، مما أثر على قدرة السكان على الحركة أو الخروج إلى الشوارع، موضحًا أن المدينة شهدت أمس، هجمات عسكرية من المحاور كافة، ما أدى إلى فرار السكان إلى مناطق مجاورة بالمدينة، في حين علق البعض في الأحياء المجاورة بالفرقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد نهار أن المدينة تحولت إلى مدينة أشباح حاليًا، حيث انقطعت الاتصالات في مناطق واسعة منها، ويحتجز «الدعم السريع» السكان في المناطق الشرقية والشمالية من المدينة، وفصل الرجال عن النساء.  </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386640" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9.jpg" alt="" width="360" height="640" data-sanitized-class="wp-image-386640 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مقطع لإحدى هجمات قوات الدعم السريع على مدينة الفاشر/ المصدر: صفحة تنسيقية لجان المقاومة على فيسبوك.</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقدر مصدر طبي بالمدينة أعداد الجرحى بالكبير جدًا، متوقعًا أن يتجاوز 300 جريح خلال الأمس فقط. وقال إنهم لا يستطيعون الوصول إليهم نتيجة للعمليات العسكرية العنيفة  التي جرت حتى مساء أمس، مضيفًا أنه نتيجة الحصار المستمر غابت الخدمات الطبية تمامًا في أنحاء المدينة، لافتًا إلى أنهم أجبروا على إخلاء المرافق الطبية بسبب استهدافها، في ظل انتشار «الدعم السريع» بعد أن وصل إلى مقر الفرقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد القيادات الميدانية بالقوة المشتركة إن الجيش والقوات المشتركة  حتى مساء أمس، تتمركز داخل المدينة في محيط مطار الفاشر وداخل اللواء 154، بالإضافة إلى وجود وحدات المدفعية في المنطقة المحيطة باللواء، حيث تسيطر قوات الجيش والمشتركة على أحياء الدرجة الأولى ومقر اليوناميد السابق في شمال غرب المدينة. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تستعيد السيطرة على بارا بشمال كردفان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لم تتوقف مكاسب «الدعم السريع» العسكرية في الأيام السابقة عند اقتحام الفاشر والسيطرة على مقر الفرقة السادسة، بل استعادت قوات الدعم السريع أيضًا السيطرة على مدينة بارا بشمال كردفان يوم السبت الماضي، بعد مواجهات شرسة مع الجيش الذي انسحبت بعض قواته جنوبًا نحو مدينة الأبيض والأخرى شرقًا نحو منطقة أم دم حاج أحمد، حسبما أفاد مصدر عسكري بولاية شمال كردفان لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن «الدعم السريع» دفعت بالآلاف من جنودها المدججين بالأسلحة الثقيلة والخفيفة من مناطق أم بادر وحمرة الشيخ وأم سيالة وسودري أبوزعيمة، وهاجمت مدينة بارا منذ ساعات الصباح الأولى يوم السبت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن «الدعم السريع» اقتحمت المدينة عبر محورين شمالي وغربي وبعد ثلاث موجات هجوم ضخمة، استخدمت فيها المصفحات والمسيرات والهجمات انقضاضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أعلنت قوات الدعم السريع إنها سيطرت على مدينة بارا بولاية شمال كردفان يوم السبت عقب معارك مع الجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت في بيان لها، إن قواتها شنت «هجومًا كاسحًا من عدة محاور أفلح بتحطيم دفاعات الجيش». واعتبرت أن سيطرتها على مدينة بارا خطوة مهمة نحو استكمال السيطرة على بقية المناطق الحيوية في كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الثاني عشر من سبتمبر الماضي، كان الجيش السوداني فرض سيطرته على بارا بعد معارك عنيفة مع «الدعم السريع»، التي كانت اقتحمت المدينة منذ الأسابيع الأولى لاندلاع الحرب في السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد بارا ذات أهمية استراتيجية لوقوعها في الطريق القومي الذي يربط ولايات كردفان وإقليم دارفور بمدينة أمدرمان غربي العاصمة الخرطوم، وبالتالي اكتسبت موقعًا مميزًا في خارطة الصراع ما يجعل السيطرة عليها هدفًا متكررًا في العمليات العسكرية الجارية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>انتهاء اجتماعات واشنطن بمشاركة وفود من الجيش و«الدعم السريع» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قبيل الأحداث المحورية في ساحات القتال في دارفور وكردفان في الأيام القليلة السابقة، سافرت وفود من «الدعم السريع» والحكومة إلى واشنطن الأسبوع الماضي، لإجراء مداولات مع المجموعة الرباعية لمناقشة خارطة طريق لوقف الحرب في السودان التي أعلنتها منتصف سبتمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت الجلسات ثلاثة مسارات؛ الأول ضم ممثلي المجموعة الرباعية دون مستوى وزراء الخارجية، فيما جمع الثاني ممثلي الرباعية ووفد قوات الدعم السريع. أما المسار الثالث؛ فقد شمل مباحثات بين الحكومة السودانية وممثلين من الخارجية الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span> ورغم النفي المستمر من الحكومة السودانية لوجود مفاوضات مع قوات الدعم السريع، أكدت مصادر لـ«مدى مصر» اختتام جلسات الحوار بين وفد من الحكومة السودانية ومسؤولين في الإدارة الأمريكية بالتوازي مع تأكيد قوات الدعم السريع وصول وفدها الخاص إلى العاصمة الأمريكية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وضع هذا التحرك حدًا للنبرة الإنكارية المطلقة التي ظل يطلقها قائد الجيش السوداني، عبد الفتاح البرهان، بنفي أي علاقة بـ«الرباعية» (الولايات المتحدة، والسعودية، والإمارات، ومصر).</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر في وزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» أن وفد الحكومة لم يجر أي مباحثات مع المجموعة الرباعية، ولكن اقتصرت المباحثات مع الجانب الأمريكي في ملفات تتعلق بملفي فك الحصار عن الفاشر وإدخال المساعدات الإنسانية، وأيضًا حول تعليقات حكومة السودان حول خارطة طريق «الرباعية». وأوضح المصدر أن الوفد السوداني ناقش مع الحكومة الأمريكية إمكانية إيقاف الدعم الإماراتي بشكل نهائي لقوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن الجانب الأمريكي أعرب عن قلقه إزاء التطورات التي يشهدها البحر الأحمر، حيث تزيد احتمالية وقوع حرب بين إثيوبيا وإريتريا إثر زيادة التسليح في البحر الأحمر، مشيرًا إلى أن الوفد أوضح للحكومة الامريكية خططه والتنسيق الذي يقوم به بين دول الجوار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن الولايات المتحدة أبلغت الوفد عن قلقها إزاء إقامة روسيا نقطة لوجستية على البحر الأحمر، حيث ستزيد من التوتر الدولي والإقليمي الذي يمكن أن تتركه هذه النقطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، تتجه الوفود السودانية منذ مطلع أكتوبر الجاري إلى موسكو من أجل إجراء مشاورات اقتصادية موسعة نتج عنها التوقيع على زيادة الاستثمارات الروسية في النفط والتوقيع على عدد من الاتفاقيات في مجال التعدين، فيما يتوقع حسم ملف القاعدة الروسية في منتصف نوفمبر القادم، على إثر المشاورات الداخلية التي تجريها الحكومة السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وناقش الوفد الحكومي بحسب المصدر ملف إمكانية مشاركة أمريكية واسعة في عمليات إعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، أوضح الوفد الحكومي عيوب خارطة الطريق خاصة أنها تعيد تجربة الاتفاق الإطاري الذي قفز على المراحل، مما قاد البلاد إلى فشل للانتقال، واشتعال الحرب، متوقعًا عدم الوصول إلى وقف إطلاق نار في ظل الحصار الذي تفرضه «الدعم السريع» على الفاشر (قبل سقوطها) ومدن كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد الموقف الرسمي السوداني في واشنطن تضاربًا واضحًا بين النفي وتأكيد الحضور. فقد قال مصدر بسفارة السودان في واشنطن إنه «لا وجود لأي وفد حكومي يناقش مقترحات الرباعية». وأصدر مجلس السيادة الانتقالي بيانًا في ساعة متأخرة من مساء الخميس الماضي، نفى فيه وجود أي مفاوضات غير مباشرة، فيما أكد بيان لوزارة الخارجية السودانية، مساء الجمعة، وصول وزير الخارجية إلى واشنطن «بغرض تعزيز العلاقات بين البلدين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصدر ثان بوزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» أن هذا الانفتاح «لا يعني التسليم بمواقفها»، بل يأتي في سياق «ضرورات الحوار» لمواجهة الدعم الخارجي لقوات الدعم السريع، مما يجعل الضغط الدولي «ضرورة لإحلال السلام وفق شروط واضحة»، ولم ينف المصدر إمكانية تواصل الحكومة السودانية مع الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، كشف عضو في المكتب الاستشاري لقائد قوات الدعم السريع عن وصول وفد تفاوضي إلى واشنطن يوم الخميس الماضي، للتداول حول موقفهم من خارطة طريق الرباعية، مشيرًا إلى لقاءات مع ممثلين من «الخارجية» الأمريكية و«الرباعية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر ثانٍ في قيادة «الدعم السريع» لـ«مدى مصر» وجود تواصل مباشر وغير مباشر مع بعض أطراف «الرباعية»، معتبرًا أن مبادرة مجموعة الرباعية «تصطدم بطموحات البرهان» لأنه «لا يسعى إلى نهاية الحرب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد مستشار قائد قوات الدعم السريع وعضو المجلس الرئاسي لتحالف «تأسيس»، إبراهيم مخير،  في تصريحات لـ«مدى مصر»، على أن السلام لن يتحقق دون الاعتراف بتحالف «تأسيس» وبناءً على «الواقع الجديد في السودان»، معربًا عن اعتقاده الشخصي أن اجتماعات «الرباعية» في الرابع والعشرين لن تثمر عن شيء حاسم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال البرهان يرفض التعامل العلني مع مبادرة «الرباعية» التي تسعى لوقف إطلاق النار وانتقال سياسي بقيادة مدنية، مؤكدًا استعداده للحوار فقط «إذا أعاد للسودان وحدته وكرامته»، وليس تحت ضغط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُفسر هذا الموقف، الذي يراه المصدر السيادي الأول شبيهًا بموقفه من الاتفاق الإطاري السابق، بأنه يرسل «رسائل داخلية» للمؤسسة العسكرية بأنه لن يرضخ للضغوط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُضاف إلى ذلك أن لقاء البرهان بالرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، في القاهرة منتصف أكتوبر، يندرج ضمن «الانفتاح الحذر»، حسب مصدر سيادي ثاني، وذلك لتثبيت معادلة «لا تفاوض قبل الانتصار الميداني»، في محاولة لاستغلال الخلافات بين شركاء واشنطن (خاصة حول دعم الإمارات لحميدتي) لمنح نفسه هامش مناورة لتأجيل أو إفراغ الضغط الأمريكي من مضمونه، خاصة حين يصوّر أي مبادرة بأنها «خارجية» وتمس السيادة الوطنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في خضم التجاذب العسكري-الدبلوماسي، أعلن المتحدث باسم التحالف المدني الديمقراطي لقوى الثورة (صمود)، جعفر حسن، عن تواصل التحالف مع دول «الرباعية» خلال الأسابيع الأخيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال حسن لـ«مدى مصر» إن تحالف «صمود» قدّم خارطة مفصلة لدول «الرباعية» حول آلية تحويل بيانها إلى خارطة طريق عملية، مؤكدًا استمرار تواصلهم مع الجيش و«الدعم السريع» والقوى السياسية في بورتسودان، في محاولة للوصول إلى توافق حول القضايا الكبرى ووقف الحرب عبر مسار تفاوضي شامل يخدم التحول المدني الديمقراطي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اتفاقيات اقتصادية بين السودان وروسيا.. وقمة مرتقبة بين البرهان وبوتين  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كثّف </span><a href="https://suna-sd.net/posts/d-gbryl-abrahym-ozyr-almaly-ykhatb-algls-alkhas-b-rosya-afrykya-aal-hamsh-almntd-alaktsady-brosya-alathady"><span>المسؤولون السودانيون</span></a><span> خلال الأسابيع الماضية زياراتهم إلى روسيا في خضم استمرار الصراع المسلح وحراك دبلوماسي غربي على الضفة الأخرى تقوده الولايات المتحدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مطلع أكتوبر الجاري، وصل وفد من هيئة المواني البحرية السودانية إلى موسكو قبل أن يصل إليها وزير الطاقة، المعتصم إبراهيم، في 17 أكتوبر، حيث أُبرمت</span><a href="https://suna-sd.net/posts/ozar-altak-tokaa-mthkr-tfahm-maa-maahd-almbadrat-fy-tkny-alnft-oalghaz-alrosy"><span> اتفاقيات لزيادة الإنتاج النفطي</span></a><span> وتطوير مشروعات البنية التحتية وترقية موانئ السودان على ساحل البحر الأحمر، ليكمل </span><a href="https://suna-sd.net/posts/gbryl-abrahym-yltky-nayb-ryys-alozraaa-alrosy"><span>وزير المالية، جبريل إبراهيم</span></a><span>، حج المسؤولين السودانيين إلى موسكو، وأمضى فيها قرابة الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت أربعة مصادر دبلوماسية سودانية في العاصمة الروسية موسكو لـ«مدى مصر» إن سلسلة الزيارات التي أجراها المسؤولون السودانيون إلى موسكو تمهّد لزيارة مرتقبة لرئيس مجلس السيادة، عبدالفتاح البرهان، في منتصف نوفمبر، للمشاركة في القمة الروسية-العربية، وعقد لقاء ثنائي مع الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن زيارة البرهان لن تقتصر على حشد الدعم السياسي بل ستشمل توقيعًا رفيع المستوى على الترتيبات العسكرية والاقتصادية الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الرئيس الروسي أعلن ت</span><a href="https://arabic.rt.com/world/1719529-%D8%A8%D9%88%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D9%8A/"><span>أجيل</span></a><span> القمة العربية-الروسية </span><span>لضرورة عدم عرقلة التسوية الجارية في الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال دبلوماسي سابق في السفارة السودانية بموسكو لـ«مدى مصر» إن هذه التحركات تعد جزءًا من استراتيجية إنقاذ أكثر منها اتفاقيات تنمية، مضيفًا أن الحرب في البلاد خلقت واقعًا فرض الشراكة مع موسكو بوصفها شريان دعم سياسي واقتصادي. وأوضح أن ما لم تحققه سنوات من المفاوضات المتعثرة بين البلدين تحقق اليوم بفعل الحرب نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الأشهر الأولى للحرب، </span><a href="https://www.bloomberg.com/features/2024-sudan-civil-war/?utm_source=chatgpt.com"><span>برزت مؤشرات متزايدة</span></a><span> على دعم عسكري روسي مباشر للجيش السوداني، شمل بحسب مصادر ميدانية شحنات معدات وطائرات تدريب ومقاتلات، ودعمًا لوجستيًا في عمليات المراقبة الجوية. ومنح هذا الدعم، الذي لم تُعلن تفاصيله رسميًا الجيش السوداني قدرة أكبر على الصمود في بعض الجبهات الحيوية خاصة في شرق البلاد ومحيط بورتسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر سابق في الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» إن موسكو لا تقدم هذا الدعم مجانًا، بل في إطار تفاهم استراتيجي طويل الأمد حول موقع السودان في الخارطة الروسية الجديدة للبحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان السودان وروسيا أعلنا في </span><a href="https://horninstitute.org/russias-naval-base-in-port-sudan-a-gateway-to-africa-and-the-indian-ocean/?utm_source=chatgpt.com"><span>فبراير </span></a><span>الماضي التوصل إلى «تفاهم كامل» بشأن إنشاء مركز الدعم اللوجستي والفني العسكري الروسي في بورتسودان، وهو المشروع الذي ظل قيد التفاوض منذ عام 2017. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسمح المركز اللوجستي بوجود محدود لعناصر وسفن روسية حيث يمثل بالنسبة لموسكو مكسبًا جيوسياسيًا بالغ الأهمية -قاعدة بحرية تطل على واحد من أكثر الممرات الملاحية حساسية في العالم-، فيما تنظر إليه القيادة السودانية كبوليصة تأمين ضد أي ضغوط غربية محتملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن </span><a href="https://suna-sd.net/posts/alsodan-orosya-yokaaan-brotokol-taaaon-aktsady-otgary-ltaazyz-alshrak-alastratygy"><span>الحضور الروسي</span></a><span> لا يتوقف عند الترتيبات العسكرية. ففي الشهر الجاري، ناقش وفد هيئة المواني البحرية السودانية في موسكو خططًا لإصلاح المواني السودانية، بالتزامن مع </span><a href="https://suna-sd.net/posts/bdaa-aaamal-allgn-alfny-lldor-althamn-llgn-alozary-alsodany-alrosy-almshtrk"><span>اجتماعات اللجنة الوزارية المشتركة</span></a><span> التي ركزت على ملفات التعدين والطاقة والبنية التحتية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة النقل لـ«مدى مصر» إن الجانب الروسي أبدى اهتمامًا متزايدًا بتطوير المواني والمدن الصناعية والسياحية في شرق السودان، وتوسيع خدمات الترانزيت بما يحول السودان إلى مركز نقل إقليمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتيح هذه المشاريع التي تطرحها الوزارة بنظام (BOT)، للقطاع الخاص الروسي بناء وتشغيل مشاريع النقل البحري والجوي لفترة محددة قبل نقل ملكيتها للحكومة، وهو ما تراه الخرطوم وسيلة سريعة لتجاوز الانهيار الاقتصادي في غياب التمويل الدولي التقليدي. وأكد </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ozyr-albny-althty-oalnkl-ystkbl-alsfyr-alrosy-oybhthan-frs-alastthmar-fy-alnkl-oalmoany"><span>السفير الروسي في </span></a><span>السودان استعداد بلاده لتوسيع التعاون، مشيرًا إلى جاهزية شركات روسية كبرى للاستثمار في المواني والسكك الحديدية والطيران، معتبرًا أن الموقع الجغرافي للسودان يفتح أمام روسيا منفذًا فريدًا إلى عمق القارة الإفريقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبرر مصدر في «الخارجية» السودانية التوجه نحو موسكو بأنه يأتي في إطار توازنات داخلية وخارجية معقدة تهدف إلى تخفيف ضغوط «الرباعية»، وخلق بدائل اقتصادية محتملة في حال فرض عقوبات جديدة على السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمضي التقارب بين الخرطوم وموسكو على هدى مصالح مشتركة. فالسودان المحاصر بالحرب والعزلة يبحث عن نافذة تنقذه من الانهيار، فيما ترى روسيا في هذا البلد مدخلًا لإعادة إنتاج حضورها في البحر الأحمر بعد تراجع نفوذها في ليبيا ومناطق الساحل، بحسب مصدر سابق في وزارة الخارجية السوادنية. ومع تصاعد سباق النفوذ في الإقليم بين القوى الغربية، والخليجية، والروسية، تراهن الخرطوم على توازن هش: شراكة مع موسكو دون قطيعة مع «الرباعية» واستثمارات روسية دون مواجهة مع الغرب، بحسب المصدر.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مسيرات «الدعم السريع» تقصف مطار الخرطوم وخزاني الروصيرص وسنار </b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="1280" height="662" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386653-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G32-GVtXQAAre7y.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G32-GVtXQAAre7y.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G32-GVtXQAAre7y.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span> جانب من هجوم قوات الدعم السريع بالمسيرات على مطار الخرطوم، الأسبوع الماضي، المصدر: حساب </span><a href="https://x.com/HkZuk/status/1980948587107188754"><span>ذو الكفل على X</span></a></h5>
<p dir="rtl"><span>صعّدت قوات الدعم السريع هجماتها بالطائرات المسيرة خلال الأسبوع الماضي، حيث قصفت على مدار أربعة أيام مواقع عسكرية وخدمية في مناطق متفرقة في البلاد أبرزها مطار الخرطوم الدولي قبل يوم من إعادة تشغيله بعد توقف لأكثر من عامين، ما أدى إلى وقوع أضرار جزئية في المباني. كما استهدفت أيضًا خزاني الروصيرص وسنار جنوبي شرق البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد شهود عيان لـ«مدى مصر» سماع دوي انفجارات متكررة في مدينة الخرطوم منذ يوم الثلاثاء حتى الجمعة الماضيين، من مطار الخرطوم والمناطق العسكرية في وسط الخرطوم وجنوبه، إلى جانب سماع أصوات المضادات الأرضية وأزيز المسيرات التي تحلق على مستوى منخفض في سماء المدينة. </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="720" height="1280" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386653-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/OYwezOxqCv_TG7QI.mp4?_=2"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/OYwezOxqCv_TG7QI.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/OYwezOxqCv_TG7QI.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span>هحوم الدعم السريع على مطار الخرطوم الأسبوع الماضي، المصدر: Sudan War Updates على X</span></h5>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن المضادات الأرضية تمكنت من إسقاط بعض المسيرات التي هاجمت مطار الخرطوم يومي الثلاثاء والأربعاء، فيما استطاعت أخرى إحداث أضرار جزئية في بعض المباني، ما أدى إلى توقف تشغيله المرتقب. ولفت المصدر إلى محاولة «الدعم السريع» استهداف القيادة العامة في قلب الخرطوم ومواقع عسكرية أخرى في جنوب المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء هجوم «الدعم السريع» بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17nyUuezbP/"><span>إعلان</span></a><span> سلطة الطيران المدني في السودان إعادة تشغيل مطار الخرطوم للرحلات الداخلية اعتبارًا من يوم الأربعاء، وفقًا للإجراءات التشغيلية المعتمدة. وأوضحت في نشرة الطيارين «نوتام» أن القرار يأتي عقب استكمال الترتيبات الفنية والتشغيلية اللازمة، مؤكدة في الوقت نفسه جاهزية المطار لاستقبال الرحلات تدريجيًا، في خطوة تعكس عودة النشاط الجوي للعاصمة بعد فترة توقف طويلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ اندلاع الحرب منتصف أبريل عام 2023 أصبحت ساحات المطار ومبانيه ميادين مفتوحة للقتال، ما أدى إلى وقوع أضرار جسيمة. و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16VZFwXU46/"><span>قدرت</span></a><span> وزارة النقل بعد تحرير الخرطوم في 23 مارس الماضي، بصورة أولية خسائر قطاع النقل بـ2.7 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وبعد أن أجرت فرق الصيانة أعمال محدودة في تجهيز الصالات وأجهزة الملاحة وتوصيل الكهرباء، وأزالت مخلفات الحرب، كان سيباشر العمل بالمطار من خلال الرحلات الداخلية. لكن مسؤولًا في شركة مطارات السودان أكد لـ«مدى مصر» أن بعض المباني والأجهزة تضررت مرة أخرى بعد استهداف مسيرات «الدعم السريع»، مشيرًا إلى أن سلطة الطيران المدني أوقفت التشغيل مؤقتًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى المسؤول أن «الدعم السريع» تدرك أن تشغيل مطار الخرطوم يمثل انتصارًا للدولة والجيش في بسط الاستقرار وعودة الحياة، وبالتالي هي تحاول أن تنفي ذلك عبر التصعيد من عملياتها الأخيرة بالمسيرات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب استهدافه، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1BS4GxFR9u/"><span>زار</span></a><span> البرهان المطار مساء الثلاثاء الماضي، وقال في مقطع مصورة بثه إعلام مجلس السيادة: «كنا في شأن واليوم أصبحنا في شأن آخر. هذه الأرض كانت محتلة [من الدعم السريع]. الآن أصبحت في أيدي السودانيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب شرقي البلاد شهدت ولاية سنار وإقليم النيل الأزرق سلسلة من الهجمات الجوية بطائرات مسيرة تتبع «الدعم السريع»، ما أدى إلى سماع دوي انفجارات قوية وانقطاع التيار الكهربائي. وقال مصدر محلي من لجان مقاومة سنار لـ«مدى مصر» إن مسيرة لـ«الدعم السريع» وقعت يوم الثلاثاء بالقرب من خزان سنار ومحطة التوليد المائي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد شهود عيان لـ«مدى مصر» إن مسيرات قصفت يوم الجمعة محول للكهرباء في مدينة سنجة عاصمة ولاية سنار، في حين أعلنت شركة كهرباء السودان انقطاع التيار بسبب الاعتداء والقصف، مشيرة إلى أن فرقها تجري التقييم الفني للأضرار والصيانة اللازمة لإرجاع الخدمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الدمازين عاصمة إقليم النيل الأزرق، قال الناشط المحلي، محمد صديق ود الجيو لـ«مدى مصر» يوم الجمعة، إن «الدعم السريع»، واصلت هجومها على مدينة الدمازين لليوم الرابع على التوالي في وقت تمكنت فيه قوات الدفاع الجوي التابع للجيش في إسقاط العديد من المسيرات باحترافية وعبر الاستعانة بأجهزة تشويش حديثة حدت من خطورتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونوه بأن إحدى مسيرات «الدعم السريع» قصفت يوم الثلاثاء محول للكهرباء بالقرب من خزان الروصيرص، ما أسفر عن انقطاع الكهرباء في الإقليم وبعض الولايات ومناطق في جنوب السودان. كما أشار إلى تسجيل إصابة شخصين بشظايا جراء سقوط إحدى المسيرات، وتم إسعافهما على الفور، وحالتهما الصحية مستقرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن المعلومات تشير إلى أن منصات الإطلاق التابعة لـ«الدعم السريع» تستهدف مدينتي الدمازين وسنار موجودة في الحدود مع دولة جنوب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط رفيع في الجيش السوداني لـ«مدى مصر» إن أجهزة الاستخبارات السودانية رصدت منصات إطلاق تابعة لقوات الدعم السريع في الحدود الجنوبية لإقليم النيل الأزرق وولاية سنار وأخرى داخل دولة جنوب السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن «الدعم السريع» استخدمت في هجماتها الأخيرة على الخرطوم والدمازين وسنار مسيرات إيرانية وصينية الصنع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن هذه الهجمات لا قيمة عسكرية لها، معتبرًا أن الغاية منها سياسية دعائية لتعزيز موقف «الدعم السريع» المتراجع على المستوى الميداني وإرسال رسائل حول قدرتها على الوصول إلى مناطق مهمة بالتالي ضرورة التفاوض معها والتعامل معها بندية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يشن هجمات جوية على مواقع «الدعم السريع» في دارفور</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نفذ الجيش السوداني الأسبوع الماضي هجمات جوية متعددة على عدة مواقع تابعة لـ«الدعم السريع» في إقليم دارفور غربي السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط رفيع في الجيش السوداني لـ«مدى مصر» إن طائرات مسيرة تابعة للجيش نفذت هجمات عنيفة على مخازن وقود وأسلحة تتبع «الدعم السريع» في مدينة الجنينة عاصمة غرب دارفور يوم الثلاثاء، كما قصفت يوم الإثنين مقر أمانة الإدارة المحلية التابعة لـ«الدعم السريع»، ما أدى إلى مقتل عدد من الأشخاص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى قصف تجمعات أخرى لـ«الدعم السريع» داخل مقر شرطة منطقة كبكابية بشمال دارفور يوم الثلاثاء، ما أدى إلى مقتل وجرح العشرات منهم وتدمير عدد من العربات القتالية بالإضافة إلى استهداف مبنى المدرسة الصناعية الذين تستخدمها «الدعم السريع» معسكرًا للتجنيد غربي المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد تدمير طائرة شحن هبطت في مطار نيالا بولاية جنوب دارفور يوم الخميس، بواسطة مسيرة استراتيجية تابعة للجيش، ما أسفر أيضًا عن وقوع قتلى واشتعال حريق ضخمة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85/">«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 17:32:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761579137200953</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مُخرجة "هرتلة في القاهرة": لا سلطة للرقابة على فيلمي.. و"المصنفات": لنا حق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28062</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1c3c8090-9930-41fe-8cdd-f5648fae87da.jpg.webp?itok=84bpX421" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1c3c8090-9930-41fe-8cdd-f5648fae87da.jpg.webp?itok=84bpX421" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت المخرجة الكويتية اللبنانية فرح الهاشم، أمس الأحد، في بوست على فيسبوك، إنها أُبلغت عبر وسيط أن رئيس الرقابة على المصنفات الفنية في مصر عبّر عن اعتراضه الشديد على عرض فيلمها "هرتلة في القاهرة" على يوتيوب "مطالبًا بحذفه"، فيما وصف فيه رئيس الرقابة عبد الرحيم كمال بيانها بـ"المغلوط".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/farah.alhashim/posts/pfbid0oDTEGdEoFG9522c6kaCeJQhpPWssrzb6WvzDfnjTLE79oqaD9ud2eb9BVZDE2eBBl?_rdc=1&amp;_rdr#">أوضحت</a> فرح الهاشم في بيانها أن الفيلم لم يُعرض في أي دار عرض داخل مصر على الإطلاق، ولم يخضع لأي اتفاق توزيع محلي "ونُشر حصريًا على قناتي الرسمية عبر YouTube كعمل عربي مستقلّ متاح للجمهور حول العالم. وبالتالي فإن أي مطالبة بإزالته تتجاوز الاختصاص القانوني للرقابة المصرية وتمسّ بشكل مباشر مبدأ حرية التعبير الرقمية".</p>

<p>وقالت فرح الهاشم لـ <strong>المنصة</strong> إنها تلقت أمس اتصالًا من أحد صناع السينما المصريين، تحفظت على نشر اسمه، نقل لها "الاستياء الشديد" لمسؤول بهيئة الرقابة على المصنفات الفنية، من عرض فيلمها التسجيلي على YouTube.</p>

<p>وأضافت "عرفت من الصديق الوسيط أن نبرة المسؤول كانت كلها تهديد، وأوامر لحذف الفيلم من اليوتيوب، طالما لم أحصل على إذن الرقابة".</p>

<p>وتساءلت "ما علاقة جهاز الرقابة باليوتيوب، وما هي صلاحيته القانونية وسلطاته لمنع عرض فيلمي على منصة أمريكية؟!".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/AQL7lWz7jv4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="فيلم هرتلة في القاهرة 2025 كامل" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيلم "هرتلة في القاهرة" للمخرجة فرح الهاشم</aside><p>أكدت فرح الهاشم أن الفليم لا يسيء لمصر  وقالت " الفيلم مش سياسي ولا يسيئ لأحد في مصر، يمكن اعتباره يوتيوب فيديو سياحي أكثر منه فيلم سينمائي، في كلام عن الأكل، الشوارع، الأماكن السياحية، الأفلام المصرية وغيرها".</p>

<p>تنتظر المخرجة إيميلًا رسميًا من الرقابة "يوضح أسباب رسالتها عبر وسيط بحذف الفيلم من على اليوتيوب"، وقالت "أنا فعلًا منزعجة مما حدث، ومنتظرة أعرف إيه اللى بيحصل، هل هي محاولة غير مسؤولة وغير منطقية لمنع فيلمي داخل الوسط الرقابي، أم هو تدخل كيدي من أحد أفراد صناعة السينما في مصر ضدي كصانعة أفلام".</p>

<p>في المقابل، وصف مساعد وزير الثقافة و المشرف على الإدارة المركزية للرقابة على المصنفات الفنية الكاتب والسيناريست عبد الرحيم كمال بيان المخرجة بـ"المغلوط"، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن الفيلم "حصل على ترخيص بالعرض في سينما زاوية".</p>

<p>وأضاف "شاهدنا الفيلم وكتبنا ملاحظات عليه، وسمحنا لصناعه بالعرض خلال حفلة واحدة للنقاد والصحفيين في سينما زاوية، ولم نعطِ الفيلم ترخيصًا بالعرض العام".</p>

<p>وتابع "عندما عرضته المخرجة عرض عام على اليوتيوب، أرسلنا نستفسر ليه عرضتي الفيلم عرض عام".</p>

<p>لكن عندما أوضحت له <strong>المنصة</strong> ما قالته المخرجة بأنها لم تتلقَ اتصالًا مباشرًا من جهاز الرقابة بل تلقت تهديدًا بالحذف عبر وسيط، قال كمال "بعتنا للشركة التابعة للفيلم سألناهم إزاي يعرضوا عرض عام وهما مش واخدين ترخيص بذلك".</p>

<p>وردًا على بيان المخرجة التي اعتبرت طلب حذف فيلمها يمس حرية الرأي والتعبير، أوضح رئيس الرقابة "ما اتخذناه هو إجراء له علاقة بالترخيص، وليس له علاقة بنوعية الفيلم أو السيناريو، إحنا لا اتكلمنا في المحتوى، ولا في المنع، ولا اتكلمنا في أي حاجة، احنا اتكلمنا فقط في إجراءات قانونية، سألنا لماذا تعرض الفيلم على اليوتيوب دون أخذ ترخيص بالعرض العام، خاصة أن الفيلم تم تصويره كامًلا في مصر؟!".</p>

<p>ورفض كمال إبداء أي معلومات عن الملاحظات الخاصة بالفيلم، التي منعت عرضه للجمهور العام، وسمحت له بالعرض على النقاد والصحفيين فقط، قائلًا "أنا بتكلم عن الترخيص فقط، التقرير ده مش من حقك تسألي عليه".</p>

<p>وسألت <strong>المنصة</strong> عن تاريخ قرار الرقابة بالترخيص لعرض الفيلم في سينما زاوية، خاصة أن المخرجة أكدت عدم عرض الفيلم في أي دار عرض في مصر، قال كمال "تسألوا فيها زاوية".</p>

<p>وبمراجعة جداول عروض سينما زاوية خلال الفترات الماضية منذ أبريل/نيسان الماضي وحتى الآن، لم يتضح عرض الفيلم في أي وقت، ولم يتسنَ لـ <strong>المنصة</strong> الحصول على رد من زواية حتى موعد النشر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 17:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761573733516749</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد اتفاق الفصائل في القاهرة.. مصدر بحماس: السلطة الفلسطينية ترفض تشكيل لجنة إدارة غزة </title>
			<link>https://almanassa.com/news/28058</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر قيادي في حركة حماس إن السلطة الفلسطينية رفضت المقترح المتوافق عليه بين الحركة وعدد من الفصائل بشأن تشكيل لجنة لإدارة قطاع غزة، تضم 15 عضوًا إضافة إلى رئيس لها، لتتولى إدارة شؤون القطاع في المرحلة المقبلة.</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1ce171c-62ac-46f3-b11b-16eb513f95ba" href="https://almanassa.com/news/28000" title="اجتماعات القاهرة: توافق فلسطيني مبدئي على إدارة غزة.. وممثلو السلطة يتشاورون مع رام الله">اتفقت</a> الفصائل الفلسطينية خلال اجتماعات عُقدت في القاهرة، على تشكيل لجنة فلسطينية مؤقتة من المستقلين لإدارة قطاع غزة، وناقشت الأمر مع مسؤولين اثنين من السلطة الفلسطينية هما نائب الرئيس حسين الشيخ ورئيس جهاز المخابرات العامة ماجد فرج، واللذان طلبا مناقشة الأمر في رام الله، على أن تُستكمل المناقشات في جولات لاحقة.</p>

<p>وأضاف القيادي بحماس لـ <strong>المنصة</strong>، أن السلطة تشترط أن تكون اللجنة تابعة بشكل كامل لحكومة رام الله، "رغم خطورة المماطلة في هذا الملف وإمكانية استغلاله بفرض لجنة دولية لإدارة القطاع ما يُشكل خطرًا مباشرًا على وحدة القرار الفلسطيني".</p>

<p>وقال مصدر مصري مطلع على المفاوضات إن ما تطلبه السلطة يصعب تمريره سياسيًا ودوليًا، وقد يواجه اعتراضًا أمريكيًا وإسرائيليًا.</p>

<p>وكان الفريق جبريل الرجوب، أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح ورئيس قطاع الرياضة في السلطة الفلسطينية، قال في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8463636f-7ee6-4d79-ae0b-f22928c6dab4" href="https://almanassa.com/stories/27008" title="حوار| جبريل الرجوب: الدعم العربي للسلطة الفلسطينية غير كافٍ">حوار</a> سابق مع <strong>المنصة</strong> تعليقًا على المقترح المصري بتشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة قطاع غزة، إن "اللجنة بمعزل عن السلطة والحكومة الفلسطينية ستكون وصفةً لتكريس الانقسام والاحتلال".</p>

<p>بدوره، أكد المصدر بحماس أن الحركة مستعدة لنقل إدارة القطاع بالكامل إلى اللجنة الإدارية، بما يشمل الملفات الأمنية، إلى جانب قبولها بأن يترأس اللجنة وزير من حكومة رام الله، إذا ما تم الاتفاق بين الطرفين على ذلك.</p>

<p>وفي سياق متصل، تداولت وسائل إعلام إسرائيلية مساء أمس معلومات تفيد بأن حماس وافقت على تعيين أمجد الشوا رئيسًا للجنة تكنوقراط لإدارة القطاع في اليوم التالي للحرب. والشوا هو رئيس شبكة المنظمات الأهلية في غزة، ويعد شخصية مستقلة وغير منتمية لأي فصيل.</p>

<p>وأشار القيادي بالحركة إلى أن حماس قدمت "تسهيلات كبيرة" خلال مباحثاتها الأخيرة مع الوسطاء، مشيرًا إلى وجود تنسيق واسع مع القاهرة في هذا السياق، مردفًا بأن الحركة وافقت على نشر قوة أممية بقرار من مجلس الأمن، تكون مهمتها مراقبة تنفيذ وقف إطلاق النار، مع تمركزها في المناطق الفاصلة فقط.</p>

<p>كان وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو <a href="https://24.ae/article/926096/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قال</a> خلال جولة شملت إسرائيل وقطر مطلع الأسبوع الجاري، إن عدة دول أبدت استعدادها للمشاركة في قوة دولية يجري بحث تشكيلها، مشيرًا إلى محادثات مستمرة مع مصر وقطر وتركيا، ووجود اهتمام من دول بينها إندونيسيا وأذربيجان.</p>

<p>وأضاف أن واشنطن يمكنها الدعوة إلى قرار من الأمم المتحدة لدعم القوة، ما سيسمح بمشاركة عدد أكبر من الدول.</p>

<p>وأشار روبيو إلى أن تنسيقًا استخباراتيًا يجري بشكل مستمر بين إسرائيل والولايات المتحدة وعدد من الوسطاء، بهدف إحباط أي تهديدات للهدنة، قائلاً إن هذا التنسيق أدى إلى إحباط هجوم كانت تخطط له حماس نهاية الأسبوع الماضي.</p>

<p>من جهته، قال قيادي آخر في حركة حماس إن ملف سلاح المقاومة تم تأجيله إلى مرحلة سياسية لاحقة، لكن الأطراف الوسيطة طرحت تصورًا مقبولًا لدى الحركة، يقضي بتخزين السلاح وتجميده ضمن هدنة طويلة الأمد تتيح إعادة إعمار القطاع.</p>

<p>وتأتي هذه المستجدات في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>تشهد</a> فيه المنطقة نشاطًا دبلوماسيًا مكثفًا من الوسطاء في مصر والولايات المتحدة لضمان تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار وبدء مفاوضات المرحلة الثانية منه.</p>

<p>وتشمل المرحلة الثانية من الاتفاق الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> ترامب في وقت سابق من الشهر الجاري، مفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح المقاومة، وسط تحفظ إسرائيلي على استكمال مراحل الاتفاق حتى تسليم جميع جثث المحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وحتى الآن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>تسلمت</a> إسرائيل 20 محتجزًا أحياء من حماس، بالإضافة إلى 15 جثة من بين 28 لمحتجزين آخرين قُتلوا أثناء القصف الإسرائيلي على القطاع، فيما تطالب حماس بمهلة ومعدات لتمكينها من البحث عن الجثث المتبقية.</p>

<p>ومنذ السبت الماضي، بدأت مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13addf1b-1dad-45e1-a260-7cd7642e55c4" href="https://almanassa.com/news/28042" title="مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس">إدخال</a> معدات وآليات ثقيلة للمساهمة في جهود البحث عن الجثث الإسرائيلية لضمان تثبيت الاتفاق ودخول المرحلة الثانية من المفاوضات تمهيدًا لانسحاب عسكري كامل لجيش الاحتلال من غزة وبدء خطة إعادة الإعمار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 15:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761568347406138</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: انتهاء اختبارات كابلات الربط الكهربائي مع السعودية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28041</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8cde3c00-3602-4128-aafd-adbe2655db0e.jpg.webp?itok=Ix-zKLXO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8cde3c00-3602-4128-aafd-adbe2655db0e.jpg.webp?itok=Ix-zKLXO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتهت وزارة الكهرباء بداية الأسبوع الجاري من اختبار الكابلات البرية والبحرية وأنظمة الربط الكهربائي بين مصر والسعودية بالتنسيق بين الجانبين، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف مشروعات الربط الكهربائي بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BAhRrCZwS/">أكدت</a> وزارة الكهرباء أن مشروع الربط بين مصر والسعودية قدرته 3 آلاف ميجاوات ويضم ثلاث محطات محولات جهدٍ عالٍ تقع في تبوك وشرق المدينة بالسعودية ومدينة بدر شرق القاهرة، فيما يربط بينها خط هوائي يمتد لمسافة تقارب 1350 كيلومترًا، إضافة إلى كابلات بحرية تمر عبر خليج العقبة، كما يتضمن المشروع برجي عبور قناة السويس اللذين يصل ارتفاع الواحد منهما إلى 205 أمتار.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن شركة نقل الكهرباء المصرية نسقت مع الجانب السعودي بشأن ما انتهت إليه أعمال الاختبارات، إذ سيتم إضافة "معززات قدرة" لشبكة الكهرباء بين البلدين، لضمان عمل خط الربط بكفاءة تشغيلية تضمن نقل 1500 ميجاوات كمرحلة أولى للمشروع.</p>

<p>وأشار إلى أن نسب تنفيذ المشروع عقب انتهاء الاختبارات تقارب 97%، في حين يتبقى بعض الأعمال الخاصة بتجارب المهمات الكهربائية اللازمة لضمان التأكد من سلامة عمليات نقل وتبادل الطاقة بين الشبكتين المصرية والسعودية.</p>

<p>ولفت إلى أن إضافة معززات قدرة شبكة الربط بين البلدين سيجري تنفيذها خلال شهر نوفمبر/تشرين الثاني المقبل على أن يتم الانتهاء منها بنهاية الشهر نفسه، وبالتالي إمكانية بدء التشغيل التجريبي للخط بشكل نهائي في ديسمبر/كانون الأول المقبل أو بحد أقصى يناير/كانون الثاني 2026.</p>

<p>وقال المصدر إن هناك مناقشات حالية لاستغلال خط الربط بين مصر والسعودية في إقامة شبكة عربية مشتركة للكهرباء والتي قد تربط ما يزيد عن 4 إلى 5 دول عربية، وستكون بمباثة أحد دعائم مشروع السوق العربية المشتركة للكهرباء التي تسعى إليها بعض الدول في آسيا وإفريقيا.</p>

<p>وتوقع بدء تنفيذ المرحلة الثانية من خط الربط الكهربائي خلال العام المالي المقبل، لزيادة القدرات المتبادلة بين الشبكتين بنحو 1500 ميجاوات أخرى للوصول بإجمالي الطاقة الكُلية للخط إلى حوالي 3 آلاف ميجاوات.</p>

<p>وصرح أن القدرات الإجمالية المتاحة على الشبكة القومية في مصر تصل حاليًا إلى حوالي 48 ألف ميجا وات، في حين لا يتجاوز الحمل الأقصى للاستهلاك حاجز 30300 ميجا وات، أي أن هناك فائضًا يسمح بتبادل القدرات بين البلدين قبل نهاية العام.</p>

<p dir="rtl">وفي يونيو/حزيران 2013، <a href="https://www.spa.gov.sa/1115991?lang=en&amp;newsid=1115991&amp;utm.com">وقعت</a> مصر والسعودية مذكرة تفاهم في مجال الربط الكهربائي وتبادل الطاقة الكهربائية بين البلدين بقيمة قدرت حينها بنحو 6 مليارات ريال سعودي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.unescwa.org/sites/default/files/pubs/pdf/infrastructure-electricity-sector-regional-energy-linkages-exchange-english.pdf?utm.com">تسهم</a> مشاريع الربط الكهربائي بين الدول في تحقيق الاستغلال الأمثل لموارد الطاقة عبر تبادل الفائض بين دول ذات القدرات الإنتاجية العالية وتلك التي تعاني من عجز في الإمدادات، ما يقلل من فاقد الإنتاج والنقل، كما يعزز مرونة الشبكات القومية في مواجهة الأزمات أو تقلبات الطلب، ويدعم جذب الاستثمارات في مشروعات الطاقة المتجددة والبنية التحتية، حسب تقرير لجنة الأمم المتحدة الاقتصادية والاجتماعية لغربي آسيا "الإسكوا" بعنوان "البنية التحتية لقطاع الكهرباء وتبادل الطاقة في الدول العربية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 15:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761568347406137</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. وقفات احتجاجية متزامنة لعمال النادي الأهلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28060</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال وعاملات النادي الأهلي في فروع الشيخ زايد والتجمع ومدينة نصر، اليوم الاثنين، وقفة احتجاجية بالتزامن، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، وفق عاملين من المشاركين في الوقفة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العمال إنهم فوجئوا أمس بصرف راتب شهر أكتوبر/تشرين الأول الحالي دون تطبيق الحد الأدنى، وبزيادة 400 جنيه فقط، على الرغم من صدور قرار في شهر سبتمبر/أيلول الماضي من المدير التنفيذي للنادي سعد شلبي بتطبيق الحد الأدنى على جميع العمال، ما اضطرهم لتنظيم وقفة احتجاجية اليوم.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن رواتب غالبية العمال تتراوح ما بين 3500 إلى 5000 جنيه، وأن هناك عمال تزيد مدة خدمتهم عن 20 عامًا، مشيرًا إلى أنهم لم يحصلوا على أي زيادات أو علاوات غلاء معيشة، منذ تولي محمود الخطيب رئاسة النادي في 2017، سوى علاوات دورية بسيطة لم يكن لها تأثير كبير على الرواتب.</p>

<p>ويعمل في النادي نحو 1500 عامل يشغلون وظائف الخدمات المعاونة والأمن وحمامات السباحة والجيم والزراعة والمكاتب الإدارية، وجميعهم لديهم عقود عمل دائمة، حسبما قال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f670d418-08f3-4e97-9f01-f4d6301ef8ca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f670d418-08f3-4e97-9f01-f4d6301ef8ca.jpeg.webp?itok=hYK8nilu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>وقفة احتجاجية لعمال النادي الأهلي فرع الشيخ زايد، 27 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، "لحد دلوقت ما حدش اتواصل معانا من الإدارة، عمال وموظفي النادي الأهلي هم أبناء النادي وهم أكثر حبًا وخوفًا عليه، وهم الشريحة الوحيدة المتضررة في النادي، اللي بنطالب به هو أقل حقوقنا، بنطالب بالحد الأدنى، يعني مرتبات يادوب نقدر نعيش بيها في الغلا ده".</p>

<p>ونهاية سبتمبر الماضي، <a href="https://www.el-ahly.com/Pages/News?aid=209586&amp;fbclid=IwY2xjawNsM2xleHRuA2FlbQIxMQABHuk6mEYwGHAzVbH9P3UkBpvHN_lvStiYvZamWNkWtJFuxjW1uUEO9HPME2W9_aem_SG8-4v75RWm3Z6NlhYLWtQ">أعلن</a> المدير التنفيذي للنادي الأهلي سعد شلبي تطبيق الحد الأدنى للأجور على كل العاملين بالنادي، بما يشمل الموظفين بدوام كامل ونصف الوقت، والمدربين داخل صالات الجيم، إضافة لما يترتب على ذلك من زيادات بنود الأجر المختلفة.</p>

<p>وخلال كلمة ألقاها الخطيب في الندوة الانتخابية لقائمته بفرع النادي بمدينة نصر، في 23 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/r/1796n17L1G/">وصف</a> العاملين بالنادي بشركاء النجاح مؤكدًا على توفير كل الإمكانيات لتطبيق الحد الأدنى للأجور، مضيفًا "ده حقهم اللي قررتوا الدولة ولازم يستفيدوا منه، ولو في مشكلة مالية مجلس الإدارة هو اللي يحلها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 15:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761568347406136</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القمة المصرية الأوروبية: شراكة اقتصادية تتجاهل حقوق الإنسان</title>
			<link>https://zawia3.com/egypt-eu-summit/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>Horizon Europe</category>
			<category>أحمد العطار</category>
			<category>أورسولا فون دير لاين</category>
			<category>الأمن الإقليمي</category>
			<category>الاتحاد الأوروبي</category>
			<category>الاستثمار في مصر.</category>
			<category>الدعم غير المشروط</category>
			<category>السودان</category>
			<category>الشراكة الاستراتيجية</category>
			<category>اللاجئين في مصر</category>
			<category>المساعدات الأوروبية</category>
			<category>المنظمات الحقوقية</category>
			<category>الهجرة غير الشرعية</category>
			<category>انتهاكات حقوق الإنسان</category>
			<category>تمويل أوروبي</category>
			<category>جمال عيد</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>عبد الفتاح السيسي</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قانون اللجوء</category>
			<category>قانون اللجوء المصري</category>
			<category>قمة بروكسل</category>
			<category>مصر</category>
			<category>منصة اللاجئين</category>
			<category>نور خليل</category>
			<category>ياسر فراج</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في الـ23 من أكتوبر الجاري، شارك الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، في القمة المصرية الأوروبية الأولى التي عُقدت بمقر المجلس الأوروبي في بروكسل، بمشاركة رئيس المجلس الأوروبي أنطونيو كوستا ورئيسة المفوضية الأوروبية أورسولا فون دير لاين، وحضور كلٍ من الدكتور بدر عبد العاطي، وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج، والدكتورة رانيا المشاط، وزيرة التعاون الدولي، والمهندس حسن الخطيب، ممثل قطاع الاستثمار.</span></p>
<p><span>واعتبر السيسي، في </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%AF/1375133783975346/"><span>كلمته</span></a><span>، أن القمة تمثل خطوة استراتيجية لتعزيز الشراكة الشاملة بين مصر والاتحاد الأوروبي في مجالات الاستثمار والطاقة والتنمية والهجرة، مٌشدّدًا على أن مصر شريك موثوق ومحوري لأوروبا في محيطها الإقليمي، وتمتلك المقومات التي تؤهلها لأن تكون مركزًا صناعيًا وتجارياً فاعلًا، مستعرضًا جهود مصر في مكافحة الإرهاب والهجرة غير النظامية والتحديات العابرة للحدود؛ إذ أعلن أنه لم يغادر أي مركب مهاجر غير نظامية مصر، منذ عام 2016، كما أنها تستضيف أكثر من 9.5 مليون لاجئ وأجنبي يتمتعون بنفس الخدمات المقدمة للمواطنين المصريين، قائلًا إن بلاده “تتعامل مع قضية الهجرة من منظور إنساني وتنموي وليس أمني فقط”.</span></p>
<p><span>بدوره </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news23102025-4/"><span>أشاد</span></a><span> الاتحاد الأوروبي باستضافة مصر  لملايين اللاجئين، مع الالتزام المشترك بإدارة الهجرة، مكافحة التهريب، ومعالجة أسباب الهجرة غير النظامية، كاشفًا عن أن مصر ساهمت في انخفاض معدلات الهجرة غير المنتظمة إلى أوروبا بنسبة 21% في أوائل 2025، مدعومة بتمويل أوروبي لأمن الحدود.</span></p>
<p><span>وعلى صعيد القضايا الإقليمية، أكد الرئيس المصري أن بلاده تواصل جهودها لتحقيق وقف إطلاق نار شامل ومستدام في قطاع غزة، في إطار المبادرة التي انطلقت من قمة شرم الشيخ للسلام التي استضافتها مصر مؤخرًا، والدفع نحو حل الدولتين وإقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على حدود 1967 وعاصمتها القدس الشرقية، مستعرضًا الجهود المصرية في السودان لوقف إطلاق النار وتسهيل الوصول الإنساني، والتعاون مع الاتحاد الأوروبي من أجل الحفاظ على وحدة السودان ومنع انزلاقه للفوضى، إلى جانب دعم الحل الليبي – الليبي القائم على توحيد المؤسسات وخروج القوات الأجنبية.</span></p>
<p><span>من جهتها </span><a href="https://www.youtube.com/shorts/KTmhU4h7TL8"><span>أعلنت</span></a><span> رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، عن توقيع اتفاقية جديدة بين الاتحاد الأوروبي ومصر، تتضمن تقديم مساعدات مالية بقيمة 5 مليارات يورو، تشمل قروضًا واستثمارات ومنحًا، وذلك في إطار الحزمة التي تم الاتفاق عليها سنة 2024 مع الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي، والتي يبلغ مجموعها 7.4 مليارات يورو، وتتضمن </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news23102025-4/"><span>بنوداً</span></a><span> تهدف إلى ضبط الهجرة نحو أوروبا، كما تعهد الجانبان بتعزيز التجارة والاستثمار من خلال تحديث اتفاقية المشاركة، وإطلاق مبادرات جديدة للتحول الأخضر والطاقة المتجددة، والتعاون في مجالات التكنولوجيا النظيفة، والذكاء الاصطناعي، والتحول الرقمي.</span></p>
<p><span>وبحسب </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news23102025-4/"><span>البيان</span></a><span> المشترك لقمة مصر والاتحاد الأوروبي، فإن القمة تمثل محطة رئيسية في تطوير العلاقات بين الجانبين، وتضمنت اتفاق الطرفين على دعم السلام والأمن واحترام القانون الدولي وحقوق الإنسان، مع الإشادة بدور مصر في تعزيز الاستقرار الإقليمي وجهودها في حل النزاعات، مُرحبة بالاتفاق حول المرحلة الأولى من خطة إنهاء الصراع في غزة وبجهود الوساطة المصرية، وداعية إلى إدخال المساعدات الإنسانية بشكل آمن وسريع، ومجددة دعمها لحل الدولتين ورفض التهجير أو التوسع الاستيطاني، والالتزام بالعمل من أجل سلام عادل ودائم في أوكرانيا، ودعم جهود الأمم المتحدة في ليبيا والسودان والقرن الأفريقي من أجل حلول سياسية وإيصال المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مبدأ المنفعة المتبادلة</b></h1>
<p><span>وتُمثّل القمة المصرية الأوروبية الأولى منعطفًا في العلاقات الثنائية، إذ دشنت مرحلة جديدة من التعاون السياسي والاقتصادي والأمني بين الجانبين، تقوم على مبدأ المنفعة المتبادلة وتعكس تطوراً نوعياً في العلاقات المصرية الأوروبية، وجاءت لتؤكد رغبة الجانبين، المصري والأوروبي، في تعميق التعاون المشترك، وتفعيل مسارات الشراكة السياسية والاقتصادية والأمنية، بما يسهم في تعزيز الاستقرار الإقليمي وتحقيق التنمية المستدامة، بحسب السفير الدكتور </span><b>محمد حجازي</b><span>، – سفير مصر الأسبق لدى ألمانيا ومساعد وزير الخارجية الأسبق-، مشيرًا إلى أن اتفاقية الشراكة الاستراتيجية الشاملة بين مصر والاتحاد الأوروبي تقوم على ستة محاور رئيسية تشمل: العلاقات السياسية والدبلوماسية، تحقيق الاستقرار الاقتصادي الكلي، دعم التجارة والاستثمار، التعاون في مجالات الطاقة والمياه وتغير المناخ، مكافحة الهجرة غير الشرعية وتعزيز الأمن، وتنمية رأس المال البشري من خلال التعليم والبحث العلمي.</span></p>
<blockquote><p><span>ويؤكد حجازي لـ”زاوية ثالثة”، حرص أوروبا على توسيع نطاق التعاون مع القاهرة في مجالات الطاقة النظيفة والهيدروجين الأخضر والأمن الغذائي والمائي والتحول الرقمي، إضافة إلى تعزيز الاستثمارات الصناعية والتنموية، مُبيّنًا أن الاتفاقيات التي تم توقيعها خلال القمة ومشاركة الرئيس السيسي في الفعاليات الاقتصادية وتوجيه الدعوة للمؤسسات ورجال الأعمال الأوروبيين للاستثمار في مصر، تمثل خطوة مهمة نحو تعريف الشركات الأوروبية بما حققته مصر من تقدم في برنامج الإصلاح الاقتصادي وما توفره من فرص استثمارية وشراكات صناعية وتكنولوجية واعدة.</span></p></blockquote>
<p><span>يقول: “أوروبا تدرك تمامًا أهمية الدور المصري في ترسيخ الاستقرار الإقليمي، وتنظر إلى القاهرة باعتبارها ركيزة أساسية في الشرق الأوسط وشريكًا محوريًا في تسوية الأزمات، مصر أثبتت قدرتها على إدارة ملفات المنطقة بسياسة متوازنة، وكان آخرها جهود الوساطة ووقف التصعيد خلال قمة شرم الشيخ للسلام”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن قمة بروكسل تمثل انطلاقة جديدة لشراكة استراتيجية عميقة ومستدامة بين مصر والاتحاد الأوروبي، تجسد الثقة الأوروبية في الدور المصري والتزام القاهرة بمسار التنمية والاستقرار، وتفتح آفاقًا واسعة للتعاون في مجالات الاستثمار والطاقة والأمن الإقليمي بما يخدم استقرار ضفتي المتوسط والعالم العربي وأفريقيا، داعيًا الحكومات الأوروبية إلى تقديم الضمانات اللازمة لشركاتها الراغبة في دخول السوق المصري.</span></p>
<p><span>من جهته، يؤكد السفير </span><b>رخا أحمد حسن</b><span>، مساعد وزير الخارجية الأسبق وعضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة، أن الاتحاد الأوروبي يقدّر الموقف المصري الملتزم باتفاقية السلام مع إسرائيل رغم تجاوزات الحكومة الإسرائيلية المتكررة، والثانية تتعلق بموقف القاهرة من الحرب الإسرائيلية على غزة، ودعوات مصر المتكررة لوقف القتال وإدخال المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، ودعمها لمؤتمر دولي للتعافي المبكر وإعادة الإعمار، موضحًا أنّ مفهوم “التعافي المبكر” يعني إعادة تشغيل المرافق الحيوية مثل الكهرباء والمياه والاتصالات والصرف الصحي، وإصلاح المستشفيات والمدارس والبنى الأساسية التي دمّرها العدوان الإسرائيلي، بما يسمح بعودة الحياة تدريجيًا لافتًا إلى أنّ الاتحاد الأوروبي رحّب بهذه الدعوة وأبدى استعداداً للمشاركة في إعادة الإعمار التي تُقدّر تكلفتها بنحو 70 مليار دولار وفق تقديرات الأمم المتحدة.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح عضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة أنّ الاتفاق على حزمة المساعدات الأوروبية لمصر، التي تقدر بـ 7.4 مليار يورو، كان قد تمّ في مارس من عام 2024 من حيث المبدأ، ومن المقرر أن تتوزع على ثلاثة مكونات رئيسية؛ حيث أنّ الجزء الأكبر من الحزمة، وقيمته 5 مليار يورو، هو قرض ميسّر سواء من حيث الفائدة أو شروط السداد، وسيُقدَّم لمصر على دفعات، مشيرًا إلى أنّ الدفعة الأولى، وقيمتها مليار يورو، صُرفت في مطلع العام الجاري، بينما يجري انتظار الدفعة الثانية قريبًا.</p>
<p>ويٌبيّن رخا أنّ هناك 1.8 مليار يورو مخصصة للاستثمارات، ويجري حاليًا الاتفاق على المشروعات التي ستُوجَّه إليها هذه الاستثمارات بعد إعداد دراسات جدوى دقيقة لتحديد العائد منها، أمّا المبلغ المتبقي، وقيمته 600 مليون يورو، فهو منحة لا تُرد، تُقدمها المفوضية الأوروبية سنويًا تقريبًا، وتُستخدم في مشروعات اجتماعية وبيئية وتنموية، مثل تحسين البنية التحتية ومحطات المياه والكهرباء في القرى والمدن الصغيرة.</p></blockquote>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إنّ حجم التبادل التجاري بين مصر والاتحاد الأوروبي يبلغ نحو 32 مليار يورو، منها 12 مليارًا صادرات مصرية و20 مليارًا واردات من أوروبا، ما يؤدي إلى عجز في الميزان التجاري لصالح الاتحاد الأوروبي، وهناك مناقشات جرت قبل القمة، خصوصًا خلال لقاءات وزيرة التعاون الدولي رانيا المشاط، ركزت على كيفية زيادة الصادرات المصرية من خلال تسهيلات جمركية للمنتجات الصناعية، خاصة المنسوجات، والمنتجات الزراعية المبكرة التي تُعرف باسم “البشائر”، وتحظى بقبول واسع في الأسواق الأوروبية”.</span></p>
<p><span>ويضيف مساعد وزير الخارجية الأسبق أنّ مناخ الاستثمار في مصر كان أيضًا من الموضوعات المطروحة، إذ قدّم رجال الأعمال الأوروبيون مجموعة من المطالب لضمان بيئة استثمارية مستقرة، مؤكدًا أنّ المستثمر المصري يلعب دورًا محوريًا في جذب المستثمر الأجنبي، لأنّ المستثمرين عادة ما يتشاورون ويتبادلون الخبرات، مشيرًا إلى أنّ السفارات والمؤسسات الأوروبية تتابع عن كثب وضع الاستثمار المحلي، وهو ما يشكل عاملًا مؤثرًا في قراراتهم، لافتة إلى أنّ المشروعات الكبرى، مثل المترو والمونوريل وخطوط السكك الحديدية المكهربة ومشروعات البترول والغاز والطاقة الشمسية، تظل الأكثر جذبًا للمستثمرين الأوروبيين لما توفره من ضمانات وسيطرة تقنية لديهم.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بملف الهجرة، يوضح السفير أنّ مصر نجحت منذ عام 2016 في وقف خروج المهاجرين غير النظاميين من أراضيها تقريبًا، بفضل الإجراءات القانونية والأمنية التي تم اتخاذها خلال السنوات الماضية، مشيرًا إلى أنّ المهاجرين الذين يحاولون الوصول إلى أوروبا غالباً ما يتجهون إلى ليبيا أولًا سواء بعقود عمل أو بطرق غير شرعية، ومن هناك ينطلقون نحو السواحل الأوروبية، لافتًا إلى أنّ أوروبا تعاني من نقص في فئة الشباب والأيدي العاملة، وتحتاج إلى عمالة فنية مدرّبة تجيد اللغات الأجنبية، فيما تحتاج مصر إلى توسيع برامج التدريب والتعليم اللغوي لتأهيل العمالة للعمل في دول الاتحاد الأوروبي. </span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/"><b>قمة شرم الشيخ برئاسة مصرية- أمريكية.. كيف ستؤثر في مستقبل غزة؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>شراكة استراتيجية وتنموية </b></h1>
<blockquote><p>تندرج القمة المصرية الأوروبية ضمن إطار الشراكة الاستراتيجية الشاملة الموقعة في مارس 2024، والتي خصص الاتحاد الأوروبي بموجبها <a href="https://www.europeaninterest.eu/three-significant-agreements-signed-during-the-first-ever-eu-egypt-summit/">حزمة</a> مالية واستثمارية بقيمة 7.4 مليار يورو للفترة 2024–2027، وشملت الحزمة مليار يورو كمساعدات قصيرة الأجل، و4 مليارات يورو قروضًا ميسّرة لدعم الاستقرار الاقتصادي والتحول الأخضر، إضافة إلى 75 مليون يورو للإصلاحات الاجتماعية، كما شهدت القمة توقيع مصر على اتفاقية الانضمام إلى برنامج “هورايزون يوروب” للبحث والابتكار، إلى جانب أكثر من 20 مذكرة تفاهم بين شركات أوروبية ومصرية بقيمة تتجاوز 40 مليار يورو.</p></blockquote>
<p><span>وتمثل القمة نقطة تحولٍ استراتيجية في مسار العلاقات الاقتصادية بين مصر والاتحاد الأوروبي، إذ تضع مصر في موقعٍ محوري كمركزٍ إقليمي للطاقة والتصنيع والخدمات اللوجستية، وتؤكد مخرجات القمة على انتقال العلاقة بين الجانبين من مستوى الشراكة التجارية إلى مستوى الشراكة التنموية والاستراتيجية في مجالات الأمن الغذائي والطاقة النظيفة والاستثمار المستدام، ضمن رؤيةٍ مشتركة تدعم النمو الاقتصادي المستدام ورؤية مصر 2030، بحسب ما يؤكد الخبير الاقتصادي، </span><b>الدكتور أحمد شوقي</b><span>.</span></p>
<p><span>ويشير شوقي إلى أن التعاون الاقتصادي بين الجانبين يرتكز على خمسة مجالاتٍ رئيسة، هي الاستثمار والتجارة والصناعة، ودعم الاستقرار المالي، والتحول الرقمي، والطاقة والتحول الأخضر، والأمن الغذائي والتنمية الزراعية، مُضيفًا أن الاتحاد الأوروبي تعهد بتوسيع استثماراته في المناطق الصناعية المصرية، لا سيما في قطاعات الصناعات التحويلية والغذائية والمكونات الإلكترونية، مع العمل على إنشاء مناطقٍ لوجستية وصناعيةٍ مشتركة تسهّل وصول الصادرات المصرية إلى الأسواق الأوروبية دون قيودٍ جمركية، وذلك استنادًا إلى اتفاقية الشراكة الموقعة بين الطرفين، متوقّعًا أن تسهم هذه الاتفاقيات في رفع حجم الاستثمارات الأوروبية المباشرة إلى أكثر من 12 مليار يورو بحلول عام 2027.</span></p>
<p><span>ويشير الخبير الاقتصادي إلى أن الاتحاد الأوروبي خصص حزمة دعمٍ واستثمارٍ بقيمة 7.4 مليار يورو للفترة 2024–2027، منها نحو 4 مليارات يورو دعمٌ مالي مباشرٌ للميزانية المصرية، بهدف تعزيز الاستقرار النقدي والمالي، ودعم برنامج الإصلاح الاقتصادي، بما يسهم في خفض عجز الموازنة وتقوية الاحتياطي الأجنبي، كما انضمت مصر رسميًا إلى برنامج </span><a href="https://research-and-innovation.ec.europa.eu/funding/funding-opportunities/funding-programmes-and-open-calls/horizon-europe_en"><b>Horizon Europe</b></a><span>، – برنامج التمويل الرئيسي للاتحاد الأوروبي للبحث والابتكار يهدف إلى معالجة تغير المناخ والمساهمة في تحقيق أهداف الأمم المتحدة للتنمية المستدامة -، الذي سيتيح تمويلاتٍ ومشروعاتٍ بحثية قد تصل إلى 200 مليون يورو سنويًا، مما يدعم الاقتصاد المعرفي وريادة الأعمال التكنولوجية، ويعزز الابتكار الصناعي والتعليم الفني.</span></p>
<p><span>ويوضح شوقي أن القمة شهدت اتفاقًا على زيادة الاستثمارات الأوروبية في قطاع الطاقة المصري، خصوصًا في مشروعات الطاقة المتجددة (الرياح والطاقة الشمسية) والهيدروجين الأخضر، بهدف تعزيز موقع مصر كمركزٍ إقليمي للطاقة في شرق المتوسط. </span></p>
<p><span>ويستهدف التعاون إنتاج 20% من احتياجات الطاقة الأوروبية من الهيدروجين الأخضر من مصر بحلول عام 2030، مشيرًا إلى موافقة الاتحاد الأوروبي على دعم برامج الأمن الغذائي المصرية بتمويلٍ يتجاوز 300 مليون يورو، لتمويل مشروعات الري الحديث والزراعة الذكية، بما يعزز الصادرات الزراعية المصرية إلى الأسواق الأوروبية التي تجاوزت قيمتها 5 مليارات دولار عام 2024.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/egypt-and-the-international-monetary-fund/"><b>هل تملك مصر خطة للتخارج من شراكة صندوق النقد؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>دور “حارس الحدود” لمنع الهجرة</b></h1>
<p><span>رغم ما مثّلته القمة من تقدم اقتصادي ودبلوماسي، إلا أنها في الوقت ذاته أثارت تساؤلات حول مدى التزام الشراكة الأوروبية المصرية بمبادئ الشفافية وحقوق الإنسان، كما واجهت انتقادات من منظمات حقوقية، اعتبرت أن الاتحاد الأوروبي يضع أولوية للاستقرار والحد من الهجرة على حساب حقوق الإنسان والديمقراطية.</span></p>
<p><span>بدورها عبّرت منصة اللاجئين في مصر عن قلقها من أن المليارات الممنوحة للقاهرة لا تتضمن التزامات واضحة لحماية حقوق المواطنين واللاجئين، ودعت، في </span><a href="https://rpegy.org/editions/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%86/"><span>بيان</span></a><span> لها في 22 أكتوبر الماضي، تزامنًا مع انعقاد القمة المصرية الأوروبية في بروكسل، إلى جعل حماية حقوق اللاجئين والأشخاص المتنقلين أولوية على أجندة الشراكة بين الجانبين، منتقدة ما وصفته بـ “تمويل آليات القمع” تحت غطاء “الاستقرار والتنمية”، معتبرًة أن الدعم الأوروبي غير المشروط يحوّل المساعدات إلى مكافأة على انتهاكات حقوق الإنسان في مصر، وأن التعاون الحالي يقوم على مقايضة المال بالدعم السياسي والأمني، في ظل تغاضي أوروبا عن سجل واسع من الانتهاكات، مقابل قبول النظام المصري بدور “حارس الحدود” لمنع الهجرة غير النظامية.</span></p>
<p><span>وأشارت المنصة إلى أن مصر تشهد أوسع نطاق من الانتهاكات الحقوقية خلال العقد الأخير، تشمل الاعتقالات التعسفية لعشرات الآلاف، وقمع حرية التعبير والتنظيم، والتوسع في المحاكم الاستثنائية، والاختفاء القسري، والتعذيب داخل مقار الاحتجاز، إضافةً إلى ظروف السجون التي تفتقر إلى الحد الأدنى من الكرامة الإنسانية.</span></p>
<p><span>ويعتبر البيان أن السياسات المصرية الممولة أوروبيًّا في ملف الهجرة تحوّلت إلى منظومة ردع جماعية قاتلة، إذ يُحتجز الفارّون من الحروب، خصوصًا من السودان، في مقرات غير رسمية وسط حرمان من التواصل أو المساعدة القانونية، ويُجبر كثير منهم على توقيع وثائق “عودة طوعية” قسرية، كما وثقت منظمات حقوقية إعادة أكثر من 20 ألف سوداني قسرًا، بينهم نساء وأطفال، ما تسبب في تفكك مئات الأسر، وبالتزامن يعاني اللاجئون والمهاجرون من صعوبات في التسجيل، وخطر التوقيف والترحيل، والحرمان من الخدمات الأساسية، مع تصاعد الاعتداءات والعنصرية، ولا سيما ضد اللاجئات.</span></p>
<p><span>كما تنتقد منصة اللاجئين قانون اللجوء الصادر في ديسمبر 2024 الذي صُمّم بمشاركة وكالة اللجوء الأوروبية، معتبرة أنه أضعف منظومة الحماية واستبدلها بلجان أمنية، وجرّم المساعدة الإنسانية للاجئين. وقد أثار القانون تحفظات عميقة من سبعة من مقرري الأمم المتحدة وملاحظات من المفوضية السامية لشؤون اللاجئين، التي اعتبرت مواده غير منسجمة مع القانون الدولي للاجئين.</span></p>
<blockquote><p><span>وتعتبر أن استمرار الدعم الأوروبي غير المشروط يجعل الاتحاد الأوروبي شريكًا مباشرًا في الانتهاكات، محذرةً من تحويل مصر إلى “منطقة حجز جماعي” للمهاجرين واللاجئين، في مخالفة لمبدأ عدم الإعادة القسرية، داعية إلى ربط التعاون المصري الأوروبي بآليات رقابة صارمة وشفافة على حقوق الإنسان بمشاركة المجتمع المدني، وتجميد التمويلات الموجهة لحوكمة الهجرة حتى وجود مراقبة مستقلة. كذلك طالبت بسحب وصف “الدولة الآمنة” عن مصر، وضمان حرية المجتمع المدني والصحافة، ووقف تجريم اللاجئين وعمليات الترحيل القسري، وتسهيل إجراءات التسجيل والوصول إلى الخدمات الأساسية، مشددة على ضرورة مراجعة القوانين المصرية الخاصة بالهجرة واللجوء، وتوجيه الدعم للمنظمات التي يقودها اللاجئون، وتوسيع مسارات الإجلاء وإعادة التوطين والتأشيرات الإنسانية.</span></p></blockquote>
<p><span>ويؤكد الناشط الحقوقي </span><b>نور خليل</b><span>، -مدير منصة اللاجئين-، أن الحزمة المالية الأخيرة تأتي في إطار الشراكة الاستراتيجية الشاملة التي أُعلن عنها قبل أكثر من عام، وإحدى ركائز هذه الشراكة هي ما يسميه الاتحاد الأوروبي بـ”حوكمة الهجرة ومكافحة التهريب”، مُبينًا أن من بين إجمالي الحزمة المالية، البالغة 7.4 مليار يورو، هناك 600 مليون يورو تُقدَّم في صورة منح، خُصص منها 200 مليون يورو تحديداً لدعم برامج إدارة الهجرة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “لا يمكن فصل هذه المساعدات عن الدور الذي تلعبه السلطات المصرية في قمع حركة الهجرة، وهو دور تطوّر بشكل متوازٍ مع تطور العلاقات المصرية الأوروبية منذ ميثاق الهجرة الأفريقي وإجراءات الخرطوم عام 2014، مرورًا باتفاقيات تمويل الهجرة في 2017، وصولاً إلى برامج تمويل وتقوية قوات حرس الحدود وخفر السواحل المصرية وجهات إنفاذ القانون في مجال الهجرة”.</span></p>
<p><span>يشير خليل إلى أن الشراكة الاستراتيجية، بكل مضامينها، تأتي في هذا السياق، وأن هذا التوجه يتضح في المقابلات المصرية الأوروبية والمؤتمرات المشتركة، وكذلك في مذكرات التوضيح والوثائق الأوروبية التي تتناول الدور المصري في هذا الملف، مدعومًا بتمويل ودعم أوروبي مالي وتقني وسياسي. </span></p>
<p><span>ويضيف: “هذا الدعم الأوروبي يتجلى في تغاضي أوروبا عن انتهاكات حقوق الإنسان التي تصاحب تنفيذ هذه الاتفاقيات، وتصريحات الجانبين، سواء في بروكسل أو القاهرة، تعكس هذا المنظور، بما في ذلك تصريحات الرئيس المصري في بروكسل حول مكافحة الهجرة غير النظامية، والتقارير المصرية التي تُرفع إلى الشريك الأوروبي متضمنة أعداد الموقوفين على الحدود والقضايا المرتبطة بالهجرة”، معتبرًا أن مصر تلعب دور”حارس خارجي للقلعة الأوروبية”، في مقابل استمرار تدفق الدعم المالي والسياسي، مع تجاهلٍ متعمّد لملف حقوق الإنسان.</span></p>
<p><span> ويعتبر مدير منصة اللاجئين، إن الإشكالية الرئيسيّة في هذه الاتفاقيات، تتمثّل في غياب تقييمٍ مسبقٍ للمخاطر المصاحبة لتنفيذها ولبرامج الدعم والتمويل المرتبطة بها، إلى جانب انعدام الشفافية من الطرفين بشأن طبيعة هذه الشراكات، سواء كان الطرف الثاني الاتحاد الأوروبي ومؤسساته أو الدول الأعضاء، موضحًا أن تنفيذ هذه الاتفاقيات يجري غالبًا في سياق أنظمة قمعيّة أو تحت سلطة ميليشيات مسلّحة تمارس القمع ضد المجتمع المدني والصحفيين وتجرّم العمل البحثي، مع فرض عسكرةٍ على الحدود وأمننةٍ لملف الهجرة، وهو ما يصعّب عمليات الرصد والتوثيق المستقلّ.</span></p>
<p><span>ويتابع: “منظمات حقوق الإنسان والباحثين والصحفيين وثّقوا بالفعل انتهاكاتٍ في إطار تنفيذ مشروعاتٍ ترتبط بقضايا الهجرة بين دول الاتحاد الأوروبي ومصر. وفي النموذج المصري، أشارت تقارير حقوقية، من بينها تقارير منصة اللاجئين في مصر، إلى انتهاك مصر لمبدأ عدم القسرية، بينما كانت الجهات المنفذة لهذه الانتهاكات مؤسساتٍ أمنيةٍ تلقت دعمًا مباشرًا من الاتحاد الأوروبي ودوله الأعضاء”.</span></p>
<p><span>ويستشهد بتوثيق منصة اللاجئين لعمليات دفعٍ عنيفٍ للخلف، قال إن قوات حرس الحدود المصرية نفّذتها تجاه السودان، الذي يواجه واحدةً من أسوأ الكوارث الإنسانية في العالم، وقد أكدت هذه الوقائع أيضًا منظماتٌ دوليةٌ مثل منظمة العفو الدولية، بينما هذه القوات نفسها كانت قد تلقت دعمًا مسبقًا من الاتحاد الأوروبي ودوله الأعضاء، لافتًا أن  السلطات المصرية تتلاعب أيضًا بمسألة المهاجرين المصريين، بدعمٍ من تقييماتٍ أوروبيةٍ تبتعد عن الحقيقة، إذ تكرر في المؤتمرات الرسمية أن مصر تمنع العبور عبر شواطئها إلى المتوسط، بينما في الواقع أصبح المصريون في السنوات الأخيرة من أكثر الجنسيات عبورًا عبر طريق ليبيا، وهو طريقٌ أكثر خطورةً ويشهد انتهاكاتٍ واسعةً دون أي حمايةٍ لهم.</span></p>
<p><span>ويلفت خليل إلى أن وكالة اللجوء الأوروبية، بحسب وثائقٍ رسميةٍ، تقدّم منذ عام ٢٠٢١ دعمًا استشاريًا للسلطات المصرية في تصميم سياساتٍ تتعلق باللجوء، ومنذ بدء مهمتها في مصر، أقدمت الحكومة المصرية على تعديل قانون ٨٢ لسنة ٢٠١٦ الخاص بمكافحة الهجرة غير النظامية، ليشمل عقوباتٍ أشدّ، متجاهلةً سبل وإجراءات الحماية، ثم أصدرت لاحقًا قانون اللجوء الذي وصفه بـ”الكارثي” لمخالفته الالتزامات والمعايير الدولية، معتبرًا أنه تسبّب في انهيارٍ مسبقٍ لمنظومة الحماية في البلاد وأثّر على حياة مئات الآلاف من اللاجئين.</span></p>
<p><span>ويختتم خليل تصريحاته بالتأكيد على أن هذه الاتفاقيات بُنيت أساسًا لقمع حركة الهجرة، وأن أنماط الانتهاكات التي تم توثيقها في مصر — بما في ذلك الدفع للخلف، ومخالفة مبدأ عدم الإعادة، والحرمان من الخدمات، وخطاب الكراهية، والتدوير في السجون، وشرعنة الانتهاكات عبر تعديل السياسات والقوانين — هي أنماطٌ تتكرّر أيضًا في جميع الدول التي وُقّعت معها اتفاقيات مشابهة، مُحذّرًا من أن غياب آليات الرصد والمساءلة سيؤدي إلى استمرار هذه الانتهاكات وتوسّعها، معتبرًا أن الاتحاد الأوروبي ومؤسساته ودوله الأعضاء يظلون متورطين فيها ما لم يتم كشف المعلومات وضمان المحاسبة. </span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/new-asylum-law/"><b>حماية أم قيود؟ انتقادات واسعة لقانون اللجوء المصري الجديد</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
انتقادات لتجاهل ملف حقوق الإنسان</b></h1>
<blockquote><p><span>في سياق متصل </span><a href="https://www.hrw.org/news/2025/10/21/eu/egypt-first-summit-should-not-ignore-human-rights-violations"><span>دعت</span></a><span> منظمات حقوقية، – أبرزها: هيومن رايتس ووتش، مركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، لجنة حماية الصحفيين، المنتدى المصري لحقوق الإنسان، الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، مؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومنصة اللاجئين في مصر -، قادة الاتحاد إلى وضع حقوق الإنسان في صلب أهداف القمة، التي ترفع شعار “الاستقرار والازدهار المشترك”، متهمة السلطات المصرية بأنها واصلت، منذ إعلان الشراكة الاستراتيجية الجديدة في مارس 2024، سياسة القمع الممنهج وعدم التسامح مع المعارضة السلمية، إلى جانب استمرار انتهاكات الحقوق الاقتصادية والاجتماعية دون أي إصلاحات جوهرية.</span></p></blockquote>
<p><span>فيما </span><a href="https://www.hrw.org/news/2025/10/21/eu/egypt-first-summit-should-not-ignore-human-rights-violations"><span>دعا</span></a><span> كلاوديو فرانكافيلا، المدير المساعد لقسم الاتحاد الأوروبي في منظمة هيومن رايتس ووتش، قادة الاتحاد الأوروبي إلى استخدام نفوذهم للضغط من أجل إصلاحات ملموسة تضمن محاسبة الحكومة المصرية واحترام حقوق المواطنين.</span></p>
<p><span>واتهمت المنظمات في </span><a href="https://www.hrw.org/news/2025/10/21/eu/egypt-first-summit-should-not-ignore-human-rights-violations"><span>بيانها</span></a><span>، السلطات بالاستمرار في اعتقال المعارضين ومحاكمتهم بتهم فضفاضة، وإحالة نحو 6 آلاف شخص إلى المحاكمة في 2025 بتهم متعلقة بالإرهاب، كثير منهم لممارستهم حقوقاً سلمية، مشيرة إلى استمرار التعذيب والاختفاء القسري والإعدام خارج نطاق القضاء في ظل إفلات شبه كامل من العقاب، إضافة إلى تقارير عن مقابر جماعية في شمال سيناء لم يُفتح بشأنها أي تحقيق رسمي، منددة بما وصفته باستخدام البعثات الدبلوماسية المصرية في الخارج لقمع المعارضين واللاجئين، واحتجاز لاجئين وطالبي لجوء وإعادتهم قسرًا بتمويل أوروبي.</span></p>
<p><span>وانتقد البيان تلقي مصر مساعدات مالية أوروبية ضخمة رغم فشلها في تحقيق الشروط الديمقراطية التي حددها الاتحاد الأوروبي، منها احترام سيادة القانون وضمان حقوق الإنسان، – بحد وصفه-؛ إذ حصلت القاهرة على مليار يورو بموجب مذكرة تفاهم في يونيو 2024، تلتها حزمة ثانية بقيمة أربعة مليارات يورو في يونيو 2025، دون تنفيذ إصلاحات جوهرية.</span></p>
<blockquote><p><span>من جهته يعتبر </span><b>جمال عيد</b><span>، المحامي الحقوقي والمدير التنفيذي للشبكة العربية لمعلومات حقوق الإنسان، أن غياب ملف حقوق الإنسان عن القمة المصرية الأوروبية لم يكن أمرًا مفاجئًا رغم رفضه له، موضحًا أنّ العدوان على غزة وصعود اليمين المتطرف في أوروبا والولايات المتحدة ساهما في تراجع هذا الملف لصالح المصالح السياسية والصفقات، خصوصًا في ما يتعلق بتنفيذ الرؤى الغربية بشأن غزة واعتبار ملف الهجرة هو الأولوية القصوى في المرحلة الراهنة. وأضاف أنّ هذا التراجع كان متوقعًا “من هذه الزاوية”، رغم أنّه يعكس انحسار الاهتمام بالقيم الحقوقية على حساب الحسابات الأمنية والسياسية.</span></p></blockquote>
<p><span>ويرى عيد الحقوقي أنّ السلطات المصرية وجدت في هذا التحول فرصة للتقاطع مع أولويات الاتحاد الأوروبي،  موضحًا في تصريحات لـ”زاوية ثالثة”: “إنّ صعود اليمين في أوروبا أدى إلى تهميش ملف حقوق الإنسان بدرجة كبيرة، وتركّز الاهتمام على قضية الهجرة، استجابة لضغوط القوى اليمينية التي تدعو إلى وقف تدفقات المهاجرين الشرعية وغير الشرعية. في المقابل، تتعامل السلطة مع الأمر بصفتها “صياد فرص”، وتستغل هذا التحول لتوسيع انتهاكاتها الحقوقية في ظل غياب النقد الغربي، وتٌقدّم في الوقت نفسه ما يريده الأوروبيون تمامًا: منع انطلاق أي مراكب هجرة غير نظامية من السواحل المصرية”، مٌتهمًا السلطات بممارسة تهديد ضمني مفاده أنّه إذا لم يحصل على الدعم والمساعدات، فقد “يغضّ الطرف” عن تدفقات الهجرة.</span></p>
<blockquote><p><span>ويضيف مدير الشبكة العربية لمعلومات حقوق الإنسان: “العالم يعيش حاليًا أحلك اللحظات في تاريخ حقوق الإنسان،  حيث أصبحت السياسات تقوم على المصلحة قصيرة المدى لا على المبادئ والقيم الإنسانية التي طالما نادى بها الغرب، وما يجري هو تلاقي مصالح بين طرفين: نظام سلطوي يستثمر الملف سياسيًا وأوروبا يمينية ترى أنّ “ليس في الإمكان أبدع مما كان”، لأن هذا النظام يحقق لها هدفًا أساسيًا يتمثل في السيطرة على الهجرة واللجوء”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويشير عيد إلى أنّ لقاء مارس 2024 بين الجانبين جاء امتداداً لوعود سابقة تلقاها النظام المصري بالحصول على حزمة مساعدات تقدر بنحو سبعة مليارات وأربعمئة مليون يورو، مضيفًا أنّ القمة الأخيرة أكدت معادلة واضحة: “سنغلق ملف الهجرة، ولن نتحدث عن حقوق الإنسان، في مقابل الحصول على استثمارات ومساعدات مالية”.</span></p>
<blockquote><p><span>فيما يصف </span><b>أحمد العطار</b><span>، المدير التنفيذي للشبكة المصرية لحقوق الإنسان، تقديم دعم مالي كبير مقابل تعاون أمني أو مراقبة للهجرة من دون شروط تتعلق بحقوق الإنسان، بالتحفيز المالي دون مساءلة،  متوقعًا أن انعكاسات هذا النوع من الاتفاقات على اللاجئين والمهاجرين ستكون سلبية في الغالب، إذ قد تؤدي إلى تشديد إجراءات الاحتجاز الإداري، وتضييق القنوات القانونية المتاحة للحماية، وزيادة عمليات الترحيل، أو دفع الأفراد نحو شبكات تهريب أكثر خطورة، إلى جانب انخفاض قدرة المنظمات الإنسانية على العمل بحرية.</span></p></blockquote>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “التمويل الأوروبي غير المشروط يخفف من الضغط الدولي على الحكومة المصرية لفتح المجال المدني، وهو ما قد يفضي إلى مزيدٍ من التضييق على حرية التنظيم والتعبير، وتجنّب هذا السيناريو يتطلب من الاتحاد الأوروبي أن يوازن بين التعاون العملي والدعوة المشروطة بتحسينات واضحة في مجال حقوق الإنسان، لذا من الضروري ربط أجزاء من التمويل بتحقيق تقدم ملموس في الحماية القانونية للمنظمات المستقلة وحرية الإعلام ومساءلة الأجهزة الأمنية”.</span></p>
<p><span>ويُبدي العطار دعمه لأي تعاون بين مصر والاتحاد الأوروبي شريطة أن يكون مشروطًا وشفافًا وقابلًا للقياس، مُقترحًا عمل مقاربة عملية تقوم على ربط دفعات التمويل بمرحليّات إصلاحية محددة ووضع آليات مستقلة للرقابة والتقييم، تشمل إشراك المجتمع المدني في المتابعة، ووضع معايير واضحة للحد من الاعتقالات التعسفية، وآليات فعالة لحماية اللاجئين، لضمان الحفاظ على مصالح الشعب المصري واستقرار المنطقة من جهة، وحماية حقوق المواطنين واللاجئين ومنع تحوّل الشراكة إلى غطاء لسياسات قمعية من جهةٍ أخرى.</span></p>
<p><span>وفي وقتٍ نجحت فيه القمة المصرية الأوروبية الأولى في تعزيز التعاون الاقتصادي والاستثماري وفتح مجالات أوسع للشراكة في الطاقة والهجرة والتنمية المستدامة، إلاّ أنها في الوقت ذاته كشفت عن مفارقة جوهرية في أولويات الطرفين؛ فبينما تركز أوروبا على الأمن والهجرة وضبط الحدود، تسعى مصر إلى حشد الدعم المالي والاستثماري لتخفيف أعباء أزمتها الاقتصادية.</span></p>
<p><span> وفي خضم هذا التقاطع بين المصالح، كان ملف حقوق الإنسان – الذي يفترض أن يكون ركيزة في أي شراكة تقوم على “الاستقرار والازدهار المشترك” – في الهامش، كما أشارت منظمات حقوقية انتقدت تغييب هذا البعد لحساب الأبعاد الإقليمية والاقتصادية والأمنية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 15:05:30 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761568347406134</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في يوم المرأة الفلسطينية.. "الصحفيين" تحتفي بصمود النساء في مواجهة حرب الإبادة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28049</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gnwod0jxeaaomqd.jpeg.webp?itok=6QHtp9_k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gnwod0jxeaaomqd.jpeg.webp?itok=6QHtp9_k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت الفدائية وعضوة المكتب السياسي للجبهة الشعبية لتحرير فلسطين مريم أبو دقه إن المرأة الفلسطينية لا يكفيها يوم واحد للاحتفاء بنضالها "كل يوم هو عيد للمرأة الفلسطينية، ورغم النكبات المتتالية، إلا أنها تصنع الحياة من الموت".</p>

<p>وأضافت خلال كلمتها في احتفالية نظمتها لجنتي المرأة والثقافة بنقابة الصحفيين، أمس الأحد، للاحتفاء باليوم الوطني للمرأة الفلسطينية تحت شعار "قصة كفاح وإرادة لا تنكسر"، أنه لا حرية للمرأة الفلسطينية دون وطن حر.</p>

<p>وقبل عامين، <a href="https://www.bbc.com/arabic/tv-and-radio-67384995">رحلت </a>فرنسا مريم أبو دقة إلى مصر، بعدما اعتبرت السلطات هناك أن وجودها على الأراضي الفرنسية بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a> يهدد بتقويض النظام العام.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4c7c3e0f-7087-4d0c-8876-414a7f166db5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/4c7c3e0f-7087-4d0c-8876-414a7f166db5.jpg.webp?itok=tyvu0p5X" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير هاجر عثمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من احتفالية نقابة الصحفيين بيوم المرأة الفلسطينية، 26 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وتحكي أمارة الأخرس (26 عامًا)، إحدى المصابات الفلسطينيات التي تُقيم في مصر للعلاج منذ نوفمبر/تشرين الثاني 2023، عن فقدانها 35 فردًا من عائلتها خلال العدوان على غزة.</p>

<p>وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> على هامش الاحتفالية "انقصفنا عاشر يوم الحرب في خانيونس، استشهدت ابنتي الرضيعة غزل في حضني، وإصابتي كانت كبيرة، بتر فوق الركبة بالرجل اليسرى، استئصال للطحال، وجلطة مزمنة في اليد اليسرى، وانتظر عملية بتر ليدي اليمني، ولكن لم أُقرر إجراءها حتى الآن".</p>

<p>أمارة التي أجرت 26 عملية جراحية حتى الآن تقول "أنا راضية رغم وضعي الصحي الصعب وإصابتي الكبيرة، إحنا الفلسطينيين شعب الجبارين، عارفين وواثقين إنه بعد الصبر جبر".</p>

<p>ومن جانبه، قال نقيب الصحفيين خالد البلشي خلال الاحتفالية "نحتفي اليوم بتاريخ من النضال الفلسطيني، تصدرته المرأة الفلسطينية على مدار عقود طويلة، منذ اجتماع 300 امرأة في أول <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/10/22/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-1929-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9#:~:text=%D8%B9%D9%82%D8%AF%20%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D9%81%D9%8A,%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%20%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84%20%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9.">مؤتمر</a> للنساء الفلسطينيات عام 1929 وإلى الآن، تبذل التضحيات الغالية كشهيدة، أم، ابنة وزوجة شهيد، وواجهت أكثر من مليوني امرأة العدوان الإسرائيلي على غزة لمدة عامين بشجاعة باسلة، وراح ضحيتها آلاف الشهيدات من النساء والأطفال".</p>

<p>ووفق الجهاز المركزي للإحصاء الفلسطيني، <a href="https://www.pcbs.gov.ps/site/lang__ar/1405/Default.aspx">راح</a> ضحية العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة 12400 امرأة.</p>

<p>ووصف البلشي المرأة الفلسطينية بأنها "عمود رئيسي في النضال الفلسطيني"، وأضاف "فقدنا 35 زميلة صحفية خلال حرب الإبادة، ومع ذلك لا تزال مئات الصحفيات يعملن".</p>

<p>وتضمنت الاحتفالية عرض وثائقيات بودكاست توثق شهادات حية لأصوات النساء الفلسطينيات في حرب الإبادة من إنتاج مبادرة "أصوات من الحرب"، ومناقشة دور الفنون الصوتية السردية في رفع أصوات النساء الفلسطينيات، وتوثيق حكاياتهن، وإبراز نضالهن البطولي.</p>

<p>وقال مُؤسسا مبادرة "أصوات من الحرب" نهى لملوم ويحي صقر خلال كلمتهما بالاحتفالية إن "الإعلام وقع في أزمة الاعتياد على الموت، حيث تحوّلت أعداد الشهداء إلى مجرد أرقام تتكرر دون إدراك لحكايات أصحابها".</p>

<p>وأوضح صقر أن المبادرة تسعى إلى إعادة الطابع الإنساني للضحايا عبر رواية قصصهم الشخصية، أحلامهم، ومعاناتهم اليومية أثناء الحرب.</p>

<p>وأشارت نهى لملوم إلى أن السرد الصوتي ساعد الصحفيات على التعبير عن معاناتهن النفسية، ومشاركة تجاربهن الإنسانية بعيدًا عن النصوص الجامدة.</p>

<p>وانتقدت الذكاء الاصطناعي بسبب رفضه إنتاج محتوى بصري عن فلسطين وغزة بدعوى القيود البرمجية المتعلقة بالعنف، معتبرة أن هذه الأنظمة مبرمجة من جهات تشارك في الحروب ذاتها، ما يكرّس التحيز ويمنع توثيق الحقيقة.</p>

<p>وترى مسؤولة الإعلام في الاتحاد العام للمرأة الفلسطينية فرع مصر نجوى قطيفان أن الاحتفالية فرصة لتوصيل صوت النساء الفلسطينيات ومطالبهن، قائلة لـ <strong>المنصة</strong> على هامش الاحتفالية "نأمل دخول المساعدات الإنسانية بكثافة داخل غزة، وأن تتضمن الاحتياجات النسائية لأنها معدومة للغاية، بالإضافة لتوفير الخيام الآدمية والملابس التي تحمي العائلات خاصة مع اقتراب فصل الشتاء".</p>

<p>واختتمت الاحتفالية بفقرة فنية لفريق كنعان للدبكة الفلسطينية على مسرح النقابة.</p>

<p>وتزامنًا مع اليوم الوطني للمرأة الفلسطينية، <a href="https://sabq.org/world/zyzoj70hrg">طالبت</a> وزارة الخارجية الفلسطينية في بيان اليوم الاثنين، بضرورة محاسبة الاحتلال الإسرائيلي على الجرائم المرتكبة بحق النساء والفتيات.</p>

<p>وقالت إن العدوان الإسرائيلي أدى إلى مقتل نحو 33 ألف امرأة وطفلة، إلى جانب تهجير أكثر من 1.93 مليون فلسطيني، غالبيتهم من النساء والفتيات.</p>

<p>وفي 17 يوليو/تموز 2019، اعتمد مجلس الوزراء الفلسطيني يوم 26 أكتوبر/تشرين الأول من كل عام يومًا وطنيًا للمرأة الفلسطينية.</p>

<p>و<a href="https://www.falestinona.com/flst/Art/162846#gsc.tab=0">اعتماد</a> هذا التاريخ مرتبط بمسيرة المرأة الفلسطينية وكفاحها، حيث عُقد في مثل هذا اليوم أول مؤتمر نسائي فلسطيني في مدينة القدس بتاريخ 26 أكتوبر 1929، بحضور أكثر من 300 امرأة، بالتزامن مع بداية مشاركة المرأة الفلسطينية الفعلية المنظمة في العمل السياسي إثر تصاعد أحداث ثورة البراق، وانتشارها في جميع أنحاء فلسطين، وقد وقع على النساء عبء كبير، وقتلت تسع نساء، وهدمت البيوت، وتشردت الأسر، وزج بالكثيرين في السجون.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 14:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761562931981715</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لاعتزامهم الدخول في إضراب.. الأمن الوطني بأسوان يستدعي 10 عمال من "سكر إدفو"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28044</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=1mHRBN9A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=1mHRBN9A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استدعى جهاز الأمن الوطني بمحافظة أسوان، الخميس، 10 عمال من مصنع سكر إدفو، أحد مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، حيث حذرهم ضابط الأمن الوطني الذي التقى بهم من عواقب التفكير في الدخول في إضراب عن العمل، أو خوض أي احتجاجات خلال الفترة المقبلة، مهددًا بمعاقبتهم حال حدوث ذلك، وفق اثنين من العمال تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح أحد العمال أنهم تلقوا اتصالات هاتفية من أفراد بالأمن الوطني طالبوهم بضرورة التواجد في مقر الأمن الوطني بأسوان مساء الخميس، وعندما ذهبوا التقى بهم "ضابط كبير" بالجهاز.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن ضابط الأمن الوطني قال لهم "إحنا عارفين إن لكم حقوق ومرتباتكم قليلة، وإحنا رفعنا مطالبكم لأعلى المسؤولين، لكن أكتر من كده ما نقدرش نعمل، ومينفعش كل شهر أو شهرين تقولوا هنعمل إضراب، إحنا سكتنا المرة اللي فاتت وسبناكم أكتر من 3 أسابيع معتصمين في الشركة، المرة دي مفيش تهاون، والعقاب هيبقى شديد".</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي دخل نحو 10 آلاف عامل بمصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>إضراب </a>عن العمل، للمطالبة بزيادة الرواتب ورفع قيمة بدل الوجبة وضم العلاوات المتأخرة، حيث بدأت الاحتجاجات في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، وتبعهم مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة.</p>

<p>استمرت الاحتجاجات نحو 26 يومًا قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن، وكان مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان هما أول من دخل في الإضراب وآخر من أنهوه، عقب لقائهم بأعضاء من مجلس النقابة العامة للصناعات الغذائية زاروا المصنعين وأكدوا للعمال أن الأزمة في طريقها للحل و"أن ملفهم وصل لأعلى المستويات"، حسبما قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك.</p>

<p>وأشار عامل ثانٍ إلى أن استدعائهم من قبل الأمن الوطني جاء بعدما دارت مناقشات بين العمال خلال الأيام الأخيرة بضرورة الدخول في إضراب، بعد تنصل الإدارة من تنفيذ وعودها بزيادة الرواتب، وعدم صرف الأرباح السنوية عن العام الماضي، حتى الآن،  فضلًا عن مطالبهم بضم العلاوات المجنبة منذ 2017، وزيادة البدلات، وصرف علاوات غلاء المعيشة التي أقرها الرئيس بأثر رجعي، متوقعًا أن يستدعي الأمن عمالًا من مصانع أخرى تابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية لأن الإدارة تتخوف من دخول العمال في إضراب مع بدء موسم الإنتاج في يناير/كانون الثاني المقبل. </p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، "كل اللي أخدناه بعد الإضراب الأخير 500 جنيه، صفت بعد الضرائب على 300 جنيه، ومن يومين طلع قرار من الإدارة بزيادة صفت بردو على 200 جنيه، إحنا بنطلب تحسين رواتبنا علشان نقدر نعيش، مش بنطلب حسنة 200 أو 300 جنيه".</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب مصانع الشركة، وسوء الخدمات الطبية داخل المصانع"، حسبما قال عمال في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وخلال الإضراب الذي استمر من 20 أغسطس وحتى منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، تعرض عمال مصانع السكر المضربين ل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bb96ef5-4234-4606-a7eb-63fe00140bbe" href="https://almanassa.com/news/26969" title='انتهاء إضراب "سكر دشنا" تحت التهديد.. و"إدفو" و"كوم أمبو" يواصلان الاحتجاج'>تهديدات </a>من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عُمال لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك، في حين واصلت الإدارات ضغوطها عليهم مهددة بفصلهم.</p>

<p>كما هاجم رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل العمال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>مهددًا </a>بخصخصة المصانع خلال اجتماع مع رؤساء اللجان النقابية بمصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، حسبما قال مصدر نقابي لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 12:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761557529406470</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصيدة الاستثناء.. هيثم الحريري ليس وحده</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28004</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/20a2878d-372d-4ffa-a9c5-b8bed024e3eb.png.webp?itok=GwQ_uS3K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/20a2878d-372d-4ffa-a9c5-b8bed024e3eb.png.webp?itok=GwQ_uS3K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مِنْ بعد التضامن الواجب مع النائب الأسبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ac14555-043f-4263-8a14-f506966f5170" href="https://almanassa.com/news/27983" title="حكم نهائي وبات باستبعاد هيثم الحريري من الانتخابات البرلمانية">هيثم الحريري</a> ضد التعسف القانوني واستبعاده من الانتخابات البرلمانية، ومِنْ بعد الإشادة بفريقه القانوني والمرافعة القيّمة لمحاميه مالك عدلي أمام محكمتي القضاء الإداري والإدارية العليا، سيمضي الاستحقاق إلى ذمة التاريخ، وستبقى ظاهرة الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية تثير تساؤلات ومخاطر، بعد استخدام هذا الإجراء التقديري وصمةً أو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b205e412-7a33-404e-8246-2c3d84e9b67b" href="https://almanassa.com/news/27898" title='"يهدد بحرمان الآلاف".. استبعاد الحريري يكرِّس لحظر ترشح المستثنين من التجنيد في البرلمان'>قيدًا للانتقاص</a> من الحقوق السياسية، كما حدث مع كثير من المرشحين للبرلمان منذ عام 2020.</p>

<p>تتطلب هذه الظاهرة حلًا عاجلًا، وعاقلًا، لحَوْكَمة هذا الملف ومنع التعسف ضد المواطنين لأسباب لا دخل لهم بها، بناءً على اشتراط "أداء الخدمة العسكرية أو الإعفاء منها" الوارد في قوانين الانتخابات.</p>

<p>وطالما لم يصل الأمر إلى المحكمة الدستورية العليا من خلال المحاكم، فإنني إزاء اختلاف التفسيرات أدعو الحكومة ورئيس مجلس النواب إلى مخاطبة وزير العدل لتقديم طلب تفسير إلى المحكمة الدستورية العليا (وفقًا للمادة 33 من <a href="https://manshurat.org/node/63719">قانونها</a>) لإزالة الغموض حول آثار الاستثناء من التجنيد، والانفتاح لاحقًا على إدخال تعديلات تشريعية لحسم الأمر في مساره الدستوري السليم. أيْ تمتع المُستثنى بكامل حقوقه السياسية والوظيفية إذا لم تصدر ضده أحكامٌ جنائيةٌ تمنعه من الترشح أو الانتخاب أو التعيين في الوظائف والمناصب العامة.</p>

<p>الظاهرة تستحق. ولا تقتصر على الحريري وباقي مرشحي البرلمان الذين استُثنوا في عقود سابقة من أداء الخدمة، بل تمتد إلى عدد كبير يستحيل تحديده حصلوا على الاستثناء عند تقدمهم للتجنيد، نتيجة أنشطتهم أو الانتماءات السياسية لأفراد في عائلاتهم خلال عهود سابقة، وكذلك عقب صدور أحكام من القضاء الجنائي أو القضاء العسكري ضد أقاربهم، في قضايا سياسية أو جنائية.</p>

<p>أعرف العشرات من هؤلاء. ولم يقف الاستثناء حائلًا دون تمتع بعضهم بحقوقه كاملة في بعض الفترات. والحريري نموذج واضح. فقد <a href="https://www.youm7.com/story/2015/10/29/%D9%81%D9%88%D8%B2-%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88-%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D9%85-%D8%A8%D9%83-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9/2413501">فاز</a> بعضوية مجلس النواب 2015 ثم قبِلت الهيئة الوطنية للانتخابات أوراقه وخاض المنافسة في انتخابات 2020 لكنه <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25112020&amp;id=5fee1f7d-1fec-4979-b22b-9d1f81b87510">خسر</a>. وحظي كثير من المستثنين بفرص للترشح والتعيين وفق قوانين تشترط "أداء الخدمة العسكرية أو الإعفاء منها" بعدما ثبت خلو حالاتهم من أي موانع.</p>

<p>وهذا بالضبط يؤكد أننا أمام منظومة تشريعية/إدارية أشبه بالمصيدة. يمكن التغاضي عن استغلالها طويلًا، ثم تُستخدم من خلال التفسير المتعسف والتضييق على الحقوق الأصيلة، فلا يملك الضحايا النجاة منها.</p>

<h2><strong>سلطة تقديرية وتحديثات مجهولة</strong></h2>

<p>منح <a href="https://manshurat.org/node/12230">قانون</a> الخدمة العسكرية والوطنية القائم منذ إصداره عام 1980 سلطةً تقديريةً لوزير الدفاع لاستثناء بعض الفئات من التجنيد، بقواعد وشروط يحددها "طبقًا لمقتضيات المصلحة العامة أو أمن الدولة". وفي العام التالي أصدر الوزير آنذاك المشير عبد الحليم أبو غزالة قرارًا بـ"جواز استثناء" ثلاث فئات هم "من صدرت ضدهم أحكام نهائية بالإدانة في الجنايات المضرة بالدولة من الخارج والجنايات والجنح المضرة من الداخل"، و"الأشقياء معتادي الإجرام الصادر ضدهم أحكام في قضايا السرقة والتزييف والتزوير وبعض جرائم المخدرات"، و"الأفراد الثابت في حقهم إفساد الأخلاق العامة وحسن الآداب من القوادين والشواذ جنسيًا ممن صدرت ضدهم أحكام قضائية"، أخذًا في الاعتبار أن قانون العقوبات المصري لا يُجرِّم المثلية الجنسية. </p>

<blockquote>
<p>بعض أسباب الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية بعد التعديلات المتتالية باتت من الماضي</p>
</blockquote>

<p>وهناك ثلاث ملحوظات على هذا القرار المحوري؛ الأولى أنه اشترط في كل فئة صدور أحكام قضائية بشكل عام أو أحكام نهائية، الثانية أنه نص على تشكيل لجنة لفحص الحالات لعمل تقرير عن كل منها على حدة على ضوء البيانات التي ترد من الجهات المختلفة وما تتضمنه صحيفة السوابق لتقديم "اقتراحات الاستثناء"، والثالثة أن الاستثناء ليس نتيجةً حتميةً بل من الجائز بعد الفحص الإلزام بالتجنيد.</p>

<p>في عام 1986 أضيفت فئةٌ جديدةٌ لمن يجوز استثناؤهم؛ المصريون المقيمون في دولة أجنبية الذين اكتسبوا جنسيتها مع الاحتفاظ بالجنسية المصرية، مع زوال الاستثناء في حالة فقد الجنسية الأجنبية، وفي عام 1993 توسع القرار في الفئة الثالثة ممن يجوز استثناؤهم لتشمل المدانين نهائيًا بالاغتصاب وهتك العرض والتحريض على الغش وإفساد الأخلاق. وأضيفت فئةٌ خامسةٌ؛ المدانون نهائيًا في جرائم القتل والحريق العمد والنصب وخيانة الأمانة والقمار والتخريب والإتلاف العمدي.</p>

<p>وفي عام 1994 توسع القرار في الفئة الثانية لتشمل الأشقياء المدانين في جميع القضايا، بخاصة السرقة والاغتصاب، كما أضيفت فئةٌ جديدةٌ هي "الأفراد الذين ثبت اعتقالهم سياسيًا أو جنائيًا لأسباب تتعلق بالمصلحة العامة بالدولة". وفي عام 2004 أضيفت فئة أخرى؛ الأجانب الذين اكتسبوا الجنسية المصرية قبل سن التجنيد حتى وإن زالت عنهم جنسيتهم الأجنبية.<em>(1)</em></p>

<p>لم تنشر الوقائع المصرية لاحقًا أي تعديلات أخرى. وقد ثار <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/283544">نقاش</a> حول هذه المسألة في مجلس الشورى عام 2013 عكس عدم إلمام الحكومة بكل التفاصيل. كما أن المحكمة الإدارية العليا عند تناولها المسألة لأول مرة عام 2020 لم تعرض في حيثياتها جميع التحديثات بشكل كامل، وأوردت بعض البنود بصيغتها القديمة قبل التعديل، وتوقفت عند القرار الصادر عام 1994.<em>(2)</em></p>

<p>حالة ضبابية؛ تتطلب بداهةً الإعلان بشفافية عن جميع فئات المستثنين وفقًا لأحدث قرارات وزير الدفاع الصادرة في هذا الشأن ونشرها في الوقائع المصرية، لأنها موجّهة إلى العامة ومعروضة على القضاء، حتى يكون الجميع على بيّنة من الاستثناءات. مع التسليم بأن السلطة التقديرية منطقية ومبررة في قرار الاستثناء لما تقتضيه اعتبارات التأمين والسرية داخل القوات المسلحة.<em>(3)</em></p>

<h2><strong>أسباب طواها الزمن</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=KWfusRix" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب هيثم الحريري على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>هيثم الحريري، 18 أكتوبر 2023                                                                                                                 </figcaption></figure><p>إشكالية أخرى؛ أن بعض أسباب الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية بعد التعديلات المتتالية باتت من الماضي، ولا يجوز ترتيب آثار عقابية عليها، تحديدًا "الاعتقال السياسي والجنائي"، خاصة بعدما <a href="https://manshurat.org/node/1465">قضت</a> المحكمة الدستورية العليا في يونيو 2013 بعدم دستورية بند الاعتقال والتفتيش دون التقيد بقانون الإجراءات الجنائية الوارد في قانون الطوارئ، وانعكس ذلك على الدستور بوضع قيود واضحة في المادة 54 تحظر تقييد الحرية "لأي سبب دون أمر قضائي مسبب يستلزمه التحقيق".</p>

<p>ولا يُعقل الاستناد إلى قرارات تقديرية بالاعتقال اتُّخذت في ظروف أمنية ووفق تصنيفات سياسية مغايرة تمامًا للحالة الراهنة. لذا كنا ننتظر من الجهات المعنية بتطبيق القانون كالهيئة الوطنية للانتخابات والمحاكم دراسة الأسباب التي أدت إلى استثناء الحالات المستبعدة، ومخاطبة وزارة الدفاع لموافاتها بالملفات، والتمييز بين الاستثناء بناءً على أحكام إدانة وأسباب أمنية أو سياسية، زالت أو تغيرت.</p>

<p>لكن المحكمة الإدارية العليا برئاسة المستشار محمد حسام الدين، رئيس مجلس الدولة الأسبق، لم تبحث ذلك في حالة استبعاد أحد مرشحي مجلس النواب في أكتوبر/تشرين الأول 2020. واكتفت بالتأكيد على أن "الاستثناء لا يدخل في نطاق الإعفاء الضمني من أداء الخدمة العسكرية كما هو الحال فيمن لم يصبه الدور". وسارت الأحكام التالية على النهج ذاته وآخرها الصادر باستبعاد الحريري.<em>(4)</em></p>

<p>بل إن<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fa257f1b-80bc-4f76-9e5c-26b776f2489a" href="https://almanassa.com/news/27887" title="القضاء الإداري يؤيد استبعاد هيثم الحريري من انتخابات مجلس النواب"> حكم أول درجة</a> في قضية الحريري افترض علم الأفراد المستثنين مسبقًا بأن أفعالهم تستوجب استثناءهم، وأنهم "صنعوا بأنفسهم هذا الفعل عن إرادة وتقدموا للتجنيد الإجباري وهم يعلمون يقينًا أن فعلهم الإرادي سيترتب عليه الاستثناء". وهذا مخالف لصريح نص القرارات الوزارية سالفة الذكر التي لم تجعل الاستثناء نتيجة حتمية بل قرار جوازي يخضع للسلطة التقديرية. وهذه القراءة تتجاهل أيضًا خروج بعض الأسباب -كالاعتقال أو القرابة مثلًا- عن الإرادة الذاتية نهائيًا.</p>

<h2><strong>تفسيرات متضاربة بدون أسباب</strong></h2>

<p>تخبرنا تلك الأحكام أن المستثنى في حكم المحروم أو المنسي من شروط الترشح. فهو لم يؤدها ولم يُعفَ منها لأي سبب.</p>

<p>هكذا ببساطة يُجرَّدُ مواطنٌ لأسباب زالت أو غير دستورية أو مرتبطة بغيره من حق أساسي تكفله المادة 87 من الدستور، وتخرج عن الشروط الصريحة المنصوص عليها في <a href="https://manshurat.org/taxonomy/term/28">قوانين</a> مباشرة الحقوق السياسية والانتخابات.</p>

<p>في المقابل نجد تفسيرات أخرى! حيث رفضت المحكمة الإدارية العليا برئاسة المستشار محمد حسام الدين أيضًا في حكم أصدرته في يونيو/حزيران 2020  دعوى أقامها مواطن للمطالبة بتعويض عن الأضرار التي أصابته من الاستثناء بعد اعتقاله عامي 1994 و1995. ففي حيثياتها قالت إن النص على تفويض وزير الدفاع باستثناء بعض الفئات "لم يرتب أي أثر على الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية سواء على التعيين في الوظائف العامة أو حرية السفر والتنقل أو المساس بأي حرية شخصية أو حق على نحو يترتب عليه إهدار مبدأ المساواة المكفول دستوريًا أو الانتقاص منه أو المساس به".<em>(5)</em></p>

<p>وإذا مددنا الخط على استقامته، على ضوء حيثيات الحكم، فلا يجوز استحداث آثار للاستثناء دون نص قانوني صريح، لما في ذلك من إهدارٍ لمبدأ شرعية العقوبة. كما لا يجوز توقيع جزاء على مواطن نتيجة فعلٍ منسوبٍ لغيره من أقاربه، فهذا ينسف المبدأ الدستوري بشخصية العقوبة.</p>

<p>ويؤيد تلك الوجهة أن الهيئة الوطنية للانتخابات وغيرها من جهات الدولة سبق وقبلت ترشح أو تعيين أشخاص مستثنين من التجنيد، بناء على تفسير أرحب للنص أو في ظروف مغايرة.</p>

<h2><strong>لا مسارات لإصلاح الضرر</strong></h2>

<p>الإشكالية الأخيرة هي انعدام فرص جبر الأضرار خاصة بعدما استقرت أحكام الإدارية العليا ضد المستثنين وعدم عدولها عن قضائها السابق.</p>

<p>فليس من الواقعي أن يطعن أحدٌ بعد سنوات على قرار استثنائه أمام اللجان المختصة بالقضاء العسكري، كما أن التقاضي في فترات الانتخابات أو التعيينات بما تتسم به من آجال قصيرة تصعب معه المخاطرة بالدفع بعدم الدستورية خشية فوات المواعيد أو ضياع فرص الترشح.</p>

<p>الأهم أن المسألة تتعلق بإغفال تنظيم حالة الاستثناء من التجنيد في قوانين الانتخاب وغيرها من تعيينات ووظائف، وعدم مساواة الاستثناء بالإعفاء أو تفنيد حالاته، ولا تتعلق فقط بالتفويض في الاستثناء بقانون الخدمة العسكرية. بالتالي سيظل المستثنى الآن ومستقبلًا حبيس مصيدة التفسير المتعسف حسب الأحوال!</p>

<p>إن هذا الانسداد الذي يُهدر حقوق آلاف المواطنين يدعو إلى تدخل حكومي أو برلماني لطلب تفسير المحكمة الدستورية العليا، أملًا في الإنصاف ومنع إنزال عقوبة غير مستحقة بمواطن مرتين، ومؤاخذته طوال حياته على فعل هو منه براء أو بتصنيف تجاوزه الزمن.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd05a73f-179d-4be6-aa88-40cf1fe568b8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19439" role="article" about="/stories/19439" data-sanitized-id="node-19439" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19439" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19439" data-ph-capture-attribute-link-title="ليست عزبة ولسنا فلاحيها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ليست عزبة ولسنا فلاحيها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<hr><p data-sanitized-class="footnote">(1) القرارات الوزارية المذكورة أرقام 115 لسنة 1981، 280 لسنة 1986، 50 لسنة 1993، 136 لسنة 1994، 107 لسنة 2004</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(2) الحكم في الطعن 97510 لسنة 63 ق.ع بجلسة 20 يونيو 2020</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(3) راجع في هذا المعنى على سبيل المثال حكم المحكمة الدستورية العليا في الدعوى 23 لسنة 95 بجلسة 3 يونيو 2012</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(4) أحكام الدائرة الأولى بالمحكمة الإدارية العليا في الطعون الانتخابية أرقام 406 لسنة 67، 895 لسنة 67، 67269 لسنة 71 ق.ع</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(5) المرجع الثاني أعلاه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-496ea9840c796d70a0d877d02e2d98ccea8c9f532f17dd0c1ae2612d57aecd06">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 12:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761557529406469</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المبادرة المصرية تدين تهجير أسرة مسيحية على خلفية "نزاع طائفي" بالمنيا.. و"الداخلية": شجار بين عائلتين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28045</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10df1194-877c-4eeb-8346-725f475c3d81.jpg.webp?itok=0ZbuWvY-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10df1194-877c-4eeb-8346-725f475c3d81.jpg.webp?itok=0ZbuWvY-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية بالأحداث والتوترات الطائفية التي شهدتها قرية نزلة جلف بمركز بني مزار بمحافظة المنيا، الأسبوع الماضي، وما تبعها من قرارات للجلسة العرفية التي قضت بتغريم الأسرة المسيحية مليون جنيه وتهجيرها من القرية بعد بيع ممتلكاتها، في وقت اعتبرت وزارة الداخلية الواقعة مشاجرة بين عائلين ولا تحمل بعدًا طائفيًا.</p>

<p dir="rtl">كان مجلس تحكيم عرفي انعقد بالقرية يوم الجمعة الماضي، للنظر في مزاعم خطف فتاة مسلمة على يد شقيق صديقتها المسيحي؛ و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e8a24641-f576-4b7b-a626-c70f6cd5efdf" href="https://almanassa.com/news/28006" title="بعد اعتداءات طائفية.. حكم عرفي بتهجير أسرة مسيحية في المنيا وتغريمها مليون جنيه">قرر</a> تهجير الشاب من القرية "على الفور" وإمهال أسرته خمس سنوات للمغادرة، مع تغريمها مليون جنيه، وفق ما ذكره اثنان من المحكمين العرفيين المشاركين في القرار لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وجاءت هذه القرارات بعد يومين من انتشار <a href="https://www.facebook.com/reel/612436845197456">مقطع فيديو</a> على السوشيال ميديا تُوثِّق رشقًا لمنازل وأعمال عنف، قيل إنها تستهدف بيوت المسيحيين في القرية، تطورت لاحقًا إلى حرق بعض محتويات الأراضي الزراعية المملوكة لهم.</p>

<p>وعبّرت المبادرة في <a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7?fbclid=IwY2xjawNr8PlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFmZzFXUFRiUnU3cGc3OEFpAR5wDXQZtr6BMUuF7hKKTox3kIXTqNbqtFaqB8Tke1Ka4OTp5NiWBsmuem5jAw_aem_Lx4gqS7nepc1hRks4yjcaQ">بيان</a> أمس، عن إدانتها لمعالجة أجهزة الدولة لأحداث التوترات الطائفية بالقرية، وقالت إن الجلسات بشكلها الحالي تمثل افتئاتًا على مبادئ المواطنة ومنع التمييز ونظامها القانوني، خاصة في ضوء رعاية قيادات أمنية ورسمية لتلك الجلسة، وإملاء بعض القرارات المعدة مسبقًا إلى لجنة التحكيم العرفي.</p>

<p>وأكدت أن هذه الآلية ساهمت في تعميق النزاعات الطائفية، وأنها تحولت إلى مصدر إضافي لانتهاكات متعددة لحزمة من الحقوق الدستورية الأساسية للمواطنين في ظل غياب أدوار فعلية لمؤسسات الدولة السياسية والشعبية.</p>

<p>وأوضحت أنها وثّقت على مدار عشرين عامًا استعمال الجلسات العرفية في سياق الوقائع الطائفية في العديد من المحافظات لحماية الجاني من المساءلة، معاقبة الطرف الأضعف حتى عندما يكون الضحية، كما تُعمم التنكيل على أسرة الشخص المعني بل وجميع من يعتنقون ديانته في محيطه فقط لكونهم من المسيحيين.</p>

<p>وأضافت أن الحكم بتهجير أسرة الشاب مخالف للمادة 95 من الدستور المصري والتي تحظر توقيع العقوبة إلا على الشخص الذي أدين بارتكاب مخالفة أو جريمة، مشيرة إلى أن المادة 63 من الدستور نصت على حظر "التهجير القسري التعسفي للمواطنين بجميع صوره وأشكاله، ومخالفة ذلك جريمة لا تسقط بالتقادم".</p>

<p>واعتبرت المبادرة أن لجنة التحكيم العرفي في القضية لجأت إلى التهجير كتسوية ظالمة لإرضاء الأغلبية الغاضبة وتهدئة الشارع، برعاية وموافقة وحضور القيادات الأمنية التي دعت إلى تشكيل اللجنة.</p>

<p>وطالبت المبادرة أجهزة الدولة بالتوقف عن دعم قرارات لجان الصلح العرفي التي تنتهك الدستور، وحماية المواطنين من التعرض لاعتداءات لمجرد الاشتراك مع أطراف المشكلة في نفس الديانة.</p>

<p>وقالت إن نقطة البدء لحل هذه النزاعات الطائفية تتمثل في التطبيق الفوري لأحكام الدستور والقانون ذات الصلة بهذه النزاعات دونما تمييز أو انتقاء، مع ضمان سلامة وحماية حقوق النساء اللاتي يكن موضوعًا للانتقام أو الصراع الطائفي في مثل هذه الوقائع.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1252788660217849&amp;id=100064601802950&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=7WcE6igWn5hXmd4d#">أصدرت</a> وزارة الداخلية مساء أمس، بيانًا قالت فيه إن الواقعة كانت مشاجرة بين عائلتين حاول البعض تصويرها على أنها ذات أبعاد طائفية.</p>

<p>ونقل البيان عن مصدر أمني لم تكشف الوزارة عن اسمه، أن المشاجرة نشبت لخلاف بين عائلتين نتيجة ارتباط فتاة بأحد أبناء العائلة الأخرى، وحاول البعض إضفاء الأبعاد الطائفية حيال الواقعة لاختلاف الديانة.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الأجهزة الأمنية اتخذت الإجراءات القانونية وتم العرض على النيابة العامة التي قررت حبس الشاب على ذمة القضية. </p>

<p>كما أورد البيان أنه تم تصالح العائلتين خلال جلسة عرفية وفقًا للعادات والتقاليد السائدة بالقرية، مبينة أن ذلك لا يتعارض مع الإجراءات القانونية المتخذة.</p>

<p>واختتمت الوزارة بيانها بالتحذير  من محاولات استغلال الواقعة للنيل من "حالة الترابط الأخوي بين عنصرى الأمة".</p>

<p>وبعد ساعات، أصدرت الوزارة <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02H4TBBgFyyXapYxfv8zLrhziQ1Px5bK4wQiqQF99BjMeD6qNdjzmcwyK4VdPd7wCCl">بيانًا</a> آخر أكدت فيه القبض على شخصين قالت إنهما تداولا الواقعة على السوشيال ميديا بصورة تحريضية، وأنه "جارى إتخاذ الإجراءات القانونية حيالهما".</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 11:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761552128387848</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عباس يصدر إعلانًا دستوريًا ينظم انتقال السلطة الفلسطينية حال شغور منصب الرئيس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28043</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر رئيس السلطة الوطنية الفلسطينية محمود عباس إعلانًا دستوريًا جديدًا ينظم آلية انتقال السلطة حال شغور منصب رئيس السلطة الوطنية الفلسطينية، وذلك في ظل غياب المجلس التشريعي.</p>

<p>ويقضي <a href="https://www.wafa.ps/pages/details/134609">الإعلان</a> بأن يتولى نائب رئيس اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير، وهو نائب الرئيس الفلسطيني، مهام رئاسة السلطة الوطنية بصورة مؤقتة لمدة لا تتجاوز 90 يومًا، تجري خلالها انتخابات مباشرة لانتخاب رئيس جديد وفق قانون الانتخابات الفلسطيني.</p>

<p>وحسب النص الذي صدر مساء أمس، يمكن تمديد الفترة الانتقالية لمرة واحدة فقط بقرار من المجلس المركزي الفلسطيني، وذلك حال تعذر إجراء الانتخابات خلال المدة المحددة بسبب "قوة قاهرة".</p>

<p>كما ألغى الإعلان الجديد الإعلان الدستوري رقم 1 لسنة 2024، الذي أصدره في 27 نوفمبر/تشرين الثاني من العام نفسه، والذي كان يقضي بأن يتولى رئيس المجلس الوطني الفلسطيني رئاسة السلطة حال شغور المنصب.</p>

<p>ولم يشر عباس في البيان إلى تفاصيل دوافع الإلغاء أو ما ترتب عليه خلال الأشهر الماضية، لكن صحيفة "يديعوت أحرونوت" الإسرائيلية <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5201713-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF">قالت</a> إنه اتخذ القرار الأخير بناءً على طلب أمريكي.</p>

<p>وقال عباس في نص الإعلان إن الخطوة تأتي "حفاظًا على النظام السياسي الفلسطيني وصونًا لمؤسساته"، معتبرًا أن "صون كرامة الوطن لا ينفصل عن ضمان حقوق مواطنيه وحرياتهم".</p>

<p>وأضاف أن المرحلة الحالية تتطلب "تأكيد مبدأ الفصل بين السلطات والتداول السلمي للسلطة عبر انتخابات حرة ونزيهة".</p>

<p>ويُتيح الإعلان، عمليًا، تحديد الجهة المخولة بتولي مهام الرئاسة بشكل مؤقت، في وقت ظل فيه ملف الخلافة داخل مؤسسات منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية موضع جدل سياسي واسع.</p>

<p>وبموجب القواعد الجديدة، يكون حسين الشيخ، نائب رئيس اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير، هو المسؤول الذي يتولى المنصب مؤقتًا حال شغوره.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة في ظل استمرار الانقسام السياسي الداخلي، وتعثر مسار المصالحة، وغياب الانتخابات العامة منذ ما يقرب من عقدين، وفي ظل تحركات أمريكية بشأن اليوم التالي في قطاع غزة وتشكيل لجنة إدارية للقطاع تتمسك السلطة الفلسطينية بأن تكون تحت مرجعيتها.</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، شهد ملف إدارة غزة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1ce171c-62ac-46f3-b11b-16eb513f95ba" href="https://almanassa.com/news/28000" title="اجتماعات القاهرة: توافق فلسطيني مبدئي على إدارة غزة.. وممثلو السلطة يتشاورون مع رام الله">مشاورات</a> بين الفصائل الفلسطينية والسلطة في القاهرة، وتبنت موقفًا متوافقًا على المبادئ العامة لإدارة القطاع بعد الحرب دون تفاهمات أو موافقة نهائية من السلطة على تشكيل لجنة إدارية مشتركة لإدارة القطاع، على أن تُستكمل المناقشات في جولات لاحقة.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 11:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761552128387847</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28042</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/60623c0c-b1bf-44f8-8d18-91bc0cfd0a66.jpg.webp?itok=XN81MO2P" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/60623c0c-b1bf-44f8-8d18-91bc0cfd0a66.jpg.webp?itok=XN81MO2P" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصلت إلى قطاع غزة، مساء أمس الأحد، دفعة ثانية من الآليات والمعدات الثقيلة المصرية، بعدما سمح جيش الاحتلال بدخولها عبر معبر كرم أبو سالم برفقة فرق فنية مصرية، في إطار جهود إعادة الإعمار والبحث عن جثامين المحتجزين الإسرائيليين تحت الأنقاض.</p>

<p>وقال المتحدث باسم اللجنة المصرية لإعادة الإعمار محمد منصور، لـ <strong>المنصة</strong> إن الدفعة الثانية تضم 14 آلية ثقيلة، من المقرر أن تبدأ عملها صباح اليوم الاثنين لإزالة الركام واستخراج جثث المحتجزين الإسرائيليين.</p>

<p>وأضاف منصور أن المعدات ستتجه إلى عدة مناطق متضررة للعمل على فتح الشوارع وإزالة الأنقاض وتسهيل وصول الخدمات للفلسطينيين في القطاع، مشيرًا إلى أن مصر ستعمل خلال الأيام المقبلة على إدخال مزيد من الآليات والمعدات، في إطار الجهود الإنسانية التي تبذلها لخدمة المدنيين الفلسطينيين وتخفيف آثار الدمار في القطاع.</p>

<p>وكانت أربع آليات مصرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c66920de-5c93-4e72-9118-2d1c19f29735" href="https://almanassa.com/news/28017" title="الاحتلال يسمح بدخول معدات مصرية ثقيلة للتنقيب عن جثث الإسرائيليين">دخلت</a> إلى القطاع السبت الماضي، عبر معبر كرم أبو سالم، وبدأت عملها في منطقة أبراج حمد شمال غرب خانيونس، حيث تولت مهام رفع الأنقاض والبحث عن جثامين محتجزين إسرائيليين وتسليمها في سبيل إتمام المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار، إيذانًا ببدء المرحلة الثانية منه.</p>

<p>وتشمل المرحلة الثانية من الاتفاق الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> ترامب في وقت سابق من الشهر الجاري، مفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح المقاومة، وسط تحفظ إسرائيلي على استكمال مراحل الاتفاق حتى تسليم جميع جثث المحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وحتى الآن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>تسلمت</a> إسرائيل 20 محتجزًا أحياء، بالإضافة إلى 15 جثة من بين 28 لمحتجزين آخرين قُتلوا أثناء القصف الإسرائيلي على القطاع، فيما تطالب حماس بمهلة ومعدات لتمكينها من البحث عن الجثث المتبقية.</p>

<p>في سياق قريب، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829622-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أفادت</a> يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، مساء أمس، بانسحاب جيش الاحتلال من منطقة عمليات البحث عن جثث المحتجزين، وذلك تحت ضغط من وسطاء دوليين، خشية اندلاع مواجهة مع حركة حماس.</p>

<p>من جانبه، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، أمس، إن إسرائيل "ستقرر وحدها" متى توجه ضرباتها وأي الدول يمكن أن تشارك ضمن القوة الأمنية الدولية المزمع نشرها في القطاع بموجب الاتفاق.</p>

<p>وتشير الترتيبات الجارية إلى أن القوة الأمنية المنتظر نشرها ستتكون بالأساس من عناصر من دول عربية وإسلامية لتأمين الوضع الميداني في غزة خلال المرحلة المقبلة، فيما ترفض إسرائيل منح تركيا أي دور داخل هذه القوة، معتبرة أن أنقرة "خصم إقليمي" لها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 11:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761552128387846</guid>
		</item>
		<item>
			<title>آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/4951199-150x150.jpg" alt="آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها" title="آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتشلت طواقم الإنقاذ في مدينة غزة، اليوم، رفات قتيلين سقطا في وقت سابق، نتيجة العدوان الإسرائيلي في حي تل الهوى، جنوبي المدينة، وذلك بعد يوم من مقتل طفلة وإصابة ثلاثة، نتيجة انهيار مبنى متضرر من قصف إسرائيلي سابق، في حي الصبرة، في جنوبي المدينة، وأمس، أصيب ستة فلسطينيين نتيجة استهداف الاحتلال سيارتين في مخيم النصيرات، في وسط القطاع، وفي بلدة بني سهيلا، شرقي «خان يونس»، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت اليوم، عمليات البحث عن جثة إسرائيلي في منطقة أبراج حمد، في شمالي خان يونس، باستخدام آليات مصرية ثقيلة دخلت القطاع أمس، تزامنًا مع دخول عناصر من المقاومة الفلسطينية إلى مدينة رفح، في جنوبي القطاع، برفقة طواقم منظمة الصليب الأحمر الدولية، لمعاينة مكان تواجد جثة الأسير الإسرائيلي، هدار جولدن، تمهيدًا لبدء عمليات البحث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس حركة حماس في قطاع غزة، خليل الحية، أمس، إن سلاح حركته مرتبط بوجود الاحتلال والعدوان، وإذا انتهى الاحتلال فـ«سيؤول السلاح إلى الدولة»، مُضيفًا أن السلاح لا يزال موضع نقاش مع الفصائل الفلسطينية والوسطاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفر وقف إطلاق النار في قطاع غزة «فرصة حيوية» لبقاء أطفال القطاع على قيد الحياة، حسبما قال المدير الإقليمي في الشرق الأوسط، لمنظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إدوار بيجبيدير، اليوم، مؤكدًا المساعدات الحالية لا تزال غير كافية لمواجهة حجم الدمار، ومُضيفًا أن «الكلمات والأرقام وحدها لا يمكن أن تنقل حجم الأثر الذي سيستمر لأجيال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصدر رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، اليوم، إعلانًا دستوريًا يقضي بتولي نائب رئيس اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير، مهام رئيس السلطة، حال شغور المنصب، لمدة 90 يومًا، تجري خلالها انتخابات حرة ومباشرة لانتخاب رئيس جديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أن طواقمها تعاملت مع الشاب المصاب قرب جدار الفصل العنصري، ونقلته إلى المستشفى لتلقي العلاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل اثنين نتيجة غارتين إسرائيليتين، في بلدتي الناقورة، في جنوبي البلاد، والنبي شيت في شرقها، وذلك بعد يوم من قصف إسرائيلي استهدف سيارة ودراجة نارية في بلدتي حاروف والقليلة، جنوبي لبنان، ما أسفر عن مقتل شخصين، وإصابة ثالث.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل مستمرة في نسف منازل غزة.. و«حماس» تحذر: التساهل مع خروقات الاحتلال قد يعيدنا إلى «التصعيد»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت دبابات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، نيرانها في شرقي مخيم المغازي، في وسط قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210718"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، تزامنًا مع استمرار عمليات نسف المنازل، في شرقي حي الشجاعية، في شرق مدينة غزة، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149645.html"><span>قالت</span></a><span> وكالة «معًا» الإخبارية الفلسطينية، مُضيفة أن مسيرات إسرائيلية أطلقت النار بكثافة، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتشلت طواقم الإنقاذ، اليوم، رفات قتيلين سقطا في وقت سابق، نتيجة العدوان الإسرائيلي في حي تل الهوى، جنوبي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9694"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، بعد يوم من مقتل طفلة، وإصابة ثلاثة، نتيجة انهيار مبنى متضرر من قصف إسرائيلي سابق، في حي الصبرة، في جنوبي المدينة، حسبما قال </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9688"><span>بيان</span></a><span> للمديرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أصيب ستة فلسطينيين نتيجة استهداف الاحتلال سيارتين في مخيم النصيرات، في وسط القطاع، وفي بلدة بني سهيلا، شرقي «خان يونس»، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149645.html"><span>ذكرت</span></a><span> «معًا»، فيما زعم الجيش الإسرائيلي أن القصف في «النصيرات»، استهدف عضوًا في حركة الجهاد الإسلامي، خطط لتنفيذ هجمات وشيكة ضد قوات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1982137071113265363"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفت «الجهاد الإسلامي» مزاعم الجيش الإسرائيلي، اليوم، وقالت في </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144840"><span>بيان</span></a><span>، إن ادعاء الاحتلال هو «محض ادعاء كاذب وافتراء يسعى الاحتلال من ورائه إلى تبرير عدوانه وخرقه لوقف إطلاق النار»، داعية الوسطاء إلى تحمل مسؤولياتهم، والوفاء بالتزامات وقف إطلاق النار، وإلزام الاحتلال بالتوقف عن مثل «هذه الاعتداءات التي تؤدي إلى ردود فعل عليها»، مؤكدة على حق الشعب الفلسطيني في الدفاع عن نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261003"><span>حذر</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، من مواصلة الاحتلال خروقاته لاتفاق وقف إطلاق النار، وقال إن التساهل الدولي مع الانتهاكات الإسرائيلية للاتفاق، «قد يعيد الأوضاع إلى مربع التصعيد»، مُشيرًا إلى استمرار الاتصالات مع الوسطاء، لإطلاعهم على تفاصيل انتهاكات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب التي تسببت بمقتل أكثر من 68 ألف فلسطينيًا من سكان القطاع، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 93 قتيلًا، و324 مُصابًا، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7100"><span>لبيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ajMubasher/429318"><span>قال</span></a><span> رئيس حركة حماس في قطاع غزة، خليل الحية، أمس، إن سلاح حركته مرتبط بوجود الاحتلال والعدوان، وإذا انتهى الاحتلال فـ«سيؤول السلاح إلى الدولة»، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/429319"><span>مُضيفًا</span></a><span> أن السلاح لا زال موضع نقاش مع الفصائل الفلسطينية والوسطاء، فيما أكد قبول حركته وجود قوات أممية في غزة، كقوات فصل ومراقبة للحدود ومتابعة لوقف إطلاق النار، وهو ما جرى التوافق عليه مع حركة فتح، وفق </span><a href="https://t.me/ajMubasher/429311"><span>قوله</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134609"><span>أصدر</span></a><span> رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، اليوم، إعلانًا دستوريًا يقضي بتولي نائب رئيس اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية، نائب رئيس السلطة، مهام رئاستها، مؤقتًا، في حال شغور المنصب، لمدة لا تزيد على 90 يومًا، تجري خلالها انتخابات حرة ومباشرة لانتخاب رئيس جديد للسلطة، وفي حال تعذر إجراؤها خلال تلك المدة لقوة قاهرة، تمدد بقرار من المجلس المركزي الفلسطيني لفترة أخرى، ولمرة واحدة فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>فريق فني وآليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بدأت اليوم، عمليات البحث عن جثة إسرائيلي في منطقة أبراج حمد، في شمالي خان يونس، باستخدام آليات مصرية ثقيلة، دخلت القطاع، أمس، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210748"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، تزامنًا مع دخول عناصر من المقاومة الفلسطينية إلى مدينة رفح، في جنوبي القطاع، برفقة طواقم منظمة الصليب الأحمر الدولية، لمعاينة مكان تواجد جثة الأسير الإسرائيلي، هدار جولدن، تمهيدًا لبدء عمليات البحث، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1812434990149404"><span>قال</span></a><span> التلفزيون «العربي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل القطاع، الليلة، فريق فني ومعدات ثقيلة مصرية، للمساعدة في البحث عن جثث أسرى إسرائيليين مفقودة داخل القطاع، عقب ضغوط أمريكية للسماح بدخول الفريق والمعدات، بعد رفض إسرائيلي سابق لدخول فرق البحث من عدة دول، بينها قطر وتركيا، بزعم قدرة حركة حماس على العثور على جثث الأسرى دون مساعدة خارجية، حسبما </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982150323088032147"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.mako.co.il/news-military/be11d799e08b8910/Article-59594b1912c1a91027.htm?partner=lobby&amp;Partner=interlink"><span>قالت</span></a><span> القناة 12 الإسرائيلية، أمس، إن الوسطاء أجروا محادثات بين إسرائيل و«حماس»، نهاية الأسبوع الماضي، لتبادل المعلومات حول مواقع الجثث في غزة، بهدف تسريع عملية استعادتها، فيما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/429308"><span>قال</span></a><span> رئيس «حماس» في القطاع، خليل الحية، أمس، إن الحركة ستدخل مناطق جديدة، اليوم، للبحث عن جثث الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/281948"><span>قال</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، إن على «حماس» البدء بإعادة جثث الأسرى القتلى في غزة، ومنهم أمريكيين، مؤكدًا عزمه «مراقبة الوضع عن كثب خلال الـ48 ساعة المقبلة»، مشيرًا إلى أن «المعاملة العادلة لكل الأطراف تتطلب التزام الأطراف الموقعة على اتفاق غزة بتعهداتهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، جرى التعرف حتى الآن على هوية 64 جثمانًا فلسطينيًا، من أصل 195 جثمانًا سلمها الاحتلال عبر «الصليب الأحمر» إلى وزارة الصحة في غزة، دون كشف بأسمائهم، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7100"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، أمس، وذلك بعد تسليم المقاومة جثث 13 أسيرًا إسرائيليًا على دفعات، منذ دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف»: 64 ألفًا من أطفال غزة قتلوا أو أصيبوا خلال الحرب.. و58 ألف فقدوا أحد والديهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وفر وقف إطلاق النار في قطاع غزة، «فرصة حيوية» لبقاء أطفال القطاع على قيد الحياة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134602"><span>قال</span></a><span> المدير الإقليمي في الشرق الأوسط، لمنظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إدوار بيجبيدير، اليوم، معتبرًا أن تلك الفرصة أكدت أن المساعدات الحالية لا تزال غير كافية لمواجهة حجم الدمار، مُضيفًا أن «الكلمات والأرقام وحدها لا يمكن أن تنقل حجم الأثر الذي سيستمر لأجيال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار بيجبيدير إلى أن أكثر من 64 ألفًا من أطفال القطاع، قتلوا أو أصيبوا، وأن أكثر من 58 ألف طفل فقدوا أحد والديهم، في حين عانى مليون طفل من الأهوال اليومية للبقاء على قيد الحياة، نتيجة العمليات العسكرية الإسرائيلية في القطاع المحاصر، والتي أسفرت عن «دمار شامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيجبيدير أكد كذلك أن منظمته توسّع نطاق استجابتها في غزة، وتسابق الزمن لإنقاذ حياة الأطفال من التهديدات، وعلى رأسها خطر المجاعة، مُضيفًا أنها «تعمل على توسيع نطاق علاج سوء التغذية في مواجهة المجاعة، كون هذه الخطوة ضرورية وملحة في ظل تدهور الوضع الغذائي»، داعيًا لفتح معابر القطاع لضمان تدفق المساعدات المنقذة للحياة دون عوائق، ذلك أن المساعدات التي دخلت القطاع لا تزال غير كافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم تقتصر جهود «يونيسيف» على الإغاثة الصحية والغذائية، قال المدير الإقليمي للمنظمة إن الجهود امتدت لمحاولة إنقاذ مستقبل الأطفال التعليمي، لافتًا إلى أن منظمته نجحت في إعادة أكثر من 100 ألف طفل إلى التعليم خلال الحرب، فيما تسعى لإعادة نحو 650 ألفًا للمدارس، كجزء من خطة التعافي طويلة الأمد. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134583"><span>أفادت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أن طواقمها تعاملت مع الشاب المصاب قرب جدار الفصل العنصري، ونقلته إلى المستشفى لتلقي العلاج.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/435044"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل اثنين نتيجة غارتين إسرائيليتين، في بلدتي الناقورة، في جنوبي البلاد، والنبي شيت في شرقها، وذلك بعد يوم من قصف إسرائيلي استهدف سيارة ودراجة نارية في بلدتي </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Palestine/posts/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D8%AB%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9/1185739907029767/"><span>حاروف</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/818763/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9"><span>القليلة</span></a><span>، جنوبي لبنان، ما أسفر عن مقتل شخصين، وإصابة ثالث.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/">آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 19:51:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761498151034224</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معرض القاهرة للكتاب: الإيجارات ترتفع حتى 250% وناشرون يهددون بالانسحاب</title>
			<link>https://zawia3.com/cairo-international-book-fair/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أزمة النشر في مصر</category>
			<category>أسعار الورق</category>
			<category>اتحاد الناشرين</category>
			<category>ارتفاع أسعار الكتب</category>
			<category>التضييق الثقافي</category>
			<category>الهيئة العامة للكتاب</category>
			<category>انسحاب الناشرين</category>
			<category>تسعيرة الأجنحة</category>
			<category>جمال عبد الرحيم</category>
			<category>دعم الثقافة</category>
			<category>دور النشر المصرية</category>
			<category>رجائي موسى</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صناعة الكتاب</category>
			<category>فريد زهران</category>
			<category>معرض القاهرة الدولي للكتاب 2026</category>
			<category>معرض بلا قراء</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>يتصاعد الجدل بين الناشرين المصريين مع اقتراب </span><a href="https://fairs.gebo.gov.eg/"><span>الدورة</span></a><span> الـ57 من معرض القاهرة الدولي للكتاب، التي من المقرر أن تنعقد في يناير المقبل، وذلك إثر الإعلان عن زيادات كبيرة في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/18/%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB/7160946"><span>أسعار</span></a><span> إيجار الأجنحة بالمعرض، تراوحت بين 60% و250% مقارنة بالدورة السابقة، الأمر الذي يُحذر الناشرون من تداعياته على تكاليف صناعة الكتب، وبالتالي أسعار بيعها للجمهور، في وقتٍ تواجه فيه صناعة النشر في مصر تحديات كبيرة ترتبط بتكاليف الإنتاج والظروف الاقتصادية التي أثرت بدورها على نسب مبيعات الكتب وسببت خسائر لدور النشر.</span></p>
<p><span>وكانت أسعار الورق ومستلزمات الطباعة في مصر شهدت</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/07/23/1811647"><span> ارتفاعًا</span></a><span> حادًا خلال الفترة من 2022 إلى 2025، متأثرة بتقلبات الأسواق العالمية، وارتفاع تكاليف الاستيراد والطاقة، والتوترات الجيوسياسية في البحر الأحمر، إلى جانب محدودية الإنتاج المحلي؛ إذ يصل </span><a href="https://www.investinegypt.gov.eg/docs/%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%20%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%AA%D9%88%D9%86%20-%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9.pdf#:~:text=%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%2005%20%25%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%20%D9%84%20%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%20055.555%20%D8%B7%D9%86/%D8%B3%D9%86%D8%A9."><span>حجم</span></a><span> الإنتاج المحلي للورق في مصر إلى حوالي 200 ألف طن سنويًا، يُقدر حجم استهلاك السوق المصري من الورق بحوالي 500 ألف طن سنويًا، لذا تعتمد مصر على استيراد الجزء الأكبر من احتياجاتها من الورق، خاصة الورق الأبيض وورق الصحف.</span></p>
<p><span>وفي عام 2022، قفز </span><a href="https://www.dostor.org/4483082"><span>سعر</span></a><span> طن الورق المحلي من 10 آلاف إلى نحو 58 ألف جنيه، فيما ارتفع الورق المستورد من 600 إلى 1400 دولار للطن، بزيادة بلغت 250% خلال عامين. وفي عام 2023، واصل </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3087529"><span>السعر</span></a><span> ارتفاعه إلى نحو 45 ألف جنيه للطن، متأثرًا بنقص الإمدادات العالمية وارتفاع تكاليف الإنتاج. أما في عام 2024، فاستقر </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/01/12/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-2024"><span>السعر</span></a><span> المحلي عند 45 ألف جنيه، في حين تجاوز السعر العالمي ألف دولار للطن وسط توترات البحر الأحمر وارتفاع تكلفة المستلزمات المستوردة، وشهد عام 2025 قفزة جديدة بنسبة 40% في </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/3743973#:~:text=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%20%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1,%D8%B8%D9%84%20%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%20-%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86."><span>أسعار</span></a><span> ورق الطباعة، حيث تراوح سعر الطن المحلي بين 27 و34 ألف جنيه، والمستورد فوق 40 ألف جنيه،  ورغم </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3536210"><span>تراجع</span></a><span> الأسعار عالميًا بنسبة 20–25% في 2025، فإن السوق المحلية لم تشهد انخفاضًا مماثلًا، ما اعتبره ناشرون وموردون “استغلالًا تجاريًا”.</span></p>
<blockquote><p>وأدى هذا الارتفاع إلى تفاقم أزمات قطاع النشر والطباعة، إذ واجهت بعض دور النشر صعوبات مالية دفعتها إلى تقليص الإنتاج أو الخروج من السوق أو الانتقال إلى أسواق عربية أخرى، ورغم تلك الأزمات حققت صادرات قطاع التغليف والطباعة في مصر نموًا ملحوظًا، إذ بلغت قيمة صادرات مصر من منتجاته 889 مليون دولار في عام 2024، وشهدت <a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=30052025&amp;id=606338fa-1da9-4fdf-9e94-949895aeaa88#:~:text=%D8%AD%D9%82%D9%82%D8%AA%20%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%8A%D9%81%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%82%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%8C,%D8%A3%D9%86%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D9%8A%20%D9%8A%D8%B9%D9%83%D8%B3%20%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A9">زيادة </a>بنسبة 25% في أبريل 2025 مقارنة بنفس الشهر من العام السابق، وبحسب المجلس التصديري فإن صادرات هذا القطاع شهدت نموًا بنسبة 8.6% لتسجل 464 مليون دولار في النصف الأول من عام 2024، وتستهدف مضاعفة هذه <a href="https://www.almasdar.com/151073">الصادرات</a> إلى 1.7 مليار دولار بحلول عام 2027.</p></blockquote>
<p><span>وفي السياق ذاته بلغت تكلفة الاشتراك لمساحة 9 أمتار مربعة في الدورة الـ57 من معرض القاهرة الدولي للكتاب لعام 2026، 24,300 جنيه، فيما تصل إلى 52,650 جنيه لمساحة 18 مترًا مربعًا، و85,050 جنيهًا لمساحة 27 مترًا مربعًا، و121,500 جنيه لمساحة 36 مترًا مربعًا، كما تم تحديد سعر 162,000 جنيه لمساحة 45 مترًا مربعًا، و206,550 جنيهًا لمساحة 54 مترًا مربعًا، و255,150 جنيهًا لمساحة 63 مترًا مربعًا.</span></p>
<p><span> فيما سجلت مساحة 72 مترًا مربعًا نحو 307,800 جنيه، و364,500 جنيه لمساحة 81 مترًا مربعًا، و425,250 جنيهًا لمساحة 90 مترًا مربعًا، و490,050 جنيهًا لمساحة 99 مترًا مربعًا، و558,900 جنيه لمساحة 108 مترًا مربعًا، و631,800 جنيه لمساحة 117 مترًا مربعًا.</span></p>
<p><span>ووفقًا للبيانات المعلنة، تُطبّق زيادة قدرها 100٪ على سعر المتر البالغ 5400 جنيه في حالة المساحات التي تتجاوز 117 مترًا مربعًا، كما حددت هيئة الكتاب سعر 6000 جنيه للمتر المربع في الأجنحة المميزة في المعرض المخصصة للناشرين المصريين أعضاء الاتحاد.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14309" data-sanitized-id="attachment_14309" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-26-161559.png" alt="" width="812" height="351" data-sanitized-class="size-full wp-image-14309"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14309" data-sanitized-class="wp-caption-text">جدول يوضح أسعار إيجارات الأجنحة في  الدورة الـ57 من معرض القاهرة الدولي للكتاب لعام 2026</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/banning-books/"><b>مصادرة ومنع: كيف يعاني قطاع النشر في مصر من التضييق؟</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>سوق نشر طارد لرؤوس الأموال</b></h1>
<p><span>الزيادات الجديدة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب، ستؤثر على مشاركة العديد من الناشرين بالمعرض، إذ سيلجأ بعضهم إلى تقليص مساحة الأجنحة على الأقل لتقليل النفقات، دون تحقيق أي أرباح، ما سيؤدي إلى”تصفية السوق”، بحيث تصبح صناعة النشر حكرًا على عدد محدود من دور النشر التي تتلقى دعمًا مباشرًا، سواء عبر المشتريات الحكومية أو من خلال تعاملات خارجية تضمن لها نصيب الأسد من السوق، بحسب الناشر </span><b>جمال عبد الرحيم</b><span>، مدير المكتبة العربية للنشر والتوزيع.</span></p>
<p><span>يوضح الناشر أن الزيادة في إيجار جناحه الذي تبلغ مساحته 18 مترًا وصلت إلى نحو 67%، إذ كان يبلغ سعر إيجاره العام الماضي 32 ألف جنيه، بينما ارتفع هذا العام إلى 52 ألف جنيه، مشيرًا إلى إنه يفكر جديًا في عدم المشاركة في المعرض أو الانسحاب منه، لأن تقليل عدد المطبوعات أو مساحة الجناح سيؤدي بالضرورة إلى انخفاض المبيعات، وهو ما قد يسبب له ديونًا لدى هيئة الكتاب لا يستطيع التخلص منها.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “أرباح الكتب لا يمكن بأي حال من الأحوال أن تغطي تلك الزيادات الكبيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب، إن الحديث عن وجود دعم للناشرين غير واقعي، الأسعار مبالغ فيها جدًا، وأن الأجنحة المميزة لا تتضمن أي مزايا حقيقية تبرر ارتفاع أسعارها، سوى موقعها في الصفوف الأمامية أو في بداية القاعات، وهو ما لا يستدعي زيادة تصل إلى 100%”.</span></p>
<p><span>ويؤكد عبد الرحيم أن سوق النشر المصري أصبح “طاردًا لرؤوس الأموال”، مشيرًا إلى أن العديد من دور النشر المصرية فتحت فروعًا في دول عربية أخرى مثل الإمارات، قطر، السعودية، العراق، عُمان، تونس، والمغرب، هربًا من الأوضاع الصعبة داخل مصر، وللمشاركة باسم تلك الدول في الفعاليات والحصول على جوائز تحت مظلتها.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الوضع يشبه ما يحدث في مجالات أخرى حين يحصل اللاعبون الرياضيون على جنسيات أخرى هربًا من الواقع المحلي.. أرى أن ظاهرة انتقال دور النشر المصرية إلى الخارج أصبحت دليلًا واضحًا على أن السوق المصري لم يعد جاذبًا للاستثمار الثقافي”.</span></p>
<p><span>ويقترح عبد الرحيم مجموعة من الإجراءات العاجلة لإنقاذ صناعة النشر، من بينها إلغاء الحظر المفروض على دخول القراء للمعرض وجعل الدخول مجانيًا، وتخصيص كوبونات بقيمة 200 جنيه لطلاب المدارس يمكن استخدامها لشراء الكتب داخل المعرض، بحيث تسترد دور النشر قيمتها من إدارة المعرض لاحقًا، على غرار ما هو معمول به في معارض عربية أخرى، دعيًا إلى أن تكون هناك مشتريات حكومية عادلة من دور النشر، وتخفيض لا يقل عن 50% في قيمة إيجارات الأجنحة، وتنظيم دورات تثقيفية وتدريبية للناشرين مع توفير لقاءات دورية تجمعهم بالمسؤولين في الوزارات المختلفة.</span></p>
<p><span>بدوره يعتبر الكاتب والناشر </span><b>رجائي موسى</b><span>، مؤسس “دار هن” للنشر والتوزيع، أن الزيادات الأخيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب “تُدمّر صناعة الكتاب الحقيقية”، مشيرًا إلى أن ما يحدث لا يقتصر على رفع الأسعار فقط، بل يمتد إلى الإضرار المباشر بسوق النشر ككل.</span></p>
<p><span>ويرى الناشر أن رفع أسعار الإيجارات بهذا الشكل سيؤدي حتمًا إلى ارتفاع أسعار الكتب، في ظل أزمة تضخم وغلاء معيشة، ما يجعل الإقبال على الشراء ضعيفًا للغاية، لاسيما أن “الزحام الذي يشهده المعرض ظاهري فقط”، كون أغلب الزائرين يأتون للتنزه أو تناول الطعام وليس لشراء الكتب، قائلًا: “منذ عامين لم نحقق مبيعات تُذكر داخل المعرض”.</span></p>
<p><span>ويُحذّر موسى من أن الناشرين الصغار هم الأكثر تضررًا من هذه الزيادات، لأن ميزانياتهم محدودة ولا يمكنهم تعويض الخسائر، بينما تظل الدور الكبرى قادرة على الصمود، كما أن تقليل عدد الإصدارات أو النسخ لن يغيّر من واقع الخسارة، لأن “المشاركة في المعرض باتت مغامرة خاسرة من البداية”.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “معرض الكتاب يجب أن يُدار بالتعاون مع اتحاد الناشرين، لا مع الهيئة العامة للكتاب، كون الاتحاد هو الممثل الشرعي للناشرين وأصحاب المصلحة الحقيقية. أرى أن الزيادات غير المبررة في الأسعار التي وصلت إلى نحو 68%، هو استغلال رأسمالي بائس وتحويل للمعرض من فعالية ثقافية إلى لعبة تجارية لا تمت بصلة إلى صناعة الكتاب”.</span></p>
<p><span>ويُبيّن موسى أن تقسيم الأجنحة إلى “مميزة” و”عادية” لم يكن مبررًا، لأن الفارق الحقيقي لا يتجاوز الموقع داخل القاعة، مشيرًا إلى أن جناح الـ9 أمتار الذي كان سعره ثابتًا في السنوات السابقة ارتفع بشكل غير منطقي هذا العام، مُعتبرًا أن “الدولة تتاجر بالناشرين بدلًا من دعمهم بينما صناعة الكتاب في مصر مُدمّرة بالفعل”، وأن القرارات الأخيرة ستؤدي إلى مزيد من التراجع في سوق النشر والقراءة.</span></p>
<p><span>ويدعو مؤسس دار “هن”، الدولة إلى أن تتحمل مسؤوليتها في دعم الكتاب وتقديم تسهيلات حقيقية لدور النشر، مثل خفض أسعار الورق وتوفير خدمات لوجستية بأسعار مناسبة، بجانب تبني سياسات تشجع حرية الإبداع وتدعم استمرار صناعة الكتاب باعتبارها جزءًا من القوة الناعمة لمصر، على أن يلعب اتحاد الناشرين في الوقت ذاته دورًا أكبر في حماية مصالح أعضائه من خلال التفاوض على أسعار عادلة وتقديم دعم فعلي للناشرين، مشددًا على ضرورة ألا تتجاوز زيادة الإيجارات 20% فقط، بشكل يتناسب مع واقع سوق النشر المصري”.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته تشير الناشرة </span><b>هبة بنداري</b><span>، مديرة دار واو للنشر، لوجود اتفاق سابق على تثبيت أسعار إيجارات الأجنحة في معرض القاهرة الدولي للكتاب أو أن تكون الزيادات معقولة نسبيًا، وهو ما كان معمولًا به خلال الدورات السابقة، لكن الزيادة هذا العام جاءت “خرافية”، مشيرة إلى أن إيجار الجناح البالغة مساحته 9 أمتار ارتفع من 13,300 جنيه في الدورة الماضية إلى 24,300 جنيه في الدورة الحالية، أي بزيادة قدرها 11,000 جنيه، مشيرة إلى أن أسعار الأجنحة المميزة شهدت أيضًا زيادات كبيرة جدًا، إذ أصبح الجناح البالغة مساحته 9 أمتار يصل إيجاره إلى 54,000 جنيه.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الزيادات في الأجنحة الكبيرة تصل أحيانًا إلى أكثر من 70%، وهو ما يشكّل عبئًا كبيرًا على الناشرين، إذ تُضاف هذه التكاليف في النهاية إلى سعر الكتاب، فتنعكس على القارئ والمستهلك، وهذه التطورات تأتي في ظل ارتفاعات متتالية في أسعار الورق والأحبار خلال السنوات الثلاث الماضية، ما دفع العديد من دور النشر إلى تقليل عدد الإصدارات والنسخ المطبوعة، وهو ما لا يصب في مصلحة صناعة النشر ولا القارئ”.</span></p>
<p><span>وتؤكد الناشرة على أن هذه الزيادة لا تغطيها المبيعات بأي شكل، إذ أن الناشرين لا يحققون أرباحًا من المشاركة في المعرض، بل يخرجون منه بخسائر متكررة منذ سنوات، متوقعة أن الخسائر هذا العام ستكون مضاعفة، كما ستؤثر الزيادات على عدد الناشرين المشاركين في المعرض، خاصة بعد قرار إدارة المعرض منذ أكثر من ثلاث سنوات بمنع المشاركة المشتركة في الأجنحة الصغيرة. </span></p>
<p><span>وتضيف: “الجناح بمساحة 9 أمتار أو 18 مترًا لا يُسمح إلا لدار نشر واحدة باستئجاره، بينما يُسمح بالمشاركة الجماعية فقط في الأجنحة التي تبدأ مساحتها من 36 مترًا، ما جعل الناشرين الصغار في وضع حرج، خصوصًا مع ارتفاع الأسعار الحالي، وأتوقع أن الوضع هذا العام سيكون “أسوأ”، لأن حتى من يستأجر جناحًا بمفرده بمساحة 9 أو 18 مترًا سيواجه زيادات كبيرة جدًا في التكاليف، ومع ذلك اتحاد الناشرين المصريين لن يتمكن من فعل المزيد في ظل الظروف الحالية”.</span></p>
<p><span>وتعتبر مديرة دار واو أن إنقاذ صناعة النشر في مصر يتطلب تطوير آليات التوزيع لضمان وصول الكتب إلى شرائح أوسع من القراء، وتنظيم فعاليات ومعارض للكتاب على مدار العام بأسعار مناسبة، إلى جانب التوسع في النشر الإلكتروني وإتاحة الكتب عبر المنصات الرقمية، والاستفادة من أدوات الذكاء الاصطناعي في مجالات النشر والتحرير والتسويق لتحسين كفاءة الأداء في القطاع.</span></p>
<blockquote><p>وخلال السنوات الماضية، شهدت أسعار إيجارات الأجنحة في معرض القاهرة الدولي للكتاب، استقرارًا نسبيًا في الفترة من عام (2021–2022)، إذ استقر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5820928">سعر</a> إيجار المتر عند 1200 جنيه مصري، لكن في يناير عام 2023، تحولت هيئة الكتاب إلى التسعير بالدولار الأمريكي بالنسبة للمشاركات العربية والأجنبية، ليبلغ <a href="https://www.dostor.org/5270171">سعر</a> الجناح بالنسبة إليها مساحة 9 أمتار نحو 1110 دولارًا، وتراوح السعر بالنسبة للمساحات الأكبر بين 131 و141 دولارًا للمتر، مع استمرار الدعم النسبي للناشرين المصريين، وفي دورة عام 2024، سجّل سعر الجناح للناشرين المصريين، البالغة مساحته 9 أمتار نحو 13500 جنيه مصري، أما الناشرون العرب والأجانب، فتراوحت الأسعار بالنسبة إليهم بين 1135 دولارًا للجناح مساحة 9 أمتار، و2340 دولارًا للجناح البالغة مساحته 18 مترًا، في حين صعدت <a href="https://www.facebook.com/EPAEGYPT1/photos/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B1%D9%81%D9%82-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%83%D9%85-%D8%B7%D9%8A%D9%87-%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%85/974588544709094/">أسعار</a> إيجارات الأجنحة في دورة 2025 لتسجل 16605 جنيه لمساحة 9 أمتار و33210 لمساحة 18 متر، وفي دورة 2026 قفزت الأسعار مُسجلة 24300 جنيه للمتر الواحد.</p></blockquote>
<p> </p>
<p>وكانت <a href="https://www.facebook.com/EPAEGYPT1/photos/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B1%D9%81%D9%82-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%83%D9%85-%D8%B7%D9%8A%D9%87-%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%85/974588544709094/">أسعار</a> إيجارات الوحدات المعروضة في معرض القاهرة الدولي للكتاب، قد شهدت زيادة ملحوظة خلال عام 2025 مقارنة بعام 2024، بنسب تراوحت بين 13% و47%، بالإضافة إلى تطبيق زيادة أساسية بنسبة 9% تضاف إليها ضريبة القيمة المضافة بنسبة 14%، ليصل متوسط الزيادة النهائية في الأسعار إلى نحو 26.7%.</p>
<p>وارتفع سعر المساحة 9 أمتار مربعة من 13,500 جنيه في عام 2024 إلى 17,442 جنيهًا في 2025، بنسبة زيادة تبلغ نحو 29.2%، أما المساحة 18 م² فارتفع سعرها من 27,000 إلى 45,144 جنيهًا، بنسبة زيادة بلغت 67.2%، وبالنسبة للمساحة 27 م²، زاد السعر من 39,600 إلى 67,716 جنيهًا، بنسبة مماثلة بلغت 67.2%، فيما شهدت المساحة 36 م² ارتفاعًا من 71,280 إلى 90,288 جنيهًا، بنسبة زيادة تقارب 26.7%.</p>
<p>كما ارتفع سعر المساحة 45 م² من 89,100 إلى 112,860 جنيهًا، بزيادة بلغت 26.7% أيضًا، وتواصلت الزيادة مع المساحات 54 و63 و72 م² لتصل أسعارها في 2025 إلى 135,432 جنيهًا، 158,004 جنيهًا، و180,576 جنيهًا على التوالي، مقابل 106,920 جنيهًا، 124,740 جنيهًا، و142,560 جنيهًا في العام السابق.</p>
<p>فيما بلغ سعر المساحة 81 م² نحو 203,148 جنيهًا في 2025، مقارنة بـ160,380 جنيهًا في 2024، بزيادة قدرها 26.7%، كما ارتفع سعر المساحة 90 م² من 178,200 إلى 225,720 جنيهًا.</p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14315" data-sanitized-id="attachment_14315" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A-2024-%D9%882025.png" alt="تطور أسعار الأجنحة بين عامي 2024 و2025" width="794" height="575" data-sanitized-class="size-full wp-image-14315"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14315" data-sanitized-class="wp-caption-text">تطور أسعار الأجنحة بين عامي 2024 و2025</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://storage.googleapis.com/qurium/zawia3.com/siel.html?sfnsn=scwspwa"><b>معرض الرباط للكتاب يشهد غيابًا لافتًا لدور النشر المصرية</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>توقعات بارتفاع أسعار الكتب</b></h1>
<p><span>الزيادات الأخيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب بلغت نحو 50% إلى 60%، وهو ما سيؤدي حتمًا إلى ارتفاع أسعار الكتب بنسبة مماثلة؛ إذ أن الناشر بات مضطرًا لرفع الأسعار رغمًا عنه لتغطية الزيادة في الإيجارات إلى جانب أعباء التشغيل الأخرى مثل أجور الموظفين وتكاليف الطباعة والنقل، بحسب </span><b>وليد مصطفى</b><span>، رئيس لجنة المعارض في اتحاد الناشرين المصريين.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن ارتفاع الأسعار بهذا الشكل يضع صناعة النشر في موقف صعب، كون كل زيادة في التكلفة يتحملها في النهاية القارئ، والوضع الحالي لا يشبه ما يحدث في دول أخرى تدعم معارض الكتب وتخفف الأعباء المالية عن الناشرين؛ ففي معارض مثل الكويت أو ليبيا، لا تتجاوز تكلفة المتر 100 دولار، ومع ذلك تقدم الحكومات دعمًا واضحًا للناشرين، بينما في مصر يتحمل الناشر التكلفة كاملة دون دعم حقيقي”.</span></p>
<p><span>ويوضح أن المعرض المصري يشهد حضورًا جماهيريًا كبيرًا، لكن حجم المبيعات لا يعكس هذا الإقبال، إذ يذهب كثير من الزوار للتنزه أو الترفيه أكثر من شراء الكتب، كون “القارئ اليوم لم يعد قادرًا على شراء أكثر من كتاب أو اثنين بسبب الأسعار المرتفعة وغلاء المعيشة الذي جعل ميزانية القراءة محدودة جدًا”.</span></p>
<p><span>وبشأن أسباب الزيادة المفاجئة التي تجاوزت توقعات الناشرين، يكشف مصطفى عن أن الهيئة العامة للكتاب كانت قد بررت القرار بارتفاع التكاليف التشغيلية، وزيادة أجور العمال والموردين، وارتفاع تكلفة إيجار أرض المعرض نفسها، وهو ما انعكس على الأسعار النهائية للأجنحة، مشيرًا إلى أنه في السنوات الماضية كانت هناك تسهيلات في الدفع أو نظام أقساط، لكن هذا العام ألغيت تلك الترتيبات، وأصبح على الناشر دفع نصف المبلغ مقدمًا قبل استلام الجناح، والنصف الآخر خلال المعرض، عبر البطاقة الائتمانية فقط.</span></p>
<p><span>ويرى رئيس اللجنة أن الأزمة لا تمس القارئ وحده، بل تمتد إلى الناشرين والمؤلفين أيضًا، كون ارتفاع الإيجارات وتكاليف الطباعة سيؤدي إلى تقليل عدد الإصدارات الجديدة لتقليل النفقات، وربما تراجع عدد المشاركين في المعرض، وهذا سيؤثر بدوره على المؤلفين وحركة النشر بشكل عام، كما أن بعض القراء قد يتجهون نحو البدائل الإلكترونية، لكن الخسارة الحقيقية ستقع على الناشرين والمبدعين الذين يعتمدون على المعارض في توزيع أعمالهم.</span></p>
<p><span>ويشير عضو اتحاد الناشرين إلى أن وزير الثقافة الحالي كان قد أكد في اجتماعات سابقة حرص الدولة على دعم الصناعة الثقافية، لكن ارتفاع الأسعار الحالي يفرض واقعًا جديدًا يتطلب تدخلًا مباشرًا لتقليل الأعباء، دعيًا إلى مشاركة مؤسسات الدولة في دعم القطاع الثقافي وتخفيف تكاليف الإيجارات على الناشرين.</span></p>
<p><span>ويضيف: “اتحاد الناشرين المصريين يعمل حاليًا من خلال لجانه المختلفة على دراسة مقترحات لتقليل التكاليف أو الحصول على دعم مباشر في الدورات المقبلة، لكن هذه الحلول مؤقتة وغير كافية لمعالجة الأزمة من جذورها، وهناك حاجة ماسة إلى رؤية واضحة وشراكة حقيقية بين الدولة والاتحاد لإنقاذ صناعة النشر من التراجع”.</span></p>
<p><span>من جهته يؤكد </span><b>فريد زهران</b><span>، رئيس اتحاد الناشرين المصريين، لـ”زاوية ثالثة”، أن أي زيادة في أسعار إيجارات المعارض، مثل معرض القاهرة الدولي للكتاب، تؤثر بطبيعة الحال على حجم مشاركة الناشرين وأسعار الكتب، وبالتالي على رواد المعرض وحجم المبيعات، وبالتالي فإن كل ناشر متضرر من تلك الزيادات للأسباب الواضحة المرتبطة بتكاليف العرض والإنتاج والتوزيع.</span></p>
<p><span>ويشير زهران إلى أن اتحاد الناشرين المصريين ليس الجهة المنظمة للمعرض، ولا يملك صلاحية تحديد أسعار الأجنحة، كما أن الهيئة العامة للكتاب ليست الجهة الوحيدة المسؤولة عن تنظيم المعرض، بل هي جزء من منظومة أكبر تضم وزارة الثقافة وجهات حكومية أخرى تشارك في اتخاذ القرارات الخاصة بتنظيمه، بينما الاتحاد على تواصل دائم مع جميع الأطراف المعنية، وليس فقط مع هيئة المعارض للكتاب، لافتًا إلى أن هناك تنسيقًا مستمرًا بين المدير التنفيذي للمعرض والوزارة والجهات المتعاقدة منذ سنوات، بهدف الوصول إلى أفضل الحلول الممكنة.</span></p>
<p><span>يقول، في تصريحات لـ”زاوية ثالثة”: ” تحديد الأسعار يخضع دائمًا لمعادلة تحسب وفق تكاليف التشغيل والإيجارات والخدمات، مثلما يحدث في المعارض الدولية والعربية الأخرى، وهيئة الكتاب تتحمل تكاليف تشغيل كبيرة تتعلق بالمكان والخدمات المقدمة، لكن جميع الأطراف يعملون على مناقشة سبل تقليل هذه التكاليف أو الحصول على دعم من رعاة لتخفيف الأعباء على الناشرين، والتسعير النهائي يعكس في النهاية حسابات التكلفة الفعلية للمعرض”.</span></p>
<blockquote><p>وكان اتحاد الناشرين المصريين قد أصدر <a href="https://www.facebook.com/share/p/19o3KQVCJ8/">بيانًا</a>، في 15 أكتوبر الجاري، أوضح خلاله أن النقاش حول أسعار إيجارات الأجنحة في الدورة القادمة من معرض القاهرة الدولي للكتاب 2026،  بدأت منذ مطلع أغسطس الماضي، حين طرحت الهيئة المصرية العامة للكتاب ملامح الزيادة المقترحة، وقد أبدى مجلس إدارة الاتحاد اعتراضًـا على تلك الزيادات وعلى الأسس التي بُنيت عليها، وخاض المجلس عدة جولات تفاوضية مع رئيس الهيئة السابق وممثليها في مجلس إدارة الاتحاد، إلا أن تلك الجهود لم تحقق النتائج المرجوة، مؤكدًا أن رئيس الاتحاد طالب مرارً‌ا، من خلال عضويته في اللجنة العليا للمعرض، بتخفيض الأسعار بما يسمح بمشاركة أوسع للناشرين، لكن الطلبات لم تلق استجابة في حينها.</p></blockquote>
<p>وذكر البيان أنه بعد تولي الدكتور خالد أبو الليل منصب القائم بأعمال رئيس الهيئة العامة للكتاب، استمر مجلس إدارة الاتحاد في التواصل معه، لكن المجلس اطّلع على التكلفة الكبيرة لإقامة المعرض وتبين أن تلك التكاليف ليست مسؤولية الإدارة الحالية، مشيرًا إلى أنه تم التوصل إلى استجابة جزئية، تمثلت في تخفيض سعر المتر في جناح مساحة 9 أمتار من 3800 إلى 2700 جنيه، مع تطبيق نفس التخفيض على بقية المساحات، وهي الأسعار التي أدرجت في كراسة الشروط الرسمية للهيئة.</p>
<p>وأوضح البيان أن الأسعار الجديدة تزيد بنسب تتراوح بين 60% و250% مقارنة بالدورة السابقة، وهي زيادات كبيرة، خصوصًـا في ظل التحسن النسبي في مؤشرات الاقتصاد المصري وتراجع معدلات التضخم وأسعار الصرف، محذرًا من أن هذه الزيادات قد تبعث برسائل سلبية إلى صناعة النشر وتؤثر على حجم المشاركة المصرية، مما قد يؤدي إلى عزوف بعض الناشرين أو تقليص مشاركاتهم.</p>
<p> </p>
<p><b> نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/elmaraya/"><b>منع ومصادرة وقضايا ضريبية.. كيف تستهدف السلطات المصرية دار نشر المرايا؟</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><span><strong>إدارة المعرض: لسنا أصحاب القرار</strong></span></h1>
<p><span>في المقابل أوضح الدكتور </span><b>أحمد مجاهد</b><span>، المدير التنفيذي لمعرض القاهرة الدولي للكتاب، لـ”زاوية ثالثة” أن تحديد أسعار الأجنحة وسعر المتر في المعرض، كان قد تم الاتفاق عليه مسبقًا بين الدكتور خالد أبو الليل، ممثل الهيئة العامة المصرية للكتاب، والمهندس فريد زهران، رئيس اتحاد الناشرين المصريين،  أن الاتفاق بين الجانبين أسفر عن خفض سعر المتر من 3800 جنيه إلى 2700 جنيه، وكان ذلك قبل صدور قرار وزير الثقافة بتوليه مهام منصبه في إدارة المعرض، موضحًا أن الاجتماع الذي تم خلاله تحديد الأسعار لم يكن حاضرًا فيه، وأن القرار المالي الخاص بتسعير الأجنحة لا يدخل ضمن صلاحياته التنفيذية.</span></p>
<blockquote><p>وكان الدكتور أحمد فؤاد هانو، وزير الثقافة، قد أصدر في 22 سبتمبر المنقضي، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianMOC/posts/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%8A%D9%8F%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7/1190707039751393/">قررًا</a> بتكليف الدكتور أحمد مصطفى مجاهد، الأستاذ المتفرغ بقسم الدراما وقدي المسرحي بكلية الآداب في عين شمس، مديرًا تنفيذيًا لعرض القاهرة الدولي للكتاب في دورته السابعة والخمسين، وسبق أن أصدر الوزير في الـ3 من يونيو المنقضي <a href="https://www.facebook.com/EgyptianMOC/posts/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%81%D8%A4%D8%A7%D8%AF-%D9%87/1101373118684786/">قرارًا</a> بندب الدكتور خالد عبد الحليم محمد أبو الليل، الأستاذ بقسم اللغة العربية وآدابها بكلية الآداب، جامعة القاهرة، للعمل نائبًا لرئيس مجلس إدارة الهيئة المصرية العامة للكتاب.</p></blockquote>
<p><span>وأكد المدير التنفيذي أن إدارة المعرض لا تتحكم في تحديد الأسعار، لأن هذه العملية تقع ضمن اختصاص الهيئة العامة المصرية للكتاب، التي تتولى الإشراف الكامل على الجوانب المالية والتنظيمية، موضحًا أن دور الإدارة التنفيذية يقتصر على تنظيم المعرض ميدانيًا هذا العام فقط، ضمن تجربة جديدة في أسلوب الإدارة.</span></p>
<p><span>وأشار مجاهد إلى أن الناشرين يقومون بحجز الأجنحة وفق الأسعار المعتمدة مسبقًا، وأن عملية الحجز تتم بناءً على التكلفة المعلنة للمواقع والمساحات المختلفة، مضيفًا أن أي تغييرات أو تعديلات في الأسعار لا تكون من اختصاص الإدارة التنفيذية، وإنما من صلاحيات الهيئة المسؤولة عن التنظيم والإشراف المالي.</span></p>
<p><span>من جهته أكد الدكتور </span><b>خالد أبو الليل</b><span>، رئيس الهيئة العامة المصرية للكتاب، على احترام الهيئة ودعمها الكامل لاتحاد الناشرين المصريين واتحاد الناشرين العرب، وسعي جميع الأطراف المعنية إلى تيسير مشاركة الناشرين وتقديم أفضل صورة ممكنة لمعرض القاهرة الدولي للكتاب بوصفه حدثًا ثقافيًا يمثل مصر أمام العالم، مُبينًا لـ”زاوية ثالثة” أن تحديد أسعار الأجنحة في معرض القاهرة الدولي للكتاب تمت وفق دراسات مالية دقيقة، تراعي تنوع المساحات والفئات المختلفة للناشرين، وقد نوقشت في اجتماعات رسمية بين الهيئة واتحاد الناشرين المصريين، برئاسة المهندس فريد زهران، وهذه المناقشات انتهت إلى تفاهمات مشتركة تحقق التوازن بين التكلفة الفعلية والدعم المقدم للناشرين.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن أن الأزمة الراهنة بين الناشرين والهيئة العامة للكتاب بشأن الزيادات الكبيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب، تعكس مأزقًا أعمق تعانيه صناعة النشر في مصر، حيث تتقاطع الأعباء الاقتصادية مع غياب الدعم المؤسسي وضعف السياسات الثقافية؛ فبينما تؤكد الجهات المنظمة أن الزيادة جاءت نتيجة ارتفاع التكاليف التشغيلية، يرى الناشرون أن القرارات المتتالية تُفاقم من تراجع سوق النشر المحلي وتُهدد مستقبل الكتاب المصري، في ظل استمرار ارتفاع أسعار الورق والطباعة وتراجع القوة الشرائية للقارئ.</span></p>
<p><span>غير أن الأزمة تمثل فرصة حقيقية لإعادة النظر في سياسات تنظيم المعارض ودعم صناعة النشر، من خلال شراكة حقيقية بين وزارة الثقافة واتحاد الناشرين المصريين، توازن بين متطلبات التشغيل واحتياجات الناشرين، وتضمن استمرار معرض القاهرة الدولي للكتاب كأكبر تظاهرة ثقافية في المنطقة العربية، تعبر عن التنوع والإبداع لا عن أزمات السوق وضغوطها.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 18:31:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761498151034223</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>طائفية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/571563536_10163407840740673_1746201315744948146_n-150x150.jpg" alt="«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا" title="«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الأحزاب الوطنية»  تسيطر على تشكيل هيئات لجان «الشيوخ» </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا</span></p>
<p dir="rtl"><span>مولد إبراهيم الدسوقي يعلق الدراسة في 38 مدرسة بدسوق</span></p>
<p dir="rtl"><span>أولى جلسات محاكمة المصور حمدي الزعيم</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سيطرت الأحزاب الوطنية الثلاثة «مستقبل، وحماة، وجبهة» على تشكيل هيئات مكاتب لجان مجلس الشيوخ الجديد الأربعة عشر، والتي يقود كل منها رئيس لجنة ووكيلين وأمين سر، وذلك بعد انتخابات أُعلنت نتائجها اليوم، عكست، في تناغم هندسي بديع، نسب سيطرة تلك الأحزاب على مقاعد المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5311943.aspx"><span>موقع </span></a><span>«الأهرام» أن حزب مستقبل وطن تصدر تشكيلات اللجان، بـ19 عضوًا، من أصل 56، ستة منهم رؤساء لجان، فضلًا عن 13 وكيلًا أو أمين سر، تلاه حزب حماة الوطن، بـ13 عضوًا، ثلاثة منهم رؤساء، وعشرة وكلاء أو أمناء سر، ثم حزب الجبهة الوطنية، بعشرة أعضاء، منهم ثلاثة رؤساء لجان، ومعهم سبعة وكلاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الأحزاب الثلاثة المقربة من أجهزة الدولة سيطرت على مقاعد «الشيوخ» بالترتيب نفسه، بعد انتخابات سيطرت فيها على القائمة الموحدة التي تمثل ثلث أعضاء المجلس الـ300، تاركة فتات مقاعد لباقي الأحزاب وبعضها محسوب على المعارضة، ما تشابه مع نتائج انتخابات الفردي التي أوصلت ثلثًا ثانيًا من الأعضاء، قبل أن يتمم الرئيس الثلث الأخير بالتعيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتصدر مستقبل وطن، أكبر الأحزاب «الوطنية»، أغلبية «الشيوخ»، بـ118 مقعدًا؛ 60 فردي، و44 قائمة، و14 معينيين، يليه «حماة الوطن» بـ72 مقعدًا؛ 25 فردي، و19 قائمة، و28 تعيين، ثم شقيقهم الأحدث «الجبهة الوطنية»،  المولود كبيرًا بوزراءه السابقين وما تيسر من رجالات الأعمال والدولة والأحزاب الأخرى، والذي حاز 45 مقعدًا؛ 10 فردي، و12 قائمة، و23 تعيين، بحسب حصر «</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8153012"><span>الوطن</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومثلما تركت الأحزاب الوطنية ما شاءت من مقاعد المجلس لباقي الأحزاب، فعلت في مقاعد هيئات مكاتب اللجان، التي نال «الشعب الجمهوري» أربعة منها، أحدهم رئيس لجنة، ثم «المصري الديمقراطي» و«الإصلاح والتنمية»، و«العدل»، و«الوفد» ولكل منها مقعدين، فيما كان نصيب المستقلين مقعدًا واحدًا لرئيس لجنة، ومقعد واحد لـ«المؤتمر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي</b><span>»</span><b> لأسرة مسيحية في المنيا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدان الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي وحزب العيش والحرية «تحت التأسيس»، اليوم، العنف الطائفي الذي وقع في قرية نزلة جلف التابعة لمركز بني مزار بمحافظة المنيا، الأربعاء الماضي، على خلفية «واقعة شخصية بين شاب قبطي وفتاة مسلمة»، كما أدان الحزبان التحكيم العرفي الذي تم التعامل به مع تلك الأحداث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid0ypR1QcWd47GCbnyrDCgwhE6fF9yW36jboJ3eXUsxGyehZ3kBGEwqgNtAVvUfdidGl"><span>بيان</span></a><span> صدر اليوم، قال «المصري الديمقراطي» إن الرأي العام «فوجئ» بعقد جلسة عرفية، انتهت إلى «قرارات مخالفة للقانون والدستور»، بينها إلزام أسرة الشاب القبطي ببيع منازلها ومغادرة القرية، وفرض غرامة قدرها مليون جنيه، معتبرًا اللجوء إلى الجلسات العرفية «انتهاكًا صارخًا لسيادة القانون ومبدأ المساواة أمامه المنصوص عليها في المادة (53) من الدستور»، كما «يقوّض دعائم السلم الأهلي»، مطالبًا بوقف تلك الجلسات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الحزب إلى أن محافظة المنيا تشهد تكرارًا لوقائع طائفية، الأمر الذي يتطلب دراسة الأسباب، بجانب تفعيل المفوضية المستقلة لمكافحة التمييز بموجب المادة (53) من الدستور، مؤكدًا على ضرورة فتح تحقيق حول ما جرى بالقرية، ومحاسبة جميع المتورطين في الاعتداءات، وكذلك من فرض قرارات التهجير، و«تمكين الأسرة القبطية من العودة الآمنة إلى منازلها، وضمان حمايتها من أي تهديد أو تمييز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.facebook.com/BreadanDLibertyParty/posts/1394233192266442"><span>اعتبر</span></a><span> حزب العيش والحرية «تحت التأسيس»، أن أكثر الأمور خطورة هو مشاركة عمدة القرية في جلسة عرفية، رغم أنه «ممثلًا للدولة معين من قبل وزير الداخلية»، كما أن الأحداث وتوابعها جرت «دون بيان رسمي عن أي من أجهزة الدولة المعنية»، مطالبًا بمحاسبة مرتكبي العنف والتحريض الواضحين في الفيديوهات والمنشورات، و«إلغاء نتيجة هذا الصلح العرفي المشين»، إضافة إلى «معاقبة العمدة وأي مسؤول متورط فيه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت نزلة جلف شهدت أعمال عنف طائفي، نهاية الأسبوع الماضي، رصدها فيديو يظهر اعتداء عدد من الأشخاص على منزل بالحجارة، على خلفية واقعة تراوح توصيفها على السوشيال ميديا، ما بين كونها خطف فتى مسيحي لفتاة مسلمة، أو وجود علاقة عاطفية بينهما. وأعقب اشتعال الأحداث فرض الأمن سيطرته على القرية، قبل أن يتدخل مجلس عرفي، أقر بغرامة على الأسرة المسيحية قدرها مليون جنيه، فيما </span><a href="https://manassa.news/news/28006?fbclid=IwY2xjawNqyIFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFJZUtwTUphaG5iUmVMZHFzAR5oLA6K2zMy-8iJJ6G9b3xDh98Qd3rEsRdMvJh1bib5yzJKD9FbQwSClfXDMw_aem_aM_4LJeKKh5Jfcm9d3zlJg"><span>قال</span></a><span> اثنان من أعضاء المجلس العرفي لموقع «المنصة»، إن قرارات المجلس تضمنت تهجير الفتى فورًا وإمهال الأسرة المسيحية خمس سنوات لترتيب أوضاعهم قبل هجر القرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في 2016، ومع تفجر موجة أعمال طائفية في المحافظة، أرجع بعض أهالي المنيا تفردها بمعدل عالٍ للأحداث الطائفية، إلى الطبيعة السكانية والثقافية للمحافظة التي تشهد أعلى نسبة تركز أقباط في محافظات الجمهورية، بينما تعد كذلك واحدة من معاقل الجماعات الإسلامية، بالإضافة إلى العوامل العامة من ضعف رد الفعل الرسمي وضعف مستوى التعليم والاقتصاد، ولكن ما أشار إليه الجميع في المنيا وقتها، قبل نحو عشر سنوات، كسبب رئيسي في استمرار حوادث العنف الطائفي، كان انعدام المحاسبة، معتبرين أن انتهاء الحوادث، التي تتضمن جرائم، بالجلسات العرفية يعد بمثابة تشجيع دائم للطرف المعتدي على أن يستمر في عدوانه بلا رادع ويزيد من شعور المسيحيين بالعجز والاستضعاف، حسبما يُذكّرنا تقرير «مدى مصر» المنشور في 2016، «المنيا كمان وكمان».. يمكنكم العودة له من </span><a href="https://www.madamasr.com/2016/07/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/205568/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تدفع المنيا ضريبة طائفية يشارك ضعف مستوى التعليم في ترسيخها، تنتظر مدينة دسوق في محافظة كفر الشيخ مولد إبراهيم الدسوقي، خلال الأسبوع الجاري، الذي سيشهد تعليق الدراسة في 38 مدرسة بإدارة دسوق، بسبب المولد، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3583219"><span>بناء </span></a><span>على توجيهات المحافظ ووكيل وزارة التربية والتعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ أمس تعطيل الدراسة في خمس مدارس تستخدم كاستراحات لقوات الأمن المشاركة في تأمين فعاليات المولد، حسبما قال مدير إدارة دسوق التعليمية، </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8160924"><span>لـ«الوطن»، </span></a><span>موضحًا أن تعطيل باقي المدارس سيكون من الثلاثاء للخميس فقط، حرصًا على سلامة الطلاب، مضيفًا إن تلك الإجازة تعد إجراء سنوي معتاد خلال فترة المولد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أولى جلسات محاكمة المصور الصحفي حمدي الزعيم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تُعقد اليوم أولى جلسات محاكمة المصور الصحفي، حمدي مختار الزعيم، أمام الدائرة الثانية إرهاب بمجمع سجون بدر،  حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/merna.hamdy.1291/posts/4113815792215738"><span>أعلنت</span></a><span> ابنته، المحامية ميرنا ناصف، وهي الجلسة التي لم تنعقد حتى كتابة النشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1009947374507112&amp;set=pcb.1009950071173509"><span>أحيل</span></a><span> الزعيم إلى المحاكمة بداية العام الجاري، بعد حبسه احتياطيًا لنحو أربع سنوات على ذمة القضية رقم 955 لسنة 2020، متجاوزًا مدة الحبس الاحتياطي القانونية المحددة بعامين، فيما قالت المحامية ماهينور المصري، إنه يحاكم بتهم «بث ونشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم والترويج لأغراضها»، وهي التهم نفسها التي سبق أن وجهتها لهم النيابة في القضية رقم 15060 لسنة 2016 جنح قصر النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://afteegypt.org/journalists-detained-ar/2021/07/11/23572-afteegypt.html"><span>ألقي</span></a><span> القبض على الزعيم بعد اقتحام منزله في 4 يناير 2021، قبل أن يختفي لمدة 12 يومًا ظهر بعدها أمام نيابة أمن الدولة العليا، في ثاني مرات احتجازه بعد القبض عليه من أمام نقابة الصحفيين في 26 سبتمبر 2016، وحبسه احتياطيًا حتى إخلاء سبيله في 13 يونيو 2018، بتدابير احترازية ظل يؤديها حتى ألقي القبض عليه مجددًا. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/">«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:36:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761492732454879</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة اتفقت مع صندوق النقد على إنهاء المراجعتين الخامسة والسادسة الشهر المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28034</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت الحكومة مع صندوق النقد الدولي خلال اجتماعات جمعت مسؤولين من الطرفين في واشنطن الأسبوع الماضي، على إنهاء المراجعتين الخامسة المؤجلة منذ يوليو/تموز الماضي، والسادسة، خلال الشهر المقبل، تمهيدًا لصرف 2.5 مليار دولار ديسمبر/كانون الأول المقبل، حسبما أكد مصدر بوزارة المالية مطلع على المفاوضات لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "البعثة المصرية ضمت وزراء المالية والاستثمار والتعاون الدولي بجانب محافظ البنك المركزي".</p>

<p>وأشار إلى أن ممثلي الحكومة وصندوق النقد بحثا مستجدات تنفيذ برنامج الإصلاح الاقتصادي واتفقا على استمرار تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية والتخارج من بعض القطاعات الاستثمارية التي تشارك فيها الدولة، خاصة المشروعات التي تنفذها الجهات السيادية.</p>

<p>كان صندوق النقد الدولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> في يوليو الماضي، صرف الشريحة الخامسة من البرنامج وقرر دمج مراجعتها مع المراجعة السادسة بسبب تأخّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص، منتقدًا استمرار توسع الدولة في الأنشطة الاقتصادية ومنافستها للقطاع الخاص في الحصول على التمويلات.</p>

<p>وشدد المصدر على أن الحكومة واجهت ضغوطات من الصندوق خلال الفترة الماضية بشأن الطروحات قبل أن يتم الاتفاق على إكمال عملية الطرح بوتيرة غير متسارعة، إذ تخطط الحكومة لطرح 5 شركات خلال ديسمبر أو مطلع يناير/كانون الثاني المقبلين على أقصى تقدير، وهم: وطنية، وصافي، وشيل أوت، وسايلو فودز، ومحطة جبل الزيت لتوليد الكهرباء من الرياح.</p>

<p>وأوضح أن الحكومة ستعلن خلال الأسبوع الجاري موعد الزيارة المقبلة لبعثة صندوق النقد إلى القاهرة، والتي ستتولى تنفيذ المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج التمويل، مرجحًا أن تكون خلال النصف الأول من نوفمبر/تشرين الثاني المقبل.</p>

<p>وفي ديسمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dcb8477f-396c-45da-b622-987759e6fe5f" href="https://almanassa.com/news/21103" title="مدبولي: طرح 10 شركات للمستثمرين في 2025">أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي عن طرح 10 شركات جديدة قبل نهاية عام 2025، بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>خمس</a> شركات تابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/66458/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A/">أطلقت</a> مصر في مارس/آذار 2023 برنامجًا لطرح حصص في 40 شركة وبنكًا موزعة على 18 قطاعًا اقتصاديًا، كان من المقرر أن يمتد حتى مارس 2024، قبل أن يُمدد إلى ديسمبر من العام نفسه، ووفق تصريحات سابقة لمدبولي، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5173958.aspx#:~:text=%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%20%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89%20%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%8C,%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9%20%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%87">نفذت</a> الدولة 21 صفقة عبر البرنامج بإجمالي عوائد بلغت نحو 6 مليارات دولار، دون احتساب صفقة رأس الحكمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761487335194709</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
