<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 05:05:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 01 Dec 2025 03:05:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/G6sS8BLWEAAlZsN-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا" title="الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خرق اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، بقصف مناطق عدة ونسف منازل نزح سكانها، بينما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أن قوات الاحتلال ارتكبت نحو 591 خرقًا موثقًا للاتفاق، خلال 50 يومًا من سريانه، أسفر عن مقتل 357 فلسطينيًا، وإصابة 903.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل أربعة مقاومين فلسطينيين، في مدينة رفح، جنوبي القطاع، مُضيفًا أنهم قتلوا قصفًا بعد خروجهم من أنفاق المقاومة في شرق المدينة، وذلك بعد أيام من إعلانه تصفية نحو 30 مقاومًا واعتقال آخرين في رفح، خلال الأسابيع الأخيرة، كان آخرهم تسعة، أعلن قتلهم في ذات المنطقة، الجمعة الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أجرى عناصر من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، معاينة ميدانية في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، بحثًا عن جثة أسير إسرائيلي يُعتقد أنها موجودة في المنطقة، فيما قال المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، إن استمرار البحث عن الجثث يعكس التزام حركته الكامل باتفاق التبادل، داعيًا الوسطاء للضغط على الاحتلال لتنفيذ التزاماته وفتح معبر رفح، والانتقال للمرحلة الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هبطت طائرة نقل عسكرية أمريكية في مطار بن جوريون، وسط إسرائيل، محملة بشحنة معدات عسكرية ثقيلة، حسبما قالت هيئة البث الإسرائيلية، أمس، مُضيفة أن الطائرة حملت عدة شاحنات عسكرية أمريكية من طراز «أوشكوش»، كما حملت معدات عسكرية أخرى لم تكشف طبيعتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>الإعلامي الحكومي»: 357 قتيلًا نتيجة 591 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، خرق اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، اليوم، بقصف مناطق عدة ونسف منازل نزح سكانها، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136830"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن مدينة رفح، في جنوبي القطاع، شهدت غارات جوية، تزامنًا مع إطلاق قذائف مدفعية في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس المجاورة، قبل أن تطلق طائرات الاحتلال النار في شرق مخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتكبت القوات الإسرائيلية نحو 591 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، أسفر عن مقتل 357 فلسطينيًا، وإصابة 903، خلال 50 يومًا، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3967"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الخروقات الإسرائيلية تنوّعت بين إطلاق النار المباشر على المواطنين ونسف منازلهم، فضلًا عن عمليات القصف، وتوغل آليات الاحتلال داخل المناطق السكنية والزراعية، متجاوزة «الخط الأصفر» الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لبنود الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مصابين، وثلاثة قتلى، اثنان منهم سقطا نتيجة خروقات الاحتلال، فيما سقط الثالث قبل سريان الاتفاق وانتُشلت رفاته بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7158"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و103 قتلى، و170 ألفًا و985 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين قصفًا في شرق رفح </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/16076"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل أربعة مقاومين فلسطينيين، في مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، مُضيفًا أنهم قتلوا قصفًا بعد خروجهم من أنفاق المقاومة في شرق المدينة، وذلك بعد أيام من </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1994341032083767394"><span>إعلانه </span></a><span>تصفية نحو 30 مقاومًا واعتقال آخرين في رفح، خلال الأسابيع الأخيرة، كان آخرهم تسعة، أعلن عن مقتلهم في ذات المنطقة، الجمعة الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214102"><span>بيان</span></a><span> لحركة حماس، الأسبوع الماضي، قال إن وفدها الذي زار القاهرة، ناقش سبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل، من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف، كما أشار إلى انقطاع التواصل بين الحركة والمقاتلين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفاوضت «حماس» على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية الموجودة في القطاع، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، حسبما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»، مصدران، أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري، اتفقا على أن «حماس» اقترحت تسليم الجثث مقابل إجلاء المقاتلين العالقين، في حين قال المصدر المصري إن مصر رفضت العرض، ونصحت «حماس» بتسليم الجثث مباشرة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا.. وإعلام إسرائيلي: المستوى السياسي قد يضطر إلى دراسة إجراءات جديدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أجرى عناصر من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، معاينة ميدانية في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، بحثًا عن جثة أسير إسرائيلي يُعتقد أنها موجودة في المنطقة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/270308"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواصل إسرائيل الضغط على «حماس» عبر الوسطاء، لدفعها إلى إعادة جثث الأسرى المتبقية في غزة، دون تقدم ملموس حتى الآن، حسبما </span><a href="https://news.walla.co.il/item/3797908"><span>قال</span></a><span>، اليوم، موقع «والا» الإسرائيلي، نقلًا عن مصادر أمنية إسرائيلية، أضافت أن مسؤولين سياسيين وأمنيين تداولوا مقترحات في الآونة الأخيرة، تقضي باستئناف الحرب في غزة، إذا لم تُعد «حماس» جميع الأسرى الإسرائيليين لديها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقعت المصادر أنه في حال عدم حدوث اختراق هذا الأسبوع في ملف المختطفين، فقد يضطر المستوى السياسي في إسرائيل إلى دراسة إجراءات جديدة، إلا أن أي تغيير في السياسات الحالية لن يتم إلا إذا واجهت إسرائيل تهديدًا مباشرًا يتطلب ردًا عسكريًا استثنائيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت مصادر سياسية وأمنية لواشنطن والوسطاء، أن إسرائيل لن تبحث الانتقال إلى المرحلة التالية دون عودة جميع المختطفين، بحسب الموقع الإسرائيلي، الذي أضاف أن تل أبيب تصر على شمول أي ترتيبات مستقبلية في غزة، نزع سلاح القطاع، ونقل الحكم إلى جهة أخرى غير السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، </span><a href="https://t.me/AjaNews/441714"><span>قال</span></a><span> لقناة الجزيرة، اليوم، إن استمرار البحث عن جثث الأسرى رغم الصعوبات يعكس التزام حركته الكامل بالاتفاق، و</span><a href="https://t.me/AjaNews/441715"><span>أضاف</span></a><span> أن الاحتلال يماطل في الدخول للمرحلة الثانية من اتفاق وقف الحرب واستحقاقاتها، </span><a href="https://t.me/AjaNews/441716"><span>داعيًا</span></a><span> الوسطاء للضغط على الاحتلال لتنفيذ التزاماته وفتح معبر رفح، والانتقال للمرحلة الثانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>هبطت طائرة نقل عسكرية أمريكية في مطار بن جوريون، محملة بشحنة معدات عسكرية ثقيلة، حسبما </span><a href="https://www.jpost.com/middle-east/article-876620"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، أمس، مُضيفة أن الطائرة حملت عدة شاحنات عسكرية أمريكية من طراز «أوشكوش»، كما حملت معدات عسكرية أخرى لم تكشف طبيعتها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88/">الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 19:05:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764523927048995</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86%DA%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Screenshot-2025-11-30-175021-e1764518951510-150x150.png" alt="القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما" title="القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة  اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الإدارية العليا» تزيد الأوجاع الانتخابية بإلغاء نتائج 29 دائرة</span></p>
<p dir="rtl"><span>القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الخارجية» تعلن إطلاق سراح المصريين الثلاثة المختطفين في مالي</span></p>
<p dir="rtl"><span>لإتمام المراجعتين الخامسة والسادسة.. مصر تنتظر بعثة «الصندوق» غدًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التأمينات»: زيادة الحدين الأدنى والأقصى للاشتراكات والمعاشات من يناير المقبل</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استكمالًا لما تواجهه انتخابات مجلس النواب من مطبات، أضافت المحكمة الإدارية العليا، أمس، مزيدًا من </span><a href="https://www.elaosboa.com/2553488/"><span>الإرباك</span></a><span> للمشهد الانتخابي، بإلغائها نتيجة </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/30/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025/7216440"><span>29</span></a><span> دائرة بالمرحلة الأولى، بعد قبولها طعون أشارت لحدوث مخالفات جوهرية أثرت على سلامة العملية الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حكم «الإدارية العليا»، أمس، وقبله إلغاء الهيئة الوطنية للانتخابات نتائج </span><a href="https://www.cairo24.com/2320647"><span>19</span></a><span> دائرة، في 18 نوفمبر، رفعا عدد الدوائر الملغاة إلى 48 دائرة من أصل 70 دائرة شملتها المرحلة الأولى، في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/10/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-14-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A8%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%89/7191927"><span>14</span></a><span> محافظة، ما يعني إعادة التصويت في خمس محافظات بالكامل، و65% من دوائر ست محافظات أخرى، لتنجو ثلاث محافظاتٍ فقط من مذبحة طعون المرحلة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت معظم الطعون الـ29 المقبولة من مرشحين مستقلين، باستثناء طعنين من مرشحي حزب المؤتمر وحزب النور،  في ملوي بالمنيا، وحوش عيسى بالبحيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تنتظر «الوطنية للانتخابات» وصول أحكام «الإدارية العليا» لإصدار قراراتها بشأن إعادة الانتخابات، وسط </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30112025&amp;id=44dc6f10-024f-4cba-8117-75894be4ce85"><span>تأكيد </span></a><span>مديرها التنفيذي على الالتزام بأحكام القضاء، يُنتظر أن يبدأ غدًا، في الخارج، التصويت في إعادة الانتخابات في الدوائر الـ19 التي سبق وألغت «الوطنية للانتخابات» نتائجها، ويتبعه التصويت في الداخل في 3 و4 ديسمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسري حكم الأمس على المقاعد التي دخلت جولة الإعادة ضمن المرحلة الأولى، بينما أحالت «الإدارية العليا» الطعون على صحة عضوية الفائزين من الجولة الأولى إلى محكمة النقض، فيما رفضت مئة طعنٍ آخر لزوال شرط المصلحة لدى مقدميها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإلغاءات الجديدة التي تسحب مزيد من رصيد الثقة الذي تبقى للانتخابات، تخص مرحلتها الأولى فقط، في حين لم تُعلن بعد النتائج الرسمية للمرحلة الثانية، والتي سيتبعها تقديم طعون أخرى، بعدما قالت «الوطنية للانتخابات» إنها تلقت 221 شكوى على خطها الساخن خلال يومي الانتخابات، اللذين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExOVFYZlkyR3AzVXVBVkV3OHNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5s50G2AsTM26svuixVf4Yp-wU80gwpmyjcZ0y0UnI7JLen3Cj645toriGEYA_aem_S9B17WCpTr3VuQ8qfA6lPQ"><span>شهدا </span></a><span>استمرار في المخالفات الانتخابية، وسط عزوف ملحوظ من الناخبين، خصوصًا بعد «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B5%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83/"><span>فيتو</span></a><span>» الرئيس على الانتهاكات، الذي ألقى بظلاله على انتخابات حاولت الأجهزة الأمنية هندستها على مدار أشهر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في حلقة جديدة من ممارسة وزارة الداخلية لهوايتها المفضلة مؤخرًا، أعلنت أمس القبض على اثنين من صناع المحتوى على مواقع التواصل الاجتماعي، مع تأكيد على اعترافهما بتصوير فيديوهات «بغرض زيادة نسب المشاهدات وتحقيق مكاسب مادية»، وتأكيد آخر على «اتخاذ الإجراءات القانونية» دون توضيح لماهيتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من قبضت عليهما الشرطة هذه المرة، دون أن تعرّفهما في بيانها، هما خالد الجلاد وعبد الرحمن الخولي، أو «الأكيلانس»  و«سلطانچي» بالنسبة لرواد صفحتيهما على فيسبوك، واللذان يقدمان محتوى يندرج تحت بند مراجعات الطعام/ فوود بلوجينج، وذاعت شهرتهما بشكل لافت في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%84%D9%85/"><span>مايو الماضي</span></a><span>، حين قيّما منتجات العسل في السوق المصرية، ما استدعى ردًا من مجلس الوزراء على النتائج التي أعلناها، دون أن يتطور الأمر للقبض عليهما، وهو ما حدث أمس على خلفية أحدث فيديوهاتهما لتقييم جودة منتجات المياه المعدنية في السوق المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشرت </span><a href="https://www.facebook.com/ELAkelans/"><span>صفحة </span></a><span>«الأكيلانس» التي يتابعها مليون ونصف المليون حساب على فيسبوك، في 26 نوفمبر الجاري، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/806410599026181/?__cft__%5B0%5D=AZXzM7DfMA-XM3pvsic7AGFqtrhNtIm0j9FtHeor-s0YoXiZwlWG-Z2_JotxNAkwH2bXCFalW4eTHni0bU4Zb2h1ctOeCWalPMxT6QNrq6N5s3stt6ADTlWzKXtymtmPPLTQnaHpsZ8uG_HWAakFr33D-MOJYteLkehZLhAVK1r2qxy6kGpk6cZV9qSmFRcM_s0zOZnXm988rxua7v4cGUOF&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>فيديو </span></a><span>بعنوان «أحسن مياه معدنية في مصر»، عرضا خلاله نتائج تحليل عينات عدة أنواع من المياه المعدنية، تضمنت عدم مطابقة عدد منها للمواصفات القياسية الصحية، فضلًا عن احتواء بعضها على مخلفات ملوثة، وذلك بعدما جهّلا أسماء تلك المنتجات مستخدمين أسماء مستعارة شبيهة بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار </span><a href="https://www.facebook.com/watch?v=4112157145725541"><span>بيان </span></a><span>«الداخلية» لمحاولتهما «التشكيك فى سلامة المنتجات الغذائية ومدى صلاحيتها للاستخدام»، دون أن يعلن عن تلقي الوزارة بلاغات من أية شركة من التي أشارا لها في الفيديو الأخير، فتح القبض على الشابين نقاشًا حول طريقة تعامل الدولة معهما، ومدى صدق المعلومات التي عرضاها، وما كان يجب أن يفعلاه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أكدت وزارة الصحة ثقتها التام من صحة تحاليلها وتراخيصها لتلك المنتجات، ومراقبتها الدائمة والمستمرة، ودقة معاملها، حسبما أشار المتحدث باسمها، خلال مداخلة مع قناة «إكسترا نيوز»، أمس، شكك خلالها في عملية التحليل التي قال «الأكيلانس» إنهما اعتمدها، منوهًا أن التلوث قد يصل للعينات خلال لنقلها للمعامل، وبينما أكد أحقية المواطن في الذهاب إلى وزارة الصحة وطلب تحليل عينة، أشار إلى أن التحليل في هذه الحالة ترد فيه جملة: «العينة تم تحليلها بمعرفة مقدم التحليل وتحت مسؤوليته، وغير معلوم مصدرها أو طريقة تخزينها أو آلية التداول أو أرقام التشغيل الخاصة بتلك المنتجات، وغير مصرح بتداول تلك النتيجة، والنتيجة الصادرة لا تمثل إلا العينة المقدمة للتحليل»، قبل أن يتساءل متحدث «الصحة»: «هل آلية التحذير من وجود مخالفات في منتج غذائي يكون بنشرها على مواقع التواصل أم بالعودة إلى جهات الاختصاص؟» حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29112025&amp;id=55c6b1ec-c7de-46fe-8298-ccbf85eaefb1&amp;fbclid=IwY2xjawOY1VBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3V0VVSVhzWk9vVjFBaUJSc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkNomDWv6RPoujELznSOxWgpZ9x5WRXZq-eoNKbQ6RopVIAHR_k8ZqEaHA1u_aem_P2mbNCRtAmhsVCM6gTIePQ"><span>نقلت </span></a><span>عنه «الشروق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>طرح مشابه أتى من المحامي والحقوقي نجاد البرعي، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/negad.elborai/posts/pfbid035ECCkoFMeegZZ13xqQfHDYsmyaLXmiK5hmtaGeqD25PD16VmzDZE78fQR8ZHQZwkl"><span>اعتبر، </span></a><span>عبر فيسبوك، اليوم، أن اكتشاف مخالفات في «طعام او شراب او شئ مما يهدد الصحة العامة» يجب أن يتبعه أولًا إبلاغ النيابة العامة أو أجهزة حماية المستهلك ووزارة الصحة بالمخالفة والأدلة عليها، وذلك قبل النشر واتهام الشركات بالغش التجاري وتهديد الصحة العامة «وتعمل ارتباك في السوق وتخلي الناس تلف حوالين نفسها»، معتبرًا أن فعل غير ذلك وإشاعة الذعر في السوق بمثابة ارتكاب جريمة جنائية، وإن أكد في الوقت نفسه أن واجب الجهات المسؤولة قبل القبض على الناس وحبسهم هو أن «تحقق وتتأكد وتصدر بيانات واضحة باسماء المنتجات وما انتهت إليه تحقيقاتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحقوقي عماد مبارك من جهته رأى أن ظهور احتمال لوجود منتج ملوث أو غير صالح في الأسواق، يعني أولًا احتمالية تعرض صحة المواطنين للخطر، قبل أن تكون المصلحة الأولى بالرعاية هي سمعة الشركات، حسبما كتب عبر </span><a href="https://www.facebook.com/emad.mubarak.3/posts/pfbid0naLihdGiafQ4osBhBhNARW9Vk8c6Wyj1h9x1Ab4iJiZR9TXhmD8R64LnATZeestdl"><span>فيسبوك، </span></a><span>معتبرًا أن الإنترنت أصبح المساحة المتاحة لسماع صوت المواطن في قضايا تمس حياته، وأن الجهات الرسمية يجب أن تتحرك عقب ظهور هذا احتمال الضرر، وإن اتضح أن التحذير خاطئ فالقانون يسمح بمحاسبة الناشر، مؤكدًا أن «التعامل مع الكلام عن المشكلة كأنه هو المشكلة نفسها معناه إننا بنقلب مفهوم المصلحة العامة رأسًا على عقب. المفروض إن إطلاق التحذير -حتى لو اتضح لاحقًا إنه غير دقيق- ينتج تحقيقًا سريعًا، مش عقابًا فوريًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجلاد والخولي، اللذان «أقرا بقيامهما بإجراء تحليل لبعض المنتجات الغذائية بعدد من المعامل للتأكد من مطابقتها للمواصفات القياسية» حسبما قال بيان القبض عليهما، تصدرا العناوين بصورة مشابهة قبل ستة أشهر، حين حللا بالطريقة نفسها عينات من العسل الموجود في الأسواق، وأعلنا أن النتيجة أن أغلبه عسل مغشوش، أو ليس عسل من الأساس، وهي الحلقة التي وجهت إليهما الأنظار، وظهرا بعدها ضيوفًا في عدة برامج دافعا خلالها عن طرحهما، وواجها كافة محاولات التشكيك المضاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقتها، اكتفت الحكومة ببيان اعتمد على الطرح الذي قدمه متحدث «الصحة»، وأكد أن نتائج التحاليل المتداولة لا يمكن الاعتداد بها علميًا، لأن العينات تم نقلها من عبواتها الأصلية إلى أخرى غير موثقة المصدر، ما يُفقد التحاليل قيمتها العلمية، وفقًا لمعايير الهيئة القومية لسلامة الغذاء، وبعد تطرقه لعدة تفاصيل تقنية، أكد بيان الحكومة وقتها على إيلاء الدولة اهتمامًا بالغًا بصحة المواطنين وسلامة المنتجات الغذائية، والتزامها بتطبيق أعلى معايير الجودة والمواصفات القياسية المعمول بها في البلاد، وهو ما لم يمنع الصفحة من تكرار التجربة بالطريقة نفسها مع منتجات أخرى على مدار الأشهر الماضية، وسط انقسام بين فريق يرى أنهما مدفوعان بشكل ما للإضرار بمصلحة الكيانات الاقتصادية وزعزعة ثقة الشعب، وآخر يرى أنهما يكشفان حقيقة تحاول الحكومة طمسها متعلقة بعدم جودة المنتجات الغذائية وضعف الرقابة عليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلنت «الداخلية» أنها قبضت على مواطنين، </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02TEkZq1F8o3YmDeC9AoSLppRVSwAr5ymKDMTkgnwkC9xnCKhL5HzBZwLNPMzMBXQQl"><span>أعلنت</span></a><span> «الخارجية»، اليوم، إطلاق سراح ثلاثة، كانوا مختطفين في مالي، بعد اتصالات وجهود مكثفة من الدولة المصرية و«تنسيق مكثف مع الحكومة المالية»، والذين كانت جماعة نصرة الإسلام والمسلمين، التابعة لتنظيم القاعدة، أعلنت اختطافهم في غربي مالي، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/u/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%81-3-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>بدايات </span></a><span>الشهر الجاري، مطالبة وقتها بفدية قدرها خمسة ملايين دولار لإطلاق سراحهم، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%88%D9%84%DA%A4%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87/"><span>يطالب</span></a><span> وزير الخارجية نظيره المالي ببذل أقصى الجهود لتحريرهم، وتوفير أقصى درجات الحماية والتأمين للمواطنين المصريين في مالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفرض الجماعة التابعة لـ«القاعدة»، والتي تنشط في الساحل الإفريقي، حصارًا اقتصاديًا في غرب مالي، فضلًا عن إغلاقها الطرق الرئيسية، ما تسبب في نقص حاد في الوقود وإغلاق المدارس والجامعات وارتفاع أسعار السلع بنسبة 200%، فيما تمكنت الجماعة من السيطرة على نحو 80% من إنتاج الذهب في منطقة كايس غربي البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها، اليوم، جددت «الخارجية» المصرية دعوتها لجميع المصريين المقيمين في مالي إلى الالتزام الكامل بتعليمات وقوانين السلطات المحلية، وضرورة حمل أوراق ثبوتية بصفة دائمة وتوخي أقصى درجات الحيطة والحذر، مع تجنب السفر أو التنقل خارج العاصمة إلى المدن والأقاليم الأخرى في الوقت الراهن حفاظا على سلامتهم وأمنهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من التأجيل، ينتظر أن تبدأ غدًا زيارة بعثة صندوق النقد الدولي لمصر، وتستمر حتى 12 ديسمبر، لإجراء المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج دعم الاقتصاد المصري، بحسب الموعد الذي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1405486111621805&amp;set=%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A_%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3_%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A_%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9_%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1"><span>أعلنه </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، في 20 نوفمبر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعلان مدبولي عن موعد وصول البعثة جاء بعد أيام من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86/"><span>إعلان </span></a><span>مديرة الاتصال بـ«الصندوق»، جولي كوزاك، إجراؤ المراجعتين في أوائل ديسمبر، بعدما لفتت إلى تحسن أداء الاقتصاد الكلي ومعدلات النمو ومؤشرات الانضباط المالي، وإن أشارت إلى وجود بعض التحديات مثل ارتفاع مستويات الدين الحكومي واحتياجات التمويل، فضلًا عن مشاركة الدولة القوية في الاقتصاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما أتمت بعثة الصندوق مراجعتها الرابعة في مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC/"><span>تأخرت من حينها</span></a><span> المراجعة الخامسة، قبل الإعلان عن دمجها مع السادسة، في ظل ملاحظات من الصندوق، أبرزها تدخل المؤسسة العسكرية في بعض الأنشطة الاقتصادية، وتأخر برنامج الطروحات الحكومية، ما تبعه إعلان مدبولي وقتها استيفاء الحكومة جميع شروط المراجعة الخامسة، باستثناء مستهدفات برنامج الطروحات مرجعًا ذلك إلى صعوبة الوصول للقيمة العادلة للأصول الحكومية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد الانتظار، أعلن مدبولي، الشهر الجاري، أن المراجعتين ستتمان «دون ضغوط» بعدما أوفت الدولة بكافة التزاماتها مع الصندوق على حد تعبيره، في مؤتمر جاء بعد أيام من الإعلان عن صفقة «علم الروم» التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/05/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>تنتظر </span></a><span>منها الحكوم 3.5 مليار دولار يفترض أن تسددها قطر في ديسمبر المقبل، مقابل 20.5 كم مربع على ساحل المتوسط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما ننتظر بعثة الصندوق التي ستقر صرف باقي دفعات إنعاش الاقتصاد، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/11/30/2899464/%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%A1%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1"><span>أعلنت</span></a><span> الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي، اليوم، أن الحدين الأدنى والأقصى لأجر الاشتراك التأميني، سيرتفعان بدءًا من العام الجديد 2026، ويكون الأدنى 2700 جنيه بدلًا 2300، فيما يتحرك الأقصى من 14 ألفًا و500 جنيه إلى 16 ألفًا و700 جنيه، وذلك تنفيذًا لأحكام قانون التأمينات الاجتماعية والمعاشات رقم 148 لسنة 2019 ولائحته التنفيذية، حسب موقع «مصراوي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس مجلس إدارة الهيئة، جمال عوض، قال إن التعديل يهدف إلى تحسين مستوى المعاشات، التي سيرفع حدها الأدنى بدءًا من يناير 2026 إلى 1755 جنيهًا بدلًا من 1495 جنيهًا، فيما سيصل الحد الأقصى إلى 13 ألفًا و360 جنيهًا، بدلًا من 11 ألفًا و600 جنيه حاليًا، وهي الزيادة التي يستفيد منها من تنتهي خدمته في 1 يناير المقبل أو بعد ذلك.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86%DA%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8/">القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 18:05:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764523927048994</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لم يُسجن عبد العاطي بسبب بقبقة البطة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28781</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e9d4204-622f-4fae-a9bc-730c5d6bb028.png.webp?itok=EWASepIX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e9d4204-622f-4fae-a9bc-730c5d6bb028.png.webp?itok=EWASepIX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أمس، قضت محكمة القاهرة الاقتصادية <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%87-100-%D8%A3%D9%84%D9%81/">بحبس</a> محمد عبد العاطي، صاحب قناة <a href="https://almanassa.com/stories/youtube.com/@m3kamele7trami?reload=9">مع كامل احترامي</a>، لمدة سنتين، وتغريمه مائة ألف جنيه، بتهمة "بث محتوى خادش للحياء".</p>

<p>قبلها بنحو عشر سنوات؛ كنتُ أنا نفسي داخل القفص بالتهمة ذاتها؛ "خدش الحياء العام"، بعد نشر فصل من روايتي <a href="https://www.goodreads.com/book/show/23302493">استخدام الحياة</a>. يومها قضت محكمة الاستئناف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29dab058-01a6-47aa-9fb3-be883a6e9e46" href="https://almanassa.com/stories/917" title="تأييد حبس أحمد ناجي.. وسلماوي: مشهد مهين لتاريخ مصر">بحبسي لسنتين</a>، قضيت منهما سنةً داخل السجن، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="949bcb07-c838-4728-9ca6-6f55d949cae5" href="https://almanassa.com/stories/432" title='قبول طعن أحمد ناجي .. إيقاف مؤقت لـ"محاكمة الخيال"'>تقرر</a> محكمة النقض الإفراج عني وإعادة المحاكمة أمام جنايات القاهرة، التي أدانتني مجددًا بالتهمة نفسها، لكن مع تخفيف العقوبة إلى الغرامة.</p>

<p>بعدها غادَرتُ مصر إلى الولايات المتحدة، حيث أعددتُ الماجستير في الكتابة الإبداعية بجامعة نيفادا في لاس فيجاس، وأُدرِّس منذ ثلاث سنوات الكتابة لطلبة من جنسيات مختلفة، وفي الفصل الدراسي المقبل لديَّ منهج عن الأدب والكتابة الخادشة للسلطة والحياء.</p>

<p>كنت أول من يُسجن بتلك المادة، ووقتها علق خبراء قانونيون ودستوريون -منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29dab058-01a6-47aa-9fb3-be883a6e9e46" href="https://almanassa.com/stories/917" title="تأييد حبس أحمد ناجي.. وسلماوي: مشهد مهين لتاريخ مصر">من شارك</a> في صياغة دستور 2014- بأن العقوبة تتعارض مع نصّ الدستور الذي يحظر توقيع عقوبات سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية إلا في أحوال معينة هي: التحريض على العنف والتمييز والطعن في الأعراض.</p>

<p>وبينما كنت في السجن، حاول برلمانيون تعديل المواد القانونية التي تسمح بالحبس في قضايا النشر، لكن مبادراتهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="243a6857-2874-4428-9a8e-f5b1e54547e4" href="https://almanassa.com/stories/6103" title="كيف اختفى قانون إلغاء عقوبة الحبس في جرائم النشر؟">تعطلت</a> في منتصف الطريق، وبعدها واجهت الحياة البرلمانية المصرية عثرات متتالية وصلت بها إلى وضعها الحالي المُعلَّق الذي يعلمه الجميع.</p>

<h2>تفاهة القمع وفشله</h2>

<p>منذ 2016 وحتى اليوم، حُوكم وسُجن المئات بتهمة "خدش الحياء العام" وما شابهها من تهم متعلقة بالنشر. مذنبون لا يعرفون ذنبهم، واتهامات لا تُحدّد جملةً ولا لفظًا، وقضاة يُصدرون أحكامًا بلا ملامح، كأنها مكتوبة في غياب الكاتب. والمجتمع المصري، كعادته، يتقلب بين طرفين: واحدٌ يصفق لأنه وجد ضحية جديدة يسكب عليها إحباطه، وآخر يصرخ بدهشته ليغطي بصوتها المرتفع أصوات مخاوفه.</p>

<p>الرئيس عبد الفتاح السيسي نفسه <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1191261083055845">لا يكفّ</a> في خطاباته عن الحديث عن "أزمة أخلاق". ومع كل توجيه رئاسي لعلاج هذه المشكلة التي تشغله منذ توليه الحكم، لا تتحرك الجهات المسؤولة إلا باتجاه المزيد من الرقابة والقبض، دون أن يتحسن شيء، ودون أن نفهم أصل هذه "الأزمة الأخلاقية" التي تبرَّر بها كل تلك الإجراءات.</p>

<blockquote>
<p>أصدقاء محمد وزملاؤه من صانعي المحتوى اليوم في حيرة، لا أحد يعرف أين يقع الخط الأحمر</p>
</blockquote>

<p>لكن الأهم من ذلك، أن توالي هذه الحملات لم ينجح رغم تشديد العقوبات طوال عشر سنوات، في تحسين مستويات الآداب والأخلاق العامة في المجتمع المصري وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f72425b0-f52a-42c4-ab9c-be3cdcef3959" href="https://almanassa.com/stories/28779" title="نص كلمة السيسي خلال اختبارات كشف الهيئة للأكاديمية العسكرية المصرية 26/11/2025">تصريحات الرئيس الأخيرة</a>. فلماذا إذن يُصرُّ السادة في الأجهزة المعنية على اتّباع نفس السياسات؟ هل هذا نتيجة إصرار على الخطأ؟ أما محاولة للتهرب من حل مشكلة الأخلاق وتوجيهات الرئيس؟!</p>

<p>حتى الآن لا أعرف لماذا سجنت عامًا كاملًا. لا مرافعة النيابة ولا حيثيات الحكم حددت الجُمل أو الكلمات التي خَدشتُ بها الحياء. ولم أعد مهتمًا بأن أعرف، فإذا كانت هناك كلمة أو جملة في روايتي خدشت الحياء، فعبد العاطي كان أكثر حذرًا، يبتعد عن أي مواضيع تثير التفكير أو تتحدى أي قيم سائدة، بل إنه يذهب إلى ما هو أبعد، ليغطى كل لفظ حساس في حلقاته بصوت بقبقة البطة. ومع هذا لم ينجُ.</p>

<p>أصدقاء محمد وزملاؤه من صانعي المحتوى اليوم في حيرة. لا أحد يعرف أين يقع الخط الأحمر، ولا ما هي "القيم الأُسرية" التي يُفترض ألَّا تُمسّ. كل واحد يهمس بتوقعات: ربما تلك الحلقة؟ ربما ضيف معيّن؟ ثم يصمتون، يبلعون السؤال، ويمضون في الحياة بحذر من مجهول لا يمكن تفسيره. وهكذا تتحول العدالة إلى لعبة مرايا: أنت متهم بشيء لا يمكن تحديده، ومحكوم عليك بشيء لا يمكن تعريفه، ومطلوب منك أن تعتذر عن شيء لا يمكن رؤيته.</p>

<p>من قلب هذه اللعبة يتولد الخوف. لا الخوف من السجن وحده، بل الخوف من اللا مسمّى، من المجهول الذي لا تستطيع أن تمسكه بيدك ولا أن تتجنبه.</p>

<p>يُصفِّق الجمهور الذي تُسكره فاشية "خليها تنضف" لكل حكم بالحبس والمصادرة، لكنه في الحقيقة غير راضٍ عما يحدث. ينظر حوله فيسمع ما هو أوسخ وأقذر من "بقبقة" بطة عبد العاطي، ويرى نفسه مدفوعًا بتفاهة الشر في التشفي بسجن البلوجر سين أو صاد، ثم يكتشف الخديعة حين يفتح التليفزيون. هناك، في المهرجانات الرسمية وحفلات علية القوم، يشاهد ما هو أجرأ على "قيم الأسرة المصرية" من فيديو رقص فتاة في غرفتها، أو أم مطلقة تحاول إعالة أولادها بتناول حلة محشي أمام الكاميرا.</p>

<h2>سلطان الخوف</h2>

<p>ومع استمرار ماكينة الحبس، لا الأخلاق تحسنت، ولا صانعو المحتوى قادرون على معرفة قواعد اللعبة، لاتقاء شر اليد الباطشة، ولا الجمهور يدري بأي ذنب حُبست هذه وبأي ذنب كُرِّمت تلك، فيشعر في النهاية بالغبن، وينكشف الانحياز الطبقي في تطبيق القانون. لكن ماكينة العقاب لا تهتم بهذه التناقضات: فهى تعمل وتدور بلا معنى، بلا هدف، بلا تصور عن مجتمع ترغب في بنائه. وهذه الآلة لم تعد وسيلة لضبط المجتمع، بل أصبحت هي نفسها "القيمة العليا" التي يقوم عليها المجتمع الرسمي.</p>

<p>وسط كل ذلك تبقى الضحية الحقيقية هي الأسرة. حين سمعت خبر القبض على عبد العاطي أول من تذكّرته هو والده؛ رأيت فيديوهاته وهو يناشد، وكتابات بروفايله التي هي سلسلة طويلة من الأدعية والتضرع إلى الله بازاحة الغمة وإعادة ابنه لحضنه. أفكر في هذا الأب، في أسرته، في ابنه الذي يُفترض أن يكون سنده في كبره وشيخوخته، تجد الأسرة نفسها تسير خلفه من قسم لقسم، ومن محكمة لمحكمة، ثم إلى الزيارة الأسبوعية بما فيها من إهانات ومصاريف تكسر الظهر. قلبي معهم، ومن أجلهم نتمنى جميعًا الإفراج عن محمد وكل سجناء الرأي في مصر.</p>

<blockquote>
<p>الرقابة والعقاب صارا هما طريقة عمل النظام نفسه، جوهره وبنيته، لا مجرد إجراءات استثنائية</p>
</blockquote>

<p> أعلم أنه لا أمل في أن يتحقق هذا الحلم قريبًا، لكني أعلم أيضًا أن محمد عبد العاطي سيخرج إن لم يكن غدًا، فالأسبوع المقبل، أو الذي يليه. لأن كل سجين مصيره الحرية. وحين يخرج، فمثل كثيرين سبقوه في ذات الطريق، سواء كانوا كتابًا أو ممثلين أو صانعي محتوى، سيسافر، على الأرجح إلى دبي أو السعودية، ويستأنف عمله من هناك.</p>

<p>شركته الصغيرة التي فتحها منذ سنوات في القاهرة ستغلق وسيخسر العاملون معه وظائفهم. العملة الصعبة التي كانت تدخل مصر ستذهب إلى بلد هجرته المستقبلية، والمحتوى الذي يصنعه سيصبح جزءًا من خطاب إعلامي ليس مصريًا. الخاسر الوحيد هو مصر، التي سيستمر التجريف العنيف لثروتها البشرية التي أصبحت تهاجر ليس بحثًا عن ثروة أو تحسين ظروف العيش فقط، بل فقط لتتنفس بحرية الهواء الذي أصبحت محرومة منه في وطنها.</p>

<p>الحقيقة أن الهدف من سجن عبد العاطي ليس حماية الحياء العام، ولا إنقاذ "القيم الأسرية". الهدف هو تثبيت سلطان الخوف. لم تعد الدولة بحاجة إلى ضرب المربوط ليخاف السايب كما كان الحال حين سُجنت أنا. فالنظام متماسك، وهيمنته ليست موضع تهديد. لكن الرقابة والعقاب صارا طريقة عمل النظام نفسه، جوهره وبنيته، لا مجرد إجراءات استثنائية. دولة لا تحتاج إلى خطر لتضرب، ولا تحتاج إلى تهديد لتخاف؛ الخوف أصبح بنية النظام لا رد فعله.</p>

<p>يُمكن اختزال التصورات الرسمية عن "القيم الأسرية" اليوم في كلمة واحدة: الخوف. الفرد المطلوب إنتاجه هو المواطن الخائف دائمًا وأبدًا. خوف بلا موضوع محدد وليس بغرض إبعاده عن أفكار هدّامة قد تدعو لقلب نظام الحكم، بل لإنتاج فرد صامت، لا يفتح فمه إلا لينبح "أحسن، خليها تنضف".</p>

<p>والغرض من استمرار عمل ماكينة الرقابة والعقاب والسجن، ليس معاقبة عبد العاطي، فلا هو ولا أحد يعلم ما هو الذي فعله مخالف للقانون. الغرض هو إخراس أي فرصة لنقاش عقلاني قد يفتح مجالًا للحديث عن الدستور والقوانين وحقوق المواطنين وحرية الرأي والتعبير، ليتحول النقاش إلى "هوهوة" نباح؛ بين من يريدونها أن "تنظف"، والمتعاطفين مع عبد العاطفي وهم يتساءلون بدهشة مصطنعة "كيف تسجنون شخصًا بسبب صوت البطة؟"، بدلًا من التعبير عن تضامنهم بإعلان انحيازهم لحرية الرأي والتعبير.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e95592e3-a444-4d05-afd2-7961c2c9bd64" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26405" role="article" about="/topic-files/26405" data-sanitized-id="node-26405" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/26405" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الرقص على حافة القانون.. الدولة والتيكتوكرز وتطهير الهامش المتمرد</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>السؤال الضروري طرحه ليس عن سبب حبس عبد العاطي أو ما هو الخادش في صوت البطة، بل: كيف نخرج من دائرة الخوف الجهنمية؟ كيف نتوقف عن مطاردة الأَحبّة في السجون والمنافي، ونعود للحديث عن القيم التي نحتاجها لنعيش كبشر؟ الحق في التعبير، في التنظيم، في الاعتقاد، في أن نتنفس دون خوف.</p>

<p>وأن نذكّر أنفسنا دائمًا: كلنا أحرار، وكلنا نستحق أن نتكلم دون أن نخشى بقبقة بطة أو قفصًا حديديًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-00663c4747f36eb4fadfa0d28e0b968836ab4c2bd9bc2d36e5d52cdb4e4bb062">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 18:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764518539633226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفوائد تتجاوز الإيرادات خلال أول أربعة شهور من العام المالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28801</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449770873_968849858618768_6400449880717937538_n.jpg.webp?itok=SwTSiOCr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/df7be1b0-cde8-11f0-b20c-1378540717e0.pdf">بيانات</a> نشرتها وزارة المالية ارتفاع قيمة مصروفات فوائد الدين العام في الموازنة المصرية خلال أول أربعة أشهر من العام المالي الجاري، من يوليو/تموز إلى أكتوبر/تشرين الأول الماضي إلى مستوى 899.1 مليار جنيه، لتتجاوز قيمة الإيرادات التي حصلتها الموازنة خلال نفس الفترة. </p>

<p>وكان وزير المالية حذر في أغسطس/آب الماضي من أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">فوائد</a> الديون استحوذت على معظم إيرادات الموازنة العامة للدولة خلال السنة المالية 2024-2025، ما ضاعف العجز الكلي ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه.</p>

<p>وحسب بيانات التقرير الشهري لوزارة المالية، عن شهر نوفمبر/تشرين الثاني الحالي، بلغت قيمة الإيرادات خلال الشهور الأربعة الأولى من العام المالي 2025-2026 نحو 864 مليار جنيه. </p>

<p>وبدأ البنك المركزي في خفض أسعار الفائدة لديه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>أبريل</a>/نيسان الماضي، ما يساهم في خلق أجواء من التيسير النقدي تساعد على خفض فائدة الدين العام، وكان آخر خفض للمركزي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58d272bf-0a59-4529-b67c-55b5f21dda70" href="https://almanassa.com/news/26723" title="للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة">أغسطس</a> الماضي، لكن الضغوط التضخمية أعاقت من فرص المزيد من خفض الفائدة في <a href="https://www.cnbcarabia.com/145553/2025/20/11/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D8%AF-21--%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%B9-%D9%88-22--%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B6">نوفمبر</a> الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 18:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764518539633224</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إلغاء نحو 70% من نتائجها.. مطالب بإجراءات حاسمة لوقف "انتهاكات الانتخابات البرلمانية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28798</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2594ae42-b6d7-43ee-b923-14f68da8358a.jpg.webp?itok=6mQLcxqC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2594ae42-b6d7-43ee-b923-14f68da8358a.jpg.webp?itok=6mQLcxqC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب حزب المحافظين الهيئة الوطنية للانتخابات باتخاذ إجراءات حاسمة لوقف الانتهاكات التي رُصدت خلال المرحلة الأولى للانتخابات، و<a href="https://www.facebook.com/Almohafezeen.Party/posts/pfbid0HYKbHiu4xqE2MR8n8JoGhhoXCvXQrma7C9c5xQAD34Bj1Ar4AyiUhkPEk1XZz9E5l">التصدي</a> الفوري للمخالفات الجسيمة التي شابت العملية، وذلك عقب إصدار المحكمة الإدارية العليا، أمس السبت، 29 حكمًا قضائيًا غير قابلين للطعن بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 29 دائرة انتخابية.</p>

<p>وفي الوقت الذي أوضح الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي خوضه هذه الإعادة بعشرة مرشحين في عدة دوائر، قال رئيس الحزب فريد زهران لـ <strong>المنصة</strong> إن إعادة الانتخابات في هذا العدد من الدوائر تعزز فرص شعور الناس بالتغيير وهذا أمر إيجابي، وتدفع العازفين عن المشاركة في الانتخابات للتصويت.  </p>

<p>وكان مدير الجهاز التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات أحمد بندارى قال إن الهيئة في انتظار وصول الأحكام الصادرة من المحكمة الإدارية العليا بإلغاء مجموعة من الدوائر الانتخابية بنظام الفردي بالمرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، لفحصها ودراسة كيفية تنفيذها.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/extranewstv/posts/pfbid02xQXSrXqtAm51v8XH9RiVQEWs7RNXs6xVCT7t4BqGUELNqB7ypFRHkStregc5XjgCl">أضاف</a> في تصريحات إعلامية اليوم الأحد أن الهيئة ملتزمة بتنفيذ أحكام القضاء، وأعمال الرقابة القضائية على سير العملية الانتخابية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أصدرت</a> المحكمة الإدارية العليا، أمس السبت، 29 حكمًا قضائيًا غير قابلين للطعن بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 29 دائرة انتخابية، كان من المنتظر أن تشهد جولات إعادة على مقاعدها خلال الأسبوع الأول من ديسمبر/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وبهذه الأحكام، يصبح عدد الدوائر التي تم إبطالها في 14 محافظة بالمرحلة الأولى من الانتخابات 48 دائرة من أصل 70 دائرة ضمتها تلك المرحلة، إذ سبق للهيئة الوطنية للانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 19 دائرة انتخابية أخرى، بما يمثل نحو 68.5% من الانتخابات التي جرت في المرحلة الأولى، بالنظر لما شاب إجراء الانتخابات فيها من مخالفات تضمنت وجود دعاية في محيط اللجان الانتخابية، وعدم تسليم المرشحين ووكلائهم لمحاضر الحصر العددي للأصوات باللجان الفرعية والعامة، ووجود فوارق في حصر الأصوات بين محاضر الفرز باللجان الفرعية واللجان العامة، حسبما أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات في وقت سابق.</p>

<p>وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى من الانتخابات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأخيرًا، أصدرت المحكمة الإدارية العليا حكمًا ببطلان نتيجة الانتخابات بدائرة سنورس بالفيوم، في الطعن المقام من المرشح المستقل ربيع أبو كمال، لتنضم بذلك تلك الدائرة إلى دائرتي الفيوم وأبشواي اللاتين سبق وأن أبطلتهما الهيئة الوطنية للانتخابات سابقًا، فيما نجت من البطلان جولة الإعادة الوحيدة في الفيوم بدائرة إطسا.</p>

<p>ولم تكن المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية وحدها التي شهدت مخالفات، إذ خرجت كذلك المرحلة الثانية لتؤكد بقاء الأمور على حالها، وأنه لا سبيل لإخراج مشهد انتخابي أقل فجاجة، إذ خرجت بنفس كتالوج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> مكررة المخالفات ذاتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 18:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764518539633223</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد فشل المفاوضات.. صحفيو «البوابة نيوز» المعتصمون يُصّعدون احتجاجهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/586595376_122106006927114488_1825151759628851511_n-150x150.jpg" alt="بعد فشل المفاوضات.. صحفيو «البوابة نيوز» المعتصمون يُصّعدون احتجاجهم" title="بعد فشل المفاوضات.. صحفيو «البوابة نيوز» المعتصمون يُصّعدون احتجاجهم" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>حرر الصحفيون المعتصمون داخل مقر جريدة «البوابة نيوز» شكاوى جديدة في مكتب العمل، اليوم، بالتزامن مع استعدادهم لرفع دعوى قضائية ضد المؤسسة، وإرسال مخاطابات إلى عدد من الشخصيات العامة، وشخصيات «صديقة لعبد الرحيم علي [مؤسس الجريدة]، بينها شخصيات عامة فرنسية»، بشأن الانتهاكات التي يتعرضون لها، بالإضافة إلى البدء في إجراءات تشكيل لجنة نقابية للعاملين بالجريدة، </span><span>وذلك عقب فشل المفاوضات بشأن مطالبهم، وإصرار الإدارة على التصفية،</span><span> حسبما قال مصدر من الصحفيين المعتصمين لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء تصعيد الصحفيين المعتصمين لليوم الـ14 على التوالي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>للمطالبة</span></a><span> بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، بعدما رفضت إدارة المؤسسة مقترحًا تم التوافق عليه «مبدئيًا» بين ممثليها والصحفيين المعتصمين، بوساطة نقابة الصحفيين، يقضي بأن يتم تطبيق «الأدنى للأجور» على الصحفيين المعينين في المؤسسة، الملتزمين بالحضور يوميًا للعمل بمقرها، ممن تُعد «البوابة» عملهم الرئيسي، مع الإبقاء على الأجور الحالية لباقي الصحفيين المرتبطين بأعمال في مؤسسات أخرى، وغير الملتزمين بالحضور إلى مقر المؤسسة في أيام العمل المتفق عليها، حسبما</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOVVsNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFyWVZIbnFJME83OThPSkZuc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpfzCCu6EbBqVyrvhylQT8xb95nB4-L2VzOYtFOoo1QhdJAPGtsIfmNeG2LR_aem_9xHGWccwAjWlfVXxmv7qGQ"><span> كشف </span></a><span>مصدر من الصحفيين في وقت سابق لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر الذي تحدث مع «مدى مصر»، اليوم، أن المعتصمين يدرسون اتخاذ إجراءات تصعيدية أخرى، من بينها «الإضراب عن العمل، وعن الطعام»، فيما أوضح مصدر ثانٍ من الصحفيين، أن النقابة منحت إدارة المؤسسة مهلة جديدة 24 ساعة للتوصل إلى اتفاق يضمن حقوق الصحفيين، وأن «النقابة تفضل التفاوض حتى آخر لحظة، وإلا ستستخدم أدواتها وصلاحيتها» ردًا على تعنت المؤسسة ضد الصحفيين المطالبين بحقوقهم، حسبما قال المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المعتصمون، وجهوا </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1HvKV8jr5R/"><span>استغاثة</span></a><span> للرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، لمطالبته بالتدخل لحل أزمتهم، قبل أن يصدروا </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1A2gjcj3pH/"><span>بيانًا</span></a><span> حذروا فيه من محاولة فض الاعتصام بالقوة، عبر «الاشتباك مع المعتصمين السلميين أو تجويعهم ومحاصرتهم ومنع دخول الطعام والشراب»، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر من الصحفيين المعتصمين أوضح لـ«مدى مصر» أن إدارة أمن المؤسسة منعت أهالي المعتصمين، مساء الجمعة الماضي، من الدخول إلى مقر الاعتصام لإمدادهم باحتياجاتهم اللازمة والاطمئنان عليهم، بالتزامن مع إبلاغهم من بعض المديرين في المؤسسة بأن عبد الرحيم علي طلب «إنهاء الاعتصام، لأن الوضع تعقد»، وتزامن ذلك أيضًا مع انتقادات لاذعة، عبر وسائل التواصل الاجتماعي، اعتبرت الاعتصام «هجومًا على المؤسسة»، ما أثار قلق المعتصمين من نية فض الاعتصام، حسبما أوضح المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، دعا مجلس تحرير </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1JxrKdyDhv/"><span>«البوابة»</span></a><span> نقابة الصحفيين إلى «نزع فتيل الأزمة بدلًا من الأكاذيب»، نافيًا ما وصفها بـ«ادعاءات التهديد للمعتصمين» أو«استخدام أي شكل من أشكال القوة» ضدهم، مؤكدًا احترامه الكامل وتأييده لحق المعتصمين في مطالبهم المشروعة، وعلى رأسها تطبيق «الأدنى للأجور». </span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع نقيب الصحفيين، خالد البلشي، للاستفسار عن الإجراءات التي من الممكن أن تتخذها النقابة حيال الوضع الحالي، بما يضمن الحفاظ على حقوق الصحفيين، والرد على بيان «البوابة» لكن النقيب لم يكن متاحًا للرد، حتى وقت نشر الخبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان البلشي زار مقر الاعتصام، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1AHnMfpePG/"><span>معلنًا</span></a><span> رفض إدارة «البوابة» مقترح </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17A26bQ5Sy/"><span>باتفاق</span></a><span> قدمته النقابة يضمن حقوق الصحفيين ويراعي ظروف المؤسسة في نفس الوقت، مشيرًا إلى بدء النقابة في اتخاذ إجراءات ضد المؤسسة، لم يوضح طبيعتها، مع تأكيده في الوقت نفسه على أن باب التفاوض لا يزال مفتوحًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، أصدرت قوى سياسية ونقابية وحقوقية، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CHHQn2at4/"><span>بيانًا</span></a><span> مشتركًا، اليوم، للتضامن مع الصحفيين المعتصمين، رافضين تذرع الإدارة بوجود أزمة مالية «لم تظهر إلا بعدما عبر الصحفيون عن أوجاعهم»، وطالب البيان المجلس الأعلى للإعلام، ووزارة العمل، بـ«النظر فورًا» في مطالب الصحفيين المطالبين بتطبيق قرار «الأدنى للأجور»، بعد استغلالهم لسنوات «دون مراقبة أو محاسبة»، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يذكر أن نقابة الصحفيين اتخذت قبل نحو عامين، عدة إجراءات</span><a href="https://mada38.appspot.com/eojm.org/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%91%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82/#:~:text=%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9%20%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2%D8%8C%20%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D9%83%D8%A7%D9%86%20%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D8%B5%D9%84%20%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7%D8%8C"><span> عقابية</span></a><span> ضد المؤسسة، بدءًا من وقف قيد الصحيفة بالنقابة، وإحالة رئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم، للتحقيق، ثم إحالة عبد الرحيم علي، رئيس مجلس الإدارة، للتحقيق النقابي، على خلفية «فصل عدد من الصحفيين تعسفيًا، وتخفيض الرواتب».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2/">بعد فشل المفاوضات.. صحفيو «البوابة نيوز» المعتصمون يُصّعدون احتجاجهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 17:05:49 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764518539633220</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دمج "حريتي".. قرار مفاجئ رغم النقاش حول التطوير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28797</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6b11f77c-6a03-4f47-9d46-a94887f51722.jpg.webp?itok=Htd_HnzA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6b11f77c-6a03-4f47-9d46-a94887f51722.jpg.webp?itok=Htd_HnzA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت الهيئة الوطنية للصحافة الخميس الماضي، <a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/pfbid0TXnnT5XEtaeNyh4yqFDAJUqsyAQi1PZnsgk9nYseLUMQmSMzuHxz3aZEeUGXZMfPl">قرارًا</a> بدمج مجلة حريتي الأسبوعية الصادرة عن دار التحرير كملحق داخل جريدة الجمهورية يصدر كل أحد، القرار الذي قال عنه رئيس الهيئة الوطنية للصحافة عبد الصادق الشوربجي في حديث لـ <strong>المنصة</strong> إنه جاء لتسليط الضوء على محتوى المجلة الأقل انتشار، واعتبره مدير تحرير المجلة أحمد صبري غير مفاجئ.</p>

<p>ويأتي قرار دمج "حريتي" بعد قرارات سابقة داخل مؤسسة دار التحرير، <a href="https://almalnews.com/988440/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-7-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%84/">فاندمجت</a> جريدة الرأي للشعب مع جريدة الجمهورية لتصبح ملحق أسبوعي داخل جريدة الجمهورية، واندمجت مجلة شاشتي داخل مجلة حريتي، ومن قبلها <a href="https://www.elbalad.news/4879109">تحولت</a> جريدة المساء إلى موقع إلكتروني.</p>

<p>وقال رئيس الهيئة الوطنية للصحافة عبد الصادق الشوربجي لـ <strong>المنصة</strong> إن قرار دمج المجلة جاء بناءً على صلاحيات الهيئة "نتحدث هنا عن الدمج وليس الإلغاء، وبعيدًا عن الحديث عن الخسائر، نحن أردنا بالقرار تسليط الضوء على محتوى المجلة الأقل انتشار، في جريدة الجمهورية الأكثر انتشارًا".</p>

<p>ووفقًا للبند الـ17 من المادة الخامسة المتعلقة باختصاصات الهيئة في <a href="https://manshurat.org/node/31483">القانون</a> 179 لسنة 2018، تختص الهيئة بدمج وإلغاء المؤسسات والاصدارات الصحفية داخل المؤسسة الواحدة، وهي المادة التي لاقت <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2018/7/9/1390391/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-5-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-">اعتراضات</a> من الصحفيين أثناء مناقشة المشروع.</p>

<p>ومن جانبه، قال مدير تحرير "حريتي" أحمد صبري لـ<strong> المنصة</strong> إن قرار الدمج لم يكن مفاجئًا لصحفيي المجلة، إذ كانت القرارات السابقة التي اتخذتها الهيئة بشأن دمج بعض الإصدارات تشير بوضوح إلى أن الدور قادم على "حريتي".</p>

<p>وأضاف أن وفدًا من قيادات المجلة جرى اختياره، توجه إلى الهيئة قبل صدور القرار بشهور، ودار النقاش حول ضرورة التطوير، مع سرد مطوّل للسلبيات والأزمات التي تواجهها المجلة من قبل الهيئة، دون طرح أي حلول حقيقية.</p>

<p>وأكد صبري أن القرار لم يمسّ التدرج الوظيفي للعاملين بالمجلة، ولم يؤثر كذلك على عدد الصحفيين، موضحًا أن المؤسسات الصحفية باتت في حاجة ماسة لكل عنصر بشري في ظل توقف التعيينات لسنوات، ووصول أعداد كبيرة من الصحفيين إلى سن المعاش.</p>

<p>وقال "لكن يبقى الأثر النفسي هو الأصعب، فصحفيي حريتي عملوا لعشرات السنين في إصدار ارتبطوا به مهنيًا وإنسانيًا، ثم وجدوا أنفسهم فجأة مطالبين بالاندماج في بيئة مختلفة تمامًا، كما أن الهيئة لم تقدم أي تدريب للعاملين لتأهيلهم على الوضع الجديد". </p>

<p>وقالت نائبة مدير تحرير المجلة سمر عادل لـ <strong>المنصة</strong> "تفاجئنا بقرار الدمج، خاصةً أن لقاءً جمعنا بأعضاء الهيئة الوطنية للصحافة منذ ست أشهر ولم نتطرق إلى الدمج، اقتصر الاجتماع على بعض الملاحظات والسلبيات، اتفقنا على مهلة للتطوير ومحاولة العمل على هذة الملاحظات".</p>

<p>"بعد انقضاء المهلة، لم تتابع الهيئة الخطوات التي اتخذتها المجلة نحو التطوير وتفاجئنا بالقرار" قالت سمر عادل، وأضافت "حزينة جدًا من قرار الدمج أنا بعتبر حريتي دي بيتي المكان اللي اتعينت فيه، وكان شاهد على بداياتي الصحفية وانطلاقتي، ولا أعرف الآن هل سيكون لي متنفسًا للعمل في ملحق مكون من 4 صفحات فقط أم لا؟!".</p>

<p>وتابعت "كنت أتمنى أن تُدرس المقترحات التي قُدمت من شباب الصحفيين أثناء اجتماعنا مع الهيئة بعد دعوة الرئيس لتطوير المهنة"، وأشارت مطالبتها في الاجتماع بتطوير الإصدار "فهي مجلة اجتماعية متنوعة"، وضربت مثالًا بمجلة شاشتي التي توارت تمامًا بعد دمجها مع حريتي "كان ردهم نحن لسنا الآن بصدد الحديث عن الدمج، وليس هناك اتجاه للدمج".</p>

<p>وفي عام 2019، <a href="https://zawia3.com/national-newspapers/">قررت</a> الحكومة تخفيض الدعم المالي للمؤسسات القومية إلى الثلث، وفي عام 2021 أصدرت الهيئة الوطنية للصحافة قرارًا بوقف جميع الإصدارات المسائية للصحف القومية الثلاث "الأهرام المسائي، الأخبار المسائي، المساء"، ولاحقًا تم الإعلان عن دمج إصدارات "حواء والكواكب، وطبيبك الخاص" التي تصدر عن مؤسسة دار الهلال في إصدار واحد، وهو حواء.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان 2024، قررت الهيئة الوطنية للصحافة تحويل مجلة نصف الدنيا من إصدار أسبوعي إلى إصدار شهري، ودمجها مع مجلة البيت، ما أثار حالة واسعة من الغضب والاستياء بين العاملين في المؤسسات الصحافية، الذين اعتبروا القرار امتدادًا لنهج استسهال إغلاق أو دمج الإصدارات الورقية بدعوى تقليل الخسائر، دون التفكير الجاد في سُبل تطويرها وإنقاذها.</p>

<p>وخلال اجتماع للجنة الثقافة والإعلام بمجلس الشيوخ في 2022، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2515654">قال</a> الشوربجي إن ديون الصحف القومية للدولة تراكمت بسبب ضريبة الدمغة منذ فترة طويلة، وتجاوزت بالفوائد 9 مليارات جنيه، وإن أصل الدين 3 مليار جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 16:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764513130521970</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يطلب رسميًا العفو عنه.. ما التهم الموجهة إليه؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28795</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مكتب الرئيس الإسرائيلي إسحاق هرتسوج، اليوم الأحد، إن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو قدّم طلبًا رسميًا إلى الرئيس لمنحه عفوًا.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-officially-asks-israeli-president-pardon-2025-11-30/">أضاف</a> المكتب "يدرك مكتب الرئيس أن هذا طلب استثنائي وله تداعيات كبيرة. وبعد تلقي جميع الآراء ذات الصلة، سينظر الرئيس في الطلب بمسؤولية وإخلاص"، وفق رويترز.</p>

<p>بدوره، قال نتنياهو إن "إنهاء محاكمته على الفور من شأنه أن يدعم المصالحة الوطنية التي تشتد الحاجة إليها"، وأضاف في بيان مصور أن من مصلحته الشخصية استكمال الإجراءات القانونية حتى النهاية للحصول على البراءة، لكن "الواقع العسكري والوطني والمصلحة الوطنية يقتضيان خلاف ذلك".</p>

<p>وأضاف "التحقيقات في قضيتي بدأت قبل 10 سنوات ومحاكماتي بدأت قبل 6 سنوات وقد تستمر سنوات كثيرة، استمرار محاكمتي يثير خلافات وأنا مقتنع بأن إنهاءها سيقلل الخلافات ويحقق مصالحة واسعة".</p>

<p>ويواجه نتنياهو محاكمة طويلة الأمد بتهم فساد، وينفي التهم الموجهة إليه في ثلاث قضايا ويدفع ببراءته. وأشارت هيئة البث الإسرائيلية إلى أنه "طلب الحصول على عفو كامل ولم يعترف بالذنب".</p>

<p>ويتضمن ملف الطلب الذي قُدم إلى الرئيس الإسرائيلي وثيقتين، رسالة مفصلة موقعة من محامي رئيس الوزراء، ورسالة شخصية موقعة من نتنياهو نفسه، وفق رويترز</p>

<p>وكان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب وجَّه رسالة إلى هرتسوج هذا الشهر طالبًا منه إصدار عفو عن نتنياهو، إلا أن هرتسوج رفض الطلب حينها بأدب، معتبرًا أنه "على كل من يرغب في العفو أن يقدم طلبًا وفقًا للقواعد"، بمعنى آخر، إذا كان نتنياهو مهتمًا بالعفو فهو مدعو لتقديم طلب رسمي إلى الرئيس.</p>

<p>لكن رئيس الوزراء لم يعترف بالتهم الموجهة إليه، بل <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/11/30/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A">ساق</a> مبررات سياسية لا قضائية لطلب العفو، علمًا أنه دون اعتراف المتهم عادة، لا يمكن للرئيس منح العفو إلا إذا توافرت ظروف دراماتيكية استثنائية تحسم قضائيًا.</p>

<p>وحسب العربية، كان استطلاع رأي أجري قبل أسبوعين، أظهر أن 44% من الإسرائيليين يعارضون منح نتنياهو عفوًا من تهم الفساد الموجهة إليه، فيما أيد 39% ذلك، وقال 17% إنهم لا يملكون إجابة محددة.</p>

<p>وأفاد مكتب هرتسوج أن الطلب قيد الإحالة إلى قسم العفو في وزارة العدل الذي سيجمع بدوره الآراء ذات الصلة من مختلف الجهات، ثم سيُحال إلى المستشارة القانونية لمكتب الرئيس وفريقها لإعداد رأي إضافي لرئيس الدولة، ويشير مكتب الرئيس إلى أن هذا طلب عفو استثنائي وله تداعيات جسيمة.</p>

<p>بعد اكتمال التقارير، يُرفع الملف إلى هرتسوج مرفقًا بجميع الوثائق، ليبدأ مرحلة التقييم النهائي، ليتخذ قرارًا يعتمد فقط على المواد القانونية والمعلومات المهنية، بعيدًا عن الضغوط السياسية.</p>

<p>إذا قرر الرئيس منح العفو، <a href="https://al-ain.com/article/israel-process-requesting-pardons-complex">يوقّع</a> على نص تخفيف الحكم، ثم يُحال النص إلى وزير العدل أو وزير الأمن لاستكمال التوقيع، وبعدها يُرسل القرار إلى مقدم الطلب رسميًا، أما في حال الرفض، فيُبلغ مقدم الطلب بقرار مسبب يوضح الاعتبارات القانونية التي بُني عليها الرفض.</p>

<p>ولا يمكن الاستئناف القضائي على قرار الرئيس، لكن يمكن تقديم طلب جديد بعد مرور ستة أشهر أو إذا حدث تغيير جوهري في الظروف المرتبطة بالملف.</p>

<h2>اتهامات بالرشوة وإساءة الأمانة</h2>

<p>كانت الشرطة الإسرائيلية <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-43063029">أوصت</a> بتوجيه تهمتين لنتنياهو وهي "الرشوة وإساءة الأمانة"، في ما مثّل ضربة قوية وضعت مستقبله السياسي في موضع الشك، وذكرت الشرطة في بيان لها أصدرته في 13 من فبراير/شباط 2018، أنها جمعت أدلة كافية ضد نتنياهو تؤكد تورطه في "الرشوة والاحتيال وإساءة الأمانة".</p>

<p>وفي القضية 1000، التي تسمى أيضًا "قضية الهدايا"، يواجه اتهامات هو وعائلته تلقيهم هدايا ثمينة جدًا، من بينها مجوهرات لزوجته، من أثرياء بارزين، من بينهم منتج هوليوود المعروف عالميًا أرنون ميلشان وكذلك رجل الأعمال الأسترالي جيمس باكر.</p>

<p>وقالت الشرطة إن نتنياهو استلم من ميلشان هدايا تتجاوز قيمتها 208 ألف دولار، و من باكر أكثر من 112 ألف دولار. وفي المقابل، حصل ميلشان من نتنياهو على إعفاءات ضريبية.</p>

<p>أما "القضية 2000"، فتتعلق بمحادثات سرية تسربت إلى وسائل الإعلام الإسرائيلية، جرت بين نتنياهو وأرنون نوني موزيس، صاحب إحدى الصحف الإسرائيلية الرائدة، "يديعوت أحرونوت"، التي تنتقد بشكل دوري نتنياهو.</p>

<p>وتقول الشرطة إن الرجلين بحثا تقييد انتشار صحيفة "هايوم" المنافسة التي يملكها الملياردير اليهودي الأمريكي شيلدون أديلسون من خلال تشريعات وطرق أخرى مقابل تخفيف لهجة يديعوت أحرونت ضد نتنياهو".</p>

<p>وقال كل من نتنياهو وأرنون أن تلك المحادثات لم تكن جادة بل محاولة لكشف النوايا، وأن الاتهامات الموجهة لا أساس لها من الصحة.</p>

<p>وفي "القضية 4000"، يُتهم نتنياهو بمنح مزايا تنظيمية لشركة بيزك للاتصالات مقابل تغطية إيجابية عنه وعن زوجته سارة على موقع إخباري يديره الرئيس السابق للشركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 16:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764513130521969</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القتل أم التطعيم؟ خلاف على مصير الكلاب الضالة في غياب الأرقام الرسمية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28791</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=90ch6fJf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=90ch6fJf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تتصاعد حالة من الجدل بين المطالبين بالتخلّص من الكلاب الضالة بأي وسيلة، ومن يدافعون عن حقها في الحياة ويدعون إلى تعقيمها أو تطعيمها كحل إنساني وعلمي.</p>

<p>وبينما أوضحت نائبة رئيس الاتحاد النوعي لجمعيات الرفق بالحيوان منى خليل أن الجمعيات الفاعلة ميدانيًا استطاعت الوصول إلى تفاهمات رسمية مع الحكومة، بما في ذلك وقف التسميم والقتل واعتماد الاستراتيجية الوطنية لمكافحة السعار 2030، يرى رئيس جمعية الرفق بالحيوان الدكتور شهاب الدين عبد الحميد أن الوضع خرج تمامًا عن السيطرة، فيما تحسم الهيئة العامة للخدمات البيطرية طريقة التعامل الممنهجة مع الأزمة وفقًا للقانون والاستراتيجية.</p>

<h2>بين القتل والحلول العلمية</h2>

<p>"تصاعد المطالب بقتل كلاب الشوارع في الفترة الأخيرة أمر متوقع" حسبما قالت منى خليل لـ <strong>المنصة</strong>، وأوضحت أن بعض هذه الأصوات "من الأطباء البيطريين اللي عمرهم ما دافعوا عن حيوان"، بالإضافة إلى "حقوقيين معرفوش يحققوا أي شيء على أرض الواقع"، معتبرة أن اعتراضهم على منهج الجمعيات الحالي بتعقيم الكلاب وليس قتلها سببه "الفشل في تحقيق أي نتيجة ملموسة".</p>

<p>وأضافت أن الجمعيات الفاعلة ميدانيًا استطاعت الوصول إلى تفاهمات رسمية مع الحكومة، بما في ذلك وقف التسميم والقتل واعتماد استراتيجية 2030 لمكافحة السعار، وقالت "لو كنا ارتكنا لآراء البعض اللي كانت شايفة إن الكلاب خطر وإن لازم نموتها موت رحيم، كنا هنضيع فرصة وجود استراتيجية 2030 اللي بتقول بوضوح ممنوع قتل الحيوانات، والبديل هو التعقيم والتطعيم والتوعية".</p>

<p>وفي عام 2021، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/11/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%91%D8%AB-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-2030-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA/6806968">أطلقت</a> مصر الاستراتيجية الوطنية للقضاء على مرض <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/12/25/egypt-stray-dogs-plan-government#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202021%D8%8C%20%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%20%D9%85%D8%B5%D8%B1,%D9%85%D8%B9%20%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A.">السعار</a>، من خلال التطعيم وحملات توعية للمواطنين.</p>

<p>وفيما يتعلق بادعاء بعض الأصوات بفشل استراتيجية 2030، أكدت أن الاستراتيجية لم تُنفَّذ فعليًا إلا منذ شهور "إزاي حد يقول إنها محققتش أثر؟" حسبما قالت منى خليل، موضحة خليل أن سياسات القتل لم تحقق أي فاعلية على مدار عقود، ودللت "لو التسميم والقتل ليهم جدوى، كنا شفنا أعداد الكلاب بتقل مش بتزيد، ده أكبر إثبات لفشل منهجهم السابق".</p>

<p>في المقابل، يرى رئيس جمعية الرفق بالحيوان الدكتور شهاب الدين عبد الحميد أن الوضع خرج تمامًا عن السيطرة، مشيرًا إلى تضخّم أعداد الكلاب في الشوارع بشكل غير مسبوق، وقال لـ <strong>المنصة</strong> إن "الأزمة الحالية لم تعد مجرد قضية رفق بالحيوان، بل أزمة صحة عامة ومشكلة تهدد الأمن المجتمعي وسلمه".</p>

<p>وعن تهديد التوازن البيئي، قال عبد الحميد "التوازن البيئي إحنا عدّيناه بأضعاف، نحن وصلنا لمرحلة كارثية، التعداد يتجاوز الآن الأربعين مليون كلب في الشارع"، حسب تقديراته. </p>

<p>يشدد رئيس جمعية الرفق بالحيوان أن الخطر الصحي أصبح أكبر من قدرة الدولة على الاستيعاب، وقال "التعقيم والتطعيم مهمين، بس مش كفاية"، مضيفًا "أنا مش ضد حقوق الحيوان، لكن عندي كارثة موجودة والإنسان لازم يكون الأولوية".</p>

<p>وأشار رئيس جمعية الرفق بالحيوان إلى تجارب دولية استخدمت أساليب صارمة للتخلص من الحيوانات بشكل منظم "أمريكا في الثلاثينات تخلصت من أزمة الكلاب في أفران غاز، أو في مطاحن كبيرة أو يرموها في أماكن مخصصة"، مؤكدًا أن هذه الإجراءات ليست انتقاصًا من حقوق الحيوان.</p>

<h2>آليات التعامل مع الكلاب الضالة</h2>

<p>من جانبه، رفض مدير الإدارة العامة للرفق بالحيوان والتراخيص بالهيئة العامة للخدمات البيطرية، التابعة لوزارة الزراعة الدكتور الحسيني محمد عوض دعوات قتل الكلاب، مشددًا "القانون مسبهاش للأهواء الشخصية، وربط التعامل مع الحيوانات الضالة بما لا يخالف توصيات المنظمات الدولية وخاصة المنظمة العالمية <a href="https://rr-middleeast.woah.org/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A/">للصحة الحيوانية</a>".</p>

<p>وأوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن الدولة أصدرت <a href="https://manshurat.org/content/sdr-qnwn-tnzym-hyz-lhywnt-lkhtr-wlklb">قانون</a> تنظيم حيازة الحيوانات الخطرة والكلاب رقم 29 لسنة 2023، و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/23/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%B1%D8%A9/6963561">لائحته</a> التنفيذية أبريل/نيسان 2025، موضحًا أن القانون اعتمد على ثلاثة محاور رئيسية "تنظيم حيازة الكلاب المملوكة، وتنظيم الحيوانات الخطرة، وضع آليات التعامل مع الحيوانات الضالة".</p>

<p>وتنص المادة 23 من القانون على اتخاذ السلطة المختصة التدابير اللازمة لمجابهة الحيوانات الضالة والمتروكة بما يتوافق مع معايير وتوصيات المنظمة العالمية للصحة الحيوانية.</p>

<p>وكفلت المادة 45 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المحافظة على الحيوان والرفق به، وكذلك المادتان 355 و357 من<a href="https://manshurat.org/node/14677"> قانون العقوبات</a>، إذ جرمتا التعدي على الحيوان أو استعمال القسوة معه.</p>

<p>وتنص المادة 357 على أن "يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على ستة أشهر أو بغرامة لا تتجاوز مائتي جنيه كل من قتل عمدًا بدون مقتض أو سمَّ حيوانًا من الحيوانات المستأنسة".</p>

<p>وأوضح عوض أن أخطر التهديدات هو السعار، واصفًا إياه بأنه "<a href="https://www.who.int/ar/news-room/fact-sheets/detail/rabies">مرض قاتل</a> بنسبة 100%"، مشيرًا إلى أن 99% من حالات السعار عالميًا تأتي من الكلاب تحديدًا".</p>

<p>"مفيش حاجة اسمها حد يقول يلا نقتل الكلاب، إحنا كمختصين نروح نشوف المنظمات الدولية دي بتعمل إيه ونطبقه، وده مسؤولية الإدارة التنفيذية الجديدة للرفق بالحيوان، والتي تشكلت في نهايات عام 2024، للتعامل مع ملف الحيوانات الضالة، والتنسيق ومتابعة تنفيذ مواد القانون"، قال عوض.</p>

<p>وحسب عوض، تقوم فرقة التحصين التابعة لإدارته بتحصين الكلاب في الشوارع "بدأنا في محافظات القاهرة والجيزة والإسماعيلية، أما الكلب الشرس فبناخده ونحطه في شيلتر حكومي تحت الملاحظة".</p>

<p>وأكد أن عدد الحالات الإيجابية بالسعار في الحيوانات لا يتجاوز 30 أو 40 حالة سنويًا "لما بدأنا نحصن، عدد وفيات البشر انخفض، ووزارة الصحة قللت جرعات البروتوكول من 5 جرعات إلى 4 في آب/أغسطس 2025".</p>

<p>ورفض كذلك الإطعام العشوائي للكلاب الضالة، قائلًا "الإطعام العشوائي غلط، ولو قطعناه فجأة هيتشرس الكلب وهيبقى ثورة جياع يهجم على البيوت والمواطن، فلازم نحدد أماكن للإطعام في كل حي، وسنبدأ هذه التجربة في بعض الأحياء".</p>

<p>وقالت وزارة الزراعة واستصلاح الأراضي، في <a href="https://web.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0xogFjnBs4Fa1Qj1uXKHYfnRey7FH9PwtUa1VZ61mfEHKBdDsdWCkqymVGNCPBuztl">بيان</a> سبتمبر/أيلول الماضي أن "الامتناع المتعمد عن إطعام الكلاب الضالة يُعد سلوكًا يخالف بشكل صريح تعاليم الدين الإسلامي الحنيف وأحكام القانون المصري".</p>

<p>وأوضح مدير إدارة الرفق بالحيوان أن مصر لا تمتلك سابقًا حصرًا دقيقًا لأعداد الكلاب الضالة حتى الآن، "لهذا تم تشكيل فرق مشتركة بين البيئة والصحة والطب البيطري لرسم خرائط دقيقة"، وكشف عن تطعيم نحو 20 ألف كلب ضال في آخر 3 شهور فقط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 15:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764507731350083</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبير: تراجع الفائدة وارتفاع أسعار الوحدات وراء نمو التمويلات العقارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28755</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/433920063_760755536186311_2033613169779665712_n.jpg.webp?itok=WLMMNYal" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/433920063_760755536186311_2033613169779665712_n.jpg.webp?itok=WLMMNYal" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أرجع الرئيس التنفيذي لشركة الأولى للتمويل العقاري أيمن عبد الحميد معدلات النمو القوية في التمويلات العقارية خلال أول 9 أشهر من 2025 إلى تراجع أسعار الفائدة وارتفاع أسعار الوحدات السكنية.</p>

<p>وحقق إجمالي التمويل العقاري الممنوح من الشركات نموًا بنسبة 65.6% ليصل إلى 29.4 مليار جنيه، في أول تسعة أشهر من العام الجاري، مقابل 17.759 مليار جنيه بالفترة المناظرة، <a href="https://fra.gov.eg/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-2025.pdf">حسب</a> تقرير للهيئة العامة للرقابة المالية الأسبوع الماضي.</p>

<p>وذكر التقرير أن عدد عقود التمويل العقاري ارتفعت بنسبة 51.1% إلى 11.547 ألف عقد مقابل 7.641 ألف عقد خلال نفس فترة المقارنة.</p>

<p>وأوضح أيمن عبد الحميد لـ <strong>المنصة</strong> أن تراجع سعر الفائدة لدى البنك المركزي بنحو 6.25% خلال العام الجاري مقارنة بنفس الفترة من العام الماضي، حد من تكلفة التمويل العقاري على العملاء وشجع أعدادًا أكبر على اقتناص تمويلات عقارية جديدة.</p>

<p>وأضاف أن متوسط الفائدة على قروض التمويل العقاري في السوق المصرية حاليًا انخفض إلى 26% بفضل أجواء التيسير النقدي الحالية، بعد أن كان يتجاوز 32% في العام الماضي.</p>

<p>وبدأ البنك المركزي في الحد من معدلات الفائدة المرتفعة منذ أبريل/نيسان الماضي، وأجرى ثلاث تخفيضات خلال تلك الفترة كان آخرها في <a href="https://almanassa.com/node/26723">أغسطس</a>/آب الماضي، ليصل سعر فائدة الإقراض إلى 23%.</p>

<p>وأشار عبد الحميد إلى أن تأثير ارتفاع أسعار الوحدات السكنية خلال الفترة الماضية دفع المواطنين للتمويل العقاري بديلًا عن الشراء نقدًا.</p>

<p>وتوقع عبد الحميد استمرار تراجع نسبة الفائدة خلال العام الجاري بين 1 و2%، ما سيحسن من أعمال شركات التمويل خلال الفترة المقبلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 15:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764507731350082</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال اختبارات كشف الهيئة للأكاديمية العسكرية المصرية 26/11/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28779</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/20f55b39-da0f-4a01-9668-9b75031f57e8.jpg.webp?itok=qC0XXUO9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/20f55b39-da0f-4a01-9668-9b75031f57e8.jpg.webp?itok=qC0XXUO9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/k5ZbUTMwhtw?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="السيد الرئيس يشهد اختبارات كشف الهيئة للأكاديمية العسكرية المصرية بالكيان العسكري بالعاصمة الجديدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة الرئيس السيسي خلال اختبارات كشف الهيئة للأكاديمية العسكرية المصرية، 26نوفمبر 2025</aside><p> </p>

<p><strong>السيسي: </strong>إحنا حاولنا من خلال الإجراءات اللي عملناها في موضوع الانتقاء والاختيار إن إحنا نكون حياديين جدًا جدًا، ونحيد ما أمكن العامل البشري في الانتقاء، لأن إحنا إذا كنا بنتكلم على شفافية، وبنتكلم على مصداقية، لازم نبقى، إسمعوا اللي بيخش الكليات العسكرية كام في المية من الي بيتقدموا؟ مش كتير.</p>

<p> يعني لو النهارده اتقدموا 70 ألف، يمكن اللي بيخش يعني ألف ولا ألف ونص، حاجة مش كتير قوي يعني، فعدد مش كبير، لكن لو هم ال 70 ألف دول أثناء مسيرتهم والإجراءات اللي بتتعمل معاهم، يعني، كان عندهم اعتقاد بإن الناس اللي بتشتغل هنا، والنظام اللي معمول هنا نظام غير منصف وغير أمين وغير شفاف، ده أول خطأ نرتكبه في حق مواطنينا وشبابنا.</p>

<p>لكن، عايز أقول، إن إنتم وغيركم لما يعرفوا إن الإجراءات اللي إحنا بنكافح من أجلها، وحريصين عليها جدًا جدًا، هي بتهدف إلى إعطاء فرص متكافأة، متساوية، عادلة للجميع.</p>

<p>وحاولنا بقدر الإمكان نخللي اللي بيقيم معانا مش بس يعني.. ممكن، ممكن أنا ومحمد علاء بيتكلم، آآ يعني يبقى خفيف عليا، ودي حاجة مش، يعني مش بتاعتنا، دي حاجة بتاعة ربنا، وممكن حد تاني ما يبقاش خفيف عليا.. ما ينفعش كده، ما ينفعش بالهوا، ما ينفعش إيه؟ ما ينفعش بالمزاج.. فحبينا إن إحنا نحط معايير من خلال إن إحنا نخلي الميكنة اللي ربنا سبحانه وتعالى والمعرفة اللي ربنا سبحانه وتعالى أعطاها لنا إن إحنا نستخدمها معاكم. ولو إحنا بنعمل كده في كل الشغل اللي بنعمله في جامعاتنا، إحنا هنبقى في حتة تانية.</p>

<p>بس بتكلم الأول في منظومة الانتقاء يا علاء ليكو كلكو، الهدف منها كانت إن إحنا ما يبقاش في من المجموعة اللجنة اللي موجودة هنا حد عنده أي إحساس إن فيه تمييز لعلاء عن أسامة، لأ، البيانات والأرقام المحطوطة قدام مننا هي أرقام بتعبر عن الشخصية بالكامل، بدليل إن هم إنتو ما كنتوش موجودين في العرض ده، يعني إكرامي كان بيعرض عليا إن بيقول لي إن إحنا فاضل منظومة الرياضي، وهتبقى بعد كده المكن اللي بيعد لكم وإحنا ما بنشوفش حاجة، الرقم بيتعد بيوصل لنا عالحاسب، يبقى شوفتك صحي، وشوفتك طبي، وشوفتك وزن، كل حاجة أنا ما تدخلتش فيها، وبالتالي جزء كبير جدًا من التقييم المكن قام بيه، ويتبقى اللقاء اللي إحنا بنعمله، مش كده يا أشرف؟</p>

<p>أنا قصدت من الكلمة دي اللي إحنا بنتكلم فيها إن إنت قلت يا علاء في بداية الكلام أنا عايز أخش ال.. أخش ال.. الكلية ولا أخش القوات المسلحة، فعايز أدخل يعني.. أنا عايز أقولك إن ده معناه ببساطة إن إحنا حاولنا ولازم كلنا في كل مؤسساتنا إن إحنا نحاول نطور لأن إحنا ممكن التطوير ده التطوير الطبيعي للدول ممكن ياخد 100 سنة، ياخد كام؟ 100 سنة، ودي المشكلة اللي بتقابل كتير من الناس إن هم يتصوروا إن ممكن الأمور تتحل في 5 سنين و10 سنين، لأ، لأ مش عشان آآ أنا بقول لأ، لأن هو التطور الطبيعي لل آآ للدول عشان تاخد وتبقى دول من، من دول آآ متأخرة لدول نامية ثم دول متقدمة، ممكن تاخد 100 سنة، إلا إذا كان الدولة دي عندها استعداد وشبابها، أنا بقول شبابها، عندهم استعداد إن هم يبقوا عندهم همة أكتر وإرادة أكبر في ال.. في التحرك، تقوم تبص تلاقي هم يقدروا يغطوا الفترات الزمنية بشكل أقل من كده، فكانت فكرتنا إن الأكاديمية دي تقوم بالدور ده، وأول دور، أول حرص حرصنا فيه كان انتقاء الناس، كان إيه؟ انتقاء الناس، الاختيار، لأن لو إحنا اختارنا جيد جدًا أو ممتاز جدًا أو مقبول جدًا، كل واحدة من دول ليها معيار، لو قدرت تختار الممتازين بس، يبقى إنت حتبذل، نكمل بقية الكلام بقى، يبقى الاختيار والانتقاء ده واحد، ثم بعد كده الإعداد والتأهيل.</p>

<p>لو إنت يا علاء دخلت عندي في آآ اختبارات، بعد كده يعني في الكلية خدتها، والاختبارات دي جاملتك، أنا من غير ما أقصد أسأت إليك، ليه؟ خليتك إنت وإنت بتقول أنا بجيب جيد، معندكش ثقة في نفسك لأنك إنت مجبتش الجيد، حتى لو إنت قدراتك أكتر من جيد يمكن، لأن الاختبار نفسه كان فيه تم تجاوزه واختراقه. إنما لو إنت استطعت إن أنا أعمل منظومة تقييم حقيقية للي بنعمله معاك، ده أول خطوة في إنجاح الشخصية، في إنجاح إيه؟ الشخصية، يبقى هو عارف هو مين، بدل إنت بتقول إيه، أنا في الكميا وهعملك آآ يعني هبقى رقم، ده معناه إن علاء يعني شايف نفسه في الموضوع، ومتطمن إن هو يقدر في النقطة دي آآ.. يتحرك فيها وينجح.</p>

<p>فـ.. إن عملنا تأهيل كويس يا علاء، تأهيل كويس، الكلية الفنية، هتبقى الساعات المعتمدة 4 سنين بس. آدي واحد. اتنين اللي هيسقط في مادة هيمشي. اللي هيسقط في مادة إيه؟ في أي كلية من الكليات العسكرية، الامتحانات ما بتهزرش، صارمة جدًا دقيقة جدًا منصفة جدًا عادلة جدًا، مش كده يا...؟ وإحنا عملناها بنظم مش.. خرجنا العامل البشري خالص، هي بنوك امتحانات، آه الجزء المعرفي إنت بتاخده بمنظومة متقدمة جدًا، قد لا تكون غير موجودة إلا هنا، ولا أنا مش.. في الكليات العسكرية بتاعتنا، في الكلية الفنية كده، في كلية الطب كده، في كلية الدفاع الجوي كده، في الحربية كده.. كله، كله مميكن ميكنة كاملة، بتتلقى المعرفة بتاعتك وعندك فرصة إنك إنت آآ تعيد الدرس مرة واتنين وتلاتة لأن هو بقى موجود على الشبكة، شبكة مغلفة يعني، مش كده يا أشرف؟</p>

<p>طيب، وبعدين في الامتحانات مافيش مجال إن أنا أديك تلقين، ومافيش مجال إن أنا آآ أديك درجة زيادة، مافيش، إنت بتعمل الامتحان، قبل ما تقوم من على الحاسب بيقولك درجتك، مش كده؟ نتيجتك بتبقى عارفها، يعني ده جهدك، والكل كده.</p>

<p>شوف قد إيه أنا مهتـ.. إحنا مهتمين بيكو، عشان أخليك صادق مع نفسك وصادق في تقييمك لنفسك وقدراتك، تبقى خارج من هنا وإنت جايب امتياز، تقول، لا، لما تبقى عارف إنك إنت امتياز، تقييم حقيقي، ده أول بناء حقيقي للشخصية، اللي إحنا بنتكلم فيه. لو قدرنا نعمل ده في مدارسنا، ونعمل ده في جامعاتنا، ونعمل ده في كل ال.. يعني ال.. المجالات اللي بتعمل إعداد وتأهيل وتقييم، إحنا هنبقى بنقفز في معدلات زمنية أكتر كتير من المعدلات العادية اللي انا بقول إن الدولة تاخد 100 سنة عقبال ما تاخد مكانها، عقبال ما تاخد إيه، مكانها.</p>

<p>أيوة يا أحمد.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>طبعا سيادتك يا فندم كلنا عارفين إن مصر بتتقدم وبترتقي بشبابها، فكنت عاوز أعرف قدرات مصر في السنين القادمة في توفير فرص عمل للشباب، وهل الذكاء الاصطناعي له دور في كده ولا لأ يا فندم؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طيب ما إحنا اتكلمنا في النقطة دي كذا مرة يا أحمد، وقلنا إن فرص العمل لو إحنا، يعني، ال.. يعني بنهتم، مش إنتو.. الدولة، الإعلام، المفكرين، الناس اللي بتتكلم، بتتكلم على إن فرص العمل أو العمل نفسه هيتغير، فيه عمل يعني هينتهي مش هيبقى موجود خالص، وفيه عمل هيستجد، والشطارة مننا إن إحنا كدولة نجهز الناس على العمل ال إيه؟ القادم والمستجد.</p>

<p>لكن اللي ممكن ينتهي خالص، لو بجهز الناس بيه، مش هيبقى ليها فرصة. لكن أنا بقول لهم إن مش بس كده، اللي إنت قلت عليه إن هو إحنا نتكلم في الميكنة والرقمنة والنظم المعلومات والذكاء الاصطناعي والتعليم في المجال ده، فيه فرصة كبيرة جدًا، ولو إنت ساعدتني إنك إنت بدل ما تضيع ال 16، 17 سنة تعليم في مسار آآ كويس، بس مش كفاية، كتير قوي مدة كبيرة قوي إن إحنا نفقدها من غيرما نكون حطين في ولادنا في وقت مبكر، وعشان كده إحنا دخلنا آآ التعليم بتاع الحاسبات والذكاء الاصطناعي في المدارس الابتدائية من دلوقتي.</p>

<p>عدم فهمنا وتفصيل الكلام اللي أنا بدردش فيه معاكم ده، يخليني دايمًا آآ أي حد ياخدك معاه، مش عارفين يعملوا نظام، شوف الامتحانات بتاعتهم بيحصل لها إيه، كده، فإنت يوريك نص ال  إيه؟ نص ال إيه؟ نص الحقيقة.</p>

<p>فـ.. إحنا ماشيين كويس، لكن عملية التغيير وعملية التطوير وعملية الإصلاح بتاخد وقت شوية، الموضوع بتاع فرص العمل مرتبط بحاجتين، طب النهار ده عشان كده قلتلك لو خدت 800 ألف، طب بقيت الناس اللي بتتخرج بقى، إحنا بنتكلم في مليون إنسان كل آآ سنة، طب فرصة العمل تتكلف كام، وأنا قلت الكلام ده كتير قوي، لكن لا بأس، فرصة العمل بتتكلف كام؟ فرصة العمل لا تقل أبدًا، أبدًا، عن -دلوقتي بالأسعار بتاعة اللي إحنا فيها دي- عن 200، 250 ألف جنيه لغاية 2 مليون جنيه، فكان الاختيار إن أنا أعمل فرص عمل آآ تحقق أهداف متعددة، تحقق إيه؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب:</strong>  أهداف متعددة يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>فعملت برنامج تنمية شامل بدولة مصر وبناس مصر وبفلوس مصر.. بإيه؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب:</strong>  بفلوس مصر يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>آه، عشان أهيأ الدولة دي بفضل الله سبحانه وتعالى إنها تنطلق بأكتر من كده.. تنطلق بأكتر من كده، فاتعملت المشاريع اللي هي دخلت لها في 6، 7 تريليون جنيه، اللي جزء كبير جدًا منهم كان رايح لناس بتشتغل في الأشغال اللي انا بتكلم فيها دي، فمبقاش البطالة 13% و15% و20% تقوم تحصل آآ ضرر أكبر، لأن ممكن الناس دي تقوم لما ماتلاقيش فرص وناس قاعدة فاضية، تقوم تهد البلد. فأنهي ضرر أكبر؟ إن أنا أضغط في الإنفاق بتاعي وأخليه إنفاق صعب كده، ولا أهدها؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>لا طبعا يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أنا أخترت التالي إن إحنا نيجي على نفسنا كلنا وننفق ال إيه؟ الإنفاق ده.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>ما هي يا فندم حلول مصر لإنهاء أزمة السودان؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>(يتنهد السيسي) شوف، طبعًا إحنا مش جهود مصر في السودان بس يا محمد بنتكلم، إحنا جهودنا دايمًا كـ.. كـ.. كمصر، حريصين جدًا جدًا على إن إحنا نحقق الاستقرار في الإقليم، لأن الاستقرار مصلحة، مصلحة لينا كلنا، بدليل هل النهار ده لو دول الجوار، ودول الإقليم، دول الإقليم يعني إيه؟ يعني المنطقة بتاعتنا كلها، من أول المغرب لغاية آآ يعني لغاية إيران، واليمن لغاية آآ العراق وكده، اللي هو عدد الدول الموجودة دي كلها بالكامل، كل ما يكون فيها استقرار، ده لصالحنا، بدليل، إن إحنا لما ما حصلش وتم التعرض للسفن اللي بتمر في قناة السويس، إحنا خسرنا ما يقرب من 8 مليار دولار، دي حاجة بسيطة كده، طب لو سلاسل ال.. التوريد والإمداد والتجارة بتاعتنا والتصدير والاستيراد والتشغيل، كل ده بيتأثر بعدم الاستقرار طبعًا. علاوة على إن طبعًا في ناس بتيجي من الدول دي، آآ عندنا في مصر، عشان.. تأمن نفسها يعني.</p>

<p>فإحنا جهودنا مش بس في السودان، لأ، إحنا جهودنا في كل المنطقة، حريصين على الاستقرار في لبنان، حريصين على الاستقرار في اليمن، حريصين على الاستقرار في السودان، حريصين على الاستقرار في ليبيا، حريصين على الاستقرار في غزة وإنت شوفت ده، فالجهود.. بس إحنا مش في إيدينا كل حاجة، لكن إحنا عامل إيجابي جدًا، وكل العالم دلوقتي بقى عارف إن مصر بتقوم بدور إيجابي جدا في معادلة الاستقرار في منطقتها. دي إجابة.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>عايزين نسرع من عملية التحويل الرقمي للشؤون الحكومية.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>يا محمد، عايز أقولك على حاجة يا محمد تعرفها.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>اتفضل يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>وليكو كلكو تحفظوها، ودي مش موجودة في ثقافتنا.. دايمًا دايمًا، تقول إيه، إنت بتقول نسرع، كلمة، هي كلمة إيه؟ تسرع.. لكن تسرع دي، أو الخطة نفسها في حد ذاتها، إنت المفروض تقول لي إيه، الخطة اللي إنتو عاملينها لميكنة الدولة دي، كام؟ ورقمها كام؟ والفلوس دي متاحة ولا لأ؟ لأن كل حاجة ممكن تتعمل يا محمد، ممكن تعمل اللي إنت بتقول عليه ده وزيادة، بس بكام، وبس هنا بقى أقول إيه، ومنين؟ اللي إنت طالبه كتير قوي، مش إنت محمد إحنا، لأن إحنا عايزين نصلح في التعليم ونصلح في الطرق ونصلح في الصحة والميكنة اللي إنت بتتكلم عليها والجامعات.</p>

<p>كل موارد الدولة ما بتكبر وتزيد، وكل شبابها وشاباتها ما يكونوا متعلمين كويس، كل ما هيقصروا مسافات الأعباء اللي إحنا بنتكلم عليها دية، الأعباء اللي إحنا بنتكلم عليها دية، الناس اللي متعلمة كويس ومتعلمة في تخصصات إحنا محتاجينها دلوقتي، هتساعد في الموضوع ده.</p>

<p>لكن عايز أقول في النهاية إحنا بادئين في خطة المفروض إنها طموحة طبقا لظروفنا، إحنا دولة فيها 110 مليون، فيها كام محافظة؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>27 محافظة.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>27 محافظة. في كل محافظة في محافظة فيها 300 ألف، 400 ألف، وفي محافظة فيها 20 مليون. عايز إنت تعمل ده كله، كل ده، ده إيه، في المحاكم، لو إنت عايز تعمل ميكنة في المحاكم، لو عايز تعمل ميكنة في الأحوال المدنية، عايز تعمل ميكنة في البنوك، عايز في كل مجال من المجالات اللي إنت بتتكلم فيه، ما هو ده، هو ده التقدم بتاع الدول، الدول المتقدمة كلها عملت ده كله وخلصته، لأنها قدراتها بدأت بدري عننا، قدراتها بدأت بدري عننا.. أنا فين بقى؟ منين، أو بكام، ومنين؟</p>

<p>...</p>

<p>مريم: (سؤال عن ملاحظات السيسي على الانتخابات)</p>

<p><strong>السيسي: </strong>والله يا مريم إنتي بتتكلمي في موضوع كبير قوي، الصراحة، واللي إنتي بتقوليه صحيح، اللي إنتي بتتكلمي عليه ده واللي بترصديه، ومايعجبكيش ومايعجبش أي حد آآ عنده استقامة يعني، هو جزء من الدولة بحالها، لأن اللي بيعمل كده إحنا، يعني اللي بيعمل كده، إحنا، بكل أطياف الشعب اللي موجودة.</p>

<p> وتدخلنا اللي إحنا تدخلنا فيه، أنا كنت عايز أقول، يعني، برفع برضو ال.. بعمل فيتو أنا كمان.. بعمل إيه؟ الناس مش عاجبها وأنا مش عاجبني. مصدقة؟ مصدقة يا مريم؟</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>تمام يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أنا مش عاجبني.. بجد؟ آه بجد. ليه؟ أنا عايز كل حاجة تبقى كويسة. وشعبنا يستحق تبقى كل حاجة كويسة. المهم إن إحنا نبقى عندنا القناعة وعندنا الإرادة، نبقى مقتنعين إن إحنا نغير حالنا للأحسن، آه كويس، ثم إرادتنا لا تنتهي.</p>

<p>وأنا جاي أقابلكم ليه؟ طب أنا ممكن قوي الكلام ده يعني اللجنة هنا هتقوم بيه عى أكمل وجه يعني، مش كده؟ أنا عارف، لكن الهدف منه إن دي خطوة، خطوة أد كده خالص، خطوة صغيرة خالص، لكن إحنا لازم نغير، ولازم نضغط نفسنا ونغير من حالنا ونصر على ده وهنقدر، بفضل الله.</p>

<p>أنا عايز أقول لكو على حاجة.. أنا بوعدكم.. أما بوعدكم وبوعد مصر، إن الخريج اللي هيتخرج من كلية الطب عندنا، هيكون، يعني بمعايير أفضل كليات الطب في العالم. أنا عايز أقول لكو على حاجة ليكو كلكم، إحنا عاملين مركز محاكاة للتدريب، عشان أدي فرصة ل.. للشاب والشابة وابننا وبنتنا اللي بيتعلموا هناك، ومش بس كده وإحنا حتى هنتيحه للقطاع ال.. المدني يعني، إن هو يشوف آآ ويتدرب على آآ نماذج متقدمة جدًا جدًا في التعليم، مش بس كده.</p>

<p>إحنا بفضل الله سبحانه وتعالى، من كام سنة كنا بنقول إن إحنا هنفتتح وندي فرصة لأبناءنا وبناتنا إن هم، لأنه كان طُلب مني ده، كان طُلب مني ده، إنه يبقى في تعليم لل.. للمدنيين داخل كلية الطب العسكري. وده أمر، أمر يسعدنا يعني.</p>

<p>ولكن عايز أقول لكم، يعني، هو هيبقى قاسي جدًا، قاسي جدا، وتجربة غير التجارب اللي إنتو آآ يعني عشتوها في حياتكو اللي فاتت كلها. آه صحيح إنتو مدنيين يعني، مش كده؟ ولكن آآ إنتم مش هتبقوا مختلفين عن العسكريين في حاجة، مدة التواجد وعدم نزول الأجازات أد بعضها، وده الهدف منه إن إحنا بننظم لكم وقتكم عشان تحصلوا العلم.</p>

<p>إمتحانات في منتهى منتهى الصرامة وكلها مميكنة، والتعليم مميكن عشان مافيش تدخل بشري في الموضوع، عشان تبقي حضرتك متطمنة جدًا جدًا إن لا هتتجاملي ولا هتتظلمي، الطالب اللي موجود هناك لا هيتجامل ولا هيتظلم، خالص، ما حدش له شأن بيه غير إنه هو بيدي له ال.. المعرفة العلمية وهو يتحصل ال.. ال.. يعني.. اللي ربنا يوفقه ليه، مع الوقت المتوفر واللي متنظم فيه آه رياضة تتت متاحة ليكم لأن الرياضة جزء من الإنسان، ما ينفعش نقول إن الإنسان المتقدم جدًا علميًا ويبقى جسمه آآ مش نفس المستوى يعني، كده. فده واحد. النقطة التانية، برضو هيبقى عليكو كتير قوي إن إنتو محتاجين تحصلوا آآ ونفرح بيكو وبمستواكم اللي هتحققوه إن شاء الله.</p>

<p>حاجة تانية مهم تعرفوها، إحنا التخرج عندنا بالامتياز، التخرج بإيه؟ بالامتياز، مش بنتخرج وبعد كده بناخد الامتياز، والامتياز جزء من الكلية، طب ليه بنعمل كده؟ عشان إحنا بنجهز آآ طبيب وطبيبة على أعلى مستوى، كله تحت الإشراف والسيطرة الكاملة. وأنا حبيت أقول ده ومن خلالكم مصر هتسمعه يعني.</p>

<p>إحنا بنتكلم على إن إحنا المدة كلها مدة داخلية، بتاخدوا أجازات كل آآ كل 12 يوم 3 أيام، كل حاجة متنظمة لكو بالشكل اللي يليق بيكم، ويليق بمصر.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>في الأول حابة أشكر سيادة حضرتك، بالنيابة عني وعن زملائي، على الفرصة، فرصة الالتحاق بالقوات المسلحة، وسؤالي هو: في ظل انتشار وسائل التواصل الاجتماعي ووسائل الإعلام، من وجهة نظر حضرتك، ما الدور الذي يجب أن يقوم به الشباب في مواجهة سلبيات وسائل التواصل؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طيب، بصي يا سلمى، لو أنا جيت قلت لك إن ده ممكن نعمله في مدة زمنية قصيرة، يبقى إحنا، يبقى احنااا يبقى إجابة مش كاملة، لأن الموضوع ده جزء منه ثقافي، ثقافة الناس، فالفكرة كلها اللي إنتي بتتكلمي عليها مش إجراءات دولة بس يا سلمى دي ثقافة ووعي شعب، في قواعد عامة، وفي قواعد ما نقدرش نتجاوزها في التعامل مع الموضوع كدولة، ما نقدرش، ما نقدرش نقفله، لكن ممكن قوي طبقا للقوانين وكلام من هذا القبيل نحد من خطورته من خلال القانون وطبقا للمعايير الدولية برضو.</p>

<p>فـ.. جزء من البرامج اللي إحنا بنعملها هنا، إن إحنا بنقول للناس على تجارب مختلفة، والتجارب دي بتعيشوها وهتجدوا إن الأمور ماشية جدًا، وهتستفيدي من ال.. من ال.. الشبكة والمعرفة اللي موجودة عليها، أفضل نستنى.</p>

<p>فهي الفكرة كلها مش فكرة دولة بس، هي فكرة، يعني، هو هي دي الدنيا كده، هي الدنيا تطورها كده، خدي الصالح وسيبي اللي مش صالح، إبعدي عنه، ما تقربلهوش.. ريناد.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>سيادتك عندي سؤال عن قانون الطفل.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>عن؟</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>عن قانون الطفل.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>الطفل.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>في حالات اللي هي بيكون 16 و17 سنة ولكنه بيرتكب جريمة خطيرة أو بيعتدي على حياة إنسان، وبالرغم من ذلك القانون بيعتبره طفل، وبيحكم عليه أقصى عقوبة 15 سنة. هل فيه نية لإعادة النظر في هذا التشريع مرة أخرى؟ وإزاي نقدر نجمع بين الرحمة للسن الصغير، والعدالة لأسرة الضحية.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أنا فاهم إنتي بتتكلمي عن إيه يا ريناد، بس أنا هقول لك حاجة، الموضوع اللي إحنا بنتكلم فيه ده، موضوع مجتمعي، موضوع إيه؟</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>مجتمعي يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>آه طبعا. مش بس قانون، لأن صدقيني فيه قوانين كتير جدًا جدًا، إنما هي الموضوع محصلة مجتمع على بعضه، مجتمع إيه؟</p>

<p>خليني أقول لك، كلنا ممكن إن إحنا نتآخى، نتآزر، ومافيش حتة في المدرسة ما تبقاش تحت إشرافنا ورؤيتنا المباشرة. إحنا ممكن نعمل كده في مدارسنا، كل مدارسنا، بس لو كلنا اللي موجودين قلبنا وواعينا، يعني، بمستوى يليق بالفكرة.</p>

<p> طب ده جزء المكان، طب والأسرة؟ طب وال إيه؟ الأسرة، لأن إنتي بتتكلمي على تحضر مجتمع، وانضباط، لأن ما حدش يقدر يحط على كل إنسان واحد، ممكن إحنا كلنا من خلال تطورنا ووعينا، نقدر نعمل حاجات كتير.. حتى الأم مع ابنها أو بنتها، لأنها بتتكلم وبتقول وكده.. يا ترى يا ريناد إنتي شايفة إن إحنا أسرنا، كل أسرنا، على كافة المستويات، بتفكر بالطريقة دي، ولو فكرت بالطريقة دي، بتاخد القرار اللي يخدم على الفكرة ولا لأ؟ وكلامي معاكي وهنا ومن خلالكو للناس، بقول للناس في مصر، أنا بتكلم على بلدي وناسي، تعالوا نعمل كده على ناسنا، على ولادنا، على بناتنا، على مصالحنا، فـ.. الموضوع مش قانون فقط، وإن كان مهم، ولكن هو موضوع إن المجتمع كله يـ.. يتآخى ويتآزر ويبذل جهد، الإعلام، الجامع والكنيسة، الأسرة، والدولة بالقانون بتنزل.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>في الأول يا فندم حابة اشكر حضرتك إنك أتاحت لينا الفرصة إن أنا ألتحق بكلية الطب في القوات المسلحة المصرية، حابة أسأل حضرتك سؤال، إزاي الدولة المصرية بتقدر توفر السلع الغذائية الأساسية زي الزيت والسكر والقمح بأسعار مناسبة للشعب؟ في نفس الوقت إزاي بنقدر نعتمد بنسبة كبيرة على الإنتاج المحلي هنا في إن أنا أنتج هذه السلع؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>إحنا برنامجنا اللي بفضل الله سبحانه وتعالى قدرنا نعمله إن إحنا نضيف 4 ونص مليون فدان، اللي كان مزروع قبل كده على مدى كل السنين اللي فاتت 9 مليون فدان، إحنا بفضل الله سبحانه وتعالى، أضفنا، يمكن 25 و 26 يبقى 4 ونص مليون فدان.</p>

<p>إنتو هتشوفوا ده موجود بيتعمل دلوقتي وشغالين فيه، آآ 26 إن شاء الله يكون تقريبا، تقريبا ال 4.5 مليون فدان بالإضافة لل 9 دخلوا.. دخلوا الخدمة إن شاء الله.</p>

<p>طب أنا عايز أقول لك على حاجة، فيه ناس كتير جدًا لما بسمعهم بيقول لك إيه، الاكتفاء الذاتي الاكتفاء الذاتي. ما فيش دولة في العالم، يعني، مش كتير من الدول اللي ممكن يكون عندها اكتفاء ذاتي في مطالبها في السلع الأساسية، إلا إذا كان دولة لها يعني، يعني، يعني، أراضيها شاسعة جدًا، و.. الأمطار طول السنة، يعني.. يعني.. إحنا ممكن يكون إنتاجنا من القمح 10 مليون طن، وبنستورد 10 مليون طن قمح، الدرة تقريبا بردو تقريبا نفس الكمية، بقول أرقام ممكن تحفظوها يعني، زيت الطعام تقيبا 90% و95% بنجيبه من الخارج، عشان ماعندناش إحنا آآ يعني كمية تكفي آآ زي عباد الشمس أو كده بمساحات ضخمة جدًا تكفي مطالبنا من الزيت يعني. السكر إلى حد ما بيتحقق اكتفاء ذاتي، لكن.. طب اللحوم إحنا بنستورد 400 ألف طن في السنة، بنستورد غير اللي بيتدبح هنا جوة مصر، 400 ألف طن.</p>

<p> يعني.. فمش لازم يكون عندنا اكتفاء ذاتي، لكن يكون عندنا موارد نقدر نجيب منها كل حاجتنا ، يعني يكون عندك موارد، والموارد دي هتيجي من العمل والتقدم وبرضو الاستهلاك المناسب، الاستهلاك إيه؟</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>المناسب يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>سلمى.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>شهدت مصر يا فندم الفترة اللي فاتت افتتاح أول مرحلة من محطة الضبعة النووية، هل فيه إمكانية سيادتك إن إحنا محطة الضبعة تدعم الطب النووي في مصر خصوصا في إنتاج النظائر المشعة؟</p>

<p><strong>السيسي:  </strong>أكيد.. أكيد.. لكن آآ يعني.. وبرضو تخلينا عندنا جزء كبير يتطور من المعرفة النووية، و.. أنا كان سؤالي، كنت هسألك سؤال ليكو كلكو، حد يعرف المحطة دي اتكلفت كام؟ انا عايز أقول لكم إن هي متكلفة 25 مليار دولار.. كام؟</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>25 مليار دولار يا فندم.<strong> </strong></p>

<p><strong>السيسي: </strong>أقل تكلفة.. وأكبر قرض كان من مين؟ من روسيا، هو اللي وافق إنه يمول 25 مليار دولار، لدولة خارجة من 2011 وفي حالة فوضى وخراب.. روسيا.. حد يعرف بتنتج، يعني، طاقة قد إيه؟ طيب.. 4.8 جيجا، أو 4800 ميجا.</p>

<p> يا رب يوفقكم، ويحفظم. سعيد بيكو جدًا، وتحياتي لأسركم، وذاكروا كويس، وربنا يوقفكم، شكرًا.. شكرًا.</p>

<p>...</p>

<p><strong>السيسي: </strong>تفتكروا إحنا عاملين الدورة دي ليه، أو.. هي مش دورة، دي درجة علمية أكبر من الدكتوراه، وإحنا بنبحث دلوقتي على مسمى لهذه الدرجة عشان تاخد الإجراءات القانونية اللي بتطلع عشان نطلقها، نطلقها على الشهادة دي، وبالساعات المعتمدة هتبقى لما تيجوا تشوفوا 24 شهر، فيهم آآ 104 أسبوع، هنشيل منهم مثلا آآ 10 أسابيع؟ 10 أسابيع في السنتين بتنزلوهم أجازة، يبقى آآ إحنا بنتكلم في 90 أسبوع، مش كده؟ يعني 90 أسبوع في 6 أيام، أو في 7 أيام حتى، ما هو كل يوم دراسة، فـ.. بنتكلم في 700 يوم، 700 يوم، تقريبًا في 10 ساعات في اليوم، ب 7000 ساعة، الدرجة العلمية اللي هتتاخد هنا درجة علمية ذات شأن، عايزة همة من حديد، وإرادة من حديد، وعمل، أنا بكلمكم بصراحة، وعمل من حديد، إحنا بنتطلع آآ بنسعى بفضل من الله إلى استنارة، استنارة، استنارة حقيقية يتناسب مع عصرنا اللي إحنا فيه.</p>

<p>فـ.. قلنا مش هنيجي، مش هناخد أقل من كده، مش كده يا دكتور أسامة؟ مش أقل من كده. فـ.. ده عبء ضخم جدًا ومسؤولية كبيرة جدًا عليكو، ومحتاجة آآ، إحنا بندور على منهج آآ شديد الثراء للفكرة اللي إحنا بنتكلم عليها.</p>

<p>إذا فهمنا ذلك في تعاملنا مع الناس، وفهمنا الناس إزاي بتتعامل مع بعضها، إن إحنا لسنا حكام على أحد، إحنا لسنا حكام على أحد، إحنا حكام بالكتير على أنفسنا، هي محاولة مننا، محاولة مننا إن إحنا نطلق طاقات الأدباء أو نتصور إن إحنا هننجح بكده، فبنحاول إن إحنا آآ يعني ندقق ونحوكم في كل إجراء بنعمله مع ال.. مع المسار اللي إحنا بنعمله.</p>

<p> كان قبل حضراتكم ما تبقوا موجودين، كانو العرض بتاع كلية الطب العسكري، إناث، نفس الكلام، الاتقان والحوكمة ده مسار مش كلام. والآن بقول ليكو، لما تفقدوا اللغة العربية، مش بقى بلاغة اللغة العربية بتاعة الأوائل، الأولين يعني، لأ، اللغة العربية بس كانت وإحنا فرحانين إن إحنا بنعلم ولادنا، إنجليش ولا بأس، وفرنساوي ولا بأس، وألماني ولا بأس، وماله، كل ال.. الأفاضل كانوا في العصور القديمة كانوا بيتكلموا لغات كيرة جدًا جدًا مع إجادتهم الكاملة للغة العربية.</p>

<p>فإحنا قلنا لأ، ده إحنا عايزين علماء مستوى تاني خالص ، أكتر من اللي إنتم فيه، بكتير، إن شاء الله، إحنا هنعمل اللي علينا، وعلى قد صدق النية، ربنا يطرح البركة.</p>

<p>إحنا بنتكلم على تيار مستنير يجابه تطورات العصر اللي الناس مش عارفة ليها إجابات، إحنا بنجابه، بنتكلم عن إطار مستنير، يجابه تيار تراكم شكل من أشكال التخلف الديني، والانحطاط الديني، عشان إيه؟ عشان الناس اللي، اللي مع ال 1400 سنة، حصل غث كثير، حصل إيه؟ غث كثير، ومحتاجين يبقى فيه تيار فاهم وشايف ده.</p>

<p>...</p>

<p><strong>السيسي: </strong>إحنا هنا بنتكلم في.. في مسار وحوار وفهم أوسع، وفهم أوسع، أنا دايما ها باقول آآ .. يقولوا لي أطلب محاضرة من حضراتكم عن، وإنت راجل دين مسلم، أنا مش هتكلم عن الشريعة الإسلامية، أنا هتكلم عن ربنا. طب ما أنا .. بما إن أنا بتكلم عن ربنا كويس، اللي عرفني كده مين؟ هه؟ مين؟ ديني. هو النهارده لو اتقال إن الرئيس السيسي بيحترم كل الناس، طب هو الرئيس السيسي مين؟ اسمه إيه؟ دينه إيه؟ يعني ماجبتوش من عندي يعني، مش سلوك إنساني فقط، مش إيه؟ لا ده فهم ديني، ده إيه؟ فهم ديني، مش.. اللي أنا بعمله كله، بتكلم بيه وبتعامل بيه إيه، حتى اللي إحنا بنتكلم فيه ده، ده فهم ديني، مش فهم آآ مش فكر يعني، تؤ تؤ، أنا فاهم ديني كده، فاهم ديني كده، وبالتالي ممكن أقول لو اتسألت السؤال ده من الدكتور أسامة، هقول له إن الأديان كلها بتدعو لها الأمر، ولكن وإحنا ماشيين فيه، فيه ناس بتنحرف، ودي طبيعة النفس البشرية ودي سنة من سنن الوجود اللي إحنا فيه، إحنا جايين عشان آآ، يعني، فَهمنا فَهمنا لـ..، للدين يبقى أكبر شوية. بالدرجة اللي إنتو خدتوها؟ أيوة. بالدرجة اللي إنتو خدتوها؟ أيوة.</p>

<p>أنا جيت برضو وإحنا في ال.. في أحد المناسبات في ال.. في ليلة القدر، قلت إحنا حراس إيه؟ إنتو قلتوا حراس إيه؟ العقيدة، قلت لكم لأ، خليكو حراس الحرية، حراس إيه؟</p>

<p><strong>الدعاة: </strong>الحرية.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>الاختيار. اللي ربنا سبحانه وتعالى أتاحها للإنسان في ما يخص الإيمان بيه، فيه أعز من كده ياه.. فيه أعز من كده؟ فيه أشرف من كده؟ فيه أخطر من كده؟ قال لك إنت حر، وهنتقابل في يوم ابقى رد ودافع وقول اختارت اللي إنت اختارته، ما اختارتش إنت حر، رفضت إنت حر برضو.. وما حدش واصي على حد، إحنا عشمانين إن إنتم يعني ربنا يجعلكم سبب لكل خير.</p>

<p><strong>أحد الدعاة: </strong>إن شاء الله نكون عند حسن سيادتك يا فندم.</p>

<p><strong>أحد الدعاة: </strong>عايز أقول لحضرتك، لسيادتك يا فندم، لن يقدر جهودك إلا الله، فسر على بركة الله، ولا تلتفت لدعاوى المغرضين الذين يفسدون في الأرض ولا يصلحون، حفظك الله بحفظه وكلأك بعنايته.</p>

<p>...</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>ما هي رؤية حضرتك في مستقبل يعني مشاركة المرأة في المنظومة الطبية العسكرية؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>اتفضلي استريحي.. اتفضلي استريحي.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>شكرًا.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>من 3 سنين كان اتطلب المطلب ال.. اتطلب المطلب ده، إن إحنا نتيح لـ.. آآ.. في كلية الطب فرصة للمدنيين، سواء كانوا ذكور أو إناث، وإحنا ساعتها آآ قلنا هنلبي الطلب ده، فالناس تصورت إن إحنا هنبلي الطلب ده في نفس السنة، إحنا مابنشتغلش كده، يعني إحنا بنعد نفسنا كويس وينجهز عشان نقدر نحقق الهدف من الإجراء اللي بنعمله، ولما قدرنا وجهزنا نفسينا لاستقبال آآ يعني طالبات وطلبة لكلية الطب، سمحنا بده، وقلنا نستقبل دفعة.</p>

<p>بس أنا هقول لك على نقطة مهمة عايز أقولها دلوقتي.. إحنا فوجئنا إن فيه طلبة لما ما وفقتش في آآ الطب العسكري، فـ.. لقيتهم يعني متألمين جدًا، فقلت للكلـ.. ال.. لرئيس الأكاديمية، ادرسوا إن حتى لو مادخلوش بالصفة العسكرية، لو عايزين يخشـ.. يعني.. يلتحقوا بالأكاديمية بالصفة المدنية، لا بأس، دي نقطة حبيت بما إنك سألتي السؤال، فأنا بأكد لك إن إحنا، حتى اللي ما قدرش يدخل بالصفة العسكرية لأي أسباب خاصة بـ.. معايير آآ طبية أو معايير آآ بدنية، ممكن يخش بالصفة المدنية.</p>

<p>لكن مهم قوي  أقول لك، إحنا بنحاول بفضل من الله إن لما نعمل إجراء، نعمله بجدارة، وأنا قلت ده أثناء لقاء الطالبات اللي هم عايزين يلتحقوا بال، بكلية الطب، قلت لهم أنا بتعهد لكم إن إنتم تجدوا آآ معرفة علمية على أرقى مستوى، و.. إدارة تعليم على أرقى مستوى، وإدارة لبناء الشخصية أيضا على أرقى، على أرقى مستوى، بأمن وأمان وسلامة، لأن طبعا آآ الأسر اللي.. بتقدم لولادها، وأنا بتكلم عنا على الطالبات تحديدًا، فلازم يبقوا متطمنين على إن الأمور آآ، لا طبعًا، كل حاجة، كل صغيرة وكبيرة، مدروسة ومعمول حسابها، والعهد إن شاء الله إن كل ال.. الحرص، وكل الجهد، وكل الجدارة، عشان الخريج والخريجة أو الخريجين والخريجات لكلية الطب العسكري، يحققوا أعلى المعايير، قياسًا بالجامعات العالمية.</p>

<p>أنا قلت بس إن أنا أقول لك ده، وإنتم موجودين معانا هنا، لما قلت الجامعات تيجي، عشان تعرفوا إن الكلـ.. الأكاديمية مش.. مش.. مش بس آآ عسكريين، وأديكو شوفتو، إحنا موجود هنا من ال.. من وزارة التربية والتعليم، موجود هنا من وزارة الخارجية، وموجود هنا من الرقابة الإدارية، موجود هنا من وزارة النقل، من وزارة المالية... كل وزارات الدولة. قلت إن عهدنا لن نسمح إن حد يلتحق بالحكومة إلا إذا كان ييجي الأكاديمية يقعد 6 شهور، بعد.. وناخد معاهم إجراءات معقولة في الانتقاء والإعداد.</p>

<p>خللي بالك، هنا، إحنا في التعليم، غير اللي إنتو بتشوفوه خالص، إحنا بنتكلم على تعليم بكل ما تعنيه هذه الكلمة، هنا لا فيه وقت غير ل3 حاجات، 3 حاجات، تعليم، وصحة، و.. وقت فراغ للراحة أو للي عايز يصلي اللي عايز كده.. 3 حاجات، بس، لا فيه تليفون، ولا هيبقى فيه تليفون، وأنا آسف إني بقول لك كده، عارف إنه بقى جزء كبير من مطالب الحياة عند الناس كلها، لكن هنا مش هيبقى فيه تليفون، خالص، هنا فيه آآ آه فيه ميكنة ورقمنة على أرقى مستوى ممكن تتخيليه في التعليم، وفي الاختبارات، لكن آآ ده جزء من الموضوع.</p>

<p>هنا الصحيان الساعة 4 ونص، مدني أو عسكري، بالمناسبة، إحنا مش هنفرق بين طالب وطالبة في كلية الطب، بالصفة المدنية، عن طالب وطالبة بالصفة ال إيه، العسكرية، لأ، كله زي بعضه، مافيش، ماعندناش فرصة نميز بينهم، وعشان كده قلنا إن إحنا نعمل شكل من أشكال آآ الاختيار يساعد على كده، وإنتو جاهزين بالاختيار اللي إحنا عملناه إن إنتو تعيشو بالطريقة اللي إحنا بنتكلم بيها ونتعلم بيها.</p>

<p>عايزين تذاكروا مذاكرة حقيقية، لأن مافيش مجال غير لامتحانات، لا يتدخل فيها الإنسان، خالص، هنا ما فيش تدخل بشري في أي عملية، ابتداءً من عملية الانتقاء والفرز، ثم عملية الإعداد والتأهيل، ثم عملية الاختبارات اللي بتتم، ما فيش، فكل واحد هنا بإيه؟ بمجهوده ودراعه زي ما بيقولوا يعني.. ربنا يوفقكم.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>يا رب، شكرًا لسيادتك يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>ربنا يوفقكم، اتفضلي، اللي كانت عايزة تسأل هنا.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>في البداية كنت حابة أشكر حضرتك على اهتمامك بطلبة الجامعات المصرية، وحرص حضرتك على تواجدهم في مع حضرتك في المؤتمرات الرئاسية والمؤتمرات العسكرية علشان نشوف مصر بتوصل لإيه على أرض الواقع. من خلال اللي التمسناه في الأكاديمية من انضباط من خلال تواجدنا من أثناء بداية ال.. الصحيان بدري، وجودنا في أرض الطابور، الالتزام، الانضباط، أهمية تقدير الوقت، كنت بقدم، محتاجة أقدم لحضرتك مقترح بسيط، اتمنى ينول إعجاب حضرتك، بتطبيق مادة تربية عسكرية على طلبة المدارس من سن الابتدائي، تكون المادة مش بتنص على الدراسة فقط، تكون تدريبية، علشان الجيل الجديد هو جيل واعي، لكن من السهل تشتيته من خلال السوشيال ميديا، والأخبار المغلوطة اللي بتتحقق، والجيل الجديد آآ من بداية سن صغير بيقدر يقدر يمسك موبايل، حتى لو ما عندوش خلفية كبيرة بيه، بس الجيمز والتطبيقات دي كلها بتشتت تفكيره، فإحنا يبقى عندنا مادة علمية من بداية سن صغير تبني من عنده وعي عسكري، ووعي فكري وثقافي تطور منه فيما بعد، عشان يبقى عندنا الجيل اللي حضرتك بتستمناه، جيل واعي عنده تفكير، مش أي حاجة تقدر تشتته من خلال السوشيال ميديا. إحنا بنلجأ لمواقع التواصل الاجتماعي فراغ، إحنا مش عايزين يبقى فيه فراغ في حياة الطالب من وهو صغير، يتعود يبقى منضبط. الحياة العسكرية زي ما كلنا موجودين هنا، فيه تناسق في كل حاجة، انضباط في كل حاجة، حتى التناسق في هيئتنا نفسها، ده هيقلل من حاجات كتير، هيزود الوعي، حتى الأمراض هتقل، أمراض السمنة اللي بتـ.. بتمر بيها الأطفال في وزن صغير، هم علشان فيه أوقات كتير فراغ في حياتهم. فكنت حابة أعرض على حضرتك المقترح ده.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طيب يا سما اتفضلي استريحي.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>شكرًا.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أنا بشكرك وبرحب بيكم طلبة الجامعة طالبات الجامعة اللي موجودين معانا، وأتمنى إن التجربة دي تـ.. يعني تضيف لكم شيء. وأتصور إن أكتر حاجة ممكن، يعني، نستفيد منها إن إحنا نقول إن، طلبة الجامعة أنا بتكلم وطالبات الجامعة أنا بتكلم، إن هم بيشوفوا تجربة مختلفة شوية، وبيشوفوا إن ممكن يتحقق بيها نجاح، و.. مش هنقدر نقول إن إحنا نقدر نعمل ده في الجامعات، لأن طبعا، يعني، حتى هيتفهم الكلام غلط يعني. فـ.. دي نقطة.</p>

<p>النقطة التانية، إنتي عارفة عدد المدارس في مصر كام؟ كام؟</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>أنا مش عارفة عددها فعليًا بس أكيد المدارس كتير جدًا.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>يعني كتير كام؟ قولي رقم كده.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>100 ألف.. 200 ألف.. مليون..</p>

<p><strong>السيسي: </strong>(يضحك الرئيس) طب، لأ، المدارس مش مليون ولا 100 ألف، يعني إحنا تقريبا حاجة و ستين ألف يعني.. طيب.. لو إنتي عايزة تعملي في المدارس كلها آآ.. تعليم تربية عسكرية، إنتي هتبقي محتاجة على الأقل، على الأقل ظابط لكل مدرسة، يعني 60 ألف ظابط.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>تمام يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>ده أنا، عارف، أنا ليه أنا كان ممكن أقول لك طيب ادرسوا المقترح ده ويبقى من باب إثراء النقاش بينا، لكن أنا ما اتعودتش إن أنا أبدا أتكلم مع حد غير أنا لما أتكلم بمنظور إن كل حاجة نستفاد منها، حتى لما يطرح سؤال أو مطلب، نستفاد منه بإن إحنا نتكلم فيه، ونقول يا جماعة قبل ما نقول إن إحنا نقدر نعمل ده ولا ما نعملوش، تكلفته كام، نقدر عليها ولا ما نقدرش، المجتمع مستعد يقبل ده ولا لا، الحوكمة بتاعة الإجراء، التجربة اللي إنتي شايفاها هنا وراها منظومة كبيرة جدًا، جدًا، مش.. يعني.. مش آآ مش، يعني.. من أول مدير الأكاديمية لأعضاء هيئة التدريس، للإدراريين، حاجات  كتير قوي عشان نحقق ال.. ما نقدرش، ما نقدرش آآ نقدر نعمل ده ونقدر نملا الفراغ بتاع وقت الطالب اللي في ابتدائي وإعدادي وثانوي يمكن بالمادة العسكرية بس، ده أنا بتكلم حتى لو حاولنا نعمل ده.</p>

<p>شوفي، الموضوع ده هو عبارة عن محصلة مجتمع بحاله، دولة مع بعضها، يعني البيت ليه نصيب في ده، الإعلام ليه نصيب في ده، المدرسة ليها نصيب في ده، المسجد والكنيسة ليهم نصيب في ده، الإعلام، الميديا، اللي هي فيها المسلسلات والأغاني والإعلانات، ليها نصيب في ده.</p>

<p>فيا سما، الطرح..</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>مع حضرتك يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>دي، دي أمة عايزة تحط إيديها في إيدين بعضها، كلنا مع بعض، البيت والجامع، والكنسية، وال.. كلنا.. عشان نحافظ على آآ شعبنا، مش على الولاد الصغيرين بس، لأ، كلنا نحافظ على بعضنا، وإنتي قلتي كلمة بتقولي إيه، عشان الوزن الزيادة، طب ما ده جزء من الثقافة، ثقافة الأكل، ثقافة الرياضة، يا ترى إحنا مستعدين في شوارعنا ندي فرصة للناس تمشي ما تتخبطش بعربيتها أو لو راكب دراجة ما يتخبطش؟ في مكان ليه وكلنا وإحنا سايقين عربياتنا واخدين بالنا منهم؟ فيه كلام كتير قوي إحنا محتاجين يا سما نشتغل عليه، بس وجودكم معانا هنا هي خطوة، ولما تروحوا الجامعة، انقلوا اللي شوفتوه والانطباع بتاعكم لزمايلكم، وإحنا هنحاول، المبادرة مستمرة يعني مش هتنتهي بتجربة واحدة ليكم، لأ، إحنا كل شوية أو كل.. هي دورات ورا بعضها يعني.. بس طبعًا مش هنقدر ناخد كل الناس اللي موجودين في الجامعات يعني.</p>

<p>أنا بشكرك يا سما على سؤالك وعلى...</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>شكرًا يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>شكرا جزيلا. طيب.. القطار الرابع، اتفضل.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>عبد الرحمن إبراهيم عبد الرحمن، كلية علوم جامعة القاهرة.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أهلًا بيك يا عبد الرحمن.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>في البداية أنا حقيقي كنت أحب أقول إن أنا فخور كل الفخر بوقوفي قدام حضرتك وكنت حابب أشكر حضرتك عالفرصة العظيمة اللي أتيحت لينا إن إحنا نيجي نزور الأكاديمية العسكرية المصرية، وكنت حابب أشكر كل القائمين على الأكاديمية العسكرية المصرية من ساعة ما وطأت أقدامنا الأكاديمية، ما وجدنا غير معاملة الأبناء والأخوة، وغرس فينا حقيقي قيم وعادات يمكن يصرف عليها الكثير من المال يعني، وكان عندي تعديل بسيط على فكرة الزميلة لما قالت إن يبقى فيه مادة للياقة، إحنا ممكن نخلي فيه مادة بقى زي التربية الرياضية في المدارس، للجامعات، تبقى مسؤولة عن اللياقة البدنية، يبقى فيها بدل ظابط، مثلًا خريج من كلية تربية رياضية، يبدأ يعلي شوية من اللياقة البدنية، لأن ده بيأثر بردو على الناحية العلمية، لأن إحنا لما جينا هنا اكتشفنا إن اللياقة حاجة مهمة جدًا برضو، زيها زي الجانب التعليمي، فممكن يبقى خريج تربية رياضية، ونزود مادة للتربية الرياضية داخل، أو مادة للرياضة والتناسق الجسماني داخل الجامعة، تبقى عيني بمرور السنين مختلفة وموجودة في كل السنين، تعلي شوية لياقة الطالب الجامعي يعني. شكرًا لحضرتك جدًا.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>شكرًا يا عبد الرحمن، خليني أقول لك الأول إن كلامك جميل، وكلام آآ يسعدني جدًا جدًا، وأنا سعيد إن جامعة القاهرة فيها شباب وشابات زيكم، وفهمهم ووعيهم بالمستوى ده، إن إحنا نعين من كلية التربية، يعني، طب إنت، يعني لو قلت لي مثلًا، يا ترى يا عبد الرحمن، إنت في المدرسة، كنت بتلعب رياضة كويس، بصراحة؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>إلى حدٍ ما، مش قوي بصراحة.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طيب، أنا، أنا مصدق وعايز أقول لك إن فعلًا ما فيش في المدارس بنسبة معتبرة، لأن لو إحنا اهتمينا بالنشء الصغير في الحضانة وابتدائي وإعدادي وثانوي، هبقى مش محتاج خالص، خالص، إن حد في الجامعة يقول لك العب رياضة، تبقى كل القسم الرياضي في الجامعة والكلية يمكن دوره حاجة واحدة بس، إنه ينظم ال.. يعني.. فرق مختلفة ويعمل أنشطة ليها .. في جامعات بتبقى مهتمة بالموضوع ده تبقى وبتعمله كويس، في جامعات بتعمل ده.</p>

<p>نرجع بقى تاني لل.. للياقة وال.. أو لل.. الرياضة يعني.. الرياضة ثقافة يا عبد الرحمن، الرياضة ممارسة وسلوك، الناس بتعيش بيه، والأهالي والأسر والحكومة في المدرسة وفي الجامعة بتغرزه، بتغرسه في الطالب وفي الطالبة. وده مش موجود عندنا، أنا بقول لك ده مش موجود عندنا.</p>

<p>بس أنا هقول لك على حاجة، هقول لك على حاجة تانية خالص يا عبد الرحمن. إيه رأيك لو إنت النهارده قلت لي أنا في جامعة القاهرة في نطاق الجامعة دي، معرفش إنت في كلية إيه..</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>كلية العلوم يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>علوم. في نطاق كلية العلوم فيه 3 مدارس، وقلت إن أنا هعمل مبادرة انا وزمايلي في كلية العلوم، وهنـ.. يعني يكون شباب وشابات اللياقة البدنية بتاعتهم عندهم فكرة عن التمرين، هيكونوا هيروحو مدرسة من المدارس اللي موجودة دي في نطاق الكلية الصبح الساعة 8 أو 7 ونص، وقت التمرين الرياضي، طابور الرياضة.</p>

<p>أنا بقول لك على حاجة إن المجتمع بتاعنا مجتمع كبير وقوي، وعنده حيوية كتير، بس إحنا مش قادرين ننظمها ونوجهها،مش قادرين إيه؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>ننظم ونوجه، مسألة وعي.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>آه، إنت فاكر الموضوع بتاع تربية رياضية محتاج منك حتى في كلية العلوم إنك إنت يبقى معاك حد يقول لك؟ لأ، ده فيه ناس بتعمل مبادرات، وأنا يعني كان جات لي فرصة إن أنا أدرس، مش في مصر يعني، فكنت بلاقي ناس يعمل إعلان على ورقة كده ويقول أنا مدرب كراتيه، هعمل برنامج، هعمل دورة من الساعة 8 للساعة 9، اللي عايز ييجي.. كده. لو إنت النهارده تعمل ده في كليتك، إنت مثلًا مهتم برياضة، وتقدر تجهز شوية رياضات خفيفة جدًا تعملها، تقوم كاتب جايب ورقة وكاتبها بشكل جميل، بتقدم نفسك فيها وتقول أنا هعمل دورة لمدة مرة في الأسبوع مرتين في الأسبوع للرياضة اللي عايز يتفضل مكاني في الحتة الفلانية، وتنسق مع ال.. مع مدير الكلية، وتعمل الدورة، إنت في.. السن بتاعكم يعمل ده، سواء ليك إنت كـ.. كمبادر، أو حتى زمايلك كمتلقين.</p>

<p>إحنا فيه كلام كتير جدًا ممكن نعمله، وإحنا مش واخدين بالنا منا بنعمله، بدليل، هنا، تفتكر يعني عشت وشوفت الطلبة بتعمل إيه، صح كده؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>صح.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>شوفت ورقة؟ شوفت ورقة؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>الحقيقة لأ.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>شوفت عنبر، مكان إقامة يعني مش نضيف؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>إطلاقًا الحقيقة.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>إحنا مش جايبين حد يعمل. إحنا جايبين حد يعمل؟ هم الطلبة اللي بتعمل. مش إنت بتعمل دلوقتي؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>بالظبط، حقيقي الواحد زاد احترامه فوق الاحترام...</p>

<p><strong>السيسي: </strong>(يضحك الرئيس) إذن أنا عايز أقول لك، أنا كل اللي بطلبه منك يا عبد الرحمن ومن كل اللي كل اللي جه معاك وحضر الدورة، 200؟ ال 200؟  100؟ ال 100 اللي حضروا معاك شباب وشابات، إوعى تتنازل عن إنك إنت تستفيد بده وتقول أنا هوريكو حاجة شوفتها هناك وهعملها، ممكن زمايلك يضحكوا أو يسخروا أو يرفضوا، لكن لو إنت مقتنع بالفكرة، اعملها، لأنك هتبقى عملت إضافة طيبة. أنا خلصت.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>إن شاء الله يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>ماشي يا عبد الرحمن.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>شكرًا يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>إحنا نقدر.. إحنا نقدر نعمل كل حاجة، نقدر نشرف على مدارسنا بشبابنا وشاباتنا اللي موجودين في نطاق كل مدرسة، نتطمن على إن الحضور كويس، على إن التعليم كويس، على إن المعاملة كويسة، على إن أولادنا وبناتنا الصغيرين في أمان. نقدر نعمل كل ده، بس إنت ممكن تكون بتقعد مستعد تمسك التليفون، أنا آسف، أو تكلم زميلك، أو تعمل أي نشاط تاني، ومش واخد بالك من النقطة دي إنك ممكن تعمل حاجة جميلة جدًا وقيمة عظيمة جدًا لو إنت عملت ده. إنت بتضيف، إنت بتنّجح، إنت بتكبر، إنت بتغني. أنا خلصت. ماشي يا أستاذ؟</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>حاضر يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>ربنا يوفقك.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>ربنا يخليك يا فندم شكرًا جدا لحضرتك.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>ده أنا اللي متشكر يا عبد الرحمن.</p>

<p>أنا سعيد بيكو كلكو وبتمنى لكم كل التوفيق، وعايز بردو بفضل الله سبحانه وتعالى أطمنكم، أطمنكم على بلدنا، إحنا بخير، وبسلام وبأمان، بفضل الله سبحانه وتعالى، وأيضا متحركين، وربنا سبحانه وتعالى، يعني، يسدد خطانا، والحقيقة عشان ماكونش جاحد بنعمة ربنا، هو مسدد خطانا، وجودنا مع بعض ده توفيق من ربنا سبحانه وتعالى، وجودنا كلنا مع بعض، كل اللي موجود هنا، اللي مقدم واللي جاي مع الجامعة و.. كلنا مع بعض كده بـ.. بسلام ومحبة كده، ده بعتبره توفيق كبير من ربنا.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في القاهرة، في مقر الأكاديمية العسكرية بالعاصمة الجديدة، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي اختبارات كشف الهيئة للطلبة المتقدمين للالتحاق بالأكاديمية العسكرية المصرية والكليات العسكرية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-39b1e62cbfc10f029f9d631a3f0dcd39d5198bdde85f936dd14174844979a530">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 13:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764502338759704</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فنزويلا: تصريحات ترامب تهديد استعماري وانتهاك للقانون الدولي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28787</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b6cb4672-3ae5-4d68-9091-6d91110b6310.png.webp?itok=vjTb1t_i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b6cb4672-3ae5-4d68-9091-6d91110b6310.png.webp?itok=vjTb1t_i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ردت الحكومة الفنزويلية على تصريحات الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الأخيرة بأن المجال الجوي فوق فنزويلا ومحيطها سيتم إغلاقه بالكامل.</p>

<p>وفي بيان لها، <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/29/donald-trump-venezuela-airspace-closure">وصفت</a> الحكومة الفنزويلية تصريحات ترامب بأنها "تهديد استعماري" لسيادتها وانتهاك للقانون الدولي.</p>

<p>وأكدت الحكومة أيضًا أنها تطالب باحترام مجالها الجوي، ولن تقبل بأي أوامر أو تهديدات خارجية.</p>

<p>وكان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/business/7SZRYZTNQZLBJPN4QDETCUCDYU-2025-11-28/">قال</a> ترامب في كلمة وجهها لأفراد الجيش الأمريكي بمناسبة عيد الشكر الخميس الماضي، "أشكر لأفراد القوات الجوية جهودهم في ردع تجار المخدرات الفنزويليين، جرى وقف نحو 85% منهم بحرًا"، مضيفًا "ربما لاحظتم أن المهربين يتجنبون النقل عبر البحر، لذا سنبدأ في اعتراضهم برًا أيضًا".</p>

<p>وكتب ترامب أمس السبت على تروث سوشيال "إلى جميع شركات الطيران والطيارين وتجار المخدرات والمتاجرين بالبشر، يرجى النظر في إغلاق المجال الجوي فوق فنزويلا ومحيطها بالكامل".</p>

<p>أضافت الحكومة الفنزويلية أنه نتيجةً لإعلان ترامب، عُلِّقت جميع رحلات ترحيل المهاجرين "من جانب واحد".</p>

<p>وتستمر الضربات الأميركية ضد قوارب المخدرات المزعومة في منطقة البحر الكاريبي منذ أشهر، إلى جانب تعزيزات عسكرية أميركية في المنطقة، كما أذن ترامب بعمليات سرية لوكالة المخابرات المركزية في فنزويلا.</p>

<p>وفي الأسبوع الماضي، حذرت إدارة الطيران الفيدرالية الأمريكية شركات الطيران الكبرى من "موقف خطير محتمل" عند التحليق فوق فنزويلا بسبب "تدهور الوضع الأمني ​​وزيادة النشاط العسكري في أو حول" الدولة الواقعة في أمريكا الجنوبية.</p>

<p>وألغت فنزويلا حقوق التشغيل لست شركات طيران دولية كبرى كانت قد علقت رحلاتها إلى البلاد بعد تحذير إدارة الطيران الفيدرالية.</p>

<p>واتهمت إدارة ترامب الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بالتورط في تجارة المخدرات، وهي التهمة التي نفاها.</p>

<p>وقال مادورو، الذي يتولى السلطة منذ عام 2013، إن ترامب يسعى للإطاحة به وإن المواطنين الفنزويليين والجيش سيقاومون أي محاولة من هذا القبيل.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>وتتصاعد المخاوف الدولية من أن تكون الحملة الأمريكية مقدمة لمحاولة لإطاحة الرئيس الفنزويلي، لا سيما في ظل غياب دلائل معلنة على ارتباط الضربات الأخيرة بعمليات تهريب المخدرات كما تقول الإدارة الأمريكية.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">نفى</a> مادورو أي صلة له بتجارة المخدرات، واتهم الولايات المتحدة بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 10:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764491529097393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اشتباكات في السويداء.. والحرس الوطني السوري ينفذ حملة اعتقالات لـ"الخونة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28786</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7fdadb42-fc58-43ba-8560-b8903ccf5ff3.jpeg.webp?itok=eVEb7xeE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7fdadb42-fc58-43ba-8560-b8903ccf5ff3.jpeg.webp?itok=eVEb7xeE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت محافظة السويداء السورية اشتباكات متقطعة بين الحرس الوطني وفصائل من السويداء بمحيط قرية المنصورة غرب المحافظة، تضمنت حملة اعتقالات طالت ما لا يقل عن خمسة أشخاص، وسط انتشار أمني على الطرقات الرئيسية. </p>

<p>و<a href="https://x.com/suwayda24/status/1994879228924305508?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Etweet">أكدت</a> مصادر لم يسمها السويداء 24، أمس السبت، اعتقال شخصين هما رائد المتني وعاصم أبو فخر.</p>

<p>والمتني كان أحد المسؤولين عن فصيل المجلس العسكري الذي تشكل عقب سقوط النظام العام الماضي وتلاشى دوره خلال الأشهر الماضية.</p>

<p>ومساء السبت استمرت الاعتقالات وطالت عدة أشخاص من بينهم ماهر فلحوط أحد المقربين من المتني، الذي بادر إلى تسليم نفسه بعد مداهمة منزله في بلدة عتيل.  </p>

<p>وشملت المداهمات أيضًا منازل أشخاص قالت مصادر محسوبة على الحرس الوطني لم يسمها السويداء 24 إن لديهم ارتباطات أمنية مع السلطة. فيما لم تُعرف الحصيلة النهائية لحملة الاعتقالات التي حصلت اليوم. </p>

<p>وأصدر الحرس الوطني بيانًا أشار إلى "معلومات مؤكدة وموثوقة تكشف عن مؤامرة دنيئة وخيانة عظمى، تورّطت فيها مجموعة من المتخاذلين والعملاء الذين باعوا ضمائرهم ورهنوا شرفهم، بالتنسيق مع حكومة الإرهاب في دمشق وبعض الأطراف الخارجية". </p>

<p>واعتبر البيان أن هذه "المؤامرة" كانت تهدف إلى "تنفيذ خرق أمني داخلي خطير يمهّد لهجوم بربري يستهدف أعراضنا ونساءنا وأطفالنا وأرضنا الطاهرة، مقابل حفنة من الأموال الملوثة بالخيانة". </p>

<p>كما ذكر البيان أنه "تم كشف خيوط المؤامرة كاملة، وتحديد المتورطين والمشتبه بهم"، مشيرًا إلى تنفيذ "عملية دقيقة وسريعة وحاسمة"، أسفرت عن إلقاء القبض على من وصفهم البيان بالخونة والمتآمرين و"تسليمهم إلى القضاء المختص".</p>

<p>يأتي ذلك في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4134d535-ff79-4521-9958-2593cab32a5d" href="https://almanassa.com/news/28771" title="الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد">وقت</a> شن جيش الاحتلال هجومًا على قرية بيت جن في جنوب سوريا، الجمعة، في أعنف حادث من نوعه تشهده القرية منذ الإطاحة بالرئيس السابق بشار الأسد قبل عام.</p>

<p>ووصفت دمشق الهجوم بأنه "اعتداء إجرامي" و"جريمة حرب مكتملة الأركان"، مؤكدة أن القصف استهدف منازل المدنيين وتسبب بحركة نزوح واسعة، مطالبة مجلس الأمن والأمم المتحدة وجامعة الدول العربية بالتحرك العاجل لوضع حد لاعتداءات وانتهاكات الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وتأتي العمليات العسكرية والعدوان الإسرائيلي رُغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">محادثات</a> أجريت خلال الأشهر الماضي، للتوصل إلى اتفاق أمني يقضي بخفض التصعيد الإسرائيلي ويوقف هجماتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">مقابل</a> التزام دمشق بعدم تحريك أي معدات عسكرية ثقيلة على الحدود، وهو الاتفاق الذي أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>يدعمه</a> بعد انضمام الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع إلى التحالف الدولي لمواجهة تنظيم "داعش" الشهر الجاري.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية".</p>

<p>في يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-delays-parliamentary-vote-sweida-after-sectarian-violence-2025-08-23/">قُتل</a> مئات الأشخاص في اشتباكات بمحافظة السويداء بين مقاتلين دروز من جهة وقبائل بدوية سنية وقوات حكومية من جهة أخرى.</p>

<p>وتدخلت وقتها إسرائيل بشن غارات جوية لمنع ما وصفته بعمليات قتل جماعي للدروز على يد القوات الحكومية.</p>

<p>وقتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fa8e6f8-0b9d-4363-8b0d-8f498326b0b3" href="https://almanassa.com/news/25765" title="مطالب بحماية دولية لدروز سوريا.. و2000 إسرائيلي يعلنون الانضمام للقتال في السويداء">طالبت</a> الرئاسة الروحية للمسلمين الموحدين الدروز بفرض حماية دولية مباشرة للدروز في سوريا.</p>

<p>والدروز طائفة أقلية من المسلمين، ينتشر أتباعها في سوريا ولبنان وإسرائيل. ومحافظة السويداء ذات أغلبيةٍ درزيةٍ، لكنها أيضًا موطن لعشائر سُنية. وشهدت هذه المجتمعات توتراتٍ طويلةَ الأمد على الأرض وموارد أخرى.</p>

<p>الاشتباكات الطائفية التي شهدتها السويداء في يوليو كانت الثانية في سوريا منذ سقوط نظام الأسد، إذ شهدت منطقة الساحل ذات الأغلبية العلوية، التي تنتمي إليها عائلة الأسد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4db2867b-ac71-45a1-8ccb-6a3701255bdd" href="https://almanassa.com/news/22755" title='ملاحقة الفلول تصبح "انتقامًا أعمى".. دماء طائفية على الساحل السوري'>أحداث قتل طائفي</a> في مارس/آذار الماضي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4db2867b-ac71-45a1-8ccb-6a3701255bdd" href="https://almanassa.com/news/22755" title='ملاحقة الفلول تصبح "انتقامًا أعمى".. دماء طائفية على الساحل السوري'>أعلنت</a> الرئاسة السورية وقتها تشكيل لجنة عليا للحفاظ على "السلم الأهلي"، وأخرى للتحقيق في الأحداث التي <a href="https://snhr.org/blog/2025/04/09/1562-deaths-including-102-children-and-99-women-as-well-as-33-medical-personnel-recorded-in-march-2025-in-syria/">راح</a> ضحيتها أكثر من 1000 شخص، وإحالة من يثبت تورطهم بارتكاب الجرائم والانتهاكات إلى القضاء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 10:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764491529097392</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28782</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eede5849-74e7-40d6-9f73-b2febe9975cd.jpeg.webp?itok=f1on4fIb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eede5849-74e7-40d6-9f73-b2febe9975cd.jpeg.webp?itok=f1on4fIb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت المحكمة الإدارية العليا، أمس السبت، 29 حكمًا قضائيًا غير قابلين للطعن بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 29 دائرة انتخابية، كان من المنتظر أن تشهد جولات إعادة على مقاعدها خلال الأسبوع الأول من ديسمبر/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وبهذه الأحكام، يصبح عدد الدوائر التي تم إبطالها في 14 محافظة بالمرحلة الأولى من الانتخابات 48 دائرة من أصل 70 دائرة ضمتها تلك المرحلة، إذ سبق للهيئة الوطنية للانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 19 دائرة انتخابية أخرى، بالنظر لما شاب إجراء الانتخابات فيها من مخالفات تضمنت وجود دعاية في محيط اللجان الانتخابية، وعدم تسليم المرشحين ووكلائهم لمحاضر الحصر العددي للأصوات باللجان الفرعية والعامة، ووجود فوارق في حصر الأصوات بين محاضر الفرز باللجان الفرعية واللجان العامة، حسبما أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات في وقت سابق.</p>

<p>وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى من الانتخابات.</p>

<p>وتستلزم أحكام الإدارية العليا إعادة إجراء الانتخابات مجددًا بين كافة المرشحين بتلك الدوائر، وإلغاء جولة الإعادة التي كان مقرر إجرائها خارج مصر يومي 1 و 2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وداخل مصر يومي 3 و4 ديسمبر المقبل.</p>

<p>وحسب أحكام المحكمة الإدارية العليا وقرار الهيئة الوطنية للانتخابات، تم إلغاء نتائج الانتخابات بشكل كامل في 4 محافظات بالوجه القبلي هي الوادي الجديد وسوهاج وقنا وأسيوط.</p>

<p>ففي الوادي الجديد، أبطلت المحكمة بدائرتيها الأولى بمركز الخارجة والدائرة الثانية ومقرها مركز الداخلة والفرافرة وبلاط.</p>

<p>وكذلك الحال في محافظة الأقصر، التي أبطلت المحكمة نتيجة الانتخابات في دوائرها الثلاثة الأقصر وقنا والقرنة.</p>

<p>كما أبطلت المحكمة نتيجة الانتخابات في 3 دوائر بمحافظة أسيوط، ضمت دائرة أول أسيوط، ودائرة ديروط القوصية ومنفلوط، ودائرة أبو تيج، لتبطل بذلك الانتخابات بجميع دوائر أسيوط، بالنظر إلى أن الدائرة الوحيدة المتبقية وهي دائرة الفتح سبق وأن أبطلتها الهيئة الوطنية للانتخابات ضمن إلغائها للنتائج في 19 دائرة.</p>

<p>وفي سوهاج، أبطلت المحكمة نتيجة الانتخابات بدائرة البلينا وهي الدائرة الوحيدة التي نجت من البطلان الكلي الذي سبق وأن أقرته الهيئة الوطنية للانتخابات على 7 دوائر من أصل 8 دوائر بالمحافظة، لتبطل على هذا النحو كل الدوائر الانتخابية بسوهاج.</p>

<p>كما أبطلت المحكمة نتائج الانتخابات في دائرتين بأسوان، هما دائرتا نصر النوبة وأدفو، والتي لم ينجُ من البطلان فيها سوى دائرة أول أسوان، التي حسم أحد مقاعدها من الجولة الأولى مرشح حزب مستقبل وطن اللواء علي أبازيد، فيما ستشهد جولة إعادة في الموعد المقرر بين لحسم المقعد الثاني بين مرشح حزب حماة الوطن شرعي محمد صالح، ومرشح الحزب المصري الديمقراطي مدحت ركابي، كما نجت من البطلان دائرة كوم أمبو، التي حسم الانتخابات على مقعدها من الجولة الأولى مرشح حزب مستقبل وطن أحمد القهمورى.    </p>

<p>وفي الإسكندرية، أبطلت المحكمة قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بخوض المرشحين هشام الرحماني وعطا بهاء عطا، جولة إعادة على المقعد الرابع بدائرة أول المنتزة، وذلك في الطعن المقام من المرشح المستقل عبد السلام العمراوي.</p>

<p>وفي المنيا، أبطلت المحكمة نتيجة الانتخابات في 5 دوائر من أصل 6 دوائر تضمها المحافظة، إذا شملت الدوائر المبطلة كلًا من دائرة ملوي ودائرة مغاغة والعدوة وبني مزار ودائرة أبو قرقاص ودائرة أول المنيا ودائرة دير مواس، ولم تنج من البطلان في المحافظة سوى دائرة سمالوط التي حسم الفوز بمقاعدها الثلاثة من الجولة الأولى مرشحا حزب مستقبل وطن محمد نشأت العمدة وتوحيد تامر، ومرشح حزب حماة وطن هوارى فخري طهير.    </p>

<p>وفي الجيزة، قضت المحكمة ببطلان الانتخابات في 7 دوائر، ستضاف إلى دائرة إمبابة التي أبطلتها الهيئة الوطنية للانتخابات، ليصبح إجمالي عدد الدوائر المبطلة 8 دوائر من أصل 12 دائرة تضمهم المحافظة.</p>

<p>وجاءت على رأس الداوئر المبطلة بالجيزة دائرة قسم الجيزة، إلى جانب دائرة الهرم، ودائرة العمرانية والطالبية، ودائرة منشأة القناطر، ودائرة أول أكتوبر، ودائرة البدرشين، ودائرة بولاق الدكرور.</p>

<p>وفي البحيرة، أبطلت المحكمة نتيجة الانتخابات في 3 دوائر هي كوم حمادة والمحمودية والدلنجات، لتنضم هذه الدوائر إلى ثلاث دوائر أخرى بالمحافظة أبطلت الهيئة الوطنية الانتخابات فيها هي دمنهور وأبو حمص وإيتاي البارود، ليصبح عدد الدوائر المبطلة بالمحافظة 6 من أصل 9 دوائر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأخيرًا، أصدرت المحكمة الإدارية العليا حكمًا ببطلان نتيجة الانتخابات بدائرة سنورس بالفيوم، في الطعن المقام من المرشح المستقل ربيع أبو كمال، لتنضم بذلك تلك الدائرة إلى دائرتي الفيوم وأبشواي اللاتين سبق وأن أبطلتهما الهيئة الوطنية للانتخابات سابقًا، فيما نجت من البطلان جولة الإعادة الوحيدة في الفيوم بدائرة إطسا.</p>

<p>ولم تكن المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية وحدها التي شهدت مخالفات، إذ خرجت كذلك المرحلة الثانية لتؤكد بقاء الأمور على حالها، وأنه لا سبيل لإخراج مشهد انتخابي أقل فجاجة، إذ خرجت بنفس كتالوج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> مكررة المخالفات ذاتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 10:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764491529097391</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-e1764433167515-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء" title="الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفلان فلسطينيان في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابتهما برصاص القوات الإسرائيلية، وسط استمرار القصف المدفعي والجوي في شرقي المدينة، وفي مدينة رفح، جنوبًا، فضلًا عن قصف زوارق الاحتلال الحربية لشاطئ الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب بيان لحركة حماس، اليوم، بتصعيد الحراك العالمي ضد الاحتلال الإسرائيلي، وانتهاكاته بحق الشعب الفلسطيني وأرضه، داعيًا، بمناسبة يوم التضامن مع الشعب الفلسطيني، إلى تعزيز كل أشكال التضامن مع القضية الفلسطينية وحقوق الفلسطينيين المشروعة في الحرية والاستقلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سجلت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إصابة تسعة آلاف و300 طفل دون سن الخامسة في قطاع غزة، بسوء التغذية الحاد، خلال أكتوبر الماضي، حسبما قالت المنظمة في بيان، حذر من تعريض حياة الأطفال للخطر، نتيجة مستويات سوء التغذية المرتفعة، مؤكدًا أن حلول فصل الشتاء، الذي يسرع انتشار الأمراض ويزيد من خطر الوفاة بين الأطفال، زاد من «تفاقم الوضع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب عشرة فلسطينيين، أحدهم نتيجة إصابته بالرصاص الحي، في شرق مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، بعد هجوم مستوطنين إسرائيليين، وذلك بعد يوم من إصابة فلسطيني إثر اعتداء مماثل في شرقي مدينة نابلس، شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«حماس»: خرق اتفاق «شرم الشيخ» سياسة إسرائيلية ثابتة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفلان فلسطينيان في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابتهما برصاص القوات الإسرائيلية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136766"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مشيرة إلى استمرار القصف المدفعي والجوي الإسرائيلي، في شرقي المدينة، وفي مدينة رفح، جنوبًا، فضلًا عن قصف زوارق الاحتلال الحربية لشاطئ الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقتٍ لاحق اليوم، أعلن الجيش الإسرائيلي، استهدافه في حادثتين منفصلين، ثلاثة فلسطينيين في جنوبي القطاع، لـ«إزالة التهديد»، بعد عبورهم «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11391"><span>ذكر</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، افيخاي أدرعي، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعمّد الاحتلال قتل طفلين في شرق خان يونس، يؤكد من جديد أن حرب الإبادة مستمرة ضد أهالي القطاع، وأن إطلاق النار لم يتوقف، وإنما تغيرت وتيرته، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/270080"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، لقناة «الأقصى». و«بينما التزمت حماس بما تم الاتفاق عليه»، وضعت الحركة «كل الخروقات أمام الوسطاء»، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/341914"><span>ذكر</span></a><span> قاسم في لوكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار قاسم إلى القيود الإسرائيلية المستمرة على وصول المساعدات إلى سكان القطاع المنكوبين، التي ظل دخولها غير كافٍ، مع استمرار إغلاق المعابر، التي يدخل عبرها شاحنات بضائع تجارية على حساب القطاع الإنساني والإغاثي، حسبما أوضح قاسم، داعيًا إلى التحرك على الأرض، وإلزام الاحتلال باستحقاقات اتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتؤكد سياسة الاحتلال الثابتة في خرق اتفاق وقف إطلاق النار الذي تم التوصل إليه في شرم الشيخ، أنه لا يريد الالتزام بالاتفاق، حسبما أضاف متحدث «حماس»، لافتًا إلى عمليات القتل المستمرة، وعمليات القصف وإطلاق النار من الطائرات والبوارج والمدفعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتكبت قوات الاحتلال 535 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، منذ سريانه في 10 أكتوبر الماضي، ما أسفر عن مقتل أكثر من 350 فلسطينيًا وإصابة أكثر من 900، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5213997-%D8%B9%D8%AF%D9%91%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكر</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الاحتلال سمح بدخول تسعة آلاف و930 شاحنة من أصل 28 ألفًا مطلوبة، بنسبة لا تتجاوز 35%، ما يجعل المساعدات أداة حرب تُستخدم للضغط، وليست التزامًا قانونيًا أو إنسانيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و100 قتيل، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7157"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أنها أضافت عدد 299 قتيلًا لإحصائية ضحايا الإبادة، ممن اكتملت بياناتهم واعتمدتها اللجنة الحكومية لتوثيق ضحايا العدوان، فضلًا عن استقبال مستشفيات القطاع خلال اليومين الماضين، 11 مُصابًا، وجثماني قتيلين، أحدهما سقط نتيجة خرق إسرائيلي لوقف إطلاق النار، والآخر جرى انتشاله بعد مقتله إثر عدوان سابق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب </span><a href="https://palsawa.com/post/432525/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A"><span>بيان</span></a><span> لحركة حماس، اليوم، بتصعيد الحراك العالمي ضد الاحتلال الإسرائيلي، وانتهاكاته بحق الشعب الفلسطيني وأرضه، داعيًا، بمناسبة يوم التضامن مع الشعب الفلسطيني، إلى تعزيز كل أشكال التضامن مع القضية الفلسطينية وحقوق الفلسطينيين المشروعة في الحرية والاستقلال، وتوحيد الجهود وإسناد نضال الشعب الفلسطيني حتى إنهاء الاحتلال، الذي طالب البيان بالضغط عليه لفتح معابر غزة، وإدخال المساعدات إلى سكانها والبدء في إعادة الإعمار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء.. و«أوتشا»: اكتظاظ الملاجئ وشح لوازم النظافة يزيد الخطر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجلت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إصابة تسعة آلاف و300 طفل دون سن الخامسة في قطاع غزة، بسوء التغذية الحاد، خلال أكتوبر الماضي، حسبما قالت المنظمة في </span><a href="https://www.unicef.org/press-releases/malnutrition-persists-winter-sets-threatening-childrens-lives-and-wellbeing-gaza"><span>بيان</span></a><span>، أمس، محذرة من تعريض حياة الأطفال للخطر، نتيجة مستويات سوء التغذية المرتفعة، سيما مع حلول فصل الشتاء، الذي يسرع انتشار الأمراض ويزيد من خطر الوفاة بين الأطفال، والذي زاد من «تفاقم الوضع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنتشر الأمراض بسرعة، وتؤثر بشكل كبير على الأطفال الصغار، مع سوء الصرف الصحي والاكتظاظ السكاني ومحدودية الوصول إلى المياه الصالحة للشرب، حسبما أضاف بيان «يونيسيف»، مؤكدًا أن «الجمع بين سوء التغذية والمرض قاتل بشكل خاص»، فكل حالة تُسرّع وتتفاقم مع الأخرى، وعلاوة على ذلك، تزيد درجات الحرارة الباردة بشكل كبير من احتياجات الجسم من الطاقة، مما يعرض الأطفال الذين يعانون من سوء التغذية، والذين يفتقرون إلى احتياطيات الدهون والعضلات، لخطر شديد من انخفاض حرارة الجسم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تزال العديد من المواد الأساسية، وخاصة الأغذية الحيوانية المصدر، غير متوفرة أو باهظة الثمن بالنسبة لمعظم سكان غزة، حسبما أوضح بيان المنظمة، لافتًا إلى أن «آلاف الأسر النازحة لا تزال في ملاجئ مؤقتة دون ملابس دافئة أو بطانيات أو حماية من العوامل الجوية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضاعفت حالات الإسهال المائي الحاد، وكما زادت حالات التهاب الكبد الوبائي ومتلازمة اليرقان الحاد، بين أهالي القطاع المحاصر، بنسبة 13%، خلال أول أسبوعين من شهر نوفمبر الجاري، حسبما قال مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية «أوتشا»، في </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-344-gaza-strip"><span>تقرير</span></a><span>، الخميس الماضي، مضيفًا أن تلك النسبة تعكس استمرار المخاطر الصحية العامة الناجمة عن اكتظاظ الملاجئ وضعف الوصول إلى المياه النظيفة ومحدودية لوازم النظافة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويقيم معظم سكان غزة في مجموعة من الملاجئ غير الملائمة، والتي لا تلبي معايير الطوارئ الأساسية، بما في ذلك الخيام، والخيام المؤقتة، والمباني المتضررة جزئيًا أو بشدة، وفقًا لتقرير «أوتشا»، الذي أشار إلى أن تحديات الشتاء تُفاقم أوضاع المياه والصرف الصحي، فضلًا عن مخاطر الخصوصية والسلامة التي تواجهها النساء والفتيات في مواقع النزوح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤولة العمل الإنساني في هيئة الأمم المتحدة للمرأة، صوفيا كالتورب، قالت إن لموسم الشتاء تأثير قاسٍ على النساء والفتيات في القطاع، وخاصةً أكثر من 57 ألف امرأة يُعيلنَ أسرهن في ظل ارتفاع الأسعار ونقص الدخل، بعد تدمير أحياءً بأكملها، فيما تواجه نساء القطاع الجوع والخوف والنزوح المتكرر وظروف الشتاء القاسية في ملاجئ مؤقتة لا توفر سوى القليل من الحماية، وفق تعبيرها، واصفةً الدمار الشديد والصراعات التي تواجهها النساء، وفق ما ورد في تقرير «أوتشا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب عشرة فلسطينيين، أحدهم نقل للمستشفى نتيجة إصابته بالرصاص الحي، في شرق مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، نتيجة هجوم مستوطنين إسرائيليين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136772"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «وفا»، عن جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، التي نقلت إلى المستشفى ثلاثة مصابين بالرضوض، نتيجة تعرضهم للضرب، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136752"><span>إصابة </span></a><span>فلسطيني إثر اعتداء مماثل في شرقي مدينة نابلس، شمالي الضفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88/">الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 18:24:36 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764437530254156</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل طفلين أثناء جمع الحطب في غزة.. ويُصفي عنصرين في "الجهاد الإسلامي" رغم استسلامهما</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7ec48014-775f-428c-b081-1108ac1eae66.jpg.webp?itok=edxl3iCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7ec48014-775f-428c-b081-1108ac1eae66.jpg.webp?itok=edxl3iCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قتلت مسيَّرة إسرائيلية، صباح اليوم السبت، طفلين فلسطينيين شرق خانيونس جنوب قطاع غزة، في خرق جديد من جيش الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار في القطاع منذ أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>وقالت وكالة الأنباء الفلسطينية "وفا"، إن طفلين شقيقين <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136766">قُتلا</a> برصاص الاحتلال في بلدة بني سهيلا شرق خانيونس، ونقلت وكالة الصحافة الفلسطينية "صفا" عن أقارب لم تسمهم أن الطفلين فادي وجمعة تامر أبو عاصي البالغان 10 و12 سنة <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837127-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لقيا</a> مصرعهما قرب مدرسة الفارابي بينما كانا يجمعان الحطب لمساعدة والدهما القعيد.</p>

<p>وفي حديث لوكالة رويترز أثناء تشييع الجثمانين، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/YS3CMWGE3NPBBMBQR4NYCRJWZE-2025-11-29/">قال</a> عم الطفلين محمد أبو عاصي "أطفال.. إش بيعملوا هادول؟ معهم صواريخ ولا قنابل؟ راحوا يلموا حطب لأبوهم عشان يولع نار"، فيما ظهر والد الطفلين في الجنازة وهو يبكي فوق جثمان أحدهما.</p>

<p>وتزامن مقتل الطفلين مع تصعيد لافت في العمليات الإسرائيلية على أطراف القطاع، إذ ذكرت صفا أن قوات الاحتلال واصلت قصف مناطق شرقي غزة صباح اليوم، فيما أطلقت المروحيات نيرانها في محيط خانيونس، وقصفت الزوارق الحربية شواطئ مدينة غزة.</p>

<p>ومنذ دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02gssPRtuS4fX1LU6vdZXeoW5XHvX9PEak3xuXrVk1scQiVAZRuYjh26bAhUmrFSuFl">قتل</a> جيش الاحتلال 354 شخصًا بينهم 132 طفلًا و54 امرأة، وأصاب 906 آخرين، حسب آخر إحصاء لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة، التي أفادت بارتفاع أعداد القتلى منذ بدء العدوان الإسرائيلي على القطاع في السابع من أكتوبر 2023 إلى 70 ألف و100 قتيل ونحو 171 ألف مصابًا.</p>

<p>من جهته، قال المتحدث باسم حركة حماس حازم قاسم في بيان نشره عبر تليجرام، إن مقتل الطفلين يؤكد أن حرب الإبادة مستمرة ضد أهالي القطاع، مشيرًا إلى "تكثيف الاحتلال قصفه برًا وبحرًا وجوًا خلال الليل".</p>

<p>ودعا قاسم الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة الأمريكية والدول المشاركة في اجتماعات شرم الشيخ إلى التحرّك الجاد لوقف خروقات الاحتلال للاتفاق.</p>

<p>وفي الضفة الغربية، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/3HRBGJUG6VKP5HQASCWDCJUCQY-2025-11-28/">قالت</a> الأمم المتحدة إن فلسطينيين اثنين قُتلا مساء الخميس برصاص قوات إسرائيلية في جنين، رغم ظهورهما في لقطات، لتلفزيون فلسطين، يسلّمان نفسيهما، مضيفة أن اللقطات أظهرت الرجلين يرفعان قميصيهما قبل أن يستلقيا أرضًا، ثم يُوجّهان للعودة إلى داخل مبنى ليقُتلوا عند مدخله.</p>

<p>ووصف المتحدث باسم مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان جيريمي لورانس، الحادثة بأنها قتل صارخ خارج نطاق القانون، وقال "هالنا القتل الصارخ الذي ارتكبته الشرطة الإسرائيلية أمس لرجلين فلسطينيين في جنين بالضفة الغربية المحتلة في عملية قتل أخرى على ما يبدو خارج نطاق القانون".</p>

<p>وبينما أعلن جيش الاحتلال والشرطة الإسرائيليان تحقيقًا في الواقعة، قالت حركة الجهاد الإسلامي إن أحد القتيلين قائد ميداني لديها، والآخر مقاتل في صفوفها.</p>

<p>وقال محمود عصاعصة، شقيق أحد الضحيتين، إن "المنظر كان بشعًا جدًا… أي إنسان بيستسلم خلاص، اعتقال عادي، بس تصفية بهادي الطريقة سيئة جدًا".</p>

<p>وتأتي العمليات العسكرية التي ينفذها جيش الاحتلال في قطاع غزة بين حين وآخر، في وقت يسري فيه اتفاق وقف إطلاق النار بمرحلته الأولى التي تشهد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="57225296-cbc1-41fd-bbfd-07d492bb16d3" href="https://almanassa.com/news/28690" title="حماس تسلم إسرائيل جثمانًا جديدًا.. والاحتلال ينسف منازل شرق غزة">تبادل</a> المحتجزين وجثامين القتلى لدى حماس وإسرائيل، إيذانًا ببدء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>المرحلة الثانية</a> من المفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح الحركة وانسحاب جيش الاحتلال من القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 18:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764432131401684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%87-100-%D8%A3%D9%84%D9%81/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%B4%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A-32-10-screenshot-150x150.png" alt="حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» " title="حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الإدارية العليا» تكلف «الوطنية للانتخابات» بتسليم محاضر فرز لجان المرحلة الأولى</span></p>
<p dir="rtl"><span>حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» </span></p>
<p dir="rtl"><span>في اليوم الـ13 من اعتصامهم.. صحفيو «البوابة نيوز» يستغيثون بالرئيس السيسي</span></p>
<p dir="rtl"><span>تظاهرات في تونس رفضًا لتجميد عمل الجمعيات والتضييق على الحريات العامة</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مصر للطيران» تعلن اتخاذ قرارات عاجلة بعد الإعلان عن خلل في «إيرباص»</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد مقتل 13 سوريًا في قصف إسرائيلي.. وزير الإعلام يحذر من استفزازات لجر دمشق لمواجهة عسكرية</span></p>
<p dir="rtl"><span>انفجاران يستهدفان ناقلتي نفط من «أسطول الظل» الروسي قرب البوسفور</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تبت المحكمة الإدارية العليا اليوم، في 187 طعنًا على نتيجة المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، فيما كلفت المحكمة الهيئة الوطنية للانتخابات بتسليم محاضر فرز لجان المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب خلال جلسة اليوم، حسبما</span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4732811/1/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-"><span> نقلت</span></a><span> «أخبار اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الإدارية العليا» قضت الأسبوع الماضي، برفض 14 طعنًا من الطعون الانتخابية المقدمة على نتيجة المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، فيما قررت مد أجل الحكم في 187 طعنًا لجلسة اليوم، مع إحالة 59 طعنًا لمحكمة النقض لعدم الاختصاص. وتخص الطعون التي تم أحالتها إلى «النقض» الدوائر المعلن فوز مرشحين بها، بعدما تغيّرت معه صفتهم ليصبحوا «نوابًا»، ما يحصر حق الفصل في تلك الطعون بمحكمة النقض، فيما تستكمل «الإدارية العليا» اليوم، نظر طعون الدوائر التي لم تُحسم بعد، سواء لوصول مرشحين فيها لمرحلة الإعادة، أو لإلغاء نتيجتها وإعادة الانتخابات فيها، وهو ما تم في 19 دائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغ عدد الطعون على نتائج المرحلة الأولى 269 طعنًا، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5213228-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B8%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A"><span>تنوعت</span></a><span> فيها المطالب بين إلغاء الانتخابات في بعض الدوائر، وإلغاء الإعادة على خلفية اتهامات بـ«وجود مخالفات في عمليات الفرز والتجميع»، ووقف كامل لانتخابات المرحلة الأولى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cairo24.com/2326185"><span>قضت </span></a><span>محكمة جنح الاقتصادية اليوم، بحبس اليوتيوبر محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه مئة ألف جنيه في تهم «نشر فيديوهات خادشة للحياء»، وذلك في القضية رقم 2811 لسنة 2025 جنح شؤون اقتصادية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84/"><span>كانت</span></a><span> وزارة الداخلية ألقت القبض على عبد العاطي في بدايات حملة أمنية شنتها مطلع أغسطس الماضي، بدعوى «حماية قيم المجتمع»، قبل أن تتوسع الحملة الأمنية لتشمل القبض على عشرات من «التيك توكرز»، وبعض رواد المنصات الأخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن عبد العاطي، وبرنامجه، في تقرير الشاب يوسف المنشور في أغسطس، والذي يشرح فيه لماذا لا يشبهنا عبد العاطي. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/17/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%84%D8%A7%D8%8C-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B4%D8%A8%D9%87%D9%86%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما كيف انطلقت الحملة الأمنية على صناع المحتوى بالصدفة، وما الفرق بينها وبين سابقاتها من الحملات المشابهة، وأثرها على المجتمع وعلى صناعة المحتوى على الإنترنت، فهو محور تقريرنا المنشور قبل أسابيع: الحملة على «التيك توكرز».. حين «تحمي» الدولة المجتمع مما فعلته فيه. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1398016415074031"><span>يدخل</span></a><span> اعتصام صحفيي «البوابة نيوز» يومه الـ13، وجه المعتصمون استغاثة للرئيس عبد الفتاح السيسي للتدخل في حل أزمتهم، مؤكدين استمرار تحركهم للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور. وحذّر الصحفيون إدارة المؤسسة من محاولة فضّ الاعتصام بالقوة، عبر «الاشتباك مع المعتصمين السلميين أو تجويعهم ومحاصرتهم ومنع دخول الطعام والشراب»، بهدف إخضاعهم لمطالب الإدارة، حسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122107549449114488&amp;set=a.122099701161114488"><span>بيان</span></a><span> أصدره المعتصمون أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الصحفيون في <a href="https://daaarb.com/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%AB%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A/">بيان</a> اليوم إنهم خاطبوا الرئيس رسميًا، موضحين أن رواتب العاملين لا تتجاوز 2000 جنيه رغم ظروف العمل الشاقة، في مخالفة صريحة لقرار المجلس القومي للأجور بتطبيق الحد الأدنى. وأضاف البيان أن المؤسسة لا تسدد الاشتراكات التأمينية للعاملين، ما يعد «اختلاسًا لأموال العمال ومخالفة لقانون التأمينات»، بحسب موقع «درب».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعت منظمات مجتمع مدني وتيارات سياسية تونسية إلى مسيرة احتجاجية، اليوم، في العاصمة تونس، رفضًا لقرارات تعليق عمل الجمعيات، ما وصفته بـ«قرارات سياسية تهدف لإسكات الأصوات المستقلة»، وفقًا </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1247996190708131&amp;set=a.465012082339883"><span>لبيان</span></a><span> مشترك، اعتبر أن قرار تعليق عمل الجمعيات، لا يمكن تفسيره باعتباره إجراءات إدارية أو قضائية بل حلقة جديدة من سلسلة التضييقات التي طالت الإعلام والقضاء والمنظمات الحقوقية خلال السنوات الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا الموقعون وبينهم نقابات وأحزاب وحركات شبابية وثقافية واجتماعية إلى المشاركة في مسيرة تنطلق عند الساعة الثانية بعد الظهر اليوم من ساحة باستور باتجاه مسبح البلفدير، مؤكدين أن التحرك «مستقل» ويأتي «دفاعًا عن الحرية والمساواة والعدالة وضد العنف والانفراد بالسلطة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان المنظمات استنكر كذلك توجه السلطة إلى إغلاق الفضاء العامة وتجريم الاختلاف، بدلًا من الالتفات إلى الأزمة الاقتصادية الخانقة وارتفاع الأسعار، ونقص الأدوية وشح المياه وانهيار البنية التحتية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت السلطات القضائية أصدرت في 4</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83/a-74598061"><span> نوفمبر </span></a><span>الجاري، قرارات بتجميد نشاط جمعيات مجتمع مدني بارزة على خلفية تحقيقات إدارية وضريبية، فيما اعتبرها حقوقيون استمرارًا لسياسة منهجية تستهدف بالأساس التضييق على الحريات العامة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/109125/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%A8-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9/"><span> إعلان</span></a><span> شركة إيرباص عن تأثر أكثر من 6500 طائرة من طراز A320 بإصلاح إلزامي على خلفية حدوث خلل برمجي، قالت شركة مصر للطيران، إنها شكلت فريقًا فنيًا متخصصًا من قطاعات الصيانة والأعمال الفنية ومركز العمليات المتكامل بالشركة لمتابعة المستجدات العالمية والتوجيهات الفنية الصادرة عن الشركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأضافت الشركة في بيانها، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1413157960854620&amp;set=a.144073987763030"><span>اليوم</span></a><span>، أن تنسيقًا مباشرًا جرى بين فرق الصيانة في «مصر للطيران» و«إيرباص»، لحصر الطائرات التي قد يشملها الإجراء الفني، وتنفيذ التحديثات البرمجية المطلوبة خلال وقت قياسي، «دون أي تأثير على انتظام جدول الرحلات، مؤكدة أن سلامة الطيران تأتي على رأس أولوياتها المطلقة، فيما تلتزم الشركة بتطبيق أعلى معايير السلامة والجودة في جميع مراحل التشغيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الإعلام السوري، حمزة مصطفى، إن الاعتداءات الإسرائيلية المتكررة على سوريا تندرج ضمن محاولات «استفزازية» لجر سوريا إلى مواجهة عسكرية، وذلك على خلفية العدوان الإسرائيلي الذي استهدف قرية بيت جن جنوب غرب دمشق، أمس، ما أسفر عن </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cj38eemyz6ko"><span>مقتل</span></a><span> 13 بينهم أطفال، فيما لا يزال آخرون تحت الأنقاض. </span></p>
<p dir="rtl"><span>نقل موقع «BBC» عن مختار القرية، أمس، أن جيش الاحتلال الإسرائيلي توغل إلى بيت جن لاعتقال ثلاثة شبان بزعم انتمائهم لـ«تنظيم الجماعة الإسلامية»، ما أدى إلى اشتباكات مع السكان الذين حاولوا التصدي لعمليات التوغل، ليقصف الاحتلال القرية مستخدمًا المسيرات والمدفعية، ما أدى إلى سقوط ضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، أن العملية أنجزت بالكامل وتم اعتقال جميع المطلوبين والقضاء على عدد من «الإرهابين»، فيما أصيب ستة جنود إسرائيليين ثلاثة منهم بإصابات بالغة خلال تبادل إطلاق النار. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تعرضت ناقلتا نفط تابعتان لما يعرف بأسطول الظل الروسي، لانفجارين منفصلين في البحر الأسود بالقرب من مضيق البوسفور التركي، </span><a href="https://asharq.com/politics/162551/%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7/"><span>أمس</span></a><span>، ما أدى لاندلاع حرائق على متنهما وبدء عمليات إنقاذ لمن على متنها حسبما نقل موقع «اقتصاد الشرق» عن وزارة النقل التركية، التي أوضحت أن انفجار الناقلتين كايروس وفيرات جاء على خلفية اصطدام خارجي، قد تعود لـ«لغم أو طائرة مسيرة أو طائرة بحرية مسيرة»، وفقًا لما أعلنه الوزير عبد القادر أورال أوغلو، مشيرًا إلى شعور بلاده بحساسية شديدة بشأن هذه المسألة نظرًا لوقوع الانفجارات بالقرب من الشواطئ التركية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا الحادث ضمن سلسلة انفجارات غامضة استهدفت سفنًا مرتبطة بروسيا خلال العام الجاري، وفق </span><a href="https://www.wsj.com/world/europe/mystery-blasts-rock-russia-linked-oil-tankers-off-turkeys-coast-cf41a341"><span>صحيفة</span></a><span> «وول ستريت جورنال»، التي أضافت أن ناقلة أخرى تدعى  «إيكو ويزارد» تعرّضت في يوليو الماضي لانفجار أدى إلى تسرّب الأمونيا، فيما لم تُحدَّد أسباب معظم الحوادث المشابهة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%87-100-%D8%A3%D9%84%D9%81/">حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 17:23:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764432131401681</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28771</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4ad3e45f-260a-4ae8-bdc3-a0433b86dd82.jpeg.webp?itok=fENie55e" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4ad3e45f-260a-4ae8-bdc3-a0433b86dd82.jpeg.webp?itok=fENie55e" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل 13 شخصًا وأصيب العشرات في هجوم إسرائيلي على قرية بيت جن في جنوب سوريا، أمس، في أعنف حادث من نوعه تشهده القرية منذ الإطاحة بالرئيس السابق بشار الأسد قبل عام، وفق ما نقلته وسائل إعلام رسمية سورية.</p>

<p>ووصفت دمشق الهجوم بأنه "اعتداء إجرامي" و"جريمة حرب مكتملة الأركان"، مؤكدة أن القصف استهدف منازل المدنيين وتسبب بحركة نزوح واسعة، مطالبة مجلس الأمن والأمم المتحدة وجامعة الدول العربية بالتحرك العاجل لوضع حد لاعتداءات وانتهاكات الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقالت الخارجية السورية في <a href="https://x.com/syrianmofaex/status/1994333864936767526">بيان</a> إن "إقدام قوات الاحتلال عقب فشل توغلها على استهداف بلدة بيت جن بقصف وحشي ومتعمد يشكل جريمة حرب مكتملة الأركان بعد أن ارتكبت مجزرة مروعة راح ضحيتها أكثر من عشرة مدنيين بينهم نساء وأطفال وتسببت بحركة نزوح كبيرة نتيجة استمرار القصف الهمجي والمتعمد على منازل الآمنين".</p>

<p>من جهتها، قالت إسرائيل إن الهجوم جاء خلال عملية لاعتقال مسلحين مشتبه بانتمائهم إلى "الجماعة الإسلامية" اللبنانية، واتهمتهم بالضلوع في "مخططات إرهابية"، مشيرة إلى إصابة ستة من جنودها، ثلاثة منهم بجروح خطيرة، نتيجة إطلاق النار أثناء الاشتباك.</p>

<p>وأكد جيش الاحتلال أن القوات ردّت بإطلاق النار مدعومة بإسناد جوي، مضيفًا أن الهجوم جزء من العمليات الاعتيادية التي ينفذها في المنطقة منذ شهور لإبعاد العناصر المسلحة عن الحدود.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1994366791254950100">كتب</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي عبر إكس "لن نسمح للإرهاب وللعناصر الإرهابية بأن يكون لهم موطئ قدم قرب حدودنا"، مدعيًا "وجود نشاط عسكري تضمن زرع عبوات ناسفة و"التخطيط لهجمات مستقبلية على إسرائيل، بما في ذلك بإطلاق الصواريخ".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://sana.sy/locals/2338745/">ذكرت</a> الوكالة العربية السورية للأنباء/سانا، أن القوات الإسرائيلية هاجمت قرية بيت جن فجرًا لكن سكانًا تصدوا لها مما دفعها للرد ثم اندلعت "اشتباكات عنيفة" تزامنت مع تحليق طيران الاحتلال الإسرائيلي بشكل واسع فوق البلدة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/UB5PKVKLMZJIHOK2AQVRKSXD7Y-2025-11-28/">نفى</a> مختار قرية بيت جن وليد عكاشة، لرويترز وجود أي فصائل إرهابية هناك، وقال "أهل القرية عالم مدنية مسالمة، ودفاعهم عن حالهم حق مشروع، هم إجوا على أرضنا نحن مش معتديين على حدا".</p>

<p>وأضاف عكاشة أن سبعة أشخاص خُطفوا من القرية في هجوم سابق في يونيو/حزيران الماضي وأنه منذ ذلك الحين لم تصل أي أنباء عنهم.</p>

<p>من ناحيتها، نددت الأمم المتحدة بالتوغل الإسرائيلي ووصفته بأنه "انتهاك جسيم وغير مقبول لسيادة سوريا ووحدة أراضيها"، مشيرة إلى أن مثل هذه العمليات تزيد من زعزعة الاستقرار في منطقة تعاني أصلاً من القلاقل.</p>

<p>وتأتي العمليات العسكرية والعدوان الإسرائيلي رُغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">محادثات</a> أجريت خلال الأشهر الماضي، للتوصل إلى اتفاق أمني يقضي بخفض التصعيد الإسرائيلي ويوقف هجماتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">مقابل</a> التزام دمشق بعدم تحريك أي معدات عسكرية ثقيلة على الحدود، وهو الاتفاق الذي أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>يدعمه</a> بعد انضمام الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع إلى التحالف الدولي لمواجهة تنظيم "داعش" الشهر الجاري.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية".</p>

<p>وخلال مقابلة مع صحيفة "ملييت" التركية، اعتبر الشرع أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">استهداف</a> إسرائيل القصر الرئاسي ومقر وزارة الدفاع في دمشق قبل أسابيع يمثل "إعلان حرب"، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التوصل إلى اتفاق أمني معها "لا مفر منه".</p>

<p>وجاء حديث الشرع عن ضرورة التوصل إلى اتفاق رغم تشكيكه في مدى التزام تل أبيب بأي تفاهمات مستقبلية، وقال "إذا كان السؤال هل أثق بإسرائيل؟ فالجواب: لا أثق بها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 15:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764421327781753</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28770</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ألمح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/business/7SZRYZTNQZLBJPN4QDETCUCDYU-2025-11-28/">قال</a> ترامب في كلمة وجهها لأفراد الجيش الأمريكي بمناسبة عيد الشكر الخميس الماضي، "أشكر لأفراد القوات الجوية جهودهم في ردع تجار المخدرات الفنزويليين، جرى وقف نحو 85% منهم بحرًا"، مضيفًا "ربما لاحظتم أن المهربين يتجنبون النقل عبر البحر، لذا سنبدأ في اعتراضهم برًا أيضًا".</p>

<p>وأشار إلى أن العمليات البرية ستكون "أسهل" وستدخل حيز التنفيذ قريبًا، مردفًا "لقد حذرناهم: توقفوا عن إرسال السم إلى بلادنا".</p>

<p>وتشير تصريحات ترامب إلى أن القرار جاء بعد إحاطات استخباراتية رفيعة المستوى واستعراض للقوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة في وقت تتصاعد فيه التوترات بين واشنطن وكراكاس، مع اتهامات الولايات المتحدة للرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بالضلوع في شبكات المخدرات، وهو ما ينفيه الأخير.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>وتتصاعد المخاوف الدولية من أن تكون الحملة الأمريكية مقدمة لمحاولة لإطاحة الرئيس الفنزويلي، لا سيما في ظل غياب دلائل معلنة على ارتباط الضربات الأخيرة بعمليات تهريب المخدرات كما تقول الإدارة الأمريكية.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">نفى</a> مادورو أي صلة له بتجارة المخدرات، واتهم الولايات المتحدة بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 15:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764421327781752</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحايل المصريين| عصفورة السلطة وأسماؤها المستعارة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28399</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/prison1_720.png.webp?itok=IC_5F-aP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/prison1_720.png.webp?itok=IC_5F-aP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كما يتحايل المصريون على السلطة السياسية إن سنت قوانين أو اتخذت إجراءات لا يرونها عادلة، أو يقدِّرون أنها لا تعكس سوى مصالح فئة ضيقة أو متماشية مع هوى أو نزوع إلى استبداد، كما أوردنا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ab4b554-f7aa-4c7c-9d83-80315b981cc5" href="https://almanassa.com/stories/28400" title="تحايل المصريين| المقاومة الشعبية الحذرة">المقال السابق</a>، تتحايل السلطة بدورها على الناس.</p>

<p>في هذا الشأن قصص وحكايات، أو لنقل أمثلة وحالات، يمكن تتبعها واستخلاصها عبر التاريخ المصري كله، لكني معني هنا بأمثلة من زماننا يمكن إضافتها بيسر إلى غيرها مما تراكم عبر القرون الطويلة التي عاش فيها الناس على ضفاف النيل في مصر وفي صحاريها الشاسعة. وأمثلة أيامنا ظاهرة، ألِفَها المصريون، وتعاملوا معها في فهم ووعي، مدركين مراميها، ومدى تأثيرها على حياتهم اليومية.</p>

<h3>حيلة المغافلة</h3>

<p>على سبيل المثال، تتخير السلطة <a href="https://www.elbalad.news/5151569">لحظات</a> انشغال الناس بحدث ما، أو حتى فوز فريق محلي ببطولة قارية في كرة القدم، أو تحقيق المنتخب الوطني بطولة أو فوزًا بارزًا، وقبل بعض مباريات الأهلي والزمالك، وهما اللذان يستقطبان جمهورًا عريضًا من المصريين، وتصدر قراراتها، كأن تُحرر سعر صرف العملة المحلية (الجنيه)، أي "التعويم"، أو ترفع أسعار الوقود، أو تصدر قوانين تمس المصالح المباشرة للشعب، ومنها رفع الدعم عن بعض السلع.</p>

<blockquote>
<p>قد يتمنى البعض هزيمة كروية كي لا ترتفع الأسعار</p>
</blockquote>

<p>تكرر هذا الأمر حتى صار ظاهرة ماثلة للعيان، لدرجة <a href="https://www.cairo24.com/2296085">تداول</a> المصريين آراءهم المتشائمة على المقاهي، وفي الأسواق، ومكاتب العمل، ومحطات انتظار وسائل المواصلات، وعلى السوشيال ميديا، من الإنجازات الكروية خشية أن يُتخذ في ظلها إجراء يخصم من الشعب مكاسبه. وقد بلغ هذا بالناس حدًا جارحًا إلى أن يتمنى بعضهم هزيمة كروية، كي تتأخر قرارات وإجراءات من هذا القبيل.</p>

<h3>حيلة العصفورة</h3>

<p>من فنون تحايل السُلطة أيضًا إبداعها طرقًا لا تنتهي من <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1349823">فن الإلهاء</a> فتنفخ في أوصال حوادث ومواقف اجتماعية وسياسية حتى تغطي على ما عداها، فينخرط الناس فيها أخذًا وردًا، حتى يتم استنزافهم تمامًا، وقبل أن يلتقطوا أنفاسهم تكون السلطة قد ألهتهم بشيء جديد. وصار المصريون يطلقون على هذه العملية عبارة تقول، <a href="https://www.alarabiya.net/politics/2016/04/02/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A9">بص العصفورة</a> تعبيرًا عن اختراع ما يأخذ الانتباه كله أو جله نحو شيء عابر.</p>

<blockquote>
<p>المصريون يدركون مدى تحكم السلطة في الإعلام</p>
</blockquote>

<p>وصار هذا أيضًا ظاهرة يفرط أغلب الناس في تقديرها، حتى أنهم يظلون في ريبة مما يجري، ويقدرها بعضهم على أنها إنشاء معدوم، أو استدعاء منسي ومهمل، حتى لو كان تفاعل الناس مع بعض ما يجري أمرًا طبيعيًا لا دخل للسلطة في تسويقه وترويجه على نحو واسع، لا سيما أن المصريين يدركون اليوم مدى تحكّم السلطة السياسية في الإعلام المقروء والمسموع والمرئي، وما لها من كتائب على السوشيال ميديا يُطلق عليها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ce2e534-9201-44db-afd9-c27ee3f36627" href="https://almanassa.com/stories/22524" title="المهنة: ذبابة إلكترونية">الذباب الإلكتروني</a> الذي يدفع الشائعات والحوادث العابرة إلى صدارة الأولويات والاهتمامات عبر توافر المال والأفراد المدربين.</p>

<h3>حيلة الدوبلير</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f8eecbbe-f91a-43e4-8890-f9e60f52dda3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/sisi_135.jpg.webp?itok=MYaIwP0T" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية.</aside></div>
<figcaption>خلال مشاركة الرئيس في مؤتمر التحالف الوطني للعمل الأهلي التنموي</figcaption></figure><p>يمتد تحايل السلطة إلى ما هو أعلى مقامًا من هذا، فنراه ماثلًا في بعض التدابير مثل إنشاء مؤسسات وجمعيات مدنية وأهلية وحقوقية تابعة لها، ومنحها الفرصة كاملة لإزاحة المجتمع المدني المستقل، والإحلال محله تدريجيًا، ثم<a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/203971/4/836276/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A1/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%89.aspx"> تقديم</a> ما أنشأته في هذا الشأن إلى المجتمع الدولي ليتلقى هو التمويل، ويؤخذ رأيه في ملفات حقوق الإنسان وغيرها.</p>

<p>نفس الحيلة نصادفها في مجال الإعلام، فحين وجدت السلطة أن المنابر التقليدية من صحف ومواقع وقنوات تليفزيونية فقدت المصداقية، وانصرف الناس عنها، <a href="https://www.madamasr.com/2017/12/20/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89/">أطلقت</a> عددًا كبيرًا من المواقع الصغيرة التي تبث أخبارًا مصنوعة، فتتلقفها أيدي الذباب الإلكتروني التابع لأهل الحكم والقرار، وتطلقها في فضاء السوشيال ميديا فيتداولها الناس وهم لا يعرفون همزات الوصل بينها وبين من أطلقها ويمولها ويرعاها، فتتسرب إلى نفوسهم شيء من المصداقية والتأثير. وكلما كُشفت أي من هذه المنصات للناس، أطلقت السلطة غيرها، وهكذا دواليك.</p>

<h3>حيلة الأسماء المستعارة</h3>

<p>تتحايل السلطة على القانون في معاملة سجناء الرأي والسياسة، عبر ما يسمى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_hk_kk8iYUo">تدوير المحبوس احتياطيًا</a>، بتعدد اتهامه في أكثر من قضية، ما إن يحل موعد خروجه من أولها، حتى يجد نفسه محبوسًا على ذمة قضية جديدة. وفي ظل هذا تنفي السلطة أن يكون هؤلاء معتقلين، إنما محبوسون بأمر قضائي.</p>

<p> ويزيد من وطأة هذا وجود قضاء استثنائي متمثلًا في المحاكم العسكرية، ونيابة أمن الدولة العليا طوارئ. وتتحايل السلطة على السجون نفسها بتصدير صورة ناصعة لها عبر الإعلام الذي تتحكم فيه تمامًا، وهي في هذا ترفض تسمية هذه الأماكن بالسجون إنما تطلق عليها مراكز الإصلاح والتأهيل، و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2418375">تسمية</a> قطاع السجون قطاع الحماية المجتمعية.</p>

<p>وحين يشتد الضغط على السلطة، من الخارج والداخل، في ملف السجناء السياسيين، تتحايل عليه بالإفراج عن بعض السجناء، إما من سراي النيابة، أو بعفو رئاسي، لكن المفرج عنهم لا يشكلون إلا قلة، يغلب الجنائيون منهم السياسيين، ولا يمنع الإفراج عن هؤلاء استمرار السلطة في اعتقال غيرهم، بحيث صار الإفراج يتم بالقطارة، بينما الاعتقال يتم بالشادوف.</p>

<p>ويجري كل هذا تحت طائلة حزمة من القوانين والتشريعات المفرطة في تعريف وتحديد جرائم العنف والإرهاب تم سنها في ظل استغلال الاضطراب الاجتماعي الذي أعقب إزاحة جماعة الإخوان المسلمين عن الحكم، ووجدت طريقها إلى تقنين وتطبيق سريعين، سالكة في هذا قنوات المرور المشروعة شكلًا.</p>

<h3>حيلة المصطبة</h3>

<p>في مواجهة الضغوط أيضًا، وفي أوقات الأزمات، تتحايل السلطة بإطلاق <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%A5%D9%81%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">حوارات</a> تطلق عليها صفة "الوطنية"، وتدعو إليها الجميع، بمن فيهم عتاة المعارضين، وتصور للجميع أن الحوار ضرورة، ومخرجاته لازمة، فينخرطون فيه بكل همة، وبمرور الوقت يكتشفون أن هذا لم يكن سوى قلادة زينة، وأن كل ما توصلوا إليه، وحسبوه تخفيفًا للضغط، أو عبورًا للأزمة، سرعان ما يتم تفريغه من مضمونه، وإعادة الأمور إلى سابق عهدها.</p>

<p>وتتحايل السلطة في مجال الاقتصاد حين يطلق قلبها الصلب مشروعات متنوعة يضع على رأسها رجالًا مدنيين، هم مجرد واجهات، يعرف القاصي والداني أنهم مجرد مديرين لأموال غيرهم، يصدون سهام الانتقاد إن أطلقت، ويظهرون في الإعلام إن دعت الضرورة. وهذا المسلك ليس بجديد على الحياة الاقتصادية والمالية المصرية، لكنه استفحل في العقد الأخير، وتسربت أخباره، ووصلت إلى أسماع الطبقة العريضة من الشعب.</p>

<h3>حيلة المجاميع</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef.jpg.webp?itok=Ai49I0iR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد الخولي، المنصة</aside></div>
<figcaption>طابور مصطنع أمام لجنة مدرسة خديجة بنت خويلد في إمبابة، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وتتحايل السلطة في مجال الأمن ونطاقه، بتوظيفها <a href="https://www.ajnet.me/news/2013/9/26/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%B7%D8%AC%D9%8A%D8%A9">مجرمين</a> أو أرباب سوابق في التصدي لمحتجين، فيبدو الأمر وكأن قسمًا من الشعب يناصر السلطة هو من يواجه معارضيها الغاضبين. وبعد أن كانت هذه الظاهرة موسمية وسائلة تم تكريسها، عبر إنشاء مؤسسة لها في هيئة شركات أمنية. ورأينا أيضًا استئجار متظاهرين،</p>

<p>بدءًا من العمال الذين تم <a href="https://www.ida2at.com/the-crisis-in-april-54-the-straw-that-broke-the-back-of-democracy-in-egypt/">حشدهم</a> للهتاف ضد الديمقراطية في عهد الناصر، وانتهاء بفقراء معدمين يقطنون الأحياء الشعبية والعشوائية في المدن، رأيناهم يتصدون لمتظاهرين في الشوارع، لقاء أجر زهيد يحصلون عليه بعد أداء مهمتهم.</p>

<p>ورأينا تحايل السلطة ظاهرًا وقت الانتخابات على اختلاف درجاتها، من المحليات إلى الرئاسة. فبينما يعزف الشعب عن المشاركة في كثير من الأحيان، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="656d12c6-ce33-4eb6-92cc-5e98638cf481" href="https://almanassa.com/news/28391" title='"المصري الديمقراطي" يرصد شراء أصوات ودعاية داخل اللجان في انتخابات النواب'>تستعيض</a> السلطة عن هذا بحشد قلة من أنصارهم أمام لجان الاقتراع، تسلط عليهم كاميرات التلفاز للتعمية على ضعف الإقبال، وتصوير الأمر وكأن الشعب قد استجاب عن بكرة أبيه لدعوته إلى لجان الانتخاب.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3df904a2-984a-4cdb-8d0b-b72a747fe7d9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21339" role="article" about="/stories/21339" data-sanitized-id="node-21339" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21339" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21339" data-ph-capture-attribute-link-title="أساسات الردة المصرية| طبقة تعشق الشعب وتحتقره" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أساسات الردة المصرية| طبقة تعشق الشعب وتحتقره</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وقبل هذا رأينا تحايلًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">هندسة</a> العملية الانتخابية نفسها، من خلال التحكم في المقدمات، لضمان أن تؤدي إلى نتائج محددة، لا تخرج عن رغبة السلطة السياسية في السيطرة على  المجالس النيابية، بينما هي تصدر للخارج شكلًا من التنافس المزعوم على المقاعد، المغلف بتصريحات مسؤولين وإعلاميين موالين لأهل الحكم عن الامتثال لقواعد الديمقراطية. وفي هذا لا تسمح السلطة بمرور معارضين إلى المجالس النيابية إلا من تطمئن إلى استئناسهم، أو السيطرة عليهم، بوسائل متعددة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0d8a8983b85ea1f79b77a1bac3028d4ea9c194000c20a4f1740b40d0c49da550">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 13:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764415938788732</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
