<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 18:00:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 14 Sep 2025 15:00:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بعد دراسة العفو عنه.. علاء عبد الفتاح ينهي إضرابه عن الطعام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27080</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4_27.jpg.webp?itok=AdNY0eJV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4_27.jpg.webp?itok=AdNY0eJV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى علاء عبد الفتاح إضرابه عن الطعام بعد توجيه الرئيس عبد الفتاح السيسي بدراسة الالتماس الذي تقدم به المجلس القومي لحقوق الإنسان لرئاسة الجمهورية بالعفو الرئاسي عنه و6 آخرين، حسبما قال مصدر من العائلة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أُبلغ علاء عبد الفتاح بمناشدة المجلس القومي لحقوق الإنسان، وأنهى إضرابه منتصف الأسبوع الماضي وأبلغ إدارة السجن بذلك.</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5282059.aspx">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الجهات المعنية بدراسة الالتماس المقدم من المجلس القومي لحقوق الإنسان بشأن إصدار عفو رئاسي عن عدد من المحكوم عليهم، من بينهم الناشط علاء عبد الفتاح.</p>

<p>والاثنين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba61453-e5d3-47d3-8d0d-7eed7fc197c3" href="https://almanassa.com/news/26940" title='"من منطلق أبوي خالص".. "القومي لحقوق الإنسان" يناشد السيسي العفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين'>قدَّم</a> المجلس القومي لحقوق الإنسان اليوم الاثنين "مناشدة إنسانية" للرئيس عبد الفتاح السيسي لإصدار قرار بالعفو الرئاسي عن عدد من السجناء، من بينهم علاء عبد الفتاح.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/100064714985399/posts/1213987437435078/?rdid=3SALH2WUZPwXPCg6#">قال</a> المجلس القومي في بيان "انطلاقًا من دور المجلس الدستورى والقانوني وإيمانًا بدور سيادتكم من منطلق أبوي خالص في النظر لعدد من الحالات الإنسانية الخاصة ببعض المحكوم عليهم والذين تلقينا مناشدات أسرهم للإفراج عن ذويهم، في ضوء معاناة أفراد تلك الأسر من حالات إنسانية وصحية تستدعي وجود ذويهم".</p>

<p>وكان علاء عبد الفتاح عاد للإضراب عن الطعام، و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162278778495995&amp;id=548240994&amp;rdid=kZgWCTq7jhGMAns9#">قالت</a> والدته الأكاديمية ليلى سويف الأحد الماضي على فيسبوك إن نجلها "غضبان جدًا لأن من وقت ما اسمه اتشال من قوائم الإرهاب والأمن الوطني اتكلموا معاه في السجن وقالوا له إنه هيفرج عنه خلال أيام، فطبيعي الوضع الحالي حيجننه، إحنا قربنا نكمل سنة من يوم ما علاء خلص مدة العقوبة اللي محكوم عليه بيها وما خرجش من السجن".</p>

<p>وأعلنت أنه مضرب عن الطعام من يوم 1 سبتمبر/أيلول الجاري "مش بيشرب غير ماء وحتى رافض الأملاح ومحلول معالجة الجفاف". </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">لخالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757858531815075</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة العليا" تتهم المتحدث باسم أهالي طوسون بـ"الانضمام وتمويل جماعة إرهابية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27071</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b8c57b0-ecd6-492a-9fc1-1dc9fefee876.png.webp?itok=iMwwap6w" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b8c57b0-ecd6-492a-9fc1-1dc9fefee876.png.webp?itok=iMwwap6w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت نيابة أمن الدولة العليا تهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية" إلى عبد الله محمد المتحدث باسم أهالي طوسون شرق الإسكندرية، بعد يومين من القبض عليه على خلفية اعتراضات الأهالي على مسار مشروع الطريق الدائري الجديد الذي يتطلب تهجيرهم من منازلهم، حسبما قال المحامي بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية إسلام سلامة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف سلامة أن عبد الله محمد ظهر في النيابة مساء أمس السبت وأنه حضر معه التحقيقات في النيابة التي وجهت له تهم "نشر أخبار كاذبة وإساءة استخدام حساب من حسابات التواصل الاجتماعي، وتمويل جماعة إرهابية".</p>

<p>وأمرت نيابة أمن الدولة العليا بحبس المتحدث باسم أهالي طوسون 15 يومًا على ذمة التحقيق.</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b420ffae-db49-427b-b041-24a76bfd0cba" href="https://almanassa.com/news/27030" title="القبض على المتحدث باسم أهالي طوسون من مقر عمله بالإسكندرية">تصريح</a> لـ <strong>المنصة</strong> الخميس الماضي، قال المحامي الحقوقي محمد رمضان إن قوة أمنية بلباس مدني ألقت القبض على عبد الله محمد من مقر عمله في شركة بافاريا الألمانية فرع برج العرب.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/">قرر</a> محافظ الإسكندرية تشكيل لجنة برئاسة رئيس حي المنتزه<strong> </strong>ثان،<strong> </strong>ضمّت مسؤولين من المحافظة، بينهم ممثلون عن المساحة والإصلاح الزراعي وحماية أملاك الدولة والمهندسين العسكريين.</p>

<p>وتولت اللجنة مهمة حصر التعارضات مع مسار الطريق الدائري الجديد، الممتد بطول 23 كيلومترًا، ضمن مشروع تطوير شرق الإسكندرية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e38055fd-6fab-4323-a99d-d85770cfd63d" href="https://almanassa.com/news/26851" title='"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"'>عقد</a> عدد من أهالي طوسون اجتماعًا في الشارع يوم 2 سبتمبر/أيلول الجاري مع عدد من المحامين بحث السبل القانونية لوقف تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وعقب الاجتماع انتشرت ملصقات على المنازل تؤكد إصرار الأهالي على الاستمرار في منازلهم، وهي الملصقات التي نزعها أفراد بزي مدني في اليوم التالي.</p>

<p>وفي تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong> قال محمد رمضان إن أهالي طوسون فوجئوا بقرار نزع الملكية الذي يشمل 260 منزلًا و4 مساجد وكنيسة في مربع واحد بالمنطقة التي يقطنها أكثر من 5000 نسمة.</p>

<p>وأوضح أن الحل الوحيد هو إلغاء هذا القرار، مؤكدًا أن هيئة الدفاع، المكونة من 5 محامين، ستقوم بالطعن على القرار.</p>

<p>وأضاف أن الأهالي لم يقفوا مكتوفي الأيدي، إذ استعانوا بمكتب استشاري هندسي لبحث بدائل للطريق الذي اقترحته الدولة، وبالفعل تم التوصل إلى مسار بديل لا يتسبب في هدم المنازل.</p>

<p>وأشار إلى أن الأهالي تقدموا بعدة شكاوى عبر البوابة الإلكترونية لرئيس الجمهورية ورئيس الحكومة ووزير النقل ومحافظ الإسكندرية، كما ينتظرون مقابلة المحافظ لطرح فكرة الطريق البديل.</p>

<p>ولفت إلى أن مجموعة من الأهالي رافقوا أحد أعضاء هيئة الدفاع في لقاء مع وزير النقل والصناعة كامل الوزير، الذي وعد ببحث الموضوع مع المحافظ.</p>

<p>وأكد رمضان أن الدفاع يجتمع بصفة دورية مع الأهالي للوقوف على المستجدات ومواجهة الأزمة بجميع الطرق المشروعة، مشيرًا إلى وجود سابقة في عام 2008 حين صدر قرار إزالة لإقامة منتجع سياحي، لكن الطعن عليه قُبل وتم إلغاؤه.</p>

<p>وحسب وثائق حصلت عليها <strong>المنصة</strong>، فإن أعمال اللجنة قُسمت إلى ثلاث مراحل؛ الأولى من مزلقان الشرطة العسكرية حتى كوبري 25 مرورًا بعزبة الكوبانية، والثانية من الأكاديمية البحرية حتى أراضي القوات المسلحة، والثالثة تبدأ من التكتل السكاني بمزلقان 25.</p>

<p>وجميع المساكن في المنطقة متصلة بالمرافق العامة من كهرباء وغاز طبيعي ومياه وتليفون أرضي وصرف صحي، كما أن معظمها حصل على تصالحات بناء رسمية، وفق عدد من أهالي المنطقة تحدثوا إلى <strong>المنصة</strong> في وقت سابق طالبين عدم نشر أسمائهم. </p>

<p>وقال أحدهم إن هذه البيوت بُنيت بجهودهم وعرق سنوات طويلة، ويبلغ متوسط سعر المنزل الواحد نحو 4 ملايين جنيه، وهو ما يجعل أي تعويض محتمل غير قادر على تعويضهم ماديًا أو اجتماعيًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757858531815074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"قضايا المرأة" تنهي تعاقدها مع محامٍ بعد إدانته بإرسال صورة "ذات طبيعة جنسية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27075</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/11_1.png.webp?itok=K7gIsKUU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/11_1.png.webp?itok=K7gIsKUU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلنت مؤسسة قضايا المرأة المصرية إنهاء كل أشكال التعاقد مع أحد موظفيها، وذلك بعد أن أدانته لجنتا تحقيق مستقلتان بإرسال صورة "ذات طبيعة جنسية وخادشة للحياء" إلى إحدى النساء، في واقعة تعود إلى ما قبل انضمامه للمؤسسة.</p>

<p dir="rtl">كانت المؤسسة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="df8c84de-d3bc-41c4-9c7e-ac80e05f25a9" href="https://almanassa.com/news/22349" title='مؤسسة "قضايا المرأة" توقف أحد محاميها عن العمل بعد شكوى تتهمه بالتحرش'> قررت</a> في فبراير/شباط الماضي وقف أحد محاميها عن العمل لحين التحقيق في شكوى قدمتها ضده مؤسِسة مبادرة سند لتقديم الدعم القانوني للنساء نسمة الخطيب، تتهمه فيها بالتحرش جنسيًا بإحدى صديقاتها.</p>

<p>ونشرت نسمة الخطيب <a href="https://www.facebook.com/nessma.alkhatib/posts/pfbid0MXaMYQ2paVus5etWwfjTb126XEDTGoZ9ZB93SSHWRC6quiRogJoyzaDcwYwi2zVUl">بوست</a> على فيسبوك في فبراير الماضي قالت فيه "من فترة كان بيجيلي شهادات تحرش على شخص صديق ليا ومعروف في الوسط السياسي، النهاردا قابلت صديقة ليا قالتلي إن الشخص دا باعتلها عضوه الذكري في الإنبوكس من 4 سنين وهي وقتها معرفتش تاخد موقف".</p>

<p>وأضافت "الشخص دا محامي ومعروف في الوسط السياسي وأول حرفين من اسمه (ر. م)، الشخص دا خرج برا دوايري من وقت ما بدأت أجمع الشهادات برغم أنه كان صديق مقرب".</p>

<p dir="rtl">من جانبها، أوضحت المؤسسة في <a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02SMpK4FS8LUYamDg8AfKE9RMexnzzZpbMky5khcnTo6pEs9paFTWnioH85snV44avl">بيان</a> مُفصل اليوم أنها بدأت التحقيقات عقب نشر نسمة الخطيب اتهامًا بالتحرش، وفور تلقي شكوى رسمية، إذ جرى تشكيل لجنة تحقيق مستقلة أولى ضمت المحامييْن ماهينور المصري ومحمد الباقر، والناشطة النسوية لبنى درويش.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الإنكار صعّب الإصلاح</strong></h2>

<p dir="rtl">بعد استماعها للأطراف والشهود، خلصت اللجنة الأولى في تقريرها إلى أن "المشكو في حقه قام بالفعل بإرسال صورة ذات طبيعة جنسية وخادشة للحياء للشاكية".</p>

<p dir="rtl">وأضاف<a href="https://drive.google.com/file/d/14VMv2EmRmgF2LJhcslhjaBKzjxaHOiA5/view?fbclid=IwY2xjawMzfM5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKcWY2d0lSUTIzbG9pTzBVAR4KNLIzLQEJ9ruigipOfUUu96-TnrqQBjyrBHnvlinX7fTEGkblTZl0LoFtDA_aem_ESm0MCWqhK3Sa3BOjN0Gjg"> ملخص تقرير</a> اللجنة أن "إنكار حدوث الواقعة من أساسها أغلق به المشكو في حقه أي احتمالات للمراجعة وتحمل عواقب الفعل".</p>

<p dir="rtl">ورغم ذلك، أعربت اللجنة عن أملها في أن يكون التقرير بداية لتغيير سلوك الموظف، حيث جاء في نص التقرير: "تأمل اللجنة أن تقريرها هذا أن يكون بدايةً لتغيير سلوك المشكو في حقه، إيمانًا بأنه حتى وإن لم تتح الفرصة أثناء عمل اللجنة لتحمله لمسؤولية فعله، فما زالت هناك فرصة أمامه لتغيير هذا السلوك".</p>

<p dir="rtl">بناءً على طلب الموظف، تم تشكيل لجنة تظلم مستقلة ثانية ضمت المحاميين هبة عادل، وزينب خير، ومحاميًا حقوقيًّا آخر، رفضت المؤسسة نشر اسمه بناءً على رغبته، وبعد إعادة سماع الأقوال ومراجعة المستندات، أيدت لجنة التظلم ثبوت الواقعة، لكنها قدمت تفسيرًا مختلفًا للقصد من ورائها.</p>

<p dir="rtl">وجاء في قرارها النهائي "تطمئن اللجنة بناءً على تطابق أقوال الشاكية والشاهد الأول وإفادة الشاهدة الثانية، إلا أن واقعة إرسال الصورة ذات الطبيعة الجنسية حدثت بالفعل، واللجنة ترى أن هذا الفعل من الأفعال الوارد حدوثها عن طريق الخطأ، لذلك فاللجنة ترجح أن يكون الإرسال تم على سبيل الخطأ غير المقصود".</p>

<h2 dir="rtl">قرار نهائي</h2>

<p dir="rtl">قالت مؤسسة قضايا المرأة المصرية إنه بناءً على اتفاق اللجنتين على ثبوت الواقعة، واستنادًا إلى مسؤوليتها الحقوقية والنسوية، فإنها قررت إنهاء كافة أشكال التعاقد مع المشكو في حقه وانعدام أي تعاون مستقبلي على الأقل لسنتين "وذلك إيمانًا بأن العقوبات ليست أبدية، وعلى شرط عدم وجود أي شكاوى رسمية أخرى ضده".</p>

<p dir="rtl">كما تعهدت المؤسسة خلال البيان بتوفير 6 جلسات للدعم النفسي للناجية من خلال وحدة الدعم النفسي بها في حال موافقتها، إلى جانب تنفيذ توصيات اللجنتين المتعلقة بالمؤسسة فيما يتعلق بطرق التعيين واعتماد توثيق أكثر وضوحًا لمرجعيات مرشحي العمل.</p>

<p dir="rtl">وأكدت المؤسسة أنها تحملت مسؤولية التحقيق في الواقعة رغم أنها حدثت قبل 4 سنوات من التحاق الموظف بها، وذلك انطلاقًا من "مسؤوليتنا الحقوقية والنسوية في التصدي لأي انتهاكات قد تمس النساء أو الفتيات طالما لجأن للمؤسسة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757858531815073</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لخطورة حالتها الصحية".. 23 منظمة تطالب بالإفراج عن هدى عبد المنعم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27074</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hoda.jpg.webp?itok=tWsddF1Q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hoda.jpg.webp?itok=tWsddF1Q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت 23 منظمة حقوقية بالإفراج الفوري وغير المشروط عن المحامية هدى عبد المنعم "نظرًا لخطورة حالتها الصحية وانتفاء مبررات الحبس الاحتياطي"، وتمكينها من تلقي الرعاية الطبية العاجلة واللازمة في مستشفى متخصص خارج السجن.</p>

<p>ونقل <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%AC%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF?fbclid=IwY2xjawMzcgVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1RzlvYnRVUk10RjRlRHJrAR52-iYWkvtr9cmYrEzdz7vbIcyMMMCfoY4v4TDHwpqdKsTXpQWNIvhplzUNJw_aem_i_0UUzsTW15pDcMVYeX54Q">بيان</a> مشترك عن محاميها تعرضها لأزمتين قلبيتين متتاليتين في 23 و30 أغسطس/آب الماضي، ولم يتم إطلاعه أو أسرتها على تدهور حالتها الصحية في حينها بل خلال زيارة لاحقة في السادس من سبتمبر/أيلول الجاري.</p>

<p>كانت السلطات ألقت القبض على هدى عبد المنعم، العضوة السابقة بالمجلس القومي لحقوق الإنسان من منزلها عام 2018، وظلت رهن الحبس الاحتياطي لأكثر من أربع سنوات قبل أن يصدر بحقها حكمٌ غير قابل للطعن في القضية رقم 1552 لسنة 2018، المعروفة إعلاميًا بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14e7cba6-afde-44ed-89be-1ad245d7455f" href="https://almanassa.com/news/9921" title='أحكام غير قابلة للطعن بالمؤبد والمشدد لـ30 متهمًا في قضية "التنسيقية"'>قضية التنسيقية المصرية للحقوق والحريات</a>، حيث عُوقبت بالسجن 5 سنوات بعد إدانتها بتهمة "الانضمام لجماعة إرهابية"، بينما بُرئت من تهمة تمويل الجماعة.</p>

<p>ورغم انتهاء مدة العقوبة في 31 أكتوبر/تشرين الأول 2023، لم تُفرج النيابة عنها، بل أُعيد تدويرها على ذمة قضية جديدة بالتهم نفسها، في إجراءٍ وصفته المبادرة بأنه "مخالف للقانون ويضرب بمبدأ حجية الأحكام عرض الحائط".</p>

<p>وأعربت المنظمات، التي من بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، والمركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة، ومجلس نقابات المحامين الأوروبيين، والمركز الحقوقي التابع لجمعية المحامين الدولية/IBAHRI، ومجلس هيئات المحاماة والجمعيات القانونية في أوروبا/CCBE، عن قلقها البالغ إزاء التدهور الحاد في الحالة الصحية لهدى عبد المنعم، البالغة من العمر 66 عامًا.</p>

<p>وحسب البيان، تعاني هدى عبد المنعم من ضيق في شرايين المخ، وهو ما ألزمها الفراش لمدة 12 يومًا كاملة وأدى إلى عجزها التام عن الحركة، وتعاني من جلطة مزمنة في الوريد العميق مصحوبة بجلطات ممتدة في الرئة، ما يستدعي انتظامًا دقيقًا في تلقي العلاج للحفاظ على استقرار حالتها ومنع انتقال الجلطات إلى الرئة مجددًا، الأمر الذي قد يشكّل خطرًا داهمًا على حياتها.</p>

<p>وأضاف البيان أن هدى تعاني أيضًا من ارتفاع حاد في ضغط الدم، والتهابات شديدة في المفاصل والعمود الفقري، وتحتاج إلى جراحة عاجلة في مفصل الركبة.</p>

<p>وأشار البيان إلى تدهور وظائف الكلى لديها بشكل خطير، حيث توقفت الكلية اليسرى تمامًا عن العمل، مع وجود ارتجاع في اليمنى. كما سبق أن تعرّضت داخل محبسها لذبحة صدرية، بينما تتدهور حالتها الصحية باستمرار نتيجة الإهمال الطبي المتعمد.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43c58259-437f-4cef-b735-cd67bd18a643" href="https://almanassa.com/news/24203" title="حضرت للمحكمة بسيارة إسعاف.. الجنايات تمدد حبس المحامية هدى عبد المنعم">رفضت</a> دائرة الإرهاب الثانية بمحكمة جنايات القاهرة، في 14 مايو/أيار الماضي، طلبات إخلاء سبيل هدى التي حضرت جلسة المحاكمة بسيارة إسعاف لتدهور حالتها الصحية، وقررت استمرار حبسها، مع تأجيل محاكمتها في قضية ثانية بذات الاتهامات وهي "الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها" حسبما قال وقتها زوجها ومحاميها خالد بدوي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتقدمت أسرة هدى عبد المنعم في 9 سبتمبر/ أيلول الجاري بطلب رسمي إلى السلطات المختصة للإفراج الصحي عنها. وسبقه في 13 أغسطس شكوى إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان التمست فيه الأسرة التدخّل العاجل لتوفير الرعاية الطبية اللازمة والمطالبة بالإفراج الفوري عنها.</p>

<p>واعتبر البيان أن استمرار حبس عبد المنعم الاحتياطي يفتقر إلى أي مبررات قانونية، إذ تم تدويرها على ذمة قضيتين جديدتين برقم 800 لسنة 2020 و730 لسنة 2020، واللتين تحملان الاتهامات نفسها الواردة في القضية رقم 1552 لسنة 2018 حصر أمن الدولة العليا، والتي صدر فيها <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2023/03/08/egypt-harsh-sentences-against-rights-activists">حكم</a> نهائي بات أمام محكمة استثنائية "بما يجعل إعادة توجيه الاتهامات نفسها مخالفًا لأبسط ضمانات المحاكمة العادلة".</p>

<p>وأشارت المنظمات الموقعة على البيان إلى أن قضية هدى عبد المنعم "ليست معاناة فردية، وإنما هي جزء من انتهاكات منهجية تمارسها السلطات المصرية بحق المعارضين والمدافعين عن حقوق الإنسان".</p>

<p>ودعت المنظمات السلطات المصرية إلى ضمان احترام حقوق جميع المحتجزين في الرعاية الصحية الكاملة وفقًا للمعايير الدستورية والدولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757858531815072</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استقالات جماعية في "حماة الوطن" بعد اتهامات ببيع عضويات البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27072</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1643578_0.jpg.webp?itok=E9LqBxvM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1643578_0.jpg.webp?itok=E9LqBxvM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد حزب حماة الوطن، الموالي للسلطة، جملةً من الاستقالات خلال الأسبوع الأخير بعد انتشار شكاوى وأزمات داخلية بشأن طلب مقابل مالي طائل للترشح لمجلس النواب، إضافة لترشيح شخصيات من خارج الحزب.</p>

<p>وانتشر <a href="https://www.facebook.com/share/v/16xJGb4mB6/">فيديو </a>لعضوة الحزب حنان شرشار أمس السبت تؤكد فيه طلب مبالغ مالية وصلت بعضها إلى 25 مليون جنيه، وقالت "تشتغل شغل العبد وشغل التسخير، تيجي ساعة اللحظة اللي ترجوها من ربنا علشان ربنا يكرمك يقولك هتدفع كام؟ إنت داخل المزاد ولا مش داخل؟ هتشخلل هتعدي، مش هتشخلل مفيش تعدية".</p>

<p>وأضافت حنان شرشار التي طالبت بتدخل الرئيس عبد الفتاح السيسي "مفيش حاجة اسمها شغل، مفيش حاجة اسمها خدمات للناس، مفيش حاجة اسمها مطحون بقى لك ست سنين ولا حتى عشرة، فيه هتدفع كام ثمن الكرسي؟".</p>

<p>وأوضحت أن أمين الحزب في الجيزة نافع عبد الهادي، هو الذي طالبها بالدفع، وقالت "المرة دي كان السعر من 25 وصل لغاية 50 (مليون جنيه) و25 ليه، لما بقوله بقى لي ست سنين، قال لي آه ما ده علشان شغالة بقى لك ست سنين، معنى كده إن الناس اللي نازلة براشوت دافعة أكثر من أربعينات وخمسينات ويمكن يكون أكثر".</p>

<p>وأعلن رئيس قطاع جنوب الجيزة بالحزب وأمين مركز البدرشين محمد عبد الله سعودي <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BNuTwDG25/">استقالات </a>جماعية بالإنابة عن هيئة مكتب أمانة البدرشين، وكافة التشكيلات القاعدية التابعة لها، ووجه الاستقالة إلى اللواء أحمد العوضي، القائم بأعمال رئيس حزب حماة الوطن، واللواء طارق نصير الأمين العام للحزب، والدكتور نافع عبد الهادي أمين عام الحزب بمحافظة الجيزة.</p>

<p>وقال في نص الاستقالة "أتشرف بأن أتقدم إلى سيادتكم بهذه الاستقالة الرسمية نيابةً عن نفسي وبالإنابة عن أعضاء هيئة مكتب أمانة مركز البدرشين وكافة تشكيلات الأمانات بالقرى التابعة لها، وذلك بعد أن وصلنا إلى قناعة راسخة بأن الاستمرار في مواقعنا داخل الحزب لم يعد ممكنًا ولا يخدم العمل السياسي الحقيقي".</p>

<p>وأضاف "لقد عملنا منذ عام 2017 بكل إخلاص وتفانٍ، وبذلنا الجهد والوقت والمال، دون انتظار مقابل، إيمانًا منّا برسالة الحزب الوطنية ودوره في خدمة الوطن والمواطنين. غير أن ما شهدناه مؤخرًا من تجاهل كامل لإرادة القواعد الحزبية، واعتماد معايير المال والنفوذ في اختيار المرشحين، بعيدًا عن الكفاءة والالتزام، شكّل صدمة كبرى لنا ولكل أبناء البدرشين".</p>

<p>وتابع سعودي أن "ما جرى من فرض مرشح غريب عن الدائرة بالباراشوت، دون دراسة صحيحة للواقع الانتخابي ودون احترام للتوازن الجغرافي، إنما يهدم ما بُني طوال سنوات من جهد وتضحيات، ويفتح الباب أمام قوى وأحزاب أخرى للفوز بمقاعد كان الحزب أحق بها، ويؤدي فعليًا إلى هدم قواعد الحزب في البدرشين وتهميش أبنائه المخلصين".</p>

<p>واختتم نص الاستقالة "إننا نتقدم باستقالتنا الجماعية، مؤكدين أن الحزب بهذا النهج قد فقد رصيده الشعبي في البدرشين، وأن التضحيات التي بذلها أبناؤه قد وُضعت جانبًا لصالح صفقات آنية لا تخدم لا الحزب ولا الوطن".</p>

<p>الأمر نفسه تكرر في أمانات أخرى مثل أمانة بلقاس بمحافظة الدقهلية، إذ <a href="https://www.safha1.com/9211">تقدم </a>أمين المركز محمد جميل سراج الدين إلى أمين عام الدقهلية بالحزب باستقالته، وأمين التنظيم والأمانات النوعية في بلقاس.</p>

<p>وبشأن الأسباب قال سراج الدين في نص الاستقالة "تقصير في إدارة شؤون الحزب، وغياب الشفافية والديمقراطية في اتخاذ القرارات، إلى جانب انحراف الحزب عن الأهداف التي انضموا من أجلها إليه، والتي أوضحتها القيادة السياسية للدولة المصرية العريقة.</p>

<p>وأضاف "لقد بذلنا ما في وسعنا داخل الحزب من أجل تغيير مفهوم الأحزاب في الشارع المصري وخدمة المجتمع والجميع، ووجدنا في النهاية ما لا يسرنا، وبناء عليه فإننا نعلن استقالتنا من الحزب، مع احتفاظنا بحقوقنا القانونية والإدارية في التعبير".</p>

<p>في السياق نفسه، <a href="https://www.facebook.com/share/v/17RMSAmEoY/">ظهرت </a>حنان شرشار في فيديو جديد بثته على صفحتها اليوم، تؤكد دعمها للرئيس عبد الفتاح السيسي، محذرة من استغلال حديثها في الفيديوهات السابقة ضد الرئيس أو الدولة، وقالت "لما طلعت كنت بتكلم عن شخص واحد وليس منظومة، هو نافع عبد الهادي أمين محافظة الجيزة"، ودافعت عن الحزب مؤكدة عدم تقديم استقالتها، متوقعة بحث الحزب شكواها، وقالت "واثقة إن هيدوني حقي لأنه حزب محترم بيدي الناس حقوقها"، وجددت تأكيدها على دعم الرئيس ومؤسسات الدولة، واختمت كلمتها بـ"تحيا مصر.. تحيا مصر.. تحيا مصر".</p>

<p>فيما حاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع أمين الحزب في الجيزة نافع عبد الهادي، والمتحدث الرسمي باسم الحزب عمرو سليمان، غير أنهما لم يردا حتى نشر هذا الخبر.</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير، والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الثاني 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757858531815071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التبعية للمنصات الرقمية.. لماذا نستمر في الخضوع لما يستغلنا؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26794</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f03d69a8-0f24-4b98-97ef-a51c73e76b37.png.webp?itok=Bw26gGW3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f03d69a8-0f24-4b98-97ef-a51c73e76b37.png.webp?itok=Bw26gGW3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 15:32:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757853162902413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "الكهرباء" تستعين بالقطاع الخاص لإنشاء 3 محطات جديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26981</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/15bf407b-bec6-4813-8666-3a607a483e3e.jpg.webp?itok=bpV_McHu" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/15bf407b-bec6-4813-8666-3a607a483e3e.jpg.webp?itok=bpV_McHu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة الكهرباء إنشاء 3 محطات محولات جديدة حتى نهاية 2026 بالشراكة مع القطاع الخاص، لتخفيف العبء عن الموازنة العامة وتسريع وتيرة تنفيذ المشروعات، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التعاقدات بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85/1321513390019078/">عقد </a>الدكتور مصطفى مدبولي، رئيس مجلس الوزراء في 26 أغسطس/آب الماضي، اجتماعًا لاستعراض تنفيذ مشروعات الكهرباء بالمدن الواقعة تحت ولاية هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، بنظام المشاركة مع القطاع الخاص.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المشروعات ستقام في العاشر من رمضان والقاهرة الجديدة، بجانب استغلال محطات قائمة في أكتوبر الجديدة والسادات و6 أكتوبر والمنصورة الجديدة، ليصل إجمالي عدد المشروعات إلى سبعة، جميعها بنظام الشراكة مع القطاع الخاص وبإشراف من الوحدة المركزية بوزارة المالية.</p>

<p>وأشار إلى أن المرحلة المقبلة ستشهد طرح هذه المشروعات للتأهيل المسبق أمام تحالفات محلية وإقليمية، على أن يتولى القطاع الخاص مهام التمويل والتصميم والإنشاء والتشغيل والصيانة، بينما يقتصر دور الشركة المصرية لنقل الكهرباء على الرقابة والتعاقدات الإلزامية مع الشركات المنفذة.</p>

<p>من جهته أكد الرئيس التنفيذي الأسبق لجهاز تنظيم مرفق الكهرباء، حافظ السلماوي، أن المشروعات المرتبطة بالمدن الجديدة التابعة لهيئة المجتمعات العمرانية ستكون مجالًا لمنافسة قوية بين الشركات الخاصة "بما يضمن الحصول على أفضل العروض المالية والفنية، ويمنح الدولة هامشًا أكبر لتسريع الإنجاز".</p>

<p>وقال مصدر آخر بالشركة المصرية لنقل الكهرباء لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن "الوزارة تتجه خلال الفترة المقبلة لإسناد المزيد من مشروعات المحطات في مدن أخرى بنفس الآلية"، موضحًا أن التعاقدات قد تتم مع شركات منفردة ذات قدرات مالية قوية، أو من خلال تحالفات محلية وإقليمية قادرة على توفير التمويل وتنفيذ البنية التحتية في مدد زمنية قصيرة.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/v/1GdP9GrXnf/">قال</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، في مؤتمر صحفي على هامش الاجتماع الأسبوعي لمجلس الوزراء، "في هذه المرحلة مفيش أي زيادة في أسعار الكهرباء لأن احنا بننظر للموضوع ده بمنظور شامل، وإزاي ممكن الأسعار دي تأثر على التضخم".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">انخفض</a> معدل التضخم السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c35f73b-1292-4c53-9fa9-a201469313c7" href="https://almanassa.com/news/27025" title="خبراء: زيادة أسعار الوقود والكهرباء أكبر تهديد لتراجع التضخم خلال 2025">توقع</a> خبراء في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong> أن تستمر معدلات التضخم في التراجع خلال ما تبقى من العام الجاري لتقترب من مستويات معتدلة عند 10%، بعد أكثر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">عامين</a> من الضغوط التضخمية المتزايدة، لكنهم حذروا من أن تعرقل زيادات مرتقبة في أسعار بنود الطاقة تحقق سيناريو تراجع التضخم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757853162902405</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد استقالة داميانوس.. انتخابات لاختيار رئيس جديد لدير سانت كاترين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27073</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجرى اليوم الأحد انتخابات لاختيار رئيس أساقفة جديد لدير سانت كاترين في سيناء، وذلك بعد استقالة رئيس أساقفة سيناء ورئيس الدير المطران داميانوس عقب تصاعد الصراع على القيادة والسيطرة بينه وبين مجموعة من الرهبان المعارضين لقيادته، وصفهم في وقت سابق بـ"المتآمرين الانقلابيين".</p>

<p>و<a href="https://www.ekathimerini.com/politics/foreign-policy/1280665/long-serving-abbot-damianos-steps-down-as-saint-catherines-monastery-prepares-vote/">استقال</a> رئيس الأساقفة داميانوس، الجمعة، من منصبه رئيسًا للدير، بعدما شغل هذا المنصب لأكثر من خمسة عقود، حسب موقع كاثيميريني اليوناني، الذي قال إن استقالته كانت متوقعة، إذ سبق أن أشار إلى نيته التنحي يوم الجمعة.</p>

<p>وحسب الموقع اليوناني، أعلن داميانوس أنه لن يحضر الانتخابات اليوم لأسباب صحية.</p>

<p>وفي بيان، <a href="https://orthodoxia.info/news/paremvasi-archiepiskopoy-kyproy-s/">أعرب</a> داميانوس عن أمله في أن ينتخب الرهبان الخليفة الأنسب، داعيًا إلى "الوحدة والدعم من الجميع، بعيدًا عن الطموحات والهواجس الشخصية".</p>

<p>في وقت سابق من يوم الجمعة، أعلن الرهبان المعارضون لداميانوس والمقيمون في الدير سحب الدعاوى القضائية التي رفعوها ضد الرهبان الداعمين لرئيس الدير المستقيل.</p>

<p>وكانت هذه الدعاوى القضائية منعت الرهبان الذين رافقوا داميانوس إلى أثينا من العودة إلى مصر للتصويت في انتخابات اليوم، خشية إلقاء القبض عليهم عند وصولهم، وفق كاثيميريني.</p>

<p>و<a href="https://www.ekathimerini.com/politics/1280596/concerns-over-sinai-monastery-election/">يقول</a> الموقع اليوناني إن غموضًا يسود عملية التصويت المرتقبة "إذ لم يتضح بعد أيّ الرهبان مؤهلين للإدلاء بأصواتهم. ولم تُوضَّح الهيئة الانتخابية ولا قواعد الانتخابات"، ونقلت عن مصدر لم تسمه قوله إن "الأمور تبدو غامضة".</p>

<p>وقبل نهاية الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eec6d24c-f61a-406e-be71-78aefbf2bb26" href="https://almanassa.com/news/26718" title="دير سانت كاترين.. انقلاب على رئيس الأساقفة وتشكيك في نوايا الحكومة">أقدم</a> داميانوس على تحرك ضد مجموعة من الرهبان المعارضين، إذ طردهم من حرم الدير وأغلق أبوابه ليبقى هو وأتباعه في الداخل، إلا أن الرهبان لم يغادروا المنطقة وحاولوا منذ ذلك الحين العودة إليها مرارًا، قبل أن يخرج هو ومجموعته من الدير إلى اليونان.</p>

<p>وقبل خروجه من الدير <a href="https://www.iefimerida.gr/kosmos/moni-sina-oi-praxikopimaties-monahoi-epiheiroyn-na-mpoyn-xana-sto-monastiri#:~:text=According%20to%20the,Monastery%27s%20negotiating%20position">قال</a> موقع iefimerida اليوناني إن الشرطة المصرية "استدعاها رئيس الدير لاستعادة الشرعية، لكنها رفضت التدخل، ما سمح باستمرار حصار الرهبان المطرودين للدير".</p>

<p>و<a href="https://orthodoxia.info/news/espasan-ti-siopi-toys-oi-monachoi-si/">اعتبر</a> orthodoxia أن قرار إقالة المطران داميانوس ليس مجرد حدث داخلي، بل يأتي في وقت يواجه فيه الدير منعطفًا صعبًا للغاية في علاقاته مع الدولة المصرية. ففي مايو/أيار الماضي أثار <a href="https://arabic.euronews.com/2025/05/30/egyptian-court-state-saint-catherines-monastery-athens-mutual-understanding">حكم</a> محكمة استئناف الإسماعيلية الذي قضى بأحقية رهبان دير سانت كاترين في الانتفاع بالأراضي التي يستغلونها، مع تأكيد ملكية الدولة لها بوصفها من الأملاك العامة مخاوف من نية السلطات مصادرة أراضي الدير التاريخية.</p>

<p>وبعد الحكم، أُثير <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10161839298297830&amp;id=576262829&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=7LwdGXsQXwes8GrM#">جدل</a> حول استمرار الكهنة داخل الدير، الذي <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250530-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86">يتبع</a> كنسيًا بطريركية الروم الأرثوذوكس في القدس، وهي ذات جذور يونانية، والمناطق المحيطة به، والتي تشهد تطويرًا ضمن خطة الدولة زيادة حجم السياحة الدينية الوافدة للمنطقة.</p>

<p>وسارع رئيس أساقفة أثينا إيرونيموس الثاني رئيس كنيسة اليونان إلى التنديد بالحكم، وقال إن "ممتلكات الدير تتعرض للمصادرة، إن هذا المنارة الروحية للأرثوذكسية واليونانية تواجه الآن تهديدًا وجوديًا".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/news/articles/c707kx2nk7go">صرح</a> وقتها داميانوس بأن القرار كان "ضربة موجعة لنا... وعار". وقد أدى تعامله مع القضية إلى انقسامات حادة بين الرهبان، وقراره الأخير بالتنحي، حسب BBC.</p>

<p>وردًا على ذلك، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0Sy9BeDKB26pzMz6dEfKQ4DMhCGgytUdvGReSpSujRBLk42vf3DjawR71wZq5KNFVl">أكدت</a> رئاسة الجمهورية في بيان رسمي خلال مايو/ أيار الماضي "التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة والمقدسة لدير سانت كاترين، وعدم المساس بهذه المكانة"، وعلق البيان على الحكم بأنه يمثل "ترسيخًا قانونيًا لهذه المكانة المتميزة".</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13092025&amp;id=93e20943-44e9-4cdf-97f9-db29d2ee47bd">أجرى</a> وفد برلماني دولي يضم نوابًا من البرلمان الأوربي المتوسطي والبرلمان الأوروبي، إلى جانب عدد من أعضاء مجلس النواب المصري، زيارة لدير سانت كاترين، على هامش اجتماعات البرلمان الأوروبي المتوسطي المقامة بمدينة شرم الشيخ.</p>

<p>وقبل أسبوع سلطت BBC الضوء على المخاطر التي تواجهها المنطقة بسبب المشروع المصري، وقالت إن "خطط القاهرة لإنشاء منتجع سياحي في المنطقة تهدد بتدمير المناظر الطبيعية الصخرية البكر في الجبال".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757853162902404</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يعلقون الإضراب انتظارًا لـ«تقييم الرئاسة» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA1-150x150.jpeg" alt="عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يعلقون الإضراب انتظارًا لـ«تقييم الرئاسة» " title="عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يعلقون الإضراب انتظارًا لـ«تقييم الرئاسة» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>علق عمال </span><span>مصنعي شركة السكر في إدفو وكوم إمبو، بمحافظة أسوان، اليوم، إضرابهم عن العمل، انتظارًا لتنفيذ بعض مطالبهم خلال أكتوبر المقبل، واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بحسب ما انتهت إليه مفاوضات بدأت الخميس الماضي، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر لرئاسة الجمهورية، </span><span>حسبما قال ممثلون للعمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر، فبعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawMwHVhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSdFNSMG5YVlVWR0hyVGVRAR49E9kFFaed1IaRtH_J7CarF2M3lPXqLTGDE3phWIksqX2W5zCON-Bd4CGWCQ_aem_qsNSLHSpU6rFUiBYwJhtfg"><span>رفضهم</span></a><span> إنهاء الإضراب رغم إبلاغهم بدخول رئاسة الجمهورية في ملف الأزمة، استمر تفاوض ممثلي العمال مع وزارة </span><span>العمل والاتحاد المحلي لنقابات عمال أسوان، بحضور نقابتي المصنعين، بالإضافة إلى ممثلي منظمات حقوقية في المحافظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتهت المفاوضات إلى تعليق الإضراب، </span><span>مقابل إقرار علاوة غلاء معيشة بقيمة 500 جنيه، وتوفير مستشفى تتبع للتأمين الصحي الشامل داخل المصنع، لعلاج وصرف الأدوية للعمال وأسرهم، خلال أكتوبر المقبل، على أن يتم النظر بصورة شاملة في باقي مطالبهم خلال ثلاثة أشهر، بعد انتهاء </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawMwHVhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSdFNSMG5YVlVWR0hyVGVRAR49E9kFFaed1IaRtH_J7CarF2M3lPXqLTGDE3phWIksqX2W5zCON-Bd4CGWCQ_aem_qsNSLHSpU6rFUiBYwJhtfg"><span>الرئاسة</span></a><span> من «تقييم ملف مصانع السكر»، وهو ما وافق عليه العمال، وعادوا إلى العمل صباح اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد تعليق الإضراب، شكك أحد العمال في إمكانية تنفيذ مطالبهم، قائلًا: «دي وعود كدابة، لكن صناعة السكر مهمة في البلد، وإحنا مش عايزين نعطل الإنتاج»، فيما أشار عامل آخر إلى أن «ناس بتقبض آلافات الجنيهات بتطلب من العامل اللي بيقبض ملاليم أنه يصبر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال المصنعين بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>إضرابهم</span></a><span> قبل 20 يومًا للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ عام </span><a href="https://mada38.appspot.com/manshurat.org/node/20872"><span>2017</span></a><span>، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية، واحتجاجًا على استقطاع مبالغ لا تقل عن 700 جنيه من رواتبهم، مقابل الاشتراك في منظومة التأمين الصحي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>الشامل</span></a><span>، التي تم تطبيقها في أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى لهم داخل المصنع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إضراب أسوان كان بداية لسلسلة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMlZyNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUaHJzODcwejJablF0WmtSAR4r2vHexU0tgDj0MtmSEo-MlCPQFysvNQAqvlEJj31tWONniMB4AlVyG2LeZQ_aem_apCdGs2uIP29molVs-sC-g"><span>الاحتجاجات</span></a><span> شهدتها المصانع التابعة لـ«التكاملية والصناعات الغذائية» للمطالبة بتحسين الأجور، وجميعها تم إنهاؤها إثر تهديدات أمنية وإدارية. وعلى مدار الأسبوع، الماضي انضمت مصانع دشنا بقنا، وأرمنت بالأقصر، و«المعدات» في الحوامدية بمحافظة الجيزة، إلى الإضراب، بالإضافة إلى تنظيم </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMr_4dleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBZzlZUVIzVmVtQnlXaXhHAR5RkF5inu_T2l3iP3TSmcYrbp9UFs7Lo87yRkQZydQGYaRZbu0-Ky7SzCLwpw_aem_f06xSmDfDsrLqhp5Nsw7PA"><span>عمال</span></a><span> «الكيماويات» بالحوامدية، وقفة احتجاجية، وأخرى نظمها سائقو الأتوبيسات التي تنقل العمال، للمطالبة بزيادة الأجور. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://mada38.appspot.com/www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>شركة</span></a><span> السكر والصناعات التكاملية المصرية، إحدى </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>الشركات</span></a><span> التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://mada38.appspot.com/manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية، التي انتقلت لها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/manshurat.org/node/9910"><span>2014</span></a><span> بعدما ما كانت تتبع وزارة الاستثمار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/">عمال «سكر إدفو وكوم إمبو» يعلقون الإضراب انتظارًا لـ«تقييم الرئاسة» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 14:56:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757853162902403</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجيش يستعيد بارا.. و«الدعم السريع» تخسر عددًا من قادتها في مواجهات كردفان | السودان يشكو الإمارات مجددًا لمجلس الأمن | تغييرات باللحظات الأخيرة لوفد السودان للجمعية العامة للأمم المتحدة | لجنة تقصي الحقائق: الجيش والدعم السريع متورطان مجددًا في جرائم حرب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AE%D8%B3/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="الجيش يستعيد بارا.. و«الدعم السريع» تخسر عددًا من قادتها في مواجهات كردفان | السودان يشكو الإمارات مجددًا لمجلس الأمن | تغييرات باللحظات الأخيرة لوفد السودان للجمعية العامة للأمم المتحدة | لجنة تقصي الحقائق: الجيش والدعم السريع متورطان مجددًا في جرائم حرب" title="الجيش يستعيد بارا.. و«الدعم السريع» تخسر عددًا من قادتها في مواجهات كردفان | السودان يشكو الإمارات مجددًا لمجلس الأمن | تغييرات باللحظات الأخيرة لوفد السودان للجمعية العامة للأمم المتحدة | لجنة تقصي الحقائق: الجيش والدعم السريع متورطان مجددًا في جرائم حرب" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في خضم محاولاته الوصول إلى دارفور عبر كردفان، تمكن الجيش من السيطرة على مدينة بارا الاستراتيجية الخميس  الماضي، بعد معارك ضارية مع قوات الدعم السريع، وتمكنه تلك الخطوة من المضي قدمًا نحو شمال دارفور، كما أن من شأنها تأمين مدينة الأبيض وولاية الخرطوم من أي تهديد محتمل، بالإضافة إلى اختصار طريق الإمداد إلى كردفان عبر الطريق القومي أم درمان-بارا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الاستيلاء على بارا بعد أسبوع من الهجمات على جبهات كردفان، قتل خلالها عدد من قادة «الدعم السريع»، من بينهم قائد وحدة بارا وأحد أبرز قادة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع حشد جميع القوات النظامية والمساندة تحت إشراف القائد العام للجيش عبد الفتاح البرهان، يستعد الجيش لشن هجوم واسع النطاق من محورين عبر الصحراء، وعبر كردفان للوصول إلى دارفور وفك حصار الفاشر، وفق ما ذكرت مصادر عسكرية لـ«مدى مصر»، بينها مصدر رفيع في هيئة أركان الجيش. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتركز خلال المدة الأخيرة الحرب في دارفور، الإقليم الذي اتخذه «الدعم السريع» أرضًا لنفوذه وعانى من عقود من العنف، أصدرت البعثة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق بشأن السودان أحدث تقرير لها بعنوان «حرب الفظائع»، توثق فيه انتهاكات واسعة النطاق من الأطراف المتحاربة  في السودان، مشيرة إلى أنها ترقى إلى جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية وقد ترقى إلى الإبادة الجماعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الصعيد الدبلوماسي، تجدد الصراع بين السودان ودولة الإمارات في أروقة مجلس الأمن الدولي، حيث قدمت الخرطوم شكوى جديدة ضد أبوظبي في سبتمبر الجاري بشأن نشر مرتزقة كولومبيين يقاتلون إلى جانب «الدعم السريع» في دارفور.</span> <span>وقال مصدر دبلوماسي رفيع المستوى في بعثة السودان إن بلاده قدمت «أدلة مقلقة وموثقة جيدًا» بشأن التدخل المباشر للإمارات، بما في ذلك تجنيد وتمويل ونشر مرتزقة أجانب للقتال مع الدعم السريع، فيما قال مصدر رفيع المستوى بوزارة الخارجية السودانية إن الخرطوم يشكل جبهة دبلوماسية دولية وإفريقية من أجل مواجهة عدوان الإمارات عبر دعمها ومساندتها لقوات الدعم السريع، خصوصًا بعد الانتهاكات الواسعة في الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تدرس واشنطن فرض قيود على دخول وفد السودان إلى الدورة الثمانين للجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك وفرض عقوبات جديدة على الحكومة وحلفائها، يشهد الوفد نفسه ارتباكًا جراء تغييرات مفاجئة في قيادته وتشكيلته، في وقت يعيد فيه مجلس السيادة الانتقالي والحكومة الجديدة ترتيب حصتيهما من الصلاحيات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تغييرات في اللحظات الأخيرة بوفد السودان للأمم المتحدة وسط توقعات بفرض قيود على دخوله الولايات المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>مع استعداد السودان للدورة الثمانين للجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، شهد وفدها تغييرات في اللحظات الأخيرة، في ظل إعادة ترتيب موازين الصلاحيات بين مجلس السيادة الانتقالي والحكومة الجديدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التطورات وسط توقعات بفرض الولايات المتحدة قيود على دخول بعض الوفود إليها، ومنها السودان، إلى جانب فرض عقوبات جديدة على الحكومة وبعض حلفائها الإسلاميين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر رفيع في مجلس السيادة ومسؤول في وزارة الخارجية تحدثا إلى «مدى مصر»، كان من المنتظر أن يرأس الوفد رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، يرافقه مدير جهاز المخابرات العامة، أحمد إبراهيم مفضل، ووزير المالية، جبريل إبراهيم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر بـ«الخارجية» أن البرهان طلب شخصيًا ضم رئيس الوزراء، كامل إدريس، الذي كان من المقرر أن يشارك في جولة واسعة من اللقاءات الموازية في إطار دفعة دبلوماسية كبيرة.غير أن إدريس أعلن، الجمعة الماضي، أنه من سيقود الوفد إلى نيويورك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر مصدران وزاريان أن هذا التحول يعكس مسعى إدريس للتعامل مع ملف الأمم المتحدة وفق رؤيته الخاصة، بعيدًا عن الهيئات السيادية، فيما أكد مصدر في أمانة شؤون مجلس الوزراء السوداني أن البرهان كان مقررًا أن يقود الوفد، لكن إدريس طلب الملف، ولم يُبدِ البرهان اعتراضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصدر آخر في مجلس السيادة أن أجندة الوفد أُعدّت بالفعل بتوجيه من المجلس إلى الوزارات والهيئات الحكومية قبل تعيين إدريس. ورغم إقرار المصدر بأن التغييرات قد تثير الارتباك، اعتبرها خطوة في سياق نقل السلطة التنفيذية من «السيادي» إلى رئاسة الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ تعيينه في أواخر مايو الماضي، واجه إدريس ضغوطًا من مجلس السيادة أطاحت بخطته لتشكيل حكومة تكنوقراط غير حزبية بالكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتغير تكوين الوفد أيضًا مع استقالة وزير الدولة للشؤون الخارجية، عمر صديق، الذي كان مقررًا أن ينضم، وفق ما قاله مصدر ثان في وزارة الخارجية، مضيفًا أن البرهان كلف صديق بإعداد ملفات الجمعية العامة وتسليمها لإدريس، لكن بعد أن جرى تجاهله مرارًا في التعيين وزيرًا للخارجية ـرغم أقدميته وترجيح اسمه كمرشح بارز- استقال معتبرًا أن منصبه كوزير دولة هو «شكلي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتلى ذلك بأيام معدودة شُغل المنصب الشاغر الوحيد في حكومة إدريس، حيث أدى السفير محيي الدين سالم أحمد إبراهيم اليمين الدستورية، وزيرًا للخارجية، الجمعة، في بورتسودان. وأوضح المصدر أن إدريس رأى ضرورة أن يظهر الوفد بصورة أكثر تنظيمًا عبر تعيين وزير خارجية بدلًا من ارسال وزير دولة، وهو ما دفع صديق للاستقالة بعدما كان يتوقع تولي المنصب، فيما تأخر توافق مجلس السيادة على مرشح. ويُعد إبراهيم رابع وزير يتولى «الخارجية» منذ اندلاع الحرب.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382297" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.2crop.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.2crop.png" alt="" width="1626" height="698" data-sanitized-class="wp-image-382297 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">كامل إدريس في لقاء له مع قناة «العربية» يعلن أنه سيقود وفد السودان في الجمعية العامة للأمم المتحدة. المصدر: موقع «العربية».</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبعد ساعات قليلة من أداء إبراهيم اليمين، خرج إدريس في مقابلة تليفزيونية، معلنًا أنه سيقود وفد السودان في نيويورك، فيما علق مصدر في أمانة مجلس الوزراء على عدم وجود البرهان بالوفد بالقول إن الأسباب بيد مكتب البرهان. وأفاد مكتب البرهان لـ«مدى مصر» أن الجمعية العامة ليست ضمن جدول أعماله، من دون تقديم تفاصيل إضافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم نفسه، فرضت وزارة الخزانة الأميركية عقوبات على وزير المالية، جبريل إبراهيم، زعيم حركة العدل والمساواة المتحالفة مع الجيش. وأوضح مصدر في مجلس الوزراء أن مشاركته في الوفد لم تتأثر بالعقوبات، ما لم يعلن مكتبه خلاف ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن حتى في حال نجح السودان في تجاوز ارتباكه الداخلي، قد لا يتمكن الوفد من دخول الولايات المتحدة. فقد </span><a href="https://apnews.com/article/us-un-iran-brazil-sudan-zimbabwe-visas-0ab158019f7192a90289d8ed432e1188"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة «أسوشيتد برس» أن مذكرة داخلية لوزارة الخارجية الأميركية، اطلعت عليها الوكالة، أشارت إلى أن قيودًا محتملة على السفر وإجراءات أخرى -لا تزال قيد الدراسة- قد تُفرض على أربع وفود مشاركة في الجمعية العامة، من بينها الوفد السوداني، ووصفت الخطوة بأنها تأتي في إطار تشديد إدارة ترامب لسياسات التأشيرات.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382299" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.3crop.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.3crop.jpg" alt="" width="850" height="619" data-sanitized-class="wp-image-382299 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">وزير خارجية السودان الجديد، محيي الدين سالم أحمد إبراهيم. المصدر: الطابية الإخبارية السودان على فيسبوك</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>السودان يتهم الإمارات مجددًا في مجلس الأمن</b></h3>
<p dir="rtl"><span>جدد السودان مواجهته ضد دولة الإمارات في مجلس الأمن الدولي، بعدما أعلن عن تقديم شكوى ضد أبوظبي موجه لها اتهامات بدعم قوات الدعم السريع، مركزًا هذه المرة على مشاركة مرتزقة كولومبيين في القتال لصالح «الدعم السريع» في إقليم دارفور غربي البلاد.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر رفيع المستوى في بعثة السودان الدائمة لدى الأمم المتحدة إن الشكوى التي قدمها سفير السودان، الحارث إدريس، إلى رئيس مجلس الأمن، كيم سانجين، والأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، تشير إلى أن السودان قدم أدلة «مقلقة وموثقة جيدًا» بشأن التدخل المباشر للإمارات، بما في ذلك تجنيد وتمويل ونشر مرتزقة أجانب للقتال مع «الدعم السريع».</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="360" height="640" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-382309-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2.1.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2.1.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2.1.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><i><span> مقطع مصور لمشاركة مرتزقة كولومبيين إلى جانب قوات الدعم السريع في معركة في الفاشر. المصدر: مجتبي عثمان على فيسبوك</span></i></h5>
<p dir="rtl"><span>ووصفت الرسالة التدخل الإماراتي بأنه يُعد انتهاكًا جسيمًا لسيادة السودان والقانون الدولي الإنساني، كما يمثل تهديدًا مباشرًا للسلم والأمن الإقليميين، فيما قال دبلوماسي ثان رفيع المستوى بوزارة الخارجية السودانية إن الخرطوم تعمل على تشكيل جبهة دبلوماسية دولية وإفريقية من أجل مواجهة «عدوان الإمارات»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/26/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%85-%D8%AF%D9%82%D9%84%D9%88-%D9%8A%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1/"><span>خصوصًا بعد الانتهاكات الواسعة في الفاشر. </span></a></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الرسالة، جمعت الحكومة السودانية أدلة واسعة تُظهر أن ما بين 350 و380 مرتزقًا كولومبيًا، معظمهم من الجنود والضباط المتقاعدين من الجيش الكولومبي، جرى تجنيدهم عبر شركات أمنية خاصة مقرها الإمارات، منها: مجموعة الخدمات الأمنية العالمية (GSSG) برئاسة المواطن الإماراتي، محمد حمدان الزعابي، ومقرها أبوظبي، ووكالة الخدمات الدولية (A4SI) التي شارك في تأسيسها العقيد الكولومبي المتقاعد، ألفارو كويخانو، ويعمل من مدينة العين الإماراتية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الرسالة أنه جرى التعاقد مع هؤلاء المرتزقة تحت ذريعة تقديم «خدمات أمن وحماية»، فيما نقلوا في الواقع إلى السودان للقتال مباشرة إلى جانب الدعم السريع، ويعملون تحت ما يُسمى بـ«تشكيل ذئاب الصحراء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقا الوثيقة، فقد نقلوا جوًا من الإمارات إلى بوصاصو في الصومال ثم إلى بنغازي في ليبيا تحت إشراف ضباط موالين لقائد الجيش الوطني الليبي، خليفة حفتر، ومن هناك جرى نقلهم عبر الصحراء مرورًا بتشاد إلى السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينت الرسالة السودانية أنه بين نوفمبر 2024 وفبراير 2025، أقلعت 248 رحلة عبر طائرات مستأجرة من الإمارات، لتهريب المرتزقة والأسلحة والمعدات العسكرية إلى السودان، خاصة إلى نيالا والفاشر وحمرة الشيخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الوثيقة أن أول دفعة وصلت كانت مكونة من 172 مرتزقًا كولومبيًا إلى الفاشر في نوفمبر 2024، تلتها دفعات أخرى. وكان انتشارهم مركزًا بشكل خاص في دارفور، حيث شاركوا في الحصار والهجمات على مدينة الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شارك المرتزقة في عدة جبهات -مثل الخرطوم، وأم درمان، والجزيرة، والنيل الأبيض، وسنار، والنيل الأزرق، وكردفان، ودارفور- وتولوا تشغيل الطائرات المسيرة والمدفعية والمركبات المدرعة، والمشاركة في الهجمات المباشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المندوب الدائم أن هجمات المرتزقة أدت إلى انتهاكات فظيعة، من بينها الإعدامات خارج القانون. ووصفت الوثيقة أبوظبي بأنها «المهندس المباشر لمأساة السودان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب مندوب السودان بتعميم هذه الرسالة وملحقاتها كوثيقة رسمية من وثائق مجلس الأمن، وحث المجلس على التحقيق والإدانة ومحاسبة كل الجناة، وتصنيف «الدعم السريع» كجماعة إرهابية، وفضح الإمارات على جرائمها بحق الشعب السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخرج الصراع بين السودان والإمارات إلى العلن منذ أن</span><a href="https://www.madamasr.com/2023/12/14/news/u/%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7/"><span> اتهمها مساعد قائد الجيش السوداني</span></a><span>، ياسر العطا، في نوفمبر 2023 بتمويل ودعم قوات الدعم السريع بالسلاح، ووصفها بـ«دولة مافيا». </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382303" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2.2crop.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2.2crop.jpg" alt="" width="469" height="286" data-sanitized-class="wp-image-382303 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مساعد قائد الجيش السوداني، ياسر العطا، يتهم الإمارات بتمويل قوات الدعم السريع، نوفمبر 2023. المصدر: سوداني نت على يوتيوب</p></div>
<p dir="rtl"><span> وسرعان ما ترجم السودان هذا التصعيد إلى شكاوى رسمية في أهم المحافل الدولية من محكمة العدل الدولية ومجلس الأمن التابع للأمم المتحدة، وصولًا إلى قطع العلاقات الدبلوماسية في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/10/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/"><span>مايو </span></a><span>الماضي. وعقب ذلك بعدة أشهر، فرضت الإمارات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/09/news/u/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4/"><span>حظرًا</span></a><span> كاملًا للتجارة مع السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/04/29/uae-un-final-report-sudan-does-not-support-allegations-against-us"><span> أبريل 2024</span></a><span>، طلبت الخرطوم عقد جلسة طارئة لمجلس الأمن بشأن ما وصفته بـ«العدوان والتدخل في الشؤون الداخلية للبلاد». وتبادلت البعثتان السودانية والإماراتية في الأمم المتحدة المذكرات والرسائل الرسمية، حيث قدمت الإمارات ردًا مكتوبًا للمجلس تنفي فيه الاتهامات بشكل قاطع وتصفها بأنها «ادعاءات مضللة ولا أساس لها من الصحة»، إلا أن المجلس لم يصدر أي قرار رسمي يدين الإمارات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد نحو عام،</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/03/1139636"><span> تقدمت الحكومة السودانية</span></a><span> بطلب رسمي إلى محكمة العدل الدولية في لاهاي لفتح القضية، متهمة الإمارات بانتهاك اتفاقية منع جريمة الإبادة الجماعية والمعاقبة عليها. لكن في مايو الماضي، أصدرت المحكمة </span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/world-court-dismisses-sudans-genocide-case-against-uae-over-alleged-darfur-2025-05-05/"><span>قرارًا </span></a><span>برفض الطلب وشطب القضية من سجلها، مشيرة إلى أنها «تفتقر بشكل واضح للاختصاص» للنظر في الدعوى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطوال فترة التصعيد، حافظت الإمارات على موقف ثابت ينفي جميع الاتهامات الموجهة إليها. وقد </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/11/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/6949768"><span>وصفت </span></a><span>وزارة الخارجية الإماراتية وممثلوها هذه الشكاوى بأنها «</span><span>محاولة واهية من قبل القوات المسلحة السودانية لتشتيت الانتباه عن النزاع الكارثي الذي يدور في السودان ومسؤوليتها تجاهه</span><span>»، مؤكدة دعمها للشعب السوداني وضرورة التوصل إلى حل سلمي للصراع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم هذا الصراع، واصلت الإمارات مشاركتها في المسار الدبلوماسي حول السودان ضمن مجموعة الرباعية التي تقودها الولايات المتحدة وتضم أيضًا السعودية ومصر، غير أن الخرطوم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>شددت</span></a><span> على أنها لن تدخل في أي مفاوضات مباشرة مع أبو ظبي ما لم توقف دعمها العسكري لـ«الدعم السريع».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يستعيد بارا.. و«الدعم السريع» تخسر عددًا من قادتها في مواجهات كردفان </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_382305" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.1.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.1.png" alt="" width="640" height="360" data-sanitized-class="wp-image-382305 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قائد القوة المشتركة لحركات الكفاح المسلح بمحور إقليم كردفان يعلن السيطرة على بارا. المصدر: صفحة القوة المشتركة على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من محاولات السيطرة عليها، استعاد الجيش السوداني، الخميس الماضي، مدينة بارا الاستراتيجية بولاية شمال كردفان بعد معارك عنيفة مع قوات الدعم السريع. ويعد المكسب نقطة محورية تمهد لفتح طريق الصادرات الواصل بين أم درمان والأبيض، ما يسهل عمليات وصول الإمداد الغذائي والحربي إلى كردفان لدعم تقدم الجيش غربًا نحو دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن المعركة استمرت لساعات شاركت فيها عدد من وحدات الجيش والقوات المساندة له، واستطاعوا تكبيد «الدعم السريع» خسائر كبيرة في الأرواح والعتاد، كما استولى الجيش على أسلحة ومعدات حربية ضخمة، خلفتها «الدعم السريع» ورائها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1218612376978347&amp;id=100064887872565&amp;rdid=KJp7LZzIoKgQYuCy#"><span>وأعلن </span></a><span>الجيش </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/1A7BBiL95P/"><span>والقوة </span></a><span>المشتركة للحركات المسلحة المتحالفة معه السيطرة على بارا، فيما قالت الأخيرة إنها دمرت المجموعة 449 التابعة لـ«الدعم السريع»، والتي كانت تتولى السيطرة على المدينة</span><span>.  </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="720" height="1280" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-382309-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.2.mp4?_=2"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.2.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.2.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><i><span>إحتفالات الجيش في بارا بعد السيطرة عليها. المصدر: @YAS50IR على إكس</span></i></h5>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر العسكري إلى أن الجيش سيواصل التقدم لتأمين مناطق جبرة الشيخ وأم قرفة وغيرها لفتح طريق الصادرات بالكامل، ثم يتوجه نحو المزروب وسودري وصولًا إلى دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>استعادة بارا جاء بعد سلسلة من الخطوات خلال الأسبوع الماضي، فقد استعاد الجيش، الأحد الماضي، منطقة أم سيالة، وأعاد انتشاره بالمناطق الشرقية في منطقة أم دم حاج أحمد وبعض القرى الصغيرة التي كانت خالية من أي وجود عسكري، الإثنين، حسبما ذكر مصدر ميداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي يوم الثلاثاء، شن الجيش هجمات مكثفة بالمسيرات والمدفعية على المناطق المحيطة ببارا، ما تسبب في تدمير آليات ومخازن أسلحة إلى جانب مقتل قادة وضباط بارزين من بينهم العميد الناعم المسؤول عن العمليات في المدينة، والذي قتل عبر استهدافه بمسيرة برفقة سبعة من ضباطه أثناء اجتماع لهم في منطقة أم كريدم، بحسب المصدر العسكري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واشتعلت جبهات القتال في كردفان بعد تحرك أعداد ضخمة من الجيش والقوات المساندة له المدعومة بآليات حربية ثقيلة وغطاء جوي بهدف استعادة الأجزاء الواقعة في يد «الدعم السريع» في الإقليم ومن ثم التحرك إلى الفاشر غربي السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب مدينة الأبيض، التي تعد مركز العمليات المتقدم للجيش في معارك كردفان، اندلعت مواجهات ضارية الأحد الماضي، وقال مصدر ميداني من المتطوعين إن الجيش بسط سيطرته الكاملة على منطقتي الرياش وكازقيل قبل أن تحاول «الدعم السريع» مباغتته واستعادة المنطقة في اليوم الثاني لكنها فشلت وخسرت قائدها الأبرز في كردفان، ماكن الصادق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد الصادق من آخر القادة البارزين والمؤثرين في كردفان الذين انضموا لـ«الدعم السريع» بعد اندلاع الحرب، وشارك في العديد من المعارك كما كانت له مساهماته الكبيرة في تجنيد الشباب بصفوفها. وسبق أن اغتال الجيش كل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/31/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%82%D8%A8%D8%B6%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82/"><span>جلحة مهدي </span></a><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/26/news/u/%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%AA%D8%AF%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>وفولنجاق</span></a> <a href="https://www.madamasr.com/2024/05/10/news/u/%D8%AC%D8%A8%D9%87%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B4/"><span>وشيريا</span></a><span> وهم من أبرز أبناء المسيرية في «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد معركة كازقيل، قال مصدر محلي في مدينة أبوزبد الخاضعة لسيطرة «الدعم السريع» لـ«مدى مصر» إن المستشفى استقبل أكثر من 50 جريحًا من «الدعم السريع» تم إجلاؤهم من معركة كازقيل، بعضهم كانت إصابتهم خطيرة. ورفعت «الدعم السريع» درجة استعدادها وفرضت حظر تجوال في المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر رفيع المستوى بقيادة الأركان التابعة للجيش السوداني لـ«مدى مصر» إن جميع العمليات البرية في الوقت الراهن تسعى لفك حصار الفاشر تحت إشراف البرهان وغرف العمليات العسكرية المتقدمة في كردفان وشمال السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط آخر رفيع في الجيش لـ«مدى مصر»، إن الجيش أكمل استعداداته لطرد «الدعم السريع» من كردفان، وفك الحصار عن الدلنج وكادوقلي وبابنوسة والتحرك إلى الفاشر، لافتًا إلى أن هناك متحركات وكتائب مدفعية متخصصة لم تدخل المعركة بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني لـ مدى مصر إن جميع الترتيبات العسكرية قد اكتملت من أجل تنفيذ هجوم واسع النطاق، خصوصًا في محور كردفان والصحراء، ولم يكشف المصدر عن طبيعة هذه الاستعدادات العسكرية في ظل التصعيد الواسع الذي تشهده محاور شمال كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب المقابل، قال مصدر عسكري في قوات الدعم السريع بقطاع كردفان لـ«مدى مصر» إنهم يعملون على صد هجمات واسعة النطاق في شمال كردفان، مؤكدًا أن حديث الحركات المسلحة والجيش مناف لواقع الأحداث.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الفاشر المحاصرة، قال مصدر عسكري لـ«مدى مصر» إن الجيش والقوات المشتركة تصدوا لـ«الدعم السريع» في الفاشر أمس الخميس بعد محاولتهم التقدم في المحور الشمالي الشرقي للمدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر يعد هذا الهجوم الثاني من نوعه خلال الأسبوع الحالي، حيث حاولت مجموعات من «الدعم السريع» الإثنين الماضي، التقدم من نفس المحور لكن تم التصدي لها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في نيالا، في جنوب دارفور والتي تتخذها الحكومة الموازية مقرًا لها، قال مصدر في «الدعم السريع» لـ«مدى مصر» إن الجيش قصف أمانة الحكومة يوم الأربعاء، ما أدى إلى تدمير المبنى وسماع أصوات انفجارات ضخمة هزت المدينة، مشيرًا إلى تعرض مواقع أخرى بمدينة زالنجي بولاية وسط دارفور إلى قصف مشابهة أدى إلى سقوط مواطنين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«واشنطن» تفرض عقوبات على إسلاميين متحالفين مع الجيش.. و«الرباعية» تدفع نحو وقف إطلاق نار وانتقال جديد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما تتزايد </span><a href="https://apnews.com/article/us-un-iran-brazil-sudan-zimbabwe-visas-0ab158019f7192a90289d8ed432e1188"><span>احتمالية فرض قيود</span></a><span> على الوفد السوداني المغادر إلى نيويورك برئاسة كامل إدريس، فرض </span><span>مكتب مراقبة الأصول الأجنبية التابع لوزارة الخزانة الأمريكية الجمعة الماضي عقوبات على وزير المالية السوداني، جبريل إبراهيم، قائد حركة العدل والمساواة، إحدى الحركات المكونة للقوة المشتركة، أهم الفصائل العسكرية التي تقاتل مع الجيش، كما فرض أيضًا عقوبات على كتيبة البراء بن مالك التي تقاتل إلى جانب الجيش السوداني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم نفسه، دعت اللجنة الرباعية الدولية التي تقودها واشنطن بشأن السودان إلى وقف دائم لإطلاق النار وإطلاق عملية انتقالية جديدة، في مسار يتعارض مع سعي الخرطوم إلى الحسم العسكري وتشكيلها حكومة انتقالية خاصة بها. ووصفت المجموعة التحالف الحاكم بـ«</span><span>الجماعات المتطرفة العنيفة المرتبطة بجماعة الإخوان المسلمين».</span><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>يعتبر جبريل إبراهيم من أهم الشخصيات في المشهد السوداني حيث تقود حركته تحالف عسكري مع بقية حركات سلام جوبا، حيث أعلن خروجه عن الحياد في أغسطس 2023، وساهم بقوة في تشكيل القوة المشتركة التي ساندت الجيش طوال معاركه في شرق ووسط السودان، وأسهمت القوة المشتركة في جبهة الفاشر بالاضافة الى معارك كردفان ومحور الصحراء. وتولى جبريل منصب وزير المالية في عام 2020 على إثر توقيع الجبهة الثورية -كتلة سلام جوبا- ولم يتأثر موقعه بانقلاب 25 أكتوبر 2021 أو حرب أبريل 2023، ويعتبر أحد الأوجه التي حافظت على موقعها الوزاري بعد تعيين إدريس رئيس للوزراء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تعتبر كتيبة البراء بن مالك من أهم الكتائب الجهادية التي تقاتل مع الجيش بجانب كتائب أخرى تحسب على الإسلاميين، حيث يصل تعداد هذه الكتيبة إلى 20 ألف مقاتل. يقودها المصباح أبو زيد الذي اعتقل في مصر الشهر الماضي، ويعتبر من الشخصيات القيادية التي برزت خلال حرب 2023، وتقاتل كتيبة البراء  بن مالك في شمال كردفان. وبموجب قرار البرهان وبحسب مصدر بهيئة الأركان التابعة للجيش السوداني فإن جميع القوات المساندة للجيش تعمل تحت قيادة القوات المسلحة على المستويات الميدانية كافة، ولا يوجد أي فصيل عسكري مستثنى أو خارج عن هذه القرارات التي صدرت من القائد العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت الولايات المتحدة أن هذه العقوبات تهدف إلى الحد من النفوذ الإسلامي داخل السودان، «وكبح أنشطة إيران الإقليمية». وقال وكيل وزارة الخزانة لشؤون الإرهاب والاستخبارات المالية، جون ك. هيرلي: «شكّلت الجماعات الإسلامية السودانية تحالفات خطيرة مع النظام الإيراني. ولن نقف مكتوفي الأيدي ونسمح لهم بتهديد الأمن الإقليمي والعالمي»، مضيفًا: «تستخدم وزارة الخزانة أدواتها العقابية القوية لتعطيل هذا النشاط وحماية الأمن القومي الأمريكي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy2672"><span>أكتوبر 2024</span></a><span>، عاقبت وزارة الخزانة الأمريكية </span><span>ميرغني إدريس سليمان بموجب الأمر التنفيذي رقم 14098، لقيادته جهود الجيش في الحصول على أسلحة من موقعه، حيث شغل منصب المدير العام لمنظومة الصناعات الدفاعية. كما عاقبت وزارة الخزانة في </span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1769"><span>28 سبتمبر 2023 بمعاقبة </span></a><span>الأمين العام للحركة الإسلامية، علي أحمد كرتي. وفرضت عقوبات أخرى على</span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy2710"><span> قيادات من قوات الدعم السريع</span></a><span> و</span><a href="https://ofac.treasury.gov/recent-actions/20240606"><span>كيانات اقتصادية</span></a><span> تابعة له على رأسها شركة </span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1514"><span>الجنيد</span></a><span> للتعدين، وفي يناير الماضي، فرضت عقوبات متوالية على قائد الدعم السريع، محمد حمدان دقلو «حميدتي» والبرهان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر عسكري بقيادة كتيبة البراء بن مالك، فإنها ترى أن هذه العقوبات تستهدف الجيش السوداني بالأساس لأنها ضمن التشكيلات المساندة له ولا تقاتل بشكل منفصل عنه، واعرب المصدر أن الكتيبة تقاتل وفق قانون القوات المسلحة ولوائحه وملتزمة بجميع الأوامر الصادرة منه على مستوى الميدان والتسليح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر قيادي بـ«العدل والمساواة» إن العقوبات لن تؤثر في العمليات العسكرية أو المجهودات التي يقودها جبريل إبراهيم، فيما يرون أن هذه العقوبات لا تستند على حقائق ومواثيق، بل هي عقوبات تحرض «الدعم السريع» على ارتكاب مزيد من الجرائم في حق المواطنين، خصوصا في الفاشر ودارفور، وتوضح هذه العقوبات مدى افتقار الولايات المتحدة الأمريكية بيانات واضحة، وأنها مدفوعة بغبينة الإمارات التي تحرض على كل من يوقف مشروعها في السودان، حسب قول المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب العقوبات، </span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86/"><span>دعا وزراء خارجية اللجنة الرباعية</span></a><span> التي تضم الولايات المتحدة والسعودية ومصر والإمارات إلى هدنة إنسانية لثلاثة أشهر، على أن تمهّد فورًا لوقف دائم لإطلاق النار وعملية انتقالية خلال تسعة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال بيان الرباعية، الجمعة الماضي، إن «مستقبل السودان لا يمكن أن يملي من قبل الجماعات المتطرفة العنيفة المرتبطة بشكل مباشر أو غير مباشر بجماعة الإخوان المسلمين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر رفيع المستوى بـ«الخارجية» السودانية إن الحكومة السودانية ترى في استهداف وزير ماليتها أمرًا غير مسؤول ولا ينم على حسن نية. وقال المصدر إن «انتصارات الجيش واستقبالها من قبل المواطنين وما تكشفه الحكومة من جرائم يومية تقوم بها قوات الدعم السريع يجب أن يرسل أشارات واضحة للمجتمع الدولي ويكشف حجم الهوة في القرارات الدولية»، مضيفًا أن الحكومة لا تقبل بأي شكل مساواتها مع «الدعم السريع»، كما شدد على أن إيقاف الحرب مرتبط بوقف دعم الإمارات لـ«الدعم السريع».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تقرير «تقصي الحقائق» يحمل الجيش و«الدعم السريع» مجددًا مسؤولية جرائم حرب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>خلص أحدث تقرير للبعثة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق بشأن السودان، إلى ارتكاب كلًا من القوات المسلحة السودانية وقوات الدعم السريع انتهاكات جسيمة للقانون الدولي لحقوق الإنسان والقانون الدولي الإنساني، «أغلبها يرقى إلى جرائم حرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير الذي جاء في 18 صفحة بعنوان «حرب الفظائع»، يغطي الفترة بين أكتوبر 2024 ويوليو 2025، مستندًا إلى 257 مقابلة، جرى العديد منها مع ناجين من العنف بالإضافة إلى مقاطع مصورة وتقارير من منظمات مدنية وهيئات دولية وإقليمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال التقرير إن الطرفين ارتكبا جرائم حرب شملت القتل خارج القانون والتعذيب والتهجير القسري والاعتقال التعسفي وأخذ الرهائن وهجمات متعمدة ضد المدنيين والمرافق الحيوية، كما حمل الجيش مسؤولية القصف الجوي والمدفعي في المناطق المأهولة بالسكان، والإعدامات غير القانونية وانتهاك حرمة الموتي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار التقرير أن الطرفين مارسا العقاب الجماعي واستهدفا مدنيين على افتراض الانتماء للطرف الآخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قوات الدعم السريع، فحملت مسؤولية إضافية عن جرائم ضد الإنسانية، بينها القتل والاضطهاد على أساس عرقي والاستعباد الجنسي والإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلط التقرير الضوء على حصار الفاشر، حيث لا يظل مئات الآلاف محاصرين وقد قُطع عنهم الغذاء والدواء، مؤكدًا أن «الدعم السريع» يرتكب جريمة حرب باستخدام التجويع كسلاح. وأضاف أن اجتماع ذلك مع استهداف القوافل والمرافق الإنسانية، قد يرقى الفعل إلى جريمة ضد الإنسانية وهي الإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأنشأ مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة بعثة دولية مستقلة لتقصي الحقائق في السودان في أكتوبر 2023، للتحقيق في جميع الانتهاكات والتجاوزات المزعومة لحقوق الإنسان وانتهاكات القانون الإنساني الدولي كاستجابة منه تجاه أزمة حقوق الإنسان والأزمة الإنسانية الناجمة عن النزاع المسلح المستمر في السودان. ويأتي التقرير الجديد بعد آخر </span><a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/documents/hrbodies/hrcouncil/sessions-regular/session57/A-HRC-57-CRP-6-en.pdf"><span>صدر </span></a><span>في 2024 أثبت كذلك مسؤولية الطرفين عن الهجمات العشوائية والتعذيب وتقييد حرية الإعلام والاتصالات وعرقلة المساعدات، إضافة إلى تورط «الدعم السريع» والميليشيات المتحالفة في عنف جنسي واسع النطاق، والنهب، والقتل على أساس عرقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع استمرار الفظائع، دعا فريق التحقيق </span><a href="https://www.hrw.org/news/2025/08/15/sudan-extend-the-mandate-of-the-fact-finding-mission-for-two-more-years"><span>ومنظمات </span></a><span>حقوقية دولية مجلس حقوق الإنسان إلى تمديد عمل البعثة لعامين إضافيين، لضمان المساءلة، إذ أن لجنة التحقيق الوطنية السودانية التي أنشئت بمرسوم رئاسي في يوليو 2023، تقصر عملها على التحقيق في جرائم «الدعم السريع» وحلفائه، وهو ما </span><a href="https://www.hrw.org/news/2024/08/28/qa-why-should-mandate-fact-finding-mission-ffm-sudan-be-extended#:~:text=It%20started%20its%20work%2C%20however,at%20the%20Council's%2058th%20session.&amp;text=%5B1%5D%20ACHPR%20Resolution%20Res.,a%20report%20on%20its%20activities.%E2%80%9D"><span>يفقدها </span></a><span>الاستقلالية والمصداقية في ظل تورط الجيش وحلفائه في الانتهاكات التي وثقتها التقارير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما كشف </span><a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/documents/hrbodies/hrcouncil/sessions-regular/session57/A-HRC-57-CRP-6-en.pdf"><span>تقرير </span></a><span>لجنة تقصي الحقائق السابق أن محامين وناشطين عملوا على توثيق الانتهاكات تعرضوا للمضايقات والاعتقال والتعذيب على يد الجيش والدعم السريع على حد سواء. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AE%D8%B3/">الجيش يستعيد بارا.. و«الدعم السريع» تخسر عددًا من قادتها في مواجهات كردفان | السودان يشكو الإمارات مجددًا لمجلس الأمن | تغييرات باللحظات الأخيرة لوفد السودان للجمعية العامة للأمم المتحدة | لجنة تقصي الحقائق: الجيش والدعم السريع متورطان مجددًا في جرائم حرب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 14:42:48 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757853162902402</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القضاء الإداري يلزم "الداخلية" بتمكين محمد عادل من استكمال دراساته العليا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27070</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت محكمة القضاء الإداري، الخميس الماضي، بأحقية الناشط السياسي المحبوس محمد عادل في أداء امتحانات الدراسات العليا بدبلوم القانون العام بجامعة المنصورة، وهو الحكم الذي اعتبرته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية خطوة حاسمة نحو تمكين السجناء من حقهم الدستوري في التعليم.</p>

<p>كانت إدارة سجن جمصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9bc9fd67-a59f-40b2-a442-99cbc02ac9dc" href="https://almanassa.com/news/21404" title="للمرة الثانية.. سجن جمصة يمنع محمد عادل من أداء امتحان دبلوم القانون">حرمت</a> عادل في ديسمبر/كانون الأول الماضي من أداء امتحانات الفصل الدراسي الأول، رغم أن أسرته التزمت الإجراءات القانونية، وسلم والده جدول الامتحانات مختومًا من إدارة الكلية إلى مصلحة السجون، ما دفع عادل وقتها إلى إعلانه الإضراب عن الطعام، فردت إدارة السجن بمنع زوجته عن زيارته، ثم نقله إلى سجن العاشر من رمضان 4.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA">بيان</a> للمبادرة، يأتي هذا الحكم ليضع نهاية لمعركة قانونية وإنسانية خاضها عادل، بدأت عندما قررت إدارة سجن جمصة حرمانه من أداء امتحاناته للعام الدراسي الماضي، على الرغم من حصوله على الموافقات اللازمة.</p>

<h2>تعنت رغم موافقة الجامعة</h2>

<p>من جانبها كشفت المحامية الحقوقية عزيزة الطويل، التي تولت القضية، عن تفاصيل التعنت الذي واجهه عادل، قائلة "فوجئنا قبل امتحانات العام الماضي بتعنت إدارة سجن جمصة في تمكينه من أداء امتحانات الفصل الدراسي الأول، رغم أن إدارة كلية الحقوق وافقت رسميًا على انتقال لجنة مخصصة لعقد الامتحانات داخل مقر محبسه".</p>

<p>وأكدت لـ <strong>المنصة</strong> أن هذا القرار دفع عادل إلى الدخول في إضراب عن الطعام في ديسمبر الماضي، وهو ما قوبل بإجراءات عقابية أشد، حيث تم حرمانه من زيارة زوجته، ونقله بشكل تعسفي إلى سجن العاشر من رمضان، واستمر حرمانه من أداء امتحانات الفصل الدراسي الثاني.</p>

<p>واستند الطعن الذي قدمته المبادرة المصرية إلى كفالة المادة 19 من الدستور الحق في التعليم كحق أصيل للمواطنين وواجب على الدولة، لا يجوز تقييده أو إهداره.</p>

<p>كما استند إلى المادة 31 من قانون "تنظيم مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي"، التي تُلزم إدارات السجون بتشجيع النزلاء على التعلم وتيسير استكمال دراستهم.</p>

<p>وأوضحت المحامية عزيزة الطويل أن الحكم الصادر في 11 سبتمبر/أيلول يخص العام الدراسي الجديد 2025-2026، مضيفة "تداركنا الأمر ووجهنا طلباتنا للعام الحالي بعد أن نجحت إدارة السجون في حرمانه من امتحانات العام الماضي، ونحن الآن في انتظار استلام حيثيات الحكم لإعلان الخصوم به وتنفيذه".</p>

<h2>مطالب بالإفراج وإنفاذ القانون</h2>

<p>في السياق، أكدت المبادرة المصرية أن عادل الذي أمضى أكثر من 11 عامًا مقيد الحرية بين الحبس الاحتياطي والمراقبة الشرطية والأحكام الجائرة لا يزال محبوسًا بشكل غير قانوني "فالحكم الصادر بحقه لمدة أربع سنوات في سبتمبر/أيلول 2023 لم يحتسب نحو ثلاث سنوات قضاها في الحبس الاحتياطي على ذمة نفس القضية، في مخالفة صريحة للقانون".</p>

<p>وجددت المبادرة، في ضوء الحكم القضائي الأخير، مطالبتها بالإفراج الفوري عن محمد عادل، كما طالبت النائب العام المستشار محمد شوقي، ووزير الداخلية اللواء محمود توفيق، بالتدخل لإنفاذ حكم المحكمة وتمكينه من ممارسة أبسط حقوقه المكفولة بالدستور والقانون.</p>

<p dir="rtl">وألقي <a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">القبض </a>على عادل عام 2018 من داخل قسم شرطة أجا إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهم التظاهر بدون ترخيص، وحكمت عليه محكمة جنح مستأنف عابدين بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا، بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي، واقتراض مصر، وعقوبة الإعدام.</p>

<p>وعقب 3 أشهر من القضية الأولى، وُجهت إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>

<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر/ كانون الأول 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وُوجهت له اتهامات هذه المرة "بالانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/ أيلول 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس عبد الفتاح السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>

<p>وتتشابه أزمة عادل مع أزمة الناشط السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b824839d-220c-448f-95c5-1ca468db7f96" href="https://almanassa.com/stories/22607" title="رباعية علاء عبد الفتاح.. التدوين ولينكس والسياسة والسجن">علاء عبد الفتاح</a> الذي طالبت <a href="https://www.facebook.com/sanaa.seif/videos/1082001789984958">أسرته</a> بالإفراج عنه بانتهاء مدة حبسه في 29 سبتمبر الماضي، واحتساب مدة الحبس الاحتياطي التي قضاها قبل التصديق على حكم حبسه في القضية رقم 1228 لسنة 2021 جنح أمن الدولة طوارئ التجمع الخامس، التي قضي فيها بحبسه 5 سنوات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757847740212215</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خلافات الدستور .. جبهة جميلة إسماعيل تستكمل مسار الانتخابات والانقسام يصل للحركة المدنية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27067</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/329184069_1102968120526350_4070090462050102214_n.jpg.webp?itok=D_11UmIa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/329184069_1102968120526350_4070090462050102214_n.jpg.webp?itok=D_11UmIa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8f5b763-b1f4-4f12-bf6c-220c1906bd13" href="https://almanassa.com/news/27024" title='خلافات "الدستور" مستمرة.. الهيئة العليا ترفض لجنة الانتخابات وتحالفات جميلة إسماعيل'>استمرارًا </a>للخلافات التي يشهدها حزب الدستور وانقسامه لجبهتين، واستكمال مجموعة رئيسة الحزب جميلة إسماعيل مسار تقديم مرشحين لانتخابات مجلس النواب من خلال تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>الطريق الحر</a>، <a href="https://www.facebook.com/share/1BVLGuQHHP/">أعلن </a>مجموعة من أعضاء الهيئة العليا للحزب تشكيل لجنة انتخابات جديدة، وتوجيه خطاب للحركة المدنية لاعتماد ممثلين جدد لحضور اجتماعات الحركة.</p>

<p>وأعلنت مجموعة الهيئة العليا المضادة لمجموعة جميلة إسماعيل 5 قرارات، أمس السبت، أبرزها مخاطبة الحركة المدنية بوجود ممثلين جدد للحزب لحضور اجتماعات الحركة، لحين الانتهاء من الانتخابات الداخلية للحزب.</p>

<p>من جانبه، علَّق المنسق العام للحركة المدنية طلعت خليل على هذا الخطاب، قائلًا "نحاول قدر الإمكان التوفيق بين الأطراف المتنازعة، وفي خطوات تتم لإنهاء الخلافات بينهم". وبشأن فشل التوافق بين الطرفين وسبل تعامل الحركة المدنية مع وجود جبهتين، أضاف لـ <strong>المنصة </strong>"نتفاءل بحدوث توافق، وليس دورنا تغليب طرف على طرف آخر".</p>

<p>كما قررت المجموعة التي تتحدث باسم الهيئة العليا للحزب تشكيل مفوضية انتخابات جديدة لإجراء الانتخابات، وتسليم الحزب لإدارة جديدة منتخبة، تتكون من محمد حسنين ممثلًا لأمانة التنظيم، ورمضان بسة، وأشرف مطاوع، وإبراهيم العزب، وشريف شحاتة، واستمرار العمل بقرار إعفاء الأعضاء من سداد الاشتراكات كشرط من شروط التصويت في الانتخابات المقبلة للحزب. </p>

<p>كانت هذه المجموعة اعترضت خلال الأسابيع الماضية على لجنة الانتخابات الحالية واعتبرتها مناصرة لرئيسة الحزب جميلة إسماعيل، وغير محايدة، وتشترط سداد اشتراكات الحزب عن السنوات الماضية للتصويت في الانتخابات، فضلًا عن سداد  كل 34 ألف جنيه غير مستردة.</p>

<p>وانتهت مدة ولاية رئيسة الحزب والمجموعة المنتخبة في الهيئة العليا منذ يوليو/تموز الماضي، وفتح الحزب باب الترشح على المقاعد المركزية ثلاث مرات خلال الفترة الماضية، ولم يتقدم أحدٌ للترشح حتى الآن.</p>

<p>كما قررت رفض جميع الاستقالات المقدمة أو المعلن عنها في الفترة السابقة، واختيار لجنة مفوضة لإجراءات الانتخابات الداخلية، ووجهت الهيئة أيضًا الأمانة القانونية بإعداد ملف قانوني بالأدلة لرفع دعوى قضائية ضد كل منتحلي صفات رسمية تخص حزب الدستور. </p>

<p>في سياق آخر، تستمر جبهة جميلة إسماعيل في مسار الانتخابات البرلمانية، فعقدت <a href="https://www.facebook.com/AldostourP?locale=ar_AR">اللجنة </a>المشكلة من حزبي تحالف الطريق الحر، الدستور والمحافظين، اجتماعًا لمناقشة آليات تنسيق العمل داخل التحالف، وفحص استمارات المرشحين، والتنسيق للاختيار من بينهم لتشكيل القائمة النهائية التى ستترشح باسم تحالف الطريق الحر.</p>

<p>وقررت اللجنة المشتركة من الحزبين تشكيل عدة لجان فرعية تتضمن لجنة لوضع الرؤية والبرنامج الانتخابي، ولجنة العمل الجماهيري المسؤولة عن تنظيم الفعاليات والأنشطة الميدانية والتواصل المباشر مع الناخبين في مختلف الدوائر، ولجنة الاتصال السياسي المكلفة بالتنسيق مع القوى السياسية والمجتمعية وتعزيز أطر التعاون مع مختلف الفاعلين في المشهد السياسي، ولجنة التنسيق بين الحملة المركزية والحملات الفرعية لضمان وحدة الخطاب وتقديم الدعم اللوجستي والإعلامي للمرشحين على مستوى الدوائر، ولجنة الإعلام.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> الخلافات الداخلية في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية، ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى، مؤكدين عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757847740212214</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تحبس أحد أهالي «طوسون» 15 يومًا وتتهمه بـ«الانضمام لجماعة إرهابية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-15-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>تخطيط عمراني</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/217f1e39-c109-4c85-8cd3-643600399644.jpeg-150x150.webp" alt="«أمن الدولة» تحبس أحد أهالي «طوسون» 15 يومًا وتتهمه بـ«الانضمام لجماعة إرهابية»" title="«أمن الدولة» تحبس أحد أهالي «طوسون» 15 يومًا وتتهمه بـ«الانضمام لجماعة إرهابية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قررت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، حبس عبد الله السيد، أحد أهالي منطقة طوسون في الإسكندرية، والناشط في احتجاجهم على خطط إزالة منازلهم، لمدة 15 يومًا احتياطيًا على ذمة التحقيق، وإيداعه سجن 6 في مجمع سجون العاشر من رمضان، بحسب محاميه، أسامة سلامة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال سلامة لـ«مدى مصر» إن النيابة وجهت لعبد الله اتهامات بـ«الانضمام لجماعة إرهابية، وإذاعة ونشر أخبار كاذبة، وتمويل جماعة إرهابية، وإساءة استخدام حساب على مواقع التواصل الاجتماعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>محمد رمضان، محامي عدد من أهالي «طوسون»، اعتبر أن القبض على السيد وحبسه محاولة لإثناء أهالي المنطقة عن إصرارهم على الدفاع عن حقهم في رفض تهجيرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وظهر السيد أمام «أمن الدولة» في القاهرة، أمس، بعد يومين من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>القبض </span></a><span>عليه من مقر عمله في الإسكندرية، بواسطة أفراد شرطة من قطاع الأمن الوطني في زي مدني، الخميس الماضي، وهو ما جاء بدوره بعد محاولة للقبض عليه من منزله، فجر الإثنين الماضي، بواسطة أفراد بملابس مدنية ظلوا يطرقون باب المنزل، قبل أن يضطروا للمغادرة مع ظهور عدد من الأهالي في الشارع قُرب صلاة الفجر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل محاولة القبض على السيد، كان رئيس مباحث حي المنتزه ثاني استدعى عددًا من أهالي «طوسون»، وحذّرهم من خطورة أي تحركات جماعية قد تفسر باعتبارها تسييسًا لقضيتهم، وذلك بعدما علقوا على منازلهم لافتات رافضة للتهجير، أزالها أفراد أمن بملابس مدنية، فأعاد الأهالي وضعها، ليستدعيهم الضابط، ما تبعه انتشار عدد من المخبرين في المنطقة أجبروا عدد من الأهالي على إزالة اللافتات التي أعادوا وضعها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجموعة من أهالي طوسون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>أبلغوا</span></a><span> عددًا من موظفي الحي، في 3 سبتمبر، برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة، وذلك على هامش رفض رئيسة حي المنتزه ثاني، لقاء عدد منهم، بعدما أبلغتهم بقرب زيارة لجنة جديدة لحصر المباني في المنطقة، وذلك عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/"><span>زيارات</span></a><span> مكثفة من لجان حصرت منازل المنطقة، على مدار يوليو الماضي، ضمن خطوات إنشاء طريق جديد يربط بين طريق المحمودية ومشروع مدينة أبو قير الجديدة، يستدعي نزع ملكية بعض العقارات وتهجير سكانها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-15-%D9%8A/">«أمن الدولة» تحبس أحد أهالي «طوسون» 15 يومًا وتتهمه بـ«الانضمام لجماعة إرهابية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 13:11:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757847740212212</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بحضور والدي الرضيعة المتوفاة.. عمال لينين جروب يبلغون مطالبهم لممثلي وزارة العمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27061</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b98042ef-04a1-42a6-923b-7ae4732b4fb3.jpg.webp?itok=gaYsSR-h" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b98042ef-04a1-42a6-923b-7ae4732b4fb3.jpg.webp?itok=gaYsSR-h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عُقد أمس السبت اجتماعٌ بشركة نايل لينين جروب للنسيج والمفروشات بالمنطقة الحرة في العامرية، ضم أعضاء اللجنة النقابية بالشركة و15 عاملًا آخرين، مع لجنة من مديرية العمل بالإسكندرية برئاسة وكيل المديرية محمد كمال، وذلك في أعقاب وفاة طفلة رضيعة على ذراع والدتها العاملة بالشركة بعد أن رفضت إدارة الشركة منح الأم إجازة أو إذنًا لمرافقة طفلتها المريضة إلى المستشفى، واحتجزتها لثلاث ساعات داخل المصنع.</p>

<p>كما حضر الاجتماع العاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، ووالدها وهو ليس عاملًا بالشركة، فيما صاغ ممثلو العمال وأعضاء النقابة مع لجنة الوزارة مطالب العمال في عدة بنود، سيتم عرضها على الإدارة اليوم.</p>

<p>ودخل عاملات وعمال الشركة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b54933d2-9968-46e7-bd3f-229986c8f905" href="https://almanassa.com/news/27026" title='بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل'>إضراب </a>عن العمل يومي الأربعاء والخميس الماضيين تضامنًا مع زميلتهم والدة الرضيعة المتوفاة، مطالبين بمحاسبة المسؤولين، في وقت حاصرت قوات من الشرطة مدعومة بسيارات الأمن المركزي العمال المحتجين، وتعدت على عاملين بالضرب واحتجزتهما داخل إحدى سيارات الشرطة، إلى أن اضطرت إلى إطلاق صراحهما تحت ضغط العمال، قبل أن يعلن العمال تعليق إضرابهم الخميس انتظارًا لنتائج المفاوضات، فيما منحت إدارة الشركة العمال إجازة أمس واليوم لحين انتهاء الأزمة وتجنبًا للتصعيد.</p>

<p>وخلا الاجتماع من ممثلين عن إدارة شركة لينين جروب، وهو ما أرجعه عمال ونقابيون حضروا الاجتماع في حديثهم لـ <strong>المنصة</strong> إلى الخوف من وقوع صدام بين العمال والإدارة، خلال الاجتماع، حيث "تسود حالة شديدة من الاحتقان وسط العمال جراء الحادث المأساوي".</p>

<p>وقال رئيس اللجنة النقابية المستقلة بلينين جروب محمد عبد اللطيف لـ<strong> المنصة</strong> "المطالب شملت أكثر من مستوى منها ما هو متعلق بشكل مباشر بالحادث المأسوي الذي وقع لزميلتنا، دعاء ومصابها، حيث طالبنا بمحاسبة المسؤولين عن الحادث، وهو ما بدأت الإدارة بالفعل في تنفيذه حيث تم وقف المديرة التي رفضت منح الأم إجازة، وتحويلها إلى التحقيق الإداري"، مضيفًا أنهم طالبوا بتخفيف الشروط التعسفية الموضوعة من الإدارة التي تحول دون حصول العمال على حقهم في الإجازة في الوقت الذي يرغبونه ووفقًا لظروفهم الطارئة.</p>

<p>وأشار عبد اللطيف إلى أن الاجتماع ناقش أن تتكفل الشركة بتعويض مالي مرضٍ للأم، كما وعد وزير العمل على لسان لجنة الوزارة أيضًا بصرف تعويض مالي من الوزارة للعاملة.</p>

<p>وتابع عبد اللطيف "أما فيما يتعلق بقضية العاملات بشكل عام فقد طالبنا إلزم الإدارة وضع لوحة عرض في أماكن تركز العاملات، تستعرض بشكل دائم باب تشغيل النساء في قانون العمل الجديد، وحقوقهن التي يكفلها القانون، وكيفية التصرف عند التعرض لأي تمييز، أو ممارسات ضدهن، كما تم مناقشة موضوع حضانة الأطفال، وتجهيزها بشكل لائق يحافظ على أبناء العاملات، ويضمن توفير كافة سبل الرعاية لهم".</p>

<p>كما طالب العمال بعدم استقطاع الجزاءات من الراتب الشامل والالتزام باستقطاع الجزاءات من الراتب الأساسي، وإنشاء صندوق الجزاءت وتخصيص إيراداته للإنفاق على الحالات الاجتماعية للعمال.</p>

<p>وأشار عبد اللطيف إلى أنه من ضمن المطالب قضية معلقة منذ فبراير/شباط الماضي، حيث اتهمت الشركة 7 عمال بسرقة مواد كمياوية، ورغم أن النيابة حفظت القضية إلا أن الشركة أوقفت العمال الـ7 ولم تصرف لهم سوى نصف الراتب لمدة شهرين "فقمنا بطباعة أوراق القضية وقرار النيابة وقدمناه إلى لجنة وزارة العمل، مطالبين الإدارة بصرف نصف رواتب العمال التي تم خصمها، ومنحة غلاء المعيشة التي لم يتقاضوها خلال المدة التي تم وقفهم فيها عن العمل".</p>

<p> وقال عامل ثانٍ ممن حضروا الاجتماع لـ <strong>المنصة</strong> إن العمال أكدوا على مطالبهم القديمة، مثل عدم ربط منحة الغلاء بأيام الغياب، لأنها تدخل ضمن الحد الأدنى للأجور، ولا يحق للشركة الخصم منها، كما طالبوا بصرف الرواتب بحد أقصى يوم 5 من كل شهر، وصرف بدل مخاطر 7 أيام شهريًا، ووقف إجبار العمال على العمل نصف ساعة إضافية يوميًا بلا أجر.</p>

<p>وأشارت عاملة ثالثة لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة لم تتقدم حتى الآن ببلاغ إلى الشرطة في واقعة وفاة طفلتها، حيث لم تتمكن من ذلك الخميس الماضي، لأن ضباط قسم الدخيلة "عرقلوا تحرير المحضر"، حد وصفها.</p>

<p>وأضافت العاملة أن زميلتها دعاء لم تحسم بعد موقفها ما إذا كانت ستحرر محضرًا أم لا، لأن الضغوط عليها كبيرة وأنها في حال اختارت تحرير محضر ضد إدارة الشركة بالتسبب في وفاة ابنتها، فإنها ربما ستواجه بالفصل، فضلًا عن وقف أي تعويضات محتملة، وتشكك العاملة في أن دعاء سوف تخوض هذه المعركة، إلا أنها "تتمنى أن تسلك دعاء طريق القضاء للحصول على حق ابنتها".  </p>

<p>وأكد المتحدثون لـ <strong>المنصة</strong> أن وكيل وزارة العمل بالإسكندرية محمد كمال شدد على أن كل ما ورد في نصوص قانون العمل الجديد 14 لسنة 2025 من حقوق للعمال سواء فيما يتعلق بالأجور أو أي حقوق أخرى سيتم تنفيذها داخل لينين جروب، وأن الوزارة ملزمة بتنفيذ ذلك.</p>

<p>روت دعاء محمد والدة الرضيعة في شهادتها لـ <strong>المنصة</strong> الخميس الماضي بقولها "كنت في إجازة وضع لمدة ثلاثة أشهر، رجعت منها من 10 أيام، بنتي تعبت جدًا، عندها ميكروب في المعدة، حاولت أتصل بالتليفون علشان أخد إجازة ما عرفتش، اضطريت أجي الشركة الساعة 7 صباحًا، علشان كنت غايبة قبلها بيوم معاها في المستشفى، لأن اللي بيغيب بدون إذن لمدة يومين بيتخصم منه الـ2000 جنيه بدل غلاء المعيشة، واحنا محتاجين كل جنيه من المرتب".</p>

<p>وأضافت الأم أن مديرتها المباشرة رفضت منحها إجازة أو إذنًا رغم أنها رأت ابنتها المريضة على يدها، وظلت ثلاث ساعات تتوسل، كانت خلالها في حكم المحتجزة لأن الأمن يرفض خروج أي عامل قبل موعد انصراف الوردية إلا بإذن أو تصريح خروج، وفي النهاية أبلغها موظف في الإتش آر أنه وافق على الإجازة على الرغم من رفض المديرة، وما إن خرجت من أبواب الشركة حتى فارقت طفلتها الحياة بين ذراعيها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe05d30d-2b49-4fc9-81ed-99cbff264d61" href="https://almanassa.com/news/27051" title='مطالب بالتحقيق في وفاة رضيعة على ذراع أمها العاملة بـ"لينين جروب" بالإسكندرية'>طالبت</a> قوى سياسية ومؤسسات حقوقية نسوية وعمالية بالتحقيق في ملابسات وفاة ابنة العاملة، حيث أصدرت مؤسسة قضايا المرأة المصرية ومؤسسة المرأة الجديدة ودار الخدمات النقابية والعمالية وحركة الاشتراكيين الثوريين بيانات منفصلة بإدانة الواقعة، داعية إلى التحقيق مع مسؤولي الشركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 11:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757836931373187</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تعليق حسابات صحفيين يثير الشكوك حول استقلالية Proton Mail</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27056</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4b54a8cc-be08-4aeb-b4f6-e9128083762e.png.webp?itok=c2SXUyp1" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4b54a8cc-be08-4aeb-b4f6-e9128083762e.png.webp?itok=c2SXUyp1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">علقت شركة Proton التي تدير خدمة البريد الإلكتروني المشفر Proton Mail <a href="https://theintercept.com/2025/09/12/proton-mail-journalist-accounts-suspended/">حسابات صحفيين</a> كانا يعملان على تحقيق حول اختراقات سيبرانية لأنظمة حكومية في كوريا الجنوبية، قبل أن تعيدها تحت ضغط احتجاجات واسعة. </p>

<p dir="rtl">الصحفيان اللذان استخدما أسماء مستعارة هما Saber وcyb0rg، ونشرا <a href="https://phrack.org/issues/72/7_md">تحقيقهما</a> في عدد أغسطس/آب من مجلة Phrack المتخصصة في شؤون القرصنة، حيث كشفا أن الهجوم الذي استهدف وزارة الخارجية الكورية الجنوبية وقيادة الاستخبارات العسكرية المضادة DCC يتطابق مع بصمات مجموعة <a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1938">القرصنة كيمسوكاي</a> الكورية الشمالية المصنفة من وزارة الخزانة الأمريكية منذ عام 2023.</p>

<p dir="rtl">الصحفيان اعتمدا على ما يعرف بالإفصاح المسؤول، فأنشآ حسابًا على Proton Mail للتواصل مع الجهات المتأثرة وإخطارها بالثغرات قبل النشر، وأرسلا بلاغات لوزارة الخارجية وDCC ووكالات مثل KISA وKrCERT/CC التي ردت عليهم بالشكر رسميًا. </p>

<p dir="rtl">لكن بعد أيام من صدور النسخة المطبوعة للمقال وقبل نشر النسخة الرقمية اكتشفا أن حساب الإفصاح جرى تعليقه، ثم عُلق حساب Saber الشخصي في اليوم التالي.</p>

<p dir="rtl">بروتون بررت القرار عبر رسالة من أحد موظفيها يدعى Dante، قالت فيها إن الحسابات مرتبطة بحساب خبيث أُغلق لمخالفته الشروط، وإن استمرار وصول المستخدمين قد يضر بالخدمة، ودعتهم لملء نموذج اعتراض.</p>

<p dir="rtl">محررو Phrack أرسلوا رسائل في 22 أغسطس و6 سبتمبر/أيلول لتوضيح أن البيانات لم تُمر عبر الحسابات المغلقة، لكن الشركة لم ترد. في 9 سبتمبر نشر حساب المجلة على إكس تساؤلًا عن سبب "إلغاء حسابات الصحفيين وتجاهلهم"، وسرعان ما حصد المنشور آلاف المشاهدات. </p>

<p dir="rtl">بروتون ردت بأن <a href="https://x.com/ProtonPrivacy/status/1965701661705322849">التنبيه</a> وصلها من أحد فرق الاستجابة لطوارئ الحاسوب/CERT، وهي فرق حكومية تتكون عادة من خبراء أمن سيبراني يتولون تلقي البلاغات عن الهجمات أو الثغرات والتنسيق لمعالجتها، وأوضحت أن هذا الفريق أبلغها بوجود إساءة استخدام لبعض الحسابات. </p>

<p dir="rtl">الشركة أشارت إلى أنها تراجع الحالات بشكل فردي، <a href="https://x.com/ProtonPrivacy/status/1965828424963895605">مؤكدة</a> أنها "تقف مع الصحفيين"، لكنها شددت في الوقت نفسه على أنها لا تطلع على محتوى الرسائل وبالتالي قد تؤثر إجراءاتها المضادة للإساءة على مستخدمين شرعيين من بينهم ناشطون أو إعلاميون. </p>

<p dir="rtl">يذكر أن بروتون لم تكشف عن اسم الـCERT الذي وجّه البلاغ ولا عن الدولة التي يتبع لها، كما رفضت الرد على استفسارات صحفية بهذا الخصوص، في حين لم يؤكد فريق KrCERT الكوري ما إذا كان هو من أصدر الإشعار.</p>

<p dir="rtl">وأعلن الرئيس التنفيذي لشركة Proton أندي ين إعادة الحسابات، لكن من دون تفسير للأسباب التي دفعت للتعليق أو لتأكيد ما إذا كانت المخالفات قد وُجدت أصلًا. هذا الغموض أثار انتقادات واسعة، خاصة أن الصحفيين فقدوا القدرة على الرد على طلبات إعلامية تخص مقالهم، وتوقفوا عن استكمال عملية الإفصاح المسؤول مع الجهات الكورية. </p>

<p dir="rtl">مجلة Phrack <a href="https://theintercept.com/2025/09/12/proton-mail-journalist-accounts-suspended/">اعتبرت</a> ما جرى إضرارًا مباشرًا بعمل الصحفيين، وأعربت عن مخاوفها بشأن تأثير مثل هذه القرارات على المبلغين والناشطين، مطالبة بضمانات بألا تُعلق الحسابات إلا بوجود أوامر قضائية أو مخالفات واضحة.</p>

<p dir="rtl">يذكر أن مارتن شيلتون، نائب مدير الأمن الرقمي في مؤسسة حرية الصحافة، <a href="https://theintercept.com/2025/09/12/proton-mail-journalist-accounts-suspended/">أوضح</a> أن العديد من غرف الأخبار مثل The Intercept وBoston Globe وTampa Bay Times تعتمد على Proton Mail لتلقي التسريبات بعيدًا عن خدمات مثل Gmail، مؤكدًا أن تعليق حسابات الصحفيين يقوض الثقة في الخدمة، وداعيًا بروتون إلى التواصل المباشر مع الإعلاميين المتضررين قبل أن تتحول مثل هذه الأزمات إلى جدل علني يهدد سمعة الشركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 11:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757836931373186</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو: قادة حماس في قطر لا يكترثون لشعب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27063</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>زعم رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، السبت، أن التخلص من قادة حركة حماس المقيمين في قطر "يزيل العقبة الرئيسية" أمام إطلاق سراح جميع المحتجزين وإنهاء الحرب في غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/netanyahu/status/1966912907352137830">قال</a> نتنياهو على إكس أمس السبت إن قادة حماس "الإرهابيين المقيمين في قطر لا يكترثون لشعب غزة"، واتهمهم بأنهم "عرقلوا جميع محاولات وقف إطلاق النار لإطالة أمد الحرب إلى ما لا نهاية".</p>

<p>يأتي هذا فيما <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1966758866474999815">أكد</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال الإسرائيلي للإعلام العربي أفيخاي أدرعي أن أكثر من ربع مليون من السكان والمقيمين في مدينة غزة نزحوا إلى خارج مدينة غزة.</p>

<p>لكن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f0190203-cb31-49f0-a62e-651cc3511d6e" href="https://almanassa.com/news/27053" title="المئات ينزحون من غزة على وقع قصف إسرائيلي يستهدف مدارس ومراكز إيواء">شدد</a>، في بيان، على أن أكثر من 1.3 مليون فلسطيني لا يزالون في مدينة غزة وشمال القطاع، ويتعرضون لمحاولات تهجير قسري تحت القصف، مشيرًا إلى أن منطقة المواصي التي يصفها الاحتلال بأنها "آمنة" تعاني من تكدس أكثر من 800 ألف نازح وتفتقر إلى الخدمات الأساسية، وتعرضت بدورها لأكثر من 109 غارات أوقعت آلاف الضحايا.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5185968-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA">اعتبرت</a> المتحدثة باسم مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية/أوتشا أولجا شيريفكو أنه "حُكم على مدينة غزة بالإعدام، إما المغادرة وإما الموت. أُمر مئات الآلاف من المدنيين المنهكين والمرهقين والمذعورين بالفرار إلى منطقة مكتظة".</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023، ومنذ ذلك الحين لم ينجح الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة في التوصل إلى هدنة أخرى أو اتفاق لوقف الحرب.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 11:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757836931373185</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الخارجية: هناك مؤامرات تحاك ضدنا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27062</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد وزير الخارجية بدر عبد العاطي أن هناك مؤامرات تحاك ضد مصر، مشددًا على عدم السماح بالمساس بمصالحها المائية أو حدودها، قائلًا "علينا أن نطمئن، لأننا دولة قوية بمؤسساتها الوطنية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> إثيوبيا سد النهضة على النيل الأزرق رسميًا، الثلاثاء الماضي، بعد 13 عامًا من مفاوضات مع دولتي المصب مصر والسودان لم تُسفر عن اتفاق قانوني عادل ومُلزم لملء وتشغيل السد، في خطوة وصفتها القاهرة في خطاب إلى مجلس الأمن بأنها "أحادية ومخالفة للقانون الدولي".</p>

<p>وأشار عبد العاطي خلال مشاركته في "صالون ماسبيرو الثقافي" المذاع على eXtra news إلى "جماعة إرهابية تحاول الآن خلط الأوراق وإضفاء المشروعية على ما هو غير مشروع، عبر تشتيت الانتباه عن إسرائيل باعتبارها قوة الاحتلال المسؤولة عن المجاعة والقتل والتدمير للأخضر واليابس في قطاع غزة، والانتهاكات السافرة في الضفة الغربية".</p>

<p>وأوضح أن هذا التشتيت "يتم من خلال الادعاء الظالم والكاذب بأن مصر تغلق معابرها"، مؤكدًا أن الحقيقة "واضحة وضوح الشمس".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/B7gD1kxwOS8?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="وزير الخارجية د. بدر عبد العاطي في ضيافة &amp;quot;صالون ماسبيرو الثقافي&amp;quot;" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">مشاركة وزير الخارجية بدر عبد العاطي في صالون ماسبيرو الثقافي، 12 سبتمبر 2025</aside><p>وتحدث وزير الخارجية عن عدد من التحديات التي تتعلق بترسيم الحدود البحرية، خاصة في وجود المخزونات الهائلة الهيدروكربونية سواء من الغاز الطبيعي أو غيره، موضحًا أن كل هذه التحديات تنفجر في وقت واحد.</p>

<p>وأكد عبد العاطي أن ما يحدث في قطاع غزة يمثل إبادة جماعية وتجويعًا متعمدًا من قبل الاحتلال الإسرائيلي، وفقًا لتقارير دولية. وأكد أن هذه الممارسات تهدد وجود القضية الفلسطينية ذاتها، داعيًا إلى تصدٍ دولي حاسم لوقف هذه الانتهاكات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6935b600-f243-4ec5-b147-94502fadfcf0" href="https://almanassa.com/news/27050" title='إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي'>صادقت</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة، الجمعة، وبأغلبية 142 صوتًا من 164، على "إعلان نيويورك"، الذي يرسم خطوات محددة زمنيًا نحو تطبيق حل الدولتين بين إسرائيل والفلسطينيين، في خطوة وصفت بأنها الأكثر جدية منذ سنوات لدفع مسار التسوية السياسية.</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143339">لم تعارض</a> القرار إلا عشر دول، هي الولايات المتحدة وإسرائيل والأرجنتين والمجر وباراجواي وناورو وميكرونيسيا وبالاو وبابوا غينيا الجديدة وتونجا. وامتنعت 12 دولة عن التصويت هي ألبانيا والكاميرون والتشيك والكونغو الديمقراطية والإكوادور وإثيوبيا وفيجي وجواتيمالا ومقدونيا الشمالية ومولدافيا وساموا وجنوب السودان.</p>

<p>ويأتي القرار قبل عشرة أيام من انعقاد قمة دولية برعاية السعودية وفرنسا في نيويورك يوم 22 سبتمبر/أيلول الجاري، يتوقع أن تشهد التزامات غربية، بينها تعهّد فرنسي بالاعتراف بدولة فلسطين.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid03HLasaJTfmwNF4hFYNRDv5iVbHpU4P6tdGzYJzMTySn7f9MCm2hZGNnhdkAppBq4l">توجه</a> عبد العاطي أمس السبت إلى العاصمة القطرية الدوحة، للمشاركة في الاجتماع الوزاري التحضيري للقمة العربية الإسلامية المشتركة الطارئة لبحث الهجوم الإسرائيلي على دولة قطر الشقيقة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf2c4e3b-edca-41bf-aa80-64ef8306a148" href="https://almanassa.com/news/27033" title="بعد تهديدات نتنياهو.. قمة عربية إسلامية طارئة ورسالة من السيسي لقطر">تستضيف</a> الدوحة قمة عربية إسلامية طارئة لبحث الرد على الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قطر يوم الثلاثاء الماضي.</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">استهدف</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأدانت حماس وقتها الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة بينهم نجل خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 11:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757836931373184</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/13/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpg" alt="قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين" title="قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 47 قتيلًا، و205 مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، مضيفة أن سبعة أشخاص، بينهم طفلان، قتلوا نتيجة المجاعة وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، ما زاد حصيلة ضحايا الجوع في القطاع المحاصر إلى 420 قتيلًا، بينهم 145 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>صوتت 142 دولة في الجمعية العامة للأمم المتحدة، أمس، لصالح مشروع قرار بشأن تنفيذ حل الدولتين، استنادًا إلى «إعلان نيويورك»، مقابل رفض عشر دول، بينها إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 12 دولة عن التصويت على القرار، الذي جاء في مؤتمر أممي ترأسته السعودية وفرنسا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتهم المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان، أمس، الجيش الإسرائيلي باتباع «سياسة الأرض المحروقة» لإجبار مئات الآلاف من السكان والنازحين في مدينة غزة على إخلائها قسرًا، عبر «مجازر القتل الجماعي والتدمير الممنهج للمنازل وتعطيل كامل لجهود الاستجابة الإنسانية»، معتبرًا أن رفض السكان النزوح القسري «يُواجَه بقرار إعدام جماعي متعمّد ومنهجي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب مسن فلسطيني، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، عند مدخل مخيم طولكرم، حسبما قالت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، قبل أن تعلن عن إصابة فتى برصاص الاحتلال، اليوم، في مخيم قلنديا، قرب القدس المحتلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش اللبناني، اليوم، استلامه ثمانية شاحنات محملة بالأسلحة، من مخيم عين الحلوة، في مدينة صيدا، ومخيم البداوي، في طرابلس، شملت أنواعًا مختلفة من الأسلحة والقذائف والذخائر الحربية، ضمن اتفاق عقده، في مايو الماضي، الرئيس الفلسطيني، محمود عباس، مع الرئيس اللبناني، جوزيف عون، لتسليم سلاح المخيمات الفلسطينية في لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ستة من منتظري المساعدات، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية، في محور نتساريم، وسط قطاع غزة، وآخر في شمالي مدينة رفح، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129806"><span>وفقًا</span></a><span> لقناة </span><a href="https://t.me/AjaNews/423551"><span>الجزيرة</span></a><span> ووكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129821"><span>أشارت</span></a><span> أيضًا إلى مقتل اثنين آخرين نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منزلًا في جنوبي مدينة غزة، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129828"><span>وفا</span></a><span>» أسفر القصف وإطلاق النار في مناطق متفرقة من القطاع، اليوم، عن مقتل 27 فلسطينيًا على الأقل، بينهم 16 في مدينة غزة، في حين </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129821"><span>شُرّد</span></a><span> آلاف النازحين بعد قصف الاحتلال ثلاث مدارس إيواء في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، تزامنًا مع إلقاء طائرات الاحتلال منشورات ورقية تأمر بإخلاء المدينة والنزوح إلى منطقة المواصي، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تجدد لأسلوب استهداف الأبراج متعددة الطوابق، الذي اتبعه الجيش الإسرائيلي خلال الأيام القليلة الماضية في مدينة غزة، دمّر الاحتلال بالقصف، اليوم، برج النور، في حي تل الهوى، جنوبي غرب المدينة بزعم استخدام حركة حماس للمبنى، بعد لحظات من إصداره أمر إخلاء لقاطنيه، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1966818524979970090"><span>نشر</span></a><span> عبر منصة إكس، المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، مجددًا أوامر الإخلاء نحو </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1966838553167433911"><span>المواصي</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 47 قتيلًا، و205 مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6949"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 64 ألفًا و803 قتلى، و164 ألفًا و264 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط القصف والدمار، ما زال الجوع يطارد أجساد الغزيين وسط الحصار الإسرائيلي، إذ أعلنت «صحة غزة»، اليوم، عن مقتل سبعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، ما زاد حصيلة ضحايا الجوع في القطاع المحاصر إلى 420 قتيلًا، بينهم 145 طفلًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>صوتت 142 دولة في الجمعية العامة للأمم المتحدة، أمس، لصالح مشروع قرار بشأن تنفيذ حل الدولتين، استنادًا إلى «إعلان نيويورك»، مقابل رفض عشر دول، بينها إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 12 دولة عن التصويت على القرار، الذي جاء في مؤتمر أممي ترأسته السعودية وفرنسا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لم تعلّق حركة حماس على التصويت، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129779"><span>رحبت</span></a><span> وزارة الخارجية الفلسطينية، أمس، بإقرار واعتماد «إعلان نيويورك» ومرفقاته، مُعربة عن شكرها لجميع الدول التي رعت ودعمت وصوتت لصالح القرار ليصبح الإعلان وثيقة رسمية أممية. كما طالبت بتنفيذ مخرجات المؤتمر الدولي لتنفيذ حل الدولتين، والضغط على إسرائيل، لوقف عدوانها وجرائم التهجير والتجويع، والإفراج عن الأسرى والرهائن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://x.com/KSAmofaEN/status/1966583027913437248"><span>أعربت</span></a><span> وزارة الخارجية السعودية، أمس، عن ترحيب المملكة باعتماد «إعلان نيويورك»، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1103324225310756&amp;set=a.110371057939416&amp;locale=ar_AR"><span>طالبت</span></a><span> مصر، في بيان لوزارة خارجيتها، أمس، الدول المؤيدة للقرار بتضافر الجهود للعمل على تنفيذ مخرجات المؤتمر، مؤكدة أن حصول القرار على تأييد 142 دولة يعدّ «دليلًا دامغًا على التأييد الدولي الواسع النطاق للحقوق الفلسطينية المشروعة وعلى رأسها حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره وإقامة دولته المستقلة على خطوط 4 يونيو 1967 وعاصمتها القدس الشرقية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/13/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%86"><span>رفضت</span></a><span> إسرائيل القرار الأممي، وقال المتحدث باسم وزارة خارجيتها، أورين مارمورشتاين، إن إسرائيل ترفض رفضًا قاطعًا قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة، التي وصفها بأنها «سيرك سياسي منفصل عن الواقع»، مُضيفًا أن «العشرات من بنود الإعلان المعتمد لا تتضمن أي إشارة إلى حقيقة بسيطة مفادها أن حركة حماس هي المسؤولة الوحيدة عن استمرار الحرب، برفضها إعادة الرهائن ونزع سلاحها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المؤتمر الدولي رفيع المستوى للأمم المتحدة، الذي عُقد في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/7-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%B9-%D9%883-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/"><span>نيويورك</span></a><span>، يوليو الماضي، توصل إلى اتفاق بالعمل على إنهاء الحرب في غزة، وتحقيق تسوية عادلة وسلمية ودائمة للنزاع الإسرائيلي الفلسطيني، قائمة على التنفيذ الفعّال لحل الدولتين، بحسب البيان الختامي للمؤتمر الذي انعقد برعاية السعودية وفرنسا، ومشاركة عدة دول من بينها مصر والأردن وقطر وبريطانيا وإيطاليا وتركيا وجامعة الدول العربية والاتحاد الأوروبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما اتفق المشاركون في المؤتمر على دعم حل الدولتين في إطار مسار محدد زمنيًا، حتى إبرام وتنفيذ اتفاق سلام عادل وشامل بين إسرائيل وفلسطين، وفقًا «لقرارات الأمم المتحدة ومرجعيات مدريد، بما في ذلك مبدأ الأرض مقابل السلام، ومبادرة السلام العربية»، شدد البيان الختامي للمؤتمر على ضرورة أن يؤول الحكم في جميع أنحاء الأراضي الفلسطينية إلى السلطة الفلسطينية حصرًا، مطالبًا حركة حماس بـ«إنهاء حكمها في غزة وتسليم أسلحتها إلى السلطة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الأورومتوسطي»: إسرائيل تنفذ «سياسة الأرض المحروقة» لتهجير سكان غزة بالقوة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اتهم المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان، أمس، الجيش الإسرائيلي باتباع «سياسة الأرض المحروقة» لإجبار مئات الآلاف من السكان والنازحين في مدينة غزة على إخلائها قسرًا، عبر «مجازر القتل الجماعي والتدمير الممنهج للمنازل وتعطيل كامل لجهود الاستجابة الإنسانية»، معتبرًا أن رفض السكان النزوح القسري «يُواجَه بقرار إعدام جماعي متعمّد ومنهجي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المرصد في </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6853/%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> إن جيش الاحتلال أصدر أوامر إخلاء غير قانونية استهدفت سبعة مقرات لهيئات صحية وإغاثية دولية ومحلية في المدينة، بينها مركز الرمال الصحي ومكاتب مديرية صحة غزة ومراكز توزيع تابعة لبرنامج الأغذية العالمي. وأضاف أن القوات الإسرائيلية كثّفت قصف الأبراج والمنازل في مخيم الشاطئ، حيث دُمّر 15 منزلًا خلال ساعات، مشيرًا إلى أن معدل الضحايا في مدينة غزة يشكّل ما بين 70 و80% من إجمالي القتلى اليوميين في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المرصد أن تصريحات إسرائيلية رسمية، بينها تصريح لرئيس الوزراء بنيامين نتنياهو قال فيه إن الهدف من تدمير المنازل هو «ألا يكون للفلسطينيين مكان يعودون إليه»، تكشف أن الحملة العسكرية تهدف إلى «التهجير القسري الكامل» للسكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا المرصد إلى تحرك دولي عاجل لوقف ما وصفها بـ«جريمة الإبادة الجماعية»، مطالبًا بفرض عقوبات شاملة على إسرائيل، وتفعيل قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة المعروف بـ«الاتحاد من أجل السلام» لإنشاء قوة حفظ سلام، وضمان وصول المساعدات الإنسانية وإعادة الإعمار. كما طالب المحكمة الجنائية الدولية بتنفيذ أوامر القبض على قادة الاحتلال وإصدار أوامر جديدة بحق مسؤولين آخرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب مسن فلسطيني، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، عند مدخل مخيم طولكرم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129807"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، قبل أن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/413197"><span>تعلن</span></a><span> عن إصابة فتى برصاص الاحتلال، اليوم، في مخيم قلنديا، قرب القدس المحتلة، التي </span><a href="https://t.me/AjaNews/423546"><span>تبعتها</span></a><span> إصابة مماثلة لمواطن في بلدة الرام، شمالي المدينة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/808540/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AA%D8%B3%D9%84-%D9%85-%D9%83%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8"><span>أعلن</span></a><span> الجيش اللبناني، اليوم، استلامه ثماني شاحنات محملة بالأسلحة، من مخيم عين الحلوة، في مدينة صيدا، ومخيم البداوي، في طرابلس، شملت أنواعًا مختلفة من الأسلحة والقذائف والذخائر الحربية، ضمن اتفاق عقده، في مايو الماضي، الرئيس الفلسطيني، محمود عباس، مع الرئيس اللبناني، جوزيف عون، لتسليم سلاح المخيمات الفلسطينية في لبنان. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/13/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88/">قتلى باستهداف منازل ومنتظري مساعدات.. والجوع يقتل 7 بينهم طفلان خلال 24 ساعة | ترحيب فلسطيني وعربي بتبني الأمم المتحدة «إعلان نيويورك» لحل الدولتين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 17:52:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757779346205639</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد مبادرات رسمية لخفضها.. ارتفاع أسعار الحديد وتوقعات بزيادة الأجهزة الكهربائية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27052</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/01-desktop-ramadan.jpg.webp?itok=nUO9jo5C" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت سوق الحديد موجة ارتفاعات جديدة خلال اليومين الماضيين وسط توقعات بزيادة أسعار الأجهزة الكهربائية، بعد <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11092025&amp;id=032a6d9d-ca3c-4867-883d-51424b0323e6">قرار</a> وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية فرض رسوم إغراق بنسبة 16.2% على واردات خام البيليت، إلى جانب تدابير وقائية مؤقتة على واردات الصاج المدرفل والمجلفن والملون، وفق ثلاثة مصادر تحدثت إليهم <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وارتفعت أسعار الحديد بأكثر من 2000 جنيه للطن، ليصل سعره للمصانع المتكاملة إلى ما بين 38 و38.2 ألف جنيه، ونحو 38.5 ألف جنيه للمستهلك، في حين تراوحت أسعار مصانع الدرفلة بين 37 و37.5 ألف جنيه للطن تسليم المصنع.</p>

<p>وتأتي زيادة الأسعار في اتجاه مخالف لما <a href="https://www.youtube.com/watch?si=eDDviCOX0V6cpr03&amp;v=MHKfjwQBTkE&amp;feature=youtu.be">أعلنته</a> الحكومة الشهر الماضي، بإطلاق مبادرة لخفض أسعار السلع والمنتجات، التي أعقبها حديث أمين عام اتحاد الغرف التجارية علاء عز عن اعتزام الشركات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e4f1e05-867c-492b-b536-b26d358a5b26" href="https://almanassa.com/news/26569" title="مصادر: شركات الحديد تتجاهل مبادرة الحكومة لخفض الأسعار">خفض</a> أسعار طن حديد التسليح نحو 2200 جنيه بنسبة 6%.</p>

<p>وقال رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني، إن القرار يرفع تكلفة الإنتاج على مصانع الدرفلة المعتمدة على استيراد البيليت، ما يدفعها إلى زيادة الأسعار لتفادي الخسائر.</p>

<p>وأشار الزيني، إلى أن شركات مثل "الجارحي" و"المراكبي" أعلنت بالفعل عن زيادات تجاوزت ألفي جنيه للطن.</p>

<p>من ناحيته، أوضح المدير التنفيذي لغرفة الصناعات المعدنية باتحاد الصناعات محمد حنفي، أن القرار يستهدف حماية المصانع المتكاملة التي تمثل 80% من السوق، بينما يضر بالمصانع الاستثمارية التي تشكل 20% وتعتمد كليًا على استيراد الخام.</p>

<p>وأضاف حنفي، أن السوق المحلية تحتاج إلى نحو 10 ملايين طن سنويًا من البيليت، في حين سترفع التراخيص الجديدة إنتاج مصر إلى 15 مليون طن سنويًا، أي بزيادة 50% عن حجم الطلب. </p>

<p>وفي السياق ذاته، حذر رئيس شعبة الأجهزة الكهربائية بغرفة الصناعات الهندسية حسن مبروك، من أن الرسوم الجديدة ستؤدي إلى ارتفاع أسعار الأجهزة الكهربائية بنسبة 5 إلى 6%، في وقت تسعى فيه الحكومة إلى خفض الأسعار عبر مبادرات لتحديد هوامش الربح.</p>

<p>واعتبر مبروك أن القرار اتُخذ دون تنسيق كافٍ، وسيؤثر أيضًا على تنافسية الصادرات المصرية بسبب زيادة تكلفة المنتج النهائي.</p>

<p>وأشار مبروك إلى فجوة كبيرة بين الإنتاج المحلي والواردات في قطاع الصاج المستخدم بصناعة الأجهزة الكهربائية، إذ تستهلك السوق نحو مليوني طن سنويًا، مقابل إنتاج محلي لا يتجاوز 400 ألف طن، ما يعني استمرار الاعتماد على الاستيراد لتغطية 70% من الاحتياجات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">انخفض</a> معدل التضخم السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 17:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757773933345411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المئات ينزحون من غزة على وقع قصف إسرائيلي يستهدف مدارس ومراكز إيواء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27053</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8754529d-aa05-4a6d-8734-38518952c56e.jpg.webp?itok=z3N-u_Dl" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8754529d-aa05-4a6d-8734-38518952c56e.jpg.webp?itok=z3N-u_Dl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نزح مئات الفلسطينيين، اليوم السبت، من مدينة غزة باتجاه وسط وجنوب القطاع، في ظل تصعيد واسع لعمليات القصف الجوي والمدفعي من قبل جيش الاحتلال الإسرائيلي على الأحياء الغربية للمدينة، التي استهدفت ثلاث مدارس تأوي المئات، وأكثر من 10 منازل سكنية ومراكز إيواء للنازحين منذ ساعات الفجر.</p>

<p>وقال شهود عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن مدارس سورة وشحيبر والعالية التابعة لوكالة الأونروا التي كانت تأوي مئات العائلات بعد فقدت منازلها خلال الأسابيع الماضية، تعرضت للتدمير إثر أوامر عاجلة من ضباط في المخابرات الإسرائيلية بإخلائها، ما أدى إلى تشريد العائلات الفلسطينية مجددًا.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال أجبر النازحين والسكان في المنازل المحيطة للمدارس الثلاث، بالإخلاء الفوري، ولم يمنحهم أكثر من نصف ساعة للإخلاء قبل أن تدمير المدارس بأكثر من 7 صواريخ من الطيران الحربي.</p>

<p>وأفاد المصدر بتشريد مئات العائلات بعد تدمير المدارس وتضرر المنازل المحيطة وهو ما أجبر غالبيتهم النزوح باتجاه جنوب القطاع، حيث باتت غالبية أحياء غزة إما مهددة بالقصف أو تحت مرمى نيران الدبابات والطائرات المُسيرة.</p>

<p>واستهدف الاحتلال منزلين آخرين بشكل منفصل في الشاطئ بعد إجبار المواطنين على النزوح، ما تسبب في إصابة أكثر من 15 مواطنًا بالشظايا نتيجة شدّ الانفجارات وتطاير الشظايا لمسافات تتعدى الـ200 مترًا، حسب ما أفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال حسين أحمد، 36 عامًا، إنه اضطر وعائلته للنزوح من مخيم الشاطئ للاجئين غرب غزة، بعدما شهد المخيم كثافة استهداف للمنازل ومراكز الإيواء خلال الـ24 ساعة الماضية، مشيرًا إلى استهداف أكثر من 20 منزلاً خلال يومي الجمعة والسبت في محيط منزله ما اضطره الخروج والابتعاد عن المنزل.</p>

<p>وأضاف "الوضع يزداد سوءًا.. القصف والدمار لا يتوقفان، فاضطررنا للنزوح جنوبًا مع الجيران ونصب خيام لحماية أطفالنا".</p>

<p>وأكد رزق حمود، 42 عامًا، أن عشرات العائلات غادرت مدينة غزة قسرًا بعد استهداف المدارس والمراكز التي لجأت إليها بعدما أجبرهم الاحتلال على ذلك تحت تهديد الاستهداف والتدمير بالصواريخ من طائرات حربية، وقال "نحن أمام خيارين؛ إما البقاء في البيوت والموت تحت القصف، أو النزوح تحت النار".</p>

<p>وفي السياق، طالبّ جيش الاحتلال بإخلاء مربع سكني شمال غرب مدينة غزة، أعقبه استهداف وتدمير عمارة حرز السكنية، والتي كانت تتكون من 6 طوابق، حيث أصبحت كومة من الركام وفق شاهد عيان ثاني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي حي الرمال الجنوبي، طالب بإخلاء ثلاث منازل مأهولة بالعائلات المدنية فيما تعرف بـ"حارة الريس"، ما دفع المواطنين للانتقال إلى مناطق قريبة من منازلهم في انتظار انتهاء القصف، إلا أنّ الطائرات استهدفت منزلاً مختلفًا في المنطقة تسبب في مقتل 4 أشخاص من بينهم سيدة وإصابة أكثر من 30 آخرين بالشظايا، من بينهم عدد من الإصابات الخطيرة وفق ما أفاد مصدر طبي بمستشفى السرايا الميداني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال شاهد عيان آخر لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال تعمّد قصف منزل قريب من المنطقة التي احتمت فيها العائلات، ولم يستهدف المنازل التي حددها في المكالمة الهاتفية، وهو ما تسبب في قتل وإصابة المواطنين.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1966758866474999815?s=46">زعم</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي أن ما يقارب ربع مليون فلسطيني نزحوا من مدينة غزة باتجاه الجنوب خلال الأيام الماضية، داعيًا السكان للانتقال عبر شارع الرشيد إلى منطقة المواصي بخان يونس أو إلى وسط القطاع، باعتبارها "مناطق إنسانية" تتوفر فيها خدمات أساسية، بحسب وصفه.</p>

<p>لكن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة شدد، في بيان، على أن أكثر من 1.3 مليون فلسطيني لا يزالون في مدينة غزة وشمال القطاع، ويتعرضون لمحاولات تهجير قسري تحت القصف، مشيرًا إلى أن منطقة المواصي التي يصفها الاحتلال بأنها "آمنة"، تعاني من تكدس أكثر من 800 ألف نازح وتفتقر إلى الخدمات الأساسية، وتعرضت بدورها لأكثر من 109 غارات أوقعت آلاف الضحايا.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023، ومنذ ذلك الحين لم ينجح الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة في التوصل إلى هدنة أخرى أو اتفاق لوقف الحرب.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Sep 2025 17:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757773933345410</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
