<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:40:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 22 Feb 2026 13:40:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>وسط تضامن حقوقي.. الجنح تؤجل محاكمة 11 صحفيًا ونقابيًا في قضية "البوابة نيوز"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30467</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قررت محكمة جنح قصر النيل، اليوم الأحد، تأجيل محاكمة 9 من صحفيي جريدة البوابة نيوز، وعضوي مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف ومحمود كامل، بتهم سبّ وقذف رئيس مجلس إدارة الجريدة عبدالرحيم علي، لجلسة 22 مارس/آذار المقبل للاطلاع.</p>

<p dir="rtl">جاء ذلك في وقت أدانت فيه 17 مؤسسة حقوقية وحزب سياسي، في بيان مشترك، إحالة الصحفيين المشكو في حقهم للمحاكمة، معتبرة أن هذه الملاحقة القضائية تمثل "سابقة خطيرة" لتحويل نزاع مهني حول "الحد الأدنى للأجور" إلى قضية جنائية بهدف الترهيب والتهرب من الالتزامات القانونية.</p>

<p>وطالبت الكيانات، الموقعة على <a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9">البيان</a>، بالوقف الفوري لكافة الملاحقات القضائية المرتبطة بالاحتجاج السلمي، وسرعة صرف الرواتب المتأخرة وتطبيق الحد الأدنى للأجور دون تمييز، مع ضرورة إنجاز التحقيقات في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca7add1e-2ae9-4b32-9973-a63367221441" href="https://almanassa.com/news/29692" title='بعد فض اعتصامهم بالقوة.. صحفيو "البوابة نيوز" يروون تفاصيل الاعتداء'>واقعة</a> الاعتداء البدني على الصحفيين المعتصمين بمقر الجريدة ومحاسبة المسؤولين عنها، إعلاءً للضمانات الدستورية التي تكفل حرية الصحافة وحق التجمع والتنظيم النقابي.</p>

<p dir="rtl">وفي ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>حرَّك</a> عبد الرحيم عليه وابنته داليا رئيسة تحرير البوابة نيوز، بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين داخل مقر الجريدة،  وعضوين بمجلس النقابة، على خلفية مشاركتهم في وقفة احتجاجية على سلالم نقابة الصحفيين، للمطالبة بصرف الرواتب المتأخرة وتطبيق قانون العمل والالتزام بالحد الأدنى للأجور الذي أقره رئيس الجمهورية.</p>

<p>وقال المحامي بالمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية سامح سمير، وكيل الصحفيين في الدعوى، لـ <strong>المنصة</strong> إنه طالب في جلسة اليوم ضمن هيئة الدفاع عن الصحفيين بالاطلاع على أوراق القضية، بينما طالب محامي الجريدة بإلزام الصحفيين المشكو في حقهم بتعويض رئيس مجلس الإدارة بمبلغ 100 ألف جنيه عما لحق به من أضرار.</p>

<p>ومن جانبها، قالت إيمان عوف، عضوة مجلس نقابة الصحفيين، تعليقًا على إحالتها ضمن آخرين للمحاكمة في القضية، إن إدارة البوابة نيوز تحاول تحويل القضية من نزاع عمالي إلى قضية سياسية للتهرب من التزاماتها القانونية.</p>

<p dir="rtl">وأضافت في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، أن النيابة العامة استبعدت من لائحة الاتهام تهمة التظاهر دون تصريح "في ضوء ما انتهت إليه تحقيقاتها والتحريات التي اعتبرت أن سلم نقابة الصحفيين جزء لا يتجزأ من مقرها ولا يتطلب تصريحًا لإقامة فعاليات عليه".</p>

<p>وردًا على اتهامها وباقي الصحفيي بالسب والقذف، أكدت إيمان عوف أنه اتهام "لا أساس له من الصحة"، موضحة أن الهتافات التي استند إليها البلاغ كانت تتعلق بتدني الأجور، وهي مسألة تنظرها المحكمة في دعوى أخرى خاصة بعدم تطبيق الحد الأدنى للأجور، بالإضافة إلى هتافات مرتبطة بقرار شطب عبد الرحيم علي الصادر عن النقابة، وتطالب بإحالة ابنته داليا عبد الرحيم للتحقيق النقابي.</p>

<p>وحول تغيبها عن حضور جلسة اليوم، أكدت عضوة مجلس النقابة أن هذه القضية "معركة جانبية"، لكنها في الوقت نفسه أشارت إلى أنها تعتزم حضور جلسة خاصة بدعوى إلزام الجريدة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، غدًا، ووصفتها بأنها "القضية الأساسية التي يجب النظر إليها بجدية".</p>

<p>وفي السياق، أكد أحد صحفيي البوابة المعتصمين بنقابة الصحفيين، استمرار الاعتصام حتى الحصول على حقوقهم كاملة، معتبرًا الملاحقات القضائية بمثابة "محاولة للضغط عليهم للنيل من عزيمتهم".</p>

<p>واستهجن في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، طلب دفاع البوابة نيوز دفع تعويض لرئيس مجلس الإدارة "عايزيننا ندفع 100 ألف جنيه تعويض وهما كانو بيقبّضونا ما لا يزيد عن ألفي جنيه شهريًا، ده كلام يعقل؟".</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>وفي 13 يناير/كانون الثاني، اضطر صحفيو البوابة نيوز المعتضمين ل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca7add1e-2ae9-4b32-9973-a63367221441" href="https://almanassa.com/news/29692" title='بعد فض اعتصامهم بالقوة.. صحفيو "البوابة نيوز" يروون تفاصيل الاعتداء'>نقل</a> اعتصامهم إلى مقر نقابة الصحفيين بعد ساعات من واقعة فض اعتصامهم داخل مقر المؤسسة بالقوة، وهي الواقعة التي <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BsU6eSALC/">أكدها</a> الصحفيون ونفاها مجلس التحرير.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374957</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدران: اتصالات مع حركتي حماس والجهاد لبحث انضمامهما لمنظمة التحرير الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30470</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3c83a9b-d8ea-4df1-ad34-ce7059124dbb.jpg.webp?itok=5ByTguWT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3c83a9b-d8ea-4df1-ad34-ce7059124dbb.jpg.webp?itok=5ByTguWT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">كشف مصدران فلسطينيان مطلعان عن اتصالات جرت، خلال زيارة أمين سر اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية عزام الأحمد للقاهرة، مع قيادات فصائل فلسطينية بينهما حماس والجهاد؛ لبحث انضمامهم لمنظمة التحرير الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر الأول، وهو عضو بوفد منظمة التحرير في القاهرة لـ <strong>المنصة</strong>، إن أجواء إيجابية سادت خلال تلك الاتصالات، مشيرًا إلى أن "عزام الأحمد يهدف منذ <a href="https://asharq.com/politics/134062/%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9/">توليه</a> رئاسة اللجنة التنفيذية إلى تحريك المياه الراكدة وتقوية المنظمة وإنهاء الخلافات الداخلية باعتبارها الممثل الشرعي الوحيد للفلسطينيين".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.independentarabia.com/node/297421/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%9F#:~:text=%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1%D8%A9%D8%8C%20%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%22%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3%22%20%D8%A3%D9%83%D8%AF%D8%AA%20%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7%20%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9%D8%8C,%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84%20%D8%B9%D8%B6%D9%88%20%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%20%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D9%85%20%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D8%8C%20%D8%A5%D9%86%D9%87%D9%85">ترفض</a> حركة حماس الانضمام لمنظمة التحرير الفلسطينية بشكلها الحالي لأسباب هيكلية وأيديولوجية وسياسية، أبرزها رفض الاعتراف باتفاق <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2011/3/28/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%B3%D9%84%D9%88">أوسلو</a> وتمسكها بالمقاومة المسلحة، في مقابل نهج المنظمة التفاوضي.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر الأول، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى اتصالات جارية بين الأحمد وقيادتي حركتي حماس والجهاد بهدف ترتيب لقاء في القاهرة خلال الفترة القريبة المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وحسب المصدر الأول، فإن الاتصالات مع حركتي حماس والجهاد تأتي بدفع مباشر من الأحمد، في وقت يتبنى رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس موقفًا متشددًا من انضمام الحركتين للمنظمة.</p>

<p dir="rtl">وأوضح مصدر فلسطيني ثاني، وهو قيادي بالجبهة الشعبية لـ <strong>المنصة</strong> أن الأحمد زار القاهرة لمدة أسبوع، والتقى ممثلين عن الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين بقيادة نائب الأمين العام جميل مزهر، والجبهة الديمقراطية بقيادة فهد سليمان.</p>

<p dir="rtl">بحث الأحمد مع وفد الجبهة الشعبية مطالبهم التي تسببت في امتناعهم عن حضور اجتماعات اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير، و<a href="https://palinfo.com/news/2010/09/25/295354/">تعليق</a> عضويتهم دون قرار رسمي، وفق المصدر الثاني الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر الثاني أن اللقاء بين أمين سر المنظمة الذي تم انتخابه في مايو/أيار الماضي خلفًا لحسين الشيخ الذي وقع عليه الاختيار ليكون نائبًا لرئيس السلطة الفلسطينية، كان "إيجابيًا وقطع شوطًا كبيرًا على مسار استئناف الجبهة الشعبية مشاركتها في اجتماعات منظمة التحرير".</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر الثاني أنه لا تزال هناك عقبة واحدة متعلقة بالمخصصات المالية للجبهة، مشيرًا إلى ضرورة التصدي للقرارات الإسرائيلية الأخيرة المتعلقة بتوسيع نطاق القدس و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e245bcdc-530f-407f-b088-932baf32cc4c" href="https://almanassa.com/news/30406" title="85 دولة تدين التوسع الاستيطاني بالضفة.. ووزير إسرائيلي: سأعمل على تشجيع هجرة الفلسطينيين">مصادقة</a> الحكومة الإسرائيلية على مشروع قرار لبدء تسجيل أراضٍ واسعة في الضفة على أنها أملاك عامة إسرائيلية، وتفعيل المقاومة الشعبية.</p>

<p dir="rtl">المناقشات بين الأحمد ووفد المنظمة الذي ضم روحي فتوح، وقيادتي الجبهتين الشعبية والديموقراطية ناقشت تشكيل مجلس وطني جديد، ضمن تحركات واسعة لإصلاح المنظمة، وفق المصدر الثاني.</p>

<h2>خلاف متجذر</h2>

<p>في 25 يناير/كانون الثاني 2006، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2020/7/2/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-13-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8">فازت</a> حماس التي كانت تشارك للمرة الأولى في عملية انتخابية، في الانتخابات التشريعية بالأراضي الفلسطينية بعد عشر سنوات على هيمنة حركة فتح. وكان المجلس التشريعي المنتهية ولايته انتخب في 1996 بعد سنتين على إنشاء السلطة الفلسطينية.</p>

<p>في 28 مارس/آذار 2006، تولت حكومة برئاسة إسماعيل هنية السلطة، وعهدت بالمناصب الرئيسية إلى قادة الحركة، ورفضت إسرائيل والولايات المتحدة الاعتراف بالحكومة، وأبقت على العلاقات مع رئيس السلطة الفلسطينية.</p>

<p>ووقعت اشتباكات دامية بين أنصار فتح وحماس في قطاع غزة في يناير وفبراير/شباط 2007، ثم في مايو من العام ذاته، وفي 14 يونيو/حزيران 2007 أقال عباس رئيس الوزراء هنية بعد أسبوع من الاشتباك المسلح بين الحركتين، وأعلن حالة الطوارئ في قطاع غزة.</p>

<p>لكن في اليوم التالي، تغلبت حماس على القوات الموالية لفتح في غزة، ما اعتبره أبومازن "انقلابًا عسكريًا". وطردت حماس عناصر فتح من القطاع وتفردت بالسيطرة عليه. وردًا على سيطرة حماس، عززت إسرائيل حصارها لقطاع غزة. وقُتل في المواجهات بين الحركتين نحو 100 شخص.</p>

<p>وفي 7 أكتوبر 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأت</a> حماس عملية طوفان الأقصى، تبعها عداون إسرائيلي على قطاع غزة مستمر حتى اليوم.</p>

<p>أما الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، ففي سبتمبر/أيلول 2010 علقت عضويتها في منظمة التحرير الفلسطينية إلى أجل غير مسمى، بسبب ما وصفته وقتها بـ"التجاوزات في عمل المنظمة"، وانفرادها "باتخاذ القرارات المصيرية للشعب الفلسطيني".</p>

<p>كذلك <a href="https://www.palquest.org/ar/highlight/23329/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86#:~:text=%D9%88%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86%20%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1,%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%20%D9%85%D8%B9%D9%87%D8%A7%20%22%D9%83%D8%A3%D9%85%D8%B1%20%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%22.&amp;text=%D9%88%D8%AA%D9%85%D8%AB%D9%91%D9%84%20%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%20%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%8B,%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A8%D8%B9%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D9%86.">تتبنى</a> حركة الجهاد موقفًا نقديًا ومعارضًا لسياسات منظمة التحرير الفلسطينية، مطالبة بإعادة بنائها على أسس ديمقراطية ومقاومة، معتبرة أن الوحدة الوطنية يجب أن تقوم على أساس المقاومة المسلحة، لا التنسيق الأمني أو المفاوضات. </p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5135961-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D9%91%D8%AF">تتبنى</a> الجبهة الديمقراطية لتحرير فلسطين موقفًا استراتيجيًا يتمسك بمنظمة التحرير الفلسطينية كممثل شرعي ووحيد، لكنها تنتقد "التفرد بالقرار" وتدعو لمشاركة أوسع للفصائل، وأعلنت سابقًا انسحابها من بعض جلسات المجلس المركزي للضغط باتجاه الإصلاح وتطبيق القرارات الوطنية. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374956</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدولار يواصل الارتفاع أمام الجنيه.. ومحلل: لخروج أموال ساخنة بسبب "توترات إيران"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30469</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Od-wd7p2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Od-wd7p2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتخذ سعر الدولار مسارًا تصاعديًا أمام الجنيه منذ نهاية الأسبوع الماضي وحتى الآن، ما أرجعه رئيس قسم البحوث بشركة عربية أون لاين لتداول الأوراق المالية مصطفى شفيع، لخروج بعض الأموال الساخنة من السوق المحلية، على خلفية القلق من تصعيد جديد في المنطقة في ضوء التهديدات الأمريكية لإيران.</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://hapijournal.com/2026/02/19/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-58-%D9%82%D8%B1%D8%B4%D8%A7-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-47-64/">ارتفع</a> سعر الدولار 58 قرشًا ليصل إلى 47.64 جنيه، قبل أن <a href="https://hapijournal.com/2026/02/22/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%AD%D8%AA%D9%89-18-%D9%82%D8%B1%D8%B4%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88/">يواصل</a> ارتفاعاته اليوم الأحد ويصل إلى 47.79 جنيه في منتصف تعاملات اليوم.</p>

<p>وارتفعت استثمارات الأجانب في أذون الخزانة إلى نحو 44.65 مليار دولار بنهاية سبتمبر/أيلول الماضي، مرتفعة من 43.37 مليار دولار، حسب أحدث <a href="https://almalnews.com/2095859/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89/">بيانات</a> النشرة الشهرية الصادرة عن البنك المركزي.</p>

<p>وقال شفيع لـ <strong>المنصة</strong><strong> </strong>إن<strong> </strong>"مصطلح الاستثمارات جبانة ده حقيقي" ما يشير لتخوف المستثمرين من اضطرابات قد تحدث في المنطقة بعد تهديدات الولايات المتحدة لإيران بشأن برنامجها النووري، وتحرك قطع عسكرية بالفعل ما يعطي إشارة سلبية فورية للاستثمارات.</p>

<p>وأشار إلى أن التوترات الحالية بالمنطقة دفعت بعض المستثمرين للخروج من سوقي الدين والأسهم ما ضغط على سعر الصرف الدولار بشكل واضح.</p>

<p>وأجرت الولايات المتحدة وإيران الأسبوع الماضي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1553e028-0112-454b-9686-db67025207df" href="https://almanassa.com/news/30367" title='مرونة وخطوط حمراء وبرنامج نووي على الطاولة.. مناوشات دبلوماسية قبيل لقاء جنيف "غير المباشر"'>جنيف</a> جولة ثانية من المحادثات التي ترعاها سلطنة عُمان بهدف تجنب احتمال شن عمل عسكري أمريكي ضد الجمهورية الإسلامية، بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">أرسلت</a> واشنطن حاملتي طائرات وقطعًا عسكرية مختلفة إلى المنطقة لزيادة الضغط على طهران.</p>

<p>وتوقع رئيس قسم البحوث بشركة عربية أون لاين ألا يتخطى سعر صرف الدولار حدود 49 جنيهًا خلال الفترة المقبلة، على أن يستمر في حدود 47 و48 جنيهًا فقط.</p>

<p>واليوم، ذكر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-oKuCdIe1KI">تقرير</a> للعربية بيزنس أن المخاوف الجيوسياسية والتخارج الجزئي للأجانب من أدوات الدين رفع سعر الدولار 1.5% مقابل الجنيه ويضغط على البورصة أيضًا.</p>

<p>وكان سعر صرف الدولار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8fe4f73-671b-42d5-8952-7ac125b8f9a8" href="https://almanassa.com/news/30023" title="الدولار يواصل التراجع عالميًا ومحليًا.. ويكسر مستوى 47 جنيهًا">تراجع</a> أمام العملات الرئيسية نهاية يناير/كانون الثاني الماضي، مدفوعًا بتطورات في الأسواق العالمية، ما انعكس محليًا بانخفاض سعر العملة الأمريكية إلى ما دون مستوى 47 جنيهًا، قبل أن ترتفع مجددًا الأيام الماضية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374955</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد حكم "الدستورية".. المشكلة ليست في الجداول</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30381</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ليست غريبةً نتائجُ ما يُسمى "الحرب على المخدرات"؛ إذ أخفقت بكل ما اتخذته من عقوباتٍ وحبسٍ وقتلٍ ومنعٍ ووصمٍ في إنتاج الحدّ الأدنى من الأمان الاجتماعي. على العكس، فتحت الباب أمام مزيدٍ من الصلاحيات للأجهزة الأمنية، وأطلقت سباقًا لابتكار طرقٍ جديدةٍ للتحايل على الرقابة، كما وفّرت غطاءً لتبرير العنف والحبس بحقّ المتعاطين.</p>

<p>يجب أن نتذكّر فشلَ هذه الحرب بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da6a03a-207c-4a32-ab04-392160085f15" href="https://almanassa.com/news/30362" title='عقوبة أخف لـ"الشابو" وإباحة مؤقتة لمواد أخرى.. حكم دستوري يعيد فتح "قضايا مخدرات"'>أصدرت</a> المحكمة الدستورية العليا، يوم الاثنين الماضي، حكمًا بعدم دستورية قرارات رئيس هيئة الدواء المصرية بتعديل جداول المخدرات، حتى لا نلقي اللوم على المواد التي يتم تعاطيها ذاتها، فنحمّلها كامل المسؤولية، ونغضّ الطرف عن الجذور التي تُنتج ما هو أشدّ كارثية: الكبت والعنف والاغتراب والأنانية والتفكك الاجتماعي والانتحار.</p>

<h2>لماذا ندمن؟</h2>

<p>مثالٌ من تجربتي الشخصية مع التعاطي، وكمدمنٍ سابق، كانت مادة <a href="https://altibbi.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%84">الأبتريل</a> موصومةً بالعنف، كأنّ من يتناولها تراوده أفكارٌ شيطانية عن الرغبة في العنف والإيذاء. غير أنّها كانت تجعلني أكثر حساسيةً وخضوعًا. ومن خلال تجربتي وتجارب أخرى سمعتها من مدمنين، تأكّدت أنّ المواد ليست المتهمة الأولى والوحيدة في الظواهر المرتبطة بها. فلا بدّ من وجود استعدادٍ ما، وظروفٍ ما، لظهور هذا العنف وتمكّنه من الشخص.</p>

<p>لقد حان الوقت لأن نسأل عن الذات المتعاطية نفسها اليوم: لماذا يتعاطى الناس بعنف، حتى الموت؟ ولماذا ازداد الإقبال على مواد كانت موصومةً لدى معظم المتعاطين في السابق؟</p>

<blockquote>
<p>تشير الدراسات والبيانات إلى أنّ التجريم والإجراءات الأمنية المشدّدة لا يغيّران الوضع القائم تغييرًا جذريًا</p>
</blockquote>

<p>هذه هي الأسئلة الأهم في لحظتنا الراهنة، فاختفاء "أصحاب الكيف" مقابل ما نراه اليوم من "أمواتٍ أحياء" ليس سببه الأكبر انتشار مخدراتٍ بعينها، لكن بنية اجتماعية تُنتج ذواتًا معرّضةً للخطر، ويتجلّى هذا الخطر في جوانب الحياة المختلفة، لا في التعاطي وحده، بل كذلك في العلاقات العاطفية والأخلاقيات وغيرها.</p>

<p>ثنائية "أصحاب الكيف" مقابل "الأموات الأحياء" تعبّر رمزيًا عن ذاتٍ متعاطيةٍ تمتلك حدودًا تمكّنها من الاستمتاع، وتميّز بين مواد مباحة وأخرى محظورة، في مقابل ذاتٍ لا تعرف الحدود، لا تبحث عن المتعة فحسب، لكن عن التلاشي والاختفاء.</p>

<p>ماذا يمكن أن نتخيّل عن هذه الذات؟ وعن الظروف الموضوعية التي شكّلتها؟ هنا يكمن البحث الأساسي عن حلّ مشكلة الإدمان: لا عبر يوتوبيا مجتمعٍ خالٍ من المخدرات، ولا من خلال شنّ حربٍ على المتعاطين. فأكثر ما يبدو بديهيًا في الإدمان أنّنا نستمر في التعاطي رغم وعينا بالعقوبات، ورغم وجود الرقابة. وتشير الدراسات والبيانات إلى أنّ التجريم والإجراءات الأمنية المشدّدة لا يغيّران الوضع القائم تغييرًا جذريًا، وإن كانا قد يزدانه سوءًا، ويسهمان في انتشار الأمراض المنقولة بين المدمنين، وفي الغشّ بالمواد بما يفضي إلى الوفاة.</p>

<p>في عالم الإدمان والمدمنين لا يهمّ ما إذا كان المخدّر مُدرجًا في الجدول الأول أو الثاني، ولا حتى إن كان مباحًا؛ المهمّ هو ما إذا كانت الذات تريد التلاشي والاختفاء، وهل يحقق لها المخدّر هذا أم لا.</p>

<h2>الذات المدمنة</h2>

<p>يوسّع مؤرخ الإدمان الأمريكي<a href="https://davidcourtwright.domains.unf.edu/"> ديفيد كوترايت </a>في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/42585052-the-age-of-addiction">The Age of Addiction</a> إطار النظر إلى الإدمان ليُدخل فاعلًا مهمًا هو السوق. يصوغ كورترايت مفهوم الرأسمالية الحوفية/<a href="https://www.damagemag.com/p/what-is-limbic-capitalism">limbic capitalism</a> ليشير إلى نمطٍ من الرأسمالية يستثمر في<a href="https://altibbi.com/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%88%D9%81%D9%8A"> الجهاز الحوفي</a> في الدماغ، أي في دوائر المكافأة والرغبة والدوافع عبر تصميم سلعٍ وخدماتٍ تُعظّم قابلية التكرار والاعتماد النفسي والجسدي. ولا يتعلّق الأمر بالمخدرات غير المشروعة فحسب، بل بطيفٍ واسعٍ من السلع القانونية من التبغ والكحول إلى الوجبات السريعة، ومن المقامرة إلى المنصّات والتطبيقات الرقمية.</p>

<blockquote>
<p>يصبح البحث في الإدمان تبعًا لذلك بحثًا في البنية السياسية - الاقتصادية التي تستغل الرغبات وتستثمر فيها</p>
</blockquote>

<p>تتشكّل "الذات المدمنة" اليوم داخل بيئةٍ اقتصاديةٍ تُنتج عمدًا سلعًا مُحسّنة إدمانيًا يعمل عليها علماء الأعصاب، وتطوّر تقنيات تسويقٍ وضبطٍ سلوكيّ تجعل الاستهلاك أكثر كثافةً واستمراريةً. فالشركات الخاصة لا تنتظر "ذاتًا راغبة في التلاشي" كي تعرض عليها ما يلبّي رغبتها، بل تسهم في صوغ هذه الرغبة وتوجيهها، عبر هندسة المتعة وتسريع إيقاعها وفصلها عن أيّ حدودٍ رمزية أو اجتماعية.</p>

<p>يصبح البحث في الإدمان، تبعًا لذلك، بحثًا في البنية السياسية - الاقتصادية التي تستغل الرغبات وتستثمر فيها، وتتجاهل تمامًا صحة البشر ومجتمعاتهم. وإذا كانت بعض الذوات تميل إلى الاختفاء والتخلّص من عبء الحياة، فإنّ هناك منظومةً كاملةً تعرض عليها أدوات الاختفاء، وتراكم الأرباح من هشاشتها واعتماديتها. ويتّضح أنّ "الحرب على المخدرات"، حين تختزل المشكلة في المادة أو في المتعاطي، فإنّها تغفل عمّن يُنتج الشروط ذاتها التي يتغذّى منها الإدمان، خصوصًا في الأجيال الجديدة.</p>

<p>ففي عصر الإدمان، وفي مصر على وجه التحديد، يعيش الفرد تناقضًا شديدًا بين الرغبة والحرمان، يظهر في نزعاتٍ تدميرية موجّهة إلى الذات والخارج.</p>

<h2>التجربة الصينية</h2>

<p>هناك نموذجٌ تاريخي يستعمله المؤرخون والباحثون في الإدمان فيما يتعلّق بالقضاء على الإدمان: الصين خلال حكم ماو تسي تونغ، إذ كان شعبها يعاني من إدمان الأفيون بعد <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/3/19/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7">حرب الأفيون </a>الشهيرة المدمّرة للمجتمع الصيني. في أعقاب انتصار الثورة الشيوعية عام 1949 بقيادة ماو تسي تونغ، أطلقت الدولة الصينية حملةً وطنيةً شاملةً لمكافحة الأفيون والمخدرات، تعاملت فيها مع الإدمان بوصفه مسألةً سياسية واجتماعية، ردًا على التفكك الاجتماعي في الصين وقتها، لا مجرد مشكلة فردية أو طبية أو قانونية.</p>

<blockquote>
<p>نجاح حملة القضاء على الإدمان كان نتيجة الردع الجنائي والقانوني بالإضافة إلى إصلاحات اجتماعية أوسع</p>
</blockquote>

<p>تشير تقديرات تاريخية إلى أنّ عدد مدمني الأفيون قبيل عام 1949 تراوح بين 10 و20 مليون شخص، أي ما يقارب 4 إلى 5% من السكان آنذاك. وخلال الأعوام 1950-1953 نُفِّذت حملة واسعة تضمنت اقتلاع زراعة الخشخاش واستبدال محاصيل غذائية بها، وإغلاق أوكار التدخين، واعتقال عشرات الآلاف من التجار، وإعدام عدد من كبار الموزعين، إضافةً إلى إخضاع المدمنين لبرامج "إعادة تأهيل" ضمن تعبئة جماهيرية شاركت فيها أجهزة الحزب والجيش والمنظمات الشعبية.</p>

<p>بحلول عام 1953 أعلنت الحكومة القضاء شبه الكامل على استهلاك الأفيون داخل الصين، ويشير عدد من الباحثين إلى أن نجاح الحملة كان نتيجة الردع الجنائي والقانوني، إضافة إلى إصلاحات اجتماعية أوسع شملت إعادة توزيع الأراضي، وفرض التشغيل شبه الكامل، وإعطاء الفلاحين هوياتٍ جديدةً، وضبط الهجرة الداخلية، وإنشاء وحدات عمل توفّر وظيفةً دائمةً وسكنًا وتموينًا ورعايةً صحية وبناء جهازٍ رقابي مركزي واسع النطاق، وهو ما غيّر الشروط المادية والاجتماعية التي كان يتغذّى منها التعاطي في العقود السابقة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6904bb38-6721-4279-ac1a-eda23d01e313" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3578" role="article" about="/stories/3578" data-sanitized-id="node-3578" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3578" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3578" data-ph-capture-attribute-link-title="الحشيش: مجرد عادة أم بداية لرحلة الإدمان؟" data-ph-capture-attribute-link-section="لايف ستايل" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الحشيش: مجرد عادة أم بداية لرحلة الإدمان؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>اتفقنا أم اختلفنا مع النموذج الماوي، فهو نموذج لم يكن عقابيًا فحسب، يجرّم المخدرات وحدها، إنما تناول أيضًا الشروط المادية التي تُنتج الإدمان، وتعامل مع جذور المشكلة. وهذا ما نحتاجه اليوم، في عصر الإدمان: أكثر من قوانين عقابية جديدة، نحتاج إلى تجريم الأوضاع التي تخلق جمعًا ممن يريدون التخلّص من إنسانيتهم، وممارساتٍ بديلة تعيد للإنسان مكانته، وتعمل على المحددات الاجتماعية للتعاطي والإدمان.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1588ddfcb5eba692812280aa95c36ca7055eb0b27fef287e896966f5bd2984f2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771765345374954</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتجاجات تتجدد في طهران.. ومقترح إيراني لمواجهة التصعيد الأمريكي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30466</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مسؤول إيراني كبير، لم تسمه رويترز، اليوم الأحد، إن طهران وواشنطن لديهما وجهات نظر مختلفة حول نطاق وآلية رفع العقوبات عن بلاده مقابل فرض قيود على برنامجها النووي، في وقت تجددت الاحتجاجات في إيران مع بدء الفصل الدراسي الجامعي الجديد.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iran-us-diverge-views-sanctions-relief-senior-iranian-official-reuters-2026-02-22/">أضاف</a> المسؤول الإيراني لرويترز أنه من المقرر إجراء ‌محادثات جديدة مع الولايات المتحدة ‌في أوائل مارس/آذار المقبل، وأن ⁠طهران يمكنها أن ⁠تنظر بجدية في خيار يتضمن تصدير جزء من مخزونها من اليورانيوم عالي التخصيب وتخفيف مستوى نقائه وتشكيل اتحاد إقليمي لتخصيب اليورانيوم، ولكن ⁠في المقابل يتعين الاعتراف بحقها ‌في تخصيب ‌اليورانيوم لأغراض سلمية. وتابع "المفاوضات ستستمر، ‌وهناك إمكانية للتوصل إلى اتفاق مؤقت".</p>

<p>وأجرت الولايات المتحدة وإيران الأسبوع الماضي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1553e028-0112-454b-9686-db67025207df" href="https://almanassa.com/news/30367" title='مرونة وخطوط حمراء وبرنامج نووي على الطاولة.. مناوشات دبلوماسية قبيل لقاء جنيف "غير المباشر"'>جنيف</a> جولة ثانية من المحادثات التي ترعاها سلطنة عُمان بهدف تجنب احتمال شن عمل عسكري أمريكي ضد الجمهورية الإسلامية، بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">أرسلت</a> واشنطن حاملتي طائرات وقطعًا عسكرية مختلفة إلى المنطقة لزيادة الضغط على طهران.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.axios.com/2026/02/22/graham-trump-iran-strike-aides-oppose">صرح</a> السيناتور الجمهوري ليندسي جراهام لأكسيوس، أمس السبت، أن العديد من المقربين من الرئيس دونالد ترامب ينصحونه بعدم قصف إيران. إلا أنه حث الرئيس على تجاهلهم.</p>

<p>ونقل أكسيوس، عن مسؤولين وصفهم بكبار مستشاري ترامب إن الرئيس لم يحسم أمره بعد بشأن ضرب إيران، وأشار الموقع الأمريكي إلى أن من بين الخيارات العسكرية المعروضة على ترامب قتل المرشد الأعلى علي خامنئي وابنه.</p>

<p>لكن الإدارة الأمريكية تُظهر أيضًا بعض المرونة المحدودة في المحادثات مع إيران، فحسب أكسيوس، صرّح مسؤول رفيع المستوى بأن الولايات المتحدة ستنظر في الاقتراح الإيراني بتخصيب رمزي لليورانيوم، شريطة أن يضمن عدم وجود أي سبيل لامتلاك قنبلة نووية.</p>

<p>وهذا التصعيد الأمريكي الإيراني هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1854454-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1">قال</a> المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، أمس السبت، إن ترامب يتساءل عن سبب عدم "استسلام" إيران أمام الحشد العسكري الأمريكي الذي يهدف إلى الضغط عليها للتوصل إلى اتفاق نووي.</p>

<p>وفي مقابلة مع لارا ترامب، زوجة نجل ترامب، على قناة فوكس نيوز، قال ويتكوف إنه التقى نجل الشاه السابق رضا بهلوي الذي لم يعد إلى إيران منذ ما قبل الثورة الإسلامية عام 1979 التي أطاحت بنظام والده. وأضاف "التقيته بتوجيه من الرئيس"، من دون الخوض في التفاصيل.</p>

<p>وكان بهلوي، المقيم في الولايات المتحدة، صرّح الأسبوع الماضي أمام حشد في ميونخ بأنه مستعد لقيادة البلاد نحو "مستقبل ديمقراطي علماني" بعد أن قال ترامب إن تغيير النظام هو الأفضل للبلاد.</p>

<p>وتأتي تصريحات ويتكوف بعد أن قال وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي إن مسودة مقترح اتفاق مع واشنطن ستكون جاهزة في غضون أيام، وقال ترامب، الخميس الماضي، إن أمام إيران 15 يومًا كحد أقصى للتوصل إلى اتفاق بشأن المخاوف المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>

<p>حسب فرانس برس، تتهم الدول الغربية إيران بالسعي إلى امتلاك أسلحة نووية، وهو ما تنفيه طهران التي تؤكد حقها في تخصيب اليورانيوم للأغراض المدنية.</p>

<p>وتسعى إيران، من جانبها، إلى التفاوض لرفع العقوبات التي ألحقت ضررًا بالغًا باقتصادها، حسب فرانس برس، ونقل التليفزيون الرسمي الإيراني عن الرئيس مسعود بزشكيان قوله إن حكومته تعهّدت عدم الاستسلام "حتى لو وقفت جميع قوى العالم بغير إنصاف لإجبارنا على الانحناء".</p>

<p>تزامنًا مع الضغوط الأمريكية على طهران، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iranian-students-begin-new-university-term-with-protests-2026-02-21/">تجددت</a> الاحتجاجات المناهضة للنظام الإيراني مع بدء الفصل الدراسي الجامعي الجديد، إذ نُظمت احتجاجات في عدد من جامعات العاصمة، أمس، واندلعت اشتباكات أسفرت عن إصابات طلاب، بعضها ناجم عن رشق الحجارة.</p>

<p>وردد المحتجون هتافات من بينها "الموت" للمرشد الأعلى علي خامنئي، وذلك خلال مراسم أربعينية ضحايا سقطوا في ذروة الاحتجاجات الأخيرة.</p>

<p>وهذه هي الاحتجاجات الأولى منذ اندلاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9815ee22-73b9-4db2-bc30-39f88058b1f7" href="https://almanassa.com/news/29566" title="الخلاصة| لماذا علينا أن نراقب الاحتجاجات في إيران؟">الاحتجاجات</a> المناهضة للحكومة في ديسمبر/كانون الأول الماضي، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07f36ab5-f7e9-4f31-bcd9-de24046ae152" href="https://almanassa.com/news/30044" title='الاتحاد الأوروبي يمهّد لإدراج "الحرس الثوري" على لائحة الإرهاب.. ويقرّ عقوبات جديدة على إيران'>أسفرت</a> عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 13:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771759945912438</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ضجيج الهند.. بين الحداثة والتكاتك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30363</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d0b43ce5-3c98-4518-bbf3-6c007fb5c1c3.png.webp?itok=8ELGpTId" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/d0b43ce5-3c98-4518-bbf3-6c007fb5c1c3.png.webp?itok=8ELGpTId" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حظيت في الشهر الماضي بإقامة قصيرة لثلاثة أسابيع في مدينة بانجالور الهندية. لمن لا يعرف فمدينة بنجالور واحدة من أنشط، إن لم تكن أهم، مدن الهند اقتصاديًا، فهي المركز الرئيسي للصناعات التكنولوجية والخدمات المرتبطة بها على نحو جعلها تُعرف في العقود الماضية <a href="https://thescalers.com/how-bangalore-became-asias-silicon-valley/">بالسيليكون فالي الهندي</a>، وحازت وحدها في 2024-2025 على 35% من إجمالي <a href="https://booknewproperty.com/news/bengaluru-leads-indias-service-exports-in-2024-25-with-78-6-billion/">صادرات </a>الهند الخدمية.</p>

<p>الهند أم العجائب، يقترب <a href="https://www.worldometers.info/ar/%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF/">سكانها</a> من 1.5 مليار نسمة، بنسبة 17.79% من إجمالي سكان العالم، ومساحتها ذات طابع قاري، وتنوع ثقافي،  واحتواؤها على قطاعات وصناعات بالغة التطور مثل الحاسبات والطاقة المتجددة وخدمات الأعمال، بما فيها ذات المحتوى المهاري والتكنولوجي المرتفع، وغيرها من أمارات الحداثة والتطور التقني، يتناقض مع ممارسات يمكن اعتبارها تقليديةً موروثةً من عصور قديمة.</p>

<h2>التطور وسط التخلف</h2>

<p>تنضح بنجالور بتناقضات تظهر للزائر من أول وهلة. فمن مطار لا يختلف في تطوره جملةً وتفصيلًا عن مطار دبي، سواء فيما يتعلق بالبنية الأساسية والخدمات المتاحة داخله، إلى طرق لا تتحرك بسبب الاكتظاظ بالسيارات والموتوسيكلات والتكاتك (وما أدراك ما التكاتك)، فمشوار من المطار إلى مقر الجامعة لمسافة لا تتجاوز 25 كيلومترًا استغرق ساعتين ونصف الساعة من الحركة البطيئة والتوقف التام.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ab2a7ddb-c7bc-4d91-b234-de61567da094" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/ab2a7ddb-c7bc-4d91-b234-de61567da094.jpg.webp?itok=wQQxJ3Yo" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>توكتوك في الهند</figcaption></figure><p>عن الفوضى المرورية حدث ولا حرج، وإن كان ما أثار دهشتي أن السيارات والموتوسيكلات والتكاتك والمارة والأوتوبيسات لا تتصادم كثيرًا، رغم أن السلوك المتعارف عليه هو عدم التوقف لأي شيء، ما دامت هناك فرصة للتحرك مهما بلغ خطر التصادم مع تقليل الخطر بالاستخدام المفرط والدائم للزمامير، في ملحمة مستمرة تجمع الحركات غير المتوقعة وغير المنسقة للمرور مع الأصوات العالية المتداخلة ورائحة العادم، بشكل لا يختلف كثيرًا عن القاهرة كيفًا قبل إدخال الطرق السريعة إليها، وإن فاقها في الكثافة.</p>

<p>يعود الضغط الكبير على الخدمات العامة في بنجالور إلى نشاطها الاقتصادي الفائق، ما مثَّل عنصر جذبٍ للعديد من الهنود الباحثين عن فرص للعمل في الاقتصاد المتسع المتركز في الخدمات ذات القيمة المضافة المرتفعة.</p>

<blockquote>
<p>يلفت النظر كذلك الحضور الكبير للمعابد الهندوسية الصغيرة التي تشبه الزوايا في حالة القاهرة</p>
</blockquote>

<p>على أن اقتصاد الهند لا يعتمد فحسب على صادرات الخدمات، فهي تعد <a href="https://www.thebureauinvestigates.com/stories/2025-04-16/indias-drugs-industry-global-medicine-market">صيدلية </a>العالم أيضًا إذ تنتج مصانعها نحو خمس الإنتاج العالمي من الأدوية النظيرة.</p>

<p>لهذا قصدت إحدى سلاسل الصيدليات لشراء بعض الفيتامينات لوالدتي. اعتمدت على خرائط جوجل، التي قادتني مشيًا على الأقدام إلى صيدلية قريبة من مقر الجامعة. دخلت إلى حواري وأزقة لا تختلف كثيرًا عن تلك التي تجدها في القاهرة، لا من حيث الزحام، ولا طبيعة النشاط الاقتصادي المعتمد على الباعة المتجولين وفرشات الخضروات والفاكهة، وطوفان التكاتك التي تزحف صعودًا وهبوطًا من كل حدب وصوب.</p>

<p>كان المشهد مذهلًا لأنه يذكرك بثقافة الفقر الحضري، التي تجمع مدن العالم النامي رغم الاختلافات السياسية والتاريخية والثقافية بينها.</p>

<h2>معابد وتكاتك وصيدلية</h2>

<p>مما يلفت النظر كذلك الحضور الكبير للمعابد الهندوسية الصغيرة، التي تشبه الزوايا في حالة القاهرة، إذ تجد في كل ركن معبدًا تعتليه تماثيل الآلهة، التي إما تكون في صورة إنسان أو حيوان أو ما يجمع بينهما.</p>

<p>بعد الغروب بقليلٍ، لاحظتُ أن أغلب المعابد الصغيرة تخلو من زوارها، بينما تنبعث أصوات من داخل المعابد باستخدام مكبرات الصوت. أوضح لي زملائي الهنود فيما بعد أنهم ينتهون من شعائر غروب الشمس ويمضون في طريقهم، فيما تستمر التسجيلات التي تكون في الغالب لتراتيل وصلوات تُقام باللغة السنسكريتية، وهي اللغة الكلاسيكية المنقرضة التي كُتبت بها النصوص الهندوسية الأكثر قدسيةً قبل عشرات القرون.</p>

<blockquote>
<p>في خلفية الخلفية أصوات التكاتك والكثير من الصياح على الخضروات والفواكه ومشادات بين السائقين والمارة</p>
</blockquote>

<p>تختلط أصوات الصلوات المعلبة المنقولة عبر مكبرات صوت رديئة ببعضها البعض، فكل 500 متر أو ربما أقل تجد أحد المعابد الصغيرة.</p>

<p>في مواجهة الصيدلية يُغرد معبد بإخلاص دون مستمعين ما بدا لي اكتفاءً من الجمهور المار بالأجواء الإيمانية التي تشيعها مكبرات الصوت عند الغروب، في أعلى المدخل صنم لأسد (في الغالب يعبر عن المعبودة <a href="https://artsandculture.google.com/entity/m0pjkv?hl=ar">دورجا</a> وهي تجلٍ عسكري لبرفاتي زوجة المعبود شيفا إحدى الآلهة الرئيسية لدى الهندوس)، وعند المدخل يقبع بائع جزر أحمر (وهو شديد اللذاذة بالمناسبة) مناديًا على المارة بصوت مرتفع يخلو من أي نعومة، وهو جالس نصف جلسة على توكتوك أُعدَّ خصيصًا لحمل الخضروات.</p>

<p>في خلفية الخلفية أصوات التكاتك والكثير من الصياح على الخضروات والفواكه، ومشادات بين السائقين والمارة الذين درجوا على منازعة بعضهم البعض على المساحات الضيقة في الحواري.</p>

<p>عدت سالمًا إلى مقر الجامعة، واشتريت الأدوية والفيتامينات، وفي اليوم التالي حكيت عن مغامرتي الصغيرة في الحواري الخلفية لزملائي الهنود بينما نتناول الغداء.</p>

<p>قالت لي إحداهن إن أصوات المعابد تستمر لمدة ساعة أو ساعتين بعد المغرب، ولا يُنتظر أن يعي الناس ما يُذاع عبر المكبرات، ففي كثير من الأحيان يفتح سدنة المعبد المكبرات فقط من باب الحصول على البركة، وهذا الأمر بالنسبة لها أداء يومي من "النشاز" مع قدرة مبهرة من عامة الناس على التكيف مع الإزعاج.</p>

<p>أردفت زميلة أخرى أن التدين بين الهندوس في شمال الهند أشد من الجنوب، وهناك مكبرات الصوت أعلى، والمعابد أكبر، وساعات تشغيل الميكروفونات أطول، يضاف إلى هذا احتمال اختيار سدنة بعض المعابد أداء صلوات في الميكرفون قد تطول لساعات متأخرة من الليل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="deadaaae-0cef-442a-a45a-b174a9bb44a5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26126" role="article" about="/stories/26126" data-sanitized-id="node-26126" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26126" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26126" data-ph-capture-attribute-link-title="مراكز التميز العلمي.. ما الذي يُمكننا أن نتعلمه من الهند؟" data-ph-capture-attribute-link-section="علوم وتكنولوجيا" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مراكز التميز العلمي.. ما الذي يُمكننا أن نتعلمه من الهند؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>قالت ثالثة إن التسامح مع النشاز في بنجالور عادةً ما يقتصر على المناطق الشعبية كالتي قصدتها، لكن في بعض مدن شمال الهند يبلغ الإيمان مداه وتصل الممارسات نفسها إلى أحياء الطبقة الوسطى، ورغم أن هناك قوانين ضد الإزعاج، فمن النادر إبلاغ أحدهم الشرطة، إذ يعتبر هذا من باب قلة الدين والأدب، كما يخالف مساعي الحكومة اليمينية الحالية للاستثمار في هوية دينية هندوسية، من باب كسب الشرعية والشعبية.</p>

<p>عادت الزميلة الثانية فقالت لذلك يفضل شراء شقق سكنية بعيدة عن أي معبد، وقد يكون من سوء حظك أن يبنى معبد بجوار منزلك في مرحلة لاحقة، فلا فكاك من مكبرات الصوت وقتها. ثم سألتني سؤالًا حول وضع التلوث الضوضائي في القاهرة، فقلت لها ولنفسي ألاَّ معابد في القاهرة. والحمد لله على نعمة الإسلام. وكل عام وأنتم بخير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-53fb1f81b4a38786f0d124e5d5ab71222d087b317829f2ccb8840860a08273da">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 13:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771759945912435</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط انقسام داخلي.. حماس تصوت على اختيار رئيس مكتبها السياسي غدًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30450</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-26-at-8.16.46-am.jpeg.webp?itok=yWP70621" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-26-at-8.16.46-am.jpeg.webp?itok=yWP70621" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخلت انتخابات رئيس المكتب السياسي لحركة حماس مرحلة الحسم، فيما كشف مصدران بارزان داخل الحركة أن التصويت النهائي على اختيار رئيس المكتب سيكون غدًا الأحد.</p>

<p>وقال المصدر الأول داخل الحركة إن هناك انقسامًا حادًا بين أعضاء مجلس شورى الحركة الذين يحق لهم التصويت، في ظل تقارب فرص كل من رئيس مكتب غزة خليل الحية ورئيس مكتب الخارج خالد مشعل.</p>

<p>وأوضح المصدر الأول لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن عدد أعضاء مجلس الشورى المخوّلين للتصويت يبلغ 45 عضوًا فقط، وليس 83 كما تردد في بعض وسائل الإعلام، فيما يكون الباقون مراقبين ولا يحق لهم التصويت وفق اللوائح الداخلية للحركة.</p>

<p>وأشار المصدر الأول إلى أن الحركة لجأت إلى طرح أسماء توافقية لتجاوز الانقسام، لافتًا إلى أن مدة رئيس المكتب الجديد ستكون تكميلية؛ لمدة ثمانية أشهر فقط.</p>

<p>وذكر المصدر أن أصواتًا بدأت تدعم أسماء مثل موسى أبو مرزوق، رئيس دائرة العلاقات الخارجية، ومحمد درويش، رئيس المجلس القيادي، ونزار عوض الله، عضو المجلس، في محاولة لحل المأزق حال فشل مجلس الشورى في حسم التصويت الأول.</p>

<p>ووفق النظام الداخلي لحركة حماس، لا توجد انتخابات بالمعنى الحرفي لرئيس المكتب السياسي، إذ يعتبر كافة أعضاء مجلس الشورى الـ45 مرشحين ومصوتين في الوقت نفسه، ولا يترشح أحد من نفسه بل يتم تزكيته من عدد كبير من أعضاء المجلس.</p>

<p>على صعيد آخر، كشف مصدر ثان داخل الحركة عن تباين في انتخابات المجالس الثلاثة؛ غزة، الضفة الغربية، والخارج.</p>

<p>وبينما تم التوافق على اعتماد حركة ملء الشواغر في مكتب غزة بسبب الظروف الأمنية، يرغب القائمون على مكتبي الضفة الغربية والخارج في إجراء انتخابات شاملة داخل المكتبين لتجديد الدماء، حسب المصدر الثاني الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>ولفت المصدر الثاني إلى أن هناك فرصة لإجراء انتخابات شاملة في مكتبي الضفة والخارج تزامنًا مع إطلاق سراح عدد من الأسرى البارزين خلال صفقتي تبادل الأسرى اللتين تمتا خلال الحرب الأخيرة، ومن بينهم عبد الناصر عيسى، أحد أبرز قادة كتائب القسام في الضفة الغربية.</p>

<p>وأشار إلى أن عيسى قضى نحو 30 عامًا في السجون الإسرائيلية قبل تحريره ضمن الدفعة السابعة من صفقة التبادل في 27 فبراير/شباط 2025، والتي رُبطت باتفاق وقف إطلاق النار الذي بدأ في 19 يناير/كانون الثاني من العام ذاته. وقد أُبعد إلى مصر ثم تركيا بعد الإفراج عنه.</p>

<p>وتعد هذه الانتخابات اختبارًا مهمًا لوحدة الحركة وقدرتها على تجاوز الخلافات الداخلية في مرحلة حساسة تشهدها الساحة الفلسطينية، خاصة مع الحديث عن ضغط أمريكي إسرائيلي ل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ae0347-fe76-4895-ba84-187f40b447d9" href="https://almanassa.com/news/30385" title="قيادي بحماس: لم نتلقَ مقترحًا إسرائيليًا بنزع السلاح والوسطاء رفضوا نقله للحركة">نزع سلاح</a> المقاومة خلال مهلة 60 يومًا.</p>

<p>وسيكون من يختاره مجلس شورى حماس <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/clyzqe8yeyyo">خليفة</a> ليحيى السنوار، رئيس المكتب السياسي لحماس الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">قُتل</a> على يد القوات الإسرائيلية في غزة في أكتوبر/تشرين الأول 2024، بعد توليه رئاسة المكتب خلفًا لإسماعيل هنية الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4056624f-74cd-4c8a-bb26-c27ff08b7daa" href="https://almanassa.com/news/18725" title="حماس تتوعد بالرد وإسرائيل ترفض التعليق.. اغتيال إسماعيل هنية في طهران">أُغتيل</a> في هجوم إسرائيلي في إيران في يوليو/تموز من العام نفسه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836705</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية وعمالية تحمِّل الحكومة وصاحب العمل مسؤولية مصرع 18 صيادًا بالدقهلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30449</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7c7a773a-6541-47d7-8264-700423def89c.jpeg.webp?itok=BonHRu_n" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7c7a773a-6541-47d7-8264-700423def89c.jpeg.webp?itok=BonHRu_n" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نعت منظمات حقوقية وعمالية وسياسية 18 صيادًا من مدينة المطرية بمحافظة الدقهلية، لقوا مصرعهم الخميس الماضي، إثر دهس تريلا لسيارة ربع نقل كانت تقلهم على محور 30 يونيو جنوب محافظة بورسعيد، أثناء عودتهم من عملهم في إحدى مزارع الأسماك، قبل الإفطار في أول أيام شهر رمضان، وسط مطالبات بمحاسبة المسؤولين عن الحادث.</p>

<p>وشيع الآلاف من أهالي المطرية بمحافظة الدقهلية جثامين الصيادين فجر أمس الجمعة، في حين وجه وزير العمل حسن رداد بسرعة <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0gjBS8mnhabPLL8kN3smHdzMuDPaKfjyhhTGoBrw6si55THmkMmzM2FukRGNvV7xfl&amp;id=100064535599158">صرف</a> الإعانات من بند مواجهة الحوادث بالحساب المركزي للعمالة غير المنتظمة، بواقع 200 ألف جنيه لكل أسرة متوفٍ، كما <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5533725.aspx">قررت</a> مديرية التضامن بالمحافظة صرف 50 ألف جنيه لرب الأسرة المتوفي، و25 ألف جنيه لبقية حالات الوفاة.</p>

<p>من ناحيته، أوضح المحامي وأحد أهالي المطرية حسن الملهاط لـ <strong>المنصة</strong>، أن الصيادين يضطرون للعمل في مزارع الأسماك بعد ضيق الحال في بحيرة المنزلة نتيجة الإغلاق المستمر وملاحقة الصيادين بالغرامات والحبس بسبب اشتراطات الصيد.</p>

<p>وأضاف الملهاط أن يومية الصياد في مزارع الأسماك تتفاوت من صاحب مزرعة إلى آخر، لكنها لا تزيد في كل الأحوال عن 300 جنيه، يدفعون منها أجرة نقلهم ونقل المعدات التي يصطحبونها معهم، ما يضطرهم لتأجير سيارة ربع نقل، لأن تكلفتها أقل من سيارات الرحلات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="036864aa-cae8-405d-94d6-b026e2265090" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/036864aa-cae8-405d-94d6-b026e2265090.jpeg.webp?itok=GFeEZJZR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصفحة الرسمية لمحافظة الدقهلية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>حادث دهس تريلا لسيارة ربع نقل تقل عمالًا على محور 30 يونيو، 19 فبراير 2026</figcaption></figure><p>وأشار الملهاط إلى أن الأهالي كانوا مستائين من قيمة التعويض الأولية التي حددتها وزارة التضامن، معتبرًا أن التعويضات ليست بحجم الفاجعة، "لن يعوض أي مبلغ أبناء فقدوا أبيهم، أو أم رحل ولدها، ولكن لا بد أن يكون هناك تعويضات عادلة تضمن لأسر المتوفين حياة كريمة، فجميعهم ظروفهم المعيشية صعبة".</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0dPSb3EtWejoy5HZ7SHE6HsBGe91DaQimRjWRKTR3fyJHVwTuiotyFixpqonPmm88l">اعتبرت</a> دار الخدمات النقابية والعمالية أن الحادث "ليس حادثًا عابرًا، بل حلقة جديدة في سلسلة من الإهمال المنهجي الذي يدفع العمال ثمنه بأرواحهم، فقط لأنهم يسعون وراء رزقهم في ظروف عمل قاسية، ودون أدنى معايير الأمان، فنقل العمال في سيارات ربع نقل غير مخصصة لنقل البشر، وعلى طرق تفتقر للرقابة الصارمة، يكشف حجم الاستهانة بحياة من يشقون الطريق بعرقهم لتدور عجلة الإنتاج".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0Th7ryhkxUUBTgPrxdTytHJLhvUdP79ssL97HUEpzuz8PiiUQCZDgQ4cAWEEFWqiDl">أدانت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات الظروف التي وقع فيها الحادث، والتي تفتقر إلى الحد الأدنى من معايير السلامة، حيث جرى نقل العمال في مركبة غير مخصصة لنقل الأشخاص، وعلى طريق يشهد كثافة مرتفعة لحركة النقل الثقيل دون توفير ضمانات كافية لحماية مستخدميه، بما يشكل تهديدًا مباشرًا لحقهم في الحياة والأمان أثناء التنقل.</p>

<p>فيما <a href="https://www.facebook.com/RevSoc.me/posts/pfbid0vWvhr9MPsKKRKSqYDtyuztTJdSj5XYUGkFDJeSqHC3jnPwbHWxCWZRLM3r1AthnXl">حملت </a>حركة الاشتراكيين الثوريين الحكومة المسؤولية السياسية الكاملة عن هذه الجريمة، مطالبة "بمحاسبة المسؤولين في وزارة النقل ووزارة العمل بل ورئيس الحكومة قبل سائق التريلا".</p>

<p> و<a href="https://www.facebook.com/STUF23/posts/pfbid0sE8rerC2AiDzSKeSRopcTVt1LjsV58UUc4Rv9NKfiFW97pi6NvbfkFxSTo51xNh1l">اعتبر</a> اتحاد تضامن النقابات العمالية أن أحد أهم أسباب الحادث هو عدم التزام أصحاب الأعمال باشتراطات السلامة والصحة المهنية للعمال في وقت تتدنى فيه أجور العمال بشكل كبير مما يدفع العمال للتكدس داخل عربات غير مخصصة لنقل الأفراد لعدم فقد جزء كبير من الاجر اليومي في نفقات النقل ذهابًا وإيابًا، إضافة إلى عدم جاهزية الطرق لعبور مثل هذه الشاحنات بهذه الحمولات المهولة وبهذه السرعة وعدم اهتمام الجهات المختصة بالطرق سوى بالتحصيل فقط.</p>

<p>وأكدت المنظمات الحقوقية والعمالية والسياسية، في بياناتها، أن صاحب المزرعة يتحمل مسؤولية حماية العمال وأمانهم أثناء انتقالهم من وإلى موقع العمل، وأن الحادث في حكم إصابة عمل أو وفاة عمل، وأن عليه الالتزام بكل ما يترتب على ذلك من حقوق قانونية وتعويضات واجبة لأسر الضحايا.</p>

<p>وتعددت حوادث مصرع العمال الزراعيين على الطرق أثناء الذهاب والعودة من عملهم، ففي شهر ديسمبر/كانون الأول الماضي لقي 10 عمال زراعيين بينهم 7 أطفال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5387f87a-24e9-49ce-bb0d-07329ba1662a" href="https://almanassa.com/news/29254" title="وسط صمت حكومي.. تشييع جثامين 10 عمال زراعيين بينهم 7 أطفال لقوا مصرعهم في حادثين بالفيوم والمنوفية">مصرعهم </a>في حادثين منفصلين في الفيوم والمنوفية.</p>

<p> وفي شهر يونيو/حزيران الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">لقيت </a>18 فتاة مصرعهن وأصيبت ثلاثة أخريات في حادث تصادم ميكروباص كان يقلهن إلى العمل في مزرعة عنب بسيارة نقل ثقيل على الطريق الإقليمي بنطاق مركز أشمون بمحافظة المنوفية.</p>

<p dir="rtl">ولقيت 17 فتاة مصرعهن وأصيبت ثمانية آخريات في 21 مايو/أيار 2024، إثر <a href="https://www.youm7.com/story/2024/5/21/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%85%D9%8A%D9%83%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D9%84-26-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9/6583365">سقوط </a>سيارة ميكروباص كانت تقلهن من أعلى معدية نهرية بمنطقة أبو غالب بدائرة مركز شرطة منشأة القناطر، وكن عائدات من عملهن بإحدى مزارع محافظة المنوفية.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني 2022، لقي 8 شباب وفتيات مصرعهم إثر <a href="https://www.youm7.com/story/2022/1/11/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-7-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA/5614556">سقوط </a>سيارة نصف نقل كانت تقل 22 عاملًا وعاملة دون سن الـ18 من أعلى معدية بفرع رشيد، بالقرب من قرية القطا التابعة لمركز منشأة القناطر بالجيزة، خلال عودتهم من العمل بإحدى مزارع الدواجن، إلى منازلهم بقرية التفتيش التابعة لمركز أشمون بمحافظة المنوفية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836704</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السفير الأمريكي لدى تل أبيب يدعم "استيلاء إسرائيل على الشرق الأوسط كاملًا"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30448</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0944280a-31c7-42de-b959-9e274f3b7367.jpeg.webp?itok=6xKRcYZI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0944280a-31c7-42de-b959-9e274f3b7367.jpeg.webp?itok=6xKRcYZI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتبر السفير الأمريكي لدى إسرائيل مايك هاكابي أنه "لا بأس" إذا استولت إسرائيل على "كامل أراضي الشرق الأوسط"، زاعمًا الاستناد إلى نصوص دينية من العهد القديم.</p>

<p>وقال هاكابي، خلال <a href="https://x.com/TCNetwork/status/2024911932092813478?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2024911932092813478%7Ctwgr%5E3afbf3ec4aa61dfbb5d8e86b34c330469af98866%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fcdn.iframe.ly%2FHYCG1tow">لقاء</a> مع الإعلامي الأمريكي تاكر كارلسون أمس، إن "لإسرائيل حقًا دينيًا في السيطرة على الشرق الأوسط أو على الأقل على جزء كبير منه".</p>

<p>واستشهد بآية توراتية تُشير إلى "وعد إلهي للنبي إبراهيم بامتلاك نسلِه أرضًا من نهر مصر إلى نهر الفرات"، معتبرًا أن هذا التأويل يفتح الباب لمطالبات تشمل دولًا مثل الأردن وسوريا ولبنان، وأجزاء من السعودية والعراق.</p>

<p>وردّ هاكابي <a href="https://asharq.com/politics/172943/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/">قائلًا</a> "لست متأكدًا أننا سنذهب إلى هذا الحد، ستكون قطعة كبيرة من الأرض"، قبل أن يضيف، ردًا على سؤال مباشر عمّا إذا كان من حق إسرائيل تلك الأرض، "سيكون الأمر لا بأس به إذا أخذوها كلها".</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c989ze96n55o">اقترح</a> هاكابي أن تتخلى "دول إسلامية" عن بعض أراضيها لإقامة دولة فلسطينية مستقبلية، مضيفًا خلال لقاء مع BBC، أن "الدول الإسلامية تمتلك أراضي تفوق مساحتها ما تسيطر عليه إسرائيل بـ644 مرة".</p>

<p>وأضاف "لذا، إذا كانت هناك رغبة في إقامة الدولة الفلسطينية، فسيكون هناك من يقترح استضافتها". فيما قالت المتحدثة باسم وزارة الخارجية الأمريكية تامي بروس لاحقًا، إن السفير "يتحدث عن نفسه"، والرئيس هو المسؤول عن السياسة الأمريكية في الشرق الأوسط.</p>

<p>وخلال اللقاء الأخير، أثار الإعلامي الأمريكي ما وصفه بالإبادة الجماعية في غزة، مشيرًا إلى خطاب لرئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو عند بدء التوغّل البري في القطاع، استدعى فيه قصة "العماليق الواردة في العهد القديم". وقرأ كارلسون "نصًا دينيًا يتحدث عن إبادة كاملة"، معتبرًا أن توصيف الفلسطينيين في غزة بالعماليق يُعد "دعوة إلى إبادة جماعية".</p>

<p>وردّ هاكابي بأنه لا يعلم ما إذا كانت "هذه الاستعارة صحيحة"، قائلًا "عليك أن تسأله"، في إشارة إلى نتنياهو. وعندما سأله كارلسون عمّا إذا كان هذا التفكير يتماشى مع "القيم الغربية والمسيحية"، خصوصًا في ما يتعلق بقتل الأطفال، أجاب السفير الأمريكي "لا نؤمن بذلك. وكذلك الإسرائيليون".</p>

<p>وعن أعداد الضحايا المدنيين من الفلسطينيين، قال هاكابي إن الأرقام المتداولة "تأتي فقط من وزارة الصحة في غزة التي تديرها حماس"، واصفًا إياها بأنها "مشكوك فيها"، قبل أن يقرّ بأن عدد الأطفال القتلى بالآلاف.</p>

<p>وأسفر العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة عن مقتل أكثر من 72 ألف قتيل وإصابة ما يزيد عن 171 ألف آخرين، بخلاف أعداد أخرى لا زالت تحت الأنقاض لم يتمكن الدفاع المدني من الوصول إليها، وذلك حسب <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0eYAdKfCCr9bjCRns7hZukZU2LKDB2MHrBPBRjbAb1fFkKocah67JhADQK9uhZDynl">أحدث</a> بيانات لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>

<p>وسأل كارلسون هاكابي "كم طفلاً تم قتله؟"، فأجاب "لا أعرف، أنا متأكد أنهم بالآلاف".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 قُتل أكثر من 17 ألف طفل، وهي أرقام <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/1/30/israel-accepts-gazas-70000-death-toll-a-record-of-denialism-lies">أقرتها</a> منظمات دولية وأممية، وأقرت إسرائيل بصحتها في وقت سابق، رغم تشكيكها فيها خلال الحرب التي امتدت قرابة عامين.</p>

<p>وأثار هاكابي مزيدًا من الجدل عندما زعم أن "بعض الأطفال الذين قُتلوا في غزة جُنّدوا في حماس"، وتحديدًا من هم في سن 14 عامًا، معتبرًا أن قتلهم قد يكون مبررًا "إذا كانوا مسلحين".</p>

<p>وردّ كارلسون مستنكرًا "هل تسمع نفسك؟… هل تعتقد أن الطفل يستحق الموت لأنه يُستخدم من قبل بالغين؟".</p>

<p>وتستمر جهود دولة الاحتلال في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6436c566-3e38-408d-af3b-28d55fe13b34" href="https://almanassa.com/news/30216" title='بـ"أشد العبارات".. إدانة عربية إسلامية للإجراءات الإسرائيلية في الضفة الغربية  '>إنشاء المستوطنات</a> وحملات الاعتقال بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية ضمن حملة للتوسع الاستيطاني، رغم <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/17/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%8A-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">تأكيدات </a>جينيفر لوسيتا، نائبة المندوب الأمريكي لدى الأمم المتحدة، بأن الرئيس دونالد ترامب "لن يسمح لإسرائيل بضم أي جزء من الضفة الغربية".</p>

<p>كما يشن جيش الاحتلال منذ 2023 عدوانًا على كل من غزة ولبنان وسوريا والعراق، وهي حروب تدخل ضمن الإطار الذي تحدث عنه نتنياهو سابقًا لإنشاء "أرض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>"، والتي قد تشمل أجزاء من الأردن وسوريا ولبنان والعراق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836703</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يلوّح بضربة محدودة لإيران.. ومصادر أمريكية تتحدث عن استهداف خامنئي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30446</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صعّد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لهجته تجاه إيران خلال الساعات الأخيرة، محذرًا من أن "الصبر لن يطول" إذا لم تُفضِ المفاوضات إلى "اتفاق عادل" بشأن برنامجها النووي، كاشفًا في الوقت نفسه أنه يدرس توجيه "ضربة عسكرية محدودة" للضغط على طهران.</p>

<p>وقال ترامب، للصحفيين في البيت الأبيض أمس الجمعة، ردًا على سؤال بشأن خيار الضربة المحدودة "أعتقد أنه يمكنني القول إنني أدرس ذلك"، دون تقديم تفاصيل إضافية.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d59f2a8f-3393-49a6-9f89-907529150370" href="https://almanassa.com/news/30432" title="الجيش الأمريكي يبلغ ترامب استعداده لضرب إيران اعتبارًا من السبت">أبلغ</a> كبار مسؤولي الأمن القومي ترامب استعداد الجيش لأي تحرك اعتبارًا من السبت، وفي نفس اليوم، منح ترامب طهران مهلة تتراوح بين 10 و15 يومًا للتوصل إلى اتفاق مع واشنطن، محذرًا من "عواقب وخيمة للغاية" إذا فشلت الجهود الدبلوماسية.</p>

<p>ونقلت رويترز عن مسؤولين أمريكيين اثنين لم تسمهما أن التخطيط العسكري الأمريكي تجاه إيران <a href="https://www.reuters.com/ar/world/J3QQ4GTXD5KXZCUGBQFQLLBYJU-2026-02-20/">بلغ</a> "مرحلة متقدمة"، ويتضمن خيارات تشمل استهداف "شخصيات محددة"، بل وحتى "السعي إلى تغيير القيادة في طهران" إذا أصدر ترامب توجيهات بذلك.</p>

<p>ووفق أكسيوس، عرض البنتاجون على الرئيس عدة <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c78x710584go">سيناريوهات</a>، أحدها يتضمن <a href="https://www.axios.com/2026/02/21/trump-iran-plan-kill-khamenei-regime-change-deal">استهداف</a> المرشد الأعلى الإيراني علي خامنئي ونجله مجتبى، الذي يُنظر إليه كخليفة محتمل.</p>

<p>وتتمحور العقدة الرئيسية في المفاوضات بين طهران وواشنطن حول مسألة تخصيب اليورانيوم داخل الأراضي الإيرانية؛ إذ تتمسك واشنطن رسميًا بمبدأ "صفر تخصيب"، بينما ترى طهران أن التخلي الكامل عنه يمس حقًا سياديًا لأغراض مدنية.</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>ورغم ذلك، لمح مسؤول أمريكي لأكسيوس، إلى إمكان بحث "تخصيب محدود ورمزي" إذا اقترن بضمانات تقنية تفصيلية تمنع أي انحراف عسكري.</p>

<p>من جهته، قال وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي إن مسودة مقترح إيراني قد تكون جاهزة خلال يومين أو ثلاثة لعرضها على كبار المسؤولين، مع احتمال عقد جولة محادثات أمريكية–إيرانية إضافية خلال نحو أسبوع.</p>

<p>ونفى عراقجي، عقب محادثات غير مباشرة عُقدت في جنيف الثلاثاء الماضي، أن تكون واشنطن طالبت بتعهد رسمي بـ"صفر تخصيب"، مؤكدًا أن أي عمل عسكري سيعقّد فرص التوصل إلى اتفاق، رغم التوصل إلى تفاهمات حول "مرتكزات أساسية".</p>

<p>ميدانيًا، دخلت حاملة الطائرات الأمريكية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">جيرالد فورد</a>" البحر المتوسط، أمس الجمعة، ضمن تعزيز الانتشار العسكري في المنطقة بأمر من ترامب، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b278a9f3-e181-4934-9040-0208fcbf585d" href="https://almanassa.com/news/30000" title="حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض">لا تزال</a> "أبراهام لينكولن" في الشرق الأوسط منذ أواخر يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وفي تطور موازٍ، أعلنت النرويج <a href="https://almanassa.com/news/google.com/search?q=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA+%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B1%D9%88%D9%8A%D8%AC+%D9%86%D9%82%D9%84+%D8%AC%D8%B2%D8%A1+%D9%85%D9%86+%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7+%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D8%A9+%D9%81%D9%8A+%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82+%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7&amp;rlz=1CAMJNG_enEG1122EG1122&amp;oq=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA+%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B1%D9%88%D9%8A%D8%AC+%D9%86%D9%82%D9%84+%D8%AC%D8%B2%D8%A1+%D9%85%D9%86+%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7+%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D8%A9+%D9%81%D9%8A+%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82+%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7&amp;gs_lcrp=EgZjaHJvbWUyBggAEEUYOdIBBzMwM2owajeoAgCwAgA&amp;sourceid=chrome&amp;ie=UTF-8">نقل</a> جزء من قواتها المنتشرة في الشرق الأوسط بسبب "الوضع الأمني"، بينما أفاد الجيش الألماني بنقل عناصره "مؤقتًا" خارج أربيل شمال العراق مع تصاعد التوترات. ودعا رئيس الوزراء البولندي مواطنيه إلى مغادرة إيران فورًا، معتبرًا أن احتمال اندلاع نزاع مفتوح "واقعي جدًا".</p>

<p>من ناحيتها، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1854103-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%86%D8%B1%D8%AF-%D8%A8%D8%AD%D8%B2%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85">حذرت</a> طهران في رسالة إلى الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش من أنها سترد على أي عدوان عسكري، مؤكدة أن القواعد والمنشآت والأصول التابعة لـ"القوة المعادية" في المنطقة ستُعد أهدافًا مشروعة.</p>

<p>كما لوّحت سابقًا <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/17/%D9%85%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D9%87%D8%B1%D9%85%D8%B2-4">بإغلاق</a> مضيق هرمز، الذي يمر عبره نحو خُمس إمدادات النفط العالمية، وسط ارتفاع أسعار النفط وانضمام سفينة حربية روسية إلى مناورات بحرية إيرانية مرتقبة في خليج عمان.</p>

<p>في غضون ذلك، يتزايد الجدل في الكونجرس الأمريكي حول صلاحيات الرئيس في شن عمل عسكري دون تفويض تشريعي، إذ <a href="https://www.reuters.com/ar/world/TN5F472TRZKM3FO6MCRLU7GDGE-2026-02-20/">قدّم</a> السناتور الديمقراطي تيم كين والجمهوري راند بول مشروع قرار لمنع الأعمال القتالية ضد إيران دون إعلان حرب صريح، فيما يسعى نائبان في مجلس النواب لطرح تصويت مماثل الأسبوع المقبل.</p>

<p>ويستند معارضو التحرك العسكري إلى أن الدستور يمنح الكونجرس -لا الرئيس- سلطة إرسال القوات إلى الحرب، باستثناء الضربات المحدودة المرتبطة بالأمن القومي.</p>

<p>والتصعيد الأمريكي الإيراني الأخير، هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836702</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رُغم اتفاق وقف النار.. غارات إسرائيلية على لبنان تقتل 12 شخصًا بينهم 8 من حزب الله</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30444</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gziqc2cxyaaxqic_0.jpeg.webp?itok=kYgL3oKd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gziqc2cxyaaxqic_0.jpeg.webp?itok=kYgL3oKd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل 12 شخصًا على الأقل بينهم ثمانية عناصر من حزب الله، أمس الجمعة، في غارات إسرائيلية استهدفت مناطق متفرقة في شرق وجنوب لبنان، حسبما <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260220-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">أفادت</a> فرانس 24، وذلك رُغم سريان اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله.</p>

<p>وقالت وزارة الصحة اللبنانية إن الغارات الإسرائيلية على مواقع عدة في البقاع أدت إلى <a href="https://www.maannews.net/news/2156518.html">مقتل</a> 10 أشخاص وإصابة 24 آخرين، من بينهم ثلاثة أطفال، فيما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام بسقوط ستة قتلى وأكثر من 25 جريحًا في حصيلة أولية بعد "ضربات عنيفة" طالت المنطقة.</p>

<p>وذكر <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2025116656444363071">بيان</a> صادر عن جيش الاحتلال، أن غارات شنها على مقار تابعة لحزب الله في منطقة البقاع أسفرت عن مقتل "عدد كبير" من عناصر الوحدة الصاروخية في الحزب، مشيرًا إلى أنه "رصد العناصر الإرهابية وهم يعملون في الفترة الأخيرة لتسريع مراحل التسلح والجاهزية وخططوا لتنفيذ عمليات إطلاق ضد اسرائيل".</p>

<p>وقالت الوكالة الوطنية للإعلام بلبنان إن جيش الاحتلال استهدف مخيمًا ملاصقًا لمدينة صيدا ما أدى لسقوط قتيلين، كما استهدف مواقع في شرق لبنان والبقاع وأدت "الغارات في حصيلة أولية إلى سقوط ستة قتلى وأكثر من 25 جريحا توزعوا على مستشفيات المنطقة".</p>

<p>ورغم تأكيد فرانس 24 مقتل 8 عناصر في حزب الله، لم يؤكد الحزب سوى مقتل أحد قياديه وهو "القائد الجهادي الشهيد حسين محمد ياغي صادق" نجل القيادي السابق محمد حسين ياغي، أحد مؤسسي الحزب ومعاون الأمين العام الراحل حسن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdc23f1d-b46b-435b-ad4d-ad11232a0270" href="https://almanassa.com/news/19678" title="إسرائيل تعلن مقتل حسن نصر الله">نصر الله</a> في مراحل سابقة.</p>

<p>وجاءت <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cvg57px7ygpo">الغارات</a> في البقاع بعد ساعات من ضربة إسرائيلية بمُسيّرة استهدفت مخيم عين الحلوة، أكبر مخيمات اللاجئين الفلسطينيين في لبنان، والملاصق لمدينة صيدا، ما أسفر عن مقتل شخصين على الأقل وإصابة آخرين، بحسب وزارة الصحة اللبنانية.</p>

<p>وقال مراسل فرانس برس إن الدخان تصاعد من مبنى في حي مكتظ داخل المخيم، مع توجه سيارات الإسعاف إلى المكان.</p>

<p>وذكر جيش الاحتلال أنه <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2025116656444363071">استهدف</a> "مركز قيادة تابعًا لحماس كانت تنطلق منه عمليات إرهابية" في محيط المخيم، مؤكدًا أنه "سيواصل التحرك بحسم" ضد ما وصفه بـ"تمركز الجماعة الفلسطينية في لبنان".</p>

<p>في المقابل، أدانت حماس الهجوم، وقالت في بيان إن الغارة أسفرت عن "ضحايا من المدنيين"، ووصفت الرواية الإسرائيلية بأنها "ذرائع واهية"، مؤكدة أن المبنى المستهدف "يتبع القوة الأمنية المشتركة المكلفة بالحفاظ على الأمن والاستقرار داخل المخيم".</p>

<p>وأضافت حماس أن استهداف مخيم يضم آلاف اللاجئين "يمثل تصعيدًا خطيرًا واستهتارًا فاضحًا بالقوانين والأعراف الدولية"، محمّلة الحكومة الإسرائيلية المسؤولية الكاملة عن تداعيات الهجوم، وداعية المجتمع الدولي والدول العربية والإسلامية إلى التحرك العاجل لوقف الاعتداءات.</p>

<p>وسبق لإسرائيل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d0ee7ec-eb80-478b-9949-0e09050a5e63" href="https://almanassa.com/news/28541" title="جيش الاحتلال الإسرائيلي يقتل 13 شخصًا في غارة على مخيم للاجئين الفلسطينيين بلبنان">شنت</a> غارات على مخيم عين الحلوة في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، قالت إنها استهدفت منشآت تدريبية لحماس، وأسفرت، وفق السلطات اللبنانية، عن مقتل 13 شخصًا، بينهم أطفال، وهو ما نفته الحركة.</p>

<p>وتأتي هذه التطورات في ظل استمرار التوتر على الجبهة اللبنانية، رغم سريان اتفاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">وقف</a> لإطلاق النار منذ نوفمبر 2024 أنهى مواجهة استمرت أكثر من عام بين حزب الله وإسرائيل.</p>

<p>ورُغم الاتفاق، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c8746c3-08f7-4892-b7f4-9eac8c2b7a86" href="https://almanassa.com/news/20912" title="إسرائيل تواصل خرق وقف النار في لبنان.. وتحذر سكان 62 قرية من العودة لمنازلهم">تواصل</a> تل أبيب شن ضربات تقول إنها تهدف إلى منع الحزب من إعادة ترميم قدراته العسكرية، بينما تتهم بيروت إسرائيل بانتهاك السيادة اللبنانية واستمرار استهداف المدنيين.</p>

<p>ويسيطر جيش الاحتلال على خمسة مواقع داخل الأراضي اللبنانية و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b142b654-d98d-49d4-b69d-09c14893b544" href="https://almanassa.com/news/28131" title="إسرائيل تتوغل في بليدا.. والرئيس اللبناني يطالب الجيش بالتصدي">يشن</a> غارات جوية من حين لآخر في جنوب البلاد، يقول إنها "تستهدف حزب الله المدعوم من إيران أو أفرادًا من حماس".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836701</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد الحكم ببطلان رسوم "يوم التحرير".. ترامب يفرض تعريفات جمركية على جميع دول العالم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30443</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الجمعة، فرض رسوم جمركية بنسبة 10% على جميع دول العالم، لمدة 150 يومًا، مؤكدًا أن قراره يستند هذه المرة إلى إطار قانوني مختلف، وذلك بعد أن قضت المحكمة العليا الأمريكية بعدم قانونية الرسوم الشاملة التي فرضها سابقًا.</p>

<p>وفي فبراير/شباط من العام الماضي، <a href="https://www.freightwaves.com/news/liberation-day-a-look-at-trumps-tariff-timeline-and-what-to-expect?utm_source=chatgpt.com">فرض </a>ترامب رسومًا جمركية لاستعادة الاستثمارات الصناعية لبلاده، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67458da9-4410-4a29-b0c6-c5d40c32571b" href="https://almanassa.com/news/23217" title='ترامب يوسع نطاق حرب "يوم التحرير" لتشمل كل الواردات الأمريكية'>يوسع </a>نطاق الرسوم بعد شهرين، لتشمل جميع واردت الولايات المتحدة من مختلف دول العالم بحد أدنى 10%، فيما عرف بإعلان "يوم التحرير".</p>

<p>لكن المحكمة العليا الأمريكية، ذات الأغلبية المحافظة، <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/20/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A8%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9/7312238">قضت</a> أمس الجمعة، بأغلبية ستة قضاة مقابل ثلاثة برفض إقرار الرسوم، معتبرة أن فرضها يقع ضمن صلاحيات الكونجرس وليس السلطة التنفيذية، وقالت إن قانون الصلاحيات الاقتصادية الطارئة الدولية "لا يمنح الرئيس سلطة فرض رسوم جمركية".</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116105691693335080">انتقد</a> ترامب الحكم بشدة، معربًا عن "خيبة أمل كبيرة" تجاه بعض أعضاء المحكمة، واتهمها بـ"التأثر بمصالح أجنبية"، وقال للصحفيين "أشعر بخيبة شديدة لعدم امتلاكهم الشجاعة لفعل ما هو صائب لبلدنا"، مضيفًا أن حسم النزاع القانوني قد يستغرق سنوات "سينتهي بنا المطاف في المحكمة خلال السنوات الخمس المقبلة".</p>

<p>وأضاف أن قرار المحكمة "جعل قدرة الرئيس على تنظيم التجارة وفرض الرسوم الجمركية أقوى وأكثر وضوحًا، وليس العكس"، مؤكدًا أنه سيفرض "تعريفات جمركية بديلة" تضمن استمرار أجندته الاقتصادية.</p>

<p>وخلال ساعات من إصدار المحكمة حكمها ببطلان الرسوم، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/116105594741987893">أعلن</a> ترامب توقيعه أمرًا تنفيذيًا من داخل البيت الأبيض بفرض رسوم جمركية عالمية بنسبة 10% على جميع الدول، على أن تدخل حيز التنفيذ في 24 فبراير الجاري ولمدة 150 يومًا.</p>

<p>وشمل قرار ترامب الأخير، إعفاءات لسلع أساسية مثل بعض المعادن والطاقة والأدوية، إضافة إلى المنتجات المشمولة باتفاقيات تجارة حرة.</p>

<p>وقال ترامب إن التعريفات الجديدة تستند إلى إطار قانوني بديل يجيز للرئيس فرض رسوم تصل إلى 15% لمدة 150 يومًا في حال وجود "اختلالات كبيرة وخطيرة" في ميزان المدفوعات، دون اشتراط تحقيقات أو قيود إجرائية إضافية.</p>

<p>وكتب في بوست على تروث سوشيال أن التعريفات ستدخل حيز التنفيذ "بأثر شبه فوري".</p>

<p>في السياق، <a href="https://asharq.com/politics/172921/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-10/">دعا</a> وزير الخزانة الأمريكي سكوت بيسنت جميع دول العالم إلى الالتزام بالاتفاقيات التجارية الموقعة مع واشنطن، معتبرًا أن غياب توجيهات قضائية بشأن استرداد الأموال يجعل المسألة "محل نزاع قانوني".</p>

<p>وقال بيسنت لفوكس نيوز إن تقديرات وزارته تشير إلى أن استخدام المادة 122، إلى جانب رفع الرسوم بموجب المادتين 232 و301، لن يُحدث تغيرًا يُذكر في عائدات الرسوم خلال 2026، رغم خسارة عائدات فُرضت سابقًا بموجب قانون الطوارئ.</p>

<p>وأضاف أن حكم المحكمة "سحب ورقة الضغط" من الرئيس، لكنه أتاح أدوات "أكثر تشددًا"، مشيرًا إلى أن ترامب يملك، وفق القانون، صلاحية فرض حظر كامل أو وقف استيراد خطوط إنتاج بعينها.</p>

<p>ومنذ توليه الحكم في يناير/كانون الأول من العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e9c0c50-813b-40b5-92d4-a0df8b3c7c4b" href="https://almanassa.com/news/22120" title="تداعيات حرب ترامب التجارية.. أوروبا تتوعد وكندا تلجأ لمنظمة التجارة العالمية">استخدم</a> ترامب الرسوم التجارية كورقة ضغط على خصومه في المفاوضات لتنفيذ أوامره أو توجهات الولايات المتحدة، مثلما فعلت مع المكسيك وكندا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a824eb93-4c48-4d6f-bb71-11bb24233e36" href="https://almanassa.com/news/27661" title="حرب الرسوم الجمركية تشتعل مجددًا.. وترامب يهدد بإلغاء لقائه بنظيره الصيني">اشتعلت</a> الحرب التجارية مع الصين التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e294338b-fa5b-4097-b894-57f9c156ee05" href="https://almanassa.com/news/23339" title="الصين ترد على رسوم ترامب بجمارك 84%.. ونزيف مستمر للبورصات والجنيه أمام الدولار ">ردت</a> برسوم جمركية مماثلة حتى أعلن البلدان التوصل إلى اتفاق يضمن تعليق فرض الرسوم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836700</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من جيل الألفية إلى جيل زد.. من "نحن"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30420</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/de80e129-99e5-4751-98cb-9eca4e51d29a.png.webp?itok=Sdqwbv7j" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/de80e129-99e5-4751-98cb-9eca4e51d29a.png.webp?itok=Sdqwbv7j" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عند الانتهاء من قراءة المقالات المنشورة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c878482a-b16e-4ebe-9a71-0ec821a62a85" href="https://almanassa.com/topic-files/29835" title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك">ملف</a> <strong>المنصة</strong> "يناير وGen Z| تكلم حتى أراك"، سألت نفسي: من وماذا رأيت؟ كنت -بعبارةٍ أخرى- أحاول أن أرسم في خيالي ملامحَ صورةٍ أو بروفايل جماعيٍّ للكُتَّاب من هذا الجيل الجديد، لأفهم أكثر خلفيات رؤاهم لثورة يناير وجيلها/جيلي.</p>

<p>وعبر لملمة ما تبعثر في هذه المقالات من إشارات متفرقة لأماكن نشأة هؤلاء الكُتّاب، ومساراتهم التعليمية والمهنية المُبكرة، وتكوين الأسر التي نشأوا فيها وانتماءات آبائهم، خلصت إلى "بروفايل أوَّليٍّ" للغاية.</p>

<p>نحن بصدد أفراد ينتمون إلى الفئات التي اصطُلح على جمعها تحت عنوان "الطبقة الوسطى"، خصوصًا الحضرية منها وشريحتها فوق المتوسطة أو التي تعلو درجة "الستر". جميعهم متعلمون تعليمًا عاليًا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26528c37-ae43-4849-bdd9-256767ae5651" href="https://almanassa.com/stories/29934" title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي">بعضهم</a> قطع بالفعل شوطًا في طريق الدراسات العليا. يبدو أيضًا أن أغلبهم خريجو مدارسَ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">حكوميةٍ</a> أو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db7234f1-1c7f-4c41-b778-6156240c6061" href="https://almanassa.com/stories/29913" title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها">خاصةٍ</a> "على قد الحال"، مع إشارات إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43ec2bef-2070-4419-9ff1-87a9307fbc49" href="https://almanassa.com/stories/29738" title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء">التحاق بعضهم</a> بمدارس دولية. مَن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2d071fa-0f67-4a5e-b8de-2881352c0b8f" href="https://almanassa.com/stories/29829" title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟">بدأ منهم</a> حياته المهنية، فهو يعمل في القطاع الخاص، أو على الأقل لم ألحظ إشارة تخالف ذلك.</p>

<p>يجمع كلَّ هؤلاء اهتمامٌ بالشأن السياسي العام، أي اهتمامٌ بطبيعة علاقة أجهزة الدولة بعموم محكوميها في جوانبها المادية والثقافية، ويمتلكون من الأدوات المعرفية والأسلوبية ما يُمكَّنهم من صياغة رؤى معيارية حول هذه العلاقة بل والتفكير في انعكاساتها على حياتهم الشخصية في أدق تفاصيلها وأكثرها حميمية.</p>

<p>ولكن رغم هذا الاهتمام؛ لم ألحظ أحدًا من هؤلاء الكُتَّاب يُعلن انتماءً حزبيًا أو أيديولوجيًا محددًا، بل هيمن على المقالات إحساسٌ عميقٌ بالاغتراب عن جميع الهياكل القائمة لتنظيم لما يُفترض أنه سيادة الجماعة الوطنية على شؤونها. إحساسٌ بأن هذه الهياكل، بل ومجمل العلاقات الاجتماعية السائدة، لا تنبع من داخل ذواتهم  إنما تقف حائلًا بينهم وبين تحقق هذه الذوات.</p>

<p>يمكن كذلك، وبسهولة، أن نستشفَّ لديهم إيمانًا بضرورة تنظيم علاقة الدولة بالمحكومين وفقًا لقواعد الديمقراطية التمثيلية والليبرالية التي نعرفها -كحدٍّ أدنى- تحت ظلال حكم القانون، كطريق لتجاوز هذا الاغتراب وحتى يصبح هذا المجتمع "وطنًا" تتحقق فيه الذات وتدرك إمكاناتها.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="76205536-ed0b-4c46-b4ab-05dd0b5708d2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/76205536-ed0b-4c46-b4ab-05dd0b5708d2.png.webp?itok=BOAaysTC" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>من مشاهد ثورة يناير</figcaption></figure><h2>ملاحظات عن مثقفٍ وطنيٍّ مغترب</h2>

<p>لحظة واحدة. عن أيِّ جيل نتحدث؟! ولأيِّ مرحلة عمرية ينتمي هؤلاء الكتاب؟! لأنه في الواقع، تسرب لديَّ شعور بأنِّي أقرأ نصوصًا على مدونات أو منتديات دردشة عشية الثورة، لا في وقتنا الراهن. وهذا "البروفايل الأوَّليُّ" يشبه ملامح أبناء جيلي أنا؛ بكُتّابه ورموزه و"مؤثريه". أو هي بالأحرى، ملامح الصورة التي جرى إنتاجها وتعميمها لجيلي، جيل الألفية/millennials.</p>

<p>نحن أيضًا كنا من الطبقة الوسطى فوق المستورة. تعلّمنا تعليمًا عاليًا، حكوميًا في الأغلب. كُنا أيضًا مهتمين بالشأن العام دون أن نتماهى مع أيٍّ من الأيديولوجيات السائدة. جمَعنا إحساسٌ عميقٌ بالاغتراب وعطشٌ للانتماء إلى "وطن"، ورأينا في الديمقراطية طريقًا لرأب الصدع بيننا وبين وطننا المتخيل. كنا نمزج في تعبيرنا بين الحميمي والعقلاني أو بين الشخصي والعام. فهل نحن فعلًا مختلفون عن كتّاب جيل زد إلى هذه الدرجة، في حين أن ما يجمعنا أكثر بكثير من الحاجز العمري الذي يُفرِّقنا؟!</p>

<p>هذا التشابه الغريب، أثار لديَّ أثناء القراءة وبعدها أفكارًا ثلاثًا مترابطة.</p>

<h3>أبناء التناقضات الفجة</h3>

<p>الصورةُ العامة التي انطبعت في الذهن عن جيلنا، وجرى تعميمها عبر الوسائط الإعلامية المختلفة أو السوشيال ميديا، كانت صورةَ جماعةٍ اجتماعيةٍ عابرةٍ للطبقات والأجيال، أكثر من كونها صورةَ شريحةٍ عمريةٍ مستقلةٍ بذاتها، وهي ببساطة، صورةُ المثقفِ الوطنيّ الديمقراطيّ المغترب.</p>

<p>وهذه جماعة قديمة قدم الحداثة المصرية نفسها، وبنت خصوصياتها المعقدة التي حكمت على قسمٍ من المتعلمين تعليمًا عاليًا أن يعيشوا في تناقضٍ فجٍّ. فالعقيدة الوطنية التي تشربوها عن مجتمعهم كمكان وحيد للعيشِ والتحققِ وعن أُمّتهم كأُمّةٍ متميزة هم المتحدثون بلسانها والمؤتمنون على تراثها، لا تتسق مع تهميشهم المستمر عن الهياكل السياسية والأيديولوجيات السائدة المفترض بها تمثيل وحدة وسيادة هذه الأمة.</p>

<blockquote>
<p>جماعتنا المغتربة سواء من جيل الألفية أو من جيل زد تُشكِّل أقليةً هامشيةً في المجتمع</p>
</blockquote>

<p>يقود هذا التناقض غالبيةَ جماعة المتعلمين في اتجاهات مختلفة؛ بين التكيّف مع الوضع الراهن أو التمرد الكامل عليه في اتجاه تصورات فوق أو تحت وطنية راديكالية مختلفة، فيما تظل هناك أقليةٌ باقيةٌ على العهد، لا تستطيع لأسباب مختلفة تجاوز تناقضها باتجاه التكيف أو التمرد الكامل؛ فتصيغ معاناتها كمحاولة فكرية أو أدبية لاستعادة الوطن/الأمة إلى طريقها الصحيح. في الواقع، نحن وكتاب الملف ننتمي لهذه الأقلية العابرة للأجيال أكثر من انتمائنا لأجيالنا، أو شرائحنا العمرية.</p>

<p>عادةً ما يُواجَهُ تمرد هذه الجماعة بالقمع السريع، أو بالاستيعاب، أو بمزجهما معًا، حسب سياق التمرد. وما يُسهّل كلا الهدفين أو مزيجهما هو ذلك الحياد الأيديولوجي والطابع المجرد لرؤى هذه الجماعة ومثالية حركتها. وإذا كان القمع سهلًا في رصده؛ فإن الاستيعاب يحدث في مسارات أكثر تعقيدًا، تبدأ بالتمجيد الإعلامي الأبوي، ثم تنتقل لصناعة صورة أكثر رومانسية وكاريكاتيرية لهذه الجماعة، يعاد تصديرها لها لتستبطنها في الكثير من الأحيان وتفكر من خلال حدودها. والمحصلة؛ حصر حركتها في إطار حالة الاحتجاج الضميري التي لا تمتد لما هو أبعد. </p>

<p>كنت أظن أن ثورة يناير ستمثل الظهور الختامي لهذه الجماعة على مسرح السياسة المصرية أخذًا في الاعتبار انسحاب الدولة من التعليم والوظائف الأيديولوجية المختلفة، والتحول الجذري في وسائط وأشكال التعبير والسرد. لكن ما قرأته في الملف ينبئ بغير ذلك. </p>

<p>من الواضح أننا على موعد مع ظهور جديد، وقريب، لهذه الجماعة في المجال الأيديولوجي، وأن الميل كذلك لاستيعابها بالاحتفاء وتسليط الضوء ثم تحنيط تعبيراتها في خانة الرؤى الرومانسية الجميلة، ولكن المستحيلة، ما زال ممكنًا وتغذيه في حركة دائرية الاحتجاجات التي رفعت لافتة "جيل زد" في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d927d2f6-4a36-42cd-9b37-476fdae75d97" href="https://almanassa.com/stories/27565" title='"ما بغيناش كاس العالم".. ربيع Gen Z في المغرب'>أماكن متفرقة</a> من العالم والإقليم.</p>

<p>ومن الواضح أيضًا أن مجرد التأمل في ثورة يناير من نفس المنظور "المصروف لنا"، بوصفها حالة تمرد لجيل حالم مغدور؛ يحفز أنماط السرد والتعبير الموروثة من مثقفي جيلنا الحالم هذا، جيل الألفية، لتظهر مرة أخرى في لغة كتّاب جيل زد. </p>

<h3>الانحسار في الهامش</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="128ea28b-122d-4fa5-a0cd-c4f984607359" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/jan_2.jpg.webp?itok=IR_Vuvkq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة برخصة المشاع الإبداعي- جيجي إبراهيم: فليكر</aside></div>
<figcaption>مبنى وزارة الخارجية يضيء بثورة يناير</figcaption></figure><p>جماعتنا المغتربة تلك، برؤاها وآليات تعبيرها وسردها، سواء من جيل الألفية أو من جيل زد، تُشكِّل أقليةً هامشيةً بالنسبة لعموم المجتمع ولمجاله السياسي والأيديولوجي، بل وبالنسبة لأجيالنا أو شرائحنا العمرية ذاتها. لا يتطلب الأمر تنقيبًا معمقًا في الإحصاءات والأرقام للوصول لهذه النتيجة في بلد كمصر. بل إن تجربة الثورة المصرية نفسها تكفلت بإفهام جماعتنا من جيل الألفية هذه الحقيقة بخشونة وقسوة.</p>

<p>كلُّ تحولٍ عاصفٍ تلا رحيل مبارك في فبراير/شباط 2011 كان كشفًا إضافيًا لاتساع وعمق الهوة التي تفصل جماعتنا عن عموم جيلها نفسه وهمومه بدءًا من اصطفاف غالبية هذا الجيل بين "حزب كنبة" متفرجٍ وإسلاميين متعددي المشارب والتنظيمات، ثم بروز حزب الكنبة هذا نفسه بعد تسييسه بقوة على أرضية العداء للإسلاميين ثم العداء للثورة برمتها.</p>

<p>واليوم، تعود كثير مِن وجوه مَن خاضوا تجربة التسييس تلك للظهور وزراء أو متقلدي مناصب تنفيذية في جهاز الدولة، أو مسؤولين عن أذرع النظام الحاكم الإعلامية المختلفة، وبعضهم حتى يبرز اسمه في عالم البيزنس الخاص، دون أن يطرح نمطًا من الإدارة أو المسؤولية الاجتماعية يقارب ولو من بعيد شعارات يناير.</p>

<p>على الجانب الآخر، تمتلئ السجون والمنافي بإسلاميين من جيلنا، بل ودواعش (نعم الدواعش millennials أيضًا!) لا يشاطروننا أي قيمة أو مبدأ تقريبًا، ناهيك عن ملايين آخرين طحنتهم الظروف المعيشية التي تلت 2013 في صمت. هذه في الواقع هي مصائر الغالبية العظمى من جيل الألفية بعيدًا عن جماعة المثقفين الوطنيين الديمقراطيين الضيقة والهامشية: انتصر منهم من انتصر وهُزِم من هُزِم لكن لا المنتصر ولا المهزوم يشاركنا همومنا -نحن وكُتّاب جيل زد- ولا طرقنا في التعبير والسرد.</p>

<h3>استحقاقات ضائعة</h3>

<p>أخيرًا؛ فإن تمسّك جماعتنا بتعريف ذاتها جيليًا واستسلامها لآلية الاستيعاب الأبوي التي نصّبتها مُمثلًا لعموم جيل تُشكل فيه أقليةً هامشيةً، ثم اعتبار حدث ضخم ومعقد كالثورة المصرية، مُلكًا حصريًا لتلك الفئة الهامشية؛ كان مسؤولًا جزئيًا عن الكثير من التخبط والمقاربات الخاطئة، وجَرَّ بالتالي على هذه الجماعة مآسيَ شخصيةً لا توصف، ناهيك عن انهيار شعاراتها الوطنية الديمقراطية نفسها. </p>

<p>الثورة، أيُّ ثورة، هي عملية مركبّة من انهيار سلطة تحالف اجتماعي حاكم يفقد قدرته على اتخاذ وإنفاذ القرارات المتعلقة بإعادة إنتاج العلاقات الاجتماعية في حيز سلطته، وانفلات صراع واسع لتأسيس تحالف جديد يدور من خارج الأطر الرسمية التي شكَّلها وفرضها التحالف المنهار. بالتالي، فالثورة ظاهرة موضوعية تتجاوز إرادة أطرافها الفاعلة ولا يمكن التحكم في وجهتها إلا بتخطيط وتنظيم واعيين، يتضمّنان تعبئة موارد وأفراد. وافتراض أن لهذا الحدث وجهة محددة، ليبرالية أو وطنية أو إسلامية أو أيا كانت، تبعًا لهوية من دعا إليه أو بَشَّر به هي افتراضات مثالية لا تدعمها أي شواهد تاريخية. </p>

<blockquote>
<p>ما يحتاجه متعلمو جيل زد الوطنيون الديمقراطيون المهتمون بالشأن العام هو الانفتاح أكثر على جيلهم ذاته</p>
</blockquote>

<p>في الواقع، لم تكن جماعتنا الوطنية الديمقراطية مهيئةً لهذا التحدي الصعب بحكم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1c35970-2ce0-4a25-9b22-38b71a2367ec" href="https://almanassa.com/topic-files/29879" title="في سؤال التنظيم| لماذا نحتاج إلى التنظيم اليوم؟">تهميشها التاريخي</a> عن التنظيمات السياسية قبل الثورة. لكنها كذلك لم تبذل من الجهود الجماعية ما يسمح لها بتجاوز هذا التهميش والانخراط الفعّال في هذا الصراع بمجرد انتفاء العوائق البنيوية مؤقتًا عقب رحيل مبارك، فقد كانت صورتها عن نفسها -كممثل لجيل فريد ومتحدث رسمي متجرد باسم ثورة شعبية- أكثر فتنة وإثارة من أن تتلطخ بأوحال الصراعات الاجتماعية الثورية، خاصة وأنها في نهاية الأمر؛ كانت تستند إلى مرتكزات بسيطة من حياة خاصة و"مستقبل مهني" تنسحب إليه سريعًا حين يجدّ الجدّ.</p>

<p>من اللحظة الأولى كان هناك نفورٌ من الممارسة السياسية الحزبية التي وُصفت بالانتهازية، وتعالٍ على التنظيمات السياسية بوصفها أشكالًا عفى عليها الزمن ولا تلائم نمط حركة الأجيال الجديدة. من المشروع بالطبع، بل والصحي، التفكير المبدع في أشكال جديدة للتنظيم والتعبئة، ولكن هذا التفكير بدوره له استحقاقاته التي لم تتصدَّ لها جماعتنا.</p>

<p>تنوّعت حجج التهرب من هذه الاستحقاقات، لكنَّ أسخفها، من وجهة نظري، كانت الدعوة لإجماعٍ سياسيٍّ بين الأطراف المتصارعة، تعلم الجماعة الوطنية الديمقراطية قبل غيرها أن شروطه غير متحققة. والعمل النقابي، خصوصًا العمالي منه، لم يكن جذّابًا بدوره، بل وُصف مبكرًا جدًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e913b9f7-678f-40ec-851e-413793935cdb" href="https://almanassa.com/stories/17002" title="الحنين إلى الناس: الرعاع والحشود والكتل">بوصف هزلي</a> وهو "الفئوية".</p>

<p>أما العمل الأهلي ونماذج تنظيمه التي تقارب الشركات الخاصة، فقد استوعب بالفعل بعض طاقات هذه الجماعة وإن لم تُقدم فيه بديلًا مُقنعًا لما كان سائدًا قبل الثورة. أما أقلية الأقلية التي انتبهت متأخرًا لأهمية العمل الحزبي المعارض واتجهت له، فلم تُطوِّر نموذجًا جديدًا يختلف عن السائد في أحزاب المعارضة وقت مبارك، بغض النظر عن النوايا الطيبة. </p>

<h2>الحاجة إلى الأسئلة الجذرية</h2>

<p>الحقيقة المرّة إذن أن جماعتنا تلك، بخصائصها البنيوية، وتصوراتها المبالغ فيها عن حجمها ودورها، لم تحُز من الخيال والأدوات ما يُمكنّها من الانخراط الفعّال في الصراع السياسي المصاحب لأي ثورة، ناهيك عن قيادة مشروع للتنافس على السلطة.</p>

<p>هذا عجز بنيوي، لن يتمكّن ورثة هذه الجماعة في "جيل زد" من تجاوزه في المستقبل إلا بالخروج على ذواتهم في المقام الأول والانفتاح على تعقيد الواقع لإدراك حقيقة موقعهم وحدوده. بل، ولِمَ لا، مساءلة الشعارات الوطنية الديمقراطية نفسها: هل ما زالت ممكنة؟ ما هي شروط تحققها؟ وهل تُمثِّل من الأصل طريقًا لتجاوز الاغتراب الذي يلفّ حياة مثقفينا الجدد؟</p>

<p>لكنَّ ذلك لن يصبح ممكنًا إلا بالتخلي عن أوهام الهوية الجيلية الواحدة، ناهيك عن أوهام تمثيل جيل برمته وما تخلقه من أفكار وأدوات وأساليب تعبير عن الذات.</p>

<p>باختصار، ما يحتاجه متعلمو جيل زد الوطنيون الديمقراطيون المهتمون بالشأن العام هو الانفتاح أكثر على جيلهم ذاته، وفهم تنوعه وحقيقة التناقضات الاجتماعية/الثقافية التي تسم تكوينه بحكم التنوع الكبير في أنماط تعليمه ومعاشه. مصر لم تعد مجتمعًا موحدًا تحيا غالبية سكانه تبعًا لنفس النمط، بل بلدٌ أكثر تعقيدًا بكثير من البلد الذي ثرنا على نظامه منذ 15 سنة. وإذا كان تقصيرنا في فهم هذه الحقيقة جرَّ علينا مآسيَ شخصيةً وعامةً متعددةً، فتقصير مثقفي جيل زد في فهم هذه الحقيقة قد يجرُّ مآسيَ أكثرَ فداحةً. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b428798-447a-4919-ac44-2e26f57fccee" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30301" role="article" about="/stories/30301" data-sanitized-id="node-30301" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30301" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30301" data-ph-capture-attribute-link-title="أطفال يناير.. رجال ونساء في عالم برزخي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أطفال يناير.. رجال ونساء في عالم برزخي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>اليوم، يعاد إنتاج صورة جيل زد كحالة احتجاجية محتملة ترتبط بالتوسع في استخدام التكنولوجيا ووسائل التواصل الاجتماعي. نستطيع القول إن التماهي مع هذه الصورة -كما كان التماهي مع صورتنا كحالة احتجاجية رومانسية كذلك- لن يقود إلّا إلى الاستيعاب في دواليب عمل السلطة أو التمرد العدمي المفتوح على لحظات من النشوة اللحظية تليها سنوات من الإحباط.</p>

<p>المطلوب الآن الكثير من الشك في صورة الذات، والبحث الدؤوب خارجها دون أوهام أو أحكام مسبقة. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f9f7b58b3a8c8ed5df304ffb283f7a0c7d40e72b13919608973e2d8f7f495163">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 11:01:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836697</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في المسألة العربية.. أي الطرق تؤدي للحكم الرشيد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30401</link>
						<dc:creator>عمار علي حسن</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/6383272e-93d0-47e5-929c-fc8971ec35f1.png.webp?itok=Pum9BYwj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/6383272e-93d0-47e5-929c-fc8971ec35f1.png.webp?itok=Pum9BYwj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تسعى السلطة الجديدة في سوريا إلى استعادة <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3366126">وحدة</a> التراب الوطني، كذلك يفعل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5SSyo8RAWX4">الجيش السوداني</a> في وجه قوات "الدعم السريع"، التي باتت تميل إلى الانفصال بجزء من أرض البلاد، وصارت الغلبة للقوى الرافضة لتقسيم اليمن، سواء كانت في عدن أو في صنعاء، وأظهرت الجماهير التي خرجت وراء <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/6/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86">نعش</a> سيف الإسلام القذافي رغبة قوية في عودة ليبيا موحدة.</p>

<p>هل هذا معناه أن هناك رفضًا لتفكك الدول العربية، رغم ما يُحاك لهذا من تآمر، وتُرصد من أموال، وتُسخر من أبواق، لكن هل يكفي الرفض؟ أم أن العالم العربي في حاجة إلى تفكير مختلف عما ساد خلال الحقبة الواقعة بين رحيل الاستعمار الخشن، وصولًا إلى انفجار انتفاضات وثورات ضد أنظمة الحكم، مرورًا بأشكال عدة من التبعية للقوى العالمية الكبرى؟</p>

<h2>الجبر لا يوحد</h2>

<p>إجابة هذا السؤال توضح أن أصل المشكلة ثقافي بالضرورة، قبل أن يكون خلافًا حول السلطة والثروة، أو امتثالًا للإطار التفسيري التقليدي الذي وضعه محمد عابد الجابري وأسماه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/8134040">العقل السياسي العربي</a>، وأقامه على ركائز ثلاث هي: العقيدة والقبيلة والغنيمة، وهي بناء أو تفصيل على التصور الخلدوني القديم عن <a href="https://www.hindawi.org/books/92914940/25/">علاقة</a> العصبية بالحكم.</p>

<p>وما يشغلنا في الأصل الثقافي للمشكلة هنا، هو طريقة التفكير، التي تغيّب "الانصهار الوطني الطوعي" ما دفع دولًا عربية نحو التفكك مع أول اضطراب اجتماعي وسياسي قوي تتعرض له. وطريقة التفكير قد ترتبط لدى البعض بـ"العقل العربي"، من حيث تكوينه وآليات عمله ومخرجاته في أرض الواقع.</p>

<blockquote>
<p>خارج فهم التعدد لا يستقيم حديثٌ جاد عن إصلاح العقل</p>
</blockquote>

<p>على مدار عقود، تبارى مفكرون وباحثون في قدح أذهانهم كي يقفوا على السبيل لإصلاح "العقل العربي"، إلى درجة أن هذا قد أصبح عند البعض هدفًا، ولدى آخرين وسيلة لإصلاح ديني مرتجى، ثم سياسي مبتغى، يرمي إلى بناء دولة ديمقراطية مدنية حديثة، تقوم على المواطنة التي تساوي بين الأفراد في الحقوق والواجبات، وتفهم ضرورة تداول السلطة، وتحترم التعددية، وتؤمن بحق الاختلاف باعتباره طبيعة بشرية لا يجب الجور عليها، وتصون الملكية الخاصة، وتحقق شرط الكفاية، وتعلي من مبدأ الاستحقاق والجدارة، وتجعل من الدستور إطارًا لازمًا لهندسة الحياة الاجتماعية والسياسية والاقتصادية، وتكون القوانين النابعة منه هي الحكم بين الناس.</p>

<p>وخارج فهم التعدد، لا يستقيم حديثٌ جاد عن إصلاح العقل، ودون قدر من التسامح وتفهم المختلفين مع العرب في العرق أو الدين أو اللغة أو جزء من التاريخ داخل البلدان العربية، لا مجال للإصلاح. بل يجب أن يتعدى الأمر كل هذا لنسأل عما إذا كان بوسعنا الحديث عن "عقل عربي" من ناحية علمية. فهذه المقولة صارت من المقولات المعلبة التي تذهب إلى أن هناك عقلًا عربيًا، وعقلًا غربيًا، وعقلًا هنديًا، وعقلًا صينيًا، بينما العقل عقل تتداخل فيه الكثير من الأشياء المختلطة والمشتركة بين الثقافات والأمم.</p>

<p>إن للعقول حظوظًا متساوية ومتشابهة، من حيث الأساس والمنطلق، لكن تأتي الظروف، والثقافات وخصوصياتها، لتضفي عليها بعض السمات المختلفة عن طرق تفكير لدى آخرين، إلا أن كل هذا لا يجعل من عقل فرد في أمة ما، أو عقلية جمعية، لها من الخصائص المميزة والمتماسكة والمتفردة، التي تجعل المفكرين يتحدثون باطمئنان وثقة، وبطريقة علمية، عن عقل أمة من الأمم.</p>

<h2>معضلة العقل العربي</h2>

<p>والقول بـ"عقل عربي" يطرح سؤالًا جوهريًا: هل لدينا سمة في التفكير مختلفة عن تلك الموجودة لدى الأمم الأخرى؟ وهل هذه السمة هي بنت اللغة؟ أم بنت السياق الاجتماعي؟ أم التجربة التاريخية؟ أم الظروف الآنية؟ وإذا كانت عقول الأمم الأخرى قد استوعبت اللا تجانس داخل الدولة الواحدة، فما الذي يحول دون أن يحدث هذا لدينا، فلا تسارع مكونات أي دولة إلى انتماءاتها الأولية بمجرد رفع اليد القابضة عنوة عليها تحت راية واحدة؟</p>

<p>فإذا كنا نريد التحدث عن بعض السمات المستمدة من اللغة، ومن الدين، ومن التجربة التاريخية للعالم العربي في حيزه الجغرافي المعروف، سنجد أنفسنا أمام إشكالية يفرضها تعدد الأديان لدينا. وإذا اعتبرنا اللغة أساسًا سنواجه إشكالية أخرى توجبها اللغات الأخرى المتداولة بين هذا الحيز الجغرافي، ومنها الأمازيغية والكردية والنوبية، ناهيك عن اللهجات المحلية، وتلك المختلطة التي تروق لأفراد من الجيل الجديد.</p>

<blockquote>
<p>إذا كان الدين الإسلامي متجانسًا في نصه تحديدًا القرآن الكريم والحديث النبوي فإن الثقافة الإسلامية لم تكن نتاج العرب وحدهم</p>
</blockquote>

<p>لكن هاتين الإشكاليتين لا تمثلان معضلة كبرى، في حقيقة الأمر، إذا نظرنا إلى معيار القوة الاجتماعية الغالبة، فهي في العالم العربي تقول بوضوح إن المتحدثين بالعربية، هم الأغلبية، وحتى الأقليات بمعيار اللغة، لا تنفي أن التابعين لها يتحدثون العربية، وإن اختلفت اللهجة، ويدين أغلبهم بالإسلام.</p>

<p>لكن حتى اللغة العربية فلها أصولها السيريانية والآرامية، واللهجات المحلية في كل بلد عربي غذتها لغات قديمة أخرى في كل مكان، وأضيف إليها الكثير من المفردات التي تركها محتلون تعاقبوا على العالم العربي عبر التاريخ.</p>

<p>وإذا كان الدين الإسلامي متجانسًا في نصه، تحديدًا القرآن الكريم والحديث النبوي، فإن الثقافة الإسلامية لم تكن نتاج العرب وحدهم، إنما ساهمت في صناعتها، ثقافات الأمم الأخرى التي امتد إليها الإسلام. فالفرس والترك والمصريون والهنود والصينيون والأفارقة أضافوا الكثير إلى هذه الثقافة في رحاب الحضارة الإسلامية التي تسيدت العالم سبعة قرون. وكل هؤلاء استفادوا من ترجمة نتاج الحضارة الإغريقية، التي استفادت بدورها، وبشكل كبير، من الحضارة المصرية القديمة.</p>

<p>من أجل هذا نتحدث عن "حضارة إسلامية" وليست "حضارة عربية". وهذا التراكم التاريخي للحضارات شكَّل ما يطلق عليه البعض الآن "العقل العربي"، وهو كما رأينا نتاج أخلاط من الثقافات والخبرات، شأنه في ذلك شأن عقول أخرى، في الأماكن كافة، وعبر مختلف الأزمنة، نتيجة امتزاج الثقافات الإنسانية بنسب متفاوتة.</p>

<p>من أجل ذلك نجد نقاط التقاء في التصورات الدينية المتناقلة، والأساطير والحكايات الشعبية المتداولة، وبعض المفردات أو الألفاظ، في الثقافات الإنسانية كلها، كانت أسرع إلى التقارب والامتزاج مما حدث بيولوجيا نتيجة التزاوج، لا سيما في القرن الأخير الذي شهد تسارع وتيرة الهجرات بين الشرق والغرب، والجنوب والشمال.</p>

<h2>وحدة الوطن وتنوع العقول</h2>

<p>حتى لو افترضنا أن هناك عقلًا جمعيًا واحدًا لأمة من الأمم أو شعب من الشعوب، فهناك تفاوت في عقول أفراده خلال زمن محدد، مثل ما نراه إن ضاهينا عقل ابن خلدون مثلًا بأحد العوام في زمنه، وعلى المنوال نفسه يمكن القياس. وحتى عند السراة أنفسهم، قد نرى اختلافًا بين طرق تفكير كل منهم، فهذا يميل إلى العلم، وذاك يميل إلى الأدب، وثالث يميل إلى الفلسفة، وداخل كل حقل أو نوع في هذا هناك أيضًا تفاوت في الحظوظ. وكل هؤلاء قد يختلفون عن الطريقة التي يفكر بها درويش هائم، أو ساحر يوهم الناس، أو شارد وراء الخرافة. وسائر الناس في نظرتهم للأمر، قد يقاربونه من زاوية مختلفة عن التي يقاربه بها الحاكم، وكل يسوق تبريره.</p>

<blockquote>
<p>لابد من تدابير سياسية تستند على مسألة ثقافية ترتبط بعقل يؤمن بالطوعية وليس القسر سبيلًا لتحقيق الاندماج الاجتماعي</p>
</blockquote>

<p>كل هذا قد نجد فيه برهانًا على أن جذور المشكلة ثقافية أكثر منها أمنية، كما تتوهم  أغلب الأنظمة الحاكمة، وأول عنصر في هذا التصور الثقافي هو وجود عقل لا يقبل التعدد ويتفهمه فقط، بل يصنعنه، ويحافظ عليه، ويعتبره من قبيل التنوع الخلاق وليس بابًا لصراع مذهبي أو عرقي أو جهوي.</p>

<p>إن بلوغ الاندماج الاجتماعي ووحدة التراب الوطني يمثل الآن التحدي الأكبر الذي يواجه النخب أو القوى السياسية والعسكرية الرافضة لتفكك بعض البلدان العربية، وهو هدف نبيل، يجب ألا يقف عند حد الأمنيات، إنما لا بد من إجراءات أو تدابير سياسية، تستند على مسألة ثقافية ترتبط بعقلٍ يؤمن بالطوعية، وليس القسر، سبيلًا لتحقيق الاندماج الاجتماعي، ويتجاوز الاكتفاء بحالة "المجاورة" التي كانت قائمة من قبل، والتي أبقت على كل مكون اجتماعي يقف إلى جانب غيره، دون امتزاج أو تفاعل نابع من الإرادة الذاتية، متحفزًا لفرصة يتحلل فيها من الرابطة السياسية.</p>

<p>كما يجب أن ينتج هذا العقل الإطار أو المرجعية العادلة التي تُعلي من مبدأ المواطنة، ويصنع مشروعًا مشتركًا يتحلق حوله الجميع، ويخفف من الآثار الضارة للانتماءات الأولية، لا سيما العرقية والمذهبية. ويحافظ هذا المشروع على القواسم المشتركة والمصالح المتبادلة بين مختلف طوائف وطبقات وشرائح وفئات المجتمع، ويجد كل فرد مصلحته أو هواه السياسي والفكري متمثلًا فيه، ويدرك معه أن عوائد الاندماج والانصهار الوطني أفضل كثيرًا من آثار التفكك والتشتت والصراع.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="52c3a27b-6e99-4c88-8858-0aeb51927e55" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3610" role="article" about="/stories/3610" data-sanitized-id="node-3610" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3610" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3610" data-ph-capture-attribute-link-title='بين "ربيع الأمم" و"الربيع العربي": الثورة المضادة لا تكتب الفصل الأخير' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين "ربيع الأمم" و"الربيع العربي": الثورة المضادة لا تكتب الفصل الأخير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويعمل هذا المشروع على إيجاد "رابطة عاطفية"، تتمثل في توافر نقطة جذب لمشاعر الجماهير، تأخذ بعقولهم ونفوسهم أكثر من غيرها، وتتعدى مجرد الاكتفاء بالشعارات والخطب الرنانة عن "الوطن" إلى تحويل هذا الوطن إلى مسألة أولى بالرعاية والعناية من كل فرد، حين يرى نفسه ممثلًا فيه، وجزءًا منه، ويشعر أنه هو الجماعة الأساسية التي يجب الانتماء والولاء لها. </p>

<p>وعلى هذا العقل أن يحفز الخصائص البنيوية المشتركة للمكونات والموارد البشرية، بما يخلق تيارًا اجتماعيًا رئيسيًا عريضًا، وذلك عبر اكتشاف وتحديد القيم الاجتماعية المحلية المتوارثة، والإيجابية من الوارد والوافد جديدًا، لخلق ثقافة مرنة تحكم الأذهان والأفهام وتصقلها، وتحدد السلوك وتعّذيه وتغنيه، وأولها التعايش وقبول الآخر والتفاهم وحل المشكلات بالحوار لا بالسلاح. وثانيها وجود إطار من القيم يحمي شبكة من المصالح الاقتصادية بين الفئات والشرائح والطوائف، تجعلها حريصة على أن تبقي علاقات جيدة مع الكتل الاجتماعية المغايرة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-99ac069fe0b019d927e685bbbd457c7d1808443d8a52905abb20aa304d52fd5d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 22 Feb 2026 13:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836696</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منح ما بعد الحادثة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/21/news/u/%D9%85%D9%86%D8%AD-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حرية التعبير</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/636692287_924409523616054_5028599832176597322_n-150x150.jpg" alt="منح ما بعد الحادثة" title="منح ما بعد الحادثة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بعد مقتل 18 عامل يومية في حادث مروع في اليوم الأول من شهر رمضان، سارعت وزارة العمل لتقديم الحادث باعتباره نموذج لاستجابة الدولة السريعة وأدائها لمسؤوليتها في بيان غلب عليه الطابع الأدبي. في المقابل، نعت دار الخدمات النقابية قتلى «اليومية»، معتبرة أن الحادث استمرارًا لحلقة من الإهمال المنهجي بحق عمالة غير منتظمة تضطر للتنقل في سيارات غير مخصصة للبشر وعلى طرق تفتقر للرقابة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر الدولة في مخططها لتطوير «المنيل»، وجد أهالي وقف طبطباي أنفسهم في مواجهة سلطة رئيس حي القاهرة القديمة الذي قطع عنهم المرافق للضغط عليهم لإخلاء منازلهم، ليتقدمو بشكوى للنائب العام، بحسب بيان للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى وقع اتهامات بالتحرش، أعلنت الشركة المنتجة لمسلسل «فخر الدلتا»، حذف اسم أحد كتاب العمل مؤقتًا حتى الانتهاء من التحقيقات في الشهادات المتداولة بخصوصه، فيما تستمر «الداخلية» في حملتها لـ«حماية أخلاق المجتمع» بإلقاء القبض على صانعة محتوى متهمة بأنها «تلفظت بألفاظ تتنافى مع القيم المجتمعية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>دبلوماسيًا، وبينما تستمر الحشود العسكرية الأمريكية في التدفق إلى الشرق الأوسط، أعلن مسؤول إيراني أن قرار تبادل السفراء بين القاهرة وطهران اتخذ بشكل نهائي وينتظر الإعلان الرسمي فقط، دون تصريحات بالنفي أو التأكيد من الخارجية المصرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما بخصوص التهديدات في الجانب الآخر من الأطلسي، فعلّق الاتحاد الأوروبي المصادقة على اتفاق تجاري مع واشنطن، ردًا على تهديدات أمريكية متكررة بشأن «جرينلاند»، وسط انتقادات فرنسية لسياسة «التنازلات القصوى».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استغلت وزارة العمل حادث مقتل 18 عاملًا من عمال اليومية في حادث مروع على طريق جنوب بورسعيد، بعدما دهست تريلا سيارة ربع نقل كانت تقلهم أثناء عودتهم من عملهم في صيد الأسماك أول أيام شهر رمضان في الدعاية الحكومية، وذلك في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0gjBS8mnhabPLL8kN3smHdzMuDPaKfjyhhTGoBrw6si55THmkMmzM2FukRGNvV7xfl&amp;id=100064535599158"><span>بيان</span></a><span> عنونته بـ«حين تفاجئنا الفاجعة..وتسبقنا الدولة إلى قلب الألم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهلت «العمل» بيانها بديباجة أدبية عن الموت والحياة وجراح الجسد والروح، قبل أن تبدأ في وصلة مدح الدولة التي «تتحرك فورًا، لا تنتظر، ولا تتباطأ، ولا تكتفي بالكلمات»، مشيدة بتوجيه رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، العزاء لأهالي الضحايا، فضلًا عن تعازي وزير العمل لهم، وتوجيهه بسرعة صرف الإعانات من بند مواجهة الحوادث للعمالة غير المنظمة، </span><span>بواقع 200 ألف جنيه لأسرة كل متوفى، قبل أن يسهب البيان مجددًا في مدح الموقف باعتباره موقف «يجمع بين الإنسانية والمسؤولية، وبين الواجب والقيم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ركزت «العمل»، أمس، على تقديم الحادث باعتباره نموذج لأداء الحكومة لمسؤولياتها، اعتبرت </span><a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0dPSb3EtWejoy5HZ7SHE6HsBGe91DaQimRjWRKTR3fyJHVwTuiotyFixpqonPmm88l"><span>دار </span></a><span>الخدمات النقابية والعمالية أن ما جرى ليس حادثًا عابرًا، بل حلقة جديدة في سلسلة دامية من الإهمال المنهجي الذي يدفع ثمنه العمال اليومية بشكل يومي أثناء سعيهم وراء رزقهم في ظروف عمل قاسية ودون أدنى معايير الأمان، أثناء انتقالهم «في سيارات ربع نقل غير مخصصة لنقل البشر، وعلى طرق تفتقر للرقابة الصارمة»، ما «يكشف حجم الاستهانة بحياة» العمال، وكلها عناصر تجاهلتها «العمل» في بيانها، الذي حول الكارثة إلى «امتحان نجحت فيه الحكومة»، حسب خطابها الأدبي الذي استخدمته لصياغة بيان إداري تنفيذي، واصفة سرعة استجابتها بقولها: «جاءت الاستجابة أسرع من الحزن، والتحرك أسبق من الدموع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><span>تمضي الدولة في خطط «تطوير» مناطق المنيل القديمة، وجد عدد من أهالي منطقة وقف طبطباي أنفسهم أمام ضغوط مستمرة لترك منازلهم، تمثلت في قطع المرافق العامة عنهم بما في ذلك الكهرباء والمياه وخطوط التليفون الأرضي، ليتقدم الأهالي بشكوى ضد رئيس حي مصر القديمة، قيدت برقم </span><span>17558 لسنة 2026 عرائض النائب العام، على خلفية ما وصفوه بعمليات إزالة عشوائية ومتعسفة تستهدف مساكنهم، بحسب </span><a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A6%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84%D9%87%D9%85?fbclid=IwY2xjawQGYo1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETJWWm40dEU3T05ieXFUMG41c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHt44yXiwlYw8ztdZXOnjk_sYZ3hWcMDPIYekOqarBVzvclFdeDHYhNkvTb-X_aem_9a3G0hC45rokxlUBvKw1WQ"><span>بيان</span></a><span> للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، الخميس الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعود جذور الأزمة وفقًا للبيان إلى 2013، حين استهدفت الحكومة تطوير المنطقة بموجب بروتوكول موقع بين وزارة الأوقاف بصفتها مالكة الأرض ومحافظة القاهرة. وتضمن البروتوكول وعودًا بإعادة توطين السكان في العمارات المنشأة داخل نفس المنطقة، إلا أن تلك الوعود لم تنفذ لاحقًا. رغم ذلك، بدأت مرحلة جديدة من الإزالات في 2018 عقب صدور قرار اعتماد مشروع تطوير المنيل القديم، لتشكل في 2022 لجان لحصر السكان تمهيدًا لتنفيذ المشروع، لكن خلافات بين «الأوقاف» والمحافظة أوقفت المشروع مؤقتًا قبل أن يعاد تفعيله في نوفمبر 2024، لتبدأ عمليات الإزالة الفعلية في أكتوبر 2025. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «المبادرة»، امتدت آثار عمليات هدم المساكن التي يقطنها الموقعين على بروتوكول التطوير إلى رافضين هدم منازلهم، حيث لجأت الجهات المنفذة إلى استخدام معدات ثقيلة لهدم المنازل ما تسبب في أضرار للبنية التحتية، وإلحاق التلف بجدران المنازل الأخرى، فضلًا عن تعرض رافضي «التطوير» لتهديدات مباشرة من رئيس الحي بهدم منازلهم بشكل غير قانوني، بحسب إفادتهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على وقع </span><a href="https://www.facebook.com/dianaeldaba/posts/pfbid024SGGVL8NkaHsb37wnLgT8QqTPZ74UXeMvwc3huStBXqeBchhz9oEZLYUZVC3rSTfl?locale=ar_AR"><span>منشورات</span></a><span> متداولة تتهم أحد المشاركين في فريق كتابة مسلسل «فخر الدلتا» بالتحرش بعدد من الفتيات، أعلنت شركة «وايت فيلمز» منتجة العمل، عن إزالة اسمه من تتر المسلسل لحين التحقق من صحة ما تداول عنه. وقالت الشركة في بيان، اليوم، إنها تأخذ تلك الاتهامات على محمل الجد، مشددة على اتخاذ الإجراءات المناسبة بناءً على ما ستسفر عنه نتائج التحقيقات. بدورها، أعلنت منصة «Speak Up»، أنها تواصلت مع الجهة المنتجة بخصوص تلك الشهادات، لتؤكد لها الشركة على حذف اسم الكاتب من العمل وفتح تحقيق في تلك الحوادث، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/SpeakUp00/posts/pfbid0Vdpk2reNZ8eQYiDb7wSJcL2V8K96cNejg1suZ6QKXxSsL2DbUnZDBrSiCiVwvmqsl?locale=ar_AR"><span>بيان</span></a><span> لها أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عدد من الفتيات أطلقن، أمس، «</span><a href="https://www.facebook.com/hashtag/%D9%85%D8%A4%D9%84%D9%81_%D9%81%D8%AE%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AA_%D9%85%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D9%8A"><span>هاشتاج</span></a><span>» على مواقع التواصل الاجتماعي، #مؤلف_فخر_المسلسلات_معتدي، اتهمن فيه أحد المشاركين في كتابة المسلسل بالاعتداء عليهن، وفق ما ورد في المنشورات المتداولة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن وزارة «الداخلية» مستمرة في حملتها لـ«حماية أخلاق المجتمع» التي بدأتها في أغسطس الماضي، بعدما أعلنت </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1623378288797946"><span>أمس</span></a><span>، إلقاء القبض على صانعة محتوى، لقيامها بـ«نشر مقاطع فيديو تتلفظ خلالها بألفاظ خارجة تتنافى مع القيم المجتمعية»، </span><a href="https://www.cairo24.com/2375560"><span> بحسب</span></a><span> موقع «القاهرة 24»، الذي أشار إلى أن جهات التحقيق قررت إخلاء سبيلها لاحقًا، </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن بيان «الداخلية» استخدم صورًا مموهة للمتهمة، فإنه تضمن مقطعًا مجمعًا من فيديوهاتها ظهر فيه وجهها بوضوح، ما مكّن مؤسسات إعلامية من الكشف عن هويتها باعتبارها صانعة المحتوى، روان عصام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن حملات «الداخلية» المستمرة، في تقريرنا السابق: الحملة على التيك توكرز..حين «تحمي» الدولة المجتمع مما فعلته فيه من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نقلت وكالة </span><a href="https://tasnimnews.ir/ar/news/2026/02/19/3521325/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A5%DB%8C%D8%B1%D8%A7%D9%86%DB%8C-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%DB%8C%D9%86-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D9%8F%D9%91%D8%AE%D8%B0-%D9%88%DB%8C%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%DB%8C"><span>تسنيم </span></a><span>الإيرانية شبه الرسمية، الخميس الماضي، عن رئيس مكتب رعاية المصالح الإيرانية في مصر، </span><span>مجتبى فردوسي‌ بور،</span><span> أن قرار تبادل السفراء بين القاهرة وطهران قد اتخذ بشكل نهائي، وينتظر الإعلان الرسمي فقط، وهي التصريحات التي جاءت خلال مقابلة لبور مع قناة «الجزيرة»، أشار فيها إلى عقد أكثر من 15 لقاءً على مستوى وزيري خارجية البلدين، فضلًا عن اجتماعات أخرى عقدت على مستويات مختلفة من بينها لقاءات بين وزراء الصحة والعدل والسياحة والطاقة، فيما لم تصدر أي تصريحات مشابهة عن أى مصادر حكومية مصرية تعليقًا على الإعلان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعيدًا عن الدبلوماسية، تستمر الولايات المتحدة في الحشد عسكريًا لمحاصرة إيران في الشرق الأوسط، بعدما شوهدت حاملة الطائرات الأمريكية الأكبر في العالم «جيرالد فورد»، وهي تدخل البحر المتوسط، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5243040-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%AF-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span>أمس</span></a><span>، لتنضم إلى الحاملة إبراهام لينكولن، وذلك عقب تصريحات للرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، قال فيها إنه يفكر في توجيه ضربة محددة ضد إيران إذا لم تفض المحادثات مع واشنطن إلى اتفاق بشأن البرنامج النووي الإيراني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن «</span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/trump-pushes-us-toward-war-with-iran-advisers-urge-focus-economy-2026-02-21/#:~:text=,aides%20want%20focus%20on%20economy"><span>رويترز</span></a><span>» أشارت نقلًا عن مسؤول رفيع بالبيت الأبيض لم تسمه، اليوم، إلى غياب الدعم الموحد داخل الإدارة الأمريكية للمضي قدمًا في شن هجوم على إيران، رغم التصريحات العدائية لترامب، موضحًا أن مستشاريه يريدون أن يركز الرئيس الأمريكي على الاقتصاد باعتباره القضية الأهم في حملته، خاصة مع اقتراب انتخابات التجديد النصفي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط الرسائل الإعلامية المتضاربة والحشد العسكري الفعلي على الأرض، طالبت عدد من الدول رعاياها مجددًا بمغادرة إيران، ومن بينهم  استراليا حذرت رعاياها من السفر إلى إيران، وحثت الراغبين في البقاء على الاستعداد لإغلاق المجال الجوي، فيما دعت بولندا مواطنيها إلى مغادرة إيران فورًا لعدم تعذر عمليات الإجلاء لاحقًا، كما دعت صربيا مواطنيها إلى مغادرة إيران في أقرب وقت ممكن، موصية بتجنب السفر إلى إيران بسبب تدهور الوضع الأمني، بحسب «</span><a href="https://gulfnews.com/world/serbia-urges-citizens-to-exit-iran-now-amid-crisis-1.500450885"><span>Gulf News</span></a><span>».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر ترامب وتهديداته وعلى الناحية الأخرى من الأطلسي، قرر الاتحاد الأوروبي تعليق عملية المصادقة على الاتفاق التجاري بين الولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي، والمتعلقة بدفع الدول الأوروبية رسوم جمركية بنسبة 15% على صادراتها للولايات المتحدة مقابل إلغاء الرسوم على الصادرات الأمريكية للاتحاد الأوروبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا القرار جاء ردًا على التهديدات الأمريكية المتكررة بشأن «جرينلاند»، بحسب «فرانس 24» التي نقلت، </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20260120-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9"><span>أمس</span></a><span>، انتقاد الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، اعتماد واشنطن على سياسة منافسة تقوم على </span><span>«المطالبة بتنازلات قصوى»، وتهدف بشكل واضح إلى «إضعاف أوروبا وإخضاعها»، ملوحًا بإمكانية اللجوء إلى استخدام «أداة مكافحة الإكراه»، وهي آلية أوروبية يمكن أن تستخدم في حال النزاعات التجارية لكنها لم تُستخدم حتى الآن.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/21/news/u/%D9%85%D9%86%D8%AD-%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9/">منح ما بعد الحادثة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 21 Feb 2026 17:28:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836691</guid>
		</item>
		<item>
			<title>50 ألف يتيم في غزة يواجهون «مصيرًا مجهولًا» | «مجلس السلام» يعلن إنشاء مكتب تنسيق مع السلطة الفلسطينية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/21/news/u/50-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="50 ألف يتيم في غزة يواجهون «مصيرًا مجهولًا» | «مجلس السلام» يعلن إنشاء مكتب تنسيق مع السلطة الفلسطينية" title="50 ألف يتيم في غزة يواجهون «مصيرًا مجهولًا» | «مجلس السلام» يعلن إنشاء مكتب تنسيق مع السلطة الفلسطينية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قٌتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، بينهم اثنان قتلا في غارات متزامنة نفذتها مسيرات إسرائيلية على منطقة قيزان النجار في مدينة خان يونس جنوبي قطاع غزة، ومخيم جباليا شمالي القطاع، قبل أن يعلن</span><a href="https://x.com/IDF/status/2025187068012314842"><span> جيش</span></a><span> الاحتلال أنه قتل فلسطينيًا آخر بزعم أنه مسلح تجاوز «الخط الأصفر»، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يواجه نحو 50 ألف يتيم في القطاع مستقبلًا مجهولًا، بلا رعاية تعليمية وصحية وتربوية، بعد أن دمر الاحتلال المدارس والمرافق في القطاع، حسبما قال المتحدث باسم حركة فتح، منذر الحايك، اليوم، موضحًا أن القطاع يعيش «أزمة أيتام غير مسبوقة في التاريخ الحديث».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام»، نيكولاي ملادينوف، أمس، عن إنشاء مكتب ارتباط رسمي بين مكتبه والسلطة الفلسطينية، وذلك في إطار تنفيذ «خطة السلام» الأمريكية، بهدف «توفير قناة رسمية ومنظمة للتواصل والتنسيق بين الجانبين، فيما رحبت السلطة الفلسطينية، بالقرار، قائلة: «جاهزون للاضطلاع بالمهام كاملة»</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خمسة فلسطينيين، عقب اقتحام محافظة الخليل وبلدة يعبد جنوب مدينة جنين، في حين قالت الأمم المتحدة، إن هجمات المستوطنين  في الضفة الغربية تسببت في نزوح نحو 880 عائلة فلسطينية، أي أكثر من 4 آلاف و700 فلسطيني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل 12 شخصا، بينهم فلسطينيان، وأصيب 24 آخرين في غارات إسرائيلية استهدفت بلدات البقاع شرق لبنان ومخيم عين الحلوة للاجئين الفلسطينيين جنوب لبنان، أمس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 3 فلسطينيين وإصابة 3 آخرين بنيران الاحتلال</b><b>.. وتواصل القصف المدفعي والجوي على شرقي خان يونس وغزة </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>قٌتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، بينهم اثنان في غارات متزامنة نفذتها مسيرات إسرائيلية على منطقة قيزان النجار في مدينة خان يونس جنوبي قطاع غزة، ومخيم جباليا شمالي القطاع،  حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402864/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، قبل أن يعلن</span><a href="https://x.com/IDF/status/2025187068012314842"><span> جيش</span></a><span> الاحتلال أنه قتل فلسطينيًا آخر بزعم أنه مسلح تجاوز «الخط الأصفر»، شمالي القطاع، وذلك بعد ساعات من إصابة ثلاثة فلسطينيين برصاص الاحتلال في شارع عمر المختار شرقي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> كما واصل الاحتلال قصف مناطق مختلفة في القطاع، إذ شهدت المناطق الشرقية لخان يونس جنوبًا، ومدينة غزة شمالًا، اليوم، قصفًا جويًا ومدفعيًا متواصلًا، وفقًا لـ«صفا» التي أوضحت، أن جيش الاحتلال، نفذ مساء أمس عملية نسف شرقي مدينة غزة، أعقبها قصف إسرائيلي على المناطق نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع قتيلًا، إضافة إلى عشرة مصابين، نتيجة تواصل عدوان الاحتلال، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7302"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أنه منذ إعلان وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي، قتل 612 فلسطينيًا وأصيب ألف و640 آخرين، ما رفع حصيلة ضحايا حرب الإبادة إلى 72 ألفًا و70 قتيلًا، و171 ألفًا و738 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشارت الوزارة إلى أن طواقم الإسعاف والدفاع المدني، ما زالت عاجزة عن الوصول إلى الضحايا العالقين تحت الركام وفي الطرقات بسبب نقص الإمكانيات والمعدات.  </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>50 ألف يتيم في غزة يواجهون «مصيرًا مجهولًا» </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>يواجه نحو 50 ألف يتيم في القطاع مستقبلًا مجهولًا، بلا رعاية تعليمية وصحية وتربوية، بعد أن دمر الاحتلال المدارس والمرافق في القطاع، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/436445/%D9%81%D8%AA%D8%AD-50-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية عن المتحدث باسم حركة فتح، منذر الحايك، اليوم، موضحًا أن القطاع يعيش «أزمة أيتام غير مسبوقة في التاريخ الحديث»، محذرًا من «تبعات خطيرة تزيد من تعقيد المشهد الإنساني والاجتماعي في غزة بعد الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد الحايك أن العدد يشمل فقط المسجلين لدى معهد الأمل للأيتام، مبينًا أن «مأساة الأطفال الأيتام» تتجاوز مجرد فقدان الوالدين، لتشمل فقدان كل الرعاية الحيوية. كما لفت إلى أن ترك هؤلاء الأطفال بلا حاضنة وطنية «سيؤدي إلى كارثة اجتماعية تتمثل في تشردهم في الشوارع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الحايك، فإن «من بين الأيتام المسجلين، من فقد كلا الوالدين، ومنهم من لا يزال مصير ذويه مجهولًا سواء بالاستشهاد أو الأسر أو الفقدان»، موضحًا أن المئات فقط من المسجلين يعيشون داخل المعاهد المتخصصة، فيما «يعيش الآلاف لدى أقاربهم أو جيرانهم أو مع عائلات احتضنتهم من المستشفيات في ظروف معيشية قاسية، حيث تعاني 80% من العائلات الفلسطينية في القطاع من الفقر المدقع، مما يجعل رعاية هؤلاء الأيتام عبئًا يفوق قدرة الأفراد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المتحدث باسم «فتح» إن المعاهد الحالية في القطاع «لا تمتلك القدرة الاستيعابية أو الإمكانيات اللازمة لرعاية هذا العدد الضخم من الأطفال الذين فقدوا معيلهم»، محذرًا من أن هذا الرقم «المرعب» يضع المجتمع الفلسطيني والمؤسسات الدولية أمام مسؤولية جسيمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب بـ«ضرورة تشكيل لجنة وطنية عليا تتبع لمنظمة التحرير الفلسطينية، تكون بمثابة هيئة رسمية تتبنى ملف الأيتام بشكل كامل على غرار الهيئات الوطنية الكبرى»، فضلًا عن «تدخل دولي مباشر ودعمًا من الدول الصديقة، حيث لا يمكن للسلطة الوطنية الفلسطينية وحدها القيام بهذا الواجب في ظل الأزمات المالية المتلاحقة وتدمير البنى التحتية ومصادر الرزق في قطاع غزة».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«مجلس السلام» يعلن إنشاء مكتب تنسيق مع السلطة الفلسطينية.. </b><b>والأخيرة ترحب</b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>أعلن المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام»، نيكولاي ملادينوف، أمس، عن إنشاء مكتب ارتباط رسمي بين مكتبه والسلطة الفلسطينية، وذلك في إطار تنفيذ «خطة السلام» الأمريكية، بهدف «توفير قناة رسمية ومنظمة للتواصل والتنسيق بين الجانبين، بما يضمن أن تتم المراسلات وتسلمها ونقلها عبر آلية مؤسسية واضحة»، وفقا لبيان مكتب ميلادينوف الذي نقلته </span><a href="https://www.maannews.net/news/2156513.html"><span>وكالة</span></a><span> «معا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن الخطوة تأتي في سياق سعي ملادينوف، باعتباره حلقة الوصل بين «مجلس السلام» واللجنة الوطنية لإدارة غزة، بهدف ضمان تنفيذ خطة السلام ذات النقاط العشرين التي أعلنها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، رحب نائب الرئيس محمود عباس، حسين الشيخ، اليوم، بالخطوة، قائلًا إن «المكتب بات جاهزًا للاضطلاع بمهامه كاملة»، مضيفًا في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B6%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%A8%D9%85%D9%87%D8%A7%D9%85%D9%87-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-142648"><span>رسالة</span></a><span> إلى ملادينوف، «أن الاتصالات والمشاورات المتواصلة مع ويتكوف، وكوشنر، وعدد من الشركاء، جاءت جميعها في إطار إنجاح الجهود التي يقودها الرئيس ترامب، ودعم المسار السياسي الهادف إلى تحقيق الاستقرار والسلام، وتنفيذ خطة السلام وقرار مجلس الأمن رقم 2803».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي القرار الأخير بعد أن استضافت واشنطن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/20/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85/"><span>الاجتماع الأول</span></a><span> لقادة </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/16/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA/"><span>«مجلس السلام»</span></a><span>، والذي تخلله إعلان ترامب، أن عددًا من حلفاء الولايات المتحدة قدموا مساهمات مالية بأكثر من سبعة مليارات دولار، ضمن جهود الإغاثة وإعادة إعمار قطاع غزة، فضلًا عن إعلانه تعهد واشنطن بتقديم مساهمة بعشرة مليارات دولار لـ«تحقيق خطة السلام»، كما أعلن قائد </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/"><span>«قوة الاستقرار الدولية»</span></a><span> في غزة، جاسبر جيفيرز، استعداد خمس دول، لإرسال قوات إلى القطاع للعمل ضمن القوة الدولية التي ستبدأ بالانتشار في مدينة رفح، جنوبي القطاع، قبل أن تتوسع في بقية مدن القطاع، في وقت لاحق، ضمن خطة طويلة الأمد تتمثل في مشاركة 20 ألف جندي في القوة، وتدريب 12 ألف شرطي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قال ترامب إن «سلاح حماس في غزة العائق الوحيد أمام السلام وتنفيذ الخطة»، أكد رئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، خلال كلمة قصيرة، أنه «لا خيار سوى نزع السلاح في غزة»، معلنًا بدء عملية تجنيد عناصر في الشرطة الفلسطينية، حيث تقدم ألفي شخص للعمل كعناصر شرطة انتقالية في غزة. من جانبها، عقبت حركة حماس على اجتماع مجلس السلام، بالقول إن «أي مسارٍ سياسي أو ترتيبات تُناقَش بشأن غزة، يجب أن تنطلق من وقف كامل للعدوان، ورفع الحصار، وضمان الحقوق الوطنية المشروعة للشعب الفلسطيني، وفي مقدمتها حقه في الحرية وتقرير المصير». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>مجلس الأمن</span></a><span> الدولي، اعتمد في نوفمبر الماضي، قرارًا ينص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، والذي جاء ضمن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7/"><span>خطة ترامب </span></a><span>لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b> قوات الاحتلال تعتقل 5 فلسطينيين في الخليل وجنين.. والمستوطنون يحرقون بيوتًا ويهجرون عائلات فلسطينية</b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خمسة فلسطينيين واحتجزت  فلسطينيًا لعدة ساعات، عقب اقتحام محافظة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-142633"><span>الخليل</span></a><span> وبلدة يعبد جنوب مدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/21/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B4-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-142635"><span>جنين</span></a><span>، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مشيرة إلى أن قوات الاحتلال «داهمت منازل المواطنين وفتشتها وعبثت بمحتوياتها قبل عمليات الاعتقال». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، أجبر مستوطنون إسرائيليون 11 عائلة فلسطينية على تفكيك مساكنها والرحيل من تجمع «الخلايل» البدوي في قرية المغير شرق رام الله بالضفة الغربية نتيجة تصاعد هجمات المستوطنين واستمرار المضايقات التي طالت حياتها اليومية ومصادر رزقهم، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/21/%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%84-11-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9"><span>نقلت</span></a><span> قناة «الجزيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أحرق مستوطنون إسرائيليون، مساء أمس، ثمانية بيوت متنقلة لفلسطينيين، في تجمع بدوي شرق رام الله، ما أدى إلى </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/20/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B1%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%85%D8%AA%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D8%A8%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-142623"><span>تشريد</span></a><span> الأسر التي كانت تقطنها، وفقًا لـ«وفا»، التي أوضحت: «أن الاعتداءات على التجمع تصاعدت وتيرتها خلال الشهر الماضي، وكان أخطرها قبل يومين حين شن المستوطنون هجومًا أدى إلى إصابة خمسة مواطنين، فضلاً عن سرقة عشرات المواشي والنقود والذهب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، إن هجمات المستوطنين في الضفة تسببت في نزوح نحو 880 عائلة فلسطينية، أي أكثر من أربعة آلاف و700 فلسطيني، مضيفًا في </span><a href="https://safa.ps/post/402865/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-5-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية أنه بين 3 و6 فبراير الجاري، قتلت قوات الاحتلال ثلاثة فلسطينيين، ليرتفع بذلك إجمالي القتلى منذ بداية العام إلى تسعة، بينهم طفلان، كما جرى تسجيل ما لا يقل عن 86 هجومًا للمستوطنين خلال هذه المدة، أسفرت عن إصابة أكثر من 60 فلسطينيًا ونزوح نحو 146 آخرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل 12 شخصا، بينهم فلسطينيان، وأصيب 24 آخرين في غارات إسرائيلية استهدفت بلدات البقاع شرقي لبنان ومخيم عين الحلوة للاجئين الفلسطينيين جنوبي البلاد، مساء أمس، حسبما أعلنت الوكالة الوطنية للإعلام، في حين قال </span><a href="https://x.com/IDF/status/2025118409294250206"><span>جيش</span></a><span> الاحتلال إن «الغارات استهدفت </span><a href="https://x.com/IDF/status/2024887033060106740"><span>مركز</span></a><span> قيادة لحماس في مخيم عين الحلوة، وثلاثة مراكز قيادة تابعة لحزب الله اللبناني، في منطقة بعلبك»، مضيفًا أنه «قضى على عناصر كانوا يعملون على تسريع عمليات الاستعداد وبناء القوة، ويخططون لهجمات ضد إسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، نعى حزب الله، عددًا من عناصره، بينهم قيادي، فيما نفت </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10380"><span>حركة </span></a><span>حماس رواية الاحتلال، مؤكدة أن «المقر الذي تم استهدافه تابع للقوة الأمنية المشتركة المنوط بها حفظ الأمن والاستقرار في المخيم».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/21/news/u/50-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%84/">50 ألف يتيم في غزة يواجهون «مصيرًا مجهولًا» | «مجلس السلام» يعلن إنشاء مكتب تنسيق مع السلطة الفلسطينية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 21 Feb 2026 17:12:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836690</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تراشق بالحجارة بين مواطني «الوراق» ومجهولين وأفراد أمن.. أزمة منع مواد البناء عن الجزيرة تتصاعد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/21/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B4%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%85/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>اشتباكات الوراق</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-21-153637-150x150.png" alt="تراشق بالحجارة بين مواطني «الوراق» ومجهولين وأفراد أمن.. أزمة منع مواد البناء عن الجزيرة تتصاعد" title="تراشق بالحجارة بين مواطني «الوراق» ومجهولين وأفراد أمن.. أزمة منع مواد البناء عن الجزيرة تتصاعد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تبادل العشرات من أهالي جزيرة الوراق ومجهولون إلى جانب أفراد من قوات من الشرطة الرشق بالحجارة، أمس، في اشتباكات استمرت لنحو خمس ساعات في منطقة الجزارين في حي وراق الحضر بالقرب من معدية القللي، التي تربط الجزيرة بحي وراق الحضر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الاشتباكات بعدما اعتدى عدد من المجهولين الذين يرتدون أزياء مدنية على خمسة من أهالي  الجزيرة، بعد أن أوقفتهم الشرطة ومنعت مرورهم إلى المعدية، لحملهم طوب بناء في تروسيكل لنقله إلى الجزيرة، وتطور الاعتداء إلى حد احتجاز المجهولين لمواطني الجزيرة في جراج مجاور بعد أن وثقوهم بالحبال، حسبما ذكر أحد أهالي الجزيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الذي طلب عدم ذكر اسمه قال لـ«مدى مصر» إن مواطني الجزيرة استغاثوا تليفونيًا بذويهم، والذين وصلوا بالقوارب إلى منطقة احتجاز الخمسة، ثم بدأت الاشتباكات بين الطرفين في محاولة لتحرير الشباب الخمسة، مضيفًا: «أنا شخصيًا وصلت للمنطقة ضمن مجموعات الأهالي التي جاءت لإنقاذ الشباب الخمسة، وفوجئت بأن الشرطة لم تتدخل لتحريرهم، ووقفت ساكنة في الوقت الذي يتعرضون فيه لتلك الاعتداءات، إلى أن تطور الأمر بانضمام الشرطة نفسها في النهاية للطرف الآخر في رشقنا بالحجارة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد المصدر على أن «انضمام الشرطة على هذا النحو أكد لنا أن المعتدين هم بلطجية تستخدمهم الشرطة للاعتداء علينا في محاولة إضافية لمنع مرور مواد البناء للجزيرة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه الأحداث على الرغم من تراجع مواطني الجزيرة عن تنظيم مسيرة كان محدد لها الأمس، وذلك عقب الجلسة التي ضمت عددًا منهم مع قيادات في جهاز الأمن الوطني قبل أيام، للمطالبة بالإفراج عن أحد الشباب الناشطين في قضية مواجهة الحصار على الجزيرة والذي اعتقل الثلاثاء الماضي وهو ما تم بالفعل، وجرى الإفراج عنه عقب الجلسة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مواطنين بالجزيرة نظموا الجمعة الماضي، مسيرة احتجاجًا على منع دخول مواد البناء إلى الجزيرة، وكان الحصار المفروض على الجزيرة يسمح سابقًا بمرور بعض مواد البناء بشكل جزئي عن طريق قوارب الصيد، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9/"><span>قال</span></a><span> مصدر لـ«مدى مصر»، الأربعاء الماضي، إنه «في السابق، قبل ثلاثة أشهر تقريبًا كان الوضع أشبه بتخفيف الغضب عبر التسامح مع مرور بعض الكميات من مواد البناء، وهو ما لم يعد ممكنًا نهائيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحظر الدولة مرور مواد البناء للجزيرة في محاولة منع البناء الجديد بعد عام 2017، لتجنب رفع قيمة التعويضات عن المنازل في الجزيرة التي قد يحصل عليها أصحابها في حال إخلائها لإعادة تخطيطها وتنفيذ مشروعات للإسكان الفاخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسعى الدولة، بناءً على توجيه من الرئيس عبد الفتاح السيسي في خطاب له، منذ العام 2017 لإتمام مشروع إعادة تخطيط الجزيرة لتنفيذ مشروع سكني فاخر، عبر شراء المنازل من الأهالي مقابل تعويضات، وهو ما تمكنت منه جزئيًا عبر شراء أراضي زراعية، لكن بيع المنازل بقى بطيئًا في ظل رفض نسبة كبيرة من الأهالي مغادرة الجزيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق الضغط على الأهالي، أحكمت  الدولة «حصارها» على الجزيرة، عبر منع مرور مواد البناء وعبر وقف الخدمات الصحية وهدم مركز الشباب ومكتب البريد، بالاضافة الى محاولات مضنية لرفع قياسات المنازل جبرًا، في ظل مقاومة من الأهالي وصلت لحد الصدامات العنيفة في 2023.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/21/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B4%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%85/">تراشق بالحجارة بين مواطني «الوراق» ومجهولين وأفراد أمن.. أزمة منع مواد البناء عن الجزيرة تتصاعد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 21 Feb 2026 15:39:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836687</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مساهمات مليارية لدعم غزة خلال أول اجتماع لمجلس السلام.. و«لجنة غزة» تبدأ استقبال طلبات الانضمام للشرطة الجديدة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/20/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2026-02-19T175916Z_1606058467_RC23PJAQ0ZG1_RTRMADP_3_ISRAEL-PALESTINIANS-GAZA-TRUMP-AID-150x150.jpg" alt="مساهمات مليارية لدعم غزة خلال أول اجتماع لمجلس السلام.. و«لجنة غزة» تبدأ استقبال طلبات الانضمام للشرطة الجديدة" title="مساهمات مليارية لدعم غزة خلال أول اجتماع لمجلس السلام.. و«لجنة غزة» تبدأ استقبال طلبات الانضمام للشرطة الجديدة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أصيب طفل فلسطيني برصاص الجيش الإسرائيلي، اليوم، في بلدة جباليا، شمالي قطاع غزة، بالتزامن مع انتشال جثمان قتيل سقط قبل أيام برصاص الاحتلال في منطقة «نتساريم»، وسط القطاع، في حين أعلن جيش الاحتلال، اليوم، تصفية فلسطيني اجتاز «الخط الأصفر» في جنوبي القطاع، مدعيًا أنه شكّل «تهديدًا فوريًا» للقوات الإسرائيلية المتوغلة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، خلال أول اجتماع لمجلس السلام في واشنطن، أن عددًا من حلفاء الولايات المتحدة قدموا مساهمات بأكثر من سبعة مليارات دولار، ضمن جهود الإغاثة لقطاع غزة، الذي وعد ترامب بـ«إعادة بنائه أفضل مما كان عليه في أي وقت مضى»، قبل أن يحذر حركة حماس، من عواقب «عدم الإيفاء بوعدها بتسليم سلاحها»، الذي يشكل «العائق الوحيد أمام السلام»، حسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة الوطنية لإدارة غزة، أمس، عن فتح باب الانتساب للشرطة الجديدة التي تشرف على تشكيلها في قطاع غزة، وقالت عبر «فيسبوك» إنها تسعى إلى إنشاء قوة شرطة تكون مهنية، وخاضعة للمساءلة، وشفافة، وقائمة على الكفاءة، مؤلفة من الرجال والنساء المؤهلين والراغبين في الخدمة ضمن جهاز الشرطة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>إصابة طفل في جباليا وانتشال قتيل في «نتساريم».. و«ذا لانسيت»: مقتل 75 ألفًا في غزة خلال أول 15 شهرًا من الحرب </b></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب طفل فلسطيني برصاص الجيش الإسرائيلي، اليوم، في بلدة جباليا، شمالي قطاع غزة، بالتزامن مع انتشال جثمان قتيل سقط قبل أيام برصاص الاحتلال في منطقة «نتساريم»، وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/20/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-142609"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، ما رفع حصيلة ضحايا خروقات الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، إلى 612 قتيلًا، منذ توقيع الاتفاق في منتصف أكتوبر الماضي، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7301"><span>إحصاءات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11868"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية فلسطيني وصفه بـ«المخرب»، في جنوب قطاع غزة، بعد اجتيازه «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، مدعيًا أنه شكّل «تهديدًا فوريًا» للقوات الإسرائيلية المتوغلة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تزال الأوضاع الإنسانية متردية في جميع أنحاء غزة، بالتوازي مع القيود المفروضة على وصول المساعدات، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/19/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-142590"><span>أكدت</span></a><span>، أمس، وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، التي شددت على أن حجم الاحتياجات الإنسانية يفوق ما يُسمح بإدخاله حاليًا، داعية إلى رفع القيود المفروضة على وصول المساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، كشفت </span><a href="https://www.thelancet.com/journals/langlo/article/PIIS2214-109X(25)00522-4/fulltext"><span>دراسة</span></a><span> حديثة نشرتها مجلة «ذا لانسيت» الطبية، أن عدد الضحايا الفلسطينيين خلال أول 15 شهرًا من الحرب على القطاع، تجاوز 75 ألف قتيل، وهو رقم يتجاوز بكثير الإحصاءات الرسمية التي أعلنتها «صحة غزة»، والتي أشارت إلى سقوط 49 ألف قتيل، خلال الفترة نفسها، ما يعكس فجوة إحصائية كبيرة فرضتها ظروف الميدان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت الدراسة أن الفئات الأكثر ضعفًا، من النساء والأطفال والمسنين، شكلت النسبة الأكبر من الضحايا، والذين بلغت نسبتهم نحو 56.2% من إجمالي الوفيات المرتبطة بالعدوان. وتعد الدراسة أول مسح سكاني مستقل وشامل للوفيات منذ اندلاع الحرب، والتي عززت مصداقية التوزيع الديموغرافي للضحايا الذي سبق وأعلنته وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد معدو الدراسة في تقريرهم أن الأدلة الميدانية المتراكمة تشير إلى كارثة ديموغرافية حقيقية، إذ قُتل ما بين 3 و4% من إجمالي سكان القطاع بحلول الخامس من يناير 2025، وأوضحت الدراسة أن هذه الوفيات نتجت بشكل مباشر عن أعمال العنف والقصف، بالإضافة إلى أعداد كبيرة من الوفيات الناجمة عن التداعيات غير المباشرة للصراع والحصار المستمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما وثقت الدراسة نحو 16 ألفًا و300 وفاة إضافية، لم تنتج عن القصف المباشر، بل عن انهيار المنظومة الصحية وانتشار الأمراض وتدهور الأوضاع المعيشية تحت وطأة الحصار، وأكد الباحثون أن هذه «الوفيات الصامتة» تضاف إلى نحو 75 ألفًا و200 قتيل، سقطوا نتيجة الاستهداف الإسرائيلي المباشر، ما يرفع الحصيلة الإجمالية لضحايا العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب البيانات الرسمية لوزارة الصحة في غزة، قُتل أكثر من 72 ألف فلسطيني منذ بدء الحرب، مع الإشارة إلى أن آلاف المفقودين الذين ما زالوا تحت أنقاض المنازل المدمرة لا يدرجون في الكشوفات الرسمية إلا بعد انتشال جثامينهم والتأكد من هوياتهم بشكل قاطع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مساهمات مليارية لدعم غزة خلال أول اجتماع لمجلس السلام.. و5 دول تتعهد بالانضمام إلى «قوة الاستقرار»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8%3A-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%AA-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-7-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%A5%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90969340"><span>أعلن </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، خلال أول اجتماع لمجلس السلام في واشنطن، أن عددًا من حلفاء الولايات المتحدة قدموا مساهمات بأكثر من سبعة مليارات دولار، ضمن جهود الإغاثة لقطاع غزة، الذي وعد ترامب بـ«إعادة بنائه أفضل مما كان عليه في أي وقت مضى»، قبل أن يحذر حركة حماس من عواقب «عدم الإيفاء بوعدها بتسليم سلاحها»، الذي يشكل «العائق الوحيد أمام السلام»، حسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب المليارات السبعة التي قدمتها تسعة دول، بينها الإمارات والسعودية وقطر، كشف ترامب عن تعهد واشنطن بتقديم مساهمة بعشرة مليارات دولار لـ«السلام على الحدود»، مُضيفًا: «سنبني ملاعب، ومستشفيات، ومنازل. الفيفا ستكون هناك أيضًا، الجميع يريد أن يكون جزءًا من هذا النجاح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف الدعم المالي، </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/BTT4GLBKKNIBHLADSNLIZ5HLE4-2026-02-19/"><span>أعلن </span></a><span>قائد قوة الاستقرار الدولية في غزة، جاسبر جيفيرز، الذي حضر اجتماع مجلس السلام، التزام خمس دول بإرسال قوات إلى القطاع للعمل ضمن القوة الدولية التي ستبدأ بالانتشار في مدينة رفح، جنوبي القطاع، قبل أن تتوسع في بقية مدن القطاع، في وقت لاحق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعتزم كل من: إندونيسيا والمغرب وكازاخستان وكوسوفو وألبانيا، الانضمام للقوة الدولية، حسبما أفاد جيفيرز، خلال كلمته في الاجتماع، مُضيفًا أن الخطة طويلة الأمد تتمثل في مشاركة 20 ألف جندي في قوة الاستقرار، وتدريب 12 ألف شرطي، في حين تعهدت أيضًا مصر والأردن، بتدريب أفراد الشرطة، وفق ما أشار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن الرئيس الإندونيسي، برابوو سوبيانتو، الاستعداد للمساهمة بثمانية آلاف جندي أو أكثر في قوة أمنية دولية لغزة، في حين أعلن رئيس الوزراء المصري، مصطفى مدبولي، عزم بلاده مواصلة جهودها لتدريب أفراد الشرطة الفلسطينية، للحفاظ على الأمن داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما رئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، </span><a href="https://www.facebook.com/AsharqNewsPAL/photos/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D8%B9%D8%AB-%D9%86%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A/1223930983258928/"><span>فأكد</span></a><span> أنه «لا خيار سوى نزع السلاح في غزة»، وقال خلال كلمة قصيرة، إن لجنته تعمل على استعادة الخدمات الأساسية في غزة، بالتنسيق الوثيق مع إسرائيل والهيئات الفلسطينية، كاشفًا عن بدء عملية تجنيد عناصر في الشرطة الفلسطينية، حيث تقدم ألفي شخص للعمل كعناصر شرطة انتقالية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palsawa.com/post/436376/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B3-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85"><span>أوضح</span></a><span> شعث أن الوضع في غزة لا يزال هشًا، ما يتطلب جهودًا متدرجة ومدروسة لإعادة ترتيب المشهد الداخلي، مؤكدًا أن اللجنة تعمل على استعادة الأمن في القطاع تحت سلطة واحدة وسلاح واحد، بما يعزز سيادة القانون ويضع حدًا لحالة التشتت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، أكدت حركة حماس، أمس، أن أي جهدٍ دولي لتحقيق الاستقرار في غزة، يجب أن يقوم على معالجة جذور المشكلة المتمثلة في الاحتلال، وإنهاء سياساته العدوانية، وقالت في </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/19/993476/"><span>بيان</span></a><span>، تعقيبًا على انعقاد اجتماع مجلس السلام، إن أي مسارٍ سياسي أو ترتيبات تُناقَش بشأن غزة، يجب أن تنطلق من وقفٍ كاملٍ للعدوان، ورفع الحصار، وضمان الحقوق الوطنية المشروعة للشعب الفلسطيني، وفي مقدمتها حقه في الحرية وتقرير المصير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت الحركة على أن انعقاد هذه الجلسة في ظل استمرار جرائم الاحتلال الإسرائيلي، وخروقاته المتواصلة لاتفاق وقف إطلاق النار يفرض على المجتمع الدولي، وعلى الجهات المشاركة في المجلس، اتخاذ خطواتٍ عمليةٍ تُلزم الاحتلال بوقف عدوانه، وفتح المعابر، وإدخال المساعدات الإنسانية دون قيود، والشروع الفوري في إعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> في نوفمبر الماضي، قرارًا ينص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، والذي جاء ضمن خطة ترامب لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، وبموجبه، تشرف الولايات المتحدة على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويضًا لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«لجنة غزة» تعلن بدء استقبال طلبات الانضمام للشرطة الجديدة.. وتعتمد شعارًا جديدًا</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0H6GNMSxhv4FmZQV8ZbbU9vL7zRjna4fExk979NBsFTtpk1myQRkBL2in8ptzKRn4l&amp;id=61586751691173"><span>أعلنت</span></a><span> اللجنة الوطنية لإدارة غزة، أمس، عن فتح باب الانتساب للشرطة الجديدة التي تشرف على تشكيلها في قطاع غزة، وقالت عبر «فيسبوك»، إنها تسعى إلى إنشاء قوة شرطة تكون مهنية، وخاضعة للمساءلة، وشفافة، وقائمة على الكفاءة، مؤلفة من الرجال والنساء المؤهلين والراغبين في الخدمة ضمن جهاز الشرطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت اللجنة أنها تحترم تفاني أفراد الشرطة الذين واصلوا خدمة أبناء شعبهم في ظل القصف والنزوح والظروف الاستثنائية الصعبة، مشيرة إلى أن المرحلة المقبلة تتطلب تعزيز مؤسسات العمل الشرطي، وترسيخ المهنية، وضمان ثقة الجمهور، داعية «جميع الأفراد المؤهلين الراغبين في الإسهام في تعافي غزة من خلال العمل الشرطي، التقدم بطلباتهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء إعلان اللجنة عبر صفحتها على «فيسبوك»، بعد وقت قصير من </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122110321401225056&amp;set=a.122099616351225056"><span>نشر</span></a><span> شعارها الجديد، وهو ثالث شعار تنشره منذ الإعلان عن تشكيلها في منتصف شهر يناير الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «لجنة غزة» </span><a href="https://x.com/NCAG/status/2018661296929988759"><span>أعلنت</span></a><span> في وقت سابق، نيتها إطلاق هوية رسمية بصرية جديدة، بالتزامن مع تدشين موقعها الإلكتروني، وذلك بعد اختبار عدد من التصورات البصرية لهويتها المؤسسية الوطنية، وذلك في أعقاب رفض رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، استخدامها شعار السلطة الفلسطينية، والذي نشرته اللجنة عبر صفتحها على فيسبوك، فيما أكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-slams-gaza-palestinian-technocratic-committees-use-of-pa-logo/"><span>بيان</span></a><span> لمكتب نتنياهو، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا»، مشددًا على أنه «لن يكون للسلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحمل شعار لجنة إدارة غزة </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122106741843225056&amp;set=a.122099616351225056"><span>السابق</span></a><span>، العلم الفلسطيني، وهو مطابق لشعار السلطة الفلسطينية، مع اختلاف المسميات ما بين اللجنة والسلطة، وذلك بعد أن سبق ونشرت اللجنة شعارًا مستوحى من «طائر العنقاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، منتصف يناير الماضي، بموجب بنود خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة، والتي نصت كذلك على تشكيل مجلس السلام، الذي أقره مجلس الأمن الدولي، في نوفمبر الماضي، قبل الإعلان منتصف الشهر الماضي، عن تشكيل مجالس أخرى تتولى تنفيذ رؤية مجلس السلام، في حين تعمل اللجنة تحت إشراف الممثل السامي لغزة، التابع لمجلس السلام، نيكولاي ملادينوف.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/20/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85/">مساهمات مليارية لدعم غزة خلال أول اجتماع لمجلس السلام.. و«لجنة غزة» تبدأ استقبال طلبات الانضمام للشرطة الجديدة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:18:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771750869836678</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اسند المواطن يسندك</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D8%B3%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>مياه</category>
			<category>وزارة المالية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/9483f77ed815033-150x150.png" alt="اسند المواطن يسندك" title="اسند المواطن يسندك" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وزارة المالية تطرح عبر البريد «سند المواطن» لاستثمار الأفراد في أدوات الدين الحكومية طويلة الأجل، ووزارة التضامن تعلن إتاحة المساندة النقدية الإضافية للمستحقين، ووزير العمل يطلب حصر بيانات ضحايا حادث سير على طريق في بورسعيد لإتاحة التعويضات لهم، والمقرر الأممي للحق في المياه يطالب الحكومة بـ«إتاحة البيانات العامة في سبيل تحقيق وصول شامل ومستدام إلى مياه الشرب المأمونة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الخارجية يؤكد لمجلس الأمن على ثبات موقف مصر المطالب بإنهاء الحرب الإسرائيلية على غزة واستكمال ترتيبات المرحلة الانتقالية، بينما يترأس دونالد ترامب الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام» بحضور رئيس الوزراء مصطفى مدبولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط تقارير عن جاهزية أمريكية لضرب إيران بدءًا من السبت، وبالتزامن مع لقاء قائدي القوات الجوية المصرية والتركية، يعلن الرئيس التركي من إثيوبيا، رفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند، بينما يطالبه آبي أحمد بدعم دبلوماسي لتأمين منفذ بحري لإثيوبيا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من بدء تداول أوراق الدين الحكومية في البورصة المصرية، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1485219160315166&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=QVNzcuWEhOAYjMCi#"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة المالية، اليوم، عن أداة ادخارية جديدة باسم «سند المواطن»، ستتاح للأفراد في مكاتب البريد، حصريًا، بدءًا من الأحد المقبل، لتضمن للمواطنين عائدًا شهريًا ثابتًا «مميزًا»، لمدة 18 شهرًا، دون تحديد هذا العائد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «المالية» نقل عن الوزير، أحمد كجوك، أن الإصدار يأتي ضمن جهود تنويع أدوات الاستثمار الحكومية «وتوسيع قاعدة المستثمرين من المواطنين، من خلال إتاحة منتجات ادخارية واستثمارية جديدة وآمنة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«سند المواطن» هو أول إعلان عن إتاحة شراء أدوات الدين الحكومية للأفراد خارج الجهاز المصرفي، بخلاف إتاحة التداول عليها في البورصة، وهي الخطوة التي تأتي على خلفية تراجع محتمل في جاذبية الشهادات والودائع البنكية، في ظل تراجع سعر الفائدة، خاصة بعدما استحقت آجال الشهادات مرتفعة العائد في يناير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويفترض أن تسمح السيولة المحصلة من استثمار الأفراد في تلك السندات بخفض الفائدة، ما يساهم في تحرك الحكومة لخفض دينها بعدما تجاوزت تكلفة الفوائد، في نوفمبر الماضي، 96% من الإيرادات المحققة ما بين يوليو إلى نوفمبر الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستهدف الحكومة المواطن المستثمر،</span> <span>أعلنت وزارة التضامن الاجتماعي، اليوم، أن المبالغ المقررة ضمن حزمة الحماية الاجتماعية المعلن عنها أخيرًا تم إيداعها في ماكينات الصراف الآلي للبنوك، ونقاط البيع، ومكاتب البريد، بما يتيح للمستفيدين صرفها بشكل مباشر، ويسمح للأسر المستفيدة من برنامج «تكافل وكرامة» والمستفيدين من معاش الطفل والرائدات الاجتماعيات، ببدء صرفها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1385233100309361&amp;set=a.144158214416862"><span>بيان </span></a><span>الوزارة أشار إلى أن المساندة المقررة لمستفيدي معاش الطفل صُرفت من خلال حوالات بريدية، فيما اُدع الدعم المخصص لحالات «كريمي النسب» -مجهولو الأب والأم- في حساباتهم ببنك ناصر الاجتماعي، بينما تصرف الرائدات الاجتماعيات عبر بطاقة «ميزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل 18 شخصًا، اليوم، إثر اصطدام سيارة نقل بأخرى ربع نقل، على محور 30 يونيو جنوب محافظة بورسعيد، حسبما </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2026/2/19/2945390/4-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A3%D8%B4%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-18-%D8%B4%D8%AE%D8%B5-%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1"><span>نقل </span></a><span>مصراوي. وزير العمل، حسن رداد، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1FSQ4KRzXy/"><span>أعلن </span></a><span>أن عددًا من العمال بين ضحايا الحادث، وأنه وجه مديرية العمل ببورسعيد بإعداد تقرير مفصل بأسماء المتوفين والمصابين تمهيدًا لبحث صرف إعانات عاجلة للعمال وأسرهم من الحساب المركزي للعمالة غير المنتظمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب المقرر الأممي الخاص، المعني بالحق في المياه وخدمات الصرف الصحي، بيدرو أروخو، الحكومة المصرية بـ«السماح بالوصول المجاني إلى البيانات، لتحقيق الشفافية»، معربًا عن قلقه بشأن «حالات اضطهاد مزعومة لأشخاص عبّروا عن عدم موافقتهم على المعلومات الرسمية»، في سياقٍ يجرم فيه «نشر الشائعات أو الأخبار الكاذبة حول مشكلات تلوث المياه»، مضيفًا أنه لاحظ «تردد بعض الأشخاص في مشاركة بيانات محددة معي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مطالبة أروخو جاءت ضمن </span><a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/statements/20260217-eom-stm-egypt-sr-safe-drinking-ar.pdf"><span>بيانه</span></a><span> الختامي لزيارته مصر، ما بين 8 و17 فبراير، لتقييم «مدى إعمال الحق في مياه الشرب الآمنة وفي الصرف الصحي بالبلاد»، والذي </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/press-releases/2026/02/un-expert-encourages-egypt-continue-its-advancements-towards-realisation"><span>أتاحته</span></a><span> الأمم المتحدة، أمس، ورصد فيه أروخو أن مصر «أحرزت تقدمًا ملحوظًا» على مسار إعمال الحق في المياه النظيفة وخدمات الصرف الصحي، إلا أنه أشار إلى أهمية «إتاحة البيانات العامة في سبيل تحقيق وصول شامل ومستدام إلى مياه الشرب المأمونة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تأكيدات ممثلي الحكومة المصرية بأن المياه خالية من التلوث، مستندين إلى 13 مليون عينة يسحبونها سنويًا لتقييم جودة المياه، أشار أروخو إلى أنه علم بأن النتائج لا تُنشر للعامة لصعوبة فهمها بالنسبة لعامة الناس، ولـ«أسباب تتعلق بالأمن القومي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أروخو انتقد في تقريره التطور العمراني «بالغ الرفاهية في المدن الجديدة» والذي تقوده الحكومة بـ«فخر»، بينما تستهلك تلك المدن التي يقطنها 8% فقط من السكان نحو 23% من مياه الشرب، وبحسب المعلومات التي وردت أروخو، فإن «المدن الجديدة في الجيزة تتلقى 2.5 ضعف كمية المياه للفرد مقارنة بمدينة ميت رهينة»، التي «لا يتمتع %20 من السكان بالوصول لشبكات المياه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأقر أروخو بالتطورات الإيجابية على مستوى تعزيز الأطر القانونية والمؤسسية، بـ«دعم من المجتمع الدولي والمؤسسات المالية متعددة»، وإن أعرب عن قلقه «إزاء الضغوط التي تمارسها هذه المؤسسات لخصخصة الخدمات وفرض شروط على القروض»، كما انتقد القانون رقم 2025/172، الذي يوفر فرصًا تجارية للقطاع الخاص، ويسمح له بإنشاء محطات تحلية المياه ومحطات الصرف الصحي وتشغيلها، الأمر الذي «يمهد الطريق لخصخصة إدارة خدمات المياه والصرف الصحي»، مما «يولد مخاطر على الفئات التي تعاني الفقر والفئات المستضعفة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أروخو أشار كذلك إلى التعقيد المؤسسي والبيروقراطي الذي يوزع إدارة المياه على الشركة القابضة للمياه والصرف الصحي، التابعة لوزارة الإسكان، والخدمات العامة، والمجتمعات العمرانية، وقال إنه يؤدي «في كثير من الأحيان إلى أوجه قصور جسيمة، وتداخل في الاختصاصات، ومجالات ذات مسؤوليات متفرقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذر أروخو من تبعات التغير المناخي على السكان، مطالبًا الحكومة بـ«تطبيق مبدأ أولوية استخدام المياه بدلًا من تبرير التحديات الراهنة»، كما نقل «أقاويل» حول تصريف مياه الصرف الصناعي بـ«كميات ضخمة ومنهجية ومن دون معالجتها»، رغم أنها تحمل مواد «بالغة الخطورة»، مشيرًا إلى أن تلك العمليات تمارسها «كبرى الشركات في البلاد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أروخو إن عدم معالجة معظم مياه الصرف الزراعي ينتهي بالملوثات الكيميائية في نهر النيل وخزاناته الجوفية، ليتضاعف الحمل العضوي المسجل في أسوان 15 مرة في الدلتا، بينما تركيز المعادن الثقيلة يتضاعف 20 مرة تقريبًا، الأمر الذي «يُؤدي إلى مخاطر سامة تعجز محطات معالجة المياه عمومًا عن تنقيتها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مقرر الحق في المياه أشاد بمبادرة حياة كريمة، وإن نوّه إلى أنه لا يزال يشعر بـ«القلق من أن 7% من إجمالي سكان مصر لا يزالون يفتقرون إلى صنابير المياه داخل منازلهم»، منوهًا إلى خطورة التوزيع غير المتكافئ لمياه الشرب للفرد في مختلف المحافظات، خاصة المناطق الريفية والهوامش، الذين يعانون من نقص البنية التحتية، وانخفاض ضغط المياه، وسوء حالة الشبكات، وانقطاع المياه، كما أن أغلب هؤلاء السكان لا يتحملون «تكلفة التوصيل التي تطلبها شركة المياه»، مطالبًا الحكومة إتاحة التوصيل المجاني للمياه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت أروخو نظر الحكومة إلى أن أنظمة الري الصحراوية الجديدة المخصصة لكبار المستثمرين، الذين يعتمدون «الزراعة التصديرية الكبرى التي تعتمد على الري المكثف»، تعد «تصدير لمليارات الأمتار المكعبة من المياه الافتراضية»، وهي المياه «اللازمة أيضًا لاستدامة الدلتا في ظل التغيرات المناخية الراهنة»، فظلًا عن ارتفاع مستوى سطح البحر، ما يسرع من تملح أراضي الدلتا ويدمر خزانات المياه الجوفية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في نيويورك، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17G9jHACis/"><span>كرر</span></a><span> وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، أمس، التأكيد على دعم مصر لتسوية عادلة وشاملة تنهي الحرب في قطاع غزة، بما يشمل تثبيت وقف إطلاق النار، وضمان نفاذ المساعدات الإنسانية، والعمل على إزالة العقبات أمام تنفيذ الخطة الدولية لإنهاء الحرب، حسبما قال خلال كلمته في الجلسة الوزارية لمجلس الأمن حول تطورات الأوضاع في الشرق الأوسط، بمقر الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان عبد العاطي الإجراءات الإسرائيلية غير القانونية في الضفة الغربية، بما في ذلك تسريع وتيرة الاستيطان ومحاولات فرض واقع قانوني وإداري جديد، بينما دعا إلى تمكين اللجنة الوطنية الفلسطينية لإدارة غزة من مباشرة مهامها تمهيدًا لعودة السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الجلسة نفسها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CXw2JAAbg/"><span>أكد </span></a><span>عبد العاطي أن الوضع في السودان يمس الأمن القومي المصري بشكل مباشر، معيدًا التأكيد على عدم سماح مصر بمزيد من تفكك الدولة السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما عن مجلس السلام الذي يتزعمه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، والذي يعقد أول اجتماعاته اليوم، ورغم عدم اتضاح دوره في حضور مجلس الأمن، فأكد عبد العاطي خلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CS6w52qWU/"><span>لقائه</span></a><span> نظيرته البريطانية في نيويورك، دعم مصر له.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على ذكر مجلس السلام فمن المنتظر أن </span><a href="https://www.nbcnews.com/world/gaza/trump-board-of-peace-first-meeting-gaza-un-israel-rcna259509"><span>يترأس </span></a><span>ترامب، اليوم، أول </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4rUSdnk%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBEyTHg2Q21iOFpLODVaNUtKZHNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5f0P96DOltqDOAjN6OOMBPUj85EarcDQJAJw9sxVby90oH_ojRvBxMLUnD8g_aem_23qMPjHyyLEDFO2zI7QdKA&amp;h=ASVbV1CJmdLOYr9Aui7ug6aEZIK6NvFqrCoEZZX8EqwMnidPlL0kBmKSVygCoTDw1Dt0ZERiYMouS_qv61m1GlrEt_E-pmZ1Cz4GOAka2C6L-fEnHJV7EZvjYE3BzNBk7qVaWnx30fKdpw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=ASUz6eyUJpGYe6ioLnKh2utJ23R0yuKGWL9ich6VmX_ZRdEBesFh6seQcB-732CFm6wG8nbDpW52vTpsyUiBFaMqt420irHlKS_RjZierbmayzvsX4NxWyojtp-vDjzoBmOX9h_OXiIyDDKCvS4d-2FEyWJPMueystGKPxOF5Ereaax7IyVytyFbndY9s9e8ki8j-ip6sLvOQOZmEodPsbr5sQ"><span>اجتماعاته، </span></a><span>التي سيحضرها رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي بالنيابة عن الرئيس السيسي، وهى مبادرة أثارت ترحيبًا من بعض حلفائه، مقابل انتقادات من دول تخشى أن تمثل مسارًا موازيًا قد يحد من دور الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من المتوقع أن </span><a href="https://www.nbcnews.com/world/gaza/trump-board-of-peace-first-meeting-gaza-un-israel-rcna259509"><span>يعلن </span></a><span>ترامب عن خطة لإعادة إعمار غزة بمليارات الدولارات، إلى جانب مساهمات من أعضاء مجلس الإدارة، حيث صرح بأنه تم التعهد بتقديم أكثر من خمسة مليارات دولار حتى الآن، دون تحديد الدول التي تعهدت بالتمويل. كما من المقرر أن يكشف عن تفاصيل خطط قوة استقرار معتمدة من الأمم المتحدة في غزة، وفقًا لشبكة NBC الإخبارية التي أوضحت أن الاجتماع سيتضمن تقديم آخر المستجدات حول «جميع مسارات العمل»، بما في ذلك المساعدات الإنسانية، واللجنة الوطنية لإدارة غزة، وقوة الاستقرار الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجلس، الذي </span><a href="https://media.un.org/unifeed/en/asset/d352/d3525625"><span>أقرت </span></a><span>الأمم المتحدة في نوفمبر قرارًا صاغته الولايات المتحدة </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/11/1166391"><span>وامتنعت </span></a><span>الصين وروسيا عن التصويت عليه باعتباره لم يمنح الأمم المتحدة دورًا واضحًا فى مستقبل غزة، رحب به مجلس الأمن كإدارة انتقالية ومؤقتة «ستضع الإطار وتنسق التمويل لإعادة تطوير غزة» بموجب خطة ترامب، إلى حين قيام السلطة الفلسطينية بإصلاحات مرضية. ويأذن القرار للمجلس بنشر قوة استقرار دولية مؤقتة في غزة، مع حصر نطاقها في القطاع وحتى عام 2027 فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يقود ترامب مجلس سلامه، أبلغه كبار مسؤولي الأمن القومي أن جيشه بات على أهبة الاستعداد لشن ضربات محتملة على إيران بدءًا من السبت، مع ترجيح امتداد الجدول الزمني لما بعد نهاية الأسبوع، </span><a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-possible-timeline-iran-strikes/"><span>بحسب </span></a><span>CBS News، مؤكدة أن القرار النهائي لم يُتخذ بعد في ظل نقاشات متواصلة داخل البيت الأبيض حول مخاطر التصعيد وتداعياته السياسية والعسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي، ينقل البنتاجون حاليًا بعض الأفراد مؤقتًا من الشرق الأوسط إلى أوروبا أو الولايات المتحدة، كإجراء احترازي روتيني تحسبًا لأي رد إيراني محتمل، فيما ناقش المسؤولون الملف في غرفة العمليات بالبيت الأبيض، مع توقع اكتمال تموضع القوات بحلول منتصف مارس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوجد حاملة الطائرات الأمريكية «يو إس إس أبراهام لينكولن» في المنطقة، بينما كانت «يو إس إس جيرالد فورد» في طريقها إلى الشرق الأوسط قبالة سواحل غرب إفريقيا حتى الأربعاء، في حين أعلنت المتحدثة باسم البيت الأبيض أن الدبلوماسية تظل الخيار الأول رغم وجود «أسباب عدة» لضربة محتملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤشرات </span><a href="https://www.nytimes.com/2026/02/18/us/politics/us-military-iran.html"><span>التصعيد </span></a><span>العسكري بين الولايات المتحدة وإيران تأتي وسط توتر متجدد بشأن البرنامج النووي الإيراني، واتهامات متبادلة حول زعزعة الاستقرار الإقليمي، فضلًا عن ضغوط إسرائيلية تدفع نحو عملية عسكرية أوسع نطاقًا رغم استمرار القنوات الدبلوماسية وتكثيفها خلال الفترة القادمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.axios.com/2026/02/18/trump-iran-war-reasons-military-strikes"><span>قال</span></a><span> موقع أكسيوس إن أي مواجهة مقبلة قد تأخذ شكل حملة عسكرية شاملة، لا عملية محدودة، مع حشد حاملات طائرات وقاذفات في المنطقة، وتنسيق وثيق مع حكومة بنيامين نتنياهو التي تستعد لسيناريو تصعيد واسع. وبخلاف استمرار النزاع النووي، وقمع الاحتجاجات الداخلية في إيران، والضغوط الإسرائيلية كدوافع أمريكية للتصعيد، تستند التقديرات أيضًا إلى معطيات سوق النفط العالمي، إذ يمر نحو خُمس تجارة النفط عبر مضيق هرمز. وبينما يرى مسؤولون أمريكيون وإسرائيليون أن تراجع قدرات طهران الإقليمية قد يحدّ من ردها، يحذر آخرون من أن طبيعة المواجهة المحتملة قد تجعلها ذات طابع وجودي للنظام الإيراني، بما يرفع نسبة المخاطر في المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على ذكر المخاطر في المنطقة.. فبعد أسابيع من زيارته إلى القاهرة، ولقائه الرئيس عبد الفتاح السيسي، حيث </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D8%A7%D9%86/?fbclid=IwY2xjawQD9pNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJZUkVPOXJuZloxakNqenV2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHnK-qHXnMHc-IGUqRxfXnJzKFkfdsdhdwMsbzMpma52xa87OWiCaTWE-pigX_aem_MBr-qMVdK3dgST94fzrgDg"><span>اتفقا</span></a><span> على ملفات إفريقية منها إنهاء الحرب في السودان ودعم سيادة الصومال ووحدة أراضيه، وتأمين البحر الأحمر، </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c0lj0plkg09o"><span>توجه</span></a><span> الرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، إلى العاصمة الإثيوبية، أديس أبابا، في زيارة أعادت تسليط الضوء على أزمة المنفذ البحري الإثيوبي، بعدما طلب رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، من أنقرة ممارسة ضغوط دبلوماسية لمساعدة بلاده، التي أصبحت دولة حبيسة منذ انفصال إريتريا عام 1993، على تأمين منفذ إلى البحر الأحمر، معتبرًا أن بقاء دولة يتجاوز عدد سكانها 130 مليون نسمة دون منفذ بحري «غير عادل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الطلب الإثيوبي يأتي في أعقاب اتفاق سابق لاستئجار جزء من ساحل إقليم أرض الصومال، وهو الاتفاق الذي أثار غضب مقديشو وفتح باب توتر إقليمي </span><a href="https://www.facebook.com/share/182D64bZLS/"><span>دفعت</span></a><span> خلاله القاهرة إلى توقيع اتفاقية دفاع مشترك مع الصومال، مؤكدة رفضها أي تغيير في الواقع الجغرافي للمنطقة. كما تتواصل مساعي أديس أبابا، وسط تلميحات سابقة بإمكانية اللجوء إلى خيارات أكثر عنفًا تجاه ميناء عصب الإريتري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللقاء، الذي أعلن فيه أردوغان رفضه اعتراف إسرائيل بإقليم أرض الصومال كدولة مستقلة، وهو الاعتراف الوحيد الذي حصل عليه الإقليم حتى الآن، معتبرًا أن الخطوة تهدد بإشعال منطقة مضطربة أصلًا، يأتي في وقت تتقاطع فيه تحركات أنقرة في القرن الإفريقي مع تقارب متسارع في علاقاتها مع القاهرة بعد سنوات من الفتور، وهو تقارب يتوازى مع  استمرار خلافها مع أديس أبابا حول سد النهضة الذي تعتبره مصر تهديدًا لثروتها المائية من مياه النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالحديث عن مصر كان آخر ثمرات التعاون التركي المصري </span><a href="https://www.facebook.com/EgyArmySpox/posts/pfbid0D3TpTF14Eyww9pNFUZCR47cuqaCEqCrkFPatXaFJJshnSg688f7jvxwRLbcUyr1wl?rdid=0zQ157idM1MlIcyd#"><span>استقبال </span></a><span>قائد القوات الجوية المصرية، أمس، لنظيره التركي، لتعزيز التنسيق بين الجانبين، وخلال الزيارة، أجرى الوفد التركي جولة في عدد من وحدات القوات الجوية المصرية، واطلع على أنظمة التدريب والتسليح الحديثة، وفقًا للمتحدث العسكري. يأتي الاستقبال بعد أسابيع من نشر مسيرات قتالية تركية على حدود مصر الجنوبية الغربية للقتال في السودان ضد قوات الدعم السريع، التي سبق أن </span><a href="https://www.reuters.com/investigations/ethiopia-builds-secret-camp-train-sudan-rsf-fighters-sources-say-2026-02-10/"><span>كشفت </span></a><span>«رويترز» عن صور للأقمار الصناعية تثبت تورط إثيوبيا في استضافة معسكر سري لتدريب آلاف من مقاتليها، وبدعم عسكري ولوجستي إماراتي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> للمزيد حول اللاعبين في الحرب السودانية طالعوا تقريرنا السابق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D8%B3%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%83/">اسند المواطن يسندك</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 19:43:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771524139084906</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HBM7sOiWwAAgL3C-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»" title="الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني، اليوم، متأثرًا بإصابته جراء قصف إسرائيلي قبل نحو شهرين، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، بعد يوم من مقتل آخر برصاص الاحتلال في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر قطاع غزة 60 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح، أمس، تزامنًا مع وصول 60 من الفلسطينيين العالقين في مصر إلى القطاع، في حين قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن إجمالي عدد المسافرين منذ إعادة تشغيل المعبر مطلع الشهر الجاري، وحتى أمس، بلغ نحو ألف و148 مسافرًا، </span><span>بينهم 640 مغادرًا، و508 عائدين، فضلًا عن 26 شخصًا أُعيدوا إلى القطاع ولم تكتمل إجراءات سفرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلص تقييم عسكري إسرائيلي إلى أن حركة حماس تعمل على تعزيز سيطرتها على قطاع غزة، من خلال تعيين مؤيدين لها في مناصب حكومية ودمج آخرين في الأجهزة الأمنية والسلطات المحلية، إلى جانب مواصلة جني الضرائب ودفع الرواتب، بحسب تقرير نشرته وكالة رويترز، أمس، أشار إلى أن استمرار نفوذ الحركة في إدارة القطاع يفاقم الشكوك بشأن آفاق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ينعقد، اليوم، أول اجتماع رسمي لمجلس السلام، برئاسة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وبمشاركة ممثلين عن نحو 47 دولة، والاتحاد الأوروبي، لبحث القضايا العالقة بشأن مستقبل قطاع غزة، حسبما قالت وكالة رويترز، التي رجحت أن تشمل المناقشات نزع سلاح حركة حماس، وحجم صندوق إعادة إعمار القطاع، وآليات تدفق المساعدات إلى السكان.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في قرية مخماس، شمالي شرق مدينة القدس المحتلة، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين هاجموا القرية، وأصابوا خمسة من سكانها، قبل سرقتهم عددًا من المواشي، تزامنًا مع إصابة ثلاثة مواطنين برصاص قوات الاحتلال، في بلدة عرابة، جنوب جنين، شمالي الضفة الغربية، عقب اقتحام قوات الاحتلال للبلدة، وإطلاقها الرصاص الحي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني، اليوم، متأثرًا بإصابته جراء قصف إسرائيلي استهدف بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، قبل نحو شهرين، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223994"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، التي </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223906"><span>أفادت</span></a><span>، أمس، بمقتل فلسطيني برصاص الاحتلال في المنطقة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت مدينة غزة، شمال القطاع، ومدينتا رفح وخان يونس جنوبًا، قصفًا مدفعيًا وغارات جوية إسرائيلية، اليوم، </span><a href="https://safa.ps/post/402782/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>وفق</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي أشارت كذلك إلى إطلاق نار كثيف من آليات الاحتلال، شرق مخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7301"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، أن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، جثماني قتيلين، وأربعة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 72 ألفًا و69 قتيلًا، و171 ألفًا و728 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق، أفاد </span><a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2026/02/ethnic-cleansing-concerns-gaza-and-west-bank-amid-intensified-violence-and"><span>تقرير</span></a><span> صادر عن مفوضية الأمم المتحدة لحقوق الإنسان، اليوم، أن القوات الإسرائيلية ارتكبت انتهاكات جسيمة للقانون الإنساني الدولي وجرائم فظيعة في غزة، معتبرًا أن الهجمات الإسرائيلية المكثفة والترحيل القسري للفلسطينيين يبدوان وكأنهما يهدفان إلى إحداث تغيير دائم في التركيبة السكانية للقطاع «مما يثير مخاوف بشأن التطهير العرقي». كما أشار التقرير إلى انتهاكات قد ترقى إلى «جرائم حرب»، ارتكبتها حركة حماس وفصائل مسلحة فلسطينية أخرى، تمثلت في «احتجاز رهائن وسوء معاملتهم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تعلق «حماس» على التقرير الأممي، رفضت البعثة الدائمة لإسرائيل في جنيف نتائجه المتعلقة بأفعال إسرائيل، وقالت في بيان، اليوم، إن المفوضية فقدت مصداقيتها، وتنخرط في حملة لتشويه صورة دولة إسرائيل، بحسب ما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%3A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A8%D8%AA%D8%A7-%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90967537"><span>نقلته</span></a><span> وكالة رويترز.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«هيئة المعابر في غزة»: مغادرة 60 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح وعودة 60 عالقًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الهيئة العامة للمعابر والحدود في غزة، اليوم، مغادرة 60 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح، أمس، ووصول 60 من الفلسطينيين العالقين في مصر إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/291407"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/safaps/356160"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن إجمالي عدد المسافرين منذ إعادة تشغيل المعبر مطلع الشهر الجاري، وحتى أمس، بلغ نحو ألف و148 مسافرًا، بينهم 640 مغادرًا، و508 عائدين، فضلًا عن 26 شخصًا أُعيدوا إلى القطاع ولم تكتمل إجراءات سفرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار «الإعلامي الحكومي» إلى أن نسبة الالتزام بفتح المعبر تقارب 33%، موضحًا أن نحو ثلاثة آلاف و400 مسافر «كان يفترض سفرهم» عبر المعبر، ذهابًا وإيابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُعيد تشغيل معبر رفح بإشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، لسفر أعداد محدودة من المواطنين وفق اتفاقية المعابر الموقعة بين الحكومة الإسرائيلية والسلطة الفلسطينية عام 2005، ضمن استحقاقات المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، الموقع في أكتوبر الماضي؛ وبعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«رويترز»: «حماس» تعمل على تعزيز سيطرتها.. والاتحاد الأوروبي يعتزم دعم «لجنة غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>خلص تقييم عسكري إسرائيلي إلى أن حركة حماس تعمل على تعزيز سيطرتها على قطاع غزة، من خلال تعيين مؤيدين لها في مناصب حكومية ودمج آخرين في الأجهزة الأمنية والسلطات المحلية، إلى جانب مواصلة جني الضرائب ودفع الرواتب، بحسب </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B9%D9%86-%D9%83%D8%AB%D8%A8-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%82%D8%A8%D8%B6%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/90965355%D8%B7"><span>تقرير</span></a><span> نشرته وكالة رويترز، أمس، أشار إلى أن استمرار نفوذ الحركة في إدارة القطاع يفاقم الشكوك بشأن آفاق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدران مطلعان للوكالة إن «حماس» عينت خمسة محافظين جميعهم على صلة بكتائب القسام، الجناح العسكري للحركة، كما أجرت تغييرات لمسؤولين كبار في وزارتي الاقتصاد والداخلية المسؤولتين عن إدارة الضرائب والأمن، كما عينت أربعة رؤساء بلديات ليحلوا محل من قتلوا أو فصلوا خلال الحرب، وأوضح المصدران أن اختيار أشخاص مرتبطين بجناحها العسكري لمناصب المحافظين كان يهدف إلى قمع العصابات المسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، نفى مدير المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إسماعيل الثوابتة، إجراء أي تعيينات جديدة، مؤكدًا أن ما جرى اقتصر على استمرار الموظفين القائمين على رأس عملهم في أداء مهامهم لضمان انتظام العمل المؤسسي ومنع حدوث أي فراغ إداري، وبما يضمن تقديم الخدمات الأساسية للمواطنين دون انقطاع، وفقًا لرويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الوكالة عن مصدر مقرب من اللجنة الوطنية لإدارة غزة، التي تضم 15 عضوًا، أن اللجنة على علم بتحركات «حماس»، وليست راضية عنه. كانت اللجنة قد دعت في بيان قبل أيام، الوسطاء إلى تكثيف جهودهم لحل القضايا العالقة، محذرة من أنها لن تتمكن من أداء مسؤولياتها «دون الصلاحيات الإدارية والمدنية والشرطية الكاملة اللازمة لأداء مهامها بشكل فعال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق، أظهرت وثيقة ​صادرة عن جهاز العمل الخارجي الأوروبي، أن الاتحاد الأوروبي يدرس إمكانية تقديم ‌دعم للجنة ‌الوطنية ​لإدارة ‌غزة، وفق ما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/YSE5QILXKRPAPARLN2URBKYGUI-2026-02-18/"><span>أفادت </span></a><span>«رويترز»، أمس، وذكر ⁠الجهاز، ​في الوثيقة ⁠التي وُزعت على الدول الأعضاء، أن «الاتحاد الأوروبي يتواصل ⁠مع هياكل ‌الحكم ‌الانتقالي التي تأسست ​حديثًا ‌لغزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«اغتصاب وصعق وتجويع».. تقرير حقوقي يكشف عن انتهاكات إسرائيلية بحق الأسرى من الصحفيين الفلسطينيين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كشف </span><a href="https://cpj.org/ar/2026/02/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7/"><span>تقرير</span></a><span> حقوقي أصدرته لجنة حماية الصحفيين، اليوم، عن أنماط من الانتهاكات ارتكبتها إدارة سجون الاحتلال الإسرائيلي بحق 94 صحفيًا فلسطينيًا، اعتقلتهم القوات الإسرائيلية بين أكتوبر 2023، ويناير الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستند التقرير، الذي حمل عنوان «عُدنا من الجحيم»، إلى شهادات 59 صحفيًا ممن اعتقلهم الاحتلال، وأفادوا بعد الإفراج عنهم بتعرضهم للتعذيب أو سوء المعاملة أو أشكال مروعة من العنف، من بينها الاغتصاب والصعق بالكهرباء والضرب بأدوات حادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت اللجنة أن العنف الجنسي استُخدم كأداة «للإذلال وبث الرعب وترك آثار نفسية دائمة». وقالت الرئيسة التنفيذية للجنة، جودي جينسبيرج، إن حجم هذه الشهادات واتساقها يتجاوزان بكثير نطاق السلوكيات الفردية، مضيفة «نحن أمام نمط واضح وممنهج»، ودعت المجتمع الدولي إلى اتخاذ إجراءات فورية، مع التأكيد على ضرورة وجود «مساءلة حقيقية»، عن الإخفاق في الالتزام بالمعايير الدولية الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفصّل التقرير الانتهاكات التي تعرض لها الصحفيون خلال احتجازهم، وتوزعت على ثلاثة مستويات رئيسية، وهي: التجويع الممنهج، والإهمال الطبي، بما في ذلك خياطة جروح دون تخدير، وترك كسور وإصابات أعين دون علاج، والتعذيب النفسي، الذي شمل تهديد الصحفيين بقتل عائلاتهم وحرمانهم من النوم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«مجلس السلام» ينعقد لأول مرة في واشنطن برئاسة ترامب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ينعقد، اليوم، أول اجتماع رسمي لمجلس السلام، برئاسة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وبمشاركة ممثلين عن نحو 47 دولة، والاتحاد الأوروبي، لبحث القضايا العالقة بشأن مستقبل قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/RG46ONEEBFKU3OLYY3UGKLDNAY-2026-02-19/"><span>قالت </span></a><span>وكالة رويترز، التي رجحت أن تشمل  المناقشات نزع سلاح حركة حماس، وحجم صندوق إعادة إعمار القطاع، وآليات تدفق المساعدات إلى السكان.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن يلقي ترامب كلمة أمام المشاركين خلال الاجتماع، للإعلان عن جمع خمسة مليارات دولار لصندوق إعادة الإعمار من الدول المشاركة، إضافة إلى الكشف عن الدول المشاركة في قوة الاستقرار الدولية، المزمع نشرها في غزة، بهدف الحفاظ على السلام، وفق مسؤولين أمريكيين تحدثوا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تشمل قائمة الدول التي ستحضر الاجتماع، إسرائيل ومصر وقطر والسعودية، ومجموعة واسعة من الدول تمتد من ألبانيا إلى فيتنام، لكنها لا تشمل الأعضاء الدائمين في مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة، مثل فرنسا وبريطانيا وروسيا والصين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المنتظر أن يتحدث خلال الاجتماع، إلى جانب ترامب، وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، والمبعوثان الأمريكيان ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، الذي من المتوقع أن يكون له دور كبير في المجلس، إلى جانب مندوب الولايات المتحدة لدى الأمم المتحدة، مايك والتز، والممثل السامي لغزة، نيكولاي ملادينوف، وغيرهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> في نوفمبر الماضي، قرارًا ينص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، ضمن خطة ترامب لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، وبموجبه، تشرف الولايات المتحدة على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويض لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في قرية مخماس، شمالي شرق مدينة القدس المحتلة، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين هاجموا القرية، وأصابوا خمسة من سكانها، قبل سرقتهم عددًا من المواشي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/18/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-142555"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/18/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-142555"><span>تزامنًا</span></a><span> مع إصابة ثلاثة مواطنين برصاص قوات الاحتلال، في بلدة عرابة، جنوب جنين، شمالي الضفة الغربية، عقب اقتحام قوات الاحتلال للبلدة، وإطلاقها الرصاص الحي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7/">الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. والأمم المتحدة: الهجمات الإسرائيلية تثير مخاوف من «تطهير عرقي»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 17:25:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771518741146621</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
