<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 01:50:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 13 Dec 2025 23:50:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%AA-150x150.jpg" alt="بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي " title="بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في  نشرة غزة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان نتيجة إصابتهما برصاص الاحتلال الإسرائيلي في بلدة جباليا، ومنطقة السودانية، شمالي قطاع غزة، اليوم، وفي وقت لاحق، قُتل أربعة فلسطينيين، في غربي مدينة غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في شارع الرشيد الساحلي، وقالت وسائل إعلام إسرائيلية، إن القصف استهدف القيادي في كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، رائد سعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ارتفعت حصيلة ضحايا المنخفض الجوي في غزة، إلى 16 قتيلًا، بينهم ثلاثة أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد، حسبما أعلنت مديرية الدفاع المدني، فيما قدّر المكتب الإعلامي الحكومي، خسائر المنخفض بنحو أربعة ملايين دولار، بعد انهيار نحو 13 منزلًا، وغرق وانجراف نحو 27 ألف خيمة تؤوي نازحين، وتضرر قطاعات حيوية مختلفة، ما أثر على نحو ربع مليون نازح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أكد بيان صدر عن وزراء خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وتركيا والسعودية، أمس، على دور وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، الذي «لا غنى عنه ولا يمكن استبداله»، في حماية حقوق اللاجئين الفلسطينيين ورعاية شؤونهم، مُحذرًا من التداعيات الإنسانية والاجتماعية والسياسية الخطيرة لأي إضعاف لقدرة الوكالة على تقديم خدماتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 6 فلسطينيين برصاص وقصف الاحتلال في شمالي غزة.. ومزاعم إسرائيلية باستهداف قيادي في «القسام» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان نتيجة إصابتهما برصاص الاحتلال الإسرائيلي في بلدة جباليا، ومنطقة السودانية، شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398610/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، وفي وقت لاحق، اليوم، قُتل أربعة فلسطينيين، في غربي مدينة غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في شارع الرشيد الساحلي، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433171/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الغارة، قال </span><a href="https://t.me/idfofficial/16129"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، اليوم، إنه استهدف أحد أبرز عناصر حركة حماس في مدينة غزة، والذي عمل خلال الأشهر الماضية على إعادة بناء قدرات الحركة وتصنيع أسلحتها، فيما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/295781"><span>زعمت</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية، أن المستهدف هو القيادي في كتائب القسام، الجناح العسكري للحركة، رائد سعد، الذي </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148233"><span>يشغل</span></a><span> حاليًا منصب رئيس هيئة إنتاج الأسلحة، وكان سابقًا رئيسًا لدائرة العمليات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/safaps/344208"><span>قالت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، إن مواصلة جيش الاحتلال جرائمه في غزة، يمثل إمعانًا في خرق اتفاق وقف إطلاق النار، الذي جرى توقيعه وفق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لافتة إلى أن قصف الاحتلال في غزة، اليوم، يؤكد مجددًا أن الاحتلال يسعى عمدًا إلى تقويض اتفاق وقف إطلاق النار وإفشاله عبر تصعيد خروقاته المتواصلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر القصف المدفعي الإسرائيلي، في مناطق شرقي القطاع، ولا سيما شرقي مدينة خان يونس، جنوبًا، اليوم، قبل الإعلان عن مقتل فلسطيني في منطقة المواصي، غربي «خان يونس»، متأثرًا بإصابته قبل أسابيع نتيجة قصف إسرائيلي استهدف خيمته، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137667"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعترف الجيش الإسرائيلي، اليوم، باستهداف فلسطيني في جنوبي القطاع، أمس، بزعم تجاوزه «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/idfofficial/16128"><span>بيان</span></a><span> للجيش عبر قناته على تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، ثلاثة قتلى، اثنان منهم سقطا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلا بعده، فيما قتل الثالث نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، والذي أدى كذلك لوصول 16 مُصابًا إلى المستشفيات خلال نفس الفترة، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7181"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي على غزة، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و654 قتيلًا، و171 ألفًا و95 مُصابًا، وفق إعلان «صحة غزة»، اليوم، مُشيرة إلى إضافة عدد 277  قتيلًا لإحصائية الضحايا، ممن اكتملت بياناتهم وجرى اعتمادها من اللجنة الحكومية لتوثيق ضحايا العدوان.  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قدّر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، خسائر المنخفض الجوي، بنحو أربعة ملايين دولار، بعد انهيار نحو 13 منزلًا، وغرق وانجراف نحو 27 ألف خيمة تؤوي نازحين، ما أدى لتضرر نحو ربع مليون نازح، من بين مليون ونصف يعيشون في الخيام ومراكز إيواء بدائية لا توفر الحد الأدنى من الحماية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المنخفض الجوي الذي ضرب قطاع غزة خلال اليومين الماضيين، أسفر عن مقتل 16 فلسطينيًا، بينهم ثلاثة أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد القارس، حسبما </span><a href="https://www.france24.com/en/live-news/20251212-gaza-civil-defence-says-13-dead-as-heavy-rains-batter-territory"><span>قال</span></a><span>، أمس، المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، بعد أيام من غرق آلاف خيام النازحين، نتيجة السيول وشدة الرياح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف «الإعلامي الحكومي» في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3976"><span>بيان</span></a><span>، أن هذه الوقائع تؤكد مجددًا صحة التحذيرات السابقة التي أطلقها مرات عديدة، وتكشف عن هشاشة بيئة النزوح التي فرضها الاحتلال الإسرائيلي بالقوة والقصف، ومنع معالجتها عبر إغلاق المعابر وعرقلة إدخال مواد الإيواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدى المنخفض الجوي لأضرار في قطاعات البنية التحتية والطرق، والمياه والصرف الصحي، إضافة لقطاع الغذاء والإمدادات، وفق بيان «الإعلامي الحكومي»، الذي أشار كذلك إلى تضرر قطاعات الصحة والطاقة والقطاع الزراعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال البيان إن مئات الشوارع الترابية والطرق تعرضت للانجراف بفعل السيول ومياه الأمطار، ما تسبب بتعطل حركة النقل والمواصلات، وصعوبة وصول سيارات الإسعاف و«الدفاع المدني»، في حين أدى المنخفض لتضرر شبكات الصرف الصحي البدائية التي أُنشئت اضطراريًا، فضلًا عن غرق مداخل مدارس ومراكز تعليمية تُستخدم كمراكز إيواء، وتلف معدات خدمية مساندة داخل هذه المراكز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ما يتعلق بقطاع المياه والصرف الصحي، فأسفر المنخفض الجوي عن تعطّل خطوط نقل المياه المؤقتة، واختلاط المياه النظيفة بمياه الأمطار والطين، وانهيار حفر امتصاص مؤقتة في عشرات التجمعات المركزية المكتظة بالنازحين، وارتفاع مخاطر التلوث وانتشار الأمراض، في حين تسببت الأمطار بتضرر عشرات النقاط الطبية المتنقلة في مراكز إيواء النازحين، بما في ذلك فقدان أدوية ومستلزمات إسعاف أولي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وغرقت أراضي زراعية ومزروعات موسمية بمياه الأمطار، نتيجة المنخفض الذي أدى إلى تلف عشرات الدفيئات الزراعية البدائية التي تعتاش منها آلاف العائلات النازحة، وخسارة مصدر دخل لمئات العائلات في ظل انعدام البدائل، فيما تلفت مواد غذائية مخزنة لدى آلاف العائلات الفلسطينية نتيجة غرق الخيام، بجانب تضرر مساعدات غذائية وُزّعت حديثًا في مناطق غمرتها المياه، ما أدى لفقدان مخزون الطوارئ لدى بعض مراكز الإيواء. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><b> </b></p>
</div>
<h3 dir="rtl"><b>بيان عربي إسلامي: لا غنى عن «أونروا» ولا يمكن استبدالها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكد </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid014xXUYiF22BLVS3RvwM5YY9BBzfwMJ8GBqBPB8LLoD6Za2XeAfskmDGyK41K9Fdcl?locale=ar_AR"><span>بيان</span></a><span> صدر عن وزارات خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وتركيا والسعودية وقطر، أمس، على دور وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، الذي «لا غنى عنه ولا يمكن استبداله»، في حماية حقوق اللاجئين الفلسطينيين ورعاية شؤونهم، مُحذرًا من التداعيات الإنسانية والاجتماعية والسياسية الخطيرة لأي إضعاف لقدرة الوكالة على تقديم خدماتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار عقود، نفذت «أونروا» ولاية فريدة من نوعها أوكلها لها المجتمع الدولي، تُعنى بحماية اللاجئين الفلسطينيين، وتقديم خدمات التعليم والصحة والخدمات الاجتماعية والمساعدة الطارئة للملايين منهم في مناطق عملياتها، وفقًا لقرار الجمعية العامة للأمم المتحدة رقم 302 لعام 1949، حسبما قال البيان، مُضيفًا أن اعتماد الجمعية العامة لقرار تجديد ولاية الوكالة لمدة ثلاث سنوات إضافية، يعكس الثقة الدولية في الدور الحيوي الذي تؤديه «أونروا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان البيان اقتحام القوات الإسرائيلية لمقر «أونروا» في القدس المحتلة، الأسبوع الماضي، لافتًا إلى أن هذا الاعتداء يمثل انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي وحرمة مقار الأمم المتحدة، ويعدّ تصعيدَا غير مقبول، ويخالف الرأي الاستشاري الصادر عن محكمة العدل الدولية في شهر أكتوبر الماضي، والذي ينصّ على التزام إسرائيل كقوة احتلال، بعدم عرقلة عمليات الوكالة، «بل على العكس من ذلك تسهيلها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد البيان على الدور الأساسي الذي تضطلع به الوكالة في توزيع المساعدات عبر شبكة مراكز تابعة لها، بما يضمن وصول الغذاء والمواد الإغاثية والمستلزمات الأساسية إلى مستحقيها بعدالة وكفاءة، وبما يتسق مع قرار مجلس الأمن رقم 2803، فيما أشار البيان أن مدارس «أونروا» ومرافقها الصحية تُعدّ شريان حياة لمجتمع اللاجئين في غزة، حيث تواصل دعم التعليم وتوفير خدمات الرعاية الصحية الأساسية رغم الظروف شديدة الصعوبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الجمعية العامة للأمم المتحدة، جددت بأغلبية ساحقة، الأسبوع الماضي، ولاية وكالة «أونروا»، لمدة ثلاث سنوات، القرار الذي أيدته 151 دولة، مقابل معارضة عشر دول، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/5/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7"><span>قال</span></a><span> مفوض عام «أونروا»، فيليب لازاريني، مُضيفًا أن القرار يعكس تضامنًا واسعًا من مختلف أنحاء العالم مع لاجئي فلسطين، ويقرّ بمسؤولية المجتمع الدولي تجاه احتياجاتهم الإنسانية والتنموية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7/">بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 18:44:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765648938249470</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استدعاء الكاتب عمار علي حسن لنيابة أمن الدولة بعد غد دون إعلانه الأسباب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29071</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/aab805f1-a278-416a-b063-9577a648ed08_0.jpg.webp?itok=0oJgyHva" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/aab805f1-a278-416a-b063-9577a648ed08_0.jpg.webp?itok=0oJgyHva" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الكاتب والباحث في علم الاجتماع السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d59c20f2-0b23-4954-befd-cfccf5fcf128" href="https://almanassa.com/author/5827" title="عمار علي حسن">عمار علي حسن</a> اليوم السبت إنه تلقى استدعاءً من نيابة أمن الدولة العليا لاستجوابه بعد غدٍ الاثنين في تحقيقات جارية بقضية تحمل رقم 10204 لسنة 2025، لا يعلم مضمونها ولا سبب الاستدعاء لها بعد غد الاثنين.</p>

<p>وقال حسن، وهو عضو بمجلس أمناء الحركة المدنية، في <a href="https://www.facebook.com/marlyhsn.148844/posts/pfbid08Q1CnZnC5EfMmYRGaMrNC5p9MoBzNQzYg8zgZ8AGwe8SRX5xB2JBZyot3KSgvAfMl">بوست</a> عبر فيسبوك، إن الاستدعاء الذي تلقاه ويحمل اسم "إعلان قانوني" لم يوضِّح ما إذا كان سيخضع للاستجواب بصفته شاهدًا أم متهمًا.</p>

<p>وأشار إلى أنه ناقش المحامين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d4b3a45-09fc-498a-8f2c-cc5bd970cd39" href="https://almanassa.com/author/2444" title="ناصر أمين">ناصر أمين</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> وإبراهيم العزب حول القضية ومضمونها أو الاتهامات التي تضمها "وثلاثتهم راح يقيس ما يتوقع على ما يعرف من مجريات مثل هذه القضايا".</p>

<p>وقال حسن إنه أبلغ نقيب الصحفيين خالد البلشي بصفته عضوًا في النقابة، وسيُبلغ أيضًا الدكتور علاء عبد الهادي رئيس اتحاد الكتاب بصفته عضوًا في اتحاد الكتاب أيضًا.</p>

<p>من ناحيتها، طالبت الحركة المدنية الديمقراطية السلطات المصرية بالتوقف عن هذا النهج من استهداف القوى الوطنية المعارضة، معتبرة أن الأمر يزيد من احتقان الأوضاع السياسية في البلاد. </p>

<p>ودعت الحركة المدنية في <a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid02K6Cxq4P31bW6qNSQ5bGX7yiH5BxMnn7cnfmD7yjMDnSjGHxe83Sefk6QA9t2HXprl">بيان</a> السلطات المصرية بفتح المجال العام وعدم خنق المسارات السياسية الشرعية لممارسة العمل العام وطرح سياسات بديلة وأفكار مختلفة بشكل شرعي وقانوني بديلًا عن سياساتها الحالية.</p>

<p>وعمار علي حسن صحفي وباحث في علم الاجتماع السياسي وروائي، وهو من كُتّاب <strong>المنصة</strong> الدوريين بمقال نصف شهري، نشر أحدثها اليوم بعنوان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7786c731-8a3a-4366-b980-348de8daddc1" href="https://almanassa.com/stories/28980" title="برلمان مُكللٌ بالبطلان">برلمان مُكللٌ بالبطلان</a>، ولديه الكثير من الأبحاث في مجال علم الاجتماع السياسي ودراسة الحركات الاجتماعية والفكر السياسي في مصر والعالم العربي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 18:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765643538980587</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تستدعي عمار علي حسن للمثول أمامها الاثنين المقبل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/752-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%84%D9%80_%D8%B0%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1__-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D8%AA%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A9-YouTube-4_01-e1765640067298-150x150.png" alt="«أمن الدولة» تستدعي عمار علي حسن للمثول أمامها الاثنين المقبل" title="«أمن الدولة» تستدعي عمار علي حسن للمثول أمامها الاثنين المقبل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«أمن الدولة» تستدعي عمار علي حسن للمثول أمامها الاثنين المقبل</span></li>
<li aria-level="1"><span>طعون المرحلة الأولى مستمرة: «الإدارية العليا» تتلقى 12 طعنًا على نتائج الـ19 دائرة الملغاة سابقًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>الطائرة الرئاسية الجديدة تصل مصر..  و«القاهرة 24» تحذف خبر الوصول رغم تأكيد «فلايت رادار»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الآثار»: تسرب أمطار محدودة داخل «المتحف الكبير» متوقع ومتوافق مع التصميم </span></li>
<li aria-level="1"><span>«واشنطن» توسع تحركاتها البحرية ضد أعدائها وتعترض شحنتين تابعتين لطهران</span></li>
<li aria-level="1"><span>إريتريا تغادر «إيجاد» وتتهم المنظمة الإفريقية بالانحياز لإثيوبيا</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استدعت نيابة أمن الدولة العليا، الكاتب عمار علي حسن، للمثول أمامها الاثنين المقبل، في القضية رقم 10204 لسنة 2025، وذلك في تمام الحادية عشر صباحًا، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/marlyhsn.148844/posts/pfbid08Q1CnZnC5EfMmYRGaMrNC5p9MoBzNQzYg8zgZ8AGwe8SRX5xB2JBZyot3KSgvAfMl?rdid=BXZswCzgdo00ntIB#"><span>أعلن</span></a><span> حسن على فيسبوك اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح حسن أن الاستدعاء خلا من الإشارة لأسبابه أو طبيعة القضية، أو ما إذا كان مثوله أمام «أمن الدولة» بغرض التحقيق أم للإدلاء بشهادة، لافتًا إلى أنه أبلغ نقيب الصحفيين خالد البلشي، ورئيس اتحاد الكتاب، علاء عبد الهادي، باستدعائه نظرًا لعضويته في نقابة الصحفيين واتحاد الكتاب، كما هو معمول به في تلك الظروف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم تنته بعد أخبار مجلس النواب المقبل عمومًا، وطعون المرحلة الأولى خصوصًا، بعدما أعلنت المحكمة الإدارية العليا، اليوم، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4150426"><span>استقبال</span></a><span> 12 طعنًا على نتائج الـ19 دائرة التي أعيدت بها الانتخابات، الأسبوع الماضي، بحسب موقع «المصري اليوم». وهي الدوائر نفسها التي سبق وألغيت نتائجها بموجب قرار أصدرته الهيئة الوطنية للانتخابات بعد يوم واحد فقط من توجيهات الرئيس عبد الفتاح السيسي لها، بـ«اتخاذ قرارات ترضي الله وتعكس بأمانة إرادة الناخبين»، على حد تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب الجدول الزمني المحدد، والذي أصبح شديد التعقيد والتشابك نظرًا لكثرة الإعادات والإلغاءات والطعون، تنتهي اليوم مهلة تلقي الطعون الانتخابية على نتائج المرحلة الأولى الملغاة، على أن يبدأ نظرها والفصل فيها خلال العشرة أيام المقبلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما عن كيف وصل المشهد الانتخابي المرتبك لانتخابات «النواب» إلى تلك المرحلة يمكنك قراءة تقرير مدى مصر: «كرسي في كلوب» الانتخابات..الطريق إلى بيان الرئيس من</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8/"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن موقع «القاهرة 24»،</span><a href="https://www.cairo24.com/2334418"><span> اليوم</span></a><span>، عن وصول الطائرة الرئاسية الجديدة من طراز بوينج  747-8، والمسجلة تحت اسم «SU-EGY»، إلى مطار القاهرة الدولي قبل يومين، بعد رحلة نقل وتجهيز خضعت لها في مدينة هامبورج الألمانية، وهو الخبر الذي حذفته لاحقًا، رغم صحة المعلومات المنشورة. فبحسب </span><a href="https://www.flightradar24.com/data/aircraft/su-egy"><span>موقع</span></a><span> «فلايت رادار»، هبطت الطائرة الرئاسية بالفعل في مطار القاهرة في تمام الساعة الرابعة و57 دقيقة مساء يوم 11 ديسمبر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب خبر «القاهرة 24» المحذوف، وتغطية سابقة لـ«مدى مصر»، اشترت الحكومة المصرية الطائرة بنحو نصف مليار دولار، فيما أدخلت على تصميمها الداخلي تعديلات بدأت في </span><a href="https://www.madamasr.com/2022/08/31/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7/"><span>أغسطس</span></a><span> 2022، قبل أن تنضم إلى أسطول النقل الرئاسي إلى جانب طائرات من طراز إيرباص A340 وأصول أخرى مخصصة للنقل الرسمي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد نحو يوم من تداول مستخدمي وسائل التواصل الاجتماعي مقطع فيديو أشاروا فيه إلى «غرق المتحف المصري الكبير» بسبب الأمطار رغم مرور أسابيع قليلة على افتتاحه، وهو المقطع الذي لم تعلق عليه وزارة السياحة والآثار إلا اليوم، بعدما بدأت مؤسسات إعلامية، بينها موقع «</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/12/video-circulated-rainwater-leaking-grand-egyptian-museum"><span>CNN</span></a><span>»، الإشارة إلى أن المقطع لا يرتبط بتسرب حديث، لكن يعود إلى مقطع تم تداوله في أبريل 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم ذلك، لم ينف بيان «</span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid0RvK7jMhme4yyMUzB3Gq22jDqn514iTf4zL4wvFvuyBkn6DDaPvd8fFvhEoQHRngRl"><span>الآثار</span></a><span>»، اليوم، حدوث تسريب من عدمه، وإنما أوضح أن تصميم البهو جاء وفق رؤية معمارية تعتمد على وجود فتحات في السقف بشكل هندسي يسمح باستدامة دخول الإضاءة والتهوية الطبيعية للداخل، وبالتالي يعد تسرب كميات محدودة من الأمطار داخل البهو أمرًا متوافقًا مع التصميم ومتوقعًا في مثل ذات الوقت من العام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الأمطار، تطرق بيان «الآثار» إلى </span><a href="https://www.elaosboa.com/2571669/"><span>الكسور</span></a><span> التي شابت بعض أرضيات المتحف الكبير، واصفًا تلك«الملاحظات المتعلقة ببعض الأرضيات الخارجية للمتحف» على حد تعبيره بـ«البسيطة»، الناتجة عن التجهيزات والديكورات التي أقيمت أثناء فعالية افتتاح المتحف، وأنه يجرى العمل على إصلاحها بموجب الاتفاق المبرم مع الشركة المنفذة لحفل الافتتاح وفق خطة زمنية محددة، لم يعلنها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن توسع تحركاتها البحرية باعتراض شحنة صينية لإيران</b></h3>
<p dir="rtl"><span>داهمت فرقة من القوات الخاصة الأمريكية، الشهر الماضي، سفينة في المحيط الهندي وصادرت شحنة كانت في طريقها من الصين إلى إيران، بزعم ارتباطها بجهود إعادة بناء منظومة الصواريخ الإيرانية </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/u-s-forces-raid-ship-seize-cargo-headed-to-iran-from-china-35a1e2ac"><span>وفقًا</span></a><span> لما نقلته «وول ستريت جورنال» أمس، عن مصادر أمريكية مطلعة، وصفت العملية «النادرة» بأنها تهدف بالأساس تعطيل جهود طهران في إعادة بناء قدراتها العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر، كانت السفينة على بعد مئات الأميال من سواحل سريلانكا حين صعدت إليها القوات الأمريكية لمصادرة وتدمير الشحنة، التي تضمنت مكونات «مزدوجة الاستخدام» مدنيًا وعسكريًا قبل السماح للسفينة بمواصلة الإبحار، فيما امتنعت المصادر عن الكشف عن اسم السفينة أو مالكها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تعلق كذلك القيادة الأمريكية لمنطقة المحيطين الهندي والهادي على العملية، كما لم ترد وزارتا الخارجية في إيران والصين على طلبات للتعليق من «وول ستريت جورنال»، التي أوضحت أن هذه هي المرة الأولى التي يجري فيها الإعلان عن اعتراض شحنة ذات منشأ صيني متجهة إلى إيران، في ظل تشديد الرقابة الأمريكية على صادرات صينية يشتبه باستخدامها في برنامج الصواريخ الإيراني، بما في ذلك مواد تدخل في تصنيع الوقود الصلب للصواريخ الباليستية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير الأمريكي المنشور أمس، جاء بعد يوم واحد فقط من إعلان البيت</span><a href="https://www.iranintl.com/ar/202512115112"><span> الأبيض</span></a><span> عن مصادرة ناقلة نفط كانت تستخدم لنقل نفط إيراني قرب سواحل فنزويلا، ما يعكس تصاعدًا في عمليات المصادرة البحرية التي تنفذها واشنطن ضد خصومها في المياه الدولية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إريتريا تغادر «إيجاد» وتتهم المنظمة بالانحياز إلى إثيوبيا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع مرور 25 عامًا على توقيع اتفاقية السلام التي أنهت نزاع حدودي استمر بين إريتريا وإثيوبيا، انسحبت إريتريا من الهيئة الحكومية الدولية المعنية بالتنمية «إيجاد». تضم المنظمة دول القرن الإفريقي وشرق إفريقيا الثمان وهي: جيبوتي والسودان وجنوب السودان والصومال وكينيا وأوغندا وإثيوبيا وإريتريا. انسحاب أسمرة بررته الخارجية الإريترية في بيان، صدر، </span><a href="https://shabait.com/2025/12/12/press-release-eritrea-has-withdrawn-its-membership-from-igad/"><span>أمس</span></a><span>، بأن اتهمت المنظمة بالعمل لصالح إثيوبيا وضد مصالح أسمرة، فضلًا عن الانحراف عن مسارها منذ 2005 وتحولها إلى ما وصفته بـ«أداة ضارة»، ما دفعها لتعليق عضويتها قبل ذلك في عام 2007، قبل عودتها القصيرة في 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعربت «إيجاد» عن أسفها بخصوص هذا القرار الذي اعتبرته جاء دون تقديم مقترحات ملموسة أو مشاركة في إصلاحات مؤسسية أو سياسية محددة. معلنة في بيانها،</span><a href="https://igad.int/igad-regrets-eritreas-decision-to-withdraw-from-the-organisation/"><span> أمس</span></a><span>، عن عزمها المحاولة مع حكومة إريتريا لإعادة النظر في قرار الانسحاب، الذي أُخطرت به عبر مذكرة شفهية رسمية من أسمرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار الأشهر الماضية، ظهرت بوادر للتوتر بين أسمرة وأديس إبابا قبل أن تتصاعد في</span><a href="https://alqaheranews.net/news/146577/%D9%84%D9%88%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%B7%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A"><span> نوفمبر</span></a><span> الماضي، على خلفية إعلان رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد خلال جلسة مخصصة للبرلمان الإثيوبي، أن ميناء عصب الإريتري يقع ضمن حدود بلاده، معتبرًا أن فقدان منفذ إثيوبيا البحري خلال الـ30 عام الماضية جراء انفصال إريتريا واستقلالها جاء نتيجة لقرار غير قانوني على حد وصفه، مضيفًا وقتها، أن «مسألة حصول إثيوبيا على ميناء بحري أمر لا مفر منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أقل من 24 ساعة على هذا الخطاب، توجه الرئيس الإريتري، أسياس أفورقي، إلى القاهرة ليصف بيان الرئاسة المصرية وقتها اللقاء بأنه يأتي لتعزيز «التنسيق الاستراتيجي» بشأن استقرار المنطقة وأمن البحر الأحمر، فيما اتهم وزير الإعلام الإريتري إثيوبيا بالوقوع في «وهم الازدهار» على حد تعبيره، فضلًا عن إصابتها بـ«الهذيان السياسي»، مشددًا أن قضية ميناء عصب غير قابلة للنقاش وأن أي محاولة لإعادة المناقشة في ملفات السيادة الإريترية تمثل انتهاكًا للقانون الدولي، حسبما نقلت عنه «</span><a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/11/1/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D9%81%D9%88%D9%81%D9%87%D9%85%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9"><span>الجزيرة</span></a><span>» وقتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«إذا كان سؤال إعادة تشكيل الذاكرة الجماعية، هو ما يحرك الفنون بعد الأحداث السياسية الكبرى والفجائع الإنسانية، وهو ما حرّك الموجة الأحدث من السينما المستقلة في مصر بعد 2011، فإننا سنجد أن فيلم “أبو زعبل 89” يمثّل أحد أكثر أشكال هذا السؤال نضجًا وتوترًا في آن. فالأفلام التي خرجت من رحم الثورة وهزيمتها، لم تَعُد تكتفي بإعادة تمثيل الواقع أو تسجيله، بل راحت تُفكك بنيته، وتظهر هشاشته. يضيء الفيلم مع غيره من الأفلام المستقلة الأخرى، أسئلة مُلحة ومزعجة تحاول، تفكيك السلطة، تحاول المزج بين الوثيقة والتخييل، ليس بوصفه اقتراحًا جماليًا فقط، لكن أخلاقيًا أيضًا، وتطرح سؤالًا كبيرًا عن كيف يمكن للفن أن يرمم فجوات الذاكرة، لا بإغلاقها، بل بتركها مفتوحة، على آخرها؟» اقرأوا مقال هدى عمران عن فيلم «أبو زعبل 89» وموقعه في المشهد السينمائي المستقل بعد 2011. لقراءة التفاصيل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/13/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B2%D8%B9%D8%A8%D9%84-89-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D9%86/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%88/">«أمن الدولة» تستدعي عمار علي حسن للمثول أمامها الاثنين المقبل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 17:16:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765643538980583</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تعلن استهداف "عنصر بارز" في حماس.. وإعلامها: رائد سعد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29070</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c5975e1-a332-4e63-8fb3-c01b67cea268_0.jpeg.webp?itok=fISx4vey" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c5975e1-a332-4e63-8fb3-c01b67cea268_0.jpeg.webp?itok=fISx4vey" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي اليوم، استهداف "عنصر بارز" في حركة حماس لم تذكر اسمه، في هجوم جوي نفذته طائرة مُسيّرة في مدينة غزة، فيما تحدثت مواقع عبرية عن أن المستهدف هو  رائد سعد، أحد كبار قادة كتائب القسام، مشيرة إلى أن التقديرات الأمنية الإسرائيلية ترجّح مقتله.</p>

<p>وذكر <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1999830657317433842">بيان</a> جيش الاحتلال الذي نشره المتحدث باسمه أفيخاي أدرعي عبر إكس، أن "جيش الدفاع والشاباك استهدفا قبل قليل عنصرًا بارزًا في تنظيم حماس الأرهابي في مدينة غزة والذي كان يهم في الفترة الأخيرة بمحاولات إعادة إعمار وإنتاج وسائل قتالية في صفوف التنظيم".</p>

<p>وفيما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1839902-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%B2%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A">أفاد</a> تليفزيون "الأقصى" بسماع دوي انفجارات في جنوب غرب مدينة غزة، <a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/middle-east/artc-32235cdd">ذكرت</a> وسائل إعلام إسرائيلية بينها يديعوت أحرونوت والقناة 12، أن المستهدف هو رائد سعد، وقالت إن "سعد، الرجل الثاني في حركة حماس بغزة، قُتل في الهجوم".</p>

<p>وأشار المركز الفلسطيني للإعلام إلى مقتل 4 أشخاص جراء قصف إسرائيلي استهدف مركبة مدنية بالقرب من مفترق النابلسي غرب مدينة غزة.</p>

<p>ولم يصدر أي تعليق من حركة حماس حتى موعد النشر.</p>

<p>وحسب تقارير إعلامية فإن سعد كان أحد المخططين لهجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a> في السابع من أكتوبر 2023، وكان من أقرب الأشخاص إلى رئيس حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> والقائد العام لكتائب عز الدين القسام محمد الضيف، اللذين قتلتهما إسرائيل خلال حرب الإبادة التي شنتها على قطاع غزة في أعقاب هجوم المقاومة في السابع من أكتوبر.</p>

<p>ووفق العربية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/13/%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-">تعرّض</a> سعد للاستهداف أثناء تنقله في سيارة جيب في غرب مدينة غزة، وكان معه في السيارة عدد من المسلحين الآخرين (حرّاسه الشخصيون أو مرافِقوه).</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 17:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765638140206965</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"السياحة" تعلق على فيديو "رمسيس بيغرق": تسرب المياه إلى بهو المتحف الكبير "متوقع"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29068</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/informations1676210752side-image-01.jpg.webp?itok=4imp42xi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/informations1676210752side-image-01.jpg.webp?itok=4imp42xi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت وزارة السياحة والآثار تعليقًا على <a href="https://www.facebook.com/reel/25561266413484710">فيديو</a> لتجمع مياه في بهو المتحف المصري الكبير، حول تمثال رمسيس الثاني، إن تسرّب "كميات محدودة" من مياه الأمطار "أمر متوقع ومتوافق مع تصميمه".</p>

<p>وأشارت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0siiAMYiozst12dDdEHXDZqbKtqucUV13UTdjdZWxt5Epc3VSozK3g9NvqL4dzB1Tl">بيان</a> اليوم السبت، إلى أن ما تسرب من مياه أمطار "محدودة" إلى بهو المتحق كان أمرًا متوقعًا في ذات الوقت من كل عام، مبينة أن التصميم وفق رؤية معمارية تعتمد على وجود فتحات في السقف بشكل هندسي يسمح استدامة دخول الإضاءة والتهوية الطبيعية إلى داخل البهو، وهو أحد العناصر الأساسية في التصميم المعماري للمتحف.</p>

<p>وخلال الأسبوع الماضي، <a href="https://x.com/AlmshhwryZ91318/status/1999430806432055714">تداولت</a> حسابات وصفحات على السوشيال ميديا <a href="https://www.facebook.com/reel/25561266413484710">فيديو</a> لتجمِّع مياه في المتحف تحت عنوان "رمسيس بيغرق"، قال البعض إنها نتيجة أمطار سقطت على محافظة الجيزة، فيما زعم آخرون أنها ناتجة عن تسريب مياه.</p>

<p>ولفتت الوزارة إلى أن المتحف يواصل استقبال زائريه بانتظام وبلغ متوسط الإقبال 15 ألف زائر يوميًا، لكن منذ بداية ديسمبر/كانون الأول الجاري اقتصر دخول المتحف على نظام الحجز الإلكتروني وتم إيقاف بيع التذاكر من منافذ البيع المباشر داخل المتحف، حرصًا من الوزارة على تنظيم حركة الزائرين بما يتوافق مع طاقته الاستيعابية والحفاظ على مقتنياته الأثرية.</p>

<p>في السياق، ذكرت CNN بالعربية أنها <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/12/video-circulated-rainwater-leaking-grand-egyptian-museum">أجرت</a> تحقيقًا للفيديو المنتشر على السوشيال ميديا باستخدام البحث العكسي، وكشفت أنه قديم ولا يرتبط بتسرب حدث مؤخرًا في المتحف، مشيرة إلى أنه ظهر للمرة الأولى في أبريل/نيسان 2023، أي قبل افتتاح المتحف، وهو الأمر الذي لم يلتفت له بيان الوزارة.</p>

<p>وفي الأول من نوفمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8725a108-398e-4b2d-88d7-3af5d8210151" href="https://almanassa.com/stories/28160" title="كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال حفل افتتاح المتحف المصري الكبير  1/11/2025">شهد</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي حفل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2666a99a-3f2a-48b3-9c4f-1858dfdba5dc" href="https://almanassa.com/news/28172" title="افتتاح المتحف المصري الكبير يعطل الطرق والمحاكم">افتتاح</a> المتحف المصري الكبير بمشاركة 79 وفدًا رسميًا من مختلف الدول، وفُتح للجمهور في الرابع من الشهر نفسه، ليصبح أبرز وجهة ثقافية وسياحية في مصر، ويضم أكثر من 100 ألف قطعة أثرية تغطي تاريخ الحضارة المصرية منذ عصور ما قبل التاريخ حتى العصر البطلمي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 17:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765638140206964</guid>
		</item>
		<item>
			<title>2026: عام التعافي الاقتصادي المنتظر أم بداية أزمة ديون جديدة؟</title>
			<link>https://zawia3.com/egypts-economy-2026/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>2026 اقتصاد مصر</category>
			<category>أزمة الديون في مصر 2026</category>
			<category>اقتصاد مصر</category>
			<category>الاستثمار الأجنبي</category>
			<category>التضخم في مصر</category>
			<category>الدين الخارجي</category>
			<category>برنامج التسهيل الممدد</category>
			<category>برنامج الخصخصة</category>
			<category>تأثير الدين الخارجي على الموازنة</category>
			<category>تراجع حصيلة بيع الأصول</category>
			<category>توقعات النمو الاقتصادي المصري</category>
			<category>ديون مصر</category>
			<category>سعر الصرف</category>
			<category>سيناريوهات الاقتصاد المصري 2026</category>
			<category>شروط الصندوق لإتمام المراجعات</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>طرح الشركات الحكومية في 2026</category>
			<category>علاقة الجيش بالاقتصاد المصري</category>
			<category>مراجعات الصندوق</category>
			<category>مراجعات صندوق النقد الخامسة والسادسة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في زيارة تستغرق أسبوعين، وتستهدف لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة المؤجلتين، منذ خمسة أشهر، من المفاوضات مع مصر،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/10/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AC%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%89/7229646"> <span>وصلت</span></a><span> القاهرة، قبل أيام بعثة صندوق النقد الدولي، فيما أكدت مصادر مطلعة من وزارة المالية لـ”زاوية ثالثة” أن المناقشات الجارية تستهدف التوصل لاتفاق يسمح بصرف الشريحة المتأخرة من القرض بقيمة 2.7 مليار دولار قبل نهاية العام الجاري، مشيرًا إلى أن المناقشات تشهد قدرًا من التوتر بسبب تأخر البرنامج الحكومي في التخارج بشكل كامل من مؤسسات القطاع العام، فيما تعهدت الحكومة بطرح نحو 11 شركة بمختلف القطاعات الاقتصادية للخصخصة خلال الربع الأول من العام المقبل 2026.</span></p>
<p><span>وفي يوليو الماضي</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/637848/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-47-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-3-%D8%A3%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85"> <span>قرر</span></a><span> صندوق النقد تأجيل المراجعة الخامسة لبرنامج تسهيل الصندوق الممدد البالغة قيمته 8 مليارات دولار ودمجها مع المراجعة السادسة، بدعوى أن هناك حاجة إلى مزيد من الوقت لإحراز تقدم في تخارج الدولة من الاقتصاد وأجندة الإصلاح الأوسع.</span></p>
<p><span>من جهته،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/10/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AC%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%89/7229646"> <span>قال</span></a><span> رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، الأربعاء، إنه عقد اجتماعًا مع بعثة الصندوق وأن “الأمور تسير بشكل جيد مع صندوق النقد الدولي، وسيكون هناك أخبار إيجابية خلال اليومين القادمين”.</span></p>
<blockquote><p>يضع الصندوق ملف الخصخصة في قلب<a href="https://www.reuters.com/world/africa/approval-egypts-imf-programme-review-faces-possible-delay-sources-say-2025-07-01/?utm_source=chatgpt.com"> برنامجه</a> مع مصر، باعتباره الطريق الأسرع لتقليص حضور الدولة في الاقتصاد وجذب عملة صعبة عبر الاستثمارات الأجنبية، وفي المراجعة الأخيرة (الرابعة)، شدد الصندوق على ضرورة تسريع التخارج من شركات القطاع العام، خاصة تلك التي تستحوذ على نصيب الأسد من السوق مثل شركات الأسمنت والحديد والرخام. غير أن هذا الضغط يصطدم بواقع معقد: عمليات البيع تحتاج وقتًا طويلًا للتقييم والتسعير والتفاوض، بينما يطلب الصندوق نتائج عاجلة.</p></blockquote>
<p><span>ورغم أن المراجعات الدورية</span><a href="https://www.imf.org/en/Countries/EGY/Egypt-qandas?utm_source=chatgpt.com"> <span>تُظهر</span></a><span> تحسنًا محدودًا في مؤشرات مثل التضخم والاحتياطي بالعملات الأجنبية، فإن “الضغط للحصول على نتائج ملموسة في إصلاح قطاع الدولة ومحدودية التقدم في تخارج الشركات المملوكة للدولة” ما تزال تشكل مصدر قلق.</span></p>
<p><span>في بيان لافت صدر منتصف يوليو الماضي، </span><a href="https://www.aajeg.com/economy/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86"><b>انتقد</b></a><span> صندوق النقد الدولي استمرار تدخل المؤسسة العسكرية في الأنشطة الاقتصادية بمصر، محذرًا من أن هيمنة الدولة، وخصوصًا القوات المسلحة، تُعيق النمو وتحد من فرص العمل والاستثمار. وكشف التقرير الصادر ضمن المراجعة الرابعة لبرنامج القرض البالغة قيمته 8 مليارات دولار، للمرة الأولى، عن امتلاك المؤسسة العسكرية 97 شركة، من بينها 73 في القطاع الصناعي وحده، معتبرًا أن هذا الوضع “يعرقل النمو ويمنع خلق فرص عمل حقيقية للقطاع الخاص”.</span></p>
<p><span>وفي تقريره ربط صندوق النقد بشكل مباشر بين بطء تنفيذ برنامج الخصخصة وحاجته إلى دمج المراجعتين الرابعة والخامسة، فيما</span><a href="https://www.alquds.co.uk/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86/#:~:text=%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%A7%20%D9%88%D8%B5%D9%81%D9%87%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D8%A4,%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84"><b> أشار</b></a><span> التقرير إلى تراجع الحصيلة المتوقعة من بيع الأصول الحكومية من 3 مليارات دولار إلى 0.6 مليار دولار بنهاية الربع الرابع من 2024 نتيجة تراجع وتيرة التخارج، ووفق نائب المتحدثة باسم الصندوق جولي كوزاك، فإن</span><a href="https://en.amwalalghad.com/imf-to-conduct-egypts-5th-6th-reviews-next-fall/"><b> تعثر</b></a><span> تطبيق سياسة التخارج هو سبب تأجيل المراجعة الخامسة ودمجها مع السادسة، وشدّدت كوزاك على ضرورة تعميق الإصلاحات بقطاع الأعمال العام وخفض دور الدولة في الاقتصاد، وتسريع وتيرة بيع حصص الشركات الحكومية والسيادية لضمان انسياب الشريحة القادمة من التمويل.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-sale/"> <b>تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الديون والدوران في دائرة مفرغة!</b></h1>
<p><span>تُظهر</span><a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/extforth.aspx?category=forth&amp;date1key=2025-04-30&amp;extend=y&amp;memberkey1=275&amp;overforth=f&amp;schedule=exp&amp;trxtype=repchg&amp;year"> <span>بيانات</span></a><span> صندوق النقد الدولي أن على مصر سداد 717.7 مليون دولار للصندوق خلال شهر ديسمبر، وذلك بخلاف 343 مليون دولار كانت قد سددتها في نوفمبر الماضي ضمن التزامات خدمة الدين المستحقة. وتأتي هذه المدفوعات في إطار جدول زمني مكثف للسداد يتزامن مع مرحلة حساسة من علاقة القاهرة بالصندوق، خصوصًا مع محاولات إتمام المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج “التسهيل الممدد” (EFF)، إلى جانب مراجعة برنامج الصلابة والمرونة (RSF)، والذي يستهدف دعم قدرات الاقتصاد على مواجهة الصدمات الخارجية والتحولات الهيكلية.</span></p>
<p><span>ووفقاً للاتفاق الحالي، فإن نجاح مصر في اجتياز هذه المراجعات سيُتيح لها</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/12/01/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-718-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1"> <span>صرف</span></a><span> نحو 2.7 مليار دولار دفعة جديدة من الصندوق، وهو تمويل يُعوَّل عليه لتعزيز الاحتياطيات الأجنبية وتخفيف الضغوط على ميزان المدفوعات، في ظل استمرار الالتزامات الدولارية الكبيرة التي تواجهها البلاد خلال عامي 2025 و2026.</span></p>
<p><span>وتكتسب هذه المراجعات أهمية مضاعفة لأن الصندوق يشدد، في</span><a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2025/05/27/pr-2516-egypt-imf-staff-completes-review-mission-to-egypt"> <span>تقاريره</span></a><span> الأخيرة، على ضرورة تسريع تنفيذ إصلاحات هيكلية تشمل: تعزيز مرونة سعر الصرف، توسيع برنامج الطروحات الحكومية، تقليص دور المؤسسات المملوكة للدولة، وتمكين القطاع الخاص، إلى جانب إصلاحات مالية تتعلق بتقليص العجز وضبط الدين العام. كما يراقب الصندوق عن كثب إجراءات مصر لتعزيز الحماية الاجتماعية في مواجهة التضخم، وإعادة هيكلة منظومة الدعم، وتطوير سياسات جذب الاستثمار الأجنبي المباشر.</span></p>
<p><span>ويأتي ذلك في وقت</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/10/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81/7229806"> <span>تسعى</span></a><span> فيه الحكومة المصرية إلى تحسين نظرة مؤسسات التصنيف الائتماني لاقتصادها، ورفع مستويات الاحتياطي النقدي، وخلق مساحات مالية أكبر للتعامل مع صدمات عالمية متوقعة، على رأسها تقلبات أسعار الطاقة وتشديد السياسات النقدية العالمية. كما تراهن القاهرة على أن استكمال المراجعات سيبعث رسالة ثقة للمستثمرين الدوليين وشركاء التنمية، ويعيد الزخم لتدفقات رأس المال إلى السوق المصرية خلال العام المقبل.</span></p>
<p><span>يرى الدكتور محمود الجرف -أستاذ القانون الدولي الاقتصادي-، أن الاقتصاد المصري يمر حاليًا بمرحلة تعافٍ نسبي بعد سنوات من الضغوط، وهو تعافٍ يعود في جانب منه إلى استقرار سعر الصرف وزيادة تدفقات الاستثمار الأجنبي، إضافة إلى تراجع معدلات التضخم عن ذروتها السابقة.</span></p>
<p><span>لكن الجرف يؤكد في الوقت ذاته أن هذا التحسن لا يعني تراجع المخاطر بالكامل، فمجموعة الضغوط الموازية، من تضخم مستمر، ونمو سكاني مرتفع، وعجز واضح في ميزان المدفوعات، لا تزال تجعل بنية الاقتصاد هشّة، خصوصًا بالنسبة للشرائح الأكثر تأثرًا. موضحًا أن التضخم، رغم انخفاضه النسبي، ما زال عند مستويات مرتفعة، بينما يشير اتساع عجز الحساب الجاري إلى نحو -4.3% من الناتج المحلي في 2025/2026 إلى استمرار اعتماد الاقتصاد على التمويل الخارجي طالما ظل هذا العجز قائمًا.</span></p>
<p><span>ويشرح الجرف أن تجاوز النفقات الحكومية للإيرادات يدفع الدولة دائمًا إلى الاقتراض لسد الفجوة التمويلية، ما يفاقم مستويات الدين عامًا بعد آخر. موضحًا أن انخفاض قيمة العملة يضاعف من كلفة خدمة الدين الخارجي، إذ ترتفع قيمة الأقساط والفوائد المقومة بالدولار عند تحويلها إلى الجنيه. أن هذه العوامل الثلاثة، العجز المالي، وعجز الحساب الجاري، واستمرار التضخم، تشكل الإطار الحقيقي لاستمرار اللجوء إلى الاستدانة، الأمر الذي يؤدي في نهاية المطاف إلى ارتفاع الدين الخارجي رغم التزام مصر بسداد أقساط مرتفعة كل عام.</span></p>
<p> </p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>تقشف حكومي جديد.. هل ينقذ ما تبقى؟</b></h1>
<p><span>منتصف نوفمبر الماضي،</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%82%D8%B4%D9%81-%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86"> <span>شرعت</span></a><span> الحكومة المصرية في تطبيق حزمة واسعة من إجراءات التقشف المالي ذات التأثير العميق، في محاولة لاحتواء الدين العام المتصاعد وتقليص الضغوط على الموازنة، وسط مخاوف متزايدة من انعكاس هذه السياسات على وتيرة النمو الصناعي والاستثماري. وتشمل الإجراءات رفع أسعار الطاقة والنقل والخدمات الحكومية، إلى جانب تقليص الاعتماد على الضمانات السيادية للمشروعات الكبرى في قطاعات حيوية مثل البنية التحتية والتعليم والصحة والنقل، وهي القطاعات الأكثر ارتباطًا بخلق فرص العمل وتحفيز النشاط الاقتصادي.</span></p>
<p><span>وفي إطار هذه السياسات،</span><a href="https://www.facebook.com/matsda2sh/posts/-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-2025-%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D8%B1%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-/1181816967472519/"> <span>أصدرت</span></a><span> وزارة المالية تعليمات مشددة تقضي بعدم إصدار أي ضمانات سيادية جديدة إلا للمشروعات ذات العائد النقدي المرتفع والجدوى الاستثمارية الواضحة. كذلك</span><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/12/558315/Business/Economy/Egypt-cuts-debttoGDP-ratio-by-over--in--years,-aim.aspx"> <span>طلبت</span></a><span> وقف التوسع في شراء الأصول الجديدة أو المعدات المستوردة ما لم تكن ممولة ذاتيًا أو قائمة على شراكات مع القطاع الخاص أو المستثمرين الأجانب وفق</span><a href="https://mjle.journals.ekb.eg/article_455984.html#:~:text=%D8%B8%D9%87%D8%B1%D8%AA%20%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9,%D9%8A%D8%BA%D8%B7%D9%8A%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D9%85%D8%A7%20%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84%D9%87%20%D9%85%D9%86%20%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9."> <span>نظامي</span></a><span> (BOT) (البناء والتشغيل ثم نقل الملكية) أو (PPP) (الشراكة بين القطاعين العام والخاص)، مع العمل على نقل بعض الأصول التشغيلية إلى صناديق سيادية لتمويلها خارج الموازنة العامة، تجنباً لزيادة الدين أو تحميل الخزانة أعباء ضمانات جديدة للقروض الخارجية.</span></p>
<p><span>وتشير</span><a href="https://enterprise.news/egypt/en/news/story/e0e71fbb-23c6-41ab-94c0-ef1513e734cb/debt-repayment-obligations-to-rise-c.-30%2525-to-egp-2.1-tn-next-fiscal-year"> <span>وثيقة</span></a><span> الموازنة التي تداولتها أوساط برلمانية، ونشرت تفاصيل منها نشرة “إنتربرايز” الاقتصادية، إلى أن التزامات سداد الديون المحلية والخارجية على مصر مرشحة للارتفاع بنحو 30 في المئة لتصل إلى نحو 2.1 تريليون جنيه في العام المالي 2025/2026، مقارنة بنحو 1.6 تريليون جنيه في العام الجاري، موزعة بين إطفاء سندات وقروض محلية وديون خارجية مستحقة الدفع.</span></p>
<p><iframe title="نسبة الزيادة في الالتزامات الكلية بين العامين الماليين (2024/2025 و2025/2026)." src="https://datawrapper.dwcdn.net/X9Rnz/1/" height="483" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-X9Rnz" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>ويتقاطع هذا الاتجاه مع أحدث بيانات وتقييمات البنك الدولي التي</span><a href="https://data.albankaldawli.org/indicator/DT.DOD.DECT.CD?locations=EG"> <span>تُظهر</span></a><span> أن الدين الخارجي وعبء خدمته يوجدان عند مستويات مرتفعة تاريخيًا مقارنة بالسنوات السابقة وبالاقتصادات النظيرة، وأن خدمة الدين باتت تستحوذ على حيز متزايد من الموازنة العامة على حساب الإنفاق الاجتماعي والاستثماري. وبذلك تعكس أرقام الموازنة المحلية ومعطيات المؤسسات الدولية صورة متقاربة لاقتصاد يرزح تحت تصاعد فاتورة الديون، مع تحذيرات متكررة من ضرورة خفض نسبة الدين إلى الناتج وتحسين إدارة المخاطر المرتبطة به.​</span></p>
<blockquote><p>وتواجه القاهرة في السنوات الخمس المقبلة أعباءً ثقيلة لسداد الديون المترتبة عليها لصندوق النقد الدولي، حيث تشير الجداول إلى أن العامين 2026 و2027 يمثلان ذروة هذه الاستحقاقات. ففي عام 2026، تصل مستحقات السداد إلى ما يزيد عن 2 مليار وحدة حقوق سحب خاصة (SDR)، وهو ما يعادل تقريباً 2.6 مليار دولار بأسعار السوق الحالية. ويمثل هذا التحدي المالي ذروة في جدول السداد الذي يتراجع تدريجياً في السنوات اللاحقة حتى عام 2029.</p></blockquote>
<p><span>و سجلت السنوات</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/external-debt"> <span>العشر</span></a><span> الأخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في حجم الدين، حيث سجل في يونيو 2015 نحو 48 مليار دولار فقط، ليرتفع في نهاية 2016 إلى حوالي 55.8 مليار دولار، ومع بدء برنامج الإصلاح الاقتصادي المدعوم من صندوق النقد الدولي في 2016 وما تبعه من تحرير سعر الصرف، قفز الدين إلى 82.8 مليار دولار في 2017. واستمر التصاعد خلال السنوات التالية، فوصل إلى 96.6 مليار دولار في 2018، ثم 106.2 مليار دولار في 2019، ليتجاوز حاجز 123.5 مليار دولار في 2020.</span></p>
<p><span>وفي ظل تداعيات جائحة كورونا، ارتفع الدين الخارجي إلى 137.8 مليار دولار بنهاية 2021، ثم إلى 162.9 مليار دولار في نهاية 2022. وفي عام 2023 بلغ الدين حوالي 168 مليار دولار، قبل أن يتراجع قليلًا إلى 155 مليار دولار في يناير 2025 وفق</span><a href="https://dailynewsegypt.com/2020/10/26/egypts-external-debt-rises-to-123-49bn-in-june-2020-cbe/"> <span>أحدث</span></a><span> بيانات البنك المركزي المصري.</span></p>
<p><iframe title="تطور الدين الخارجي لمصر خلال 10 سنوات (2015-2025)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/S63t3/1/" height="492" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Grouped column chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-S63t3" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>من جهته، يقول – الخبير الاقتصادي والقيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي-، إلهامي الميرغني إن الدين الخارجي لمصر شهد قفزات غير مسبوقة خلال العقد الأخير، موضحًا أنه ارتفع من 34.9 مليار دولار في يونيو 2011 إلى 46.1 مليار دولار في يونيو 2014، ثم واصل التصاعد الحاد ليصل إلى نحو 161.2 مليار دولار بنهاية الربع الرابع من عام (2024/2025).</span></p>
<blockquote><p>ويؤكد الميرغني أن هذا المسار جعل الاقتصاد المصري “أسيرًا بالكامل لوصفات صندوق النقد الدولي”، مشيرًا إلى أن إدارة الاقتصاد باتت موجّهة أساسًا لخدمة الديون، وأن مصر أصبحت ثاني أكبر دولة مدينة للصندوق على مستوى العالم. ويضيف أن بيانات البنك المركزي لعام 2023/2024 تُظهر أن ديون مؤسسات التمويل الدولية تمثل 38.6% من إجمالي الديون الخارجية، بينما تُسدد 66.2% من هذه الديون بالدولار الأمريكي، الأمر الذي يفاقم الضغوط على الاحتياطي بالنقد الأجنبي بسبب التزامات السداد المستمرة من أقساط وفوائد.</p></blockquote>
<p><span>ويشدّد الميرغني على أن تضخم الديون الخارجية لا يرتبط فقط بتقلبات سعر صرف الدولار، بل يعود في جوهره، بحسب قوله، إلى “سياسة استدانة بلا ضوابط ولا رقابة”، تُوجَّه في كثير من الأحيان لتمويل مشروعات غير ضرورية أو يمكن تأجيلها، بدلًا من توجيه القروض لقطاعات إنتاجية في الزراعة والصناعة أو لمشروعات تقلّص الاعتماد على الاستيراد. ويرى أن هذا النهج كرّس الاعتماد على صندوق النقد الدولي وشروطه، من بيع الأصول العامة، وتمكين القطاع الخاص على حساب دور الدولة، وصولًا إلى تراجع الخدمات الأساسية وارتفاع معدلات الفقر والجوع وسوء التغذية.</span></p>
<p><span>كذلك ينتقد الميرغني غياب الرقابة البرلمانية والشعبية على ملف الاقتراض الخارجي، معتبرًا أن هذا الغياب أسهم في تضخم الدين إلى مستويات خطرة. ويوضح أن نحو 65% من موارد الموازنة العامة باتت تُوجَّه الآن لسداد أقساط الديون وفوائدها، وهو ما يترك حيزًا ضئيلًا للغاية للإنفاق على التنمية والخدمات. محذرًا من أن الوضع الحالي “يدفع بالاقتصاد إلى منطقة الخطر”، داعيًا إلى إعادة هيكلة أولويات الإنفاق والبحث عن مصادر دخل حقيقية ومستدامة، بدلًا من الاعتماد المتزايد على الاقتراض الذي يفاقم هشاشة الوضع الاقتصادي عامًا بعد آخر.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/6-economic-census/"> <b>هل تخدعنا مؤشرات التعافي؟ ما تكشفه أرقام التعداد الاقتصادي السادس عن هشاشة النمو في مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>فجوة بين الرواية الرسمية والتوقعات الدولية</b></h1>
<p><span>تشير تقارير اقتصادية دولية إلى</span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/egypts-economy-seen-growing-46-202526-inflation-eases-2025-10-20/"> <span>احتمال</span></a><span> حدوث تعافٍ تدريجي للاقتصاد المصري خلال عام 2026، مع تقديرات لنمو الناتج المحلي الإجمالي تدور</span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2025/08/09/amf-forecasts-egyptian-economy-to-grow-4-7-in-2026/"> <span>حول</span></a><span> 4.6–4.7% وفق استطلاع “رويترز” وتوقعات صندوق النقد الدولي، إلى جانب</span><a href="https://en.amwalalghad.com/egypts-inflation-seen-averaging-15-16-in-2025-11-12-in-2026-cbe/"> <span>تراجع</span></a><span> متوقع في معدلات التضخم إلى حدود 11–12% بحسب تقديرات البنك المركزي. ويرتكز هذا</span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2025/08/09/amf-forecasts-egyptian-economy-to-grow-4-7-in-2026/"> <span>السيناريو</span></a><span>، الذي يُعد الأساس المرجّح دوليًا، على مزيج من التيسير النقدي التدريجي، واستقرار سعر الصرف، وتحقيق فوائض أولية تسهم في خفض الدين العام إلى أقل من 80% بحلول منتصف العام. إلا أن نجاح هذه الرؤية يبقى مشروطاً باجتياز مصر للمراجعتين الخامسة والسادسة لصندوق النقد الدولي في ديسمبر الجاري، لضمان تدفقات تمويل خارجي تُقدّر الفجوة فيه بين 10 و15 مليار دولار.</span></p>
<p><iframe title="السيناريو الأول: الأكثر تفاؤلًا" src="https://datawrapper.dwcdn.net/Fs1Pe/1/" height="371" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Small multiple column chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-Fs1Pe" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>في المقابل، يميل</span><a href="https://en.amwalalghad.com/egypts-inflation-seen-averaging-15-16-in-2025-11-12-in-2026-cbe/"> <span>الخطاب</span></a><span> الرسمي إلى تبنّي صورة أكثر تفاؤلًا. إذ يشير البنك المركزي إلى إمكانية تحقيق نمو يصل إلى 4.8%، فيما</span><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/12/558315/Business/Economy/Egypt-cuts-debttoGDP-ratio-by-over--in--years,-aim.aspx"> <span>ترى</span></a><span> وكالة “فيتش” أن النمو قد يرتفع إلى 5.4% مدعومًا بتحسن أداء السياحة والصادرات، مع تسليط الضوء على ما تعتبره “إنجازات” عام 2025، وخاصة تراجع الدين العام بنحو 11% خلال عامين.</span></p>
<p><span>نهاية سبتمبر الماضي،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>أعلنت</span></a><span> وزارة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي عن نمو الاقتصاد المصري خلال العام المالي (2024-2025) بنسبة 4.4٪، مقارنة بـ 2.4٪ في العام المالي السابق. وأوضحت الوزارة أن الناتج المحلي الإجمالي سجل معدل نمو ربع سنوي بلغ نحو 5٪ في الربع الرابع من العام المالي (2024-2025)، وهو الأعلى منذ ثلاثة أعوام، مقارنةً بنفس الربع من العام السابق الذي سجل 2.4٪، وفق البيان.</span></p>
<p><span>ويبدأ</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%85%D9%88-44-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9"> <span>العام</span></a><span> المالي في مصر في الأول من يوليو وينتهي في 30 يونيو من العام التالي. وأكدت الوزارة أن الأداء الاقتصادي، خلال العام المالي الماضي، ساهم في رفع معدل النمو السنوي إلى 4.4٪، متجاوزًا معدل النمو المستهدف للعام البالغ 4.2٪،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>واصفة</span></a><span> ذلك بأنه يعكس مرونة الاقتصاد المصري في مواجهة الصدمات الخارجية المتكررة، مشيرة إلى أن النمو جاء نتيجة السياسات الاقتصادية الداعمة لاستقرار الاقتصاد الكلي، وحوكمة الإنفاق الاستثماري، وتعزيز مساهمة القطاع الخاص، ضمن إطار البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<p><span>وتعزو الحكومة جانبًا كبيرًا من هذا التحسن إلى</span><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/12/558315/Business/Economy/Egypt-cuts-debttoGDP-ratio-by-over--in--years,-aim.aspx"> <span>برامج</span></a><span> خصخصة الأصول وتدفقات الاستثمار الأجنبي المباشر، فضلاً عن التحسن المتوقع في التصنيف الائتماني. غير أن هذه الأرقام تظل أعلى من تقديرات المؤسسات الدولية بنحو 0.5 إلى 1 نقطة مئوية.</span></p>
<p><span>وفي أغسطس الماضي </span><span>صدّق الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي، على تعديلات تشريعية جديدة تهدف إلى تسريع إجراءات بيع الأصول الحكومية ضمن ما يُعرف ببرنامج “وثيقة سياسة ملكية الدولة”، هذه</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%91%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D9%84%D9%82-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9"> <span>التعديلات</span></a> <span>تمنح صندوق مصر السيادي صلاحيات أوسع لبيع الأصول المملوكة للدولة بشكل مباشر، بما يختصر الإجراءات التي كانت تستغرق شهورًا وربما سنوات قبل إتمام أي صفقة</span><span>.</span></p>
<p><span>القانون</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/25/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%B4%D8%B1%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%89/7095276"> <span>ينظم</span></a><span> الشركات التي تملك الدولة رأسمالها بالكامل أو تساهم فيها، ويشمل الشركات المرتبطة بالوزارات والهيئات العامة وأجهزة الدولة، مع استثناءات لبعض الشركات ذات الطابع الاستراتيجي أو المنشأة بموجب اتفاقيات دولية. ويتضمن كذلك آليات متعددة للتصرف في أصول الدولة بما في ذلك البيع والطرح في الأسواق وعمليات الاندماج والتقسيم لتعزيز الشفافية والحوكمة الاقتصادية.</span></p>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن الفجوة بين الروايتين، الدولية والرسمية، تتضح في منهج كل طرف: فالحكومة</span><a href="https://eipr.org/en/publications/eye-debt-analytical-reading-fourth-review-imf-egypt-loan-program"> <span>تعتمد</span></a><span> على مؤشرات آنية مثل أداء 2025 ونمو بعض القطاعات الإنتاجية، بينما تحذر المؤسسات الدولية من مخاطر أعمق تتعلق بـ تباطؤ برنامج الخصخصة، وارتفاع تكلفة خدمة الدين، وإمكانية تعرض الاقتصاد لصدمات خارجية، سواء من توترات إقليمية أو ارتفاع محتمل في أسعار الطاقة.</span></p>
<p><span>وفي أفضل السيناريوهات، قد</span><a href="https://publications.unescwa.org/projects/fsde/sdgs/pdf/chapters/Chapter-8.pdf"> <span>يصل</span></a><span> النمو إلى 5–5.5% إذا نجحت الدولة في جني أكثر من 5 مليارات دولار من برنامج الطروحات، وتراجعت أسعار الفائدة بما لا يقل عن 300 نقطة أساس. أما السيناريو المتشائم، فيهبط بالنمو إلى 3–3.5% في حال تعثر المراجعات مع صندوق النقد أو اتسعت الفجوة التمويلية إلى حدود 15 مليار دولار.</span></p>
<p><iframe title="السيناريو المتشائم للاقتصاد المصري 2026" src="https://datawrapper.dwcdn.net/DAQMc/1/" height="486" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Area Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-DAQMc" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>من جهتها، ترى الدكتورة تغريد بدر الدين، – المدرس المساعد للاقتصاد بكلية السياسة والاقتصاد في جامعة بني سويف-، أن الاقتصاد المصري يمر حاليًا بمرحلة يمكن وصفها بـ”التعافي الحذر”، مشيرة إلى أن مؤشرات الاقتصاد الكلي تُظهر تحسنًا في معدلات النمو واستقرارًا نسبيًا على المستوى النقدي، إلا أن هذا التحسن لا يزال بحاجة إلى جهود إصلاحية أعمق لضمان استمراريته على المدى الطويل.</span></p>
<p><span>وتوضح تغريد، في تصريحات خاصة لـ”زاوية ثالثة”، أن تقديرات صندوق النقد الدولي الصادرة في مايو 2025 تتوقع أن يسجل الاقتصاد المصري معدل نمو يصل إلى 4.3% خلال عام 2025، مقارنة بـ3% فقط في العام السابق، بينما رفع البنك الدولي توقعاته للعام المالي 2025/2026 إلى 4.2%، مع احتمالات بلوغ 4.6% في العام التالي. وترجع هذه التوقعات الإيجابية إلى زيادة الاستثمارات الأجنبية في قطاعات مثل الطاقة والبنية التحتية، إلى جانب برنامج الإصلاح المالي والنقدي الذي تتبناه الحكومة بقيمة 8 مليارات دولار بدعم من صندوق النقد الدولي.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن هذه المؤشرات، رغم إيجابيتها، لا تعني بالضرورة انتهاء الضغوط التي واجهها الاقتصاد خلال السنوات الماضية، لكنها تعكس حالة من الاستقرار النسبي بعد فترة صعبة، مدفوعة بتحسن سعر الصرف، وعودة الثقة تدريجيًا في أدوات الدين المحلية، وارتفاع الاحتياطي من النقد الأجنبي.</span></p>
<p><span>وتضيف أن صندوق النقد الدولي أكد في تقريره الصادر في يوليو 2025 أن مصر أحرزت تقدمًا ملحوظًا نحو تحقيق الاستقرار الكلي، خاصة في ما يتعلق بملف العجز المالي وتراجع الضغوط التضخمية وتحسن ميزان المدفوعات. ومع ذلك، شدّد الصندوق على أن الإصلاحات الهيكلية اللازمة لتنشيط دور القطاع الخاص وتقليص الدور الواسع للدولة في النشاط الاقتصادي لا تزال محدودة، وأن الطريق ما زال طويلًا قبل تحقيق تحول هيكلي حقيقي.</span></p>
<p><span>وفي ما يتعلق بالسياسة النقدية، تؤكد تغريد أن البنك المركزي نجح في احتواء معدلات التضخم التي تخطت 35% سابقًا، لتتراجع إلى نحو 15.2% خلال الربع الثاني من عام 2025، وهو أدنى مستوى تُسجله البلاد منذ 2022، مدعومًا بتحسن سعر الصرف وانخفاض المخاطر السيادية. وتتوقع استقرار التضخم عند هذه المستويات حتى نهاية العام، قبل أن يبدأ مسار تراجع تدريجي خلال 2026 ليقترب من مستهدف (7% ± 2%) في الربع الأخير من العام نفسه.</span></p>
<blockquote><p>وتحذّر تغريد من استمرار الضغوط المرتبطة بملف الدين العام، لافتة إلى أن تقديرات صندوق النقد الدولي تشير إلى احتمال ارتفاع الدين الخارجي من 162.7 مليار دولار في عام 2024/2025 إلى ما يتجاوز 200 مليار دولار بحلول 2030. وتؤكد أن الحد من هذه المخاطر يتطلب تعزيز الإيرادات غير الضريبية وإقرار ضبط مالي فعّال لتقليل العبء المتزايد على الموازنة.</p></blockquote>
<p><span>كذلك تشير إلى أن بيئة الاستثمار، رغم التحركات الحكومية لتحسينها عبر إطلاق خريطة جديدة للاستثمار وتوسيع مشاركة القطاع الخاص، ما تزال تواجه تحديات مستمرة مرتبطة بالبيروقراطية وعدم وضوح قواعد المنافسة، وهي عوامل تمثل عقبة أمام تدفق الاستثمارات المستدامة.</span></p>
<p><span>وتلفت أستاذة الاقتصاد إلى أن التطورات الإقليمية والدولية تؤثر بشكل مباشر على الاقتصاد المصري، إذ أدت الحرب في الشرق الأوسط إلى تراجع إيرادات قناة السويس، بينما خلقت تقلبات أسعار الطاقة ضغوطًا إضافية على الموازنة. في المقابل، ساعد الأداء القوي لقطاعي السياحة والخدمات في امتصاص جزء من هذه الصدمات، حيث ارتفع عدد السياح بنحو 12% خلال 2025 مقارنة بالعام السابق.</span></p>
<p><span>وتقول إن الاقتصاد المصري يشهد بالفعل بداية مسار للتعافي مدعومًا بسياسات مالية ونقدية أكثر انضباطًا، إلا أن هذا التعافي لا يزال غير متوازن، ويعتمد بشكل كبير على تدفقات رؤوس الأموال الخارجية وعلى استكمال الإصلاحات المنتظرة. وترى أن الوضع الحالي لا يمكن وصفه بالإنجاز الكامل ولا بالوهم، وإنما هو مرحلة انتقالية دقيقة، قد تتحول إلى انطلاقة حقيقية إذا استُكملت الإصلاحات الهيكلية بجرأة، أو قد تتعثر إذا ظلت الإجراءات المتخذة محدودة ومؤقتة.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته يشير</span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D9%83%D8%AA%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86"> <span>بيان</span></a><span> صادر عن المبادرة المصرية للحقوق الشخصية إلى أن ” احتفاء الحكومة بأدائها في العام المالي الماضي 2024/2025 وبتحقيق “أعلى فائض أولي” (ويقصد به الفرق بين الإيرادات والمصروفات بعد استبعاد أقساط وفوائد الديون)، بلغت قيمته نحو 629 مليار جنيه حسب البيانات التي أعلنها وزير المالية لا يمكن قراءته بمعزل عن تضخم الديون.</span></p>
<p><span>موضحة أن “الصورة الحقيقية لا يمكن لها أن تستبعد الديون، والتي تستحوذ أقساطها وفوائدها على ما يقرب من ثلثي النفقات الحكومية الإجمالية؛ بل وتصل مدفوعات الفوائد وحدها في العام المذكور إلى ما يقرب من ثلاثة أمثال “الفائض” الذي تحتفي الحكومة بتحقيقه.”</span></p>
<p><span>مع نهاية عام آخر مليء بالتحديات، يظل الاقتصاد المصري أمام مفترق طرق حاسم في 2026. على الرغم من المؤشرات المبكرة لتعافي تدريجي، وتحسن بعض المؤشرات الكلية مثل نمو الناتج المحلي الإجمالي وتراجع التضخم، فإن الضغوط الهيكلية على الدولة، وأعباء الدين المتصاعدة، وعدم اكتمال برنامج الخصخصة، ما تزال تشكل تهديدات واضحة لاستدامة هذا التعافي.</span></p>
<p><span>نجاح القاهرة في استكمال المراجعتين الخامسة والسادسة لصندوق النقد الدولي سيكون مفتاحًا رئيسيًا لتأمين تدفقات التمويل الخارجي، وتخفيف الضغط على ميزان المدفوعات، وتحقيق فوائض أولية تسمح بخفض الدين العام تدريجيًا. ومع ذلك، يبقى السيناريو الأكثر تفاؤلًا مرهونًا بقدرة الحكومة على تنفيذ إصلاحات هيكلية جذرية، تتضمن تعزيز دور القطاع الخاص، تخفيض الحضور الاقتصادي للمؤسسات الحكومية، وتفعيل الطروحات في برنامج الخصخصة. في المقابل، فإن السيناريو المتشائم يلوح في الأفق إذا استمرت المراجعات في التعثر أو اتسعت الفجوة التمويلية، ما قد يحد من النمو ويضاعف اعتماد الدولة على الاقتراض الخارجي، ويجعل الاقتصاد أسيرًا لمزيد من الضغوط المالية في السنوات المقبلة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:27:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765634547562419</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حين تتحول المدرسة من ملاذ آمن إلى فخ: 75 ضحية اعتداء في عامين</title>
			<link>https://zawia3.com/school-children/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>إجراءات الحماية للأطفال داخل المدارس المصرية</category>
			<category>الاعتداءات الجنسية</category>
			<category>الانتهاكات الجنسية داخل المدارس المصرية</category>
			<category>العنف ضد الأطفال</category>
			<category>تحرش طلاب</category>
			<category>تحقيق صحفي</category>
			<category>تحليلات الخبراء حول العنف الجنسي في المدارس</category>
			<category>تستر إدارات المدارس على المعتدين</category>
			<category>جرائم المعلمين والعاملين ضد الطلاب</category>
			<category>حماية الأطفال</category>
			<category>خريطة الاعتداءات الجنسية على الطلاب 2023–2025</category>
			<category>ضعف الرقابة في المدارس الحكومية والخاصة</category>
			<category>علاج ثغرات الأمان المدرسي</category>
			<category>مدارس حكومية</category>
			<category>مدارس خاصة</category>
			<category>مدارس مصر.</category>
			<category>مسؤولية وزارة التربية والتعليم في حماية الأطفال</category>
			<category>هتك عرض</category>
			<category>وزارة التعليم</category>
			<category>وقائع تحرش وهتك عرض في الفصول الدراسية</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>بشعور ممزوج بين الخوف والقلق والحيرة تتابع  ماجي عبد الحي أخبار الانتهاكات الجنسية للأطفال داخل المدارس في مصر. ينقبض قلبها في كل مرة تتخيل فيها نجلها، الذي أتم عامه التاسع منذ شهرين ويدرس في إحدى المدارس الخاصة، مكان أحد الضحايا. كل حادثة تقرأ عنها، وكل قصة لطفل انتهكت طفولته داخل مكان يفترض أنه آمن تزيد من ذعرها.</span></p>
<p><span>خوف ماجي وقلقها يمثلان جزءًا من واقع يعيشه ملايين الأهالي، إذ تتحول لحظة إرسال الأطفال إلى المدرسة من تجربة طبيعية إلى مصدر توتر وقلق مستمران.  في ظل تصاعد ملحوظ لبلاغات الانتهاكات الجنسية  التي تستهدف الأطفال داخل المدارس المصرية، سواء كانت حكومية، خاصة، أو دولية.</span></p>
<blockquote><p>خلال إجراء هذا التحقيق تم رصد وتوثيق 75 حالة انتهاك جنسي  بين تحرش وهتك عرض للطلاب والطالبات في مدارس مصر، في الفترة بين نوفمبر 2023 إلى نوفمبر 2025، ما يشير إلى وجود نمطًا متكررًا يستهدف الأطفال بين سن 4 إلى 16 عامًا. جميع هذه الحوادث وقعت داخل مرافق المدرسة نفسها: الفصول، غرف الأنشطة، دورات المياه، أو أماكن بعيدة عن الأعين والكاميرات. وتشير الوقائع إلى أن المتهمين لم يقتصروا على المعلمين فقط، بل شملوا إداريين وعاملين وكذلك سائقين.</p></blockquote>
<p><span>جُمعت هذه الوقائع  من أرشيف الأخبار والبيانات الرسمية وقرارات وزارة التربية والتعليم والنيابة العامة والنيابة الإدارية ووزارة الداخلية. وأظهرت البيانات أن بعض المدارس شهدت أكثر من عشرة وقائع متتالية، معظمها اكتُشف بعد الإعلان عن أول حالة، ما يشير إلى أن ما تم الإعلان عنه قد يكون جزءًا من سلسلة حوادث أوسع لم يُكشف عنها بعد. </span></p>
<p><span>كذلك رصدت حالات تعامل بعض المؤسسات المدرسية مع هذه الانتهاكات بأسلوب التستر والإخفاء، مما يزيد من خطر تعرض الأطفال داخل بيئة يفترض أنها آمنة. وفيما يتعلق بالإجراءات العقابية</span><span>، يرصد التحقيق ٧ وقائع فقط أصدرت فيها المحاكم أحكامًا، تنوعت الأحكام خلال الفترة بين ابتدائية واستئناف، وكان من اللافت أن ثلاثة أحكام تم تخفيف الحكم في مرحلة الاستئناف.</span></p>
<p><span>كذلك يوثق التحقيق أن جميع الجناة الذين ارتكبوا الوقائع الموثقة كانوا من الذكور، دون تسجيل أي حالة ارتكبتها معلمة أو عاملة داخل المدارس. إلا أنّ بعض المديرات تورطن في بعض الوقائع سواء بسبب التستر على الجناة أو تجاهل الشكاوى. أمّا العقوبات الإدارية فقد تنوعت بشكل لافت بين الإحالة إلى المحاكمات التأديبية أو الجنائية أو الإثنين معًا في بعض الأحيان، كما رُصدت حالات فصل من العمل، أو النقل إلى وظائف إدارية، وصولًا إلى استبعاد بعض المديرات والمدراء الذين تم اتهامهم من مناصبهم. لكن اللافت أنه في بعض الحالات تم الاكتفاء  بنقل المدرسين المتهمين بالتحرش من مدارس البنات إلى مدارس البنين، دون عقوبة إضافية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>خطر داخل المدارس</b></h1>
<p><span>“اختارت ماجي لابنها مدرسة خاصة لغات في أحد أحياء القاهرة الراقية، تتجاوز مصروفاتها ثلاثين ألف جنيه في عامه الثالث من المرحلة الابتدائية، معتقدةً أن ارتفاع التكلفة يعني مزيدًا من الأمان. لكن الوقائع تكشف عكس ذلك؛ فالفئة الراقية ليست بمنأى عن الانتهاكات، كما أن المصروفات المرتفعة لا تشكّل ضمانة لبيئة مدرسية آمنة.</span></p>
<p><span> تُظهر البيانات الموثقة التي جُمعت خلال إعداد هذا التحقيق، أن الانتهاكات الجنسية داخل المدارس ليست حوادث فردية. خلال فترة الرصد من نوفمبر 2023 حتى نوفمبر 2025، تم توثيق 75 واقعة اعتداء جنسي على أطفال. وجاءت القاهرة في الصدارة بـ17 حالة، تلتها الإسكندرية وأسيوط بـ14 حالة لكل منهما، ثم الوادي الجديد بـ13 حالة. وسجلت الجيزة 11 واقعة، بينما  سجلت الشرقية حالتين،  في حين سجلت البحيرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية حالة واحدة لكل محافظة.</span></p>
<div data-src="visualisation/26627418" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26627418/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26627418/">رسم</a>(1) يوضح التوزيع الجغرافي للجرائم</em></p>
<p> </p>
<p>والجدير بالذكر أن هناك 5 وقائع لم تُكتشف إلا أثناء التحقيق مع متهم في قضية هتك عرض طالبة داخل حمام المدرسة، إذ اعترف المتهم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3429619">خلال التحقيق</a> بارتكابه وقائع مماثلة قبل الواقعة السادسة، التي جرى القبض عليه على خلفيتها. كذلك كان لافتًا أن بعض المدارس شهدت وقائع متعددة ومتتالية، وصل عددها في مدرسة واحدة إلى أكثر من ١٠ حالات.</p>
<blockquote><p>ومن خلال البيانات التي جمعتها وحللتها معدة التحقيق، تبين أن المدارس الحكومية سجلت العدد الأكبر من الوقائع، إذ شهدت 15 مدرسة حكومية 46 حالة انتهاك. أما المدارس الخاصة فبلغ عددها 5 مدارس سجلت 17 حالة، بينما سجلت المدارس الدولية 4 مدارس فقط، لكنها شهدت 12 حالة. وتشير هذه الأرقام أن الانتهاكات منتشرة عبر مختلف أنواع المدارس، وإن كانت المدارس الحكومية هي الأكثر تضررًا. كما تشير الأرقام إلى أن بعض المدارس شهدت أكثر من واقعة واحدة في نفس الفترة الزمنية.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/26627381" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26627381/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> <em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26627381/">رسم</a>(2) يوضح انتشار جرائم التعدي الجنسي على الأطفال بالمدارس الحكومية والخاصة</em></p>
<p><span> </span></p>
<p><span>من جهته، يرجع النائب عبد المنعم إمام رئيس حزب العدل تزايد الوقائع داخل المدارس الحكومية   إلى “غياب شبه تام للرقابة” داخلها، وتراجع الأوضاع الإدارية بما فيها تدنّي أجور العاملين بالقطاع التعليمي، ما خلق حالة من “الإحباط وعدم الرغبة في أداء العمل”، وفتح الباب أمام الإهمال. </span></p>
<p><span>ويشدد إمام في حديثه إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> إلى أن مواجهة العنف الجنسي داخل المدارس تتطلب “جهدًا مشتركًا” بين الأسرة والمؤسسات التعليمية والثقافية والرياضية، لضمان أن يمتلك الأطفال الأدوات التي تمكّنهم من التعبير والإبلاغ والوصول للحماية.</span></p>
<p><span>بحسب البيانات التي رصدت خلال هذا التحقيق، هناك اختلاف في طبيعة الحوادث التي يتعرض لها الأطفال. فمن بين 75 حالة موثقة، تم تسجيل 41 واقعة تحرش و34 واقعة هتك عرض.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/26675958" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26675958/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26675958/">رسم</a>(3) يوضح طبيعة الحوادث التي يتعرض لها الأطفال</em></p>
<p><span><br>
اللافت أن معظم هذه الحوادث استهدفت الطلاب الأصغر سنًا، ما يشير إلى أن المعتدين لا يختارون ضحاياهم عشوائيًا، بل غالبًا يكون الاستهداف منهجيًا ومدبرًا. حيث بلغت عدد الوقائع في المرحلة الإبتدائية 59 واقعة، تلتها مرحلة رياض الأطفال بعدد 9 وقائع، ثم المرحلة الإعدادية بمجموع 5 وقائع، أما المرحلة الثانوية فشهدت وقوع حالتين فقط.</span></p>
<div data-src="visualisation/26676064" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26676064/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p><em> <a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26676064/">رسم</a>(4)  المراحل التعليمية</em></p>
<p><span><br>
تعليقًا على هذه الاحصائيات، ترى مها عبد الناصر، – النائبة عن الحزب المصري الديمقراطي-، في حديثها لـ “زاوية ثالثة” أن الانتهاكات الجنسية للأطفال داخل المدارس تخطت مرحلة الحوادث الفردية وأصبحت بمثابة الظاهرة التي تستدعي دراسة معمقة تشمل أبعادًا اجتماعية ونفسية. وتشير النائبة إلى أن جزءًا من المشكلة يعود إلى التبرير المجتمعي للتحرش، وإلقاء اللوم على الضحايا، وما يتبعه من تسفيه للجريمة باعتبارها نتيجة “غريزة لا يمكن السيطرة عليها”.</span></p>
<p><span>وتشدد عبد الناصر على أهمية التربية الجنسية في المدارس، معتبرة أنها ضرورة أساسية لتوعية الأطفال بحقوقهم وحدود أجسامهم، وحمايتهم من أي اعتداء محتمل. وتشير إلى أن برامج التوعية يجب أن تكون جزءًا من المناهج الدراسية على مستوى جميع المدارس، بما يضمن فهم الأطفال لحقوقهم ومهارات الدفاع عن أنفسهم بطريقة مناسبة لأعمارهم.</span></p>
<p><span>فيما يرى محب عبود، – الخبير التربوي ووكيل نقابة المعلمين المستقلة-، أن الانتهاكات الجنسية والعنف داخل المدارس المصرية ليست مجرد حوادث فردية، بل نتاج أزمة مجتمعية عميقة تنعكس على الأطفال. ويصف الوضع بأنه ثمار مريرة لنبت شرير زرع في المجتمع، وأشار إلى أن الطلاب يمثلون “ترمومترًا حساسًا” يُظهر بوضوح عناصر الانحراف الموجودة في المجتمع.</span></p>
<p><span>ويؤكد في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن هذه الظواهر تعكس سلوكيات وتناقضات المجتمع ككل، بما في ذلك نماذج الفساد، مشيرًا إلى الدعاوى المرفوعة ضد وزير التربية والتعليم بالتشكيك في شهاداته التعليمية والتي لم يُبت فيها قضائيًا حتى الآن رغم الدعاوى المرفوعة ودون أي تحرك حكومي. ويشدّد على أن الإصلاح لا يقتصر على المدارس فقط، بل يجب أن يشمل المجتمع بأسره، مع التركيز على ترسيخ قيم نبذ العنف والتربية الأخلاقية منذ الصغر.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي بالقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/child-marriage-in-egypt/"><b>زواج القاصرات في مصر: أطفال بلا نسب وقوانين بحاجة للتعديل</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الإناث والذكور</b></h1>
<p><span>يزداد قلق ماجي لأن نجلها لا يزال في المرحلة الابتدائية، وهي المرحلة التي شهدت النصيب الأكبر من حالات الانتهاكات خلال الفترة التي يرصدها التقرير. وما يزيد من رهبتها أن هذه الانتهاكات لم تقتصر على الإناث، فبالرغم من أن النسبة الأكبر من الحوادث كانت ضد الفتيات بواقع 64 واقعة، لم تسلم الذكور أيضًا إذ سجلت وقائع الاعتداء عليهم 11 واقعة.</span></p>
<div data-src="visualisation/26676090" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26676090/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26676090/">رسم</a>(5) الوقائع بالنسبة لجنس الضحايا</em></p>
<p><span><br>
وبمعنى آخر، تتعرض الفتيات لمثل هذه الاعتداءات بمعدل يفوق الذكور بنحو ست مرات، ما يبرز هشاشة الفتيات بشكل خاص أمام هذه الانتهاكات.</span></p>
<div data-src="visualisation/26676090" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26676090/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><em> <a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26676090/">رسم</a> (6) نسبة الإناث إلى الذكور</em></p>
<p> </p>
<p><span>تفسر الدكتورة ألفت علام، – استشارية العلاج النفسي-، استهداف المعتدين للأطفال الأصغر سنًا مثل (المرحلة الابتدائية ورياض الأطفال) لأنهم الأكثر هشاشة واعتمادهم الكامل على الكبار، إذ يرى المعتدي في الطفل “كائنًا ضعيفًا” يسهل السيطرة عليه، ولا يملك القدرة على الرفض أو كشف ما يتعرض له. </span></p>
<p><span>وتضيف استشارية العلاج النفسي في حديثها لــ”زاوية ثالثة” أن الفئة العمرية بين أربع وعشر سنوات سنوات الأكثر عرضة، بحسب علام، لأن الطفل في هذا العمر يفتقر للوعي والقدرة على التمييز، ويمكن استدراجه أو ابتزازه بسهولة. وتشير إلى أن استهداف البنات تحديدًا يرتبط بالبنية الثقافية للمجتمع التي تضفي الطابع الجنسي على الفتيات منذ سن مبكر حتى في سن الطفولة، إذ يُنظر إليها باعتبارها “أنثى” حتى قبل أن تنضج، مما يجعلها هدفًا للمعتدي رغم صغر سنها.</span></p>
<p><span>وترى ألفت أن الاعتداءات على الفتيات الصغيرات جزء من صورة أوسع للعنف الممارس ضد النساء في المجتمع، وأن التطبيع مع هذا العنف وغياب الردع القانوني الحقيقي يفتحان الباب أمام تكرار الانتهاكات بحق الأطفال. وتختم استشارية العلاج النفسي حديثها بأن قناعة المعتدين بضعف احتمالية محاسبتهم، إلى جانب حالة الفوضى الاجتماعية العامة، يسهمان في تفاقم الظاهرة وانتشارها. </span></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1><b>واقع المدارس.. ماذا تقول الأرقام؟</b></h1>
<p><span>تزايد قلق وغضب ماجي خلال الأشهر الأخيرة مع ارتفاع معدل الوقائع، خاصة بعد متابعة الأخبار التي أظهرت تنوع المعتدين بين معلمين ومدراء وعمال داخل المدارس، بالإضافة إلى بعض الحالات التي ارتكبها أشخاص غرباء دخلوا إلى ساحة المدرسة لتتبع ضحاياهم حتى باب دورات المياه (الحمام)، وهو ما سجل في 7 وقائع خلال الفترة التي يغطيها التقرير.</span></p>
<p><span>وبتوزيع الاعتداءات الجنسية بحسب وظيفة المعتدي، فكان المدرسون الأكثر ارتكابًا للانتهاكات بعدد 49 حالة، تلاهم العاملون بالمدرسة بعدد 11 حالة، ثم الأشخاص الغرباء عن المدرسة بعدد 7 حالات ارتكابهم شخصان فقط. كما سجلت حالتان ارتكبهما سائقو الأتوبيس المدرسي، و3 حالات من قبل مديري المدارس، وثلاث حالات ارتكبهما موظفون  بالمدرسة. ويبرز هذا التوزيع أن غالبية الانتهاكات تأتي من داخل البيئة المدرسية نفسها.</span></p>
<div data-src="visualisation/26676218" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26676218/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26676218/">رسم</a> (7) المعتدون ووظائفهم</em></p>
<p> </p>
<p><span>أما أماكن وقوع الاعتداءات، فقد كان أغلبها في ساحة المدرسة مناطق بعيدة عن الكاميرات أو المراقبة داخل المدرسة بعدد 38 واقعة، تلتها الفصول الدراسية بعدد 16 حالة، ثم حمامات المدرسة بعدد 11 واقعة. وسُجلت حالتان داخل أتوبيس المدرسة، وست حالات في غرف المدرسين والمخازن والممرات الجانبية غير المراقبة، بالإضافة إلى حالة واحدة داخل حجرة مخصصة للعامل وأخرى في مكان معزول داخل المدرسة. ويشير هذا التوزيع إلى أن المعتدين غالبًا ما يستغلون الأماكن المعزولة أو غير المراقبة لتنفيذ انتهاكاتهم.</span></p>
<div data-src="visualisation/26676292" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26676292/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p> <em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26676292/">رسم</a>(8) أماكن الوقائع داخل المدارس</em></p>
<p> </p>
<p><span>في السياق، تقول  منى عزت، – رئيسة مجلس أمناء مؤسسة نون لرعاية الأسرة-، إن تصاعد الكشف عن الانتهاكات الجنسية داخل المدارس لم يكن حدثًا مفاجئًا، بل نتيجة تراكم سنوات طويلة من العمل الذي قادته منظمات نسوية سلطت الضوء على مختلف أشكال العنف ضد النساء والأطفال، من بينها تزويج القاصرات والختان. هذا الجهد، كما توضح، مهّد الطريق لكشف أنماط أخرى من الانتهاكات، بينها العنف الجنسي ضد الأطفال، قبل أن تنتقل الدائرة لاحقًا إلى اهتمام مؤسسات الدولة والإعلام، مما شجع مزيدًا من الأسر على الإفصاح والإبلاغ.</span></p>
<p><span>وفيما يخص الإجراءات الوقائية داخل المدارس، تؤكد منى ضرورة إجراءات فورية لا تحتمل الانتظار، بينها: إجراء تحليل مخدرات دوري للعاملين، إنشاء آليات رصد مبكر تعتمد على استبيانات دورية للطلاب، وصناديق شكاوى، وفرق مختصة قادرة على قراءة مؤشرات الخوف أو القلق لدى الأطفال، بالإضافة إلى عودة الأخصائيين النفسيين والاجتماعيين بشكل فعال داخل المدارس مع منحهم صلاحيات حقيقية للمتابعة والدعم والإبلاغ.</span></p>
<p><span>وتضيف  رئيسة مجلس أمناء نون للأسرة، أن الجمعيات الأهلية تتحمل دورًا أساسيًا في الضغط لضمان تطبيق هذه الإجراءات، وفي رفع وعي الأسر، من خلال تدريب الوالدين على ملاحظة التغييرات السلوكية لدى أطفالهم، وتشجيعهم على الحديث اليومي حول ما يمرون به داخل المدرسة، كمساحة آمنة للكشف المبكر عن أي انتهاك.</span></p>
<p><span>لكن منى تشدد أيضًا على أن جزءًا من الأزمة يتعلق بسلوك بعض إدارات المدارس التي تتستر على المتهمين، وتضغط على الأطفال وأسرهم حتى لا تُرفع الشكاوى. وتقول إن هذا النمط من التستر يجب أن يواجه بإجراءات حاسمة، ليس بالغلق المؤقت، بل بسحب ترخيص المدرسة بالكامل أو وضعها تحت إدارة جديدة تابعة لوزارة التربية والتعليم، بما يضمن رقابة صارمة وحماية حقيقية للأطفال.</span></p>
<p><span>من جهتها تشدد النائبة مها عبد الناصر على أهمية اعتماد سجلات عامة للمعتدين وفرض فحص خلفية شامل لجميع العاملين في المدارس، بما في ذلك الجانب النفسي، قبل تعيين أي موظف، لتجنب تكرار الجرائم. وتشير عبد الناصر إلى أن الكاميرات، يجب أن تعمم في جميع المدارس وتغطي جميع المرافق باستثناء الحمامات من الداخل، مع وجود متابعة مستمرة لضمان السلامة.</span></p>
<p><span>وتوضح مها، أن غياب هذه الإجراءات، رغم بساطتها، يعود جزئيًا إلى عدم وجود تعاون كامل بين الجهات المعنية، بما في ذلك وزارة التربية والتعليم.</span></p>
<blockquote><p>من جانبنا، حاولنا التواصل مع شادي زلطة، المتحدث الرسمي لوزارة التربية والتعليم، للحصول على تعليق حول الإحصائيات التي تم رصدها وتوثيقها خلال إجراء هذا التحقيق، وكذلك للاستفسار عن الخطة الإجرائية التي تعتزم الوزارة اتخاذها خلال الفترة المقبلة للحد من هذه الانتهاكات، إلا أنه لم يرد على اتصالاتنا أو رسائلنا حتى تاريخ نشر هذا التحقيق.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي بالقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/children-2/"><b>فقدان العذرية شرط للعدالة؟ ثغرات قانونية تُسقط صفة الاغتصاب عن المعتدين على الأطفال</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تستر وإخفاء </b></h1>
<p><span>توزع موقف الإدارات تجاه حالات الانتهاكات الجنسية داخل المدارس، وفقًا للرصد والتوثيق الذي أُجري خلال هذا التحقيق، على النحو التالي: سجلت حالتان اتسمتا بالتجاهل أو التستر على الجريمة، فيما ظهرت 7 حالات أخرى شهدت تجاهلًا مصحوبًا بتهديد أو تعنيف للطالب أو الطالبة لثنيهم عن الحديث عمّا تعرضوا له. أما الغالبية، وعددها 66 حالة، فبقي موقف الإدارة فيها غير محدد، نتيجة غياب المعلومات.</span></p>
<div data-src="visualisation/26676331" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26676331/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p><em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26676331/">رسم</a>(9) موقف الإدارات من الشكاوى</em></p>
<p> </p>
<blockquote><p>وبالنسبة لطرق الإبلاغ عن هذه الانتهاكات، فقد تباينت مساراتها؛ إذ تقدمت أسر الضحايا بـ 41 بلاغًا إلى أقسام الشرطة ومديريات الأمن، بينما سُجّلت 27 شكوى داخل الإدارات التعليمية. كما جرى الكشف عن 5 حالات من خلال اعتراف المتهم نفسه أثناء التحقيق، إضافة إلى حالتين قُدّمتا للنيابة الإدارية. وتشير هذه الأرقام إلى أن غالبية البلاغات اتجهت نحو الجهات الأمنية، ما يشير إلى تذبذب الثقة بين الأسر وآليات المحاسبة داخل المدارس والإدارات التعليمية، وافتقار البيئة التعليمية لبروتوكولات حماية فعّالة وشفافة تحفّز الضحايا وذويهم على الإبلاغ من داخل المؤسسة نفسها<span>.</span></p></blockquote>
<p><span>في سبتمبر 2023، </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6815566"><span>أصدرت</span></a><span> وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني خطابًا عاجلًا للمديريات التعليمية بشأن تركيب منظومة كاميرات مراقبة في المدارس، بهدف تأمينها ضد السرقة وأعمال التخريب، إضافة إلى تسجيل بيانات الزائرين في دفاتر الزيارات، مع تحديد يوم أو يومين فقط لمقابلة أولياء الأمور من خلال لجان الحماية المدرسية لمتابعة أبنائهم، ضمانًا لعدم تأثر سير العملية التعليمية. ورغم أهمية هذه الإجراءات في تعزيز الانضباط، فإن الخطاب لم يتطرق مطلقًا إلى السياسات أو الخطوات التي تعتزم الوزارة اتخاذها لمواجهة تزايد حالات الاعتداء الجنسي بحق الطلاب والطالبات داخل المدارس.</span></p>
<p><span>وفي المقابل، توالت قرارات وزير التربية والتعليم بشأن إخضاع بعض المدارس الخاصة والدولية </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A5/1269676128523658/"><span>للإشراف المالي</span></a><span> و</span><a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7/1278059257685345/"><span>الإداري</span></a><span> عقب الكشف عن حوادث اعتداء داخلها، كما حدث في مدرسة “سيدز” الدولية، ومدرسة في </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4734044/1/%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D8%AA%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9"><span>الإسكندرية </span></a><span>التي تم اكتشاف أربع حالات هتك عرض داخلها خلال شهر نوفمبر، إلى جانب مدارس أخرى شهدت وقائع مشابهة. دون الإعلان عن  استراتيجية واضحة وشاملة لحماية الأطفال داخل البيئة المدرسية. والإشراف المالي والإداري </span><a href="https://www.cairo24.com/2328880"><span>يعني</span></a><span>  أن وزارة التربية والتعليم تتولى إدارة المدرسة بشكل مباشر ومؤقت، لضبط الأوضاع داخل المدرسة.</span></p>
<p><span>من جهته يرى الخبير التربوي محب عبود،  أن المدارس تحتاج إلى إعادة ديمقراطية العملية التعليمية، وتمكين الطلاب والمعلمين من مزيد من الحريات وفرص التعبير عن مشاكلهم اليومية، بدلاً من التركيز على العقوبات الصارمة فقط.</span></p>
<p><span>ويؤكد عبود في حديثه معنا أن المواجهة الحقيقية تتطلب مراقبة صارمة ومحاسبة حقيقية داخل المؤسسات التعليمية، بعيدًا عن ثقافة التكتم والتبرير التي تهيمن على بعض المدارس، والتي تحمي المعتدين على حساب الأطفال. ويشدد على أهمية وجود أنظمة واضحة للمساءلة، وإجراءات صارمة ضد التواطؤ، وفصل المؤسسات التعليمية عن النفوذ السياسي أو الشخصي لضمان حماية الطلاب.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالمسؤوليات الرسمية، يرى عبود أن وزارة التربية والتعليم والبرلمان المصري لم يوفّرا الحلول اللازمة، حيث استمر الوضع على ما هو عليه بسبب اختيار قيادات غير مؤهلة، وعدم تطبيق معايير دقيقة للتعيين، أو متابعة حقيقية لتطبيق اللوائح التربوية، ما أدى إلى استمرار الانتهاكات داخل المدارس.</span></p>
<p><span>ويختم عبود بأن البيئة المدرسية التي تتجاهل الانتهاكات أو تبررها تزيد من تعقيد المشكلة، وأن مواجهة هذه الظاهرة تتطلب إصلاحًا نظاميًا شاملًا يشمل المناهج، الإدارة، ثقافة المدارس، وتعاون المجتمع بأسره لضمان حماية الأطفال من كل أشكال العنف والاستغلال.</span></p>
<p><span>من جهته يوضح النائب عبد المنعم إمام،  أن إدارات مدارس عديدة تختار التستر على الوقائع خشية المساس بسمعة المؤسسة وانخفاض الإقبال عليها، واصفًا ذلك بأنه “خطأ فادح” يسهم في تفاقم حجم الانتهاكات بدلًا من الحد منها. ويضيف أن وضع المدارس تحت الإشراف الإداري يعد أقصى إجراء تستطيع وزارة التربية والتعليم اتخاذه حاليًا، معتبرًا أن إغلاق المدارس ليس خيارًا عمليًا، لما قد يترتب عليه من تأثير مباشر على مستقبل مئات الطلاب والطالبات.</span></p>
<p><span>لكن النائبة مها عبد الناصر ترى أن الحلول الحالية التي تقوم بها وزارة التربية والتعليم والتي ترتكز على وضع المدارس الدولية والخاصة تحت الإشراف الإداري والمالي التي يُكتشف فيها انتهاك دون اتخاذ خطوات حقيقية لحماية الأطفال غير كافية وتعتبر مسكنات للوضع. مشيرة إلى ضرورة وضع استراتيجية وخطة تعمم على كافة المدارس لحماية الأطفال.</span></p>
<p><span>وعن احتمالية وجود مسألة برلمانية مثل الاستجواب لوزير التربية والتعليم بخصوص تكرار الانتهاكات ترى عبد الناصر أن الاستجوابات صعبة لكنها بصدد تقديم طلب إحاطة مع أول دور انعقاد.</span></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1><b>تخفيف العقوبات</b></h1>
<p><span>لا تزال معظم القضايا المتعلقة بالاعتداءات الجنسية داخل المدارس قيد التحقيق أمام النيابة أو منظورة أمام المحاكم بعد قرارات الإحالة، بينما رُصدت سبعة أحكام فقط صدرت حتى الآن، عكست في معظمها مسارًا متباينًا بين البراءة وتخفيف العقوبة أو إقرار أحكام مشددة في الدرجة الأولى.</span></p>
<p><span>ففي إحدى القضايا البارزة، قضت محكمة جنايات مستأنف دمنهور</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5335924.aspx"><span> بتخفيف الحكم</span></a><span> الصادر ضد المتهم في واقعة هتك عرض الطفل ياسين داخل مدرسة خاصة بمدينة دمنهور بمحافظة البحيرة من المؤبد إلى عشر سنوات. وفي الوراق، عدّلت </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3567272"><span>محكمة جنايات مستأنف</span></a><span> الجيزة الحكم على متهم بهتك عرض تلميذة، ليخفف من السجن المشدد 15 عامًا إلى 7 سنوات بعد قبول الاستئناف شكلًا.</span></p>
<p><span>كما قضت </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3599006"><span>محكمة جنايات</span></a><span> مستأنف القاهرة بقبول الاستئناف المقدم من أحد المدرسين على الحكم الصادر ضده، وقررت تخفيف العقوبة من السجن المشدد 6 سنوات إلى 3 سنوات، في قضية اتهامه بهتك عرض طالبة داخل أحد الفصول بمدرسة في منطقة النزهة بالقاهرة.</span></p>
<p><span>وفي أسيوط، أصدرت محكمة جنايات أسيوط </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/17/%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B7-%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%A6-%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%A8%D9%8013-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%89/7058563"><span>حكمًا ببراءة </span></a><span> مدرس من تهمة التحرش بـ13 تلميذة بمدرسة ابتدائية للغات بمدينة الخارجة، وهي قضية أثارت جدلًا واسعًا عند الكشف عنها.</span></p>
<p><span>وفي المقابل، أصدرت المحاكم عدة أحكام مشددة، حيث </span><a href="https://www.cairo24.com/2190409"><span>قضت محكمة جنايات</span></a><span> الجيزة بالسجن المشدد 7 سنوات لمدرس أدين بهتك عرض مجموعة من التلميذات داخل مدرسة أحمد زويل بالعمرانية. أما في القاهرة، فقد </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13072025&amp;id=d2111b56-be0b-441a-aa33-f90cbe0cab39"><span>قضت محكمة جنايات </span></a><span>القاهرة بالسجن المشدد 15 عامًا لمتهم بهتك عرض طفلة تحت التهديد داخل إحدى مدارس المرج، وقد اعترف بارتكاب خمس وقائع مشابهة قبل القبض عليه في الواقعة السادسة. </span></p>
<p><span>كما قضت محكمة </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/7/30/2828072/%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-10-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%A8%D8%AF-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-"><span>جنايات الإسكندرية</span></a><span> بمعاقبة مدرس بالسجن المؤبد، لإدانته بارتكاب جريمة هتك عرض 10 طالبات داخل إحدى المدارس الابتدائية بدائرة قسم شرطة الرمل أول. وتندرج الأحكام الثلاثة المشددة ضمن أحكام الدرجة الأولى، وهي المرحلة التي قد تشهد لاحقًا تخفيف العقوبة عند نظرها في الاستئناف، كما حدث في سوابق قضائية مشابهة.</span></p>
<div data-src="visualisation/26676368" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26676368/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><em><a href="https://public.flourish.studio/visualisation/26676368/">رسم </a>(10) الأحكام التي صدرت</em></p>
<p> </p>
<p><span>من جهتها ترى منى عزت،  أن الاعتداء على طفل في سن ثلاث أو أربع أو خمس سنوات هو “جريمة مروّعة تستوجب أقصى درجات العقاب”، خاصة أن مرتكبيها غالبًا أشخاص بالغون يستغلون مواقع قوة.  وتشير إلى أن بعض الوقائع الأخيرة تُظهر</span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4734969/1/%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%B2"><span> اعتداءات جماعية وتواطؤ</span></a><span> داخل المؤسسات، من اخفاء تسجيلات كاميرات المراقبة إلى تجاهل غياب الأطفال. وتعتبر أن هذا “انحرافًا يكاد يرقى إلى سلوك عصابي داخل بعض المؤسسات”، وهو ما يستدعي – في رأيها – تشديد العقوبات إلى أقصى مدى ممكن.</span></p>
<p><span>الجدير بالذكر أنه في فبراير 2020،  أصدرت </span><a href="https://amp.skynewsarabia.com/varieties/1319820-%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%A8%D9%80-120-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9"><span>المحكمة الإدارية العليا</span></a><span> في مصر حكمًا نهائيًا بمنع مدرس من ممارسة مهنة التعليم بعد إدانته بالتحرش الجنسي بـ120 تلميذة في المرحلة الابتدائية بمحافظة الإسكندرية. وتعود الواقعة إلى عام 2013، وقد تم فصل المدرس إداريًا في نفس العام من المدرسة التي كان يعمل بها. وعقب ذلك، أصدرت المحكمة الإدارية حكمًا بالفصل، لكنه طعن به أمام المحكمة الإدارية العليا، التي أكدت صحة قرار الفصل النهائي، دون الإحالة إلى المحاكمة الجنائية.</span></p>
<p><span>من جهته دعا النائب عبد المنعم إمام، إلى إعادة النظر في العقوبات المتعلقة بجرائم العنف الجنسي ضد الأطفال، معتبرًا أنها تحتاج إلى مزيد من التغليظ لضمان الردع، خصوصًا في ظل وصول بعض القضايا إلى أحكام مخففة في درجات التقاضي اللاحقة. مشيرًا إلى أن حزبه يعتزم التقدم بتعديلات تشريعية مع بداية الفصل البرلماني الجديد لمعالجة هذه الفجوات القانونية.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>من يتحمل المسؤولية؟</b></h1>
<p><span>يرى المحامي الحقوقي عبد الرازق مصطفى أن تصاعد الانتهاكات الجنسية التي يتعرض لها الطلاب والطالبات داخل المؤسسات التعليمية في مصر بات يمثل أزمة مجتمعية وحقوقية خطيرة، تستوجب تحركًا حاسمًا ومراجعة شاملة لبنية المسؤوليات والإطار القانوني الحاكم. فهذه الانتهاكات لا تمس فقط الحق في التعليم الآمن، كما نصّت عليه المواثيق الدولية وفي مقدمتها </span><a href="https://www.unicef.org/ar/%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84"><span>اتفاقية حقوق الطفل</span></a><span>، لكنها تمثل اعتداءً مباشرًا على السلامة الجسدية والنفسية لفئة هي الأكثر هشاشة في المجتمع.</span></p>
<p><span>ويؤكد مصطفى أن المسؤولية في هذه القضية تتشابك على عدة مستويات: أولًا: المسؤولية الجنائية الفردية التي  تقع مباشرة على الجاني، وتُشدَّد وفق </span><a href="https://manshurat.org/node/14677"><span>قانون العقوبات المصري</span></a><span>، خاصة في الحالات التي يمتلك فيها المعتدي سلطة تعليمية أو وظيفية على الضحية، وفقًا لنصوص المادتين 268 و269.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى مسؤولية المؤسسة التعليمية والتي تتحمل الإدارة المدرسية مسؤولية مهنية ومدنية واضحة، تشمل:”الإهمال الجسيم في الرقابة على الطلاب والعاملين، التقاعس عن الإبلاغ أو التستر على الواقعة، ما يضع المدرسة في خانة الشراكة بالجريمة، ضعف إجراءات اختيار العاملين وغياب فحص نفسي وسلوكي دقيق قبل التعيين، وخاصة للوظائف الحساسة.”</span></p>
<p><span>فضلًا عن مسؤولية وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني والمسؤولة بحكم اختصاصها التشريعي والتنفيذي والإشرافي، وتشمل مسؤولياتها:”فرض رقابة فعالة ومفاجئة على المدارس، وضع وتفعيل معايير إلزامية للسلامة المهنية وكود سلوك لجميع العاملين، محاسبة الإدارات التي تتورط في الإهمال أو التستر.”</span></p>
<p><span>ويشدد مصطفى في حديثه معنا  على ضرورة تبني إجراءات عاجلة للحد من الانتهاكات وتعزيز الثقة بين الأسر والمؤسسات التعليمية: من خلال  تفعيل آليات الرقابة والإبلاغ بإنشاء نظام مستقل وسري للإبلاغ الفوري عن الاعتداءات، يضمن حماية المُبلِّغ، وإلزام المدارس بتطوير منظومة كاميرات شاملة تغطي جميع المساحات العامة والفصول، مع متابعة مستمرة. بالإضافة إلى إجراء فحص نفسي وسلوكي دوري لجميع العاملين، خصوصًا من لهم احتكاك مباشر بالطلاب، ووضع ضوابط صارمة لوجود عمال الصيانة والخدمات في الأماكن الحساسة دون إشراف مباشر.</span></p>
<p><span><br>
</span><span>ويختتم مصطفى حديثه بأن المنظومة التشريعية الحالية، رغم احتوائها على نصوص تُجرّم التحرش وهتك العرض، ما تزال تتضمن ثغرات تتطلب معالجة. ويقترح إصدار تشريع مُكمّل بعنوان “الأمان المدرسي” يُحدد معايير الحماية الواجب توافرها داخل المؤسسات التعليمية، ويتضمن عقوبات صارمة بحق المدارس والإدارات المتورطة في الإهمال أو التستر، بما يضمن ردع الجناة وحماية الطلاب من تكرار هذه الجرائم.</span></p>
<p><span>يوضح هذا التحقيق أن الانتهاكات الجنسية في المدارس المصرية ليست حوادث منفردة، بل باتت ظاهرة متكررة تكشف هشاشة الإجراءات الوقائية وضعف الرقابة داخل المؤسسات التعليمية، سواء الحكومية أو الخاصة أو الدولية. وفي ظل استمرار التأخر في المحاسبة وتخفيف العقوبات، يبقى الأطفال أكثر الفئات هشاشة، معرضين لخطر مستمر داخل بيئة يفترض أن تكون آمنة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 16:13:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765634547562418</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خصخصة الغزل والنسيج بشراكة تركية.. هل تخدعنا الحكومة بخطط “التطوير”؟</title>
			<link>https://zawia3.com/spinning-and-weaving/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>إسناد المصانع الحكومية للقطاع الخاص</category>
			<category>إعادة هيكلة شركات قطاع الأعمال وخفض العمالة</category>
			<category>اختفاء الشركات الحكومية في تقرير 2025</category>
			<category>استحواذ القطاع الخاص على الفنادق التاريخية</category>
			<category>تطوير الغزل والنسيج بتكلفة 56 مليار جنيه</category>
			<category>تقييم خطة الشراكة الحكومية مع المستثمرين</category>
			<category>خصخصة مقنّعة في مصر</category>
			<category>دور المستثمرين الأجانب في تشغيل الشركات العامة</category>
			<category>شروط صندوق النقد وتأثيرها على ملكية الدولة</category>
			<category>مستقبل الأصول الإنتاجية في مصر</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>خلال السنوات الخمس الأخيرة، اتّخذت الدولة المصرية مسارًا اقتصاديًا قائم على تطوير الأصول الصناعية والإنتاجية المملوكة لها بتمويل عام، ثم إسناد إدارتها وتشغيلها إلى مستثمرين محليين أو أجانب تحت مظلة “الشراكة وتحقيق الكفاءة التشغيلية”.</span></p>
<p><span>في هذا السياق،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1375008198002930&amp;id=100064812882317&amp;rdid=FnOTkMK29iOyNp6r#"><span> أعلنت</span></a><span> وزارة قطاع الأعمال العام في بيان رسمي نهاية أكتوبر الماضي عن استقبال وزيرها المهندس محمد شيمي لرئيس مجموعة “أروجلو” التركية القابضة، لبحث فرص التعاون في إدارة وتشغيل عدد من مصانع الغزل والنسيج الجديدة التي أنفقت الدولة مليارات الجنيهات على تطويرها خلال الأعوام الأخيرة. </span></p>
<p><span>وأوضح البيان أن اللقاء تناول “نماذج الشراكة الممكنة” بين المجموعة التركية والشركة القابضة للقطن والغزل والنسيج، مشيرًا إلى قيام وفد فني من المجموعة بزيارة ميدانية إلى شركة مصر للغزل والنسيج بالمحلة الكبرى، أحد أضخم وأقدم المصانع التي شملها مشروع التطوير القومي للغزل والنسيج.</span></p>
<p><span>ويرى مراقبون أن </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1375008198002930&amp;id=100064812882317&amp;rdid=FnOTkMK29iOyNp6r#"><span>لقاء</span></a><span> “أروجلو” لم يكن سوى حلقة جديدة في سلسلة متصاعدة من التوجهات الحكومية التي تجمع بين التمويل العام والاستثمار الخاص، حيث تتولى الدولة ضخّ الأموال العامة في عمليات التحديث وإعادة الهيكلة، ثم تفتح الباب أمام مستثمرين محليين أو أجانب لإدارة الأصول المطوّرة.</span></p>
<p><span>وبدأت الحكومة المصرية في </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/205085/25/966410/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89--%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-.aspx#:~:text=%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9%20%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AC%20%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89:%2056,%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D8%A8%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%20-%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A"><span>تطوير</span></a><span> شركات الغزل والنسيج بتكلفة 56 مليار جنيه في مراحله الثلاثة، في ديسمبر ٢٠٢٤، ومؤخرًا،  بدأت وزارة قطاع الأعمال بالفعل مفاوضات مع شركات أجنبية لتشغيلها. النهج ذاته تكرر في قطاعات أخرى: من </span><a href="https://www.independentarabia.com/node/526466/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA/%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F"><span>الفنادق</span></a><span> التاريخية التي أعيد تأهيلها ثم أُسند تشغيلها إلى سلاسل عالمية، إلى الصناعات الثقيلة </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2021/1/18/1953857/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A8-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-3-%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1?amp"><span>مثل</span></a><span> الحديد والصلب التي مثّلت في يوم ما ركيزة الصناعة الوطنية، قبل أن يُعاد هيكلتها وتفقد الدولة السيطرة عليها تدريجيًا.</span></p>
<p><b><br>
نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/6-economic-census/"><b>هل تخدعنا مؤشرات التعافي؟ ما تكشفه أرقام التعداد الاقتصادي السادس عن هشاشة النمو في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تطوير أم خصخصة؟</b></h1>
<p><span>تأتي خطة الدولة لإسناد بعض المصانع والشركات العامة إلى مستثمرين من القطاعين المحلي والأجنبي، بعد عمليات تطوير شرعت الحكومة في تنفيذها بتكلفة بلغت مليارات الجنيهات، في إطار ما تصفه بـ”</span><a href="https://www.bsic.gov.eg/News1.aspx?NewsId=161&amp;Newstype=2"><span>إعادة هيكلة قطاع الغزل والنسيج</span></a><span>“. فخلال السنوات الأخيرة، شهدت شركات الغزل الحكومية عمليات تحديث شاملة للمنشآت والماكينات والبنية التحتية، أعقبها بدء خطوات فعلية لطرح بعض تلك الكيانات أمام الشراكة الاستثمارية أو التشغيل بنظام الإدارة المشتركة.</span></p>
<p><span>ففي مدينة المحلة الكبرى،</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4065884.aspx"><span> افتتحت</span></a><span> الحكومة المصرية في يوليو 2024، مصنع “غزل 1” الذي وصفه المسؤولين  بالأكبر في الشرق الأوسط، على مساحة نحو 62 ألف متر مربع بطاقة إنتاجية تصل إلى 30 طنًا يوميًا من الغزل الرفيع،وقد</span><a href="https://www.banker.news/98067#:~:text=%D9%83%D9%85%20%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA%20%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%20%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%BA%D8%B2%D9%84%201%D8%9F&amp;text=%D8%A8%D9%84%D8%BA%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%20780%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86,%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7%20%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%AA%20%22%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%22%20%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF%20%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA."><span> بلغت</span></a><span> التكلفة الإنشائية للمصنع حوالي 780 مليون جنيه، وفقًا لبيانات رسمية صادرة عن وزارة قطاع الأعمال العام في ديسمبر 2024، بينما وصلت </span><a href="https://www.banker.news/98067#:~:text=%D9%83%D9%85%20%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA%20%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%20%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%BA%D8%B2%D9%84%201%D8%9F&amp;text=%D8%A8%D9%84%D8%BA%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%20780%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86,%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7%20%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%AA%20%22%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%22%20%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF%20%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA."><span>تكلفة </span></a><span>المعدات والماكينات إلى حوالي 2 مليار جنيه، ليصبح الإجمالي نحو 2.78 مليار جنيه. </span></p>
<p><span>يأتي المشروع، وفق البيانات الرسمية، ضمن </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D9%81%D9%89-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88-50-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D9%88-/1378043241032759/"><span>خطة</span></a><span> تطوير شاملة تضم 65 موقعًا صناعيًا على مستوى الجمهورية، باستثمارات إجمالية تصل إلى 56 مليار جنيه، تم تمويلها من خلال قروض ميسرة من البنوك المصرية ودعم حكومي مباشر، ونفذت شركة “جاما للإنشاءات” الأعمال الإنشائية، بينما تولت “ريتر” توريد وتركيب المعدات.</span></p>
<p><span>وبحسب </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/205085/25/966410/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89--%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-.aspx#:~:text=%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9%20%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AC%20%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89:%2056,%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D8%A8%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%20-%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A"><span>رئيس الوزراء</span></a><span> في تصريحات سابقة، فإن المرحلة الأولى شملت مصانع (غزل 4، و1،) وتحضير النسيج 1، ومحطة توليد الكهرباء، وتتضمن الثانية عددًا من المصانع بالمحلة الكبرى ومدن أخري، هى كفر الدوار، ودمياط، والمنصورة، والمنيا، وحلوان، لافتا إلى أنه من المقرر الانتهاء منها بحلول منتصف عام 2025، والمرحلة الثالثة والأخيرة بنهايته، أو بداية 2026 على الأكثر. وأشار رئيس </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/205085/25/966410/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89--%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-.aspx#:~:text=%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9%20%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AC%20%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%89:%2056,%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D8%A8%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%20-%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A"><span>الوزراء</span></a><span> إلى أن التكلفة الاجمالية لتنفيذ مراحل التطوير الثلاث تتعدي الـ 56 مليار جنيه، منها 22 مليارا تكلفة المنشآت، بالإضافة إلى 640 مليون يورو تكلفة الماكينات والمعدات.</span></p>
<p><span>وفي كفر الدوار، أُعيد تأهيل شركة </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1812676239357502"><span>مصر لغزل وكِتّان كفر الدوار</span></a><span> بتكلفة تقارب 600 مليون جنيه ضمن البرنامج القومي لتحديث صناعة الغزل والنسيج، وشملت الأعمال تجديد البنية التحتية والماكينات وإعادة هيكلة العمالة. وأشارت الوزارة إلى أن المرحلة التالية من الخطة تستهدف جذب مستثمرين محليين وأجانب لتشغيل وإدارة المصنع بما يحقق ما تصفه بـ”الاستدامة التشغيلية”.</span></p>
<p><span>ومن صناعة الغزل إلى قطاعات الاتصالات والبنوك والبتروكيماويات والأدوية والتعدين والبترول والغاز والسياحة والمطارات والعقارات، تسعى الحكومة المصرية إلى تطوير وتجهيز شركات القطاع العام لطرحها أمام المستثمرين وفقًا لما جاء في </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D8%AC%D9%87%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%88%D8%B3-%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/?utm_source=chatgpt.com"><span>اجتماع</span></a><span> رئاسة مجلس الوزراء المصري في 5 أكتوبر الماضي.</span></p>
<blockquote><p>ويعلّق حسن البربري – الباحث العمالي والاقتصادي-، على هذا التوجّه، بأن الدولة في السنوات الأخيرة، وبالأخص خلال الخمس سنوات الماضية،  وإن كانت قد أنفقت مليارات الجنيهات على تطوير بعض المصانع والشركات، فإن الاتجاه المتسارع نحو إسناد إدارتها أو تشغيلها لمستثمرين من الخارج يعكس انتقال الدولة من دور “المنتِج والمشغّل” إلى “المطوّر والمسهّل”، ما يعتبره البربري يتخطى كونه مجرد تطوير للإنتاج أو تحديث للمعدات، بل يأتي في إطار عملية خصخصة مقنّعة لا يُصرَّح بها صراحة، وإنما تُقدَّم تحت عناوين مثل: شراكة مع القطاع الخاص، أو إدارة مشتركة، أو مسؤولية مشتركة.”</p></blockquote>
<p><span>ويتابع البربري في حديثه إلى زاوية ثالثة أن وزراء قطاع الأعمال العام المتعاقبين، أعلنوا عن خطة تطوير ضخمة قُدرت بالمليارات إذ قدرت بــ 21 مليار جنيه في المرحلة الأولى، ومن ثم تحدّثت عن إشراك صناديق استثمارية وبنوك متخصصة في إدارة شركات كبرى مثل غزل المحلة وكفر الدوار، وذلك ضمن ما سمّته “شراكة مع القطاع الخاص في الإدارة والتسويق”؛ وهو ما ورد صراحة في بيان رسمي صادر عن الوزارة”.</span></p>
<p><span>ويشير البربري إلى أن النهج ذاته تكرر في قطاعات أخرى، مثل البتروكيماويات، حيث طرحت الحكومة حصصًا من شركات أبو قير للأسمدة والإسكندرية للزيوت المعدنية (أموك) وموبكو في البورصة ضمن برنامج “الأطروحات الحكومية”. ففي 2023 أعلنت وزارة المالية أن الهدف هو توسيع قاعدة الملكية وجذب استثمارات أجنبية، وهو التعبير الذي صار يتكرر على لسان كبار المسؤولين في الحكومة، من رئيس الوزراء إلى وزراء الاستثمار والمالية والعمل وغيرهم”، يضيف البربري “لكن فعليًا، هذه الطروحات أدت إلى نقل نسب من السيطرة إلى صناديق استثمار خليجية وسعودية”.</span></p>
<p><span>وفي قطاع الزيوت والصابون، يلفت البربري إلى أن الوزارة دمجت شركتي طنطا للزيوت مع الإسكندرية للزيوت بدعوى إعادة الهيكلة، “لكن النتيجة كانت الاستغناء عن نحو 30% من العمالة في الشركتين.” ويضيف: “وفق بيانات وزارة قطاع الأعمال، تم دمج أو إغلاق نحو 50 شركة خلال عام 2023، و</span><a href="https://almalnews.com/1545351/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AC-%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5/"><span>تخفيض</span></a><span> عدد العمالة في قطاع الغزل والنسيج وحده. فمثلًا، شركة غزل المحلة التي كانت توظف أكثر من 20 ألف عامل، انخفض عددهم إلى النصف تقريبًا”.</span></p>
<p><span>ويتابع: “تقرير الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء لعام 2024 أشار إلى </span><a href="https://www.bsic.gov.eg/News1.aspx?NewsId=175&amp;Newstype=3"><span>انخفاض </span></a><span>خسائر شركات قطاع الأعمال بعد تنفيذ خطة التطوير، لكن عندما دققنا في الأرقام وجدنا أن هذا الانخفاض تحقق ببساطة لأن الدولة دمجت الشركات وقلّصت العمالة، أي قلّصت بند الأجور في الموازنة، وليس لأن الشركات تحسّن أداؤها فعلاً”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/egypt-and-the-international-monetary-fund/"><b>هل تملك مصر خطة للتخارج من شراكة صندوق النقد؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تراجع الشركات المملوكة للدولة</b></h1>
<p><span>أظهر</span><a href="https://www.idsc.gov.eg/Official%20Documentation/details/11030"><span> تقرير حديث</span></a><span> صادر عن مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار بمجلس الوزراء المصري تحت عنوان متابعة تنفيذ “سياسة ملكية الدولة للأصول”، التقرير الثالث، الصادر في أغسطس 2025،  تراجعًا ملحوظًا في عدد الشركات المملوكة للدولة خلال عام واحد، إذ انخفضت من</span> 709 شركات في أغسطس 2024 إلى 561 شركة في أغسطس 2025، بنسبة انخفاض بلغت نحو 20.9%، من دون أن يوضح التقرير ما إذا كان هذا التراجع ناجمًا عن عمليات بيع أو دمج أو إعادة هيكلة.</p>
<blockquote><p>وأشار التقرير إلى ارتفاع عدد الجهات المالكة لهذه الشركات من 33 جهة إلى 45 جهة خلال الفترة نفسها، ما يشير إلى التوسع في خريطة الملكية وإعادة توزيع الأصول. كما سجّل قطاع الأعمال العام التراجع الأكبر بين القطاعات، إذ انخفض عدد شركاته من 317 إلى 146 شركة فقط، أي بنسبة تقارب 26%، نتيجة ما وصفه التقرير بـ«عمليات الدمج ونقل التبعية وطرح الحصص الاستثمارية»، بينما ارتفعت نسبة الشركات التي تحقق أرباحًا من 54% إلى 65%، في إشارة إلى تحسّن جزئي في الأداء المالي لبعض الكيانات الباقية<span>.</span></p></blockquote>
<p><span>في السياق، يرى حسن البربري،  أن هذه السياسات قد تحقق انفراجًا ماليًا مؤقتًا للحكومة، من خلال تخفيف الضغط على الموازنة العامة وسداد جزء من الديون، لكنها على المدى البعيد تُضعف السيطرة الوطنية على قطاعات صناعية استراتيجية، مثل الغزل والنسيج والحديد والصلب. ويضيف: “تجربة خصخصة الحديد والصلب خير مثال، فقد فقدت الدولة واحدة من ركائزها الصناعية”.</span></p>
<p><span>ويقول البربري إن :”الاستثمار العام الذي ضخّته الدولة خلال السنوات الماضية لم يكن من أجل التنمية الصناعية الحقيقية، بل كان تمهيدًا لخصخصة تدريجية تُقدَّم في ثوب جديد. فهي لا تُسمّى خصخصة الآن، بل أطروحات أو شراكات، لكن في الجوهر هي نقل للسيطرة والثروة من القطاع العام إلى رأس المال الخاص، المحلي والخليجي على حدّ سواء. وهذا يعني أن الدولة تبيع من أجل سد عجزها المالي، لكنها تفقد في المقابل العمود الفقري لأي اقتصاد وطني قائم على الصناعة.”</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>من المصانع إلى الفنادق… شروط النقد الدولي</b></h1>
<p><span>من المصانع إلى الفنادق، انتهجت الحكومة المصرية النهج نفسه في التطوير ومن ثم إسناد تشغيلها إلى شركات خاصة ومستثمرين، ففي ديسمبر عام 2023، </span><a href="https://www.almasdar.com/138541"><span>أعلنت مجموعة طلعت</span></a><span> مصطفى القابضة عبر شركتها التابعة “آيكون” (ICON) عن توقيع اتفاقية للاستحواذ على حصة أغلبية تبلغ 39% قبل أن ترتفع إلى 51% في فبراير 2024، في محفظة تضم سبعة فنادق تاريخية مملوكة للدولة، من خلال الشركة القابضة للسياحة والفنادق (إيجوث). وشملت الصفقة فنادق ماريوت مينا هاوس بالقاهرة، وكتراكت أسوان، وونتر بالاس الأقصر، وموفنبيك أسوان، وسيسيل الإسكندرية، وفنتيدج، والجزيرة (ماريوت).</span></p>
<p><span>وقبل طرح هذه الفنادق إلى الاستثمار عملت الدولة على تطويرها ، فعلى سبيل المثال وبلغت تكاليف تطوير تطوير فندق</span><a href="https://news.travelyalla.com/8137/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D9%87%D8%A7%D9%88%D8%B3-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%86%D8%AA%D8%A7%D9%84"><span> ماريوت مينا هاوس</span></a><span> بقيمة 150 مليون جنيه مصرى تقريبا. كما تم تطوير فندق كتراكت أسوان في عام 2008، واستمرت أعمال التطوير والتجديد لمدة ثلاث سنوات، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/62348"><span>بتكلفة </span></a><span>تتراوح بين 300 و400 مليون جنيه، إذ </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/62348"><span>أكد</span></a><span> حينها على عبدالعزيز، رئيس الشركة القابضة للسياحة والسينما، بأن الشركة تمتلك أصولا لا تقدر بثمن بسبب أنها تاريخية وأثرية، مؤكدا أن الشركة لن تبيع فندق كتراكت فى أسوان حتى ولو بـ10 مليارات دولار.</span></p>
<p>من جهته يرى كريم العمدة -أستاذ الاقتصاد السياسي-، أن مشاركة القطاع الخاص وزيادة نسبته في الاقتصاد كانت دومًا أحد الشروط الأساسية في برامج الإصلاح الهيكلي التي يراقبها صندوق النقد الدولي عن كثب، إذ يرتبط صرف الشرائح الجديدة من القروض عادة بخطوات عملية مثل طرح حصص من الشركات الحكومية في البورصة أو جذب مستثمرين استراتيجيين وماليين لتلك الكيانات.</p>
<p><span>ويضيف  في حديثه إلى زاوية ثالثة  أن الحكومة تسعى من خلال هذا النهج إلى تقليص وجودها المباشر في النشاط الاقتصادي، بعدما أثبتت التجربة أن الإدارة الحكومية للقطاعات الإنتاجية لم تكن ناجحة، في ظل تفشي البيروقراطية وارتفاع معدلات الفساد وضعف الكفاءة الإدارية، ما أدى إلى خسائر متراكمة في عدد من الشركات العامة. لذلك، أصبح الاتجاه السائد هو إشراك القطاع الخاص في الإدارة والتشغيل، لا سيما في القطاعات الخدمية مثل الفنادق، حيث تركز الدولة على دور “الشريك الإداري” أكثر من كونها منتجًا مباشرًا. مشيرًا إلى أن المستثمر يحصل على نسبة في الأرباح بينما النسبة الأكبر تكون للدولة صاحبة الأصول.</span></p>
<p><span>وفي السياق، يوضح محمد رمضان، الباحث في الملف الاقتصادي  بـ”المبادرة المصرية للحقوق الشخصية”  أن إسناد إدارة بعض المصانع والشركات إلى مستثمرين أجانب يأتي في إطار ارتباط الحكومة المصرية بشروط صندوق النقد الدولي، والحاجة إلى التعامل مع ملف الديون المتراكمة. فـ”إشراك القطاع الخاص” بشكل أوسع في الاقتصاد يُعدّ أحد البنود الرئيسية في اتفاقات الصندوق مع الحكومة.</span></p>
<p><span>ويضيف رمضان، في حديثه إلى زاوية ثالثة، إن مصطلح “إشراك القطاع الخاص” أصبح محوريًا في الخطاب الاقتصادي الرسمي، إذ يعني عمليًا تخارج الدولة تدريجيًا من إدارة عدد من الأصول والقطاعات الإنتاجية، وفتح المجال أمام الشركات الخاصة لتولي هذه المهام، وهو ما يُعد جزءًا من تنفيذ متطلبات صندوق النقد الدولي.</span></p>
<p><span>ويشير الباحث إلى أن الدولة بدأت بالفعل في تنفيذ هذا النهج منذ إصدار “وثيقة ملكية الدولة”، التي رسمت خريطة طريق لتقليص حضورها في بعض القطاعات، مقابل إتاحة مساحة أوسع للقطاع الخاص المحلي والأجنبي. غير أن هذا التوجه –بحسب رمضان– قد لا يكون الخيار الأمثل أو الأكثر فاعلية؛ إذ يمكن للحكومة بدلاً من التخارج الكامل أن تستفيد من خبرات القطاع الخاص من خلال دمج الكفاءات المتخصصة داخل الهياكل الحكومية، بما يسمح بنقل المعرفة وتحسين الإدارة دون التفريط في السيطرة على الأصول الوطنية.</span></p>
<p><span>ويضيف رمضان أن التوسع في إسناد إدارة الأصول العامة لشركات خاصة يعكس رغبة الحكومة في تحقيق متطلبات صندوق النقد الدولي بأسرع الطرق الممكنة، لكن ذلك يتم أحيانًا دون دراسة كافية للحلول البديلة التي قد تكون أكثر استدامة، وتوازن بين الكفاءة الاقتصادية والمصلحة الوطنية على المدى الطويل.</span></p>
<p><span>بينما تراهن الحكومة المصرية على جلب مزيد من الاستثمارات بدعوى رفع الكفاءة وإشراك القطاع الخاص، يحذّر بعض الخبراء من أن اتباع شروط صندوق النقد الدولي وإفساح المجال للمستثمرين والقطاع الخاص في الثروات الانتاجية والصناعية قد يحويل الأصول العامة إلى مصدر مؤقت للسيولة المالية دون تحقيق تنمية إنتاجية مستدامة. وبين خطاب “الشراكة” وواقع “التخارج”، تبقى الأسئلة: هل يمكن إنقاذ الاقتصاد الوطني عبر تقليص دوره؟ أم أن الحل الحقيقي يبدأ باستغلال ثرواته وتنميتها وتعزيز الشفافية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 12:53:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765634547562417</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيران تعتقل مجددًا الحقوقية نرجس محمدي الفائزة بجائزة نوبل للسلام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29067</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1d362d8c-a4eb-478d-8c2e-4c1865788a79.jpeg.webp?itok=xZMvy5Kp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1d362d8c-a4eb-478d-8c2e-4c1865788a79.jpeg.webp?itok=xZMvy5Kp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعادت السلطات الإيرانية اعتقال الناشطة نرجس محمدي الحائزة جائزة نوبل للسلام عام 2023، أمس، وثمانية نشطاء آخرين، لترديدها شعارات "مخالفة للأعراف العامة" خلال مراسم إحياء مرور أسبوع على وفاة المحامي خسرو علي كردي، الذي عُثر عليه ميتًا في مكتبه واعتبرت منظمات حقوقية أن هناك "شبهات قوية جدًا لتورط الدولة".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/nobel-peace-prize-committee-condemns-brutal-arrest-iranian-laureate-narges-2025-12-12/">وصفت</a> المؤسسة (اسم المؤسسة؟) حملة الاعتقالات التي استهدفت أيضًا الناشطة البارزة سبيده قليان، بأنها "انتهاك صارخ وخطير للحريات وحقوق الإنسان الأساسية".</p>

<p>ونقلت وكالة الأنباء الفرنسية عن شقيقها حميد محمدي المقيم في أوسلو، قوله إن نرجس تعرضت للضرب على ساقيها وسُحبت من شعرها، مضيفًا أنها تعاني منذ سنوات من مشاكل صحية في الرئتين والقلب وخضعت لعمليات عدة خلال فترة سجنها الطويلة.</p>

<p>يُذكر أن خسرو علي كردي (45 عامًا) كان محاميًا لأشخاص <a href="https://www.britannica.com/biography/Narges-Mohammadi">اعتُقلوا</a> خلال احتجاجات 2022 في إيران، وعُثر عليه ميتًا في مكتبه في الخامس من ديسمبر الجاري، فيما دعت منظمات حقوقية إلى إجراء تحقيق مستقل في وفاته، معتبرة أن هناك "شبهات قوية جدًا لتورط الدولة".</p>

<p>ونشرت وكالة نشطاء حقوق الإنسان "هرانا" الأمريكية مقاطع فيديو لنرجس محمدي أثناء حضورها مراسم التأبين، وهي غير مرتدية الحجاب الإلزامي، وصعدت فوق سيارة حاملة ميكروفونًا ودعت الحاضرين لترديد شعارات مثل "تحيا إيران"، و"الموت للديكتاتور".</p>

<p>وردت لجنة نوبل النرويجية على الاعتقال بالاستنكار، مطالبة بالإفراج غير المشروط عن نرجس محمدي، في حين ذكرت وكالة مهر الإيرانية أن الاعتقالات جاءت بسبب "ترديد شعارات مخالفة للأعراف العامة".</p>

<p>وعلى الرغم من الإفراج المؤقت عنها في ديسمبر الماضي، حذر أنصارها من إمكانية إعادة اعتقالها في أي لحظة بسبب نشاطها المستمر.</p>

<p>وأفرجت السلطات عن نرجس محمدي موقتًا من السجن في ديسمبر/كانون الأول 2024 لأسباب صحية، بعد أن قضت معظم العقدين الماضيين خلف القضبان. ولعبت نرجس دورًا بارزًا في دعم الاحتجاجات الشعبية في إيران بين 2022 و2023، خاصة تلك التي انطلقت إثر وفاة مهسا أميني، وتحدت القيود على حقوق النساء ورفضت الالتزام بالإلزام بارتداء الحجاب، مؤكدة في رسائلها المستمرة أن النظام القائم منذ الثورة الإسلامية عام 1979 يواجه خطر السقوط أمام إرادة الشعب الإيراني.</p>

<p>ويأتي اعتقال نرجس محمدي في سياق قمع متصاعد للحريات في إيران في السنوات الأخيرة، خاصة بعد احتجاجات 2022، وتشمل نساءً ناشطات بحقوق الإنسان أو صحفيين أو محامين، بداعي "التحريض الخارجي" أو "تهديد الأمن القومي".</p>

<p>و<a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/03/iran-authorities-target-womens-rights-activists-with-arbitrary-arrest-flogging-and-death-penalty/">وثقت</a> منظمات مثل هيومن رايتس ووتش والعفو الدولية انتهاكات مستمرة بحق النساء والناشطات، بما في ذلك الاعتقالات التعسفية والتعذيب والجلد والإعدامات ضد ناشطات خاصة المطالبات بحقوق متساوية، و<a href="https://www.hrw.org/news/2024/10/24/journalists-ordered-serve-five-years-prison-iran">اعتبرت</a> المنظمات تلك الإجراءات مقوِّضة لحرية التعبير والعمل الحقوقي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 15:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765632737906512</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دفعة ثانية في الطريق.. "السكة الحديد" تطرح 15 قطعة أرض للبيع بـ"ربع مليار جنيه"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29061</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alsysy-wkaml-alwzyr.jpg.webp?itok=oy8EGqPP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تسعى الهيئة القومية لسكك حديد مصر إلى تحصيل نحو 250 مليون جنيه من استغلال 15 قطعة أرض في إقامة مشروعات عقارية متنوعة، بإجمالي مساحة تقارب 73.2 ألف متر مربع، بعد حصولها على <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0ANnQgLNDwwiPRu9Mu8jZknXXFo5pKitz64ZoTfM2JHFu6mk7noSoUUNrEzHoC5uXl">موافقة</a> مجلس الوزراء لطرحها بنظام البيع مقابل حصة في الأرض، بحسب عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتقع الأراضي في محافظات الإسماعيلية والمنيا وسوهاج والسويس والإسكندرية والغربية وأسيوط والدقهلية، حسب بيان مجلس الوزراء الأربعاء الماضي.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، إن القيمة المستهدفة تمثل حصيلة بيع الأراضي، على أن تحتفظ الهيئة بنسبة 15% من عوائد المشروعات التي يعتزم مستثمرو القطاع الخاص تنفيذها عليها.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الأراضي المقرر طرحها ستُخصص لإقامة مشروعات عقارية متنوعة، مستفيدة من مواقعها المميزة، مشيرًا إلى أن مساحات أغلب القطع تتراوح بين 7 و10 آلاف متر مربع، ما يجعلها ملائمة لأنشطة التطوير العقاري.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن الهيئة كلفت ذراعها الاستثماري شركة "M.O.T للاستثمار والتنمية"، ببدء الترويج للأراضي والتفاوض مع مستثمرين جادين، بهدف تعظيم قدرات الهيئة واستثمار أصولها غير المستغلة.</p>

<p dir="rtl">وكشف المصدر عن إعداد دفعة ثانية من الأراضي بمساحة تصل إلى 45 ألف متر مربع، من المقرر عرضها على مجلس الوزراء مطلع العام المقبل للحصول على الموافقة على استغلالها بالآلية نفسها.</p>

<p dir="rtl">وبحسب المصدر، تستهدف الهيئة تحقيق نحو 3.5 مليار جنيه من عوائد استغلال الأصول، سواء من الأراضي أو الأنشطة الإعلانية، خلال العام المالي المقبل، مقابل نحو 3 مليارات جنيه متوقعة خلال العام المالي الجاري.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d97bd778-a8aa-41d3-bec6-9d30fff4369a" href="https://almanassa.com/news/25095" title='مصدر: "السكة الحديد" تقترض 9 مليارات جنيه من بنوك محلية لاستكمال مشروعاتها'>التزامات</a> الهيئة تشهد تصاعدًا ملحوظًا في ظل ارتفاع تكلفة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="11db7d47-2975-4b81-baa0-8327706aaf60" href="https://almanassa.com/news/28909" title='"السكة الحديد" تعتزم تطوير 281 مزلقانًا بتكلفة 562 مليون دولار'>تطوير</a> المسارات القديمة وإنشاء خطوط جديدة، ما يدفعها إلى التوسع في خطط استغلال الأصول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b546c8a5-5ffd-4b3b-952a-56518a7b3430" href="https://almanassa.com/news/25493" title='مصدر: "المالية" تدعم السكة الحديد بمليار جنيه لتثبيت أسعار تذاكر بعض القطارات'>لتقليل</a> الاعتماد على زيادات متكررة في أسعار تذاكر القطارات خلال السنوات المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وتُظهر بيانات الهيئة امتلاكها نحو 191 مليون متر مربع من الأراضي الصالحة للاستثمار، مع توسعها خلال الفترة الأخيرة في الشراكات مع القطاع الخاص، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9f8d570-6f0a-418c-9528-9f4e011decff" href="https://almanassa.com/stories/22773" title="نقل البضائع عبر السكة الحديد.. قطار الخصخصة يسير ببطء">تعاقدت</a> نهاية عام 2023 مع تحالف "G3A" لإدارة وتشغيل قطارات نقل البضائع، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="57feea88-9f21-4355-b2b2-8167cc1a1ae7" href="https://almanassa.com/news/26547" title='فشل طرحها محليًا.. "السكة الحديد" تعتزم تنفيذ مناقصة دولية لتشغيل قطارات روسية'>تسعى</a> لمنح إحدى الشركات حق إدارة وتشغيل القطارات الروسية الجديدة، البالغ عدد عرباتها 1350 عربة.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0ae90475-bbc3-4b0e-98a6-e4d2db32d9b0" href="https://almanassa.com/news/28809" title='"السكة الحديد" تستعد لصرف نحو 700 مليون جنيه تعويضات نزع ملكية 866 فدانًا'>يصل</a> إجمالي طول خطوط السكك الحديدية في مصر إلى نحو 9570 كيلومترًا، تضم 705 محطات و1332 مزلقانًا، موزعة على مختلف خطوط الهيئة بالوجهين القبلي والبحري، وتُستخدم في نقل الركاب والبضائع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 14:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765627337694158</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عقوبات بريطانية على 4 من قيادات "الدعم السريع" بعد تقارير قتل جماعي وعنف جنسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29066</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>فرضت بريطانيا، أمس، عقوبات على أربعة من كبار قادة قوات الدعم السريع في السودان، بينهم عبد الرحيم حمدان دقلو نائب قائدها محمد حمدان دقلو وشقيقه، متهمةً إياهم بالتورط في عمليات قتل جماعي وعنف جنسي ممنهج وهجمات متعمدة على المدنيين، في سياق الحرب المستمرة مع الجيش السوداني منذ أبريل/نيسان 2023.</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/20251212-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%AF%D9%82%D9%84%D9%88">قالت</a> الحكومة البريطانية إن العقوبات تشمل تجميد الأصول وحظر السفر بحق عبد الرحيم دقلو وثلاثة قادة آخرين من بينهم مسؤول عسكري في شمال دارفور يُشتبه في ضلوعه بفظائع ارتُكبت في مدينة الفاشر، عاصمة الإقليم.</p>

<p>وذكرت وزيرة الخارجية البريطانية إيفيت كوبر في بيان أن العقوبات "تستهدف بشكل مباشر أولئك الذين تلطخت أيديهم بالدماء"، مشددة على أن "الأدلة الدامغة على الإعدامات الجماعية والتجويع واستخدام الاغتصاب كسلاح حرب لن تمر من دون عقاب".</p>

<p>وأضافت أن الفظائع المرتكبة في السودان "مروعة إلى حد أنها تترك ندبة في ضمير العالم".</p>

<p>وخلال الأسبايع الأخيرة، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/GAADEGDC7BOA7D4AUS3W2VXVCM-2025-12-12/">تزايدت</a> الضغوط الدولية على قادة قوات الدعم السريع لإجباره على وقف العنف في السودان، إذ فرض الاتحاد الأوروبي في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي عقوبات على عبد الرحيم دقلو، كما أعلنت الولايات المتحدة، الثلاثاء، فرض عقوبات على شبكة لتجنيد مقاتلين أجانب لحساب هذه القوات.</p>

<p>ويأتي هذه الخطوات بعد تصاعد القتال خاصة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">سيطرة</a> قوات الدعم السريع أواخر أكتوبر/تشرين الأول الماضي، على مدينة الفاشر، آخر معاقل الجيش في دارفور، وسط تقارير عن <a href="https://x.com/SDN154/status/1982395652022628527">مجازر</a> ذات دوافع عرقية وعمليات اختطاف واغتصاب واعتداءات جنسية.</p>

<p>وبالتوازي مع العقوبات، أعلنت لندن تخصيص 21 مليون جنيه إسترليني إضافية كمساعدات إنسانية طارئة للسودان، لتوفير الغذاء والمأوى والخدمات الصحية والحماية للنساء والأطفال في المناطق التي يصعب الوصول إليها، لترتفع قيمة الدعم البريطاني منذ بداية العام إلى 146 مليون جنيه إسترليني.</p>

<p>وأسفرت الحرب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">المتواصلة</a> بين الجيش بقيادة عبد الفتاح البرهان وقوات الدعم السريع بقيادة نائبه السابق المعروف بـ"حميدتي" عن مقتل عشرات الآلاف، ونزوح نحو 12 مليون شخص داخل السودان وخارجه، وتدمير واسع للبنية التحتية، ما جعل البلاد تواجه أسوأ أزمة إنسانية في العالم، بحسب الأمم المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 14:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765627337694157</guid>
		</item>
		<item>
			<title>برلمان مُكللٌ بالبطلان</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28980</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/elections.png.webp?itok=g7vlDf-L" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/elections.png.webp?itok=g7vlDf-L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في الجولة الأولى للانتخابات البرلمانية اِضطُّرت الهيئة الوطنية للانتخابات إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إعادة</a> التصويت على المقاعد الفردية في 19 دائرة إثر الاحتجاج والغضب والطعون و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>تدخل</a> رئيس الجمهورية، وها هي المحكمة الإدارية العليا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>تزيد</a> العدد، وتبطل 28 دائرة أخرى من دوائر الفردي في الجولة الأولى، بعد ثبوت مخالفات جوهرية أثرت على عملية الاقتراع، ثم تحجز 257 طعنًا على نتائج الجولة الثانية.</p>

<p>كان البطلان ليطول دوائر أكثر لو تمكن المرشحون المعترضون والجمهور العام الممتعض مما يجري من توثيق أدلة أعمق. فإن أضفنا إلى هذا ما ينسحب على المشكلات المشابهة والمطابقة للقائمة المطلقة المغلقة التي تمرر نصف أعضاء البرلمان تقريبًا وتريد السلطة الإبقاء عليها كأنها لم تمس، لأدركنا حجم ما يواجهه البرلمان الحالي.</p>

<h2>ألاعيب قديمة</h2>

<p>حتى مع إعادة الانتخابات في بعض الدوائر خلال المرحلة الأولى، واحتمال إعادتها في دوائر بالمرحلة الثانية، فإن البطلان يكلل البرلمان، كما أن أركانه اهتزت في عيون المصريين الذين لن يُجبرهم أحد على التعامل بجدية مع مجلس ولد سفاحًا، ولا احترام ما يصدر عنه لاحقًا من قوانين أو قرارات أو اقتراحات.</p>

<p>رغم تدخل رئيس الجمهورية في محاولة للتصحيح، لم يتغير شيء في الانتخابات البرلمانية. <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>الانتهاكات</a> والخروقات والألاعيب القديمة نفسها، كما بيَّن كثير من المرشحين المعارضين والمستقلين، وأكدته لقطات مصورة وتعليقات من أمام اللجان الانتخابية جرى <a href="https://www.facebook.com/reel/2952271231640742">تداولها</a> على السوشيال ميديا.</p>



<p>هذا البرلمان لا يمكن لعاقل أو وطني أو راغب في استقرار البلاد أو مدافع عن نزاهة وحرية أن يقبل به، وأتعجب ممن سيعولون عليه لإخراج ما يريدونه مستقبلًا، فبشكل عام أسفرت الانتخابات عن نتائج يبدو أن تأثيرها سيمتد معنا في قابل السنوات.</p>

<p>يبدو من الشكل الذي خرجت به الانتخابات عدم استعداد السلطة الحالية لإجراء إصلاح سياسي حقيقي تذهب به إلى مستويات عميقة يريدها الناس في سبيل استقامة الأمور، فالحديث عن إصلاح المسار الانتخابي بعد ما جرى من فضائح في الجولة الأولى كان مجرد تمرير لأزمة، أو تسوية عابرة ومؤقتة لتنافس شديد بين القائمين على أحزاب الموالاة، أكثر من كونه اتجاهًا مختلفًا أو عودةً إلى جادة ما يتطلبه الظرف السياسي الذي تمر به مصر حاليًا.</p>

<p>وبدلًا من تدارك الأمر بالذهاب إلى إصلاح جذري ولو تدريجيًا، تستعمل السلطة الترقيع طريقة لعلاج المشكلة. تطبق الطريقة نفسها التي استعملتها مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="65916a7c-9112-4a78-95b3-46eebc3cce07" href="https://almanassa.com/stories/15807" title="الغرق في مستنقع الديون">الديون</a> فأدت إلى زيادتها حتى كادت تبتلع الدخل القومي، وها هي تزيد الانتخابات البرلمانية بطلانًا.</p>

<p>يبدو أن جماعة التحريف والتزييف والتزوير لها الغلبة على الأرض، وأنها وصلت إلى حدٍّ من القوة لا يُمكِّن أحدًا من صدها أو ردها.</p>

<p>لم تفرز الانتخابات هذه المرة فقط ما يبرهن على الاستهانة بالإرادة الشعبية، عبر تزوير أو تزييف أو مال سياسي مفرط ودعاية زاعقة فضلًا عن تقدم من لا يطمئن الناس إلى حملهم قضاياه وشكاياه، ويعملون على حل مشكلاته، فغياب التمثيل وتزييف الإرادة الشعبية ليسا جديدين، خصوصًا في العقد الأخير. فأهم ما أفرزته هذه الانتخابات، أنها أظهرت أن هناك "مراكز قوى" تنمو تباعًا، وتستعصي على أن تواجهها مؤسسات الدولة، وإن تُرك لها الباب ستسيطر على المجال والمال العام، وتتحكم في رقاب الشعب، فيزداد الوضع سوءًا.</p>

<h2>رسالة إلى من يهمه الأمر</h2>

<p>يولد مجلس النواب مبتسرًا على قارعة طريق مظلمة وعرة، ومن ثَمَّ سيطارده البطلان طوال الوقت، ولو جعلوه مستمرًا فإن هذا لا يمكن أن يكون إلا عنوة، وهو وضع يجعل الشعب يشكُّ في كل ما سيخرج عنه من تشريعات واقتراحات وإجراءات ستكون عرضة للطعن والتفنيد والاستهزاء والتبديد.</p>

<p>حتى لو فُرض كل ما يخرج عن هذا المجلس بالقوة والجبر والإكراه، فإن هذا من شأنه إزاحة شرعية النظام السياسي كله إلى حافة، ووضع الدولة في خطر. نعم، في وجود برلمان على هذا النحو، تُلقى الشرعية في وحلٍ غزيرٍ، أو في بحر رمال متحرك، بما قد يسهم في فتح الباب أمام تفكك الدولة، قطعة قطعة، بينما هناك من يزعمون أنهم يعملون جاهدين على تثبيت أركانها، والحفاظ عليها.</p>



<p>إن انصراف الناس عن الانتخابات رسالة كبرى تبحث عمن يلتقطها. والخطر أن المصريين تعدوا مجرد المشاركة السلبية بإبطال الأصوات والامتناع عن الذهاب إلى لجان الانتخابات إلى حالة من اللامبالاة التامة بما يجري، أو تجاهله بالكلية.</p>

<p>سندفع جميعًا ثمن إفساد الحياة السياسية على هذا النحو، سواء بدفع منحرفين ليتصدروا واجهتها، أو جعل قطاع عريض من الناس يعتقدون أن المشاركة السياسة لها سوق، فيها بيع وشراء وسماسرة ووسطاء.</p>

<p>هذا جزء من التدمير المنظم لمجتمعنا، ولا أعرف أين أولئك الذين قالوا لنا إنهم ساهرون على حماية الوطن، وعلموا جيلنا وأجيالًا سبقتنا، في المدارس وعبر الإعلام، هذا الأمر، باعتباره مبدأ لا تنازل عنه ومهمة مقدسة لا يمكن التفريط فيها.</p>

<h2>المطلوب إصلاح حقيقي</h2>

<p>إن الاستهانة بتمثيل الشعب المصري، وعدم الإنصات إلى صوته حين يضج بالشكوى ويعلن عن المطالب ويعبر عن المطامح، ليس من السياسة ولا الكياسة في شيء.</p>

<p>إنتاج برلمان لكبار المنتفعين -وهذا تعبير مهذب جدًا في وصف الأغلبية الكاسحة منهم- يستبعد الناس من المشهد، ويضرب همزات الوصل بين السلطة التنفيذية والشعب في مقتل، لا سيما مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0ed2ac7-67fc-4ab8-ad9d-73513b24e1b6" href="https://almanassa.com/stories/11004" title='حرية الصحافة ومكافحة الفساد في مصر.. "محلك سر"'>تقييد</a> يد الصحافة في عرض المشكلات، وملاحقة كل من يعرضها على السوشيال ميديا.</p>

<p>إن كل هذا يحول السلطة إلى "حكم جبري"، وهذا كان يمر في القرون الغابرة، أما اليوم فلا مجال له، ولو افترضنا مروره فهو ليس في صالح "الدولة المصرية" إن كان هناك من يهتم بصالحها، أو يُخلص لـ"ثتبيت أركانها" كما قيل.</p>

<p>نحن اليوم أمام ما أصاب الانتخابات البرلمانية في مقتل، وما يجعل كل ما تفرزه يطارده البطلان. فهل ينتهز "نظام الحكم" الفرصة لإجراء إصلاح سياسي واقتصادي واجتماعي مطلوب جدًا لتفادي حدوث انفجار أو اضطراب اجتماعي، أم أن القوة التي تدفعه في الاتجاه السائر فيه منذ سنوات عشر أكبر من قدرته على تعديل دفة الأمور؟</p>

<p>لا شيء ينفع سوى إعادة الانتخابات برمتها مع تمكين الشعب من إنفاذ إرادته، بقانون يتيح قوائم نسبية، وامتناع الإدارة عن التدخل بأي شكل من الأشكال، والضرب بيد من حديد على أصحاب المال السياسي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-78dbd47ff909acf790f9a1dc6991512b490063ad52a412169193d0df0f07ad9a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 12:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765621944741755</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مادورو يتهم واشنطن بـ"القرصنة البحرية الإجرامية" ويتحدى ترامب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29065</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b6cb4672-3ae5-4d68-9091-6d91110b6310.png.webp?itok=vjTb1t_i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b6cb4672-3ae5-4d68-9091-6d91110b6310.png.webp?itok=vjTb1t_i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو، الخميس، الولايات المتحدة بـ"القرصنة البحرية"، عقب احتجاز القوات الأمريكية المنتشرة في الكاريبي ناقلة نفط قرب السواحل الفنزويلية، وقال إن بلاده "ستدافع عن سيادتها ومواردها وستنتصر".</p>

<p>والأربعاء، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب السيطرة على ناقلة النفط، وقال في تصريحات بالبيت الأبيض "كما تعلمون على الأرجح، فقد سيطرنا للتو على ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا، ناقلة ضخمة، بل هي الأكبر على الإطلاق التي تم السيطرة عليها".</p>

<p>ونشرت المدعية العامة الأمريكية باميلا بوندي مقطع <a href="https://x.com/AGPamBondi/status/1998875795151024337?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1998875795151024337%7Ctwgr%5E575a56a9920821a076ca892c7f33380eb22acadd%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.skynewsarabia.com%2Fworld%2F1839355-D981D98AD8AFD98AD988-D984D8A7D8ADD8AAD8ACD8A7D8B2-D986D8A7D982D984D8A9-D986D981D8B7-D982D8B1D8A8-D981D986D8B2D988D98AD984D8A7-D988D8A7D994D985D98AD8B1D983D8A7-D8AAD8A8D8B1D8B1">فيديو</a> لاحتجاز الناقلة، يظهر تحليق مروحية وهبوط جنود على متن السفينة، وذكرت عبر إكس أن مكتب التحقيقات الفيدرالي ووكالة التحقيقات الأمنية الداخلية وخفر السواحل الأمريكي بدعم من وزارة الحرب نفذ أمر مصادرة ناقلة نفط خام تستخدم لنقل النفط الخاضع للعقوبات من فنزويلا وإيران".</p>

<p>ومنذ 2019 <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20251211-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7">تخضع</a> صادرات النفط الفنزويلي لعقوبات، يُرغم كراكاس على بيع إنتاجها في السوق السوداء بأسعار منخفضة لدول آسيوية خصوصًا للصين.</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20251212-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%B5%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7">قال</a> مادورو، خلال مناسبة رئاسية بثها التلفزيون الحكومي، إن واشنطن "خطفت أفراد الطاقم وسرقت السفينة"، واصفًا العملية بأنها "افتتاح لعهد جديد من القرصنة البحرية الإجرامية في الكاريبي"، معتبرًا الواقعة هجومًا عسكريًا واختطافًا استهدف سفينة تجارية مدنية وخاصة.</p>

<p>وأوضح الرئيس الفنزويلي أن الناقلة اعترضت أثناء اقترابها من المحيط الأطلسي شمال ترينيداد وتوباجو، وكانت في طريقها إلى جزر جرينادا، وبحسب روايته، كانت الشحنة تبلغ نحو 1.9 مليون برميل من النفط.</p>

<p>وأعرب مادورو عن قلقه حيال مصير أفراد الطاقم، مؤكدًا أنه "لا معلومات حتى الآن عن مكانهم"، موضحًا أنه وجّه باتخاذ الإجراءات القانونية والدبلوماسية المناسبة، وأن بلاده ستؤمّن جميع سفنها لضمان حرية تجارتها النفطية مع العالم.</p>

<p>وفي لهجة سياسية حادة، <a href="https://www.almayadeen.net/news/politics/%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88--%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%84-%D8%A5%D9%86%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D9%88%D9%86">قال</a> مادورو إن "القناع سقط"، معتبرًا أن القضية ليست مكافحة تهريب مخدرات، بل نفط يريدون سرقته، مضيفًا أن بلاده ستدافع عن سيادتها ومواردها ومكررًا رفضه الحرب من أجل النفط.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، تُصِّعد الولايات المتحدة تحركاتها تجاه فنزويلا في خطوة تقول إنها تستهدف القضاء على تجارة المخدرات، وفي سبيل ذلك <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل.</p>

<p>كما <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز B-52 وB-1 قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية USS Gerald R. Ford إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الماضي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لـ"مواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا"، متهمًا الرئيس الفنزويلي دون أدلّة بالضلوع في ذلك، وهو ما <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">ينفيه</a> مادورو، متهمًا واشنطن بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>

<p>وقال مادورو، الذي يتولى السلطة منذ عام 2013، إن ترامب يسعى للإطاحة به وإن المواطنين الفنزويليين والجيش سيقاومون أي محاولة من هذا القبيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 12:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765621944741754</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المنخفض الجوي يفاقم المعاناة.. 11 قتيلًا تحت أنقاض منازل مدمرة في غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-11-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/photo_c2-150x150.jpeg" alt="المنخفض الجوي يفاقم المعاناة.. 11 قتيلًا تحت أنقاض منازل مدمرة في غزة" title="المنخفض الجوي يفاقم المعاناة.. 11 قتيلًا تحت أنقاض منازل مدمرة في غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتفع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة إلى 11 قتيلًا و6 مصابين، اليوم، بعد أن تمكنت طواقم الدفاع المدني من انتشالهم، رغم افتقارها للمعدات اللازمة، فيما طالب المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، المجتمع الدولي بالتدخل لتوفير «كرفانات» لإيواء النازحين الذين شُردوا بفعل عدوان الاحتلال على القطاع على مدار عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصابت قوات الاحتلال فلسطينيين بالرصاص في رام الله، كما اعتدت على اثنين آخرين في الخليل، واعتقلت ثلاثة من المحافظتين، فيما صدق «الكابينيت»، اليوم، على إقامة 19 مستوطنة، بينهم مستوطنتان جديدتان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي لبنان، شن طيران الاحتلال سلسلة غارات على 14 بلدة ومنطقة في الجنوب، شملت منطقتي النبطية وصيدا وجزين والبقاع الغربي، بينما ادعى جيش الاحتلال أنه قصف معسكرات تدريب وبنية تحتية عسكرية تابعة لحزب الله.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة 11 فلسطينيًا في غزة بين أنقاض منازل انهارت جراء المنخفض الجوي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>لم يتمكن النازح عماد السيسي من النوم ليلة أمس، بعدما ابتلت أغطيته، إثر تسرب مياه الأمطار من الطوابق الأعلى في المبنى المدمر الذي يقطنه، وتزايد قوة الرياح مع تأثر قطاع غزة بمنخفض جوي ماطر. كان السيسي نزح من منزله، في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، ووجد نفسه مضطرًا للإقامة داخل مبنى يعود إلى عائلة عمّه، التي قُتل جميع أفرادها في قصف إسرائيلي خلال الأسابيع الأولى من العدوان في أكتوبر 2023، ما أدى إلى تدمير أجزاء من المبنى وتطاير جدرانه، يقول السيسي، لـ«مدى مصر»: «البرد نهش أجسامنا وأطرافنا تجمدت»، خاصة بعدما عاشوا تجربة الخيام في جنوبي القطاع، حيث نزحوا بداية الحرب، ليتواصل تشرد العائلة التي تضم سبعة أطفال، وثلاثة مسنين، وتضطر لاستخدام أقمشة خيمتها كجدران بديلة داخل المنزل المدمر.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتابع السيسي: «أمي وعمتي وخالتي كبار بالعمر، وما بقدروا يقعدوا بالخيمة»، مُضيفًا: «حتى لو خطر، الخطر وين بالزبط؟ يوقع علينا المبنى؟ مش مشكلة بنموت وبنرتاح من هيك حياة صعبة جدًا»، وتزداد معاناة الأسرة مع تراجع المساعدات التي تصلهم، والتي إن وصلت، غالبا ما تكون مواد غذائية معلبة، والتي يعتبرها «مش حاجة أساسية إنه تخفف عنا الوضع وتحمينا الشتاء والبرد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، لـ«مدى مصر»، إن </span><span>توالي انهيارات المنازل المقصوفة من الاحتلال بفعل المنخفض الجوي وارتقاء شهداء بفعل ذلك، يعكس حجم الكارثة الإنسانية غير المسبوقة الناتجة عن حرب الإبادة المستمرة مع تغيير الأدوات، مضيفًا أن ما يدخل من مستلزمات الإيواء «لا تقي من مياه الأمطار ولا برد الشتاء»، الأمر الذي يعده دليلًا على عجز المنظومة الدولية، وعدم قدرة الجميع على كسر الحصار عن أهل القطاع، مطالبًا بـ«حراكٍ جاد من كل الأطراف لوضع حد لهذه الإبادة عبر البدء بعملية إعمار غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/dcdgaza/9879"><span>ارتفع</span></a><span>، عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة إلى 11 قتيلًا و6 مصابين، اليوم، بعد أن تمكنت طواقم الدفاع المدني من انتشالهم، رغم افتقارها للمعدات اللازمة. كما تمكنت من إخلاء 52 فلسطينيًا من 13 منزلًا انهار بفعل الأمطار والرياح، معظمها في مدينة غزة وشمال القطاع، إلى جانب التعامل مع مئات الخيام الغارقة، وسحب تسع سيارات علقت بتجمعات مياه الأمطار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/dcdgaza/9873"><span>أوضح</span></a><span> المتحدث باسم الدفاع المدني، محمود بصل، اليوم، أنهم تلقوا ثلاثة آلاف و500 نداء استغاثة، منذ بداية المنخفض، «معظمها تتعلق بانهيارات وتسرب مياه وغرق خيام ونزوح عائلات»، مشيرًا إلى أن ثلاثة أطفال كانوا ضمن ضحايا انهيارات المباني حتى الآن، مطالبًا بـ«استبدال الخيام بكرافانات آمنة لحماية المدنيين داخل قطاع غزة».</span></p>
<h3><b>الاحتلال يصيب 4 فلسطينيين في الضفة.. و«الكابينيت» يصدق على إقامة 19 مستوطنة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137603"><span>أصيب</span></a><span> فلسطينيان برصاص قوات الاحتلال، اليوم، خلال اقتحامها مخيم الأمعري، جنوبي مدينة رام الله، إلى جانب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137604"><span>اعتدائها</span></a><span> على عائلة فلسطينية في قرية المغير، شرق المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137617"><span>اعتدت</span></a><span> قوات الاحتلال بالضرب على سيدة وشاب في أثناء اقتحامها بلدة دير سامت في الخليل، جنوبي الضفة، اليوم، ما أدى إلى إصابتهما بجروحٍ متوسطة، بخلاف </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137610"><span>اعتقال</span></a><span> زوجة الأسير المحرر، عاطف العواودة، بعد اقتحام منزله بالبلدة نفسها، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137605"><span>اعتقال</span></a><span> شابين آخرين من مدينة طولكرم، شمال الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1999382064010059789"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن الجيش يواصل هدم المباني في مخيم جنين، شمال الضفة، زاعمًا أن ذلك يجري بسبب «احتياجات عملياتية بحتة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع هدم منازل الفلسطينيين في مخيم جنين، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137614"><span>صدق</span></a><span> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية «الكابينيت»، مساء أمس، على إقامة 17 مستعمرة جديدة في الضفة الغربية، إلى جانب إعادة الاستيطان في مستعمرتي غنيم وكديم اللتين أخليتا ضمن خطة فك الارتباط عن قطاع غزة وشمال الضفة عام 2005.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، أعلن وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، تخصيص 2.7 مليار شيكل في ميزانية عام 2026، لتمويل إقامة المستعمرات جديدة خلال السنوات الخمس المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.cwrc.ps/page-4034-ar.html?fbclid=IwY2xjawOo4R9leHRuA2FlbQIxMQBicmlkETFneXhjSG9GTmxRdXlLMjRjc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHm_Bc6iczc3muKu9FZGDHn8dTWSydnQuHCE7oxsS4ps4H8qbI8niQphwD2KO_aem_7LCSrte5bTZRQVmY_vgspw&amp;brid=Vi7NmfIpiQABU1PHYFC5Ag"><span>قال</span></a><span> رئيس هيئة مقاومة الجدار والاستيطان، مؤيد شعبان، إن ذلك الإجراء «خطوة أخرى في سباق إبادة الجغرافية الفلسطينية لصالح مشروع الاستيطان الاستعماري»، موضحًا أن القرار يضاف إلى سلسلة من القرارات التي تهدف إلى التوسع في الاستيلاء على أراضي الضفة، مشيرًا إلى أن سلطات الاحتلال أعلنت في أبريل الماضي عن فصل 13 حيًّا استعماريًا عن مستعمرات كبرى واعتبارها مستعمرات مستقلة، بهدف توسيع مساحتها، كما حولت 22 بؤرة استعمارية إلى مستعمرات قائمة بذاتها، و«هو ما شكّل آنذاك أخطر عملية شرعنة لمواقع استعمارية غير قانونية منذ عقود».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يشن غارات على 14 بلدة ومنطقة جنوب لبنان</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/829783/%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%B3%D8%AC%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D9%88"><span>شن</span></a><span> الطيران الحربي الإسرائيلي، اليوم، سلسلة غارات </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/829780/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%B9%D9%81%D9%88%D9%84"><span>استهدفت</span></a><span> 14 بلدة ومنطقة، جنوبي لبنان، تركز معظمها في منطقتي النبطية و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/829775/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>صيدا</span></a><span>، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/829779/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%85%D9%82-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A9"><span>قصفت</span></a><span> طائرات الاحتلال منطقتي المحمودية والجرمق في قضاء جزين بأربع غارات، بالتوازي مع </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/829778/4-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A"><span>شن</span></a><span> أربع غارات أخرى على وادي زلايا في البقاع الغربي. ولا تزال الطائرات الاستطلاعية الإسرائيلية «تحلق على علو متوسط» فوق المناطق المستهدفة، بحسب الوكالة الوطنية اللبنانية الرسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/idfonline/status/1999394770418901307"><span>ادعى</span></a><span> جيش الاحتلال أنه قصف «للمرة الثانية هذا الأسبوع» معسكرًا تدريبيًا تابعًا لقوة الرضوان، التابعة لحزب الله، جنوبي لبنان، إلى جانب استهداف بنية تحتية عسكرية أخرى تابعة للحزب في مناطق متعددة جنوب لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-11-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7/">المنخفض الجوي يفاقم المعاناة.. 11 قتيلًا تحت أنقاض منازل مدمرة في غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 12 Dec 2025 17:52:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765557137474632</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9/</link>
						<dc:creator>طارق عبد اللطيف</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>انتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-11-203154_002-150x150.jpeg" alt="غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»" title="غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>لم يعد غياب الناخبين عن لجان انتخابات النواب حدثًا يصنع الخبر، فتكراره وزيادته مع كل مرحلة وإعادة أصبح هو الثابت، باستثناءات قليلة في اللجان التي تحكمها عصبية قبلية، تسمح ببعض المنافسة، خصوصًا في الأقاليم، وإن لم ترق لما كانت الانتخابات تشهده عادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مشهد اللجان الفارغة الذي</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A7/"><span> التقطناه </span></a><span>أمس، تكرر اليوم بوضوح في لجان الإسكندرية وأسوان، التي تصحرت أكثر اليوم، بحسب مشاهدات «مدى مصر»، وتأكيد مندوب أحد المرشحين في لجنة فرعية بأسوان، قال إن إجمالي من دخلوها على مدار اليوم لم يتخط الـ60 ناخبًا، وهي لجنة كان متوسط ناخبيها نحو 600 في اليوم خلال الاستحقاقات الانتخابية السابقة، وهو التصحر نفسه الذي لاحظته</span><a href="https://manassa.news/news/29055"><span> مواقع </span></a><span>إخبارية مستقلة أخرى في الجيزة على سبيل المثال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم ذلك، رأى مراسلو عدد من الصحف والمواقع المحلية </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/11/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/7230011"><span>طوابير</span></a><span> من الناخبين في الأقصر، كما قالت «اليوم السابع»، وإن أظهر الفيديو الذي نشرته طابورًا بفعل تنظيم الأمن دخول الناخبين بالسماح لنحو خمسة فقط بالدخول، مع استمرار نحو ضعفهم في الانتظار، دون أن يزيد عدد الواقفين في الطابور على عشرة، بينما كتب «مصراوي» عن </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/12/11/2905804/%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1#keyword"><span>إقبال</span></a><span> ملحوظ في الوراق، و«الشروق» عن </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11122025&amp;id=3e23198d-47c0-4ad7-92a2-7cce2a2ae8c7"><span>إقبال </span></a><span>لكبار السن في أسوان، وكذلك </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11122025&amp;id=3d9eef9a-ef70-4bd4-ae91-947492e512e3"><span>إقبال </span></a><span>كثيف في المنتزه بالإسكندرية قبل غلق اللجان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط هذا الفراغ في اللجان، أو الإقبال الذي تتحدث عنه الصحف والمواقع، ويُنتظر تحديد حجمه مع إعلان نسب المشاركة، استمرت وزارة الداخلية في إصدار بيانات رصد المخالفين، بكثافة واضحة في البحيرة، ثم الأقصر، والمنيا، وبأعداد أقل في أسوان والإسكندرية وسوهاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المرشح المستقل في دائرة أرمنت والقرنة بالأقصر، علاء الغزالي، قال لـ«مدى مصر»، إن حملات الداخلية أدت إلى مشهد انتخابي أفضل في هذه الجولة عنه قبل إلغاء المحكمة الإدارية العليا لنتائج الدائرة، وإن أشار إلى أن هناك «ناس بتروح في النُص، خصوصًا في القرى»، معتبرًا أن بعض المقبوض عليهم لا يخالفون القانون، وإنما يحاولون التغلب على واقع دوائرهم مترامية الأطراف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الغزالي أن المرشحين يضطرون للاستعانة بسيارات لنقل الناخبين من القرى البعيدة، لعدم وجود وسائل نقل، موضحًا أن دائرته بها قرى في الظهير الصحراوي، لا يوجد بها مدارس أصلًا، وأن الناخبين لن يمكنهم ركوب «3 مواصلات رايح و3 زيهم جاي» للتصويت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الغزالي أشار إلى أن هذا الوضع لا يقتصر على دائرته، وإنما ينسحب على أغلب الدوائر التي تضم تجمعات قروية، والتي يحتاج المرشحون لتوفير وسائل نقل لسكانها، خصوصًا أن المال السياسي لا يستخدم في تلك القرى، «الناخبين بيعتبروه عيب»، مؤكدًا أن التصويت في القرى يعتمد على القبلية والشعبية، ولا حاجة فيها للمال السياسي، الذي يستخدم أكثر في المدن لكون الناس «غريبة عن بعضها»، حسبما قال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات، أحمد بنداري، دعا كل الناخبين المقيدين للنزول والمشاركة، في </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11122025&amp;id=d2cfe8eb-52d6-4602-a639-78adc50f586a"><span>مؤتمر </span></a><span>عقده ظهر اليوم، أشار فيه إلى تلقي الهيئة 19 شكوى، ثمانية منها ازدحام وتكدس، أرجعها إلى الإقبال في لجان بعينها بسبب تواجدها في مسقط رأس المترشحين، مقابل ثلاث شكاوى فقط عن رشاوى انتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجرى انتخابات اليوم بناء على حُكم المحكمة الإدارية العليا بإعادة انتخابات 30 دائرة، في عشر محافظات، على أن تعلن نتيجتها رسميًا في 18 ديسمبر الجاري.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9/">غياب الناخبين مستمر في ثاني أيام «الإعادة الثلاثينية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 20:44:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765481528371186</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G7kM27RW4AEQI_H-150x150.jpeg" alt="البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»" title="البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية، وأصيب خمسة، اليوم، في مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، جراء قصف إسرائيلي استهدف مجموعة من المواطنين، وذلك بعد يوم من مقتل اثنين نتيجة قصف مماثل في غرب مدينة رفح، جنوبي القطاع، فيما استمر خرق الاحتلال الإسرائيلي لوقف إطلاق النار، مُستهدفًا مناطق شرقي القطاع، بالقصف المدفعي وإطلاق النار المكثف من المروحيات والآليات العسكرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>توفيت رضيعة فلسطينية، اليوم، داخل خيمة عائلتها في خان يونس، جنوبي القطاع، نتيجة البرد القارس، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر، قبل ساعات من مقتل فلسطيني في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، نتيجة انهيار جدار بفعل السيول. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، أنه أعاد عددًا من الإسرائيليين، وسلمهم للشرطة، بعد دخولهم إلى قطاع غزة، مؤكدًا في بيان، حظر «دخول المدنيين إلى مناطق القتال»، لما يمثل ذلك من عرقلة لعمل قواته، فيما كشف موقع تايمز أوف إسرائيل، اليوم، أن المقتحمين هم «نشطاء استيطان»، حاولوا غرس الأشجار داخل القطاع، تمهيدًا لإقامة مستوطنات جديدة في الأراضي الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، تعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في قطاع غزة، حسبما ذكر موقع أكسيوس الأمريكي، اليوم، نقلًا عن مسؤولين أمريكيين وإسرائيليين، في حين قال ترامب، أمس، إنه يتوقع الإعلان عن أسماء القادة الذين ينوون الانضمام إلى «مجلس السلام» مطلع العام المُقبل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وافقت السلطات الإسرائيلية، أمس، على بناء 764 وحدة سكنية في ثلاث مستوطنات إسرائيلية بالضفة الغربية، حسبما قال وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش. في المقابل، طالبت الرئاسة الفلسطينية، إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بالضغط على إسرائيل للتراجع عن سياساتها الاستيطانية ومحاولات الضم والتوسع وسرقة الأرض الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف الاحتلال يقتل فلسطينية في جباليا.. ونقص الأدوية والمستلزمات الطبية يهدد حياة مرضى القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية، وأصيب خمسة، اليوم، في مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، جراء قصف إسرائيلي استهدف مجموعة من المواطنين، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/273225"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://safa.ps/post/398501/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>مقتل</span></a><span> اثنين في قصف مماثل غرب مدينة رفح، جنوبي القطاع، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/398508/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA"><span>يواصل</span></a><span> الاحتلال الإسرائيلي خرق وقف إطلاق النار، مُستهدفًا مناطق شرقي القطاع، بالقصف المدفعي وإطلاق النار المكثف من المروحيات والآليات العسكرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، أربعة قتلى وعشرة مصابين، إثر العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7177"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و373 قتيلًا، و171 ألفًا و79 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بموازاة ذلك، يفقد بعض المرضى في القطاع حياتهم نتيجة الحصار، بسبب عدم توافر الأدوية والمستلزمات الطبية، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343881"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مدير دائرة صيدلة المستشفيات بالوزارة، علاء حلس، الذي أشار إلى أن 55% من قائمة الأدوية الأساسية، و71% من قائمة المستهلكات الطبية، رصيدها صفر، ما أدى إلى توقف العديد من الخدمات المقدمة للمرضى، لا سيما بعد توقف خدمات جراحة القلب المفتوح، وتضرر خدمات جراحة العظام والأورام.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b> البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفيت رضيعة فلسطينية، اليوم، داخل خيمة عائلتها في خان يونس، جنوبي القطاع، نتيجة البرد القارس، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137564"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُشيرة إلى معاناة أهالي القطاع، الذين يعيشون في خيام ضعيفة وغير مؤهلة لمواجهة الطقس البارد، من انعدام المأوى والعلاج ووسائل التدفئة بسبب شح الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولليوم الثاني، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%B6/"><span>تسبب</span></a><span> المنخفض الجوي في غرق آلاف الخيام، وتهديد حياة قاطنيها، لا سيما الموجودة على جوانب الطرق، بسبب تدفق مياه الأمطار إليها، وسط صعوبة العثور على أماكن بديلة بسبب ازدحام الطرقات وندرة المساحات الفارغة، ومنع الاحتلال العائلات النازحة من العودة إلى منازلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، حذّرت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، من أن البيئات الباردة والرطبة وغير الصحية، تزيد بشكل كبير من خطر الإصابة بالأمراض والعدوى، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/safaps/343880"><span>بيان</span></a><span>، أن الشوارع المغمورة والمخيمات المبللة تزيد من خطورة ظروف المعيشة المتردية، لا سيما مع تفاقم الأوضاع المعيشية في القطاع، بسبب الأمطار والظروف الصعبة الناجمة عن الإبادة الجماعية المستمرة منذ عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AjaNews/443491"><span>أعلنت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، انهيار ثلاثة مبانٍ في أنحاء متفرقة من القطاع، اليوم، دون إصابات، نتيجة المنخفض الجوي، داعية المواطنين إلى عدم السكن بالمباني الآيلة للسقوط، قبل أن </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/216006"><span>تعلن</span></a><span> إذاعة الأقصى، مقتل فلسطيني في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، نتيجة انهيار جدار بفعل السيول. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت حركة حماس، اليوم، إن مماطلة الاحتلال الإسرائيلي وتنصله من التزاماته ضمن اتفاق وقف إطلاق النار، خصوصًا ما يتعلق بالبروتوكول الإنساني وتعطيل إدخال مواد الإيواء الأساسية، تسبب في تفاقم المعاناة الإنسانية، محملة الاحتلال مسؤولية الظروف المأساوية التي يعيشها سكان القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت الحركة في </span><a href="https://safa.ps/post/398525/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، الوسطاء والدول الضامنة لاتفاق وقف إطلاق النار، إلى التحرك والضغط على حكومة الاحتلال لإدخال جميع مواد الإيواء اللازمة دون قيود، وفتح معبر رفح في كلا الاتجاهين، وفق ما نص عليه الاتفاق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، لم يصل إلى القطاع سوى 14ألفًا و534 شاحنة من أصل نحو 37 ألفًا كان يفترض دخولها وفق الاتفاق، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3974"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن المتوسط اليومي الفعلي لا يتجاوز 234 شاحنة فقط، بنسبة التزام لا تتعدى 39%.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، أنه أعاد عددًا من الإسرائيليين وسلمهم للشرطة، بعد دخولهم إلى قطاع غزة، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/idfofficial/16123"><span>بيان</span></a><span>، حظر «دخول المدنيين إلى مناطق القتال»، لما يمثل ذلك من عرقلة لعمل قواته، فيما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/several-israeli-settlers-enter-gaza-try-to-plant-trees-before-being-detained-by-idf/"><span>كشف</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، اليوم، أن المقتحمين هم «نشطاء استيطان»، حاولوا غرس الأشجار داخل القطاع، تمهيدًا لإقامة مستوطنات جديدة في الأراضي الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>ترامب يعتزم تعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار في غزة.. والإعلان عن أعضاء «مجلس السلام» في يناير المقبل</b></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، تعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/11/gaza-security-force-trump-us-general"><span>ذكر</span></a><span> موقع أكسيوس الأمريكي، اليوم، نقلًا عن مسؤولين أمريكيين وإسرائيليين، أضافوا أن تلك الخطوة من شأنها زيادة مسؤولية الولايات المتحدة عن تأمين القطاع وإعادة إعماره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>أقر</span></a><span>، في 18 نوفمبر الماضي، مشروع قرار أمريكي بإنشاء قوة استقرار دولية في غزة، ضمن خطة ترامب، لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتضمن القرار تشكيل «مجلس السلام»، الذي قال ترامب إنه سيرأسه، كـ«إدارة انتقالية لقطاع غزة»، وبموجبه، ستدير الولايات المتحدة القطاع المنكوب، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية غير تابعة لحركة حماس أو السلطة الفلسطينية، لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء القوة الدولية، والتي ستُمنح تفويضًا لمدة عامين، لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب، أمس، إن من المتوقع الإعلان مطلع العام المقبل عن أسماء «وزراء وملوك ورؤساء»، يعتزمون الانضمام إلى «مجلس السلام»، الذي وصفه بأنه سيكون «أحد أكثر المجالس شهرة على الإطلاق»، حسبما </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/11/board-of-peace-for-gaza-will-be-unveiled-next-year-trump-says"><span>قالت</span></a><span> شبكة «سي إن إن» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال السفير الأمريكي لدى الأمم المتحدة، مايك والتز، أمس، إنه يتوقع صدور إعلانات «قريبة» بشأن التقدم إلى المرحلة الثانية من خطة ترامب للسلام، مؤكدًا أن واشنطن لن تسمح لـ«حماس» بإعادة بناء نفسها. وأوضح والتز أن المكونات الرئيسية للخطة تتمثل في سلطة فلسطينية تكنوقراطية تتولى إدارة الخدمات، وآلية تمويل تضمن تحّمل الأطراف المعنية للتكاليف، وأخيرًا قوة استقرار دولية، وفق ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5218243-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أوردت</span></a><span> صحيفة «الشرق» الأوسط السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/10/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%B3/%5C"><span>دخل</span></a><span> وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من شهر أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة ترامب، لإنهاء الحرب التي تسببت بمقتل نحو 69 ألف فلسطيني من سكان القطاع. وينص الاتفاق على تسليم «حماس» جميع الأسرى الإسرائيليين الأحياء والأموات خلال المرحلة الأولى من الاتفاق ذي الثلاث مراحل، مقابل إفراج إسرائيل عن مئات الأسرى الفلسطينيين وعشرات الجثامين الفلسطينية المحتجزة لديها، وانسحاب القوات الإسرائيلية إلى «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق سيطرتها داخل القطاع خلال «المرحلة الأولى». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «المرحلة الثانية»، كان رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>قال</span></a><span>، الأسبوع الماضي، إنه يتوقع الانتقال قريبًا إليها، بعد أن شارفت «المرحلة الأولى» على الانتهاء، مُضيفًا أنه سيناقش مع ترامب، خلال لقائهما المرتقب نهاية الشهر الجاري، «كيفية إنهاء حكم حماس في غزة». وأشار نتنياهو إلى أن «المرحلة الثالثة» من الاتفاق، تهدف إلى «نزع التطرف عن سكان غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل توافق على بناء مئات الوحدات في مستوطنات الضفة.. و«حماس»: خطوة جديدة لنهب الأرض </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وافقت السلطات الإسرائيلية، أمس، على بناء 764 وحدة سكنية في ثلاث مستوطنات إسرائيلية بالضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AD%D9%88-800-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-3-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/90618055"><span>قال</span></a><span> وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، مُضيفًا أنه منذ بداية توليه منصبه في أواخر عام 2022، وافق مجلس التخطيط الأعلى الحكومي، على نحو 51 ألفًا و370 وحدة سكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت الرئاسة الفلسطينية، أمس، إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى الضغط على إسرائيل للتراجع عن سياساتها الاستيطانية ومحاولات الضم والتوسع وسرقة الأرض الفلسطينية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137541"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الرئاسة، نبيل أبو ردينة، مطالبًا واشنطن بإجبار الاحتلال على الخضوع لقرارات الشرعية الدولية والقانون الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> من جهتها، قالت حركة حماس، إن المصادقة على بناء 764 وحدة استيطانية جديدة، خطوة تهويدية جديدة ضمن سياسة الاستيطان التوسعية التي تنتهجها حكومة الاحتلال، لنهب الأرض وفرض السيطرة التامة على الضفة. وأضافت الحركة في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4368"><span>بيان</span></a><span>، أن القرار يمثل تصعيدًا خطيرًا، وتحديًا صارخًا للقانون الدولي وقرارات مجلس الأمن، وتأكيدًا على استمرار الاحتلال في سياسة الضم والاستيلاء على الأراضي الفلسطينية، بما يخدم مشروعه القائم على التهجير القسري واقتلاع السكان الأصليين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/">البرد القارس ينهي حياة رضيعة في خان يونس.. ومقتل آخر نتيجة انهيار جدار في «الشاطئ»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 19:58:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765476138742778</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"دانة غاز" تكتشف بئرًا جديدة تضيف لمصر 8 ملايين قدم مكعب يوميًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29042</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت دانة غاز الإماراتية، اليوم الخميس، عن نجاح أعمال حفر بئر "شمال البسنت-1" الاستشكافية في دلتا النيل البرية، وأظهرت النتائج الأولية احتوائها على احتياطات من الغاز تتراوح بين 15- 25 مليار قدم مكعب.</p>

<p>و<a href="https://www.danagas.com/wp-content/uploads/2025/12/20251211-Dana-Gas-Press-Release-Egypt-well-4-AR.pdf">قالت</a> الشركة في بيانها عن البئر الجديدة "من المتوقع أن يبلغ إنتاجها ما لا يقل عن 8 ملايين قدم مكعب يوميًا عند ربطه بالشبكة يوميًا".</p>

<p>وكانت مصر حققت اكتفاءً ذاتيًا من الغاز مع اكتشاف حقل ظهر في 2018، الذي <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/">يتمتع</a> باحتياطات تقدر بحوالي 30 تريليون قدم مكعب، لكن مستويات الإنتاج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجعت</a> منذ 2023 ما دفع البلاد للاعتماد على الاستيراد.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">يقدِّر</a> خبراء أن مصر تعاني من عجز في إنتاج الغاز يقدر بنحو 1.2 مليار قدم مكعب يوميًا، ويرون أن الاكتشافات الجديدة محدودة النطاق لا تمثل حلًا جذريًا لمشكلة نقص الطاقة في مصر.</p>

<p>وقالت دانة غاز في بيانها إن البئر الجديدة هي الرابعة ضمن مجموعة من الأعمال الاستشكافية في مصر، وأضافت أعمال الحفر وإعادة إكمال الآبار التي تقوم بها الشركة في مصر نحو 30 مليون قدم مكعب يوميًا إلى الغاز إلى الإنتاج المصري.</p>

<p>ونقل البيان عن الرئيس التنفيذي لدانة غاز ريتشارد هول، قوله إن البرنامج الاستثماري للشركة يحقق وفورات للاقتصاد المصري تتجاوز مليار دولار في المدى الطويل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">أظهر</a> ميزان المدفوعات لعام 2024- 2025 وصول وارداتنا من المواد البترولية إلى مستوى غير مسبوق، مدفوعةً بشكل أساسي بالتوسع في استيراد الغاز المسال والمنتجات البترولية، في محاولة لتجنب تكرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6e9875-1a18-464c-a137-17825526c2b7" href="https://almanassa.com/stories/18187" title="لا عدالة في انقطاعات الكهرباء.. يا بخت من كان جاره واصل">أزمة</a> انقطاع التيار الكهربائي خلال فصل الصيف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765470740682438</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-11-at-5.25.30-PM-150x150.png" alt="عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب" title="عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم عمال وموظفو شركة مياه الشرب والصرف الصحي في الزيتون، ومحطة مياه شمال حلوان بالقاهرة، وبهتيم بالقليوبية، اليوم، وقفات احتجاجية متزامنة، للمطالبة بحقوقهم المالية والوظيفية، وعلى رأسها صرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2016 لجميع العاملين، وتثبيت العمالة المؤقتة، حسبما </span><span>قال لـ«مدى مصر» ثلاثة مصادر من العاملين في الفروع الثلاثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال وموظفو عدد من فروع الشركة نظموا، الشهر الماضي، وقفات احتجاجية، للمطالبة بتحسين أوضاعهم الوظيفية، والتي انتهت بإعلان موظفي الشركة بالقاهرة، في 25 نوفمبر الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOTBppleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnQWFST0pyUDJFVzRqak52c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHumlzopqm9IvvBmvzXqiTLOkwwLvzcqUT9L3zU-J95pHoYZcDjItREETYHda_aem_sdSw1FdjcRtwuSrzQe5cog"><span>تعليق</span></a><span> الاحتجاجات حتى نهاية ديسمبر الجاري، لمنح الإدارة وقتًا كافيًا لتنفيذ مطالبهم، مع تشديدهم على أهمية وضع جدول زمني لتنفيذها. إلا أن عدم وضوح المدى الزمنى لتنفيذ المطالب، دفع العمال والموظفين في محطة مياه الحي العاشر، إلى استئناف الاحتجاجات، السبت الماضي، بالمطالب نفسها، حسبما قال مصدر من عمال المحطة لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدرين من الزيتون وحلوان، عادت الاحتجاجات لأن «الشركة تتجاهل المطالب، وبتسوف»، بالإضافة إلى غضب العمال من قرار الشركة بصرف العلاوات المتأخرة للحاصلين على أحكام قضائية فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال رئيس النقابة العامة للمرافق، هشام فؤاد، لـ«مدى مصر»، إن النقابة تعمل بالتنسيق مع الشركة «القابضة للمياه»، على الاستجابة لمطالب العاملين، وأنها بدأت بالفعل في اتخاذ خطوات نحو ذلك مثل قرارات تسوية أوضاع </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GvuWtbChZ/"><span>الموظفين</span></a><span> الحاصلين على مؤهلات عليا، بالإضافة إلى صرف مبالغ مالية عبارة عن الفروق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/20/news/u/%D9%86%D9%8E%D8%AC%D9%85%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%A8%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOMKUFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGNldmNkN5TU9ON2JpbXc5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHliV8smdS3dby6rq1oMNFA7hI_7VWXnW3qGafPUlVeQzO6gg1qknwJtfXR1X_aem_gKt3z-1UDiACBdqo8XSD5Q"><span>الضريبية</span></a><span> المستحقة للعاملين، وبدء صرف العلاوات للعاملين الحاصلين على أحكام قضائية بصرفها. وفيما يتعلق بأحد أهم مطالب العمال، بصرف العلاوات المتأخرة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOHQShleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxQkhBRWJ0dmVhTm9CRzFnc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEeyTGUEF4dRx3W9x7B7TwBHV9sGpzhXMh4WerxkMqoDeGBlRMq8jLXvyYRbQw_aem_cBB-5_LyGnEtWOIiJRdaXw"><span>للجميع</span></a><span> دون التقيد بشرط الحصول على حكم قضائي، قال فؤاد، إن «بعض العاملين رفعوا قضايا بالعلاوات وخسروها»، مشيرًا إلى أن الشركة بصدد بحث تلك المشكلة أيضًا والبحث عن «بدائل» لحلها، حيث يتم صرف </span><a href="https://manshurat.org/node/15168"><span>العلاوات</span></a><span> «وفقًا لإمكانيات كل شركة»، بحسب فؤاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت احتجاجات العاملين بالشركة طالبت بمراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف العلاوات المتأخرة، وتثبيت العمالة المؤقتة، والاعتراض على سياسة التمييز التي تنتهجها الشركة في تسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات عليا، حسبما قال محتجون لـ«مدى مصر» وقتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الاحتجاجات من عمال التحصيل في حلوان الذين امتنعوا عن التحصيل، مطلع الشهر الماضي، قبل أن تتوسع وقفات احتجاجية في عدد من الفروع بالقاهرة، منتصف الشهر، واستمرت لنحو أسبوعين، فيما نظم العاملون في عدة محافظات وقفات احتجاجية أيضًا، كان </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOIWSdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIYUFBWDZQQVlKR0xLa05mc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MghjYWxsc2l0ZQEyAAEert-70h2pF1EE82uLPuTnNBSfFU2fti_3FdI6Xmtk6HgBsKOYIOu9F8ZiP4A_aem_QWyZvbYZmUETbL3UWhc-gA"><span>أبرزها</span></a><span> في «مياه الجيزة»، التي امتدت ليومين، كما </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/20/news/u/%D9%86%D9%8E%D8%AC%D9%85%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%A8%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOMKUFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGNldmNkN5TU9ON2JpbXc5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHliV8smdS3dby6rq1oMNFA7hI_7VWXnW3qGafPUlVeQzO6gg1qknwJtfXR1X_aem_gKt3z-1UDiACBdqo8XSD5Q"><span>شهدت</span></a><span> «مياه الشرقية» بالزقازيق وقفة احتجاجية لعمال التحصيل، وأخرى للموظفين في «مياه بني سويف» بمركز ببا، ووقفة للموظفين في «مياه المنيا»، بالمحطة الجديدة فرع بني مزار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/">عمال «مياه الشرب» يستأنفون احتجاجاتهم بعد «تسويف» الشركة في الاستجابة للمطالب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:22:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765470740682437</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%81-3-%D8%A8%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحرب في اليمن</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>محافظة القاهرة</category>
			<category>هيئة التنسيق الحضاري</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B2-150x150.jpg" alt="«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» " title="«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» بما يسمح بهدمها</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>المستقلون يزاحمون «مستقبل وطن» في الدوائر العشرين المعادة من المرحلة الأولى</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«المبادرة» تطالب بإخلاء سبيل ضحيتي «تدوير».. تأجل تجديد حبسهما لانقطاع الإنترنت</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» بما يسمح بهدمها</b></h3>
<p dir="rtl"><strong>تصوير: ميشيل حنا</strong></p>
<p dir="rtl"><span>نشرت الجريدة الرسمية، اليوم، قرار وزير الإسكان، الصادر في أول نوفمبر 2025، بحذف ثلاثة منازل من سجلات المباني ذات الطراز المعماري المتميز، والتي تضم المباني التاريخية بالجهاز القومي للتنسيق الحضاري، وترتب لها حماية قانونية، في خطوة عادة ما يليها هدم تلك المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنازل المحذوفة هي العقار هي رقم 112 شارع المعز، وهو منزل تاريخي يعود بناؤه إلى عام 1288 هجرية، أي نحو 1871 ميلادية، والثاني، المنزل رقم 19 شارع يعقوب، المتفرع من شارع خيرت بالسيدة زينب، والثالث العقار رقم 2 شارع الزيادة، المقابل لمسجد أحمد بن طولون.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388920" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9.jpg" alt="" width="1405" height="2500" data-sanitized-class="wp-image-388920 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">لمنزل رقم 19 شارع يعقوب، السيدة زينب. تصوير: ميشيل حنا</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، قال قبل أسبوعين إنه «بالانتهاء من مشروعات إعادة إحياء القاهرة التاريخية، نكون قد وضعنا لبِنة جديدة في بناء الجمهورية الجديدة التي تكتمل ملامحها يومًا بعد يوم، معتمدين على رؤية واضحة تقوم على محورين رئيسيين هما: تحقيق حداثة تواكب التطور العالمي في شتى المجالات، والحفاظ على معالم الحضارة والتراث الذي خلّفه المصريون في كل حقبة تاريخية على مر العصور»، بحسب </span><a href="https://www.mobtada.com/egypt/1565412/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>تصريحاته </span></a><span>أثناء جولة </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8D-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7/1413307780839638/"><span>تفقدية </span></a><span>لمشروعات تطوير القاهرة التاريخية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال السنوات الأخيرة شهدت القاهرة التاريخية نشاطًا حكوميًا مكثفًا تحت مسمى التطوير، شمّل هدم عدة </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/03/19/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B6-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84/"><span>مناطق، </span></a><span>ما تلاه توسع في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%A6%D8%B0%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AC%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هدم وإزالة مساحات </span></a><span>من المقابر التاريخية، وصولًا إلى إعلان رئيس الوزراء، في </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5345414.aspx"><span>3 ديسمبر</span></a><span>، أن «تطوير القاهرة التاريخية والإسلامية يهدف لتطوير شبكة الطرق وعودة الأصل لهذه المناطق، لتصبح مباني فندقية لجذب المزيد من السائحين لتحقيق المردود السياحي، مؤكدا أن رؤية الحكومة هي تضاعف أعداد السياحة في الفترة المقبلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات، </span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt"><span>اليوم، </span></a><span>النتيجة الرسمية للتصويت في الدوائر العشرين التي أُعيدت انتخاباتها مطلع الشهر الجاري، ضمن المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، إحداها إعادة عادية، والباقي بقرار من الهيئة إثر مخالفات شابت العملية الانتخابية، لم تنتبه لها الهيئة إلا بعد بيان رئيس الجمهورية الذي مثّل «فيتو» انتقد فيه ما وصله من أحداث شهدتها الجولة الأولى، وتغيّرت بعده ملامح انتخابات النواب، وطريقة تعاطي الهيئة ووزارة الداخلية والأحزاب والناخبين مع العملية الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النتيجة المعلنة، اليوم، تضمنت فوز مرشحين مستقليّن في دائرة إطسا بالفيوم، التي شهدت إعادة عادية، وفوز ستة مرشحين في الدوائر الملغاة، ثلاثة مستقلين في نجع حمادي وبندر الفيوم وإمبابة، وثلاثة من مرشحي حزب مستقبل وطن؛ أحدهم في بندر الفيوم واثنان في الرمل بالإسكندرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تضمن الإعلان تحديد الإعادة ما بين 24 و28 ديسمبر، خارج وداخل البلاد، على 35 مقعدًا، يتنافس عليها 42 مرشحًا مستقلًا، مع 10 من «مستقبل وطن»، وأربعة من «حماة الوطن»، وأربعة من «الشعب الجمهوري»، وثلاثة من «الجبهة الوطنية»، وثلاثة من حزب النور، ومرشح من كل من «المصري الديمقراطي الاجتماعي»، و«المؤتمر»، و«الإصلاح والنهضة»، و«الوعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الانتخابات ونتائجها، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1278168541018326&amp;set=a.604065545095299"><span>ذكرنا </span></a><span>أمس أن المحكمة الإدارية العليا رفضت 217 طعنًا على نتائج المرحلة الثانية، وأعادت الانتخابات في دائرة طلخا-نبروه، بمحافظة الدقهلية، مع إحالة باقي الطعون إلى محكمة النقض للفصل في صحة العضوية. والأدق أن «الإدارية العليا» </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4148761"><span>قضت </span></a><span>بإعادة إدراج وليد شوقي شاكر حسب الله، المرشح عن الدائرة، في جولة الإعادة، بدلًا من المرشح إبراهيم الفضالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تُعلن نتائج تصويت في المرحلة الأولى، مع أحكام قضائية تخص المرحلة الثانية، يستمر، اليوم، التصويت في بواقي المرحلة الأولى، المتمثلة في 30 لجنة كانت المحكمة الإدارية العليا ألغتها، بعد «فيتو» الرئيس، وبدأ التصويت فيها </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A7/"><span>داخل الجمهورية</span></a><span>، أمس، وسط تراجع في أعداد الناخبين، وهو الواقع الانتخابي الأوضح منذ التدخل الرئاسي.. ونرصد لكم في تغطية لاحقة أبرز ما شهده اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، النائب العام، بالإفراج الفوري عن هشام ممدوح علي (35 عامًا) وأحمد صبري ناصف (26 عامًا)، المحتجزين منذ أكثر من عقد تقريبًا بتدويرهم في سلسلة من القضايا المتتالية، حسبما أوضحت في بيان جاء عقب تأجيل محكمة جنايات جنوب القاهرة، الثلاثاء، جلسة تجديد حبس المتهمين المعروضين أمامها، وبينهم علي وناصف، إلى 16 ديسمبر، بسبب انقطاع كامل للإنترنت حال دون اتصال المحكمة بمقار الاحتجاز، عبر الفيديو كونفرنس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قالت «المبادرة» إن علي وناصف محبوسان احتياطيًا «دون مبرر قانوني»، أشارت إلى أن الأول مقبوض عليه من أبريل 2014، لاتهامه في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1F3i8SzwDk/"><span>قضية</span></a><span> «أحداث عين شمس»، التي حُكم عليه فيها بالمؤبد، قبل أن تُخفف محكمة النقض العقوبة لسبع سنوات، أنهاها في 2021، ولكن لم يُخل سبيله وعُرض على النيابة في قضية جديدة متعلقة بمنشورات، لتتوالى بعد ذلك ثلاث قضايا أخرى ضده، آخرها القضية 238 لسنة 2025 جنح الخليفة، المُحتجز على ذمتها حاليًا في سجن بدر 1، فيما تشير أسرته إلى تفاقم وضعه الصحي كونه مريض صرع، مع صعوبة حصوله على الدواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما ناصف، المحتجز حاليًا بسجن العاشر من رمضان 5، على ذمة القضية 15986 لسنة 2024 جنح مدينة نصر، فأوضحت «المبادرة» أنه محتجز تعسفيًا منذ تسع سنوات، رغم حصوله على أحكام براءة وقرارات متكررة بإخلاء سبيله، ظلت الداخلية تتجاهلها، مع تدويره على تسع قضايا مختلفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع مطالبتها بحفظ القضايا بحقهما والإفراج عنهما، دعت «المبادرة» المحكمة إلى ضمان حضور المتهمين شخصيًا في الجلسة المقبلة إذا تعذر اتصال الفيديو، للنظر في مسار احتجازهما الممتد لسنوات طويلة بلا أدلة حقيقية أو شهود جادين على حد وصفها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال العقد الأخير، زاد اعتماد الدولة على «</span><a href="https://www.madamasr.com/2022/05/14/news/u/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1-1456-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82/"><span>التدوير</span></a><span>» كآلية لإبقاء المحبوسين، خصوصًا السياسيين، في قبضتها لأطول فترة ممكنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما تجديد الحبس إلكترونيًا، فسبق أن انتقده محامون تحدثوا لـ«مدى مصر» عند </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/10/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%83%D9%88%D9%86%D9%81%D8%B1/"><span>بدايات تطبيقه</span></a><span> في 2020، ثم عند تعميمه في نيابة </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/06/17/news/u/%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/"><span>أمن الدولة العليا في 2023</span></a><span>، معتبرين أنه يُهدد ضمانات المحاكمة العادلة لأكثر من سبب، وإن لم يتوقع أحدهم أن يكون انقطاع الإنترنت أحد تلك الأسباب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدرس وزارة العمل دعم مرتبات صحفيي موقع البوابة نيوز، المعتصمين منذ 25 يومًا، عبر صندوق إعانات الطوارئ، مع مقترح آخر لدعم المؤسسة نفسها بحملات إعلانية طويلة الأمد، تدعم المرتبات، حسبما طرح مسؤولون بالوزارة في اجتماع مع نقيب الصحفيين ومسؤولي النقابة. ولم يتم التوصل إلى حل نهائي للأزمة، لكن شبح التصفية أو الإغلاق ابتعد مع تأجيل الجمعية العمومية للمؤسسة بما يمنح فرصة لاستكمال المفاوضات. المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawOnrIVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0RlNHNW1aN21pbklzbW1hc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgSvRw-pGMlYi79gzRWV6kvW1rGgxad3JO-0L3pewhBIJmokdIF3H61MYVUY_aem_axzYt8fYWJcoFd5I1N5Baw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%81-3-%D8%A8%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA/">«الإسكان» تحذف 3 بيوت تاريخية من سجلات «التنسيق الحضاري» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 18:12:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765470740682436</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اختفاء الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29055</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8.jpeg.webp?itok=5SNTVN1Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8.jpeg.webp?itok=5SNTVN1Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يختلف اليوم الثاني من جولة إعادة انتخابات مجلس النواب للمرحلة الأولى في الدوائر الملغاة بحكم من المحكمة الإدارية، عن أمس، وظل اختفاء الناخبين شعار المرحلة.</p>

<p>رصدت <strong>المنصة</strong> ضعفًا كبيرًا في الإقبال في الدقي والجيزة وبولاق والعمرانية والطالبية، الدوائر التي شملتها جولة <strong>المنصة</strong> اليوم الخميس، مع عودة لمشاهد الطوابير المصطنعة في عدد من اللجان.</p>

<h2>"عشان محدش يعملنا مشكلة"</h2>

<p>وفي مدرسة بدر الإعدادية لم يختلف المشهد كثيرًا عن أمس إذ اختفت من أمام اللجنة أي دعاية انتخابية وكذلك ظاهرة الطوابير المصطنعة، كما اختفى الناخبون، ولمدة نصف ساعة انتظرتها <strong>المنصة</strong> بالقرب من المدرسة لم تلحظ دخول أي ناخب سوى شخصين فقط.</p>

<p>وقال أحدهما لـ <strong>المنصة</strong>، عقب خروجه من اللجنة، طالبًا عدم نشر اسمه، إنه فضل المشاركة في الانتخابات على أمل أن يأتي نائب حقيقي يمثل الدائرة.</p>

<p>وأضاف الناخب الذي يمتلك محل بقالة قريب من مقر المدرسة أنه لم يجد أي زحام سواء أمام المدرسة أو داخل اللجنة، وأنه لاحظ أن خلو صندوق الاقتراع، سوى من بطاقات قليلة جدًا.</p>

<p>وأمام مدرسة الشهيد عامر عبد المقصود بشارع التحرير في الدقي، ظهرت من جديد الطوابير المصطنعة، إذ لاحظت <strong>المنصة</strong> تواجد عشرات الشباب والفتيات في طوابير منتظمة أمام المدرسة لكن لا يدخل أحد منهم إلى مقر اللجنة، وبدا أنهم يعرفون بعضهم، ولاحظت أن عددًا من منظمي الطوابير يرتدون فيست مكتوب عليه اسم حزب الجبهة الوطنية.</p>

<p>وكذلك لاحظت <strong>المنصة</strong> وجود نساء أمام اللجنة، قالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، إنها نُقلت بسيارة ميكروباص تابعة لأحد المرشحين، رفضت أن تذكر اسمه، وأشارت إلى أن السيارة أنزلتها عند ناصية الشارع "عشان محدش يعملنا مشكلة عند اللجنة".</p>

<p>وأمام مدرسة جمال عبد الناصر، ظهرت كذلك الطوابير المصطنعة إذ لاحظت <strong>المنصة</strong> طابورين، واحدًا للشباب والرجال والآخر للنساء يحملن أعلام مصر صغيرة، وقالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong> إن حملة أحد المرشحين هي من وزعت عليهم هذه الأعلام.</p>

<p>ودائرة الدقي والجيزة ضمن 30 دائرة في المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>قررت</a> المحكمة الإدارية العليا إلغاء نتيجتها بعد طعون حول مدى نزاهتها ووجود خروقات انتخابية فيها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="48097a55-5e9d-4f50-a490-e481b6ba1c01" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/48097a55-5e9d-4f50-a490-e481b6ba1c01.jpeg.webp?itok=7s_fpUDl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>أمام مدرسة أم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية، 11 ديسمبر 2025</figcaption></figure><h2>توجيه الناخبين</h2>

<p>المشهد نفسه رصدته <strong>المنصة</strong> خلال جولتها اليوم في دائرة بولاق الدكرور، التي شهدت أيضًا إقبالًا محدودًا حتى منتصف اليوم.</p>

<p>وتواصل حشد الناخبين إلى اللجان في سيارات ميكروباص وتكاتك حمل بعضها صور المرشح المستقل محمد إسماعيل، وأخرى علقت أوراقًا بيضاء مطبوع عليها الرقم 2، وهو رقم محمود توشكى مرشح حزب مستقبل وطن في كشوف المرشحين، وثالثة حملت ملصقا بألوان علم مصر ورمز القلب.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> تجمع عشرات النساء والرجال خلف الوحدة الصحية المقابلة لمدرسة الشيخة جواهر، حاملين أوراقًا مدون عليها بياناتهم الانتخابية؛ اسم المقر الانتخابي، ورقم اللجنة، والرقم في كشوف الناخبين.</p>

<p>وداخل المقر الانتخابي بمدرسة الشيخة جواهر، التي تضم 16 لجنة فرعية، وقعت مشادات كلامية بين مندوبي وأنصار عدد من المرشحين؛ اعتراضًا على توجيه الناخبين، قبل أن تتدخل الشرطة وتطرد جميع المندوبين، ممن لا يحملون البطاقات الصادرة عن الهيئة الوطنية للانتخابات. </p>

<p>واختفت الدعاية الانتخابية للمرشحين أمام مقرات الانتخاب، كما غابت مكبرات الصوت، التي كانت تبث الأغاني في جولات انتخابية أخرى.</p>

<p>وفي مدرسة طه حسين الابتدائية لم يختلف الحال كثيرًا، وقال رئيس إحدى اللجان الفرعية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن قرابة 300 ناخب أدلوا بأصواتهم في اليوم الأول من إجمالي 10 آلاف و500 ناخب مقيد باللجنة. </p>

<p>وأضاف رئيس اللجنة، طالبًا عدم نشر اسمه، أن التصويت مستمر إلى التاسعة مساء ويمتد حتى إدلاء آخر ناخب في المجمع الانتخابي، لتبدأ بعدها عملية الفرز داخل اللجان الفرعية، مؤكدًا السماح لوسائل الإعلام ومندوبي المرشحين بحضور الفرز.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6e0e5de8-40e7-49e0-ad7b-ebd9baed3cca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6e0e5de8-40e7-49e0-ad7b-ebd9baed3cca.jpeg.webp?itok=3x_n5Xhy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>أمام مدرسة أم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية، 11 ديسمبر 2025</figcaption></figure><h2>شراء الأصوات</h2>

<p>ولليوم الثاني، بات مشهد ضعف إقبال الناخبين هو المسيطر على الأجواء أمام مدرستي الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات وأم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية.</p>

<p>وفي وقت اختفت حتى الطوابير المصطنعة أو الناخبين أمام مدرسة هشام شتا، خلا السرادق المقام أمام مدرسة أم المؤمنين من الناخبين إلا من أعداد قليلة جدًا من النساء كبار السن جرى حشدهن بسيارات أجرة تابعة لحملات المرشحين المستقلين الثلاثة محمد علي عبد الحميد، والسيد زغلول، وجرحس لاوندي، وسط تأكيدات من الأهالي باستمرار عملية شراء الأصوات لصالحهم بأسعار وصلت 350 جنيهًا للصوت في نقاط منتشرة بشوارع الدائرة وبعيدة عن نقاط ألقت قوات الأمن أمس على القائمين عليها خلال اليوم الأول للانتخابات أمس.</p>

<p>وحسبما قال أحد أصحاب المحال التجارية المحيطة باللجنة الانتخابية بمدرسة مصطفى كامل لـ <strong>المنصة</strong>، لم تقتصر عمليات شراء الأصوات على المرشحين الثلاثة المشار إليهم فقط، مؤكدًا أن مرشح حزب حماة وطن المدرج رقم 1 باستمارة الانتخاب محمود لملوم، عمدت حملته إلى <a href="https://www.facebook.com/reel/2348767968907924">حشد</a> الناخبين إلى لجان الانتخابية بمدرسة أحمد عرابي، ودفعهم للتصويت له ومرشح حزب العدل إبراهيم العجمي الذي يشاع تحالفهم الانتخابي مقابل 200 جنيهًا وكرتونة مواد غذائية للصوت.</p>

<p>ولا ينكر التاجر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحملات الأمنية التي استهدفت عدد من المتهمين بالرشاوى الانتخابية قللت من فجاجة مشاهد شراء الأصوات الذي كان معلنًا "وعلى عينك يا تاجر" بشوارع العمرانية والطالبية أمس، لكنه يؤكد أن عمليات شراء الأصوات نفسها لا تزال مستمرة في نقاط مختلفة وداخل الشقق السكنية، وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/4287413874919289">رصدته</a> بعد الصفحات على فيسبوك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>ويتنافس في الدوائر الثلاثين 623 مرشحًا للفوز بـ58 مقعدًا، وذلك دون المقاعد الـ6 التي حسمت بالفوز في 4 دوائر منها، هي الجيزة، والمنتزه بالإسكندرية، والمحمودية بالبحيرة، وأول أسوان بمحافظة أسوان، والتي لم يحسم مصيرها بعد أمام محكمة النقض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118812</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
