<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:10:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 11 Dec 2025 15:10:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>اختفاء الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29055</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8.jpeg.webp?itok=5SNTVN1Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8.jpeg.webp?itok=5SNTVN1Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يختلف اليوم الثاني من جولة إعادة انتخابات مجلس النواب للمرحلة الأولى في الدوائر الملغاة بحكم من المحكمة الإدارية، عن أمس، وظل اختفاء الناخبين شعار المرحلة.</p>

<p>رصدت <strong>المنصة</strong> ضعفًا كبيرًا في الإقبال في الدقي والجيزة وبولاق والعمرانية والطالبية، الدوائر التي شملتها جولة <strong>المنصة</strong> اليوم الخميس، مع عودة لمشاهد الطوابير المصطنعة في عدد من اللجان.</p>

<h2>"عشان محدش يعملنا مشكلة"</h2>

<p>وفي مدرسة بدر الإعدادية لم يختلف المشهد كثيرًا عن أمس إذ اختفت من أمام اللجنة أي دعاية انتخابية وكذلك ظاهرة الطوابير المصطنعة، كما اختفى الناخبون، ولمدة نصف ساعة انتظرتها <strong>المنصة</strong> بالقرب من المدرسة لم تلحظ دخول أي ناخب سوى شخصين فقط.</p>

<p>وقال أحدهما لـ <strong>المنصة</strong>، عقب خروجه من اللجنة، طالبًا عدم نشر اسمه، إنه فضل المشاركة في الانتخابات على أمل أن يأتي نائب حقيقي يمثل الدائرة.</p>

<p>وأضاف الناخب الذي يمتلك محل بقالة قريب من مقر المدرسة أنه لم يجد أي زحام سواء أمام المدرسة أو داخل اللجنة، وأنه لاحظ أن خلو صندوق الاقتراع، سوى من بطاقات قليلة جدًا.</p>

<p>وأمام مدرسة الشهيد عامر عبد المقصود بشارع التحرير في الدقي، ظهرت من جديد الطوابير المصطنعة، إذ لاحظت <strong>المنصة</strong> تواجد عشرات الشباب والفتيات في طوابير منتظمة أمام المدرسة لكن لا يدخل أحد منهم إلى مقر اللجنة، وبدا أنهم يعرفون بعضهم، ولاحظت أن عددًا من منظمي الطوابير يرتدون فيست مكتوب عليه اسم حزب الجبهة الوطنية.</p>

<p>وكذلك لاحظت <strong>المنصة</strong> وجود نساء أمام اللجنة، قالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، إنها نُقلت بسيارة ميكروباص تابعة لأحد المرشحين، رفضت أن تذكر اسمه، وأشارت إلى أن السيارة أنزلتها عند ناصية الشارع "عشان محدش يعملنا مشكلة عند اللجنة".</p>

<p>وأمام مدرسة جمال عبد الناصر، ظهرت كذلك الطوابير المصطنعة إذ لاحظت <strong>المنصة</strong> طابورين، واحدًا للشباب والرجال والآخر للنساء يحملن أعلام مصر صغيرة، وقالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong> إن حملة أحد المرشحين هي من وزعت عليهم هذه الأعلام.</p>

<p>ودائرة الدقي والجيزة ضمن 30 دائرة في المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>قررت</a> المحكمة الإدارية العليا إلغاء نتيجتها بعد طعون حول مدى نزاهتها ووجود خروقات انتخابية فيها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="48097a55-5e9d-4f50-a490-e481b6ba1c01" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/48097a55-5e9d-4f50-a490-e481b6ba1c01.jpeg.webp?itok=7s_fpUDl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>أمام مدرسة أم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية، 11 ديسمبر 2025</figcaption></figure><h2>توجيه الناخبين</h2>

<p>المشهد نفسه رصدته <strong>المنصة</strong> خلال جولتها اليوم في دائرة بولاق الدكرور، التي شهدت أيضًا إقبالًا محدودًا حتى منتصف اليوم.</p>

<p>وتواصل حشد الناخبين إلى اللجان في سيارات ميكروباص وتكاتك حمل بعضها صور المرشح المستقل محمد إسماعيل، وأخرى علقت أوراقًا بيضاء مطبوع عليها الرقم 2، وهو رقم محمود توشكى مرشح حزب مستقبل وطن في كشوف المرشحين، وثالثة حملت ملصقا بألوان علم مصر ورمز القلب.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> تجمع عشرات النساء والرجال خلف الوحدة الصحية المقابلة لمدرسة الشيخة جواهر، حاملين أوراقًا مدون عليها بياناتهم الانتخابية؛ اسم المقر الانتخابي، ورقم اللجنة، والرقم في كشوف الناخبين.</p>

<p>وداخل المقر الانتخابي بمدرسة الشيخة جواهر، التي تضم 16 لجنة فرعية، وقعت مشادات كلامية بين مندوبي وأنصار عدد من المرشحين؛ اعتراضًا على توجيه الناخبين، قبل أن تتدخل الشرطة وتطرد جميع المندوبين، ممن لا يحملون البطاقات الصادرة عن الهيئة الوطنية للانتخابات. </p>

<p>واختفت الدعاية الانتخابية للمرشحين أمام مقرات الانتخاب، كما غابت مكبرات الصوت، التي كانت تبث الأغاني في جولات انتخابية أخرى.</p>

<p>وفي مدرسة طه حسين الابتدائية لم يختلف الحال كثيرًا، وقال رئيس إحدى اللجان الفرعية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن قرابة 300 ناخب أدلوا بأصواتهم في اليوم الأول من إجمالي 10 آلاف و500 ناخب مقيد باللجنة. </p>

<p>وأضاف رئيس اللجنة، طالبًا عدم نشر اسمه، أن التصويت مستمر إلى التاسعة مساء ويمتد حتى إدلاء آخر ناخب في المجمع الانتخابي، لتبدأ بعدها عملية الفرز داخل اللجان الفرعية، مؤكدًا السماح لوسائل الإعلام ومندوبي المرشحين بحضور الفرز.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6e0e5de8-40e7-49e0-ad7b-ebd9baed3cca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6e0e5de8-40e7-49e0-ad7b-ebd9baed3cca.jpeg.webp?itok=3x_n5Xhy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>أمام مدرسة أم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية، 11 ديسمبر 2025</figcaption></figure><h2>شراء الأصوات</h2>

<p>ولليوم الثاني، بات مشهد ضعف إقبال الناخبين هو المسيطر على الأجواء أمام مدرستي الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات وأم المؤمنين الثانوية بنات بدائرة العمرانية والطالبية.</p>

<p>وفي وقت اختفت حتى الطوابير المصطنعة أو الناخبين أمام مدرسة هشام شتا، خلا السرادق المقام أمام مدرسة أم المؤمنين من الناخبين إلا من أعداد قليلة جدًا من النساء كبار السن جرى حشدهن بسيارات أجرة تابعة لحملات المرشحين المستقلين الثلاثة محمد علي عبد الحميد، والسيد زغلول، وجرحس لاوندي، وسط تأكيدات من الأهالي باستمرار عملية شراء الأصوات لصالحهم بأسعار وصلت 350 جنيهًا للصوت في نقاط منتشرة بشوارع الدائرة وبعيدة عن نقاط ألقت قوات الأمن أمس على القائمين عليها خلال اليوم الأول للانتخابات أمس.</p>

<p>وحسبما قال أحد أصحاب المحال التجارية المحيطة باللجنة الانتخابية بمدرسة مصطفى كامل لـ <strong>المنصة</strong>، لم تقتصر عمليات شراء الأصوات على المرشحين الثلاثة المشار إليهم فقط، مؤكدًا أن مرشح حزب حماة وطن المدرج رقم 1 باستمارة الانتخاب محمود لملوم، عمدت حملته إلى <a href="https://www.facebook.com/reel/2348767968907924">حشد</a> الناخبين إلى لجان الانتخابية بمدرسة أحمد عرابي، ودفعهم للتصويت له ومرشح حزب العدل إبراهيم العجمي الذي يشاع تحالفهم الانتخابي مقابل 200 جنيهًا وكرتونة مواد غذائية للصوت.</p>

<p>ولا ينكر التاجر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحملات الأمنية التي استهدفت عدد من المتهمين بالرشاوى الانتخابية قللت من فجاجة مشاهد شراء الأصوات الذي كان معلنًا "وعلى عينك يا تاجر" بشوارع العمرانية والطالبية أمس، لكنه يؤكد أن عمليات شراء الأصوات نفسها لا تزال مستمرة في نقاط مختلفة وداخل الشقق السكنية، وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/4287413874919289">رصدته</a> بعد الصفحات على فيسبوك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>ويتنافس في الدوائر الثلاثين 623 مرشحًا للفوز بـ58 مقعدًا، وذلك دون المقاعد الـ6 التي حسمت بالفوز في 4 دوائر منها، هي الجيزة، والمنتزه بالإسكندرية، والمحمودية بالبحيرة، وأول أسوان بمحافظة أسوان، والتي لم يحسم مصيرها بعد أمام محكمة النقض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر: مصر تلجأ للغاز القطري.. وتوقعات بتنفيذ الاتفاق الإسرائيلي في يناير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29049</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد مصدر مطلع على ملف الاستيراد في وزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong> وجود مباحثات متقدمة مع عدد من الشركاء، وعلى رأسهم قطر، للتعاقد على استيراد شحنات الغاز المسال لتلبية احتياجات السوق المحلية من الغاز الطبيعي خلال 2026.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن اللجوء لقطر يأتي تحسبًا "لأي تعطل محتمل في موارد الغاز سواء من إسرائيل أو ثبات في معدلات الإنتاج المحلي، خاصة في ظل الزيادة المستمرة في استهلاك الغاز محليًا".</p>

<p>وأضاف المصدر "تحتاج السوق المحلية أكثر من 120 شحنة غاز خلال العام المقبل، 75% منها مخصصة لأشهر الصيف، ومن الضروري تنويع مصادر تلك الواردات لضمان استقرار الإمدادات وتفادي أي نقص محتمل" كما يقول المصدر.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الماضية مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام الماضي، بمعدل زيادة 87%، وفق مصدر مطلع على ملف الواردات بوزارة البترول في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2><strong>الصفقة الإسرائيلية</strong></h2>

<p>من جهته، كشف مسؤول ثانٍ مطلع على الملف نفسه بالوزارة، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، أن صفقة استيراد الغاز الإسرائيلي إلى مصر بقيمة 35 مليار دولار ستُحسم خلال أسبوع، مع احتمال تعديل سعري لا يتجاوز دولارًا واحدًا لكل مليون وحدة حرارية لصالح اسرائيل.</p>

<p>وبعد شهر واحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">الإعلان</a> عن تعديل اتفاق الغاز الإسرائيلي في أغسطس/آب الماضي، لزيادة معدلات التوريد إلى 130 مليار متر مكعب حتى عام 2040 مقابل 35 مليار دولار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>أعلن</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو وقف تنفيذ الاتفاق، متذرعًا بانتهاك القاهرة لمعاهدة كامب ديفيد عبر نشر قوات على الحدود مع إسرائيل.</p>

<p>وتوقع المصدر الثاني،<strong> </strong>الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن تدخل الاتفاقية حيز التنفيذ مطلع يناير/كانون الثاني المقبل، مؤكدًا أن شركة شيفرون لعبت دورًا محوريًا في ربط توسعاتها في حقل ليفياثان بموافقة الحكومة الإسرائيلية على تصدير الغاز لمصر.</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">أغسطس</a>/آب الماضي تم الإعلان عن تعديل اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي لمصر، وبينما نص<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/08/07/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%8A%D9%88%D9%82-%D8%B9-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8035-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"> التعاقد الأصلي</a> على أن تصدر إسرائيل إلى مصر ما يقرب من 60 مليار متر مكعب حتى عام 2030، مد الاتفاق المعدل هذه العلاقة حتى عام 2040، وألزم إسرائيل بتصدير 130 مليار متر مكعب.</p>

<p>وأوضح المصدر الثاني أن إسرائيل كانت تسعى لرفع السعر بنحو 2 إلى 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية، لكن وزارة البترول رفضت ذلك، ليظل متوسط سعر استيراد الغاز الإسرائيلي حوالي 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية "قبل زيادته"، وهو سعر يُعتبر مُجزيًا للطرفين.</p>

<p>و<a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2019-10-02/ty-article/israel-to-increase-gas-exports-to-egypt-companies-say/0000017f-e580-df2c-a1ff-ffd1830f0000">يربط</a> اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي، الذي تم توقيعه في 2019، أسعار الصادرات بسعر خام برنت العالمي، واعتمد تعديل الاتفاق الأخير نفس آلية التسعير مع بعض التعديلات تتعلق بالمراحل المستقبلية من الاتفاق، وحسب تقارير صحفية يصل <a href="https://www.iiss.org/online-analysis/online-analysis/2025/10/instrumental-interdependency-the-egyptisrael-gas-deal/">السعر</a> الحالي للغاز إلى 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<h2><strong>تخفيضات عالمية منتظرة</strong></h2>

<p>من جهته، أكد مصدر ثالث مطلع على ملف الواردات بالشركة القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" أن تسعير الغاز المسال يدور حاليًا بين 12 و14 دولارًا لكل مليون وحدة حرارية، بالإضافة إلى بعض المتغيرات المرتبطة بمهلة السداد عند التعاقد مع الشركاء.</p>

<p>وأوضح لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة تسعى لخفض تسعيرة الغاز المسال في 2026 لتتماشى مع تراجع الأسعار العالمية، وقد تصل التسعيرة الجديدة إلى حوالي 10 دولارات لكل مليون وحدة حرارية مقابل 12 و14 سابقًا.</p>

<p>وأكد أن الوزارة ستواصل التعاقد على شحنات الغاز المسال حتى الوصول إلى الاكتفاء الذاتي ورفع الإنتاج المحلي إلى 7 مليارات قدم مكعب يوميًا لسد الفجوة بين الإنتاج والاستهلاك، في الوقت الذي يبلغ فيه الإنتاج الحالي نحو 4.2 مليار قدم مكعب يوميًا مقابل استهلاك شتوي يتراوح بين 6.2 و6.3 مليار قدم مكعب يوميًا، ما يعني وجود فجوة تقارب ملياري قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>والأسبوع الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae194ff8-02b1-441c-b9cb-d36be27433b3" href="https://almanassa.com/news/28945" title="أكسيوس: واشنطن تتوسط لعقد قمة بين السيسي ونتنياهو">قال</a> مسؤولون أمريكيون ومصدر إسرائيلي، لم تسمهما أكسيوس، إن البيت الأبيض مستعد للتوسط في عقد قمة بين رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو والرئيس عبد الفتاح السيسي، اللذين لم يتحدثا منذ ما قبل حرب غزة، لكن على نتنياهو أولًا أن يوافق على صفقة غاز استراتيجية مع مصر، وأن يتخذ خطوات أخرى لإغراء السيسي بالاجتماع، حسبما قالوا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العلاوات والتثبيت والبدلات".. اندلاع موجة جديدة من احتجاجات عمال "مياه الشرب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29051</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اندلعت موجة جديدة من الاحتجاجات العمالية في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم الخميس، للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2016، وزيادة البدلات وتثبيت العمال المؤقتين، وتسوية المؤهلات، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع العمال المحتجين من عدة مواقع للشركة، في شبكة مياه الزيتون، وظهروا في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يحملون لافتات مدون عليها مطالبهم، ورددوا هتافات منها "العلاوات العلاوات.. التثبيت والبدلات"، و"ياللي ساكت ساكت ليه.. خدت حقك ولا إيه"، و"مسرحية مسرحية.. والعصابة هي هي"، و"يا جابر قول الحق.. لينا حق ولا لأ" مخاطبين أحمد جابر القائم بأعمال رئيس الشركة القابضة لمياه الشرب والصرف الصحي.</p>

<p>إضافة لتجمع الزيتون، شهدت شبكة مياه بهتيم ومحطة مياه شمال حلوان وقفات احتجاجية، حسبما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، متوقعًا أن تمتد الاحتجاجات إلى العديد من المواقع.</p>

<p>وأكد العامل الذي طلب عدم نشر اسمه أنهم جددوا مطالبتهم بإقالة مديري إدارات ومستشارين يتقاضون رواتب شهرية تصل لـ150 ألف جنيه للشخص الواحد، فيما لا يتخطى صافي رواتب غالبية العمال 5800 جنيه "المستشارين دول مهمتهم يمصوا دمنا، ويستفوا الورق ويبعتوا التقارير لرئيس القابضة ووزير الإسكان".</p>

<p>وفي 24 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>علّق</a> عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجاتهم</a> التي استمرت 13 يومًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>امتدت</a> إلى 30 موقعًا داخل العاصمة، بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ المطالب، مع تأكيدهم ضرورة وضع جدول زمني رسمي من قبل رئيس الشركة مصطفى الشيمي، بخطوات وآليات واضحة، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6cc56b4b-d644-403c-ac5f-600b9332818c" href="https://almanassa.com/news/28919" title='"نتيجة طبيعية لتجاهل مطالبنا".. الاحتجاجات العمالية تعود إلى "مياه القاهرة"'>عادت</a> الاحتجاجات السبت الماضي مع تنظيم العمال وقفة احتجاجية بشبكة مياه الحي العاشر، اعتبرها عمال تحدثوا لـ<strong> المنصة </strong>حينها بأنها رسالة للإدارة بأن عودة الاحتجاجات وتصعيدها سيكون الرد على استمرار تجاهل مطالبهم.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إن الوقفات الاحتجاجية اليوم كانت محددة منذ تعليق العمال لاحتجاجاتهم في 24 نوفمبر الماضي إذا لم تنفذ الشركة وعودها، وهو ما حدث حيث واصلت الشركة ممارساتها بالتسويف والمماطلة، مضيفًا "ادينا فرصة أكثر من أسبوعين، ومفيش خطوة واحدة تقول إن في نية يدونا حقوقنا، مش بس كده احنا قدمنا حلول للأزمة وبردو مفيش فايدة".</p>

<p>وأوضح العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن العمال اقترحوا أن يتم صرف علاوتين من العلاوات المتأخرة هذا العام على أن يتم صرف علاوة قديمة وأخرى جديدة كل عام، وهو حلًا مقدمًا منهم للرد على "ادعاءات" إدارتي مياه القاهرة والقابضة بأن الميزانية لا تسمح، على حد وصفه.</p>

<p>وشهد الشهر الماضي موجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجات</a> ضخمة داخل الشركة، شملت وقفات وتظاهرات متزامنة في عدد كبير من المحطات والشبكات والفروع، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، فضلًا عن إقالة عدد من القيادات، بينهم نائب رئيس مجلس إدارة الشركة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة. وامتدت الاحتجاجات حينها إلى محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية </a>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>بني سويف</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>، قبل أن يعلق عمال مياه القاهرة احتجاجاتهم التي استمرت 13 يومًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" href="https://almanassa.com/stories/28574" title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب'>روى</a> عمال بمياه الشرب بالقاهرة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق ما يعانونه من ظروف معيشية صعبة حيث لا يزيد متوسط صافي رواتبهم عن 5800 جنيه، ما دفع غالبيتهم إلى اللجوء إلى فيزا المشتريات لتوفير احتياجات أسرهم الأساسية، إلى أن تراكم على الكثيرين منهم مديونيات للبنوك وصلت لعشرات الآلاف، ليلجأوا بعد ذلك إلى الاستدانة من الأقارب والأصدقاء، حتى أصبح السلف عملية متكررة كل شهر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28574" role="article" about="/stories/28574" data-sanitized-id="node-28574" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28574" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28574" data-ph-capture-attribute-link-title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات مماثلة لعمال شركات المياه والصرف الصحي؛ ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات</a> احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016 بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية وقفات احتجاجية متزامنة في أفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وتحرير عقود عمل شاملة، بحسب ما قاله عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118810</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28978</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في آخر فصول فيلم الرعب الأمريكي في القارة الأمريكية الجنوبية، <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/11/29/trump-announces-closure-of-venezuelan-airspace-drug">يغلق</a> دونالد ترامب، رئيس أقوى دولة في العالم، المجال الجوي لفنزويلا، الغنية بالنفط، ويحاصرها ويضغط عليها عسكريًا. في الوقت نفسه <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/12/01/trump-says-he-held-phone-call-with-maduro-but-does-not-provide-details">يُهاتف</a> رئيسها نيكولاس مادورو ويطلب منه مغادرة البلاد مقابل الخروج الآمن.</p>

<p dir="rtl">لم يتأخر رد مادورو، فقد رفع <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/11/27/%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D9%81%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D9%88%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8">سيفًا تقليديًا</a> خلال تجمع حاشد في يوم المقاومة الفنزويلية، مستدعيًا من دفاتر الوطن شعار القائد التاريخي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2023/12/23/%D8%B3%D9%8A%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D9%91%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">سيمون بوليفار</a> "الاستقلال أو الموت"، وإن أبدى استعداده لحوار يتضمن تقديم التنازلات.</p>

<p dir="rtl">في لعبة القط والفأر المتواصلة منذ نحو شهرين بين ترامب ومادورو، تزداد وتيرة التصعيد الأمريكي بشكل شبه يومي، فما الأسباب الحقيقية لكل ما يحدث بعيدًا عمَّا هو معلن من <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5216609-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85">محاربة</a> كارتلات المخدرات؟</p>

<p dir="rtl">هل أصبحت فنزويلا، التي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/11/3/%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">تعني بالإسبانية</a> "البندقية الصغيرة" لأنها مبنية على أوتاد فوق الماء في خليج ماراكايبو على غرار مدينة البندقية الإيطالية، عنوانَ فصل جديد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8183f193-2182-462c-911f-50d26285f976" href="https://almanassa.com/news/22711" title="بعد أزمة الرسوم الجمركية.. الصين تؤكد جاهزيتها لحرب من أي نوع مع أمريكا">الصراع</a> المشتعل بين الولايات المتحدة والصين حول الهيمنة العالمية؟</p>

<p dir="rtl">لماذا عاد ترامب لتبّني <a href="https://query.libretexts.org/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%3A____(OpenStax)/22%3A___-____1890-1914/22.04%3A_%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9_%D8%B1%D9%88%D8%B2%D9%81%D9%84%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9_%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D8%A7_%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9%C2%BB">سياسات</a> صكها الرئيس ثيودور روزفلت في أوائل القرن الماضي تمنح بلاده الحق في التدخل في شؤون أي دولة في القارة الأمريكية تُرتكب فيها "مخالفات صارخة ومستمرة، ولو على مضض"؟ نعم، "لو على مضض"، هكذا كتبها روزفلت!</p>

<h2 dir="rtl"><strong>فناؤنا الخلفي بات صينيًا</strong></h2>

<p dir="rtl">استيقظت الولايات المتحدة من سباتها العميق لتجد الصين <a href="https://www.snabusiness.com/article/1756372-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B0%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9--%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9%D8%9F">الشريك التجاري الأول</a> لدول أمريكا الجنوبية مع وصول قيمة التجارة معها إلى 393 مليار جنيه إسترليني في عام 2024، بينما بلغ إجمالي القروض الصينية لفنزويلا 45.6 مليار جنيه إسترليني، والأخيرة أصبحت الآن أكبر مشترٍ للأسلحة الصينية في العالم.</p>

<p dir="rtl">لم يقف الأمر عند هذا الحد. أقامت بكين في سبتمبر/أيلول الماضي أول <a href="https://attaqa.net/2025/08/22/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A/">منصة</a> نفطية تديرها في فنزويلا التي تمتلك أحد أكبر احتياطيات النفط المعروفة في العالم.</p>

<p dir="rtl">كما أن لروسيا أيضًا نفوذها، فقد <a href="https://www.youtube.com/watch?v=jTKkAcFvip0">زودت كاراكاس</a> بمنظومات دفاع جوي متطورة. وخلال الأيام الماضية، تواترت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=qkiNbNexSbs">تقارير صحفية</a> عن ضغوط يمارسها ترامب على حلفائه للقبول باتفاق سلام في أوكرانيا يخرج بمقتضاه بوتين منتصرًا، مقابل أن يرفع يده عن مادورو.</p>

<p dir="rtl">يضاف إلى ذلك أن تغيير النظام في فنزويلا وكوبا من أهداف <a href="https://www.emaratalyoum.com/politics/weekly-supplements/world-press/2025-12-03-1.1993623">صقور ولاية فلوريدا</a> الجمهوريين، وتزداد الأهمية السياسية لهذا الجناح مع تنامي رغبة ترامب في استعادة جزء من شعبيته التي تتدهور بشكل متسارع. يكره هذا الجناح كراهية التحريم أيَّ نظام يعتبر نفسه اشتراكيًا، ويسعى للسيطرة على ثروات فنزويلا النفطية بوضعها تحت رحمة الشركات الأمريكية المفترسة.</p>

<p dir="rtl">لم تكتفِ الولايات المتحدة بالتلويح بالعدوان العسكري لمنع الصين من السيطرة على نفط فنزويلا؛ فقد فرضت عقوبات اقتصادية أشد على عدة دول في أمريكا الجنوبية، منها <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20250731-%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AF%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D9%84%D9%81%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%84">البرازيل</a> التي ترتبط بعلاقات قوية مع روسيا والصين. كما <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/15/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%86%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D8%A3%D9%88/7157445">تدعم واشنطن</a> علنًا اليمين المتطرف الموالي لها.</p>

<p dir="rtl">أما هندوراس، التي تربطها كذلك علاقات قوية ببكين، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/02/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%87%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA">فاتهم</a> ترامب مسؤولي الانتخابات فيها بـ"محاولة تغيير" نتيجة الانتخابات الرئاسية، التي جرت قبل أيام، في سباق أعلن الرئيس الأمريكي دعمه فيه للمرشح اليميني <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1837449-%D9%83%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%94%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87">نصري عصفورة</a>.</p>



<p dir="rtl">رهن ترامب استمرار الدعم الأمريكي لأحد أفقر بلدان أمريكا الجنوبية بفوز عصفورة. و<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=873489031758485">كتب</a> عبر منصّة تروث سوشيال "إذا لم يفز (عصفورة)، فلن تستمر الولايات المتحدة في إنفاق الأموال عبثًا".</p>

<p dir="rtl">غير أن هذا السلوك الاستعماري القديم المتمثل في محاولة ترامب تشكيل كتلة محافظة موالية له في أنحاء أمريكا اللاتينية، مُتعاملًا مع نصف الكرة الأرضية كامتداد للوطن الأمريكي، لا يضرب فقط القواعد الراسخة المُعتمدة أمريكيًا لعالم الأسواق والتجارة الحرة، بل يهدد أيضًا بإشعال الحروب وضم الأراضي قسرًا، كما شاهدنا مع الجدل الذي أطلقته مساعي ترامب ضم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19bcee2d-e75a-40f4-9bda-e0d240b67fd5" href="https://almanassa.com/news/22703" title="في أطول خطاب لرئيس أمريكي بالكونجرس.. ترامب: سنسيطر على جرينلاند ونستعيد قناة بنما">جرينلاند</a> في بداية رئاسته الثانية.</p>

<p dir="rtl">بينما يحدث كل ذلك، لم يرتفع صوت أيٍّ من الحكام العرب دفاعًا عن سيادة دولة عضو في الأمم المتحدة، تنتهك أراضيها ومياهها الإقليمية ويُفرض حظر جوي عليها وتُصادر ناقلاتها النفطية دون غطاء شرعي أو قانوني، ولا يعني ذلك سوى أنهم قرروا المزيد من الارتماء في حضن ترامب والارتهان لحليفته إسرائيل التي شنت وتشن هجمات عسكرية في فلسطين وسوريا ولبنان وقطر واليمن وإيران برعاية أمريكية!</p>

<h2 dir="rtl"><strong>مقاومة الصعود للهاوية</strong></h2>

<p dir="rtl">لا يمكن فهم سياسات الطبقة الحاكمة الأمريكية تجاه فنزويلا، دون إلقاء الضوء على التطورات التي مرت بها الإمبريالية الأمريكية منذ الحرب العالمية الثانية، والاندماج المتزايد بين التنافس الاقتصادي لرؤوس الأموال والتنافس الجيوسياسي للدول الامبريالية المتصارعة.</p>

<p dir="rtl">فمع انهيار الاتحاد السوفيتي والكتلة الشرقية، وبدء حقبة الهيمنة الأمريكية المنفردة، ساد الكلام عن انتصار الليبرالية.</p>

<p dir="rtl">لكن سرعان ما تكشفت حقيقة مختلفة نوعيًا من الفشل الأمريكي في العراق وأفغانستان إلى <a href="https://books.google.com.eg/books?hl=ar&amp;lr=&amp;id=sn9hEAAAQBAJ&amp;oi=fnd&amp;pg=PA7&amp;dq=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9+%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D9%8A+%D9%84%D8%AD%D8%AC%D9%85+%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF+%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A&amp;ots=olIHzDyk7I&amp;sig=vuP-SalmnQe-mrRbDM9oilUn1ZA&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q&amp;f=false">تراجع</a> الحجم النسبي للاقتصاد الأمريكي والصعود الاستثنائي للصين قوةً رأسماليةً وعسكريةً أيضًا، دون إغفال التغلغل الصيني الجيوستراتيجي في آسيا وإفريقيا وأمريكا الجنوبية.</p>

<p dir="rtl">كما وضع الركود الاقتصادي الكبير في 2008 مشروع العولمة الرأسمالية والليبرالية الجديدة بقيادة الولايات المتحدة وحلفائها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e266263-3410-4768-baf6-4f2653099efc" href="https://almanassa.com/stories/17459" title="قرن الأزمة الممتدة الذي أفقر المواطن الغربي">موضع المساءلة</a>، على مستوى السياسات الاقتصادية والنتائج السياسية والفرضيات الأيديولوجية. وزادت أزمة الرأسمالية سوءًا مع ما أظهرته جائحة كورونا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="432b9422-d697-4408-a42a-747c13f39583" href="https://almanassa.com/stories/4386" title="كورونا واقتصاد الرفاه: لمزيد من الخيارات اضغط هنا">نقاط ضعف</a> في سلاسل الإنتاج، والاعتماد الأمريكي الكامل على الصناعة في آسيا، خاصة الصين، معها الاعتماد الأوروبي على الطاقة الروسية، لتضع مشروع الهيمنة الأمريكية محل تساؤل كبير.</p>

<p dir="rtl">وقد تجاوزت الصين الولايات المتحدة بصفتها <a href="https://asharqbusiness.com/economics/45130/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%B9-%D9%81%D9%8A-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">أكبر مساهم</a> في التجارة الدولية، حيث تعتبر أكبر مصدر للسلع في العالم وأكبر شريك تجاري لأكثر من 150 دولة في عام 2024، ومن هنا كان لا بد من وضع العصا في عجلة الاقتصاد الصيني، ومحاولة تقليم أظافرها في أمريكا الجنوبية، بقوة السلاح والعقوبات.</p>

<h2 dir="rtl">الثورة الفنزويلية المغدورة</h2>

<p dir="rtl">يريد ترامب الإطاحة بحكومة مادورو الذي يرتبط بعلاقات وثيقة مع روسيا وإيران والصين إلى جانب <a href="https://www.facebook.com/AJA.Palestine/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A5%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84/1203983578538733/">دعمه</a> لغزة، و<a href="https://www.alresalah.ws/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AC%D9%87%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%87-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9/24468/">وضع مكافأة</a> قدرها 50 مليون دولار لمن يدلي بمعلومات عنه بهدف تنصيب نظام موالٍ للولايات المتحدة.</p>

<p dir="rtl">وأعلن أن بلاده <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1839346-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9">ستبدأ قريبًا</a> تنفيذ عمليات برية لمكافحة المخدرات في منطقة الكاريبي، بالطبع دون أي غطاء شرعي أو قانوني. في المقابل، <a href="https://www.youtube.com/shorts/zXr4b2mp8mU">أدى</a> 5600 جندي فنزويلي اليمين الدستورية، بعد أن دعا الرئيس مادورو إلى تكثيف التجنيد العسكري من أجل الاستعداد للحرب التي يلوح بها ترامب ضد كراكاس.</p>

<p dir="rtl">ويتجاهل ترامب، ككل الطغاة، دروس التاريخ القريب، فقد فشلت محاولات الإمبريالية الأمريكية عام 2002 لتغيير نظام الزعيم اليساري هوجو تشافيز، بدعمها <a href="https://asharq.com/reports/30100/%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A5%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-20-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89/">محاولة انقلاب</a> ضده. بل إن التعبئة الجماهيرية التي دحرت المحاولة أسهمت في بروز ما يُعرف بـ <a href="https://www.ida2at.com/rise-left-latin-america/">المد الوردي</a> الذي شهد موجة من انتصارات اليسار في البرازيل والإكوادور وبوليفيا ونيكاراغوا في أوائل القرن الحادي والعشرين.</p>



<p dir="rtl">لكن التطور الدراماتيكي، أن مادورو الذي يتحدى أمريكا حاليًا خان الآمال الجذرية للثورة البوليفية، ويترأس نظامًا فاسدًا و<a href="https://www.dostor.org/4788922">استبداديًا</a> ازداد في ظله الأغنياء ثراءً والفقراء فقرًا. ورغم ادعائه الانتماء إلى تشافيز والثورة فإنه ينتهك باستمرار مكاسب الثورة وحقوق العمال.</p>

<p dir="rtl">رغم ذلك يناهض التيار اليساري المعارض لمادورو، الذي يتنامى في البلاد، أي محاولة لتغيير النظام على يد ترامب. ويرى هؤلاء بحقٍ أن استيلاء المعارضة الفنزويلية اليمينية ماريا كورينا ماتشادو الحائزة على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="628e099e-3446-4f12-94b9-5e96f81e9115" href="https://almanassa.com/stories/27848" title='جائزة نوبل لـ"سلام القوة" الغربي'>جائزة نوبل</a> للسلام على السلطة محمولة على الدبابات الأمريكية، لن يجلب الديمقراطية وحقوق الإنسان.</p>

<p dir="rtl">على العكس تمامًا، من أجل تنفيذ برنامج "إصلاح اقتصادي"، سيكون على حكومة يقودها ما يسمى بـ"المعارضة الديمقراطية" أن تستخدم القمع الوحشي لسحق مقاومة العمال والفلاحين. لقد شهدنا هذا من قبل، حين <a href="https://www.britannica.com/biography/Carlos-Andres-Perez">طبقت</a> حكومة الرئيس الفنزويلي الأسبق كارلوس أندريس بيريز حزمةً من الإصلاحات النقدية أدت إلى انتفاضة عفوية واسعة النطاق في أنحاء البلاد، في فبراير/شباط 1989.</p>

<p dir="rtl">أيضًا لن تحل المشكلات التي تواجه الجماهير الفنزويلية بالتدخل الإمبريالي، ولا بواسطة أتباع الإمبريالية الأمريكية من الأوليجاركية المحلية، بل ستزداد سوءًا. فقط حكومة شعبية تواجه الإمبريالية وتطيح بالحكام المستبدين والفاسدين، وتنجح في استغلال الثروة والموارد الهائلة في المنطقة، هي التي تستطيع تلبية الاحتياجات الملحة للجماهير.</p>

<p dir="rtl">إلى أن يتحقق ذلك، لا بد من تضافر جهود أحرار العالم، على غرار ما حدث في غزة، لدعم نضال ورثة المحرر سيمون بوليفار ضد بلطجة النسر الأمريكي، وتبديد سُحب حرب استعمارية جديدة تهدد بإيقاظ النمر اللاتيني.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b6e6b5408482de8d6749a806d521383e941338684ee267161b839cf6537930ae">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 17:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765465344118809</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العلاوات والتثيت والبدلات".. اندلاع موجة جديدة من احتجاجات عمال "مياه الشرب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29051</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8739bee0-3bac-4c90-ab48-8a2862148331.jpg.webp?itok=e_56_E86" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اندلعت موجة جديدة من الاحتجاجات العمالية في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، اليوم الخميس، للمطالبة بصرف العلاوات المتأخرة منذ 2016، وزيادة البدلات وتثبيت العمال المؤقتين، وتسوية المؤهلات، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع العمال المحتجين من عدة مواقع للشركة، في شبكة مياه الزيتون، وظهروا في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يحملون لافتات مدون عليها مطالبهم، ورددوا هتافات منها "العلاوات العلاوات.. التثبيت والبدلات"، و"ياللي ساكت ساكت ليه.. خدت حقك ولا إيه"، و"مسرحية مسرحية.. والعصابة هي هي"، و"يا جابر قول الحق.. لينا حق ولا لأ" مخاطبين أحمد جابر القائم بأعمال رئيس الشركة القابضة لمياه الشرب والصرف الصحي.</p>

<p>إضافة لتجمع الزيتون، شهدت شبكة مياه بهتيم ومحطة مياه شمال حلوان وقفات احتجاجية، حسبما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، متوقعًا أن تمتد الاحتجاجات إلى العديد من المواقع.</p>

<p>وأكد العامل الذي طلب عدم نشر اسمه أنهم جددوا مطالبتهم بإقالة مديري إدارات ومستشارين يتقاضون رواتب شهرية تصل لـ150 ألف جنيه للشخص الواحد، فيما لا يتخطى صافي رواتب غالبية العمال 5800 جنيه "المستشارين دول مهمتهم يمصوا دمنا، ويستفوا الورق ويبعتوا التقارير لرئيس القابضة ووزير الإسكان".</p>

<p>وفي 24 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>علّق</a> عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجاتهم</a> التي استمرت 13 يومًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>امتدت</a> إلى 30 موقعًا داخل العاصمة، بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ المطالب، مع تأكيدهم ضرورة وضع جدول زمني رسمي من قبل رئيس الشركة مصطفى الشيمي، بخطوات وآليات واضحة، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6cc56b4b-d644-403c-ac5f-600b9332818c" href="https://almanassa.com/news/28919" title='"نتيجة طبيعية لتجاهل مطالبنا".. الاحتجاجات العمالية تعود إلى "مياه القاهرة"'>عادت</a> الاحتجاجات السبت الماضي مع تنظيم العمال وقفة احتجاجية بشبكة مياه الحي العاشر، اعتبرها عمال تحدثوا لـ<strong> المنصة </strong>حينها بأنها رسالة للإدارة بأن عودة الاحتجاجات وتصعيدها سيكون الرد على استمرار تجاهل مطالبهم.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إن الوقفات الاحتجاجية اليوم كانت محددة منذ تعليق العمال لاحتجاجاتهم في 24 نوفمبر الماضي إذا لم تنفذ الشركة وعودها، وهو ما حدث حيث واصلت الشركة ممارساتها بالتسويف والمماطلة، مضيفًا "ادينا فرصة أكثر من أسبوعين، ومفيش خطوة واحدة تقول إن في نية يدونا حقوقنا، مش بس كده احنا قدمنا حلول للأزمة وبردو مفيش فايدة".</p>

<p>وأوضح العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن العمال اقترحوا أن يتم صرف علاوتين من العلاوات المتأخرة هذا العام على أن يتم صرف علاوة قديمة وأخرى جديدة كل عام، وهو حلًا مقدمًا منهم للرد على "ادعاءات" إدارتي مياه القاهرة والقابضة بأن الميزانية لا تسمح، على حد وصفه.</p>

<p>وشهد الشهر الماضي موجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجات</a> ضخمة داخل الشركة، شملت وقفات وتظاهرات متزامنة في عدد كبير من المحطات والشبكات والفروع، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، فضلًا عن إقالة عدد من القيادات، بينهم نائب رئيس مجلس إدارة الشركة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة. وامتدت الاحتجاجات حينها إلى محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية </a>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>بني سويف</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>، قبل أن يعلق عمال مياه القاهرة احتجاجاتهم التي استمرت 13 يومًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" href="https://almanassa.com/stories/28574" title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب'>روى</a> عمال بمياه الشرب بالقاهرة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق ما يعانونه من ظروف معيشية صعبة حيث لا يزيد متوسط صافي رواتبهم عن 5800 جنيه، ما دفع غالبيتهم إلى اللجوء إلى فيزا المشتريات لتوفير احتياجات أسرهم الأساسية، إلى أن تراكم على الكثيرين منهم مديونيات للبنوك وصلت لعشرات الآلاف، ليلجأوا بعد ذلك إلى الاستدانة من الأقارب والأصدقاء، حتى أصبح السلف عملية متكررة كل شهر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28574" role="article" about="/stories/28574" data-sanitized-id="node-28574" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28574" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28574" data-ph-capture-attribute-link-title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات مماثلة لعمال شركات المياه والصرف الصحي؛ ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات</a> احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016 بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية وقفات احتجاجية متزامنة في أفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وتحرير عقود عمل شاملة، بحسب ما قاله عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294195</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكسيوس: جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29050</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط إدارة ترامب لتعيين جنرال أمريكي لقيادة قوة الاستقرار الدولية في غزة، حسبما نقل أكسيوس عن مسؤولين أمريكيين وإسرائيليين لم يسمهم.</p>

<p>أنشأت الولايات المتحدة مقرًا مدنيًا عسكريًا في إسرائيل لمراقبة وقف إطلاق النار وتنسيق المساعدات الإنسانية، ووفق أكسيوس <a href="https://www.axios.com/2025/12/11/gaza-security-force-trump-us-general">يؤدي</a> هذا التعيين إلى زيادة مسؤولية الولايات المتحدة عن تأمين وإعادة بناء غزة، التي تتحول إلى أكبر مشروع سياسي مدني عسكري أمريكي في الشرق الأوسط منذ أكثر من عقدين.</p>

<p>وأكد مسؤولو البيت الأبيض أنه لن يكون هناك وجود لقوات أمريكية على الأرض في غزة، وفق أكسيوس.</p>

<p>وقال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للصحفيين أمس الأربعاء إنه يخطط للإعلان عن مجلس السلام في غزة في أوائل عام 2026، وهو المجلس الذي يترأسه وسبق الإعلان عنه بالتزامن مع إعلان خطة السلام أكتوبر/ تشرين الأول الماضي. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddffc37c-beb7-4f28-b557-660c27be8a25" href="https://almanassa.com/news/28994" title="بعد اعتراضات عربية وإسلامية.. توني بلير مستبعد من مجلس السلام في غزة">استبعد</a> رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير من قائمة المرشحين لعضوية "مجلس السلام" الذي يرأسه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في غزة، بعد اعتراضات من عدد من الدول العربية والإسلامية، حسب ما قاله أشخاص مطلعون على الأمر لم تسمهم فايننشال تايمز. </p>

<p>وأوضح مسؤولان إسرائيليان لم يسمهما أكسيوس، أن سفير الأمم المتحدة مايك والتز، الذي زار إسرائيل هذا الأسبوع، أخبر رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ومسؤولين آخرين أن إدارة ترامب ستتولى قيادة قوات الأمن الإسرائيلية وستعين جنرالًا برتبة لواء قائدًا لها.</p>

<p>وقال مسؤول إسرائيلي "حتى أن والتز قال إنه يعرف الجنرال شخصيًا وأكد أنه رجل جاد للغاية"، وقال المسؤولون الإسرائيليون إن والتز أكد أن وجود جنرال أمريكي على رأس قوات الأمن الإسرائيلية يجب أن يمنح إسرائيل الثقة بأنها ستعمل وفقًا للمعايير المناسبة.</p>

<p>واقترحت الولايات المتحدة أن يعمل المبعوث السابق للأمم المتحدة للشرق الأوسط نيكولاي ملادينوف كممثل لمجلس السلام على الأرض في غزة، للعمل مع حكومة تكنوقراطية فلسطينية مستقبلية، وفقًا لمصادر أكسيوس.</p>

<p>وحسب المصادر دأبت إدارة ترامب على إطلاع الدول الغربية سرًا على مجلس السلام والقوة الدولية للأمن، ودعوتها للانضمام إليهما، وأن ألمانيا وإيطاليا هما من بين الدول التي دُعيت بالفعل للانضمام إلى المجلس، وأبدت إندونيسيا وأذربيجان وتركيا ومصر سابقًا استعدادها لإرسال جنود، إلا أنه من غير الواضح ما إذا كان هذا الموقف لا يزال قائمًا. كما أنه من غير الواضح أيضاً ما إذا كانت أي من الدول الغربية ستوافق على إرسال قوات.</p>

<p>وقال دبلوماسي أوروبي لأكسيوس إن الولايات المتحدة أبلغت الدول الأوروبية في الأيام الأخيرة أن الخطة هي البدء في نشر قوات الأمن الداخلي عندما يتم تشكيل مجلس السلام، لكن لم يتم تحديد جدول زمني واضح، وأكد مسؤولون أمريكيون في إحاطة للدبلوماسيين الأوروبيين في تل أبيب يوم الاثنين أنه إذا لم ترسل دولهم جنودًا إلى قوات الأمن الإسرائيلية أو تدعم الدول التي تفعل ذلك، فلن ينسحب جيش الاحتلال الإسرائيلي من مناطق غزة التي لا يزال يحتلها.</p>

<p>وأوضح الدبلوماسي الأوروبي المطلع على الإحاطة "كانت الرسالة: إذا لم تكونوا مستعدين للذهاب إلى غزة، فلا تشتكوا من بقاء الجيش الإسرائيلي".</p>

<p>ولا تزال إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf0ee191-8663-4bdf-bb4f-49fb7a73bcf2" href="https://almanassa.com/news/28957" title="رئيس الأركان الإسرائيلي: الخط الأصفر الفاصل في غزة هو الحدود الجديدة">تماطل</a> في بدء مفاوضات المرحلة الثانية، راهنة ذلك بتسليم آخر جثة لدى حماس.</p>

<p>ومن المفترض أن تشمل المرحلة الثانية من الاتفاق انسحابًا إسرائيليًا إضافيًا من أجزاء من غزة، ونشر قوة دولية للاستقرار، وبدء العمل بهيكل الحكم الجديد الذي يتضمن "مجلس السلام" بقيادة ترامب.</p>

<p>والأسبوع الجاري، قال رئيس الأركان الإسرائيلي إيال زامير إن الخط الأصفر الفاصل في غزة هو الحدود الجديدة، ما يضرب أساس خطة السلام في غزة، التي أعلنها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في أكتوبر.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/08/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9">أضاف</a> زامير، خلال زيارته قوات الاحتلال الإسرائيلية في بيت حانون وجباليا شمال قطاع غزة، أن الخط الأصفر سيكون بمثابة خط دفاع أمامي عن المستوطنات، وخط هجوم على أي هدف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294194</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28752</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9532c2db-ffbd-4075-bdc4-266e4f58dad3_0.jpg.webp?itok=-55DVwt5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9532c2db-ffbd-4075-bdc4-266e4f58dad3_0.jpg.webp?itok=-55DVwt5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>دفع ظهور <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gqp9zyr37o">وثائق</a> جيفري إبستين، الشهر الماضي، الرئيس الأمريكي دونالد ترامب وآخرين من أصحاب النفوذ في السياسة والمال نحو صدارة مشهدٍ دائمًا ما حاولوا تفاديه. مشهدٌ كاشف لعالم تلتقي فيه السياسة والثروة واستغلال القاصرات.</p>

<p>تحت ضغط الكونجرس، اضطرت وزارة العدل الأمريكية في 12 نوفمبر/تشرين الثاني لنشر<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/"> أكبر دفعة</a> حتى الآن من المواد التي تخص التحقيقات في قضايا إبستين والتي سعت الإدارة الأمريكية لإخفائها حمايةً لاسم ترامب من <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%84%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86">العودة</a> إلى الواجهة مجددًا.</p>

<p>لكنّ ما تكشفه عشرات الآلاف من صفحات الوثائق المُفرج عنها لا تقف عند حد الشبكة القذرة لاستغلال القاصرات التي تورط فيها سياسيون كبار، إنما تمتد إلى ما هو أبعد، فقد أعيد خلال السنوات الخمس التي سبقت وفاة إبستين الغامضة عام 2019 تشكيل الشرق الأوسط مجددًا من إيران إلى سوريا وغزة على يد ساسة اجتمعوا في براثن شبكته لوضع قواعد الشرق الأوسط الجديد.</p>

<h2>مدرس الرياضيات.. إمبراطور الجنس</h2>

<p>لا يوحي ماضي إبستين الذي وُلد عام 1953 في نيويورك لأسرة يهودية مهاجرة من أوروبا الشرقية بما وصل إليه إمبراطور تجارة الجنس وصناعة الحروب. فأمه كانت مُساعدةً بسيطةً في مدرسة عامة، ووالده موظف في دائرة الحدائق التابعة للمدينة. في ظلّهما قضى إبستين طفولةً متواضعةً بين المدرسة وعزف الموسيقى ومحاولة تعلم الرياضيات التي فشل فيها، إلى أن عيَّنه <a href="https://lawandcrime.com/high-profile/the-epstein-barr-problem-of-new-york-citys-dalton-school/">دونالد بار</a> مدير <a href="https://seankelder.medium.com/the-outsider-jeffrey-epstein-at-the-dalton-school-d463771094b3">مدرسة دالتون</a> مُدرِّسًا للرياضيات في المدرسة عام 1974 دون مؤهلات تُذكر.</p>

<p>من هنا تبدأ قصة ما تصفه الصحفية الاستقصائية ويتني ويب بـ"التحالف الدنس بين أجهزة الاستخبارات والجريمة المنظمة الذي أفرز جيفري إبستين". ففي <a href="https://www.goodreads.com/book/show/61955761-one-nation-under-blackmail?from_search=true&amp;from_srp=true&amp;qid=AQEM4F0dSq&amp;rank=2">مجلديها</a> "أمة واحدة تحت الابتزاز"/One Nation Under Blackmail، الصادر عام 2022، تتجول محققة <a href="https://www.mintpressnews.com/">MintPress News</a> بين الوثائق القضائية ومحاضر الشرطة وشهادات الضحايا والجناة، لتقدّم سردًا دقيقًا لوحشٍ أطلق عقاله دونالد بار؛ الذي كان قبل أن يصبح مديرًا لواحدة من أبرز المدارس التحضيرية المؤهلة لجامعات النخبة ضابطَ استخباراتٍ في مكتب الخدمات الاستراتيجية (OSS).</p>

<blockquote>
<p>انحرافات إبستين الجنسية فتحت له الأبواب كمخلصاتي أو وسيط نفوذ</p>
</blockquote>

<p>في دالتون، درَّس إبستين الرياضيات لطلاب المرحلة الثانوية. هناك، وثّقت إشادة صحيفة المدرسة The Daltonian بفلسفته "الفريدة" التي "تمزج بين التمارين البدنية والتحفيز الروحي والرياضي". لكنها جمعت أيضًا شهادات من بعض خرّيجي المدرسة عن شعور واسع بالسخط منه، بسبب "تركيزه المستمر" على المراهقات في حفلات الطلاب التي كان يواظب على حضورها.</p>

<p>وضَعه هذا "التركيز المستمر" مع المراهقات في عزلة مدرسية ضيقة، انتشله منها بعد عامين آلان جرينبرج، وهو والد طفلين يُدرِّس لهما إبستين، وفي الوقت نفسه هو الرئيس التنفيذي لعملاق المصارف الاستثمارية Bear Stearns، الذي سيُعرف لاحقًا مع <a href="https://www.argaam.com/ar/article/articledetail/id/657411">انهياره المدوي </a>خلال الأزمة المالية العالمية عام 2008.</p>

<p>وفق ما تنقله ويب، انبهر جرينبيرج بما اعتبره "عبقريةً استثنائيةً" لدى الأخير، فسهّل صعوده الصاروخي داخل المؤسسة، ليتحوّل خلال أقل من أربع سنوات من مساعد مبتدئ إلى متداولٍ في بورصة الأسهم الأمريكية يدير حسابات ضخمة بحلول عام 1980.</p>

<p>هذا الصعود الصاروخي الذي عزاه جرينبرج إلى عبقرية إبستين، تُقدِّم له ويب سرديةً مختلفةً على لسان شهادات مقربين منه تحدثوا عن لمعة في عين جرينبرج وهو يرى الموظف الصاعد يتقرّب لابنته، الطفلة، مُلتقطًا انحرافًا يتشاركان فيه سويًا. هكذا فتحت الانحرافات الجنسية أبواب الطبقات العليا من عالم المال و<a href="https://www.abc.net.au/news/2025-09-04/jeffrey-epstein-sex-abuse-case-timeline/105586018">تجارة الجنس</a> والسلاح، ليترسّخ دور إبستين كـ"مخلصاتي" أو وسيط النفوذ، وهو الدور الذي سيلازمه حتى القبر.</p>

<p>السنوات التي تلت الخروج المفاجئ من Bear Stearns في 1981، تبقى الأكثر غموضًا في سيرة إبستين، فقد ادّعى أنه ترك عملاق المال ليؤسس صندوقًا استثماريًا "للمليارديرات". بين قائمة الأثرياء تلك، بدأ أولى خطواته في عالم تهريب السلاح عام 1987 لحساب تاجر سلاح بريطاني.</p>

<p>تكشف ويب، نقلًا عن ستيفن هوفنبرج، وهو الأستاذ السابق لإبستين في مرحلة ما بعد ستيرنز، أن ذلك التاجر هو <a href="https://publications.parliament.uk/pa/cm199596/cmhansrd/vo960124/debtext/60124-51.htm#:~:text=British%20business%20man%2C-,Douglas%20Leese,-%2C%20who%20has%20close">السير دوجلاس ليس</a>، الذي كان إبستين "مشاركًا رئيسيًا معه في عمليات تهريب السلاح وغسل الأموال لحساب إسرائيل، ولما كانوا يقومون به في المملكة المتحدة".</p>

<h2>رفيق الشيطان يملأ الفراغ</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="16572883-7c31-4e0e-b29f-c15e92836464" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/16572883-7c31-4e0e-b29f-c15e92836464.jpg.webp?itok=-D1scdp3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير: رالف ألسوانج، مصور البيت الأبيض/ متاح برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>جيفري إبستين وجيسلين ماكسويل في حديث مع بيل كلينتون، على هامش فعالية للمانحين لمشروع ترميم البيت الأبيض، 29 سبتمبر، 1993.</figcaption></figure><p>في شتاء 1991، غرق القبطان إيان روبرت ماكسويل.</p>

<p>ماكسويل المولود في التشيك كان لاجئًا إلى بريطانيا، هناك أصبح <a href="https://www.abc.net.au/news/2022-06-29/did-robert-maxwell-death-define-ghislaine-maxwells-life/100757834">إمبراطورًا إعلاميًا</a> بواجهة أعمال خيرية. لكنَّ الأهم أنه لُقِّب أيضًا بـ"جاسوس إسرائيل الخارق"، لدوره في فتح <a href="https://www.rjgallagher.co.uk/2011/04/inslaw-case-dirtier-than-watergate.html">باب خلفي</a> للاستخبارات الاسرائيلية داخل برنامج PROMIS.</p>

<p>صُمم هذا البرنامج<strong> </strong>في البداية أداة رقمنة لوزارة العدل الأمريكية، حتى نقله ماكسويل إلى الموساد بعد تعديله، ليمنح الاستخبارات الإسرائيلية نافذةً على أنشطة أعدائها وحلفائها، وفق ما كشفه الصحفيان جوردون توماس ومارتن ديلون في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/541687.Robert_Maxwell_Israel_s_Superspy">كتابهما</a> "روبرت ماكسويل، جاسوس إسرائيل الخارق: حياة واغتيال إمبراطور الإعلام/Robert Maxwell, Israel’s Superspy The Life and Murder of a Media Mogul".</p>

<p>بوفاته، انهارت الإمبراطورية الإعلامية والاستخباراتية، كاشفةً عن ديون هائلة وأموال مسروقة من صناديق التقاعد بعدما انتهت مناوراته المالية الاحتيالية، واستحواذاته المتهورة، وتعاملاته السرية مع الموساد والاتحاد السوفيتي إلى إفلاس شركاته، وفضيحة عائلته، وتدمير واجهته كرجل أعمال في بريطانيا.</p>

<p>هكذا خلت الساحة لإبستين، الذي تسلّل في العقد السابق بخفة داخل الطبقة العليا الأمريكية لدرجة مكّنته من التقاط الخيط الذي يربط هذه الشبكة المعقدة من العلاقات والعمليات مُنقذًا إياها من الانفراط. لكنه لم يكن وحده.</p>

<p>كانت جيسلين ماكسويل أكثر أشقائها الخمسة فهمًا لحقيقة والدها وما كان يفعله وما تركه. لم ترث إمبراطوريته التي انهارت تحت ثقل الديون وفضائح التجسس لكنها ورثت الغرائز التي بنت تلك الإمبراطورية؛ الدوافع التي حرّكتها، ودليل الأسماء الذي جعلها خطِرة بما فيها من ضباط استخبارات إسرائيليين، وسماسرة عالم النشر، وبقايا الشبكات القادمة من أوروبا الشرقية التي نسجها ماكسويل الأب في الثمانينيات. جميعهم ترقَّب ما إذا كانت الابنة ستملأ فراغ أبيها أم ستختفي.</p>

<p>جيسلين لم تفعل هذا ولا ذاك. بل مدّت يدها نحو إبستين. </p>

<blockquote>
<p>لم يكن الاستبداد الموثّق لنظام بشار الأسد هو ما حرّك "القلوب النازفة" الإسرائيلية والأوروبية والأمريكية</p>
</blockquote>

<p>التقت جيسلين بإبستين أول مرة في نيويورك أواخر الثمانينيات عبر شبكة العلاقات الاجتماعية نفسها التي كانت تحيط بوالدها ماكسويل الأب. ثم بعد وفاة والدها، التصقت به بشدّة. لكنَّ ما بدا أنه علاقة عاطفية كان في جوهره أمرًا أكثر انتهازية، فقد وفّرت له مدخلًا للدوائر التي هيمن والدها عليها يومًا، وقدّم لها هو السيولة والسرّية والطموح الإجرامي.</p>

<p>استخدم الثنائي مركزهما الاجتماعي وثراءهما غطاءً لاستقطاب صغيرات ذوات أوضاع مادية واجتماعية هشّة، فكانا منخرطين في عالم مزادات التحف واللوحات الفنية النادرة. كانت جيسلين تستهدف<strong> </strong>رسامات في مقتبل مسيرتهن الفنية ممن يتوقنّ لوصول لوحاتهن لكبار المشترين، مثل ماريا فارمر، وتعدهُن بعقود مع معارضٍ مرموقة وإقامات فنية في متاحف وجامعات عالمية. ومن ثم تعرّفهن على إبستين بصفته مستثمرًا وذواقًا رفيعًا للفن.</p>

<p>هنا تبدأ طلباتهما الجنسية التي تزيد فظاعتها تدريجيًا. وكما رصدت ويب، كان خطر سلب الفرص العملية يخيم على ضحاياهما، فيضطررن للرضوخ. لم تكتفِ جيسلين بذلك بل كانت تحوم حول المدارس الإعدادية وأماكن تجمع المراهقات. وبعين خبيرة في فن الإقناع، كانت تقتنص فتيات من عائلات مفككة أو فقيرة يبحثن عن مصدر دخل. فتعرض عليهن "وظيفة صيفية" كعاملات مساج لإبستين وأصدقائه. </p>

<p>استغلّا معًا الصغيرات الأكثر هشاشة عبر <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2021/dec/29/ghislaine-maxwell-jeffrey-epstein-accusers-stories">وعود براقة</a> بتأمين مالي ومنح دراسية، <a href="https://www.cnn.com/2021/12/06/us/ghislaine-maxwell-trial">انتهت</a> بانتهاكهن وتقديمهن <a href="https://www.bbc.com/news/articles/c1e3leqx89zo">لأصحاب النفوذ</a>. لم يكن الهدف من ذلك ابتزاز الطبقات العليا، بل بناء علاقات قائمة على الخوف المتبادل من الفضيحة، مدعومة برغبات حقيقية مشتركة في <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/oct/15/prince-andrew-virginia-giuffre-abuse-epstein-maxwell">كسر المحرمات</a>.</p>

<p>لم يتبدد ما بناه ماكسويل من إمبراطورية لتدوير الأموال، وسمسرة السلاح، وجمع مواد الابتزاز، وزرع ضباط الاستخبارات الإسرائيلية بهدوء في أوروبا والشرق الأوسط. كان يحتاج إلى راعٍ، شخص دون أخلاق، لزج اجتماعيًا لدرجة تمكّنه من التسلّل إلى صالونات مانهاتن، وقصور الخليج، ووزارات تل أبيب.</p>

<h2>خطط قديمة وإقليم جديد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ddcad4cb-0ba6-474d-9aad-550d85141b0f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ddcad4cb-0ba6-474d-9aad-550d85141b0f.jpg.webp?itok=wqp8mXuw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">من حساب السفير توم باراك على إكس (X)/ ويكيميديا</aside></div>
<figcaption>توم برّاك وأحمد الشرع (الجولاني سابقًا) خلال اجتماع في إسطنبول، 25 مايو 2025</figcaption></figure><p>بحلول عام 2013، كانت الانتفاضة السورية ضد نظام الأسد  تحولّت عمدًا إلى حربٍ أهلية. رأت إسرائيل في تلك الفوضى نافذةً لتحقيق أحلام راودتها طويلًا، أقلّها الحصول على اعتراف رسمي بضمّ الجولان السوري إلى السيادة الإسرائيلية.</p>

<p>لم يكن الاستبداد الموثّق لنظام بشار الأسد هو ما حرّك "القلوب النازفة" والقوى الإسرائيلية والأوروبية والأمريكية وترساناتها ضده، إنما السعي لخلقِ حكومةٍ منزوعةِ المخالب، قابلةٍ للانحناء أمام خطط إسرائيل التوسعية في الإقليم ووصولها غير المقيّد إلى الأرض السورية وبناها التحتية، ما أشعل عقدًا كاملًا من التدخلات.</p>

<p>وقتها، كان إيهود باراك، الذي أيقن منذ سنوات بأن الأسد ينزلق في سقوط سريع، منسحبًا من الحياة العامة بعد انهيار حزبه والإطاحة به من منصب رئيس وزراء إسرائيل، ليتسلل إلى دوائر أكثر هدوءًا داخل غرف الاجتماعات ومناقشات الأمن.</p>

<p>في هذه الغرف المغلقة التقى باراك بإبستين، واستغل علاقتهما في مناورات سياسية خلف الكواليس لم تخلُ في الوقت نفسه من انتهاك الصغيرات، ليضيف رئيس الوزراء الإسرائيلي الأسبق إلى سجل جرائمه بحق الفلسطينيين اتهامات بالاعتداء الجنسي العنيف على إحدى أبرز ضحايا إبستين، فيرجينيا جوفري، وفق ما ورد في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/193388653-nobody-s-girl">مذكراتها</a> ووثائق المحكمة.</p>

<p>تكشف مجموعة الرسائل الإلكترونية المسرّبة مؤخرًا أن باراك اعتمد على إبستين في الحصول على تسريبات أحاديث النميمة السياسية بين النخب الروسية والأوروبية، وتلميحات من مسؤولين أمنيين أمريكيين سابقين، وإرشادات حول التوقيت المناسب للتواصل مع رئيس الموساد.</p>

<blockquote>
<p>ورث إبستين لاحقًا مفاتيح الباب الخلفي الذي فتحه ماكسويل للموساد</p>
</blockquote>

<p>في الوقت نفسه، سعى باراك إلى التقرب من فيكتور فيكسلبرج، مؤسس مجموعة<strong> </strong><a href="https://madeinrussia.ru/en/catalog/2640">Renova Group</a>، وهي تكتل روسي ضخم تأسس عام 1990 ويملك أصولًا في قطاعات الطاقة والمعادن والاتصالات. كان العمل الاستشاري في رينوفا يحقق عائدًا ماديًا معتبرًا لكن الأهم من ذلك أنه فتح له ممرًا إلى الدائرة السياسية الداخلية في روسيا.</p>

<p>تابع إبستين خطوات باراك عن كثب، محذرًا إياه من التسرع وموجّهًا طريقة حديثه مع الطرف الروسي. وبموافقة غير معلنة من الموساد، حاول الرجلان دفع موسكو نحو إرساء <a href="https://www.dropsitenews.com/p/jeffrey-epstein-ehud-barak-putin-israel-russia-syria-war-depose-assad">انتقال مُدار بعناية</a> للسلطة في دمشق يسمح بالإطاحة بالأسد دون المساس بمكانة روسيا ونفوذها في سوريا.</p>

<p>صاغ باراك مقال رأي يجادل فيه بأن روسيا وحدها قادرة على هندسة نهاية للحرب عبر تأمين مخازن الأسلحة الكيماوية في سوريا وتوجيه البلاد نحو نظام جديد. ودفعه إبستين إلى تشديد الرسالة والتحذير من التأخير<strong>.</strong> لكن الصحف الأمريكية طالبت بتفاصيل أكثر، وحين رفض باراك تقديم المزيد، ظهر<a href="https://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/vladimir-putin/10089431/The-price-will-be-high-but-the-key-to-Syrias-civil-war-lies-in-Vladimir-Putins-Moscow.html"> المقال </a>في النهاية بصيغة أقل حدة في صحيفة ديلي تلغراف البريطانية.</p>

<p>غير أن الجهد الحقيقي تركّز على<strong> </strong><a href="https://forumspb.com/en/about/?lang=arab&amp;utm_referrer=https%3A%2F%2Fwww.google.com%2F">منتدى</a> سان بطرسبرج الاقتصادي الدولي<strong> </strong>عام 2015، فقد سعى باراك إلى ترتيب اجتماع خاص مع فلاديمير بوتين، بينما بقي إبستين قريبًا منه يزوّده بتحركات المسؤولين الأوروبيين ويكرر له أن بوتين يرغب في لقائه.</p>

<p>اعتمد باراك على فيكسلبرج ليؤمّن له تسجيلًا في اللحظة الأخيرة لحضور المؤتمر. وسجّل مشاركته في المنتدى باسم شركة الاستشارات التي يملكها <a href="https://jackpoulson.substack.com/p/ehud-barak-scott-bessent-cogito-ergo-sum">Hyperion EB</a> لزيادة فرصه في لقاء بوتين.</p>

<p>قدّم أحد كبار مساعدي الرئيس الروسي قناة تواصل مباشرة. وانعقد الاجتماع بهدوء، وكتب باراك لاحقًا أن الرسائل التي جرى تبادلها وصلت إلى "كبار اللاعبين".</p>

<p>بعد شهرين، ضربت صواريخ محمّلة بغاز السارين منطقة الغوطة. وقدّمت الصور المروّعة ذريعة للرئيس باراك أوباما لطلب <a href="https://abcnews.go.com/blogs/politics/2013/08/president-obamas-red-line-what-he-actually-said-about-syria-and-chemical-weapons">موافقة الكونجرس</a> على شنّ ضربات عسكرية. ودفع إبستين، باراك، إلى إحياء حجّته السابقة وربط الملف السوري بإيران.</p>

<p>عندما صرّح جون كيري بأن الأسد قد يتجنب الضربات إذا سلّم ترسانته الكيماوية، سارعت روسيا إلى التقاط مقترح باراك وتحويله إلى مبادرة. وسرعان ما تفاوضت واشنطن وموسكو على إطارٍ لتفكيك المخزون السوري على نحوٍ يعكس <a href="https://www.dropsitenews.com/p/jeffrey-epstein-ehud-barak-putin-israel-russia-syria-war-depose-assad#:~:text=Reporters%20regarded%20Kerry%E2%80%99s,or%20against%20us.%E2%80%99%E2%80%9D">الخطوط العريضة</a> التي رسمها باراك، والقائمة على فكرة استخدام ملف نزع الأسلحة الكيماوية ذريعةً لتغيير النظام واستبدال وجه مدعوم أمميًا به.</p>

<p>وبعد نحو عقد من الاقتتال الأهلي، وفي ذروة الحملة الإسرائيلية الكاسحة في الإقليم، فرّ الأسد إلى موسكو. وظهر الجولاني، القائد السابق في تنظيم القاعدة، وقد تحوّل إلى أحمد الشرع.</p>

<h2>العين الساهرة على الإبادة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="78b7ed82-517d-45c6-ae09-3c9c361f5e9a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/facial_expressions.jpg.webp?itok=8GUP3bcy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جامعة ستانفورد</aside></div>
<figcaption>نقاط التعرف على الوجه في تقنية للذكاء الاصطناعي</figcaption></figure><p>ورث إبستين لاحقًا مفاتيح الباب الخلفي الذي فتحه ماكسويل للموساد. في عام 2005، <a href="https://www.ajnet.me/tech/2025/12/4/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%AF%D9%86">ضخّ نحو 40 مليون دولار</a> تمويلًا أوليًّا في شركة ناشئة يملكها المستثمر الأمريكي الألماني <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/18/%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B1-%D8%AB%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%83%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B1%D9%87">بيتر ثيل</a>، التي ستتحول لاحقًا إلى عملاق المراقبة <a href="https://www.alalam.ir/news/7349123/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%80-ai-%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">Palantir</a>. لعبت الشركة دورًا محوريًا في الإبادة في غزة، إذ أطلقت قدرة إسرائيل على أتمتة حملة القتل الجماعي.</p>

<p>صُممت خوارزميات Palantir لتتعلّم أنماط السلوك البشري إلى أن يُختزل الإنسان لـ"عدد من الاحتمالات". وعندما يتحوّل الفرد إلى معادلة احتمالية، تذوب الفاصلة بين التحليل والإفناء. هكذا صارت غزة حقل التجارب الأول لهذا النمط من القتل المؤتمت.</p>

<p>"لافندر"، البرنامج الذي يعطي الفلسطينيين في القطاع المحاصر درجة رقمية للتهديد، يصنّف المراهقين وأصحاب الدكاكين والمعلّمين والأمهات، ويضع لكلٍّ منهم رقمًا <a href="https://www.palestine-studies.org/en/node/1656285">يقدّمه</a> بوصفه "هدفًا" في <a href="https://carnegieendowment.org/sada/2023/11/israels-ai-revolution-from-innovation-to-occupation?lang=ar">منظومة التصويب الإسرائيلية</a>، أمّا "هَبسورا" (الإنجيل)، البرنامج الذي يستخرج أهدافًا جديدةً من الصور الفضائية والاتصالات الملتقطة، فكان يضخّ <a href="https://futureuae.com/ar/Mainpage/Item/9708">سيلًا لا ينقطع</a> من الإحداثيات إلى الطائرات التي تحلّق فوق القطاع، فتقصف بدون رحمة.</p>

<p>ومن خلال Palantir بقيت بصمات إبستين، حتى بعد موته، عالقة في الشرق الأوسط الذي تعيد إسرائيل نَحته بالقوة الغاشمة.</p>

<h2>ما بعد القبر</h2>

<p>قناة خلفية أخرى جرى توجيهها <a href="https://www.dropsitenews.com/p/jeffrey-epstein-ehud-barak-putin-israel-russia-syria-war-depose-assad">بشكل حاد </a>نحو إيران. فمع اقتراب إنجا<strong>ز </strong>الإطار الممهد للاتفاق النووي، عارض باراك الاتفاق علنًا، بينما اعتمد سرًا على إبستين لإعادة فتح "الممرّ الروسي" عبر الاتصال بسيرجي بيلياكوف، ووجّهه لكيفية عرض خبرته أمام مستشاري بوتين. وبعد منتدى 2015، عاد باراك وقد أمّن سلسلة اجتماعات على مستويات رفيعة، وكتب لإبستين شاكرًا، بهدوء، ترتيبه لها.</p>

<p>بعد ذلك بعشر سنوات، كانت إسرائيل تستهدف القدرات النووية الإيرانية بلا هوادة، سواء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">باغتيال كبار العلماء</a> وكبار ضباط الجيش، أو بشنّ هجوم عسكري استمر 12 يومًا وأسفر عن <a href="https://www.almayadeen.net/news/politics/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9--935-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-38-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7">مقتل 935 شخصًا،</a> بينهم 38 طفلًا، بذريعة كبح التطوير النووي الإيراني عام 2025.</p>

<p>ثمة شخصية أخرى برزت ضمن تلك المجموعة المتباينة التي تتولى إعادة تشكيل الشرق الأوسط في ظل النفوذ الإسرائيلي هو توم برّاك، فقد ظهر اسمه في الصفحات المسرّبة، يتخلّل طلباته الحصول على صورٍ لفتيات كي تجعله يبتسم.</p>

<p>أرسى برّاك موقعه بصلابةٍ داخل الشبكات التي رسمها إبستين باعتباره قناةً تصل مباشرة إلى<a href="https://abcnews.go.com/US/epstein-appeared-offer-political-advice-dealing-trump-2018/story?id=127508907"> أذن دونالد ترامب</a>. وفي عام 2024، أدى اليمين سفيرًا للولايات المتحدة لدى تركيا، ثم عُيّن لاحقًا مبعوثًا خاصًا لترامب إلى سوريا ولبنان.</p>

<p>في إطلالة تلفزيونية مؤخرًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" href="https://almanassa.com/stories/27362" title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة">عرض توم برّاك</a> رؤية الولايات المتحدة وإسرائيل للمنطقة. هو يتخيّل شرقًا أوسطَ فيه الحدود الاستعمارية بلا قيمة، وتُحدَّد فيه النتائج وفق ميزان القوة لا وفق الحقوق الوطنية. ويروّج لسياسة تقوم على الصفقات، ويميل إلى تكريس التفوّق العسكري الإسرائيلي، ويدعو إلى تحييد حلفاء إيران، ويفضّل الفاعلين "المرنين" من الجماعات غير النظامية "شبه العسكرية" على الدول كما يتعامل مع الهوية الفلسطينية بوصفها قابلةً للإزاحة، ويدعم إعادة تشكيل حقائق المنطقة بما يخدم المصالح الاستراتيجية الأمريكية والإسرائيلية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات. وأثناء انتظاره المحاكمة في مركز الاحتجاز الفيدرالي، عُثر عليه ميتًا داخل زنزانته.</p>

<p>ورغم خضوعه لرقابة انتحار مشدّدة، سُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>

<p>هذه الرغبة في التجمد، قابلها تفكك بطيء لشبكة إبستين يكشف ما هو أبعد من حكاية فاحشة عن الاتجار والثروة؛ إنه يفضح بنية عالمية هشّة تتقاطع فيها شبكات الاستخبارات ورأس المال والسياسية، وغالبًا بعيدًا عن المساءلة. فمن صالونات مانهاتن إلى ساحات القتال في الشرق الأوسط، يواصل هذا الإرث تشكيل الجغرافيا السياسية بعد أعوام من وفاة إبستين. ولم يعد السؤال، من كان يعرف؟ بل، من سهّل، ومن استفاد، ومن سيحكم في ظلّ هذا الإرث لاحقًا؟</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">نشرت المنصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98369093-3c65-4e2a-85af-fda97f230b5e" href="https://almanassa.com/en/stories/28554" title="The Empire's Vizier: Epstein and the new Middle East">نسخة إنجليزية </a>لهذه القصة للمرة الأولى في 27 نوفمبر 2025</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-97daf5c10235b14606428f0026489baf0058a1d81f2e2ea7ccd2341e13fa6c8f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294192</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إزاي اتبخّرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس.. وولادة متعثرة لسوريا الجديدة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=MxXdByvWZBs</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/MxXdByvWZBs?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">إزاي اتبخّرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس.. وولادة متعثرة لسوريا الجديدة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 14:39:52 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765459944294191</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تستهدف نحو 4.9 مليار جنيه من بيع وحدات "بيتك فى مصر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29046</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ab6c185d-b0c9-4deb-bb82-f47a4a4b5cd1.jpg.webp?itok=6_jHL9WP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ab6c185d-b0c9-4deb-bb82-f47a4a4b5cd1.jpg.webp?itok=6_jHL9WP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستهدف الحكومة جمع عوائد مالية إجمالية بنحو 4.9 مليار جنيه من بيع وحدات مبادرة بيتك في مصر المخصصة للمصريين العاملين بالخارج، حسبما أكد مصدر مطلع على الطرح بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الوزارة تلقت طلبات شراء فاقت عدد الوحدات المطروحة بأكثر من 10 أضعاف، إلا أن أغلب الطلبات تركزت على العاصمة الجديدة ومنطقة ماسبيرو.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://elbaladtv.net/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AD%D8%AC%D8%B2-892-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5?.com">أعلنت</a> وزارة الإسكان عن طرح 892 وحدة ضمن المرحلة الثالثة لمبادرة بيتك في مصر، إذ تنوع الطرح بين النشاط السكني والتجاري والإداري <a href="https://www.masrawy.com/news/realestate-news/details/2025/11/29/2898751/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-">بمناطق</a> مختلفة مثل العاصمة الجديدة ومثلث ماسبيرو والشروق و6 أكتوبر والقاهرة الجديدة.</p>

<p>وأشار المصدر إلى اشتراط السداد بالدولار عند قبول طلب المتقدم، إلا أن الأسعار يجري تقييمها بالجنيه، وعند الشروع في سداد مقدمات الحجز والأقساط يجري احتساب المبلغ وفقًا لسعر صرف الدولار في حينها.</p>

<p>وأضاف أن "الوزارة طرحت 62 وحدة بأنشطة تجارية وطبية بالعاصمة الجديدة بأسعار تصل إلى نحو 10 ملايين جنيه مع إتاحة نظام التقسيط مع دفع مبلغ مقابل جدية الحجز".</p>

<p>ومنتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-785-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/?.com">أعلنت</a> وزارة الإسكان طرح 785 وحدة إسكان فاخر ضمن المرحلة الثانية للمبادرة بمناطق العاصمة الجديدة والعلمين والمنصورة الجديدة ومارينا العلمين.</p>

<p>وكانت أول مرحلة من المبادرة في فبراير/شباط الماضي، إذ <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC">وقع</a> وزيرا الإسكان شريف الشربيني والخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج بدر عبد العاطي، بروتوكول تعاون مشترك لتنفيذها، معلنين طرح 5 آلاف وحدة سكنية بمختلف المستويات والشرائح في عدد من المدن الجديدة.</p>

<p>وحسب بيان مشترك، فالمبادرة أتاحت الحجز بالعملات الأجنبية مع تقديم تسهيلات في السداد والأسعار، استجابةً لمطالب المصريين في الخارج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765454540265996</guid>
		</item>
		<item>
			<title>8 مؤيدين لـPalestine Action يواجهون خطر الموت في سجون بريطانيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29047</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يواصل 8 معتقلين من النشطاء المؤيدين لمنظمة Palestine Action في بريطانيا إضرابهم المفتوح عن الطعام منذ أكثر من ثلاثين يومًا، رفضًا لاعتقالهم عقب قرار الحكومة حظر المجموعة في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/news/articles/cqxq3g9g4eyo">يطالب</a> محامو الثمانية سجناء الذين ينتظرون بعقد اجتماع عاجل مع الحكومة، وفي رسالة اطلعت عليها BBC، أبلغ المحامون نائب رئيس الوزراء البريطاني ووزير العدل ديفيد لامي أن هناك "احتمالًا حقيقيًا ومتزايدًا" بأن يموت موكلوهم في السجن كجزء من احتجاجهم.</p>

<p>وحسب الرسالة، امتنع اثنان من المتهمين عن تناول الطعام لمدة 37 يومًا، وقضى خمسة من أفراد المجموعة فترات في المستشفى.</p>

<p>في وقت سابق، أبلغ النائبان جون ماكدونيل وجيريمي كوربين رئيس مجلس العموم أن الحكومة لم تستجب لطلبات الحصول على معلومات حول الاحتجاجات.</p>

<p>وتشمل الاحتجاجات التي تجري في خمسة سجون مختلفة ثمانية أشخاص تم اتهامهم جميعًا بارتكاب جرائم تتعلق بعمليات اقتحام مزعومة أو إتلاف ممتلكات نيابة عن منظمة Palestine Action، وهي تهم تم إنكارها، قبل حظر المجموعة بموجب تشريعات مكافحة الإرهاب.</p>

<p>ويُتهم أربعة من أفراد المجموعة بلعب أدوار في عملية اقتحام شركة دفاعية مرتبطة بإسرائيل في عام 2024، ومن المقرر أن تبدأ محاكمتهم في مايو/أيار من العام المقبل على أقرب تقدير.</p>

<p>أما الأربعة الآخرون فهم متهمون باقتحام قاعدة سلاح الجو الملكي البريطاني في بريز نورتون في يونيو/حزيران الماضي، حيث يُزعم أنهم تسببوا في أضرار بملايين الجنيهات الإسترلينية لطائرتين عسكريتين.</p>

<p>ويعد هذا الإضراب <a href="https://refugeesps.net/post/32917/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A">الأطول</a> من نوعه <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/10/984907">داخل</a> السجون البريطانية منذ ثمانينيات القرن الماضي، في دلالة تعكس تصاعد المواجهة بين السلطات والمجموعات المناهضة للسياسات الإسرائيلية وداعمي حقوق الفلسطينيين.</p>

<p>من جهتها، قالت النائبة زارا سلطانة إن الحكومة الحالية تشرف على "أكبر إضراب جوع منسق منذ ثمانينيات القرن الماضي"، معتبرة أن حظر المنظمة بسبب نشاطها المعارض للحرب على غزة أثار انتقادات واسعة، وأضافت أن غياب التغطية الإعلامية صادم، ويساهم في استمرار الإجراءات الحكومية التي وصفتها بـ"المقيّدة لحرية التعبير".</p>

<p>وكان موقع The Canary نشر <a href="https://www.thecanary.co/skwawkbox/2025/12/08/bbc-ignore-prisoners/">تقاريرًا</a> خلال الأسبوع الحالي <a href="https://www.thecanary.co/skwawkbox/2025/11/25/bbc-hunger-strike/">انتقد</a> فيه غياب التغطية الإعلامية من قبل BBC، رغم البعد الإنساني والسياسي للقضية. وأشار التقرير إلى أنّ وسائل إعلام بديلة تنشر تحديثات يومية عن الوضع، بينما تواصل الهيئة الرسمية تجاهل الحدث، وفق وصفه.</p>

<p>وتظاهر نشطاء قرب مقر BBC في لندن، معتبرين أن غياب التغطية يمثل انحيازًا واضحًا، خصوصًا في ظل الانتقادات الواسعة لدور الإعلام خلال الحرب على غزة.</p>

<p>ونقل The Canary عن لامي قوله إنه "غير مطّلع" على القضية، ما أثار استياء ناشطين أكدوا أن تجاهل ملف بهذا الحجم غير مبرر.</p>

<p>وتعرض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47b1838e-d185-43fa-bb6e-78e713e6dab3" href="https://almanassa.com/news/26240" title="شرطة لندن تعتقل 466 شخصًا في احتجاج على قرار حظر Palestine Action">المئات</a> من المؤيدين للمنظمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e3030e9-a0e9-4140-9576-f66e7071f1be" href="https://almanassa.com/news/26893" title="شرطة لندن تعتقل 425 شخصًا في احتجاجات على قرار حظر Palestine Action">للاعتقال</a> خلال الشهور الماضية لمشاركتهم في مظاهرات دعمًا لـPalestine Action.</p>

<p>وحظر المشرّعون البريطانيون Palestine Action بموجب قانون مكافحة الإرهاب في يوليو/تموز الماضي بعد أن <a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/6/20/%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88">اقتحم</a> بعض أعضائها قاعدةً تابعةً لسلاح الجو الملكي البريطاني وألحقوا أضرارًا بطائراتٍ في إطار سلسلةٍ من الاحتجاجات.</p>

<p>آنذاك، قالت Palestine Action إن عضوين منها دخلا قاعدة بريز نورتون في أوكسفوردشاير، ووضعا طلاء في محركات طائرة فوييجر، وألحقا بها أضرارًا إضافية باستخدام قضبان حديدية.</p>

<p>وتَتهم المنظمة الحكومة البريطانية بالتواطؤ فيما تصفه بجرائم حربٍ إسرائيليةٍ في غزة.</p>

<p dir="rtl">وعقب قرار الحظر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="637e5e0e-53bb-44a8-9d54-3bc61bf9e502" href="https://almanassa.com/news/26086" title='"يهدد حرية التعبير في بريطانيا".. منظمات حقوقية تحذر من تجريم Palestine Action '>أعربت</a> منظمات حقوق رقمية وصحفيون وأكاديميون من المملكة المتحدة وأوروبا والولايات المتحدة عن <a href="https://www.openrightsgroup.org/press-releases/human-rights-defenders-raise-concerns-that-online-safety-act-will-lead-to-censorship-of-palestine-protest/">قلقهم</a> البالغ من تداعيات <a href="https://asharq.com/politics/142718/%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86/">القرار</a>.</p>

<p dir="rtl">وفي خطاب مشترك وُجه إلى هيئة تنظيم الاتصالات والإعلام في المملكة المتحدة/Ofcom، وشركات التكنولوجيا الكبرى بما في ذلك Meta وAlphabet وX وByteDance، شدد الموقعون على أن القرار الحكومي يثير أسئلة عاجلة بشأن الدور الذي تلعبه الهيئات التنظيمية ومنصات السوشيال ميديا في حماية الحق في التعبير على الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">الخطاب أشار إلى أن تصنيف Palestine Action منظمة إرهابية قد يؤدي إلى تقييد أشكال أخرى من الاحتجاج السلمي والمشروع، كما يُعرض الأفراد المتضامنين عبر الإنترنت أو من يشاركون في توثيق الانتهاكات لخطر الرقابة والملاحقة.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">يضع </a>قرار الحكومة البريطانية بتصنيف Palestine Action جماعة إرهابية في الفئة نفسها مع حماس وتنظيمي القاعدة وداعش. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765454540265995</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدليفري وموت الأجهزة والـBNPL.. دهس الزمن تحت عجلات "الأسرع"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28865</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b1c9e93-f1db-4508-a9e1-43d237823f47.png.webp?itok=WhJ930rl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b1c9e93-f1db-4508-a9e1-43d237823f47.png.webp?itok=WhJ930rl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765454540265993</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اختارت الطريق العكسي".. نقيب الصحفيين ينتقد اتجاه الحكومة لتغليظ غرامات جرائم الشائعات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29045</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر مجلس الوزراء تكليف وزارة العدل بإعداد مشروع قانون يتضمن تعديل قانون العقوبات لتشديد الغرامات ذات الصلة بجرائم الشائعات والأخبار الكاذبة "بما يحقق مستوى كافيًا من الردع العام، ويكفل الحد من انتشار تلك الجرائم ذات الأثر المباشر على الأمن المجتمعي والاقتصادي"، ما انتقده نقيب الصحفيين خالد البلشي.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1422574579912958&amp;id=100064812882317&amp;rdid=CjtHoddU6vs6cigd#">قرر</a> الإسراع في استكمال وإصدار مشروع قانون تنظيم تداول البيانات والمعلومات الرسمية الجاري إعداده، وتكليف وزارة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات بوضع وتنفيذ برنامج تدريبي متخصص موجه للعاملين في مختلف جهات الدولة "بهدف الارتقاء بقدراتهم الفنية في تتبع الشائعات، والتحقق من صحتها".</p>

<p>وخلال الاجتماع، توافق المجلس على ضرورة أن يكون هناك "وحدات رصد مبكر في جميع الوزارات لرصد الشائعات وبحثها، والرد عليها وتفنيدها في مهدها، حتى يتم وضع حد مبكر لانتشارها".</p>

<p>كما أكد خلال الاجتماع عدم كفاية قيمة الغرامات المنصوص عليها في قانون العقوبات فيما يتعلق بجرائم الترويج للشائعات أو نشر الأخبار الكاذبة، وكذلك الغرامات المقررة في المادة 380 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون</a> العقوبات "لردع تلك الشائعات ونشر الأخبار الكاذبة"، وناقش "مقترح بزيادة تلك الغرامات المقررة، بما يحقق الردع العام، والحفاظ على استقرار  الأمن العام، وكذلك الحفاظ على الصورة العامة للدولة المصرية".</p>

<p>وتنص المادة 380 من قانون العقوبات على أن "من خالف أحكام اللوائح العامة أو المحلية الصادرة من جهات الإدارة العامة أو المحلية يجازى بالعقوبات المقررة في تلك اللوائح بشرط ألا تزيد على خمسين جنيهًا، فإن كانت العقوبة المقررة في اللوائح زائدة عن هذه الحدود وجب حتمًا إنزالها إليها.
فإذا كانت اللائحة لا تنص على عقوبة ما يجازى من يخالف أحكامها بدفع غرامة لا تزيد على خمسة وعشرين جنيهًا".</p>

<p>من جهته، انتقد نقيب الصحفيين خالد البلشي ما توافق عليه مجلس الوزراء، و<a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid0aT2vxyNdUXGe2KEhU4HSmXqsNqXNT2wiX9MSVmAfzGDj4ctgns7Q1SJkVT1xAX4el">قال</a> على فيسبوك إن "المجلس اختار الطريق العكسي لمواجهة الشائعات، وهو البداية بتغليظ الغرامات، رغم أن الدستور المصري رسم لنا مسارًا واضحًا لذلك، عبر إقرار قوانين مكملة للنصوص الدستورية الخاصة بحرية تداول المعلومات، ومنع العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر. وساعتها يمكننا مناقشة زيادة الغرامات، ومدى الاحتياج له، بشرط ألا تصبح هذه الزيادة طريقًا للحبس، من خلال المبالغة في تغليظها بدعوى الردع أو تؤدي إلى إغلاق الصحف، فتصبح أداةً لنشر الشائعات بدلًا من وقفها، بعد أن نفقد سلاحنا الأول لمواجهة الشائعات".</p>

<p>وشدد على أن بداية الطريق لمواجهة الشائعات "هي إتاحة المعلومات عبر قانون يمكن الصحفيين والمواطنين من الوصول الحر إلى المعلومات، وتوفير وسائل إتاحتها، وإلزام المصادر الرسمية بتقديمها عند طلبها، وهو ما سيغلق الباب أمام انتشار الشائعات عبر نشر المعلومات الصحيحة، وتوفير سبل تصحيح أي معلومات غير دقيقة".</p>

<p>"قدم الدستور المصري روشتة متكاملة لمواجهة الشائعات عبر النص على ضرورة إتاحة المعلومات وتنظيم تداولها بحرية، بما يتيح لناقلي المعلومات بل ويلزمهم بتصحيح أي معلومة غير دقيقة، وإلا تعرضوا للعقوبة، وكذلك عبر رفع القيود على العمل الصحفي، وتحرير الصحفي من المخاوف بمنع العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر" قال البلشي.</p>

<p>وأكد "ساعتها يمكننا، ونحن نستكمل هذا البناء، أن نعيد النظر في بعض الغرامات الحالية؛ بحيث تكون وسيلةً للردع، دون أن تتحول الغرامة إلى طريقٍ جديد للحبس، أو تكون كما قلت أداةً لقتل الحقيقة أو محاصرة ناقليها بإغلاق وسائل إتاحتها، نتيجة العجز عن تأدية الغرامة من خلال المبالغة في التغليظ بدعوى الردع".</p>

<p>وشدد على أن "عقوبة الخبر الكاذب هي تصحيحه، وأن المبالغة في العقوبة ليست السبيل لمواجهة الشائعات أو الأخبار الكاذبة بل إنها ربما تكون سببًا في انتشارها بإحجام ناقلي المعلومات عن نشرها خوفًا من العقوبة وهو ما يفتح الأبواب الخلفية على اتساعها دون ضابطٍ عبر الأطراف البعيدة عن نطاق تطبيق القانون".</p>

<p>يرى البلشي أن الدعوة والتوجيه اللذين كان يجب أن يصدرا هو البدء الفوري في إعداد قوانين مكملة للمواد 68 و71 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a>، وإزالة أي قيود على العمل الصحفي والإعلامي، واستكمال البنية التشريعية التي تتيح حرية النشر والتعبير "وساعتها ربما لن نحتاج إلى تغليظ أي عقوبات، أو سيتم ذلك دون أن يكون أداةً لمزيد من التضييق. وهذا ما يجب أن نتعاون فيه جميعًا؛ حكومةً، ووسائل إعلام، وهو بناء نظام إعلامي حر، وقوانين تتيح المعلومات كأقصر السبل لمواجهة الشائعات والأخبار الكاذبة والمضللة".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 17 صحفيًا، وفق إحصاء قدمه تقرير صادر عن لجنة حماية الصحفيين/CPJ، الذي ذكر أن "مصر لا تزال تُعد من أكبر السجون في العالم بالنسبة للصحفيين، حيث أضحت البلاد بعيدة كل البعد عن آمال الحرية التي حملتها ثورة 2011".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 12:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765449141914672</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"دانة غاز" تكتشف بئرًا جديدًا تضيف لمصر 8 ملايين قدم مكعب يوميًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29042</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44f1677-f347-4bbf-a420-e956dc6ecdfa.png.webp?itok=QCQ6x4nJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت دانة غاز الإماراتية، اليوم الخميس، عن نجاح أعمال حفر بئر "شمال البسنت-1" الاستشكافي في دلتا النيل البرية، وأظهرت النتائج الأولية احتوائه على احتياطات من الغاز تتراوح بين 15- 25 مليار قدم مكعب.</p>

<p>و<a href="https://www.danagas.com/wp-content/uploads/2025/12/20251211-Dana-Gas-Press-Release-Egypt-well-4-AR.pdf">قالت</a> الشركة في بيانها عن البئر الجديدة "من المتوقع أن يبلغ إنتاجه ما لا يقل عن 8 ملايين قدم مكعب يوميًا عند ربطه بالشبكة يوميًا".</p>

<p>وكانت مصر حققت اكتفاءًا ذاتيًا من الغاز مع اكتشاف حقل ظهر في 2018، الذي <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A/">يتمتع</a> باحتياطات تقدر بحوالي 30 تريليون قدم مكعب، لكن مستويات الإنتاج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجعت</a> منذ 2023 ما دفع البلاد للاعتماد على الاستيراد.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">يقدِّر</a> خبراء أن مصر تعاني من عجز في إنتاج الغاز يقدر بنحو 1.2 مليار قدم مكعب يوميًا، ويرون أن الاكتشافات الجديدة محدودة النطاق لا تمثل حلًا جذريًا لمشكلة نقص الطاقة في مصر.</p>

<p>وقالت دانة غاز في بيانها إن البئر الجديدة هي الرابعة ضمن مجموعة من الأعمال الاستشكافية في مصر، وأضافت أعمال الحفر وإعادة إكمال الآبار التي تقوم بها الشركة في مصر نحو 30 مليون قدم مكعب يوميًا إلى الغاز إلى الإنتاج المصري.</p>

<p>ونقل البيان عن الرئيس التنفيذي لدانة غاز ريتشارد هول، قوله إن البرنامج الاستثماري للشركة يحقق وفورات للاقتصاد المصري تتجاوز مليار دولار في المدى الطويل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="596e6ebe-9627-4b91-800c-da8895efd526" href="https://almanassa.com/stories/27835" title="التعافي الهش.. هل بدأنا نستعيد استثمارات الطاقة الأجنبية؟">أظهر</a> ميزان المدفوعات لعام 2024- 2025 وصول وارداتنا من المواد البترولية إلى مستوى غير مسبوق، مدفوعةً بشكل أساسي بالتوسع في استيراد الغاز المسال والمنتجات البترولية، في محاولة لتجنب تكرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6e9875-1a18-464c-a137-17825526c2b7" href="https://almanassa.com/stories/18187" title="لا عدالة في انقطاعات الكهرباء.. يا بخت من كان جاره واصل">أزمة</a> انقطاع التيار الكهربائي خلال فصل الصيف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 12:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765449141914671</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%B4%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D9%85%D9%8A%D9%86-150x150.jpg" alt="«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»" title="«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تدرس وزارة العمل طلبًا من إدارة موقع البوابة نيوز بدعم مرتبات صحفيي المؤسسة، المعتصمين منذ 25 يومًا للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، عبر </span><a href="https://manshurat.org/node/23353"><span>صندوق</span></a><span> إعانات الطوارئ للعمال، حسبما قال أحد الصحفيين المعتصمين، لـ«مدى مصر»، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر آخر من الصحفيين المعتصمين أوضح لـ«مدى مصر» أن «العمل» عرضت أيضًا «دعم المؤسسة عن طريق حملات إعلانية طويلة الأمد» كمساهمة لتوفير موارد من أجل تحسين الأجور، وذلك خلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1A7KcKXHQG/"><span>لقاء</span></a><span> جمع مسؤولين من الوزارة ونقيب الصحفيين خالد البلشي و</span><span>أعضاء من مجلس النقابة، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان صحفيو «البوابة» بدأوا، في 17 نوفمبر الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامًا</span></a><span> مفتوحًا للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، في ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت إدارة المؤسسة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، قبل أن تعلن رغبتها في عرض خيار </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span> على الجمعية العمومية، حسبما</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawOTBiZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnQWFST0pyUDJFVzRqak52c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoyeXK6nJ197gpvFOdVQuJyobmbmjw_HHIO6pqcaBM5sgcwMnCVZWaEZbFz7_aem_h9AKtR9xPo1YwHNJXKZzPQ"><span> قالت</span></a><span> رئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم، في وقت سابق لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«لا يوجد حتى الآن حل ملموس تم التوافق عليه بشأن الأزمة، لكن يبدو أن شبح التصفية أو الإغلاق قد ابتعد»، يقول أحد الصحفيين المعتصمين لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى ما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17mCLMrEds/"><span>أعلن</span></a><span> عنه البلشي، الثلاثاء الماضي، من توصله لاتفاق مع عبد الرحيم علي، رئيس مجلس إدارة «البوابة»، بشأن تأجيل الجمعية العمومية للجريدة، التي كان مقررًا عقدها أمس، وذلك لمدة أسبوعين، «لإتاحة الفرصة لاستكمال الحلول المطروحة من قبل عدد من الأطراف». </span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء إعلان البلشي عقب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DMjQvPRr1/"><span>لقاء</span></a><span> عُقد بمقر وزارة العمل، الثلاثاء الماضي، بحضور أعضاء من مجلس النقابة، وممثلين عن الصحفيين، تم الاتفاق خلاله على وقف التصعيد من جانب الصحفيين المعتصمين، وتأجيل تنفيذ</span> <span>الإ</span><span>ضراب </span><span>عن العمل الذي كان مقررًا له أمس، حسبما قال أحد ممثلي الصحفيين في الاجتماع، لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن الانفراجة التي شهدها اللقاء تتمثل حتى الآن في مجرد «تجدد المفاوضات مع الإدارة، بعد وصولها إلى طريق مسدود». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/">«العمل» تدرس دعم أجور «البوابة نيوز» عبر «إعانات الطوارئ»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 11:04:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765449141914670</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29040</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس الأربعاء، أن الولايات المتحدة احتجزت ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا، مرجحًا الاحتفاظ بها، وسط تصاعد التوترات مع حكومة الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/americas/trump-administration-seizes-oil-tanker-off-venezuela-coast-us-officials-say-2025-12-10/">قال</a> ترامب للصحفيين في البيت الأبيض "احتجزنا للتو ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا. ناقلة ضخمة. بل في الواقع هي الأكبر على الإطلاق التي يتم احتجازها".</p>

<p>وأشار إلى أن "الهجمات البرية قادمة قريبًا"، لكنه لم يفصح عن أي تفاصيل بشأن مواقعها، مضيفًا أن "هناك أمورًا أخرى تجري"، لكنه لم يقدم تفاصيل إضافية، مشيرًا إلى أنه سيتحدث عنها لاحقًا.</p>

<p>وتعد هذه الخطوة أحدث محاولة من قبل إدارة ترامب لزيادة الضغوط على مادورو، الذي وجهت إليه في الولايات المتحدة تهم تتعلق بالإرهاب وتجارة المخدرات.</p>

<p>ووفق رويترز، قد تواجه أكثر من 30 سفينة نفط خاضعة للعقوبات الأمريكية وتعمل في فنزويلا عقوبة من واشنطن بعد أن صادر خفر السواحل ناقلة نفط عملاقة تحمل خامًا فنزويليًا للتصدير، وفقًا لبيانات الشحن.</p>

<p>وكانت عملية الاحتجاز، التي أعلن عنها ترامب، هي <a href="https://www.reuters.com/business/energy/over-30-sanctioned-ships-venezuela-risk-after-us-tanker-seizure-2025-12-11/">الأولى</a> من نوعها لشحنة نفط من فنزويلا، التي تخضع لعقوبات أمريكية منذ عام 2019، وأول إجراء معروف لإدارة ترامب ضد ناقلة نفط مرتبطة بفنزويلا منذ أن أمر بتعزيز عسكري ضخم في المنطقة.</p>

<p>وقالت مصادر في قطاع الشحن لم تسمها رويترز إن الإجراء الأمريكي، في ظل تصعيد ترامب للضغط على حكومة الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو، قد وضع العديد من مالكي السفن ومشغليها ووكالات الشحن في حالة تأهب، حيث يعيد الكثيرون النظر في ما إذا كانوا سيبحرون من المياه الفنزويلية في الأيام المقبلة كما هو مخطط له.</p>

<p>ويتوقع الخبراء والمحللون أن يؤدي استهداف الشحنات القادمة من فنزويلا إلى تأخيرات قصيرة الأجل في الصادرات، وقد يُثني بعض مالكي السفن عن الاستثمار فيها.</p>

<p>يُذكر أن واشنطن لم تكن أوقفت سابقًا صادرات النفط الفنزويلية، التي تُنقل عبر وسطاء على متن سفن تابعة لجهات خارجية.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.reuters.com/world/americas/venezuela-accuses-us-blatant-theft-after-tanker-seized-caribbean-2025-12-11/">اتهمت</a> فنزويلا الولايات المتحدة بـ"السرقة الصارخة"، واصفة عملية الاحتجاز بأنها "عمل من أعمال القرصنة الدولية".</p>

<p>الناقلة العملاقة المحتجزة، التي حددتها إحدى مجموعات إدارة المخاطر باسم "سكيبر"، هي جزء من "أسطول خفي" من السفن التي تنقل النفط الخاضع للعقوبات إلى وجهاتها الرئيسية، وفق رويترز، وغالبًا ما تُعطّل هذه السفن إشاراتها أو تُخفي مواقعها بطرق أخرى.</p>

<p>وقد ازداد استخدام هذه الناقلات من قبل التجار وشركات الشحن التي تتعامل مع النفط الفنزويلي منذ أن فرضت واشنطن العقوبات على الدولة العضو في منظمة أوبك.</p>

<p>أدت العقوبات السابقة المفروضة على السفن أو تدفقات النفط المرتبطة بفنزويلا إلى تكدس ناقلات النفط المحملة، التي تنتظر أسابيع بل شهورًا قبل المغادرة لتجنب النزاعات.</p>

<p>يوم الأربعاء، كان أكثر من 80 سفينة محملة بالنفط أو تنتظر تحميله موجودة في المياه الفنزويلية أو بالقرب من سواحلها، من بينها أكثر من 30 سفينة خاضعة للعقوبات الأمريكية، وفقًا لبيانات جمعها موقع TankerTrackers.com ونشرتها رويترز.</p>

<p>يضم الأسطول العالمي غير الرسمي 1423 ناقلة نفط، منها 921 ناقلة تخضع لعقوبات أمريكية أو بريطانية أو أوروبية، وفقًا لتحليل أجرته شركة لويدز ليست إنتليجنس المتخصصة في البيانات البحرية.</p>

<p>جاء احتجاز الناقلة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>تلميح</a> ترامب الشهر الماضي إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر، معلنًا إغلاق المجال الجوي الفنزويلي.</p>

<p>وقتها <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/29/donald-trump-venezuela-airspace-closure">وصفت</a> الحكومة الفنزويلية تصريحات ترامب بأنها "تهديد استعماري" لسيادتها وانتهاك للقانون الدولي.</p>

<p>وتستمر الضربات الأمريكية ضد قوارب المخدرات المزعومة في منطقة البحر الكاريبي منذ أشهر، إلى جانب تعزيزات عسكرية أمريكية في المنطقة، كما أذن ترامب بعمليات سرية لوكالة المخابرات المركزية في فنزويلا.</p>

<p>واتهمت إدارة ترامب الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بالتورط في تجارة المخدرات، وهي التهمة التي نفاها.</p>

<p>وقال مادورو، الذي يتولى السلطة منذ عام 2013، إن ترامب يسعى للإطاحة به وإن المواطنين الفنزويليين والجيش سيقاومون أي محاولة من هذا القبيل.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة خلال الأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>وتتصاعد المخاوف الدولية من أن تكون الحملة الأمريكية مقدمة لمحاولة للإطاحة بالرئيس الفنزويلي، لا سيما في ظل غياب دلائل معلنة على ارتباط الضربات الأخيرة بعمليات تهريب المخدرات كما تقول الإدارة الأمريكية.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">نفى</a> مادورو أي صلة له بتجارة المخدرات، واتهم الولايات المتحدة بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 11:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765443741074210</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستوطنون يدخلون غزة.. وتحذير من نشاط "القوات الشعبية" المدعومة من إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29037</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/39b07b5b-ad74-4532-bf36-07b0a99ca74c.jpg.webp?itok=EtvLJ7Nr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/39b07b5b-ad74-4532-bf36-07b0a99ca74c.jpg.webp?itok=EtvLJ7Nr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل مستوطنون إسرائيليون قطاع غزة، مساء الأربعاء، في وقت نقلت رويترز عن ثلاثة مصادر أمنية وعسكرية مصرية لم تسمهم أن الجماعات الفلسطينية المناهضة لحركة حماس، والمدعومة من إسرائيل، كثفت نشاطها في المناطق الخاضعة للسيطرة الإسرائيلية داخل القطاع منذ بدء الهدنة الأخيرة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1839360-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%B6%D9%86%D8%A7">قال </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي إن عددًا من "المدنيين الإسرائيليين" عبروا الحدود إلى قطاع غزة، قبل أن تعتقلهم قواته، ولاحقًا كشفت صحيفة "تايمز أوف إسرائيل" أن أصحاب الواقعة "ناشطين استيطانيين".</p>

<p>ويظهر فيديو رجلًا يحمل شتلة يقول إنه ينوي غرسها في المنطقة، ويقول "جئنا لنغرس من أجل المستوطنة اليهودية في غزة. كل أرض إسرائيل لنا".</p>

<p>وقال الاحتلال إن القوات المتمركزة في المنطقة ألقت القبض على المشتبه بهم وأعادتهم إلى إسرائيل، وسلمتهم إلى الشرطة لمزيد من الاستجواب.</p>

<p>وحسب سكاي نيوز، حاول إسرائيليون دخول غزة عدة مرات منذ بداية الحرب، غالبًا ما يكونون مؤيدين للاستيطان يسعون لاستعادة المستوطنات التي أخلاها الإسرائيليون من القطاع عام 2005.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1839251-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">نقلت</a> رويترز عن ثلاثة مصادر أمنية وعسكرية مصرية لم تسمهم، قولهم إن الجماعات الفلسطينية المناهضة لحركة حماس، والمدعومة من إسرائيل، كثفت نشاطها في المناطق الخاضعة للسيطرة الإسرائيلية داخل قطاع غزة منذ بدء الهدنة الأخيرة، مشيرة إلى أن عدد مقاتلي هذه الجماعات ارتفع إلى نحو ألف عنصر، بزيادة 400 مقاتل منذ وقف إطلاق النار في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>وحسب المصادر، تعمل هذه الجماعات على توسيع عملياتها في ظل غياب اتفاق شامل بشأن مستقبل القطاع، متوقعة أن يزداد نشاطها خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وكان رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أقر منتصف العام بدعم إسرائيل لهذه التحركات العشائرية المناهضة لحماس، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>ومطلع الأسبوع الجاري، أعلن غسان الدهيني، الزعيم الجديد لما تسمى "القوات الشعبية في غزة"، وخليفة ياسر أبو شباب الذي قُتل الأسبوع الماضي، أن مجموعته ستواصل محاربة حركة حماس في جنوب غزة بوتيرة أكبر.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838397-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قال</a> الدهيني في مقابلة مع القناة 12 الإسرائيلية "لماذا أخاف من حماس وأنا أقاتل حماس؟ أقاتلهم، وأعتقل رجالهم، وأصادر معداتهم، وأطردهم. أفعل ما يستحقونه باسم الناس والأفراد الأحرار".</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f928a49b-7cca-42a0-86ac-5f449650836b" href="https://almanassa.com/news/28928" title='"سنحاربهم بوتيرة أكبر".. خليفة ياسر أبو شباب يتوعد حماس'>أصيب</a> الدهيني بجروح طفيفة في الاشتباكات التي قُتل فيها زعيم العشيرة. ونُقل إلى مستشفى برزيلاي في إسرائيل، ثم عاد إلى غزة نهاية الأسبوع الماضي.</p>

<p>وأشار الدهيني إلى أن الجماعة ستعمل على طرد حماس من جنوب غزة، موضحًا "سنطهر المنطقة للمدنيين، ونسعى لجعل القتال في منطقة لا يمتلك السلاح فيها إلا قواتنا، منطقة يمكن وصفها بأنها منزوعة السلاح. هناك مدنيون يؤمنون بالسلام، ونحن نعد مكانًا آمنا لاستقبالهم".</p>

<p>وقبل <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gpzmlez10o">انضمام</a> الدهيني إلى القوات الشعبية، زُعم أنه كان عضوًا في "جيش الإسلام"، وهي جماعة سلفية مسلحة مقرها غزة ولها صلات بتنظيم داعش.</p>

<p>وينتمي الدهيني إلى قبيلة الترابين نفسها التي ينتمي إليها أبو شباب، والتحق بأجهزة أمن السلطة الفلسطينية، وانضم لاحقًا إلى تنظيم "جيش الإسلام"، وأُدرج اسمه على قائمة المتعاونين الخطرين المطلوب تصفيتهم.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، ذكر معهد دراسات الأمن القومي الإسرائيلي أن غسان الدهيني "ضابط أمن فلسطيني سابق، ومسؤول عن تجنيد عملاء سريين للمساعدة في مواجهة سيطرة حماس تحت إشراف الجيش الإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 11:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765443741074209</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الإدارية العليا" تبطل نتيجة انتخابات دائرة طلخا وتدرج مرشحًا محل آخر بجولة الإعادة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29036</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eede5849-74e7-40d6-9f73-b2febe9975cd.jpeg.webp?itok=f1on4fIb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eede5849-74e7-40d6-9f73-b2febe9975cd.jpeg.webp?itok=f1on4fIb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت المحكمة الإدارية العليا، مساء أمس الأربعاء، بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات بالنظام الفردي عن الدائرة الرابعة بمحافظة الدقهلية (طلخا- نبروه)، إحدى دوائر المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية.</p>

<p>وألزمت المحكمة الهيئة الوطنية للانتخابات بإدراج اسم المرشح المستقل وليد شوقي، لخوض جولة الإعادة بدلًا من المرشح المستقل رقم 4 إبراهيم الفضالي الذي أعلنت الهيئة صعوده لجولة الإعادة.</p>

<p>وكان المرشح وليد شوقي أكد في طعنين أقامهما على قرار الهيئة بإعلان النتيجة، حدوث مخالفات في معظم اللجان الفرعية تضمنت عدم حصر عدد من اللجان بصورة صحيحة، وتلاعب في احتساب الأصوات، ومنع مندوبيه من حضور عملية الفرز المجمعة باللجنة العامة، والخطأ في احتساب الأصوات التي حصل عليها المرشحون، والخطأ في عملية الفرز وفي تجميع الأصوات الواردة من اللجان الفرعية.</p>

<p>وبالفعل قالت المحكمة الإدارية العليا في حيثيات حكمها، إنها أعادت تجميع نتائج الفرز التي تضمنتها أصول محاضر الفرز باللجان الفرعية التابعة للجنة العامة رقم 4 ومقرها مركز طلخا بمحافظة الدقهلية (النظام الفردي) ، والبالغ عددها 66 لجنة فرعية".</p>

<p>وكشفت عملية إعادة التجميع عن تفوق وليد شوقي في عدد الأصوات مقارنة بإبراهيم الفضالي في عدة لجان فرعية، بعد إضافة أصوات المصريين بالخارج مما يضعه في موقف يؤهله لجولة الإعادة.</p>

<p>وإزاء ذلك، اعتبرت المحكمة أن قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات في تلك الدائرة فيما تضمنه من عدم إدراج اسم المرشح وليد شاكر ضمن كشوف المرشحين الذين ستجرى الإعادة فيما بينهم لانتخابات مجلس النواب 2025 بالنظام الفردي عن دائرة طلخا ونبروه، وإدراج بدلًا منه المرشح إبراهيم الفضالي في هذه الكشوف غير قائم على سبب صحيح من الواقع والقانون متعينًا القضاء بإلغائه.</p>

<p>وشددت المحكمة على أن شروط صحة قرار إعلان نتيجة الانتخابات تستلزم أن يأتي كاشفًا عن إرادة الناخبين في اختيار ممثليهم بمجلس النواب، ومعبرًا تعبيرًا صادقًا عن حقيقة توجهاتهم في هذا الشأن ، وفقًا لنتائج فرز أصوات الناخبين باللجان الفرعية.</p>

<p>وتابعت "ومن ثم فمتى صدر هذا القرار بناء على حصر عددي مخالف للثابت بمحاضر فرز اللجان الفرعية، أو مشوب بأخطاء حسابية، بما من شأنه التأثير على ترتيب المرشحين المؤهلين لخوض جولة الإعادة، وذلك على نحو يخالف ما أفصحت عنه إرادة الناخبين، فإنه يصبح مستمدًا من غير أصول تنتجه ماديًا وقانونيًا، بما يفقده ركن السبب المبرر لوجوده، ويستوجب القضاء بإلغائه، وإعادة ترتيب المرشحين المؤهلين لخوض جولة الإعادة على نحو صحيح، إعلاء لاعتبارات المشروعية، وانصياعًا، لإرادة الناخبين".</p>

<p>وبخلاف ذلك الحكم، أصدرت المحكمة 266 حكمًا آخر أيدت بموجب أغلبها قرارات الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الدوائر التي تضمنت إجراء جولة إعادة بمحافظات المرحلة الثانية، إذ قضت المحكمة برفض 211 طعن، وعدم اختصاصها بنظر 37 طعنًا أحالتها لمحكمة النقض، وعدم قبول 8 طعون.</p>

<p>ونجت دوائر المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب من قرارات الهيئة الوطنية للانتخابات بالإلغاء رغم ما شهدته من مخالفات. و<a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/1439420324268689/">أعلنت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات، الثلاثاء قبل الماضي، فوز 40 مرشحًا على المقاعد الفردية، في الجولة الأولى للمرحلة الثانية، على أن يخوض جولة الإعادة 202 مرشح على 101 مقعد.</p>

<p>ورغم أن حزب مستقبل وطن استحوذ على أكثرية المقاعد الفائزة في هذه الجولة، لكن اللافت هو صعود المستقلين، إذ يخوض الجولة المقبلة 117 مرشحًا مستقلًا. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفقًا للنتائج الرسمية، حصل حزب مستقبل وطن على 22 مقعدًا من إجمالي 65 مقعدًا دفع بمرشحين عليهم، خسر منهم 6 مقاعد، ويخوض جولة الإعادة بـ37 مرشحًا، فيما خسر حزب حماة الوطن عشرة مقاعد، وفاز بستة مقاعد ويخوض الإعادة بـ19 مرشحًا، بعدما كان دفع في هذه المرحلة بـ35 مرشحًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Dec 2025 09:41:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765438917330719</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدء الإعادة الثلاثينية في «الحلزونة الانتخابية».. إقبال محدود وتنافس قَبَلي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>طارق عبد اللطيف</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-10-190701_003-150x150.jpeg" alt="بدء الإعادة الثلاثينية في «الحلزونة الانتخابية».. إقبال محدود وتنافس قَبَلي" title="بدء الإعادة الثلاثينية في «الحلزونة الانتخابية».. إقبال محدود وتنافس قَبَلي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع زيادة مراحل الانتخابات وإعاداتها، بدا مشهد غياب الناخبين أكثر وضوحًا عند بدء مرحلة الإعادة في 30 دائرة على مستوى الجمهورية، اليوم، وكان ملحوظًا بقوة في جولتين على عدد من اللجان في الإسكندرية وأسوان، وعكسته تقارير إعلامية في دوائر محافظات أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا التراجع الملحوظ في المشاركة، الذي سيتحدد حجمه عند إعلان النتائج، لم يمنع وجود منافسة في عدد من الدوائر، على خلفية اجتماعية قبلية، وسط غياب الدافع الحزبي، وضعف تأثير وسائل الحشد المختلفة، التي ما زالت حاضرة جزئيًا في المشهد، وإن ساهم أداء وزارة الداخلية في التقليل منها، خصوصًا مع اكتفائها بتوقيف الحلقة الأضعف من آلة الحشد، دون المساس، من جانب الشرطة أو أية جهات قضائية، بالمرشحين المستفيدين من تلك العملية والمُحركين لها بالأساس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ، اليوم، التصويت داخل البلاد في الدوائر الثلاثين التي سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1261094382725742&amp;set=a.604065545095299"><span>ألغت نتائجها</span></a><span> المحكمة الإدارية العليا، لعدم تقديم الهيئة الوطنية للانتخابات مستندات تُفنّد الطعون التي قدمها مرشحون في المرحلة الأولى للانتخابات، وهو الحكم الذي صدر بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8/"><span>تدخل رئيس الجمهورية</span></a><span> إثر الأحداث التي شهدتها تلك المرحلة، والذي أعاد ترتيب شكل انتخابات مجلس النواب 2025 جذريًا، وغيّر تعامل هيئة الانتخابات والقضاء والشرطة والأحزاب مع كل العملية الانتخابية.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتنافس 623 مرشحًا على 58 مقعدًا في الدوائر الثلاثين في عشر محافظات، تجرى الإعادة في محافظة الإسكندرية في دائرة المنتزه فقط، بين 27 مرشحًا يتنافسون على مقعد واحد، بعد حسم المقعد الثاني بالدائرة من الجولة الأولى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع موجة الأمطار التي غمرت المدينة أمس، وما تبعها من انخفاض ملحوظ في درجة الحرارة، ظهر محيط أغلب اللجان فارغًا حتى من أكشاك </span><span>«</span><span>اعرف لجنتك</span><span>»</span><span> التي ميّزت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D9%82%D8%B5%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D9%84%D8%AC/"><span>المرحلة الماضية</span></a><span> من الانتخابات في الإسكندرية، ورغم تغطيات إعلامية تشير إلى </span><span>«</span><span>توافد الناخبي</span><span>ن»</span><span>، مثلما قال </span><span>«</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/12/10/2905129/27-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%B1"><span>مصراوي</span></a><span>»</span><span>، لكن مراسل </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> لم يجد إقبالًا يُذكر على أغلب لجان الدائرة، وإن ظهر عدد من الميكروباصات تنقل ناخبين وتنتظرهم قُرب لجان منطقة الإصلاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط هذا الفراغ الانتخابي، كانت بيانات </span><span>«</span><span>الداخلية</span><span>»</span><span> بالقبض على عدد من جامعي البطاقات الشخصية أو موزعي النقود، هي الإثبات الأبرز على استمرار المخالفات الانتخابية في الدائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><span>«</span><span>المصري اليوم</span><span>»</span> <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4148169"><span>وصف </span></a><span>المنتزه بـ</span><span>«</span><span>أحد أكثر دوائر الإسكندرية صعوبة في التنافس الانتخابي</span><span>»</span><span>، لاتساع نطاقها الجغرافي، مشيرًا إلى أن الجمعيات الأهلية تشكّل عاملًا مهمًا في الدائرة، لاحتوائها على قُرى وظهير ريفي للجمعيات تأثير واضح فيه، فضلًا عن العصبيات القبلية التي يعتمد عليها عدد من المرشحين، بعائلات لها امتداد كبير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأثير الانتماء القبلي لم يقتصر على الإسكندرية بطبيعة الحال، وإنما يمتد جنوبًا مرورًا بالجيزة ووصولًا إلى الصعيد، ليُعد الممثل الأبرز في هذه المرحلة الإعادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في العمرانية، إحدى الدوائر السبع التي تشهد إعادة في محافظة الجيزة، قال مسؤول بإحدى حملات المرشحين إن التجاوزات قلّت جدًا، نظرًا لخوف المواطنين من حملات القبض التي تشنها الشرطة، مشيرًا إلى أنها </span><span>«</span><span>لمّت النهارده أنصار وأقارب عدد من المرشحين من الشوادر الانتخابية، ابن اخت المرشح المستقل، محمد علي، النائب السابق عن مستقبل وطن، ومدير حملة المرشح المستقل، سيد زغلول، وأنصار المرشح المستقل جرجس لاوندى، ومجموعة من البنات في حملة محمود لملوم</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر نفسه، تتأثر الدائرة بسيطرة عصبيات من قرى محافظات الصعيد، وتحديدًا سوهاج وأسيوط وقنا والمنيا، مشيرًا إلى أن المرشحين الأقرب لحسم مقعدي الدائرة، من بين 24 مرشحًا، منحدرون من سوهاج، وهم، بحسب ترتيبه: سيد زغلول (مستقل)، محمد علي (مستقل)، إبراهيم العجمي (العدل)، جرجس لاوندى (مستقل)، ومحمود لملوم (حماة الوطن).</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10122025&amp;id=2cba4414-4e49-41b8-b34d-ceee4326a290"><span>أعلن، </span></a><span>صباح اليوم، عن شكاوى من وجود نقاط حشد وشراء أصوات في الطالبية، مؤكدًا التواصل مع مدير الأمن ومسؤولي المباحث لإنهاء تلك الظاهرة، حسب قوله.</span></p>
<h3 dir="rtl"><span>حسم هذه الجولة قَبَليًا يمتد إلى دائرة مركز ومدينة أسوان، إحدى ثلاث دوائر بالمحافظة، حسبما يقابل المحامي مصطفى الحسن، ابن قبيلة الجعافرة في أسوان، والذي قال إن التدخلات والتجاوزات في الدائرة أقل حدة بعد حكم المحكمة الإدارية العليا بإعادة الانتخابات.</span></h3>
<h3 dir="rtl"><span>الحسن أوضح أن الصراع في الدائرة سيكون بين قبيلة الجعافرة، ممثلة في المرشح عن حزب حماة الوطن، شرعي صالح، العضو السابق في مجلس الشورى 2010 والنواب 2015، ومدحت ركابي عن </span><span>«</span><span>المصري الديمقراطي الاجتماعي</span><span>»</span><span>، بعدما اتفقت القبيلة على تنازل المرشح المستقل عامر الحناوي، في مقابل أبناء المحافظات في المدينة، ممثلين في المرشح المستقل جلال أبو الحسن، ابن محافظة قنا، والذي ترشح عن حزب مستقبل وطن في الدورة الماضية، ولم يستطع هزيمة تحالف </span><span>«</span><span>الجعافرة</span><span>»</span><span> خلف مرشحيّن آخرين، في حين أشار الحسن إلى أن تمثيل النوبة في الدائرة، حُسم باختيار على أبا زيد، الذي حسم أحد مقعدى الدائرة في الجولة الأولى.</span></h3>
<h3 dir="rtl"><span>وفي ظل تنقل المرشح شرعي صالح بين الحزب الوطني، في 2010، ثم حزب مصر بلدي، في 2015، ثم </span><span>«</span><span>حماة الوطن</span><span>»</span><span> حاليًا، أرجع الحسن التحولات الحزبية للمرشحين إلى ضعف الحياة الحزبية، فضلًا عن كون النائب في الأقاليم </span><span>«</span><span>نائب خدمات</span><span>»</span><span>، بحسب وصفه، مضيفًا: </span><span>«</span><span>مش هتقدر تمرر الخدمات غير لما تبقى قريب من السلطة، لما نائب النوبة التاريخي على مقعد مركز نصر النوبة طول التمانينات كان مختار جمعة، معارض من حزب التجمع، السلطة همشت نصر النوبة في الخدمات</span><span>»</span><span>.</span></h3>
<h3 dir="rtl"><span>رغم هذا التنافس القبلي، أكد الحسن استمرار استخدام بعض المرشحين للمال السياسي، استغلالًا لحاجة الناس، خصوصًا في ظل الإقبال الضعيف، الذي أرجعه لانعدام ثقة الناس في العملية الانتخابية، ليس فقط لتجاوزات الجولة المُلغاة، و</span><span>«</span><span>إنما كمان بسبب الفرز المسبق اللي فرز المرشحين قبل تقديم أوراقهم</span><span>»</span><span>، وهو توصيفه لعملية الهندسة التي قامت بها الأجهزة الأمنية للانتخابات.</span></h3>
<p dir="rtl"><span>كانت بيانات وزارة الداخلية، اليوم، أشارت إلى ثلاث حالات قبض على أشخاص، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/14Vg3vyHDW2/"><span>اثنان </span></a><a href="https://www.facebook.com/share/p/1H9HcAs4TF/"><span>منها </span></a><span>لتوزيع مبالغ مالية على المواطنين للتصويت لمرشحين، فيما أعلنت الوزارة عن  ثمانية حالات في محافظة الأقصر، كان بعضها توزيع كروت دعاية، وبعضها </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1HD7EYu63u/"><span>جمع </span></a><span>بطاقات شخصية من المواطنين، وحالتي حيازة </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ANWF8nEZ1/"><span>مبالغ </span></a><a href="https://www.facebook.com/share/p/16crgHAQ9S/"><span>مالية </span></a><span>بنية توزيعها للتصويت لمرشح بعينه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شاذلي البحيري، مرشح حزب العدل المُنسحب من انتخابات دائرة إسنا في محافظة الأقصر، قال لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إن التجاوزات في هذه المرحلة قلّت، بعدما بدأت الداخلية في القبض على المخالفين، مؤكدًا ضعف إقبال الناخبين في المركز، فيما زاد بعض الشيء في المطاعنة وجنوب وإسنا وقرى الشرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أرجع ضعف الإقبال إلى فقدان المواطنين الثقة في العملية الانتخابية، الذي قال إنه كان سبب انسحابه، أوضح البحيري أن النظام في إسنا ليس قبليًا، وإنما قروي وعائلي، لافتًا إلى حدوث تفكك حتى في النظام العائلي، انتهى إلى أن عائلتين فقط من العائلات الكبيرة دفعت بمرشحين، ليتبقى الرهان على اعتزاز أهل كل قرية بأن يكون النائب منها، وإن كانت القرى لا تستقر عادة على مرشح بعينه إلا إن وصل إلى مرحلة الإعادة، مشيرًا إلى تنازل ستة من مرشحي الشرق لصالح مرشح منها، وتنازل أربعة من المطاعنة لصالح مرشح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تكرار ظاهرة غياب الناخبين، تكررت في هذه الجولة الشكوى من قيام عدد من رؤساء اللجان بمنع وسائل الإعلام من تأدية دورها، بحسب مؤتمر </span><span>«</span><span>الوطنية للانتخابات</span><span>»</span><span>، والتي كرر مديرها التنفيذي إعلان </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4143114"><span>توجيه </span></a><span>رؤساء اللجان للسماح للصحفيين الحاصلين على تصاريح بممارسة عملهم، وهو التوجيه الذي سبق وقاله في يومي تصويت الجولة الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منع ممثلي وسائل الإعلام لم يمنع بعضها من رصد المشاركة الكثيفة في الانتخابات، ووجود </span><span>«</span><span>طوابير طويلة</span><span>»</span><span> وشباب </span><span>«</span><span>حرصوا على المشاركة بكثافة</span><span>»</span><span> مثلما رصد </span><span>«</span><span>المصري اليوم</span><span>»</span><span> عندما تحدث عن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4148265"><span>إقبال الناخبين </span></a><span>على لجان الدقي والعجوزة، أو </span><span>«</span><span>اليوم السابع</span><span>»</span><span> الذي أشار إلى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/10/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE/7228855"><span>إقبال </span></a><span>الناخبين الشباب في الشيخ زايد، مع تأكيد </span><span>«</span><span>الشروق</span><span>»</span><span> على </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10122025&amp;id=f212d20a-9f09-4a09-be4a-3e40c6521154"><span>إقبال ملحوظ</span></a><span> في كوم حمادة بالبحيرة، ومقابل هؤلاء الشباب، ورغم تأكيد مصادرنا على ضعف الإقبال في أسوان، وملاحظة مراسل </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> حالة الخواء الانتخابي في المدينة، إلا أن </span><span>«</span><span>الأهرام</span><span>»</span><span> أكدت أن </span><span>«</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5349483.aspx"><span>كبار السن </span></a><span>يتصدرون المشهد.. إقبال لافت في انتخابات أسوان</span><span>»</span><span>، ما سيتضح أكثر بنهاية التصويت، غدًا، وبدء إعلان أعداد المشاركين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A7/">بدء الإعادة الثلاثينية في «الحلزونة الانتخابية».. إقبال محدود وتنافس قَبَلي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 21:31:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765438917330709</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش جنوب السودان ينتشر في «هجليج» بعد سيطرة «الدعم السريع» على أكبر حقول النفط السودانية.. كامل إدريس يستعد لإجراء تعديلات كبيرة في الحكومة ومقتل عشرات الأطفال في هجمات بجنوب كردفان وانهيار الوضع الإنساني في «بابنوسة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="جيش جنوب السودان ينتشر في «هجليج» بعد سيطرة «الدعم السريع» على أكبر حقول النفط السودانية.. كامل إدريس يستعد لإجراء تعديلات كبيرة في الحكومة ومقتل عشرات الأطفال في هجمات بجنوب كردفان وانهيار الوضع الإنساني في «بابنوسة»" title="جيش جنوب السودان ينتشر في «هجليج» بعد سيطرة «الدعم السريع» على أكبر حقول النفط السودانية.. كامل إدريس يستعد لإجراء تعديلات كبيرة في الحكومة ومقتل عشرات الأطفال في هجمات بجنوب كردفان وانهيار الوضع الإنساني في «بابنوسة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في تطور يمنح قوات الدعم السريع ورقة ضغط اقتصادية بالغة القوة، بسطت القوات سيطرتها هذا الأسبوع على حقل هجليج النفطي في غرب كردفان، الذي يعد أكبر حقول النفط في السودان، ومركز رئيسي لمعالجة وتصدير نفط جنوب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع خوف جوبا من تلقي ضربة جديدة لإيراداتها النفطية بعدما أعلنت الخرطوم حالة القوة القاهرة على الخام الجنوبي في 2024، دفعت حكومة جنوب السودان بقوات لتأمين منشآت «هجليج» بموجب تفاهم أُبرم مع كل من الخرطوم و«الدعم السريع»، بحسب ما أفادت به مصادر من جنوب السودان ومن «الدعم السريع» لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعيدًا عن التداعيات الاقتصادية المباشرة على البلدين، تزيد سيطرة «الدعم السريع» من تعقيد فرص التوصل إلى تسوية سياسية للحرب الدائرة في السودان، وفق مصدر أمني جنوبي، أشار إلى أن الجيش بات مطالبًا بالاعتراف بكيان موازٍ يمتلك قوة عسكرية واقتصادية في آن واحد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد سقوط حقل هجليج ثاني أكبر خسارة يتكبدها الجيش في غرب كردفان، بعد سقوط بابنوسة مطلع الشهر الجاري. ومع إحكام «الدعم السريع» قبضتها على الحقل النفطي، تصبح الولاية بأكملها فعليًا تحت سيطرتها، في وقت تتسارع فيه وتيرة الأزمة الإنسانية بمناطقها منذ سقوط بابنوسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه سكان بابنوسة والمناطق المحيطة بها نقصًا حادًا في الغذاء، وارتفاعًا غير مسبوق في الأسعار، ونظامًا صحيًا على حافة الانهيار. أما المجتمعات التي تستقبل النازحين فتتقاسم الطعام وتلجأ إلى مقايضة القليل الذي تملكه من المؤن. يقول أحد سكان البلدات المجاورة إن الجميع يحاول المساعدة، لكن حجم الأزمة يفوق قدرة هذه المجتمعات على الاستجابة، في ظل غياب شبه كامل لإدارة الولاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يُتوقع أن تتراجع وتيرة الدمار والقتل والنزوح في كردفان قريبًا، إذ أفاد مصدر في مجلس السيادة الانتقالي لـ«مدى مصر» بأن اجتماعات مطولة عُقدت في نوفمبر الماضي، وافق خلالها رئيس المجلس والقائد العام للقوات المسلحة، عبد الفتاح البرهان، إلى جانب قيادات الحركات المسلحة المتحالفة مع الجيش، على نشر قوات هذه الحركات في مختلف جبهات الإقليم. ووفقًا لبروتوكول جرى التوصل إليه، سيزوّد الجيش الحركات بالسلاح، بينما تتولى هي التعبئة الشعبية وفتح معسكرات تدريب للمجندين الجدد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تصريحات أدلى بها هذا الأسبوع في أم درمان، شدد البرهان على أن حل الحرب سيكون عسكريًا «بالدرجة الأولى»، مكررًا شروط وقف إطلاق النار، المستندة إلى اتفاق جدة في 2023، والتي أعلنها الشهر الماضي. وبحسب مصدر مجلس السيادة، تعكس هذه اللهجة المتشددة نتائج اجتماعاته الأخيرة مع قادة الحركات المسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تضمنت هذه الاجتماعات موافقة الحركات على تقليص حصصها الوزارية الممنوحة لها بموجب اتفاق جوبا، بحسب المصدر ذاته، في خطوة تهدف إلى خفض الإنفاق الحكومي وتوجيه الموارد نحو تسريع العمليات العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك في وقت يقود فيه رئيس الوزراء، كامل إدريس، حملة متصاعدة -وإن كانت غير معلنة رسميًا- ضد وزاراته، إذ تحدث موظفون حكوميون لـ«مدى مصر» عن خلافات حادة، وقرارات مجمدة، وتدخل مباشر من مكتب إدريس في شؤون الوزارات. ووفق ثلاثة مصادر من مكتبه، من المتوقع إقالة ما لا يقل عن ستة وزراء من الحكومة التي استُكمل تشكيلها مؤخرًا، مع ترجيحات بزيادة العدد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى مسؤولون سابقون أن إدريس يسعى إلى فرض بصمته قبل أن يتمكن وزراء، معظمهم لم يكن من اختياره، من بناء مراكز قوة داخل وزاراتهم، إلا أن أحد هؤلاء المسؤولين حذّر من أن هذه التحركات غير الرسمية قد تأتي بنتائج عكسية، وتؤدي إلى حالة من «شلل الخوف» داخل الجهاز التنفيذي الذي يواجه أساسًا سخطًا شعبيًا بسبب ضعف أدائه، ما قد يدفع الموظفين إلى التردد في اتخاذ أي خطوة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تسيطر على أكبر حقول النفط في السودان وجيش جنوب السودان ينتشر </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_388797" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/597484776_877653754776873_6113593146926508707_n.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/597484776_877653754776873_6113593146926508707_n.jpg" alt="" width="1290" height="692" data-sanitized-class="wp-image-388797 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قوات جنوب السودان تتوغل في هجليج لتأمين مناطق حقل النفط، 9 ديسمبر. المصدر: Bilpham RADIO على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://rapidsupportforce.com/ar/news-details/liberates-Heglig"><span>فرضت</span></a><span> قوات الدعم السريع، الاثنين الماضي، سيطرتها الكاملة على حقل هجليج النفطي بولاية غرب كردفان، الواقع على الحدود مع جنوب السودان، عقب انسحاب الجيش السوداني إلى الجارة الجنوبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر» إن انسحاب الجيش من الحقل تم دون قتال، بهدف تجنيب المنشآت أي دمار محتمل. وأوضح مصدر عسكري رفيع لـ«مدى مصر»، أن الانسحاب سبقه إجلاء المهندسين والعاملين في الحقل، مشيرًا إلى أن العملية تمت بتنسيق عالٍ بين السودان وجنوب السودان. فيما لم يعلق الجيش أو الحكومة السودانية رسميًا حتى هذه اللحظة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد حقل هجليج أكبر حقل نفطي في السودان، كما يشكل نقطة استراتيجية أساسية لمعالجة وتصدير نفط جنوب السودان، إذ تمر كميات كبيرة من إنتاجه عبر منشآت الحقل قبل تصديرها عبر أنبوب إلى ميناء بورتسودان على البحر الأحمر، وتأتي سيطرة الدعم السريع على الحقل بعد سلسلة من الخسائر العسكرية للجيش السوداني في مناطق استراتيجية، من بينها </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%85%D9%84/"><span>الفاشر</span></a><span> و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5/"><span>بابونُسَة</span></a><span>، ما جعل «هجليج» آخر مركز نفوذ مهم للجيش في تلك المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388795" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/2012-05-02T120000Z_2272497_GM1E8521P4U01_RTRMADP_3_SUDAN-scaled.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/2012-05-02T120000Z_2272497_GM1E8521P4U01_RTRMADP_3_SUDAN-scaled.jpg" alt="" width="2560" height="1706" data-sanitized-class="wp-image-388795 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">حقل هجليج النفطي بولاية غرب كردفان، 2012. المصدر: محمد نورالدين عبدالله / رويترز</p></div>
<p dir="rtl"><span>مصدر هندسي يعمل في «هجليج» قال لـ«مدى مصر» إنه عقب استيلاء قوات الدعم السريع على الحقل، أُغلق الإنتاج فعليًا، وتم إجلاء العاملين إلى مناطق أكثر أمانًا داخل جنوب السودان. في المقابل، قال مصدر عسكري بـ«الدعم السريع» إن قواتها تعمل على نشر قوة لحماية المنشآت النفطية ومنع دخول أي عناصر مسلحة أخرى، في محاولة لإدارة السيطرة دون تعريض المنشآت للخطر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعكس هذا التحوّل على الأرض تغيّرًا كبيرًا في موازين القوى بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، إذ تمنح السيطرة على «هجليج» رافعة تفاوضية قوية وقدرة على فرض نفوذ دائم في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري في جنوب السودان إن الجيش والفرقة العسكرية المنسحبة من بابنوسة بقيادة قائد ثاني الفرقة، حسن درموت، عبرت الحدود إلى جنوب السودان، وتم استقبالهم في منطقة أويل الجنوبية، مضيفًا أن توجيهات رئاسية صدرت عن رئيس جمهورية جنوب السودان، سلفاكير ميارديت، للجيش الشعبي باستقبال الجنود السودانيين، إلى حين التوصل إلى ترتيبات أخرى بالتنسيق مع قيادة الجيش السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال مصدر في وزارة النفط السودانية إن التداعيات الاقتصادية لهذا الحدث فورية وواضحة، إذ يعني خسارة السودان لجزء مهم من إنتاجه النفطي، الذي كان يمثل مصدرًا أساسيًا لتمويل الجيش والخدمات الحكومية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في جنوب السودان، فأفاد مصدر حكومي رفيع لـ«مدى مصر» بأن تعطل أنابيب تصدير النفط عبر السودان يؤدي إلى خسارة إيرادات حيوية، ويضع جوبا أمام أزمة مالية محتملة تشمل الميزانية والخدمات والمشروعات التنموية، وربما تضطر إلى البحث عن بدائل تصدير أقل كفاءة أو خفض الإنتاج النفطي. وأضاف المصدر أن السيطرة على الحقل تمنح «الدعم السريع» تأثيرًا مباشرًا على اقتصاد جنوب السودان، ما يجعلها قادرة على استخدام النفط كورقة ضغط أو مصدر دخل مستقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الصعيدين العسكري والسياسي، قال مصدر أمني بجنوب السودان إن سيطرة قوات الدعم السريع على الحقل تشير إلى إمكانية توسيع نفوذها في المناطق المحيطة، بما فيها مناطق جنوب كردفان، مشيرًا إلى أن الحقل يمثل قاعدة استراتيجية تمكنها من السيطرة على طرق النقل والتصدير، وتتيح لها استغلال الموارد الأخرى في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر الأمني أن سيطرة «الدعم السريع» تضع الجيش السوداني في موقف ضعف، وتعقد أي جهود لإعادة استقرار مناطق النزاع أو استعادة الحقول النفطية. كما رأى أن المشهد السياسي أصبح أكثر تعقيدًا، فأي تسوية مستقبلية يجب أن تعترف بوجود «كيان موازٍ» يمتلك الموارد الاقتصادية والعسكرية، ما يحد من قدرة الدولة على فرض سلطة مركزية كاملة، وهو ما يثير قلق دولة جنوب السودان إزاء قدرتها على التحكم في مورد النفط، واضطرارها إلى التدخل بشكل مباشر في الحد من عمليات التخريب التي قد تطال البنية التحتية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر الأمني أن قوات جنوب السودان بدأت حاليًا تتوغل باتفاق مع الحكومة السودانية من أجل تأمين مناطق حقل هجليج، وبالتنسيق أيضًا مع «الدعم السريع»، قائلًا: «لا نريد أي خسائر تصيب هذه الحقول أو تعطل عمليات تصدير النفط، هذا الأمر مزعج بالنسبة لنا في حكومة جنوب السودان، لكن واقع الحال في السودان يجبرنا على تفعيل الاتفاق الأمني المشترك مع السودان»، لافتًا إلى أنهم وجدوا ترحيبًا من «الدعم السريع» باستلام الحقل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق نفسه، قال مصدر في «الدعم السريع» إنهم يعملون مع حكومة جنوب السودان على تأمين مواقع النفط، مؤكدًا وصول قوات من الجيش الشعبي إلى منطقة هجليج من أجل المساعدة في تأمين المنشآت. وأضاف أنهم رحبوا بمبادرة حكومة جنوب السودان وأنهم لا يرفضون وجود ما وصفها بـ«قوات صديقة»، مشيرًا إلى أن «الدعم السريع» ستُبقي جزءًا من قواتها في الحقل، ولن تسحبها بالكامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مسؤول في دولة جنوب السودان، قال لـ«مدى مصر» إن رئيس أركان الجيش الجنوب سوداني، بول نانق، وصل، أمس، إلى «هجليج» للإشراف على تأمينه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب خطاب </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838524-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D8%A8%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8"><span>نشرته</span></a><span> وسائل </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/12/08/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86"><span>إعلام</span></a><span>، طالبت شركة البترول الوطنية الصينية المملوكة للدولة (CNPC)، التي كانت تتولى إدارة الحقل، بعقد اجتماع عاجل مع الحكومة السودانية في جوبا خلال الشهر الجاري، لمناقشة الإنهاء المبكر لعملها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأرجعت الشركة طلبها إلى التدهور المستمر في بيئة أمن الحقل، وتكرار أعمال التخريب والسرقة، وانهيار سلاسل التوريد، ما أدى إلى نقص حاد في قطع الغيار والمعدات الأساسية.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388791" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G7z7TtLX0AAQiY1c.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G7z7TtLX0AAQiY1c.jpg" alt="" width="360" height="265" data-sanitized-class="wp-image-388791 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">لحظات قبل استهداف مسيرة استراتيجية استهدفت تجمعًا لـ«الدعم السريع» في بلدة كتيلة بجنوب دارفور، 9 ديسمبر. المصدر: أحداث الشرق الأوسط على اكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي تطور ميداني لاحق، أفاد مصدر ميداني يتبع للجيش السوداني لـ«مدى مصر» بأن مسيرة استراتيجية استهدفت، أمس، تجمعات لـ«الدعم السريع» في منطقة فاما بهجليج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إلى أن الغارة أسفرت عن مقتل وإصابة عشرات من عناصر «الدعم السريع»، إضافة إلى سقوط آخرين موالين لها، بينهم أحد أبرز قيادات الإدارة الأهلية بغرب كردفان، العمدة حمدان جار النبي، مشيرًا إلى نقل عدد من الجرحى إلى مدينة المجلد لتلقي العلاج، في وقت فرضت «الدعم السريع» إجراءات مشددة على تحركات قواتها وتجمعاتها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>جلسة مغلقة في مجلس الأمن حول السودان… والبرهان يجدد شروطه للتوصل إلى هدنة إنسانية</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_388801" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/591718748_1290927576413493_892212383572055240_n.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/591718748_1290927576413493_892212383572055240_n.jpg" alt="" width="1048" height="700" data-sanitized-class="wp-image-388801 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس المجلس والقائد العام للقوات المسلحة، عبد الفتاح البرهان، في جولة بمدينة أم درمان، 4 ديسمبر. المصدر: القوات المسلحة السودانية على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع استمرار المذابح التي أودت بحياة أكثر من 114 شخصًا في جنوب كردفان، غالبيتهم من الأطفال، خلال الأسبوع الجاري، وسط تحذيرات أممية من تكرار سيناريو الفاشر في كردفان، واستمرار التصعيد العسكري، عقد مجلس الأمن الدولي </span><a href="https://main.un.org/securitycouncil/sites/default/files/2025/monthly_pow2025-12.pdf"><span>جلسة</span></a><span> مغلقة، الاثنين الماضي، بشأن الوضع في السودان، بطلب من المملكة المتحدة والدنمارك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر دبلوماسي في بعثة السودان لدى الأمم المتحدة لـ«مدى مصر» إن الجلسة ناقشت الوضع في كردفان والانتهاكات المستمرة من قوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الفترة الماضية، لم ينجح الضغط الدولي في جلب الأطراف إلى طاولة التفاوض للتوصل إلى هدنة إنسانية لمدة ثلاثة أشهر، وفق ما طرحته الرباعية الدولية التي تضم مصر والسعودية والإمارات والولايات المتحدة. ففي الوقت الذي تواصل فيه «الدعم السريع» عملياتها العسكرية في غربي البلاد وتوسع سيطرتها على مناطق جديدة، يتمسك الجيش السوداني بشروط تتضمن إعادة انتشار «الدعم السريع» في أماكن تجمع خارج مدن دارفور الرئيسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه الشروط أعاد البرهان تأكيدها أمام </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Sudan/videos/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A3%D9%85-%D8%AF%D8%B1%D9%85%D8%A7/1509781690301522/"><span>حشود</span></a><span> غفيرة استقبلته في مدينة أم درمان غربي العاصمة السودانية الخرطوم، الخميس الماضي، مشددًا على أنه لا سلام دون انسحاب «الدعم السريع» من المدن وتسليم أسلحتها، </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/12/04/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9"><span>نافيًا</span></a><span> في الوقت نفسه وجود عناصر إسلامية داخل الجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي تصريحات البرهان في أعقاب ما يعتقد أنها نافذة فتحت له في واشنطن، على خلفية مناقشة ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، والرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الشهر الماضي، في المكتب البيضاوي، الأزمة في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال مصدر رفيع في قوات الدعم السريع لـ«مدى مصر» إن تصريحات البرهان الأخيرة في أم درمان تُظهر عدم جديته في التفاوض باعتباره مخرجًا للأزمة، متوعدًا بشن المزيد من العمليات العسكرية لإجبار الجيش على السلام، على حد قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الدعم السريع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5/"><span>استولت</span></a><span>، في الأول من ديسمبر الجاري، على مدينة بابنوسة، ومع بسط سيطرتها على حقل هجليج النفطي، أصبحت تسيطر فعليًا على كامل ولاية غرب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد مدينة بابنوسة مركزًا لوجستيًا، حيث تمر عبرها نسبة كبيرة من الإمدادات والمعدات المرتبطة بعمليات استخراج النفط ونقله، ما يجعل السيطرة عليها أولوية قصوى لأي طرف يسعى إلى تثبيت نفوذه في الولاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما يمثل سقوط المدينة تهديدًا مباشرًا لمدن أخرى لا تزال تحت الحصار، على رأسها كادقلي والدلنج اللتان تخضعان لحصار مزدوج من قوات الدعم السريع والحركة الشعبية-شمال بقيادة عبد العزيز الحلو، التي طالبت الاثنين الماضي، الجيش بالانسحاب من المدينتين وتسليمهما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في مجلس السيادة وصف لـ«مدى مصر» تصريحات البرهان الأخيرة في أم درمان بأنها بمثابة قاعدة ينطلق منها موقف الحكومة الرسمي وغير الرسمي في التفاوض، حيث يسعى الجانبان المصري والأمريكي إلى إحياء ملف الهدنة قبل نهاية العام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن الاتصالات غير الرسمية بين البرهان وكل من القاهرة وواشنطن مستمرة، مشيرًا إلى أن البرهان لم ينف خلال تصريحاته الأخيرة في أم درمان رغبته في الوصول إلى سلام، مؤكدًا أن تصريحاته مبنية على اتفاق داخلي بين الجيش والحركات المسلحة في التوصل إلى هدنة وفق شروط محددة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال نقاشات مطولة جرت الشهر الماضي في العاصمة السودانية الخرطوم اتفق البرهان وقادة الحركات المسلحة المتحالفة مع الجيش على نقاط رئيسية فيما يخص ملف الهدنة والعمليات العسكرية الحالية، وفقًا للمصدر، الذي أوضح أن الأطراف اتفقت على عدم توقيع أي هدنة مع قوات الدعم السريع طالما أنها تسيطر الفاشر، مشيرًا إلى أن الحركات المسلحة ستعمل على خوض العمليات العسكرية في جميع مناطق كردفان، بالإضافة إلى تعديل وضعها داخل الحكومة، بما في ذلك تقليل حصصها الوزارية وفق تعديلات سيجريها رئيس الوزراء، كامل إدريس، على حكومته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن الجيش سيتولى تسليح الحركات المسلحة وفقًا لبروتوكول عسكري وترتيبات بين الطرفين، على أن تعمل الحركات على الحشد الشعبي وفتح معسكرات للتدريب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال مصدر دبلوماسي رفيع بالخارجية السودانية قال لـ«مدى مصر» إن الولايات المتحدة أجرت، نهاية الأسبوع الماضي، مشاورات مطولة مع لجنة الاتصال التي قدمت رد الحكومة السودانية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/03/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83-%D8%A8%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88/"><span>على مقترح الهدنة</span></a><span> الذي قدمته واشنطن، في ورقة دفع بها، الشهر الماضي، المستشار الأول بوزارة الخارجية الأمريكية للشؤون الإفريقية، مسعد بولس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان البرهان رفض </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/"><span>المقترح</span></a><span> في نهاية نوفمبر الماضي خلال اجتماع مع قادته العسكريين، وشكل مجلس الأمن والدفاع لجنة لدراسته ورد الحكومة السودانية عليه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وانخرطت الولايات المتحدة الأمريكية بشكل مكثف، منذ أغسطس الماضي، في الملف السوداني، إذ </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>التقى</span></a><span> وفد سوداني بمسعد بولس في زيورخ، قبل أن تتجدد</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85/"><span> اللقاءات</span></a><span> الحكومية في واشنطن، نهاية أكتوبر، حيث أوضحت الحكومة السودانية موقفها من الانتهاكات التي ارتكبتها «الدعم السريع»، بالإضافة إلى عدد من النقاط المتعلقة بإيصال المساعدات الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>وتجددت</span></a><span> اللقاء السودانية-الأمريكية في العاصمة المصرية القاهرة، مطلع نوفمبر الماضي، حين ناقش الجانبان، بتسهيل من الطرف المصري، مشروع الهدنة الأمريكي الذي قوبل بالرفض، ورغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/"><span>تصريحات</span></a><span> البرهان، نهاية نوفمبر الماضي، التي اعتبر فيها مسعد بولس «عائقًا أمام السلام»، فإن المصدر الدبلوماسي أكد استمرار الاتصال بين الخرطوم وواشنطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5/"><span>أشار</span></a><span> في لقاء صحفي، الأسبوع الماضي، إلى أن الرئيس ترامب لم يرسل مندوبًا عنه، الأمر الذي أكده الدبلوماسي السوداني، إلا أن الاتصالات الدبلوماسية لم تنقطع سواء بشكل مباشر أو غير مباشر عبر الجانب المصري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر دبلوماسي سابق بوزارة الخارجية السودانية اعتبر أن البرهان استفاد من تعدد القنوات الدبلوماسية وتضارب الرؤية الأمريكية، التي توضح أن الولايات المتحدة لا تريد الانخراط المباشر بما يعقد موقفها مع حلفائها في المنطقة، لافتًا إلى أن البرهان فتح جميع المسارات أمام الولايات المتحدة الأمريكية حتى يتجنب الصدام المباشر، الأمر الذي سمح له بخلق مسارات متضاربة ستؤول جميعها للفشل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إنه إذا لم يحدث اتفاق بين الإمارات والسعودية حول كيفية التعاطي مع الأزمة، فمن المستحيل أن تنجح الرؤية الأمريكية تجاه وقف الحرب والتوصل إلى هدنة إنسانية، موضحًا أن التجاهل الخليجي لدور مصر يعيق أيضًا بناء مسار جاد، حيث تنخرط مصر بعيدًا عن أي حسابات خليجية في الملف السوداني، مؤكدًا أن تضارب هذه الجهود هو ما يسمح لبرهان بالحديث في الداخل لحلفائه بأن الحل عسكري، الأمر الذي يشعل طموح «الدعم السريع» في العودة إلى الخرطوم مرة أخرى بعد الدعم المتوافر والمتدفق من الإمارات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وختم المصدر بالقول إن الصورة تبدو قاتمة، في ظل أزمة اقتصادية بلغت مستويات غير مسبوقة، وتحوّلت إلى عنصر ضغط خانق على المجتمع والأطراف المتحاربة على حدّ سواء، بما في ذلك انهيار قيمة العملة الوطنية، وشلل المؤسسات، واتساع رقعة النزوح، وتدهور الأسواق، لافتًا إلى أنها عوامل تدفع نحو تفكك الدولة وتحويل اقتصاد البلاد إلى اقتصاد حرب قائم على شبكات تهريب وابتزاز وسيطرة محلية على الموارد. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>كامل إدريس يستعد لإجراء أكبر تعديلات في حكومته منذ تعيينه قبل ستة أشهر</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_388803" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/snapshot43.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/snapshot43.jpg" alt="" width="1280" height="720" data-sanitized-class="wp-image-388803 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس الوزراء، كامل إدريس، في اجتماع لمجلس الوزراء، 12 أكتوبر. المصدر: وكالة السودان للأنباء على يوتيوب</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد ستة أشهر من تعيينه رئيسًا للوزراء، لم يتمكن كامل إدريس وحكومته من تنفيذ أي وعود، أو إقناع العالم بوجود حكومة مدنية فاعلة، في وقت يدفع فيه إدريس نحو إجراء تعديلات كبيرة، حسبما أفادت مصادر حكومية تحدثت إلى «مدى مصر»، وسط مخاوف من صراع نفوذ قد يتطور إلى صراعات أكبر داخل التحالف العسكري الحاكم في السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الأيام الأولى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/24/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B3%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9/"><span>لتولي</span></a><span> إدريس منصبه، بدا واضحًا أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/21/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%81%D8%B4%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA/"><span>تشكيل</span></a><span> الحكومة ليس مجرد إجراء سياسي، بل ساحة صراع بين مراكز النفوذ القديمة وتصور جديد يحاول إدريس فرضه على جهاز تنفيذي هش، متشظٍ، ومثقل بإرث سنوات الحرب. ففي العلن، يطرح إدريس خطابًا عن إعادة بناء مؤسسات الدولة، بينما تتوالى في الكواليس روايات عن خلافات حادة مع عدد من الوزراء، وملفات جُمِدت فجأة، وتدخلات مباشرة من مكتبه داخل وزارات ما زالت تحاول التكيف مع التغيير، وصولًا إلى أحاديث تتكرر داخل المكاتب عن اتجاه فعلي لإقالة نحو ستة وزراء، وربما أكثر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>موظف يعمل في وزارة خدمية قال لـ«مدى مصر»، إن هناك توترًا متزايدًا داخل الوزارات، وأوضح أن تحولًا مفاجئًا طرأ على سير العمل، منذ الأسبوع الأول من نوفمبر، مشيرًا إلى إنهم يستقبلون وفودًا «غير مُعرَّفة» من رئاسة الوزراء تدخل إلى الأرشيف وتطلب نسخًا من مراسلات داخلية، دون إخطار الوزير أو مكتبه. وأضاف أن الوزير اكتشف الزيارة بعد انتهائها، وبدأ الموظفون الحديث عن أن هذه المراجعات تمهّد لإزاحته، مؤكدًا أن الوزير أوقف ثلاثة قرارات وقّع عليها تحت ضغط اتصالات «غير مباشرة» تطلب منه التريث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وزارة اقتصادية، روى موظف واقعة أخرى تعكس تصاعد الاحتكاك، إذ دخل ممثلون عن مكتب رئيس الوزراء إلى اجتماع داخلي بنبرة أقرب إلى التحقيق بشأن خطة التسعين يومًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الموظف فإن الوزير انفجر غاضبًا وقال لهم: «هذه وزارة وليست غرفة عمليات»، مشيرًا إلى أنه في أعقاب الاجتماع، أغلق الوزير المكتب على نفسه ولم يقابل أحدًا، قبل أن يصله اتصال من مكتب إدريس يطلب تفسير «نبرة حديثه». ووفق الموظف، شعر الوزير بأن التعامل معه مصمَّم لإظهار ضعفه قبل اتخاذ قرار أكبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في وزارة معنية بالإغاثة، قال موظف في الإدارة المالية لـ«مدى مصر» إن وزارته استلمت خطابًا موجزًا يأمر بوقف تنفيذ منحتين حيويتين -إحداهما لشراء أدوية- دون أي تفسير، ولا تحديد لمدة التجميد، ووصف الوزير القرار بأنه «تدخل غير مسبوق»، بينما قرأه الموظفون باعتباره محاولة لدفع الوزير إلى زاوية سياسية وإدارية خانقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وزارة أخرى، قال موظف إن مديره العام اجتمع بهم وطلب منهم ترتيب كل الملفات «على أساس أن الوزير يمكن أن يذهب»، وهي جملة أثارت إحساسًا عامًا بأن التغيير محسوم، والأمر مسألة وقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وزارة سيادية، قال مستشار قانوني إن الوزير صار يسأل بقلق غير معهود عما إذا كانت «الملفات الأساسية جاهزة في حال تمت إقالته»، وهي إشارة كافية لتوضيح حجم الاضطراب داخل المستويات العليا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه الشهادات المتناثرة تتقاطع مع تقديرات مسؤولين سابقين مختصين في الإدارة الحكومية، حيث قال أحد الوزراء السابقين الذين عملوا في مرحلة انتقالية سابقة لـ«مدى مصر» إن ما يفعله إدريس يمكن قراءته باعتباره «جزءًا طبيعيًا من محاولة تثبيت السيطرة قبل أن تتكرس مراكز قوى داخل الوزارات»، وأوضح أن الوزراء الحاليين «ليسوا من اختياره، بل هناك جهات تدخلت في تعيينهم -لم يسمها- وبالتالي مجرد بقائهم يحد من خياراته السياسية والإدارية»، مضيفًا أن التدخلات المبكرة غير الرسمية «أسلوب مألوف في لحظات انتقال السلطة بالسودان، إذ تسبق الإقالات عادةً بزيارات مفاجئة أو تجميد لقرارات بعينها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مستشار إداري سابق في مجلس الوزراء لـ«مدى مصر» إن الحكومة الحالية ورثت جهازًا إداريًا مكسورًا بالفعل، لكن طريقة المعالجة «قد تكون أخطر من المشكلة نفسها»، لأن التفتيش غير المعلن وتجميد القرارات بلا مذكرات رسمية يخلقان ما يسمّيه «شلل الخوف»، حيث يتوقف الموظفون عن اتخاذ أي خطوة خشية محاسبتهم لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المستشار أن هذه الطريقة تعيد إنتاج نفس الأزمة التي حاولت الحكومات الانتقالية السابقة التخلص منها: إدارة الوزارات عبر الإشارات غير المباشرة والقنوات الموازية بدلًا من آليات القرار الرسمية، وتابع «أيضًا مع تداخل هذه الروايات، يظهر أن إدريس يتحرك انطلاقًا من ثلاثة دوافع رئيسية: الحاجة إلى فريق متجانس تمامًا يعمل تحت رؤيته المباشرة، والرغبة في تفكيك الشبكات غير الرسمية التي ترسّخت داخل الوزارات منذ سنوات، والتي تُعرف داخل بعض الأوساط بالإدارات الموازية، ثم محاولة خلق معادلة جديدة مع المؤسسة العسكرية عبر تغيير الوجوه التي يُنظر إليها باعتبارها امتدادًا لمراكز نفوذ قديمة، لكن هذه الدوافع نفسها تدفع إلى صدام مبكر بين رئاسة الوزراء والوزراء الذين يشعرون بأنهم يُدارون الآن عبر أساليب ضغط لا عبر قنوات رسمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصدر مجلس الوزراء الانتقالي في السودان تعميمًا رسميًا، الاثنين الماضي، بالرقم (18) لسنة 2025 وفقًا لما قاله مصدر وزاري لـ«مدى مصر»، لافتًا إلى أن القرار وجّه فيه إدريس عددًا من الوزارات ببدء ترتيبات انتقالها من العاصمة الإدارية المؤقتة بورتسودان إلى العاصمة الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الخطاب الذي أحالته الأمانة العامة لمجلس الوزراء، فقد شمل التوجيه وزارات: العدل، الزراعة والري، المعادن، الثروة الحيوانية والسمكية، البنى التحتية والنقل، التحول الرقمي والاتصالات، التربية والتعليم، التعليم العالي والبحث العلمي، الموارد البشرية والرعاية الاجتماعية، الشؤون الدينية والأوقاف، الثقافة والإعلام، والآثار والسياحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستعد بعض الوزارات لسيناريو الإقالات باعتباره أمرًا شبه محسوم، تبدو الصورة في محيط إدريس أكثر ضبابية. ثلاثة مصادر في رئاسة الوزراء قالت لـ«مدى مصر» إن التسريبات تتحدث عن إقالة ستة وزراء دفعة واحدة، بينما تذهب تقديرات أخرى إلى تعديل أوسع قد يشمل ما يصل إلى تسع حقائب، فيما قال أحد المصادر الثلاثة، إنه في كل الأحوال، يقرأ كثيرون هذه الخطوة المبكرة كمحاولة لوضع بصمة قوية قبل أن تستقر الكراسي، فيما يخشى آخرون أن يفتح التعديل المرتقب الباب لمواجهة داخلية أكبر، خاصة إذا شعرت أطراف نافذة أن التغيير يهدد مصالحها داخل جهاز الدولة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عقوبات أمريكية على شبكة تجنّد عسكريين كولومبيين لصالح «الدعم السريع»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/sb0330"><span>أعلنت</span></a><span> الولايات المتحدة، أمس، فرض عقوبات جديدة على شبكة تعمل على تجنيد عسكريين كولومبيين سابقين وإرسالهم إلى السودان للقتال ضمن صفوف قوات الدعم السريع، إلى جانب تدريب مقاتلين بينهم أطفال، وفق بيان لوزارة الخزانة الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن العقوبات شملت أربعة أفراد وأربعة كيانات في كولومبيا وبنما، متهمًا إياهم بتسيير شبكة «عابرة للحدود» سهّلت وصول مئات العسكريين الكولومبيين السابقين إلى السودان منذ سبتمبر 2024، لأداء مهام قتالية تشمل المشاة والمدفعية وتشغيل الطائرات المسيّرة وقيادة المركبات، إضافة إلى التدريب العسكري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن العقوبات تأتي في إطار الجهود الأمريكية لوقف ما وصفته بـ«الدور المتزايد للشبكات الخارجية» في تغذية الحرب السودانية، وذكر أن مقاتلين أجانب شاركوا في عمليات «الدعم السريع» الأخيرة في مدينة الفاشر بشمال دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهمت وزارة الخزانة قوات الدعم السريع بمواصلة استهداف المدنيين «بشكل منهجي» منذ اندلاع الصراع في أبريل 2023، قائلةً إن الانتهاكات شملت قتل رجال وصبية، بينهم رُضّع، بخلاف الاعتداء على النساء والفتيات باستخدام العنف الجنسي، ومنع المدنيين من الوصول إلى المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت الوزارة أن الإجراءات الجديدة تهدف إلى تعطيل قنوات التجنيد والدعم العسكري الذي تحصل عليه «الدعم السريع» من خارج السودان، مشيرةً إلى أنها ستواصل متابعة الأطراف المتورطة في تمويل أو تسليح أي طرف يفاقم الصراع في البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القوى المشتركة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>تحدثت </span></a><span>في وقت سابق عن مشاركة مرتزقة كولومبيين في معارك «الدعم السريع» في دارفور والفاشر، حيث أوضحت القوى المشتركة أن المرتزقة الكولومبيين يشاركون في معارك «الدعم السريع» منذ أكثر من عام، بجانب مرتزقة آخرين يتم استجلابهم من دول الجوار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تدهور الوضع الإنساني والصحي في بابنوسة.. وفقدان الاتصال بعشرات الأسر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مصدر محلي مطّلع على أوضاع الخدمات في ولاية غرب كردفان إن كل شيء في بابنوسة يتراجع بسرعة أكبر مما تستطيع المدينة احتماله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعيش ولاية غرب كردفان فترة هي الأكثر قسوة منذ بداية المواجهات الأخيرة، مع اتساع رقعة العنف وعزل عدد من المدن عن الطرق الحيوية، فيما أصبحت مدينة بابنوسة تحديدًا مركز الانهيار الإنساني بعد أن تحولت خلال أيام قليلة إلى منطقة تحت</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5/"><span> سيطرة</span></a><span> الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت بابنوسة خضعت لعامين من الحصار والمواجهات العسكرية بين الجيش و«الدعم السريع»، ما اضطر سكانها إلى النزوح وإفراغ مركزها، فيما عانت الأحياء والأطراف المحيطة بها من سقوط المدينة في يد الدعم السريع وما تلاه من انهيار إنساني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سكان من داخل بابنوسة تحدثوا إلى «مدى مصر» عبر فترات قصيرة من الاتصال قالوا إن الغذاء يقترب من النفاد، وأكد أحد الأهالي من حي المقاطع أن مخزون الأسر من الدقيق والزيت «نفد بالكامل تقريبًا»، مضيفًا: «نحن الآن نقسّم وجبة واحدة على اليوم كله. الأطفال أصبحوا يبكون من الجوع ليلًا»، فيما أكدت سيدة من حي الصحافة أنها لم تعد تجد أي مكان يبيع الخبز منذ ثلاثة أيام، مشيرة إلى أن بعض العائلات بدأت تعتمد على تبادل ما تبقى لديها من مؤن «نحن نعيش على المشاركة، لو لم نفعل ذلك سيجوع الكثير من الناس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>صحيًا، قال مصدر طبي لـ«مدى مصر» إن الوضع تدهور بشكل حاد بعد توقف المستشفى الرئيسي عن استقبال الحالات الحرجة، وأشار المصدر الذي يعمل حاليًا في عيادة ميدانية، إلى أن المستشفى أصبح خارج الخدمة تمامًا بعد نفاد الوقود وانسحاب جزء من الكادر الطبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر: «نستقبل إصابات خطيرة ونعتذر للناس. نعمل بأدوات قليلة جدًا، والإسعافات نقوم بها بطريقة غير آمنة. أي جرح اليوم ممكن يتحول لمشكلة أكبر بسبب عدم التعقيم»، فيما قال مصدر آخر يشارك في نقل المصابين على الدراجات النارية إن كثيرًا من الحالات يمكن إنقاذها إذا كان هناك مستشفى يعمل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد سكان الحي الجنوبي لـ«مدى مصر» إن القلق الأكبر يدور حول عشرات الأطفال والنساء الذين انقطع الاتصال بهم منذ اشتداد المواجهات حول الأحياء الشرقية، مضيفًا «توجد مناطق لم يستطع أحد الدخول إليها. لا ندري عن السكان هناك أي شيء.. تعمل الشبكة حوالي عشر دقائق في اليوم نحاول أن نرسل رسائل سريعة، لكن لا رد يأتينا». فيما قال مواطن آخر إن بعض الأسر فقدت التواصل مع أقاربها منذ أكثر من أربع وعشرين ساعة، مضيفًا: «الخوف ليس من القتال وحده، نخاف من الجوع والعطش داخل البيوت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصبحت المناطق المحيطة بالمدينة، مثل الفولة والمجلد وأبو زبد، مراكز نزوح داخلي غير منظّم. مصدر من الفولة قال إن عدد الوافدين أكبر من أي قدرة على الاستيعاب، مشيرًا إلى أن المدارس امتلأت بالكامل، وأن بعض النازحين بدأوا يفترشون الساحات العامة، لافتًا إلى أن السكان يحاولون تقديم المساعدة، لكن أعداد النازحين أكبر من طاقة أي جهة، بينما قال أحد المتطوعين في المجلد «نقسّم المساعدات لحد ما صارت الحصة أقل من وجبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الأثناء ارتفعت أسعار السلع الأساسية في لقاوة والدبب إلى مستويات غير مسبوقة، إذ قفز سعر الوقود خلال أسبوع واحد إلى أكثر من ضعفين، ما أدى إلى تعطل آبار المياه وانقطاع النقل الداخلي. وقال مزارع من أطراف لقاوة لـ«مدى مصر» إن الخروج إلى الحقول أصبح مخاطرة كبيرة، ما يهدد الموسم الزراعي الشتوي ويزيد من احتمالات الجوع خلال الأشهر القادمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك وسط انعدام الأمن في الطرقات بين القرى، ولمرور المساعدات يتطلب الأمر اتفاقات محلية مؤقتة أو عبر مسارات التفافية تستغرق ساعات طويلة. مصدر إداري محلي قال لـ«مدى مصر» إن ولاية غرب كردفان الآن بلا إدارة فعلية، مشيرًا إلى أن البلاغات التي تُرفع يوميًا لا تجد أي استجابة على الأرض «الناس تُركت تعتمد على نفسها. لا توجد جهة قادرة على التدخل».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل عشرات الأطفال في هجمات لـ«الدعم السريع» على كلوقي بجنوب كردفان </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_388799" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/595610903_1143298524551843_318850254142417935_n.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/595610903_1143298524551843_318850254142417935_n.jpg" alt="" width="1080" height="810" data-sanitized-class="wp-image-388799 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">متطوع من فريق سابا مع مصاب نتيجة هجمة شنتها مسيرات «الدعم السريع» على منطقة كلوقي بولاية جنوب كردفان، 8 ديسمبر. المصدر: تجمع الأطباء السودانيين بأمريكا – سابا على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتلت هجمات شنتها مسيرات «الدعم السريع»، الجمعة الماضي، على منطقة كلوقي بولاية جنوب كردفان، 114 شخصًا، بينهم عشرات الأطفال، في هجوم دموي استهدف روضة أطفال ومستشفى المدينة الريفي وأحياء مأهولة بالسكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد مصدر في حكومة ولاية جنوب كردفان لـ«مدى مصر» إن حصيلة الضحايا الأولية وصلت إلى 114 قتيلًا، و71 مصابًا، فيما قال مصدر طبي بالمدينة إن الحصيلة الأولية للهجوم كانت 79 قتيلًا، بينهم 43 طفلًا، بالإضافة إلى 38 جريحًا، في حين توقع ثلاثة مسعفين محليين ارتفاع أعداد الضحايا مع وصول مزيد من الإحصاءات بسبب صعوبة الحصر في الوقت الحالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خمسة مصادر من سكان كلوقي قالوا لـ«مدى مصر» إن الهجمات بدأت بقصف من الطائرات الصغيرة على روضة أطفال في حي سكني، ثم امتد الهجوم إلى المستشفى وأماكن تجمع المدنيين، ما دفع الأهالي للفرار نحو المناطق المحيطة، بينما بقي البعض محاصرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد الناجين: «سمعنا انفجارًا قويًا وبعدها أصوات صراخ وبكاء، الأطفال ركضوا في كل الاتجاهات، أما الأقارب فحاولوا حماية أنفسهم لكن لم يكن هناك مأمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرض مستشفى المدينة الريفي الذي استقبل الجرحى للقصف في أثناء محاولات إسعاف المصابين، حسبما قال مصدر محلي من السكان، أشار إلى أن هذا أدى إلى توقف خدمات الإسعاف، واضطر الأهالي إلى نقل المصابين للمنازل أو مناطق أخرى عبر الدراجات النارية والحمير، وسط خوف من تكرار الهجمات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر من فرق الطوارئ قال إن الأطفال والنساء كانوا الأكثر تأثرًا، وإن العديد من الإصابات لم تلق أي علاج فوري، بينما فقد بعض المصابين حياتهم في الطريق إلى أماكن آمنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأجبرت الهجمات الدموية المئات من سكان أحياء شرق ومركز كلوقي على الفرار إلى المناطق المجاورة بحثًا عن مأوى مؤقت، كما تسببت في إحراق بعض المنازل، وتدمير بعض المخازن الغذائية ومصادر المياه الصالحة للشرب، ما أدى إلى خلق أزمة إنسانية بالغة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعليقًا على الهجمات، </span><a href="https://x.com/MofaSudan/status/1997077011890950563?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1997077011890950563%7Ctwgr%5E7ae517174334023ced66bf62636aed9aff056e5e%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.aljazeera.net%2Fnews%2F2025%2F12%2F7%2Fd8a8d98ad986d987d985-d8b9d8b4d8b1d8a7d8aa-d8a7d984d8a3d8b7d981d8a7d984-d985d8b0d8a8d8add8a9-d982d988d8a7d8aa-d8a7d984d8afd8b9d985"><span>وصفتها</span></a><span> وزارة الخارجية السودانية بأنها «جريمة بشعة ارتكبها تنظيم إرهابي»، أي قوات الدعم السريع، مطالبة المجتمع الدولي بالتحرك الفوري لوقف الهجمات على المدنيين، فيما </span><a href="https://au.int/ar/node/45738"><span>طالب </span></a><span>الاتحاد الإفريقي بإجراء تحقيق مستقل ونقل نتائجه إلى آليات العدالة الدولية، كما حذرت منظمات إنسانية دولية، بينها</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/12/1143846"><span> يونيسيف</span></a><span>، من أن أي تأخير في الإغاثة قد يؤدي إلى تفشي أوبئة وسوء تغذية، خصوصًا بين الأطفال والنساء وكبار السن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وحتى الآن لم تصدر أي بيانات من قوات الدعم السريع تنفي الهجوم أو تعترف بمسؤوليتها، بينما تتواصل الاتهامات من جهات حقوقية وإغاثية بأن ما حدث يشكل جريمة حرب مكتملة الأركان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء الهجوم على كلوقي في سياق تصاعد الصراع في جنوب ووسط كردفان، بعد توسّع سيطرة قوات الدعم السريع على أجزاء من دارفور المجاورة، ما دفع لفتح جبهات جديدة في كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في حكومة جنوب كردفان قال لـ«مدى مصر» إن استهداف مدينة مأهولة بالمدنيين يرسل رسالة تحذير لسكان المناطق المحيطة، ويمثل تهديدًا لمناطق مدنية، ويهدف إلى تفريغها من سكانها وتحويلها إلى مناطق نزوح أو سيطرة عسكرية، مضيفًا أن المخاطر القادمة تشمل احتمال ارتفاع عدد الضحايا مع وصول مزيد من الإحصاءات، وانهيار شبه كامل للخدمات الأساسية، وتزايد النزوح الداخلي، وانتشار الأمراض وسوء التغذية، بالإضافة إلى تعميق الانقسامات والتوترات بين المكونات المحلية، ما قد يغذي دورة انتقام وتأزيم أكبر في المستقبل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3/">جيش جنوب السودان ينتشر في «هجليج» بعد سيطرة «الدعم السريع» على أكبر حقول النفط السودانية.. كامل إدريس يستعد لإجراء تعديلات كبيرة في الحكومة ومقتل عشرات الأطفال في هجمات بجنوب كردفان وانهيار الوضع الإنساني في «بابنوسة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 20:10:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765438917330707</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خيام نازحي غزة تغرق بأمطار منخفض جوي يضرب القطاع.. و288 ألف أسرة بلا حماية </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%B6/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/09QsP-150x150.jpg" alt="خيام نازحي غزة تغرق بأمطار منخفض جوي يضرب القطاع.. و288 ألف أسرة بلا حماية " title="خيام نازحي غزة تغرق بأمطار منخفض جوي يضرب القطاع.. و288 ألف أسرة بلا حماية " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تفاقمت معاناة نازحي الخيام في مدن شمال وجنوب قطاع غزة، اليوم، مع تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر، أدى إلى غرق آلاف الخيام، وتعطل نحو عشر نقاط طبية متنقلة، كما عرّض حياة العديد من النازحين للخطر ممن تقع خيامهم قرب شاطئ البحر، وعلى جوانب الطرق، مع تدفق مياه الأمطار إليها، وسط صعوبة العثور على أماكن بديلة بسبب ندرة المساحات الفارغة، ومنع الاحتلال العائلات النازحة من العودة إلى منازلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل، وأصيبت طفلة، اليوم، في بلدة جباليا، شمالي قطاع غزة، في حين أصيب آخران في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، نتيجة قصف مدفعي إسرائيلي استهدف مجموعة مواطنين، في محيط مدخل البلدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تُعارض الأمم المتحدة أي تغيير إسرائيلي في حدود قطاع غزة، حسبما قال المتحدث باسم الأمين العام للمنظمة، ستيفان دوجاريك، ردًا على تصريحات رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، التي قال فيها إن «الخط الأصفر»، يمثل حدودًا جديدة بين القطاع وإسرائيل، فيما رفض عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، حسام بدران، تصريحات زامير، واعتبر أنها تكشف عدم التزام الاحتلال ببنود وقف إطلاق النار، الذي لم ينفّذ أيًا من التزاماته المطلوبة منه خلال «المرحلة الأولى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل أسير فلسطيني من مدينة بيت لحم، في جنوبي الضفة الغربية، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، الليلة الماضية، حسبما أعلنت هيئة شؤون الأسرى، اليوم، مُضيفة أن مقتل الأسير المُعتقل منذ شهر يونيو الماضي، رفع حصيلة القتلى المعلومة هوياتهم بين الأسرى الفلسطينيين داخل سجون الاحتلال إلى 85 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>خيام النازحين في غزة تغرق مع تأثر القطاع بمنخفض جوي.. و288 ألف أسرة بلا حماية من الأمطار والعواصف </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تفاقمت معاناة نازحي الخيام في مدن شمال وجنوب قطاع غزة، اليوم، مع تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر، تسبب في غرق آلاف الخيام، وعرّض حياة قاطني أخرى للخطر، لوقوعها على جوانب الطرق، مع تدفق مياه الأمطار إليها بفعل حركة السيارات، وسط صعوبة العثور على أماكن بديلة بسبب ازدحام الطرقات وندرة المساحات الفارغة، ومنع الاحتلال العائلات النازحة من العودة إلى منازلها، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137523"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أدى المنخفض إلى تعطل نحو عشر نقاط طبية متنقلة، وفقدان مستلزمات ضرورية منها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398454/%D9%86%D9%82%D8%B5-93-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-288-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مدير المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إسماعيل الثوابتة، تتفاقم التحديات أمام النازحين في ظل سكنهم خيامًا مهترئة، فيما تزداد المخاطر على سكان الخيام المنصوبة على امتداد شاطئ البحر، حيث يُهددهم المد البحري، بجانب تهديد الأمطار الغزيرة، حسبما أوضحت «وفا»، التي أكدت آمال النازحين في غزة، بانسحاب الاحتلال من القطاع، وإدخال البيوت المتنقلة، تمهيدًا لبدء عملية الإعمار، لإنهاء معاناتهم المستمرة منذ عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النازح من بلدة بني سهيلا، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، محمد أبو خاطر، الذي نزح من منزله إلى خيمة منصوبة قرب شاطئ البحر، قال لـ«وفا»، إنه يأمل أن تسمح له «المرحلة الثانية» من وقف إطلاق النار، بالعودة إلى منزله بعد نزوح استمر ثمانية أشهر، مشيرًا إلى أن حياته وحياة أطفاله مهددة بالأمطار والبحر، فيما أكد النازح من مدينة رفح، إبراهيم عبد، أن وقوع خيمتهم على مقربة من الشارع، يُعرّض حياتهم للخطر أثناء هطول الأمطار وكثافة الحركة المرورية، مؤكدًا عجزه عن إيجاد مأوى بديل خلال الشهرين الماضيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137498"><span>توقعت</span></a><span> دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية، اليوم، تأثر الأراضي الفلسطينية بمنخفض جوي مصحوب بكتلة هوائية باردة وانخفاض ملموس في درجات الحرارة، مع سقوط أمطار غزيرة على معظم مناطق البلاد، بما في ذلك قطاع غزة، إضافة إلى عواصف رعدية وزخات من البرد أحيانًا وهبات قوية للرياح نشطة السرعة، مرجحة استمرار تأثير المنخفض الجوي لثلاثة أيام مقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه أكثر من 288 ألف أسرة من قاطني الخيام المنخفض الجوي الذي يضرب المنطقة، بلا حماية أمام البرد والمطر والمرض، وسط تقاعس دولي تجاه الأزمة الإنسانية التي سببتها سياسة الاحتلال، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398454/%D9%86%D9%82%D8%B5-93-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-288-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مدير المكتب الإعلامي الحكومي، مؤكدًا أن نحو مليون ونصف مليون نازح، يعيشون أوضاعًا قاسية، بينما يحتاج القطاع نحو 300 ألف خيمة جديدة، لتأمين الاحتياجات الأساسية للنازحين، ولا سيما بعد غرق آلاف الخيام، فضلًا عن غرق ممتلكات النازحين، ومنها الفراش والأغطية وغيرها من المستلزمات الضرورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يدخل القطاع سوى 20 ألف خيمة منذ سريان وقف إطلاق النار، تمثل نحو 7% من احتياجات سكانه، حسبما ذكر الثوابتة، لافتًا إلى أن هذا النقص الفادح يضع النازحين أمام ظروف معيشية لا تطاق، في خيام هشّة لا تقيهم من البرد والرياح ولا من الأمطار، فضلًا عن تعطل شبكات المياه المؤقتة واختلاط المياه النظيفة بالأمطار، وتضرر ممرات مراكز النزوح والمدارس، وانفجار حفر الامتصاص في عدة تجمعات مكتظة بالنازحين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في «جباليا» بينهم طفل دهسته آلية عسكرية بعد إصابته بالرصاص</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل، و</span><a href="https://t.me/safaps/343700"><span>أصيبت</span></a><span> طفلة، اليوم، في بلدة جباليا، شمالي قطاع غزة، حسبما قالت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، </span><a href="https://t.me/safaps/343696"><span>مُضيفة</span></a><span>، نقلًا عن شهود عيان، أن قوات الاحتلال أطلقت النار على الطفل القتيل، فأصابته ومنعت إسعافه، قبل أن تدهسه آلية عسكرية، في حين </span><a href="https://t.me/safaps/343686"><span>أصيب</span></a><span> آخران في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، نتيجة قصف مدفعي إسرائيلي استهدف مجموعة مواطنين، في محيط مدخل البلدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://safa.ps/post/398455/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B4%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>انتشلت</span></a><span> طواقم مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، جثة فلسطيني قُتل سابقًا إثر العدوان الإسرائيلي، في منطقة الواحة، شمالي القطاع، بعد التنسيق عبر مكتب الأمم المتحدة للشؤون الإنسانية «أوتشا»، فيما </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9844"><span>تستمر</span></a><span> طواقم «الدفاع المدني» في عمليات نقل جثامين فلسطينيين دُفنوا في مقابر مؤقتة داخل ساحة مستشفى الشفاء، في غربي مدينة غزة، مُستهدفة انتشال ونقل نحو 300 جثمان من المقابر العشوائية إلى مقابر رسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7175"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة مصابين، وثلاثة قتلى، اثنان منهم قتلوا إثر خرق الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما سقط الثالث قبل سريان الاتفاق، وانتُشل بعده، في حين ارتفعت حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و369 قتيلًا، و171 ألفًا و69 مصابًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>حماس» والأمم المتحدة ترفضان اعتبار «الخط الأصفر» حدودًا جديدة بين غزة وإسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تُعارض الأمم المتحدة قيام إسرائيل بأي تغيير في حدود قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://asharq.com/politics/163817/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للمنظمة، ستيفان دوجاريك، أمس، ردًا على تصريحات رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، التي قال فيها إن «الخط الأصفر»، يمثل حدودًا جديدة بين القطاع وإسرائيل، وهو الخط الذي يُحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، خلال المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر دوجاريك أن تصريحات رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، تتعارض مع روح ونص خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب للسلام، التي بمقتضاها أُبرم اتفاق وقف إطلاق النار، مُوضحًا أن الأمم المتحدة، عند حديثها عن غزة، تعتمد على الحدود القائمة بين غزة وإسرائيل وليس «الخط الأصفر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/272932"><span>رفض</span></a><span> عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، حسام بدران، أمس، تصريحات زامير، واعتبر أنها تكشف بوضوح عدم التزام الاحتلال ببنود وقف إطلاق النار، الذي لم ينفّذ أيًا من التزاماته المطلوبة منه خلال المرحلة الأولى، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5217839-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>مُضيفًا</span></a><span> أن الحركة تشترط وقف الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، قبل بدء مرحلته الثانية، وفق ما ذكرت صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16115"><span>قال</span></a><span> خلال جولة له في شمالي القطاع، الأحد الماضي، إن «الخط الأصفر»، هو الحدود الجديدة لإسرائيل مع القطاع، باعتباره «خط دفاع متقدم للمستوطنات، وخط هجوم»، مُشددًا على أن جيشه «لن يتيح لحماس إعادة تأسيس قوّتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحرمُ «الخط الأصفر»، نحو 800 ألف نازح فلسطيني من العودة لمناطق سكنهم، الواقعة تحت السيطرة الإسرائيلية، من خلال انتشار القناصة والدبابات والمسيرات على طول الخط، الذي يفصل القطاع المنكوب إلى منطقتين جغرافيتين، مع استهداف كل من يحاول العودة إلى منطقة سكنه، في المناطق الواقعة شرقي الخط، حسبما سبق و</span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/421466/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> صحيفة الأيام الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل أسير فلسطيني من مدينة بيت لحم، في جنوبي الضفة الغربية، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، الليلة الماضية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137511"><span>أعلنت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى، اليوم، مُضيفة أن الأسير المُعتقل منذ يونيو الماضي، لم يكن يعاني من أي أعراض صحية خطيرة، رغم إصابته قبل عام من اعتقاله واستقرار حالته الصحية في وقت لاحق، ما رفع حصيلة القتلى المعلومة هوياتهم بين الأسرى الفلسطينيين إلى 85 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%B6/">خيام نازحي غزة تغرق بأمطار منخفض جوي يضرب القطاع.. و288 ألف أسرة بلا حماية </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 19:19:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765438917330705</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
