<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:45:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 09 Sep 2025 15:45:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>انتهاء إضراب "سكر دشنا" تحت التهديد.. و"إدفو" و"كوم أمبو" يواصلان الاحتجاج</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26969</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال مصنع سكر دشنا بقنا إضرابهم عن العمل، اليوم الثلاثاء، في وقت استمر فيه عمال مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان في احتجاجاتهم التي بدأت منذ 19 يومًا، للمطالبة بزيادة الرواتب، فيما أكد عاملون بمصنع دشنا لـ <strong>المنصة</strong> أنهم اضطروا مجبرين لفض الإضراب، لما تعرضوا له من ضغوط خلال أسبوعين من الإضراب.</p>

<p>وبدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الاحتجاجات </a>في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، منذ نحو 3 أسابيع، للمطالبة بزيادة الرواتب، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما الأحد الماضي تحت ضغط التهديد بالفصل، وإبلاغ الأمن الوطني من قبل الإدارة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b482fd3-633e-4db3-a5d1-602234ba6f8e" href="https://almanassa.com/news/26933" title="الاحتجاجات تعود إلى سكر الحوامدية.. وإدفو وكوم أمبو ودشنا يواصلون إضرابهم رغم التهديد">عادت</a> الاحتجاجات مرة أخرى إلى  مجمع سكر الحوامدية في الجيزة، أمس الاثنين، حيث نظم  عمال مصنع الكمياويات وقفة اجتجاجية  استمرت لساعات، قبل أن ينهوها بعد وعود من الإدارة بتنفيذ مطالبهم في أكتوبر/تشرين الأول المقبل.</p>

<p>وقال أحد العمال بمصنع سكر دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن عمال الصيانة بالمصنع مارسوا عملهم اليوم بشكل طبيعي، وتوقف عمال الإنتاج عن اعتصاماتهم المستمرة منذ بدء احتجاجاتهم، حيث كانوا يتجمعون بشكل يومي في ساحة المصنع، مشيرًا إلى أن العمال قرروا العودة للعمل تحت ضغط التهديدات المستمرة من الإدارة.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ بمصنع دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن هناك تواصلًا بينهم وبين عمال إدفو وكوم أمبو الذين لا يزالوا مستمرين في إضرابهم، وأنهم شرحوا لزملائهم ما تعرضوا له من ضغوط جعلتهم ينهون إضرابهم، وأن عمال إدفو وكوم أمبو يقدرون ذلك، فيما لم يستبعد العامل عودتهم للإضراب مرة أخرى.</p>

<p>وكان عمال مصنع دشنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>تلقوا </a>الأسبوع الماضي تهديدات من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عُمال لـ <strong>المنصة</strong> الأربعاء الماضي، فيما واصلت الإدارة ضغوطها عليهم حتى أمس، حيث هدد مدير عام الشؤون الإدارية العمال بمعاقابتهم زاعمًا أن إضرابهم غير قانوني.</p>

<p>وأكد أحد العمال بمصنع إدفو لـ <strong>المنصة</strong> استمرار إضرابهم بالتنسيق مع زملائهم بمصنع كوم أمبو، على الرغم من فض عمال دشنا وقبلهم أرمنت للإضراب، مشيرًا إلى أنهم تعرضوا لضغوط أمنية في بداية الإضراب من الأمن الوطني، وأن الإدارة حاولت أمس إقناع العمال عن طريق مديري الإدارات بفض الإضراب لكنها لم تنجح.</p>

<p>وهاجم رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل العمال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>مهددًا </a>بخصخصة المصانع خلال اجتماع جمعه ورؤساء اللجان النقابية بمصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية الخميس الماضي، حسبما قال مصدر نقابي لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب المصانع"، حسب عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما كان من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج، استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853331</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26945</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3c4361a2-7d0d-4534-a8d8-034860d2daa4.jpeg.webp?itok=l9f5zanq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3c4361a2-7d0d-4534-a8d8-034860d2daa4.jpeg.webp?itok=l9f5zanq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>افتتحت أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق، اليوم، بحضور عدد من الرؤساء الأفارقة، وذلك من دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>شارك في مراسم الافتتاح رؤساء كينيا وجنوب السودان والصومال وجيبوتي بجانب رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي ووكيل الأمين العام للأمم المتحدة، بالإضافة إلى مسؤولين حكوميين بارزين، وفقًا لوكالة الأنباء الإثيوبية إينا.</p>

<p>وخلال مراسم افتتاح السد، <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7301567">أعلن</a> رئيسا جنوب السودان وكينيا <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7302862">اعتزامهما</a> توقيع اتفاقية لشراء الكهرباء من سد النهضة.</p>

<p>و<a href="https://www.ena.et/web/ara/w/ara_7301730">قال</a> رئيس وزراء إثيوبيا، آبي أحمد، إن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الإخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين".</p>

<p>وأضاف "إذا كانت هناك مجاعة في مصر أو مجاعة في السودان أو مجاعة في دول صديقة، فإن إثيوبيا ستكون معهم، ستتقاسم مواردها معهم وسيتقاسمون الموارد معًا".</p>

<p>من ناحيته، قال وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي، في <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid032eRPNTCopc3iamMNVdcw4caEQmid4XE8aRghHHBVsWsHqE6UR6TeWRkyoMr3bNeVl">خطاب</a> إلى مجلس الأمن، إن مصر لديها موقف ثابت في رفض الإجراءات الأحادية الإثيوبية كافة في نهر النيل وعدم الاعتداد بها أو القبول بتبعاتها على المصالح الوجودية لشعوب دولتي المصب مصر والسودان.</p>

<p>وأكد الخطاب أن مصر مارست أقصى درجات ضبط النفس واختارت اللجوء للدبلوماسية والمنظمات الدولية، ليس لعدم قدرتها على الدفاع عن مصالحها الوجودية، وإنما انطلاقًا من اقتناعها الراسخ بأهمية تعزيز التعاون وتحقيق المصلحة المشتركة بين شعوب دول حوض النيل.</p>

<p>وتابع: في المقابل، تبنت أديس بابا مواقف متعنتة وسعت للتسويف في المفاوضات وفرض الأمر الواقع، مدفوعة في ذلك بأجندة سياسية وليست احتياجات تنموية لحشد الداخل الإثيوبي ضد عدو وهمي، متذرعة بدعاوى زائفة حول السيادة على نهر النيل الذي يمثل ملكية مشتركة لدوله المتشاطئة.</p>

<p>وشددت مصر على أن أي تصورات مغلوطة بأن القاهرة قد تغض الطرف عن مصالحها الوجودية في نهر النيل هي محض أوهام، وأن مصر متمسكة بإعمال القانون الدولي في نهر النيل، ولن تسمح للمساعي الإثيوبية للهيمنة على إدارة الموارد المادية بصورة أحادية، وتحتفظ بحقها في اتخاذ التدابير كافة المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة للدفاع عن المصالح الوجودية لشعبها.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<p>واليوم، قال مصدر مطلع على ملف سد النهضة بوزارة الري، لـ <strong>المنصة</strong>، إن مصر ترصد أولًا بأول تطورات سد النهضة، وكميات المياه المتوقع وصولها إلى السد العالي، مضيفًا أن جميع الإنشاءات في السد اكتملت، لكن تركيب وتشغيل توربينات توليد الكهرباء لم تنتهِ.</p>

<p>وأشار المصدر الذي فضل عدم ذكر اسمه، إلى تشغيل 8 توربينات مما مجموعه 13 توربينة لتوليد الكهرباء من السد الإثيوبي، موضحًا أن التوربينات إلى جانب الفتحات داخل السد والمفيض العلوي جميعها منافذ لخروج المياه إلى السودان ثم مصر.</p>

<p>وأكد المصدر تمسك مصر بإبرام اتفاق قانوني ملزم بشأن قواعد التشغيل وكذلك إعادة الملء، موضحًا أن حالات الجفاف والجفاف الممتد، الذي قد تطول إلى 7 أو 10 سنوات أهم ما يشغل مصر.</p>

<p>وأضاف أن الإدارة الرشيدة للسد العالي مع وجود فيضانات مرتفعة خلال سنوات الملء الأول، ساهمت في عدم وصول الضرر إلى المواطنين، وأن التخوف يظل عند الجفاف حين يفرغ خزانا السد العالي وسد النهضة.</p>

<p>كما وصف مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير محمد حجازي، افتتاح السد الإثيوبي دون تنسيق مع دولتي المصب بأنه "عمل أحادي وعدائي وغير مسؤول"، مضيفًا أن هذه الخطوة "إضرار غير مسؤول بالأمن الإقليمي".</p>

<p>وقال حجازي لـ <strong>المنصة</strong>، إن استمرار النهج الأحادي الإثيوبي يشكل تهديدًا مباشرًا للأمن والاستقرار في المنطقة، ويعرض مصالح وحقوق أكثر من 150 مليون مواطن مصري وسوداني يعتمدون على نهر النيل كمصدر رئيسي للحياة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853330</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرجوب لـ المنصة: أي إدارة لغزة خارج إطار السلطة تكريس للانقسام وخدمة لإسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26965</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9e97f7-b8c7-4504-981c-8b5cdca3398a_0.jpg.webp?itok=UVKqDEwj" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9e97f7-b8c7-4504-981c-8b5cdca3398a_0.jpg.webp?itok=UVKqDEwj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح جبريل الرجوب أن أي تصور لإدارة قطاع غزة خارج إطار وحدة النظام والسلطة والحكومة يعد وصفة لتكريس الانقسام وتحقيق أهداف إسرائيل، وذلك ردًا على سؤال <strong>المنصة </strong>خلال لقاء مع صحفيين في مصر، وذلك تعليقًا على المقترحات الأمريكية الإسرائيلية بتشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع وإعادة الإعمار.</p>

<p>وقال الرجوب إن اللجنة بصيغتها الحالية لا تتفق مع موقف فتح والسلطة الفلسطينية، مشيرًا إلى أن الحكومة هي الجهة المخولة بإدارة غزة وتشكيل أي لجان مرتبطة بذلك.</p>

<p>وأضاف الرجوب أن "ما يجرى في غزة من دمار وقتل يمثل استنساخًا لما تعرض له اليهود في أوروبا خلال الأربعينيات"، مؤكدًا أن مصر هي الطرف الأكثر قدرة على حمل الهم الفلسطيني في هذه المرحلة، مبينًا أن هناك محاولات إسرائيلية لإقصاء الموقف المصري، معتبرًا أن التصعيد الإسرائيلي الأخير ضد القاهرة يصب في هذا الاتجاه.</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>اتهم</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو القاهرة بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة منطقة الحرب"، ما نددت به الخارجية المصرية واعتبرتها محاولة منه لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف مصر الراسخ الرافض لتهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>وشدد القيادي الفلسطيني على أن العدوان الإسرائيلي يهدف إلى إنهاء مشروع الدولة الفلسطينية واجتثاث المقاومة، حتى بالكلمة، مؤكدًا أن أي خطوة لا تقوم على إقامة دولة فلسطينية "لا قيمة لها".</p>

<p>وأوضح أن الاحتلال يسعى لتحويل الأرض من جنين إلى رفح إلى بيئة طاردة للفلسطينيين، ما يشكل خطرًا على استقرار المنطقة.</p>

<p>وأكد الرجوب أن إنهاء الانقسام الداخلي هو المدخل لإقناع العالم بالقضية الفلسطينية، مشددًا على ضرورة الاتفاق على وحدة السلاح والقانون والقرار العسكري. ودعا حركة حماس إلى إعلان القبول بوحدة السلاح وإنهاء ارتباطاتها الخارجية، معتبرًا أن المشروع الوطني الفلسطيني يختلف عن مشروع جماعة الإخوان المسلمين.</p>

<p>وقال "نطلب من إخواننا في حماس أن يعلنوا أنهم حركة تحرر وطني بمرجعية إسلامية، لأن الانكفاء على المشروع الوطني هو المخرج الوحيد"، مضيفًا أن مصر مطالبة بتوفير الظروف لإنهاء الانقسام عبر حوار ثنائي بين فتح وحماس، يحدد مرجعية النضال والسياسة.</p>

<p>وأوضح الرجوب أن فتح تلتزم بثلاثة ثوابت: رفض الاستسلام، رفض الهجرة، ورفض تفكيك السلطة، داعيًا الدول العربية إلى مراجعة أشكال دعمها، والتركيز على تعزيز صمود الفلسطينيين عبر الإعمار والخدمات الأساسية كالتعليم والصحة، باعتبار أن العامل الديموغرافي يمثل خط الدفاع الأول في مواجهة إسرائيل.</p>

<p>واختتم حديثه بالتأكيد على أن صياغة المشهد السياسي الفلسطيني يجب أن تتم بإرادة الفلسطينيين أنفسهم، محذرًا من أن ترك الساحة لإسرائيل سيؤدي إلى فرض أجندتها.</p>

<p>وأوضح أن حركة فتح حددت أولوياتها منذ السابع من أكتوبر، وهي وقف الحرب والعدوان، وتوفير الإغاثة لغزة، ورفض التهجير، دون الانشغال بمحاكمة أو تقييم ما جرى في الوقت الراهن.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجمها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853329</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بقيمة ملياري جنيه.. مواني البحر الأحمر تستقبل 4 قاطرات بحرية بداية 2027</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26922</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ltnfydh-mhtt-mtddt-alaghrad-bmyna-sfaja-albhry-dmn-khtt-tnfydh-myna-sfaja-alkbyr-.jpg.webp?itok=l7CXIk8P" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ltnfydh-mhtt-mtddt-alaghrad-bmyna-sfaja-albhry-dmn-khtt-tnfydh-myna-sfaja-alkbyr-.jpg.webp?itok=l7CXIk8P" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستقبل الهيئة العامة لمواني البحر الأحمر التابعة لوزارة النقل 4 قاطرات بحرية جديدة بتكلفة تبلغ ملياري جنيه من إحدى الشركات المصرية خلال الربع الأول من عام 2027، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تعاقد الهيئة يشمل تصميم وتوريد القاطرات بهدف دعم خدماتها الملاحية المقدمة للسفن المترددة على المواني التابعة لها.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.mts.gov.eg/ar/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1/">تُشرف </a>الهيئة التي تأسست عام 1978 على عدة مواقع بحرية تجارية وسياحية وموانٍ تضم السويس (بورتوفيق) و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b27f1b-24ec-4739-b1cd-e204764a89cf" href="https://almanassa.com/news/13301" title='"مواني البحر الأحمر" تبحث اقتراض 900 مليون جنيه لتطوير ميناء سفاجا'>سفاجا</a> ونويبع وحوض البترول (الزيتيات) والغردقة وشرم الشيخ.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن نسبة تنفيذ أعمال تصنيع القاطرات وصلت إلى نحو 50% حتى الآن، ومن المتوقع الانتهاء من عملية التصنيع في نوفمبر/تشرين الثاني المقبل تمهيدًا لإجراء التشغيل التجريبي والاختبارات الفنية، على أن تدخل القاطرات الخدمة رسميًا في فبراير/شباط 2027.</p>

<p dir="rtl">وفي يونيو/حزيران 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c5e65af-6ebc-4c4c-a858-6176733097a9" href="https://almanassa.com/stories/15718" title="لماذا تسلّم الدولة موانيها للأجانب؟ ">وقعت</a> مصر ومجموعة موانئ أبوظبي عقودًا لتطوير وتشغيل محطات سياحية في موانٍ عدة على البحرين الأحمر والمتوسط باستثمارات إجمالية بلغت قيمتها 35 مليون دولار.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2023/12/27/-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A">بدأت</a> موانئ أبوظبي أعمال البنية الفوقية لمحطة متعددة الأغراض في ميناء سفاجا البحري التابع لهيئة مواني البحر الأحمر خلال الربع الثاني من العام الماضي، بأطوال أرصفة 1100 متر، وعمق 17 مترًا، إلى جانب ساحة متصلة بالمحطة تصل إلى 810 آلاف متر مربع، لتولي عملية الإدارة والتشغيل والصيانة لمدة 30 عامًا، بعد توقيع العقود النهائية بين الطرفين نهاية 2023.</p>

<p dir="rtl">كما <a href="https://www.alborsaanews.com/2024/06/12/1801102">وقعت</a> الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس ومجموعة موانئ أبوظبي العام الماضي عقدًا لمنح الشركة الإماراتية تمويل وتصميم وبناء وتطوير وإدارة وتشغيل واستغلال وصيانة وإعادة تسليم البنية الفوقية لمحطة دحرجة سيارات (نقل السيارات بالدفع أو السحب) على البحر المتوسط، ومحطة الركاب والسفن السياحية بميناء السخنة بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، لمدة 30 عامًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853328</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26970</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/several-blasts-heard-qatars-doha-reuters-witnesses-say-2025-09-09/">قال</a> شهود عيان لرويترز إن دوي انفجارات عدة سمع في العاصمة القطرية الدوحة اليوم الثلاثاء.</p>

<p>و<a href="https://x.com/BarakRavid/status/1965400875800936949">نقل</a> مراسل أكسيوس، باراك رافيد، نقلًا عن مسؤولين إسرائيليين لم يسمهم، أن الانفجار في الدوحة هو محاولة اغتيال ضد مسؤولين في حماس.</p>

<p>وقال الشاهد لرويترز إن أعمدة الدخان شُوهدت تتصاعد في سماء منطقة كتارا بالعاصمة.</p>

<p>ونقلت الجزيرة عن مصدر قيادي في حماس <a href="https://x.com/AJArabic/status/1965403297243934750">قوله</a> إنه تم استهداف الوفد المفاوض لحركة حماس أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وحسب الجزيرة، فإن الاجتماع كان يضم قيادات الصف الأول في حركة حماس من بينهم  خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>ولم يعلن حتى الآن عن ضحايا أو إصابات.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجمها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853327</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/sumudtn2c-150x150.png" alt="«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس" title="«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قال تحالف أسطول الصمود العالمي، اليوم، إن أحد مراكبه الرئيسية تعرض لاستهداف من مُسيّرة في أثناء وجوده بالمياه التونسية ليل أمس، مؤكدًا عزمهم على مواصلة رحلتهم لكسر حصار غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مؤتمر صحفي، عُقد عصر اليوم في ميناء سيدي بوسعيد التونسي، قال تياجو أفيلا، أحد المتحدثين باسم الأسطول: «نواصل مهمتنا، رغم إدراكنا أنها محفوفة بالمخاطر»، مضيفًا: «علينا أن نواصل في وقت يتعرض خلاله أناس للتجويع والحصار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان التحالف أصدر </span><a href="https://www.instagram.com/p/DOXEm8viAZO/"><span>بيانًا</span></a><span>، صباح اليوم، أوضح فيه أن قاربًا يرفع العلم البرتغالي ويقل أعضاء لجنة التسيير، تعرض لأضرار جرّاء حريق شبّ بعد استهدافه في ميناء سيدي بوسعيد، في الساعات الأولى من الصباح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشرت حسابات على مواقع التواصل الاجتماعي </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DOXiqmciEv8/?igsh=OGNmYjlxaGphd3Vu"><span>مقطعًا </span></a><span>يُظهر «جسمًا مشتعلًا» يهبط من أعلى ويضرب سطح السفينة الذي اشتعل فورًا، في حين أكد البيان أن النيران ألحقت أضرارًا بسطح مركب «ذا فاميلي بوت» الرئيسي ومخازنه، لكن الركاب والطاقم الستة جميعًا نجوا دون إصابات.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="720" height="1280" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-382103-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Sumudtntrim.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Sumudtntrim.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Sumudtntrim.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>وجاء في بيان الأسطول: «لن تُثنينا أعمال العدوان الهادفة إلى تخويفنا وعرقلة مهمتنا»، مؤكدين المُضي في مهمتهم السلمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الناشط البرتغالي ميجيل دوارتي، الذي كان على متن القارب أثناء الهجوم، قال إنه رأى مُسيّرة قبل وقوع الحادث، وأوضح، في المؤتمر الصحفي، أنه صعد من الجزء السفلي للمركب، ليرى المُسيّرة تُحلق على بُعد ثلاثة أو أربعة أمتار فوق رأسه، ثم اتجهت إلى المقدمة وأسقطت قذيفة تسببت في اندلاع الحريق، قبل أن يتمكن من كانوا على متن المركب من إخماد النيران بسرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://x.com/AlarabyTV/status/1965278886557528157"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية التونسية صحة هذه الرواية، مؤكدة أن ما يروّج عن استهداف قارب في سيدي بوسعيد بمُسيّرة «لا أساس له من الصحة»، وأن الحريق نشب في القارب نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويجمع الأسطول مجموعات من ناشطين من دول عدة، في إطار أكبر محاولة حتى الآن لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة، بانطلاق عشرات المراكب من إسبانيا، الأسبوع الماضي، في حين كان مقررًا انضمام مراكب أخرى لها تنطلق من تونس غدًا، بعد تأجيل تكرر مرتين، بينما بدأت الفرق الدولية </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c4gjz0d366eo"><span>بالوصول </span></a><span>إلى ميناء سيدي بوسعيد خلال الأيام الماضية، للانضمام إلى وفد الأسطول التونسي، والتحضير للإبحار نحو غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد الميناء، اليوم، حضور عشرات المشاركين في الأسطول ومناصريهم خلال المؤتمر الصحفي، حيث تعالت الهتافات بين الحشود، من بينها «فلسطين حرة حرة.. والصهيوني على برة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووجّه أفيلا، الناشط البرازيلي في قضايا المناخ والعمل الإنساني، الشكر للشعب والسلطات التونسية على استضافة انطلاقة المهمة، مؤكدًا إصرار الأسطول على المضي في طريقه رغم الهجوم المشتبه به. «نحن لسنا القصة، بل أهل غزة الذين يتعرضون لإبادة جماعية»، قال أفيلا، مضيفًا: «ما جرى كشف للعالم ما نتعامل معه، ومن المستفيد من منع وصول المساعدات إلى الجوعى، ومن يغتال العاملين في الصحة والمساعدات الإنسانية والصحفيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابع «بعد الهجوم، تطوع آلاف آخرون للانضمام. لن يغادر أحد، لأن هذه وقفتنا الأخيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال المتحدث باسم الأسطول، وائل نوار، إن «التحالف سلم جميع الشهادات والمواد المصورة والأدلة التي بحوزته إلى السلطات التونسية»، مشيرًا إلى أن الأخيرة شكّلت فريقًا قضائيًا-أمنيًا للتحقيق في الحادث. وأكد أن الأسطول سيلتزم بسرية التحقيق ولن يعلّق عليه، لارتباطه بسيادة وأمن تونس الوطني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، اعتبرت النائبة البرتغالية ماريانا مورتاجوا، أحد منظمي الأسطول، أن المهمة تتعرض للخطر فقط لأن إسرائيل تنتهك القانون الدولي بشكل متكرر، كما تفعل في معاملتها لشعب غزة. ودعت حكومات البرتغال ودول الاتحاد الأوروبي، إلى جانب المؤسسات الأوروبية والدولية، إلى اتخاذ موقف ضد إسرائيل والدفاع عن المهمة وعن سكان غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن جفير، </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-865898"><span>هدد</span></a><span>، مطلع الشهر الجاري، بتصنيف أعضاء الأسطول كـ«إرهابيين» واعتقالهم، مُقدمًا خطة بهذا الصدد إلى مجلس الوزراء. فيما سبق واعتقلت سلطات الاحتلال 12 ناشطًا دوليًا كانوا على متن السفينة «مادلين»، في يونيو الماضي، قبل ترحيلهم إلى بلدانهم بعد احتجاز بعضهم لفترة قصيرة شهدت إساءة معاملة، وكانت تلك آخر محاولات كسر حصار غزة عن طريق البحر، قبل انطلاق «أسطول الصمود».</span></p>
<p dir="rtl">The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/">«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.</p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 16:21:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853325</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجدد خلافات "الدستور".. الهيئة العليا تهاجم جميلة إسماعيل وانتخابات الحزب دون مرشحين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26958</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1942.jpg.webp?itok=BeyutOH5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1942.jpg.webp?itok=BeyutOH5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت الخلافات الداخلية في حزب الدستور عقب تأسيس تحالف الطريق الحر الذي جمع الحزب مع حزب المحافظين لخوض انتخابات مجلس النواب المرتقبة.</p>

<p>وجاءت الخلافات، التي بدأت قبل أشهر، بين عدد من أعضاء الهيئة العليا من جهة، ورئيسة الحزب جميلة إسماعيل من جهة أخرى، في ظل أجواء تعطل إجراء الانتخابات الداخلية للحزب بعد <a href="https://www.facebook.com/share/p/167Yh3yZVN/">انتهاء </a>مدة رئاستها في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وقررت الهيئة العليا عقد مؤتمر صحفي غدًا الأربعاء للإعلان عن كل التفاصيل المتعلقة بما شهده الحزب خلال الفترة الماضية، والموقف النهائي بشأن التحالفات الخاصة بانتخابات مجلس النواب 2025.</p>

<h2>فشل التوافق</h2>

<p>وانتقدت الهيئة العليا في بيان حصلت <strong>المنصة </strong>على نسخة منه أداء رئيسة الحزب، واعتبرت أن الحزب يتعرض على مدار عام وسبعة أشهر لمحاولات منظمة لتجميده وإضعافه من قِبل جميلة إسماعيل، واتهمتها الهيئة العليا بـ"السعي إلى الاستئثار بالقرار وتهميش الهيئة العليا المنتخبة، متجاهلة الشرعية الداخلية، واستخدام عضويتها في الحركة المدنية الديمقراطية لإظهار نفسها وكأنها المهيمنة الوحيدة على الحزب".</p>

<p>وخلال الفترة الماضية حاولت أطراف مختلفة في الحزب الوصول للتوافق بين الجبهتين استعدادًا للانتخابات، وقاد هذه المحاولات القياديان في الحزب وليد العماري وحمدي قشطة.</p>

<p>وبينما أكد بيان الهيئة العليا أن جميع المحاولات الرامية لرأب الصدع، ومنع تعميق الانقسام داخل الحزب، باءت بالفشل بسبب "ادعاءات واهية من جميلة إسماعيل بفصل وتجميد أعضاء الهيئة العليا، متجاهلة أنهم هيئة منتخبة من قِبل أعضاء الحزب"، غير أن المتحدث الرسمي باسم الحزب وليد العماري أكد لـ<strong> المنصة </strong>"استمرار العمل على الوصول لتوافق بين جميع الأطراف وخلق مساحات مشتركة والوقوف لتخطي الخلافات".</p>

<p>وأضاف بيان الهيئة العليا "طوال عام ونصف عملت جميلة إسماعيل على إسكات الأعضاء، فأغلقت الجروب الرسمي الذي كان المتنفَس الطبيعي والوحيد للأعضاء لمناقشة القرارات، كما اتسمت قراراتها بالسرية وتحركاتها بالغموض، دون أن يحق للأعضاء مساءلتها".</p>

<p>الخلافات الداخلية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية، ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>

<h2>أزمة متكررة</h2>

<p>مثلما كانت مشاركة جميلة إسماعيل في تأسيس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e6c11710-84d3-4864-a1cf-5db3b90dbfdd" href="https://almanassa.com/news/13201" title='"الدستور" يعلق عضويته في "التيار الحر".. وقيادي بالحزب يكشف كواليس اتخاذ القرار'>التيار الحر </a>مع الناشر هشام قاسم وحزب المحافظين وحزب الإصلاح والتنمية سببًا في أزمة داخلية واعتراضات في حزب الدستور، جاءت اليوم انتقادات مشابهة من داخل الحزب لمشاركتها في تأسيس تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>الطريق الحر</a> مع حزب المحافظين. </p>

<p>واعتبر البيان الصادر من أعضاء الهيئة العليا أن هذا التحالف "محاولة بائسة لإحياء التيار الحر"، واتهمها بمحاولة إعادة إنتاج الانقسام عبر هذا التحالف، وهو ما يضر بعلاقة الحزب مع أحزاب المعارضة المصرية.</p>

<p>وقال البيان "لن نصمت بعد اليوم أمام هذه المحاولات للعبث والانقسام والتفريط في استقلال الحزب ومبادئه، ونعلن أننا بصدد اتخاذ قرارات واضحة وحاسمة سيتم الإعلان عنها أمام الرأي العام في المؤتمر الصحفي المرتقب". </p>

<p>في المقابل، قال المتحدث الرسمي باسم حزب الدستور إن "هذا التحالف ليس الأول في الحركة المدنية"، مشيرًا إلى أن أحزاب اليسار أسست تحالف أحزاب العدالة الاجتماعية، وأضاف العماري في تصريحات خاصة لـ <strong>المنصة </strong>"كان فيه مقترح بعمل قائمة للحركة المدنية في غرب الدلتا وتخوض الانتخابات باسم الحركة لكن أحزاب اليسار رفضت المشاركة على القوائم". </p>

<p>واعتبر العماري أن "الأصل في التحالفات القوائم وليس الفردي"، مشيرًا إلى فرق بين التنسيق والتحالف "التنسيق يمنع الترشح في نفس الدائرة لكن التحالف أن الناخبين يصوتوا للأحزاب الشريكة في التحالف كلها".</p>

<p>كانت أحزاب الاشتراكي المصري والتحالف الشعبي الاشتراكي والحزب الشيوعي المصري والحزب العربي الديمقراطي الناصري وحزب العيش والحرية وحزب الكرامة وحزب الوفاق القومي الناصري <a href="https://x.com/ammaralihassan/status/1822978315939975646?lang=ar-x-fm">أسست </a>في أغسطس 2024 الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية، فيما أعلنت هذه الجبهة أمس عن عقد مؤتمر صحفي مساء اليوم الثلاثاء للإعلان عن برنامجه الانتخابي ومرشحيه لانتخابات مجلس النواب. </p>

<h2><strong>لم يترشح أحد</strong></h2>

<p>تمتد هذه الأزمة إلى شرعية القائمين على إدارة شؤون الحزب حاليًا بعد انتهاء مدة جميلة إسماعيل منذ يوليو الماضي، ورغم قرار الأمين العام للحزب محمد خليل بفتح باب الترشح ثلاث مرات في نهاية يوليو الماضي ثم مرتين في أغسطس الماضي، <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%A9%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/1316550503166771/">أعلن</a> الحزب في بيان رسمي عدم تلقي طلبات ترشح.</p>

<p>ومع محاولات التوافق بين الجبهتين استمرت أزمة الترشح على المناصب المركزية في الحزب قائمة، يقول عضو الحزب حسن درويش لـ <strong>المنصة </strong>أنه قرر الترشح وأقدم تشكيل قائمة لخوض الانتخابات، لكنه لم يتقدم فعليًا بطلب. </p>

<p>وأوضح درويش أنه قدم عدة طلبات لتهيئة الأجواء للترشح من خلال "جروب الحزب على فيسبوك لأن القواعد الحاكمة للانتخابات لم تكن موجودة"، داعيًا لعدم اشتراط دفع اشتراكات الأعضاء عن السنوات الماضية، لافتًا إلى أن الهيئة العليا للحزب كانت تصدر قرارات في الجمعيات العمومية السابقة تعفي الأعضاء من شرط سداد الاشتراكات.</p>

<p>كما طالب بإعادة تشكيل مفوضية الانتخابات من شخصيات محايدة غير محسوبة تمامًا على رئيسة الحزب، وقال درويش "لم يرد عليَّ أحد، ولم يتصل بي أحد"، مطالبًا بضرورة اتخاذ إجراءات تعيد أجواء الثقة في الانتخابات للجمعية العمومية. </p>

<p>فيما تواصلت <strong>المنصة </strong>مع رئيسة الحزب للرد على الانتقادات والاتهامات الموجهة لطريقة إدارتها للحزب غير أننا لم نتلق ردًا من جميلة حتى توقيت نشر هذا التقرير. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757422952719636</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدولار تحت الـ48 جنيهًا لأول مرة منذ أكثر من عام بدعم الاستثمارات الخليجية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26961</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Bmy4MgLk" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Bmy4MgLk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع سعر صرف الدولار الأمريكي خلال تعاملات اليوم لأقل من 48 جنيهًا بالبنوك المحلية، لأول مرة <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/cbe-exchange-rates/historical-data">منذ</a> يوليو/تموز 2024 حين سجل المستوى نفسه، وذلك بدعم من الاستثمارات الخليجية في مشروع البحر الأحمر وتحويلات المصريين بالخارج، حسب رئيس قسم البحوث بشركة عربية أون لاين لتداول الأوراق المالية مصطفى شفيع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد شفيع أن الصفقة الخليجية الكبرى المزمع تنفيذها في منطقة البحر الأحمر كان لها تأثير كبير في دعم قوة الجنيه أمام الدولار، إضافة إلى التحويلات الكبيرة للدولار من جانب المصريين العاملين بالخارج، وارتفاع الاحتياطي النقدي الأجنبي إلى 49.250 مليار دولار بنهاية أغسطس الماضي.</p>

<p>وتوقع أن يتراوح سعر صرف الدولار بين 47 و48 جنيهًا بنهاية العام الجاري، بدعم من استمرار التدفقات الدولارية وتحسن مؤشرات الاقتصاد الكُلي.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1JDrtHYuhj/">وقّعت</a> شركتا إعمار مصر التابعة لشركة إماراتية وسيتي ستارز السعودية عقود شراكة مع الحكومة المصرية لتدشين مشروع مراسي البحر الأحمر على مساحة 10 ملايين متر مربع باستثمارات تتجاوز الـ900 مليار جنيه.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="427a6fa0-7db6-419f-bb78-e2e701361684" href="https://almanassa.com/news/26897" title="البنك المركزي: ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي إلى 48.7 مليار دولار في أغسطس">أعلن</a> البنك المركزي في بيان له ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي ليصل إلى نحو 49.250 مليار دولار بنهاية أغسطس/آب الماضي، مقابل 49.036 مليار دولار بنهاية يوليو/تموز الماضي بزيادة 214 مليون دولار.</p>

<p>و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025">قفزت</a> تحويلات المصريين بالخارج إلى نحو 15.8 مليار دولار خلال الفترة من يناير/كانون الثاني إلى مايو/أيار 2025 مقابل نحو 9.9 مليار دولار خلال نفس الفترة من العام الماضى بزيادة 59%، حسب بيانات البنك المركزي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757422952719635</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>السكر</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA1-150x150.jpeg" alt="تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»" title="تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى عمال مصنع </span><span>السكر في دشنا بقنا، اليوم، إضرابهم عن العمل، الذي بدأ قبل أسبوع </span><span>للمطالبة </span><span>بتحسين الرواتب، وذلك بعدما هددتهم الإدارة بعمل مذكرات تفيد بامتناعهم عن العمل، ورفعها إلى شركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، التابع لها المصنع، حسبما قال</span><span> عاملان من المصنع، </span><span>طلبا عدم ذكر اسميهما،</span> <span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، يواصل عمال </span><span>مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان إضرابهم، بحسب مصدرين من العمال، والذي بدأ قبل 16 يومًا، للمطالبة </span><span>بزيادة الرواتب وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام </span><a href="https://manshurat.org/node/20872"><span>2017</span></a><span>، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، واحتجاجًا على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد المصانع التابعة لـ</span><span>«ا</span><span>لتكاملية والصناعات الغذائية</span><span>»</span><span> موجة من الاحتجاجات </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>بدأت</span></a><span> بإضراب عمال إدفو وكوم أمبو، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMlZyNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUaHJzODcwejJablF0WmtSAR4r2vHexU0tgDj0MtmSEo-MlCPQFysvNQAqvlEJj31tWONniMB4AlVyG2LeZQ_aem_apCdGs2uIP29molVs-sC-g"><span>امتدت</span></a><span> إلى مصنعي: دشنا، الذي انتهى الإضراب فيه اليوم، وأرمنت بالأقصر، الذي انتهى إضراب عماله السبت الماضي، </span><span>بعدما استدعى </span><span>«</span><span>الأمن الوطني</span><span>»</span><span> خمسة منهم، وتلقوا وعودًا خلال التحقيق بمتابعة مطالبهم مع إدارة الشركة، بحسب أحد العمال الخمسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السبت الماضي شهد كذلك انضمام </span><span>عمال مصنع </span><span>«المعدات» بالحوامدية، </span><span>بمحافظة الجيزة،</span><span> للإضراب لمدة يوم واحد، قبل عودتهم للعمل إثر وعود من الإدارة واللجنة النقابية ببحث مطالبهم في أقرب وقت، بحسب مصدرين من عمال المصنع الذي ينتج </span><a href="https://www.siicegypt.com/about-equipment-factories"><span>آلات</span></a><span> الإنتاج وقطع غيارها، فيما نظم عمال </span><span>مصنع </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=myWEK9mbWzE"><span>الكيماويات</span></a><span> في الحوامدية،</span> <span>وقفة احتجاجية، أمس، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMs6pZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCdllZQ1doa0dLdU1LdXExAR69eCzBgaCg7uV60ROIsunNIMqKcMHDrGpjUwyvWF7WtUsGTExjOQE_4DJsGQ_aem_xbZox_mJMstLpe0soTxsAQ"><span>انتهت</span></a><span> بعد</span><span> تلقيهم وعودًا من الإدارة واللجنة النقابية بتنفيذ مطالبهم الشهر المقبل،</span><span> بعد يوم من وقفة احتجاجية مماثلة ل</span><span>سائقي أتوبيسات نقل العمال في الحوامدية، انتهت أيضًا بتلقيهم وعودًا من الإدارة ببحث مطالبهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، ومجمع </span><a href="https://www.siicegypt.com/hawamdeyya-factories"><span>المصانع</span></a><span> في الحوامدية ، تتبع شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية، التي انتقلت لها في </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/480093#:~:text=%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%AF%D9%84%D9%8A%20%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%AA%D8%AE%D8%B6%D8%B9%20%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1."><span>2014</span></a><span> بعدما كانت تتبع وزارة الاستثمار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%88/">تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 15:19:55 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757422952719634</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات إسرائيلية على اللاذقية وحمص.. والخارجية السورية تطالب مجلس الأمن بالتدخل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26959</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن جيش الاحتلال الإسرائيلي، الليلة الماضية، غارات استهدفت عدة مواقع في محافظتي <a href="https://x.com/Sana__gov/status/1965156894512988213">اللاذقية</a> و<a href="https://x.com/Sana__gov/status/1965150791867793877">حمص</a>، حسب وكالة الأنباء السورية/سانا.</p>

<p>و<a href="https://www.syriahr.com/254%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D9%80-%D9%80%D8%AA%D9%80-%D9%80%D9%87%D9%80-%D9%80%D8%AF%D9%81/776506/">قال </a>المرصد السوري لحقوق الإنسان إن "الطيران الحربي الإسرائيلي شنّ غارة جوية استهدفت كتيبة للقوات الجوية تقع جنوب شرق مدينة حمص، حيث دوّت انفجارات قوية في المنطقة المستهدفة، وسط معلومات أولية عن أضرار مادية".</p>

<p>و<a href="https://x.com/syrianmofaex/status/1965170409516794281">أدانت</a> وزارة الخارجية السورية في بيان لها اليوم العدوان الإسرائيلي، وأكدت أن "هذه الاعتداءات تمثل خرقًا صارخًا لسيادة الجمهورية العربية السورية، وتهديدًا مباشرًا لأمنها واستقرارها الإقليمي، وتندرج ضمن سلسلة التصعيدات العدوانية التي تنتهجها إسرائيل ضد الأراضي السورية".</p>

<p>ودعت الوزارة المجتمع الدولي، لا سيما مجلس الأمن، إلى تحمل مسؤولياته القانونية والأخلاقية، واتخاذ موقف يضع حدًا لهذه الاعتداءات المتكررة، ويضمن احترام سيادة سوريا وسلامة أراضيها، مشددة على رفض سوريا القاطع أي محاولات للنيل من سيادتها أو المساس بأمنها الوطني.</p>

<p>ومنذ مطلع العام الجاري، استهدف جيش الاحتلال الإسرائيلي الأراضي السورية 98 مرة، 87 منها جوية و11 برية، وأسفرت الضربات في مجملها عن إصابة وتدمير نحو 135 هدفًا ما بين مستودعات للأسلحة والذخائر ومقرات ومراكز وآليات، متسببة في مقتل 61 سوريًا، حسب المرصد السوري.</p>

<p>وأضاف المرصد أن إسرائيل قد تستهدف في المرة الواحدة أكثر من محافظة "وهو ما يوضح تباين عدد المرات مع عدد الاستهدافات".</p>

<p>"وشنت طائرات إسرائيلية نحو 500 غارة جوية على مواقع عسكرية سورية منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">سقوط</a> نظام بشار الأسد في 8 ديسمبر/كانون الأول الماضي حتى نهاية 2024، دمرت خلالها ترسانة سلاح سورية بالكامل"، وفق المرصد.</p>

<p>وبعد سقوط نظام بشار الأسد في 8 ديسمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="133136e7-6a1e-4c55-b3b8-63c3e377b924" href="https://almanassa.com/news/21026" title='بعد سقوط الأسد.. إسرائيل تنتشر على الجولان ونتنياهو من الحدود: "هذا يوم تاريخي"'>اقتحمت </a>قوات إسرائيلية المنطقة منزوعة السلاح التي أقيمت داخل الأراضي السورية بعد حرب عام 1973، للمرة الأولى منذ توقيع اتفاق فض الاشتباك. وقتها، <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">أعلنت</a> إسرائيل انهيار الاتفاقية، وقالت إن مجلس الوزراء قرر احتلال منطقة جبل الشيخ الحدودية السورية المحاذية للجولان المحتل.</p>

<p>ورغم <a href="https://x.com/AlArabiya_Brk/status/1939606265396679074">تأكيد</a> وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر الشهر الماضي اهتمام بلاده بإقامة علاقات دبلوماسية رسمية مع سوريا ولبنان، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/28/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%B9">اشترط</a> في الوقت نفسه أن "تبقى الجولان معنا، سيكون ذلك إيجابيًا لمستقبل إسرائيل"، وهو ما كرره في أكثر من مناسبة <a href="https://al-ain.com/article/1751274235">مؤكدًا</a> أنه "لا تفاوض على مصير هضبة الجولان في أي اتفاق سلام".</p>

<p>ومن المقرر أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/7/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%85%D8%B1">يلتقي </a>وزير الشؤون الاستراتيجية الإسرائيلي رون ديرمر مع وزير الخارجية السوري أسعد الشيباني الأسبوع الجاري، في إطار محادثات بوساطة أمريكية، حيث عُقدت جولة سابقة من المحادثات في باريس أواخر يوليو/تموز الماضي لكنها انتهت من دون التوصل إلى اتفاق نهائي، وفق الجزيرة.</p>

<p>وقالت وقتها الوكالة السورية إن النقاشات تركزت على "خفض التصعيد وعدم التدخل في الشأن السوري الداخلي، والتوصل لتفاهمات تدعم الاستقرار في المنطقة، ومراقبة وقف إطلاق النار في محافظة السويداء".</p>

<p>في يوليو الماضي <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-delays-parliamentary-vote-sweida-after-sectarian-violence-2025-08-23/">قُتل</a> مئات الأشخاص في اشتباكات بمحافظة السويداء بين مقاتلين دروز من جهة وقبائل بدوية سنية وقوات حكومية من جهة أخرى. وتدخلت وقتها إسرائيل بشن غارات جوية لمنع ما وصفته بعمليات قتل جماعي للدروز على يد القوات الحكومية.</p>

<p>وصعّدت إسرائيل من توغلاتها في جنوب سوريا، وتزامنت الضربات الأخيرة مع محادثات أمنية بين دمشق وتل أبيب بهدف تخفيف التوترات، والشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95725b9a-320d-4578-9f83-b55003c2b695" href="https://almanassa.com/news/26623" title="الشرع: سوريا وإسرائيل تحققان تقدمًا في محادثات تطوير الاتفاق الأمني الثنائي">أعلن</a> الرئيس السوري أحمد الشرع أن الوفدين السوري والإسرائيلي يحققان تقدمًا في محادثات تطوير الاتفاق الأمني الثنائي، مؤكدًا أنه "لن يتردد في اتخاذ أي اتفاق أو قرار يخدم مصلحة البلاد".</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-israel-direct-talks-focused-security-sources-say-2025-05-27/">أجرت</a> إسرائيل وسوريا مفاوضات أمنية مباشرة بهدف "تهدئة التوتر والحيلولة دون اندلاع صراع في المنطقة الحدودية بين الجانبين"، وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6a5f41-94b8-4f86-a08f-c88bbae4d8b6" href="https://almanassa.com/news/24171" title="ترامب يلتقي الشرع بالسعودية ويحثه على التطبيع مع إسرائيل">حث</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الشرع على تطبيع العلاقات مع إسرائيل، خلال لقاء جمعهما بالرياض.</p>

<p>نظريًا فإن البلدان في حالة حرب منذ عام 1967، عندما احتلت إسرائيل مرتفعات الجولان السورية، التي تمثّل أهمية استراتيجية بسبب وقوعها على طول الحدود المشتركة بين البلدين.</p>

<p>وفي عام 1981 <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA/a-73735441">أقدمت</a> إسرائيل على ضم مرتفعات الجولان رسميًا إلى أراضيها، ولكنَّ المجتمع الدولي يعتبر الجولان أرضًا سوريةً ترزح تحت الاحتلال الإسرائيلي، وحتى الآن لا تعترف بها رسميًا كجزء من إسرائيل سوى الولايات المتحدة وإسرائيل، حسب DW.</p>

<p>وفي عام 1974 وقع الطرفان على اتفاق وقف إطلاق النار، تم بموجبه إنشاء منطقة عازلة منزوعة السلاح تابعة للأمم المتحدة في مرتفعات الجولان على طول الحدود الإسرائيلية السورية.</p>

<p>وحسبما نقلت DW، أكد مصدر سوري أن إسرائيل أصرّت خلال اجتماع باريس على إنشاء ممر إنساني إلى السويداء، حيث يعيش نحو 700 ألف شخص من الأقلية الدرزية، في حين يبلغ عددهم في إسرائيل 150 ألف شخص، وهي الأقلية الوحيدة التي يتم تجنيدها في جيش الاحتلال.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757417567744100</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«خطر يلاحق نحو مليون إنسان».. إسرائيل تأمر جميع سكان مدينة غزة بـ«الإخلاء الفوري»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/reuters--150x150.png" alt="«خطر يلاحق نحو مليون إنسان».. إسرائيل تأمر جميع سكان مدينة غزة بـ«الإخلاء الفوري»" title="«خطر يلاحق نحو مليون إنسان».. إسرائيل تأمر جميع سكان مدينة غزة بـ«الإخلاء الفوري»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تحت وطأة قصف مكثف تشهده أحياء مدينة غزة منذ فجر اليوم، وجّه جيش الاحتلال، صباح اليوم، تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان مدينة غزة بإخلائها فورًا، والنزوح نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>شمل أمر الإخلاء العسكري كل أحياء مدينة غزة، التي تضم نحو مليون فلسطيني، من غزة القديمة وحي التفاح شرقًا، وصولًا إلى الأحياء غرب المدينة، بذلك، حول جيش الاحتلال كامل المدينة إلى «منطقة قتال خطيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الناطق بلسان جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965279333083164758"><span>هدّد </span></a><span>سكان غزة بـ«القوة الكبيرة»، قائلًا إن «البقاء في المنطقة خطير جدًا»، وطالبهم بـ«الإخلاء الفوري عبر محور الرشيد غرب المدينة باتجاه المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإثر التهديد الإسرائيلي، حذّرت وزارة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6935"><span>الصحة </span></a><span>بغزة من «كارثة إنسانية تهدد حياة آلاف المرضى والجرحى»، وطالبت في «مناشدة عاجلة» وجهتها للمجتمع الدولي والأمم المتحدة والمنظمات الحقوقية والإنسانية، بـ«توفير الحماية الفورية المستشفيات والطواقم الطبية وفتح طرق آمنة للوصول إليها في محافظة غزة». في حين قالت </span><a href="https://aja.ws/90zyo5?update=7992082"><span>جمعية </span></a><span>الإغاثة الطبية في غزة، إن «جيش الاحتلال يطالب نحو مليون إنسان في مدينة غزة بالإخلاء، وهذا مستحيل»، مضيفة، أن «كل مقدمي الخدمات الصحية يرفضون مغادرة مدينة غزة، وأنه لا يمكن عمليًا إخلاء مستشفيات مدينة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الجمعية في تصريح لقناة الجزيرة القطرية، إن «جيش الاحتلال يعمل على مسح مدينة غزة من الوجود وتدميرها تمامًا وتهجير سكانها قسرًا»،  مبيّنة، أن «لا أحد من سكان مدينة غزة مقتنع بأن النزوح نحو الجنوب هو نزوح نحو الأمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي الأمر العسكري الإسرائيلي بعد أيام من تصعيد الاحتلال عدوانه على المدينة، فبالتزامن مع عملية التدمير الممنهج للبيوت والمنازل السكنية في أحياء مدينة غزة، شرع جيش الاحتلال في تدمير ما تبقى من أبراج سكنية ما أدى إلى تشريد عشرات العائلات في الشوارع، بلا مأوى تلجأ إليه، أو قدرة على توفير المستلزمات الأساسية للحياة، حسبما </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1965294212913512899"><span>قالت </span></a><span>وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين، الـ «أونروا»، مضيفة، أنه «في ظل القيود الشديدة المفروضة على وصول المساعدات الإنسانية، فإن معاناة النازحين بالفعل تتفاقم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وردًا على التهديد الإسرائيلي، دعا «تجمع عوائل مدينة غزة»، السكان إلى «رفض النزوح من مدينة غزة والبقاء في المدينة مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، بحسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/204427"><span>بيان </span></a><span>نشرته قناة إذاعة الأقصى على تليجرام. أشار إلى أن «جميع مناطق القطاع تحت القصف، بما فيها المناطق التي يزعم أنها مناطق إنسانية، فلا مأمن من هذا العدو، في ظل ما يتعرض له قطاع غزة من حرب إبادة شاملة»، مؤكدًا على «البقاء والثبات فيها مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، وأن «ما يحاول جيش الاحتلال  فرضه ليس مجرد إخلاء مؤقت بل هو مخطط تهجير قسري يستهدف اقتلاع أهل غزة من أرضهم ومحو وجودهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D9%91%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawMsvLJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFoUGxHTVFGNHNyem9xUW5IAR6vomlbMt91mfqv-wbUCnxNuh5pzmvcObPJAopsAOjzBjK347GKtggil_yPXA_aem_qzHrjLD12BnClZrflQKR0w"><span>سكان </span></a><span>مدينة غزة أخطارًا مختلفة، في ظل عدم تفرقة جيش الاحتلال بين شمال وجنوب القطاع، واستهدافه كلاهما بالقصف دون استثناء، فيما تشهد منطقة المواصي، جنوب القطاع، والتي يزعم الاحتلال أنها «منطقة إنسانية»، اكتظاظًا كبيرًا، باحتوائها نحو 600 ألف نازح من مختلف مناطق قطاع غزة، يعيشون في خيام وظروف إنسانية صعبة، كما أن المنطقة نفسها، تشهد باستمرار قصفًا إسرائيليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت العائلات النازحة من أحياء الشيخ رضوان والصفطاوي والكرامة، شرقي شمال مدينة غزة، وهي الأحياء التي تتعرض منذ أيام لعدوان واسع وأوامر إخلاء، اضطرت إلى التوجه بخيامها إلى منطقة السودانية المطلة على شاطئ البحر، في الأجزاء الشمالية الغربية من المدينة، وهي منطقة يصنّفها جيش الاحتلال مناطق قتال خطيرة، حسبما ذكر شهود عيان لـ«مدى مصر».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3/">«خطر يلاحق نحو مليون إنسان».. إسرائيل تأمر جميع سكان مدينة غزة بـ«الإخلاء الفوري»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 13:10:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757417567744095</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حوار| أليكس دي وال: مجاعة غزة قرار إسرائيلي ولا تشبه أي سابقة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26725</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b34ef5a9-78f5-4b08-8247-86d9eb09a249_0.jpeg.webp?itok=u4khDRL1" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b34ef5a9-78f5-4b08-8247-86d9eb09a249_0.jpeg.webp?itok=u4khDRL1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يكن إعلان الأمم المتحدة في 22 أغسطس/آب الماضي <a href="https://www.who.int/ar/news/item/28-02-1447-famine-confirmed-for-first-time-in-gaza">المجاعة</a> في غزة سوى إقرار دولي بما سبق و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250822-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A">حذرت</a> منه وكالات الإغاثة وخبراء سوء التغذية. ورغم أهمية الإعلان في تأريخ مدى قسوة الحرب، فإنه لم يُوقف الجريمة التي لا تزال مستمرة أمام أعين العالم في ظل احتلال يعتبر التجويع أحد أسلحته في العدوان على غزة.</p>

<p>بعد نحو أسبوع من الإعلان، جدد وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5180305-%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B4-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D8%B0%D8%A7-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3">دعوته</a> لإبادة سكان قطاع غزة، مشددًا على وجوب قطع المياه والكهرباء والطعام عن القطاع حاملًا القتل للجميع، فـ"من لا يموت بالرصاص سيموت جوعًا".</p>

<p>لذا فإن أليكس دي وال، المدير التنفيذي <a href="https://worldpeacefoundation.org/team-member/alex-de-waal/">لمؤسسة</a> السلام العالمي يضع في الحوار الذي أجرته معه<strong> المنصة</strong> عبر الإيميل توصيفًا صارمًا لهذه المجاعة غير المسبوقة باعتبار أن "ما يحدث في غزة لا يشبه أي مجاعة درستها من قبل. في دارفور أو إثيوبيا كان هناك تعقيد وتنازع روايات، أما هنا فالمسؤولية المباشرة واضحة، والخطة تقوم على إخضاع السكان عبر الجوع".</p>

<p>دي وال أستاذ بجامعة تافتس الأمريكية وواحد من أبرز الباحثين في قضايا الحروب والمجاعات واستخدامها سلاحًا في الحروب، ولديه خبرة ممتدة لعقود في متابعة المجاعات بإفريقيا، ونشر عددًا من <a href="https://worldpeacefoundation.org/publication/mass-starvation-the-history-and-future-of-famine/">الكتب</a> والأبحاث بخصوص التجويع.</p>

<h2>مجاعة مع سبق الإصرار والترصد</h2>

<p>حذّر برنامج الغذاء العالمي خلال أغسطس هذا العام من أن أكثر من ثلث مواطني غزة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d52837ef-b8e9-4263-a247-ab798a9c6300" href="https://almanassa.com/news/26317" title="تحذير أممي: أكثر من 300 ألف طفل في غزة معرضون لخطر شديد">يعانون</a> نقص الغذاء لأيام متواصلة، ويتفاقم سوء التغذية الحاد، مع تعرض أكثر من 300 ألف طفل لخطر شديد.</p>

<p>ونشر دي وال نهاية الشهر نفسه <a href="https://worldpeacefoundation.org/blog/how-many-people-have-died-of-famine-in-gaza-updated/">ورقة تحليلية</a> حاولت تحديد عدد من ماتوا جوعًا في غزة. لم يكن هدفه الوصول إلى رقم نهائي بقدر ما كان رصد حجم الفجوة بين الضحايا الذين يسقطون تحت القصف، وأولئك الذين يفقدون حياتهم ببطء تحت الحصار، مؤكدًا أن "الأرقام مهمة، لكن الأهم هو إدراك أن المجاعة ليست حدثًا عارضًا، بل نتيجة قرار سياسي، فهنا يُمارَس التجويع أداة حرب، على مرأى الجميع".</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd.jpg.webp?itok=3VjYOzo7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>عائلة لاجئة في مخيم المغازي وسط قطاع غزة تعمل على إنتاج الخبز في فرن بلدي في ظل إغلاق المخابز الآلية نتيجة الأزمة الإنسانية، 10 يونيو 2025</figcaption></figure><p>وفي 22 أغسطس، نشر دي وال <a href="https://forensic-architecture.org/investigation/aid-in-gaza">تقريرًا</a> مصورًا بعنوان "هندسة التجويع في غزة"، أعده بالاشتراك مع فريق Forensic Architecture، يحتوي على خرائط ولقطات جوية توضّح كيف تُستخدم المعابر والمساعدات الإنسانية ضمن بنية كاملة للحرمان، بحيث يتحول تدفق الإمدادات إلى أداة للسيطرة على حياة السكان لا إنقاذهم.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5167085-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تسيطر</a> إسرائيل على معبر رفح من ناحية الأراضي الفلسطينية منذ السابع من مايو/أيار 2024، كما تتحكم في معبر كرم أبو سالم المجاور له، الذي تعتمد عليه بشكل مباشر في إدخال المساعدات إلى غزة، وتستخدمه أداةً لتطبيق حصار كامل على القطاع، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9fcbded-d726-4961-a449-c44a170a1460" href="https://almanassa.com/news/25854" title="الجوع يفتك بغزة.. تسجيل 45 حالة شلل في شهربن ودهس 45 شخصًا بشاحنات الإغاثة ">يواجه</a> أيضًا قصفًا يوميًا يقتل ويصيب العشرات فضلًا عن هدم المباني والبنية الأساسية منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>"على مدى العقود الأخيرة، كانت جميع المجاعات في العالم ناتجة بالكامل أو بدرجة كبيرة عن الحروب، حيث يكون التجويع إما نتيجة للسعي المتهور وراء أهداف الحرب، أو فعلًا متعمدًا. حدث ذلك في إثيوبيا، شمال نيجيريا، الصومال، جنوب السودان، السودان، سوريا واليمن. والآن يحدث في غزة أيضًا" يقول دي وال.</p>

<p>يوضح أنه في بعض الحالات، حدث هذا التجويع على خلفية فقر مدقع، وانعدام الأمن الغذائي، وانهيار الحوكمة، كما كان الحال في <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/02/1139401">الصومال</a>، إذ قالت منظمة الأغذية والزراعة للأمم المتحدة (الفاو) في فبراير/شباط الماضي إن بياناتٍ جديدةً من الصومال تظهر أن 4.4 مليون شخص قد يواجهون الجوع بسبب تفاقم ظروف الجفاف والصراع وارتفاع أسعار المواد الغذائية.</p>

<p>وفي <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/01/1137961">السودان</a>، تكررت دورات النزاع والحرمان والضغوط الاقتصادية والبيئية والمجاعة لنصف قرن، أما في سوريا وقطاع غزة، حسب دي وال، فالوضع مختلف؛ فقد تمتع السكان قبل النزاع بمؤشرات جيدة جدًا في التغذية والصحة في المدن التي فرضت فيها حكومة بشار الأسد على الناس "الاستسلام أو الجوع"، وفي غزة بعد 7 أكتوبر 2023، كان الانزلاق إلى المجاعة متعمدًا بالكامل وسريعًا للغاية.</p>

<h2>قوانين واتفاقيات </h2>

<p>يذكّر الباحث في قضايا الحروب والمجاعات بأنه جرى حظر التجويع لأول مرة بموجب القانون الإنساني الدولي في البروتوكولات الإضافية <a href="https://www.icrc.org/ar/law-and-policy/geneva-conventions-and-their-commentaries">لاتفاقيات</a> جنيف لعام 1977، ثم أُدرج ضمن <a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/rome-statute-international-criminal-court">نظام روما</a> الأساسي للمحكمة الجنائية الدولية لعام 1998، التي اعتبرت "استخدام التجويع المتعمد للمدنيين أسلوبًا من أساليب الحرب، بحرمانهم من المواد التي لا غنى عنها لبقائهم، بما في ذلك عرقلة وصول الإغاثة عمدًا كما نصت اتفاقيات جنيف".</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، حذر <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/06/1142401">تقرير أممي</a> من أن سكان خمس بؤر ساخنة للجوع حول العالم يواجهون مستويات مرتفعة للغاية من الجوع وخطر الموت جوعًا في الأشهر المقبلة، ما لم تُتخذ إجراءات إنسانية عاجلة وجهود دولية منسقة لتهدئة النزاعات، ووقف النزوح، وتكثيف الاستجابة الإنسانية الشاملة، لافتًا إلى أن "السودان وفلسطين وجنوب السودان وهايتي ومالي هي بؤر تستدعي أعلى درجات القلق". </p>

<blockquote>
<p>التجويع ليس مجرد تجربة فردية بل تجريد جماعي من الإنسانية</p>
</blockquote>

<p>ويشير دي وال إلى نقطتين أساسيتين؛ أولاهما أن "المواد التي لا غنى عنها للبقاء" لا تعني الطعام فقط، بل تشمل المياه، الصرف الصحي، الرعاية الصحية، المأوى، الوقود، وكل ما يُعتبر أساسيًا، مثل رعاية الأمهات للأطفال الصغار، ولذلك يعتبر أن "منع وصول المساعدات الإنسانية هو جزء ثانوي من الجريمة"، موضحًا أنه في كلٍّ من السودان وغزة، يتمثل العنصر الأساسي لجريمة الحرب المتمثلة في التجويع في تدمير الزراعة والغذاء، والبنية التحتية الحيوية مثل المياه والصرف الصحي، والخدمات الصحية، وإتاحة الوصول إلى الأموال والأنظمة المصرفية، وغيره.</p>

<p>النقطة الثانية التي يشير إليها هي المادة 2(ج) من <a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/convention-prevention-and-punishment-crime-genocide">اتفاقية</a> منع جريمة الإبادة الجماعية، التي اعتبرت "إخضاع الجماعة، عمدًا لظروف معيشية يراد بها تدميرها المادي كليًّا أو جزئيًّا" أحد الأفعال التي تعرف بها جريمة الإبادة الجماعية.</p>

<p>ويلفت دي وال إلى أنه يمكن تفسير هذه المادة بأن خلق سياق لا يستطيع فيه أي مجتمع الاستمرار ككيان بكرامة إنسانية وروابط اجتماعية أساسية، جريمة إبادة جماعية. و"هذا يوضح أن التجويع ليس مجرد تجربة فردية، بل عملية تجريد جماعي من الإنسانية، تدفع الناس إلى سلوكيات مذلة؛ التنافس على الطعام، كسر المحرمات الاجتماعية، السرقة وإخفاء الطعام، بل وحتى رفض إطعام أفراد الأسرة والجيران".</p>

<p>وينوه الباحث المتخصص في سياسات التجويع إلى أن في عام 2018 اعتمد مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة بالإجماع<strong> </strong><a href="https://digitallibrary.un.org/record/1627380?ln=ar">القرار</a> 2417 بشأن النزاعات المسلحة والجوع، الذي يحظر استخدام التجويع سلاحًا، وألزم الأمم المتحدة بالتحرك السريع عندما يهدد النزاع المسلح بالتسبب في انعدام أمن غذائي واسع النطاق أو مجاعة، مؤكدًا أن كل هذه العناصر موجودة اليوم في السودان وغزة.</p>

<h2>مجتمع دولي عاجز</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d4653d47-a2b6-4321-9c49-273d21976de4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gtsw0w-wmaahvlg.jpeg.webp?itok=gPa9lMPv" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو على إكس</aside></div>
<figcaption>خطاب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أمام الكونجرس الأمريكي، 24 يوليو 2024</figcaption></figure><p>وعن دور الأمم المتحدة والمنظمات الإنسانية الدولية إزاء هذه المجاعة، وما إن كانت بالفعل تقوم بدورها أم أنها مقيّدة سياسيًا، يؤكد دي وال أن ما يميز مجاعة غزة عن غيرها أنها تحدث بينما تمتلك الأمم المتحدة والمنظمات الإنسانية كل القدرات والموارد والشبكات والجاهزية للاستجابة الفورية، "هي على بُعد ساعة واحدة بالسيارة من الضحايا، الوضع مختلف عن السودان مثلًا".</p>

<p>ويلقي بالاتهام على "إسرائيل والداعمين لها بالأخص الولايات المتحدة" في قطع طرق الاستجابة، و"منع عملية إغاثة محترفة وإنسانية في غزة"، معتبرًا <a href="https://www.bbc.com/news/videos/cy8k8045nx9o">مؤسسة</a> "الإغاثة الإنسانية لغزة" بديلًا هاويًا وخطيرًا، يجب إغلاقها وتوجيه مواردها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="255f4bd4-f60f-48e0-bd26-4036303146a3" href="https://almanassa.com/news/15943" title="مع تجميد التمويل.. الأونروا تحذر: لن نتمكن من مساعدة غزة بعد فبراير ">منظمات</a> إنسانية محترفة.</p>

<p>ويشدد  دي وال على ضرورة "تفعيل النظام الإنساني القائم بالفعل عبر ضمان وصول المساعدات دون عوائق"، كخطوة أولى للإنقاذ الفوري للمدنيين في غزة، مع توسيع الرعاية الصحية بشكل عاجل لإنقاذ آلاف الأطفال الذين يموتون جوعًا ويحتاجون علاجًا مكثفًا يتجاوز مجرد الطعام. وهو ما يتطلب وقف إطلاق النار وتشغيل المستشفيات.</p>

<blockquote>
<p>أعلى نسبة من الفلسطينيين في غزة انزلقت إلى الجوع المدقع والحرمان</p>
</blockquote>

<p>ويؤكد كذلك على ضرورة توفير معلومات دقيقة من خلال السماح بدخول الصحفيين وجمع البيانات الإنسانية، مشيرًا إلى أنه منذ ديسمبر/كانون الأول من عام 2023، ومبادرة التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي/<a href="https://www.ipcinfo.org/ipcinfo-website/ipc-overview-and-classification-system/en/">IPC </a>تطلب بيانات أفضل، وهو ما يُقابل <a href="https://new.embassies.gov.il/multilateral-organizations-france/en/news/israel-firmly-rejects-ipc-gaza-report">برفض إسرائيل</a>، التي تعود وتنتقد التقارير بحجة ضعف البيانات، في حين أنها هي من تمنع جمعها.</p>

<p>يلفت دي وال إلى أنه خلال الشهر الماضي، خلصت <a href="https://fews.net/middle-east-and-asia/gaza/alert/august-2025">شبكة</a> الإنذار المبكر بالمجاعة التابعة للحكومة الأمريكية (FEWS NET) للنتيجة نفسها التي انتهت لها الأمم المتحدة من إثبات أن المجاعة موجودة في غزة. ورغم أن نتنياهو وصف تقرير الأمم المتحدة بأنه "كذبة واتهام دموي"، لم يقل شيئًا عن تقرير الحكومة الأمريكية.</p>

<p>وبينما يعتبر ما يشهده السودان حاليًا "أوسع وأعمق مجاعة"، إذ يحتاج نصف السكان إلى مساعدات طارئة، وهناك نحو مليون شخص في ظروف مجاعة فعلية، فإنه يرى أن مجاعة غزة هي "الأكثر كثافة"، لأن  أعلى نسبة من السكان انزلقت إلى الجوع المدقع والحرمان بشكل منهجي، مشبهًا ذلك بما حدث في سوريا، "لكن على نطاق أوسع ودمار أكبر".</p>

<p>ويشدد صاحب <a href="https://worldpeacefoundation.org/publication/mass-starvation-the-history-and-future-of-famine/">كتاب</a> Mass Starvation: The History and Future of Famine/التجويع الجماعي: تاريخ المجاعات ومستقبلها، على أن العالم لم يشهد مجاعة بهذا الحجم منذ عقود، منذ <a href="https://worldpeacefoundation.org/wp-content/uploads/2025/01/Historic-Famines-synthesis-table-191224.pdf">مجاعات</a> منتصف القرن العشرين التي كانت أكبر وأشد فتكًا، ففي الصين بين 1958-1962 مات 36 مليونًا، وفي مجاعات الحرب العالمية الثانية مات حوالي 20 مليونًا.</p>

<p>ويشير إلى أنه حتى وقت قريب، كان هناك إجماع دولي قوي ضد استخدام التجويع بهذه الطريقة، ما جعل عدد المجاعات ينخفض، معتبرًا <a href="https://news.un.org/ar/story/2022/05/1102762">قرار مجلس الأمن 2417</a> يمثّل ذروة هذا الجهد، "حينها، كانت الدول الكبرى تنتقد خصومها؛ الولايات المتحدة تدين سوريا، روسيا تنتقد السعودية والإمارات بسبب اليمن، والجميع أدان الأطراف المتحاربة في جنوب السودان والصومال".</p>

<p>ويلفت دي وال إلى أن التحول الكبير حدث في 2021 عندما فرضت إثيوبيا حصارًا على تيجراي، بعدها بدأت الحكومات بفرض التجويع دون عواقب، و"الآن نرى إفلاتًا من العقاب في ميانمار ضد الروهينجا، وفي إثيوبيا، وفي الحروب في السودان وغزة. في الجوهر، المسألة هي الإفلات من العقاب، فمن يمارس التجويع يتوقع أن ينجو دون حساب".</p>

<h2>جريمة كاملة وعدالة ناقصة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="43ea87c6-482d-414c-b863-c083f44b3c1d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/ghcs2gzxuaarb0j.jpeg.webp?itok=A1m0sePD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب وكالة الأونروا على إكس</aside></div>
<figcaption>نازحون قسريًا في غزة يعانون من شح الطعام، 29 فبراير 2024</figcaption></figure><p>وعن الآليات الدولية المتاحة لمحاسبة المسؤولين عن استخدام التجويع سلاحًا، يشير دي وال إلى أن<strong> </strong>هناك إمكانية للمحاكمة أمام المحكمة الجنائية الدولية، أو في محاكم وطنية بموجب الولاية القضائية العالمية. وإن "لم توجد سوابق كثيرة، ولا أتوقع قضايا قريبة".</p>

<p>وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3cf6fd1f-0151-4e9b-aa30-dd7fae75f25c" href="https://almanassa.com/news/15642" title="جنوب إفريقيا تعري العالم في لاهاي: المجتمع الدولي خذل الفلسطينيين">القضية</a> التي رفعتها جنوب إفريقيا ضد إسرائيل أمام محكمة العدل الدولية استندت إلى اتفاقية الإبادة الجماعية، مشيرًا إلى أنه رغم أن صدر قرار من المحكمة قد يستغرق سنوات، فإن أهم واجب أكدت عليه المحكمة هو منع الإبادة، وأمرت إسرائيل بتوفير مساعدات إنسانية كاملة وخدمات أساسية بالتعاون مع الأمم المتحدة.</p>

<p>ويلفت إلى أن عدم تنفيذ ذلك قد يجعل إسرائيل مسؤولة عن الإبادة، كما قد يُحمّل الدول الموقّعة على الاتفاقية "مسؤولية التواطؤ"، مشددًا على أن العدالة الانتقالية للضحايا قد تشمل رواية الحقيقة، الاعتذار، التعويضات، فالمحاكمة ليست الشكل الوحيد للعدالة.</p>

<p>مع ذلك لا يرجح دي وال "إجراء محاكمات في الظروف الحالية"، مشددًا على أن تجاهل أحكام المحكمة الجنائية الدولية ضد إسرائيل، بل وفرض الولايات المتحدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="380870ae-ca42-4d73-97db-602ec0750ccb" href="https://almanassa.com/news/26552" title='واشنطن تفرض عقوبات على قضاة بـ"الجنائية الدولية": تُشكل تهديدًا للأمن القومي'>عقوبات </a>على قضاتها<strong> </strong>"يترك أثرًا مخيفًا جدًا، إذ يقوض المعايير الإنسانية والقانون الدولي ويشجع أنظمة أخرى على الإفلات من العقاب".</p>

<p>ينوه الأستاذ بجامعة تافتس للآثار طويلة المدى لاستخدام التجويع سلاحًا على المجتمعات المحلية، معتبرًا أنه على مستوى الأفراد فإنه سيجعل الأطفال يعانون من آثار دائمة على مدى حياتهم؛ فالمحرومون من التغذية في الصغر أو حتى داخل الرحم لا يحققون أبدًا القدرات البدنية أو الذهنية الكاملة.</p>

<p>أما على مستوى المجتمع، فيشير إلى أن التجويع يؤدي إلى "إصابته بصدمة، حيث تفقد الجماعة كرامتها وروابطها الاجتماعية. غالبًا ما يستمر الأثر لأجيال. كما حدث في أيرلندا بعد المجاعة الكبرى في القرن التاسع عشر، إذ استغرق الأمر أكثر من قرن حتى أصبح ممكنًا إحياء ذكراها علنًا".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf2e8919-2f1c-4cf8-a7ea-4932d5433f4f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18069" role="article" about="/stories/18069" data-sanitized-id="node-18069" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18069" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18069" data-ph-capture-attribute-link-title="انحدار إسرائيل" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انحدار إسرائيل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في 2005 نشر دي وال كتابه <a href="https://books.google.com.eg/books?id=iBWRjgEACAAJ&amp;source=gbs_book_other_versions_r&amp;redir_esc=y">دارفور: تاريخ حرب وإبادة</a>، الذي يُعتبر أحد أهم الكتب التي تناولت الأزمة في إقليم دارفور  (1984-1985)، واستنادًا إلى هذه التجربة يقول "شهدت كيف حطمت المجاعة في دارفور أسلوب حياة البدو العرب (المهاميد الرزيقات) وروابطهم مع المزارعين من قبائل الفور. بعد 20 عامًا، قاد نجل الشيخ الذي قابلته، موسى هلال، ميليشيات الجنجويد التي أرعبت دارفور".</p>

<p>لكلِ ذلك يشدد على ضرورة الاستمرار في تسليط الضوء على التجويع جريمة حرب، وعلى أساليب الإنكار والإخفاء التي يستخدمها مرتكبوها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-16ec58099e8d722c0f8f35ad8acd960ee406a040133b1630e28301975be952eb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757412147612404</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية تتهم مصر بتحويل سفاراتها إلى "أدوات قمع عابر للحدود"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26956</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p> أدانت 20 منظمة حقوقية مصرية ودولية بشدة ما وصفته بـ"التوظيف غير المسبوق للبعثات الدبلوماسية المصرية كأدوات للقمع العابر للحدود" ضد المتظاهرين السلميين في الخارج، مطالبةً<strong> </strong>الحكومات المضيفة والأمم المتحدة بفتح تحقيقات عاجلة ومحاسبة المسؤولين.</p>

<p>واستند <a href="https://egyptianforum.org/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/">بيان</a> مشترك أصدرته المنظمات إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db244c29-2080-4da5-9010-98d723ece34a" href="https://almanassa.com/news/26397" title='"كتفوه وطلعوا عين أبوه".. فيديو منسوب لوزير الخارجية يدعو للتعامل مع "المتحرشين بالسفارات"'>فيديو مسرب</a> منسوب لوزير الخارجية بدر عبد العاطي، يوجّه فيه موظفي السفارات بالتعامل بعنف مع المحتجين، قائلًا "هاته من قفاه ودخله على جوه ويتكتف ويتجاب الشرطة... طلع عين أبوه".</p>

<p>وعبرت المنظمات عن صدمتها من ذلك التوجيه، مؤكدة أنه تُرجم إلى اعتداءات فعلية في عدة عواصم عالمية، مما يمثل تصعيدًا خطيرًا في استهداف المعارضين.</p>

<p>وسلط البيان الضوء في هذا السياق على حوادث موثقة تظهر تحول السفارات إلى مراكز عمليات للقمع، أبرزها في لاهاي حين رد موظفو السفارة على متظاهرين بالاعتداء اللفظي، وتزامن ذلك مع اعتقال أفراد من عائلاتهم داخل مصر، قبل أن يتطور الأمر إلى حشد موالين للنظام لمواجهة المحتجين وتهديدهم.</p>

<p>وعدت المنظمات ما حدث أمام السفارة المصرية في نيويورك مثالًا آخر على ذلك، حين قام أفراد أمن البعثة المصرية بسحب مواطنيّن أمريكيَّين قسرًا إلى داخل المبنى والاعتداء عليهما بالضرب بسلسلة معدنية قبل تسليمهما للشرطة، وفي لندن كذلك حين اعتمدت السلطات على "موالين حكوميين" للاعتداء الجسدي على النشطاء في الأماكن العامة بالقرب من مواقع الاحتجاج.</p>

<p>ولم يقتصر الأمر على اعتداءات الخارج، حسب البيان الذي أكد أن تلك الوقائع صاحبتها وقائع داخل مصر شملت اعتقال وإخفاء فرد من عائلة صحفي مصري بالمنفى قسريًا، انتقامًا من عمله خارج البلاد، كجزء من نمط أوسع يشمل حرمان العائلات من الخدمات القنصلية واستهدافهم ببرامج تجسس.</p>

<p>وأكدت المنظمات الموقعة أن هذه الأفعال تمثل انتهاكًا جسيمًا لاتفاقية فيينا للعلاقات الدبلوماسية، حيث يتم إساءة استخدام حصانة المباني الدبلوماسية التي تهدف إلى حمايتها من التدخل الخارجي، لا لتحويلها إلى "أماكن احتجاز أو أدوات إكراه".</p>

<p>وضمت قائمة المنظمات الموقعة على البيان منظمات مصرية من بينها المنبر المصري لحقوق الإنسان والجبهة المصرية لحقوق الإنسان ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان ومركز النديم ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان ومنصة اللاجئين، إلى جانب منظمات دولية من بينها منظمة يوروميد للحقوق EuroMed Rights، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب والفيدرالية الدولية لحقوق الإنسان.</p>

<p>وطالبت المنظمات في ختام بيانها باتخاذ إجراءات دولية منسقة، تشمل تحقيقات مستقلة من قبل حكومات هولندا والولايات المتحدة والمملكة المتحدة في الوقائع التي جرت على أراضيها، إلى جانب اتخاذ إجراءات مساءلة تشمل إعلان الدول المضيفة للدبلوماسيين المسؤولين عن الاعتداءات "أشخاصًا غير مرغوب فيهم".</p>

<p>كما طالبت المنظمات بتدخل أممي، عبر دعوة المقررين الخاصين في الأمم المتحدة للتحقيق في إساءة استخدام مصر للحصانة الدبلوماسية لارتكاب أعمال قمع، وإلزام الدول المضيفة بضمان سلامة المحتجين وقدرتهم على ممارسة حقوقهم دون ترهيب أو عنف من قبل الدبلوماسيين المصريين.</p>

<p>وفي أواخر يوليو/تموز الماضي، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5169753-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%A8%D9%91%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">واجهت</a> السفارات المصرية في عدد من الدول الأوروبية حملة احتجاجات ومحاولات لحصارها وإغلاقها، بدعوى مطالبة القاهرة بفتح معبر رفح على الحدود مع قطاع غزة وإيصال المساعدات للأهالي الذين يعانون من التجويع.</p>

<p>في المقابل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e14d705b-ca11-428d-9025-d4226175e174" href="https://almanassa.com/news/25969" title="السيسي: الوضع في غزة أصبح لا يُطاق.. وترامب هو القادر على إنهاء الحرب">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن مصر لم تدخر جهدًا لإنهاء الحرب في قطاع غزة وإدخال المساعدات العاجلة لأهالي القطاع، مؤكدًا أن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب هو القادر على إيقاف الحرب وإدخال المساعدات وإنهاء معاناة الفلسطينيين.</p>

<p>ودافع السيسي خلال كلمة مصورة عن اتهام مصر بإغلاق معبر رفح في وجه إدخال المساعدات لغزة، قائلًا "منقدرش نمنع دخول مساعدات، لا أخلاقياتنا ولا القيم الأخلاقية أو الوطنية ولا الظرف يسمح بكده"، مؤكدًا أن إدخال المساعدات يتطلب تنسيقًا مع الجانب الآخر من المعبر والذي <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5167085-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9?utm_source=chatgpt.com">تسيطر</a> عليه إسرائيل منذ السابع من مايو/أيار 2024.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 13:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757412147612403</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرئيس يوجه بدراسة التماس «القومي لحقوق الإنسان» للعفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>العفو الرئاسي</category>
			<category>المجلس القومي لحقوق الإنسان</category>
			<category>علاء عبد الفتاح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2017/10/22555123_10155714213639454_3806930802920416392_n-150x150.jpg" alt="الرئيس يوجه بدراسة التماس «القومي لحقوق الإنسان» للعفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين" title="الرئيس يوجه بدراسة التماس «القومي لحقوق الإنسان» للعفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وجّه الرئيس عبد الفتاح السيسي «الجهات المعنية»، بدراسة الالتماس المُقدم من المجلس القومي لحقوق الإنسان، بشأن إصدار عفو رئاسي عن سبعة من المحكوم عليهم، من بينهم الناشط السياسي علاء عبد الفتاح، بحسب بيان عن رئاسة الجمهورية، نشرته وكالات الأنباء والقنوات الإعلامية شبه الرسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «المجلس» التمس من الرئيس النظر في إصدار عفو رئاسي عن مجموعة من المحكوم عليهم، في إطار الصلاحيات الدستورية المقررة لسيادته، و«استجابةً لمطالبات تلقاها المجلس من ذويهم لمنحهم فرصة جديدة في حياتهم، والعودة إلى أسرهم، والعيش وسط مجتمعهم في ظروف طبيعية»، بحسب بيان الرئاسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب علاء عبد الفتاح، المحبوس منذ 2019، وحُكم عليه في 2021 بالسجن خمس سنوات، تضمنت قائمة الأسماء التي طالب المجلس بإدراجها ضمن قرار العفو الرئاسي، كلًا من: سعيد مجلي الضو عليوة، وكرم عبد السميع إسماعيل السعدني، وولاء جمال سعد محمد، ومحمد عوض عبده محمد، ومحمد عبد الخالق عبد العزيز عبد اللطيف، ومنصور عبد الجابر علي عبد الرازق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن «القومي لحقوق الإنسان»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88/"><span>أمس، </span></a><span>أنه ناشد الرئيس النظر في إصدار قرار العفو، من منطلق أبوي خالص، «وفي إطار الاختصاصات الدستورية المقررة لفخامتكم.. وهى سلطة تجسد البُعد الإنساني للدولة وتعكس اهتمام سيادتكم الشخصي بمكونات الأسرة المصرية»، مبينًا أن الطلب يأتي على خلفية مناشدات أسر المحبوسين، وفي ضوء تلقي المجلس التماسات «تم دراستها والوقوف على أبعادها الإنسانية»، مشيرًا إلى معاناة أفراد تلك الأسر من حالات إنسانية وصحية تستدعي وجود ذويهم، معتبرًا أن قرار العفو الرئاسي سيمثل «دافعًا معنويًا غاية فى الأهمية لأسر المذكورين.. ويسهم بصورة أساسية في استعادتهم لاستقرارهم وتوازنهم النفسي والاجتماعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل علاء عبد الفتاح إضرابًا عن الطعام منذ مطلع الشهر الجاري، بعد نحو شهر من تلقيه وعودًا من جهاز الأمن الوطني بقرب الإفراج عنه، وذلك بالتزامن مع رفع اسمه من قوائم الإرهاب، فيما سبق وتقدمت أسرته وشخصيات سياسية بأكثر من التماس للرئاسة وجهات قضائية أخرى للعفو عنه، وإطلاق سراحه، في ظل إتمامه مدة حكم السجن الصادر بحقه.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82/">الرئيس يوجه بدراسة التماس «القومي لحقوق الإنسان» للعفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 11:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757406749001729</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يوجه بدراسة العفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26957</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alaa_1.png.webp?itok=CJtwc16t" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alaa_1.png.webp?itok=CJtwc16t" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجه الرئيس عبد الفتاح السيسي الجهات المعنية بدراسة الالتماس المقدم من المجلس القومي لحقوق الإنسان بشأن إصدار عفو رئاسي عن عدد من المحكوم عليهم، من بينهم الناشط علاء عبد الفتاح.</p>

<p>وأمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba61453-e5d3-47d3-8d0d-7eed7fc197c3" href="https://almanassa.com/news/26940" title='"من منطلق أبوي خالص".. "القومي لحقوق الإنسان" يناشد السيسي العفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين'>قدم</a> المجلس القومي لحقوق الإنسان اليوم الاثنين "مناشدة إنسانية" للرئيس عبد الفتاح السيسي لإصدار قرار بالعفو الرئاسي عن عدد من السجناء، من بينهم علاء عبد الفتاح.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/100064714985399/posts/1213987437435078/?rdid=3SALH2WUZPwXPCg6#">قال</a> المجلس القومي في بيان "انطلاقًا من دور المجلس الدستورى والقانوني وإيمانًا بدور سيادتكم من منطلق أبوي خالص في النظر لعدد من الحالات الإنسانية الخاصة ببعض المحكوم عليهم والذين تلقينا مناشدات أسرهم للإفراج عن ذويهم، في ضوء معاناة أفراد تلك الأسر من حالات إنسانية وصحية تستدعي وجود ذويهم".</p>

<p>وناشد المجلس في ضوء تلقيه "عددًا من الالتماسات التي تم دراستها والوقوف على أبعادها الإنسانية" بإصدار قرار بالعفو الرئاسي عن "علاء أحمد سيف الإسلام عبد الفتاح، سعيد مجلي الضو عليوة، کرم عبد السميع إسماعيل السعدني، ولاء جمال سعد محمد، محمد عوض عبده محمد، محمد عبد الخالق عبد العزيز عبد اللطيف، منصور عبد الجابر علـى عبد الرازق".</p>

<p>وقال إن مناشدته هذه تأتي "نظرًا للظروف الأسرية الحرجة التي يمر بها ذووهم، الأمر الذي سيمثل دافعًا معنويًا غاية في الأهمية لأسر المذكورين، ويسهم بصورة أساسية في استعادتهم لاستقرارهم وتوازنهم النفسي والاجتماعي".</p>

<p>وعاد علاء عبد الفتاح للإضراب عن الطعام، و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162278778495995&amp;id=548240994&amp;rdid=kZgWCTq7jhGMAns9#">قالت</a> والدته الأكاديمية ليلى سويف، أمس على فيسبوك، إن نجلها "غضبان جدًا لأن من وقت ما اسمه اتشال من قوائم الإرهاب والأمن الوطني اتكلموا معاه في السجن وقالوا له إنه هيفرج عنه خلال أيام، فطبيعي الوضع الحالي حيجننه، إحنا قربنا نكمل سنة من يوم ما علاء خلص مدة العقوبة اللي محكوم عليه بيها وما خرجش من السجن".</p>

<p>وأعلنت أنه مضرب عن الطعام من يوم 1 سبتمبر/أيلول الجاري "مش بيشرب غير ماء وحتى رافض الأملاح ومحلول معالجة الجفاف". </p>

<p>وكان عبد الفتاح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bf348b4-64fe-4ceb-9f83-d3f3fe03d6aa" href="https://almanassa.com/news/26518" title="استمر قرابة 9 أشهر.. علاء عبد الفتاح ينهي إضرابه عن الطعام">أنهى</a> الشهر الماضي إضرابًا عن الطعام بدأه في مارس/آذار الماضي بعد علمه بتدهور الحالة الصحية لوالدته التي كانت مضربة عن الطعام وقتها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر/أيلول 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">لخالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 11:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757406749001728</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الدفاع الإسرائيلي يهدد بـ"عاصفة مدمرة" تضرب مدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26946</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0d7a4772-ea72-4ea9-8033-f8151587b6ff.jpg.webp?itok=LL93tYXh" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0d7a4772-ea72-4ea9-8033-f8151587b6ff.jpg.webp?itok=LL93tYXh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كثفّ جيش الاحتلال الإسرائيلي، أمس الاثنين حتى فجر الثلاثاء، قصف المباني السكنية والأبراج في مدينة غزة، بعد ساعات من تهديدات وزير الدفاع يسرائيل كاتس بتصعيد عمليات التدمير والقصف لدفع حركة حماس نحو إطلاق سراح المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/israel_katz/status/1964931946079039726?s=46">كتب</a> كاتس على إكس "اليوم ستضرب عاصفة مدمرة سماء مدينة غزة وستهتز أسطح أبراج الإرهاب"، موجهًا إنذارًا أخيرًا إلى قيادات حماس في الخارج "أطلقوا سراح الأسرى وألقوا السلاح وإلا سندمر غزة وأنتم ستبادون".</p>

<p>وأشار وزير الدفاع الإسرائيلي إلى مواصلة الاستعداد لتوسيع العملية العسكرية في مدينة غزة وشمال القطاع ضمن خطة السيطرة على مدينة غزة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>وعقب تهديدات كاتس وصلت عشرات من أوامر الإخلاء الفوري لمواطنين في مناطق وسط وغرب مدينة غزة، ما اضطرهم للهرب خوفًا من الاستهداف.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة </strong>طالبًا عدم نشر اسمه إن سكان أكثر من 25 منزلًا في منطقة الصحابة والنفق والشعبية بحي الدرج وسط المدينة، تلقوا أوامر إخلاء عبر اتصالات هاتفية بشكل منفصل ومتتالٍ من جيش الاحتلال، ليهربوا دون أن يتمكنوا من حمل أمتعتهم واحتياجاتهم.</p>

<p>وأشار إلى تركيز الاحتلال على عدد من المربعات السكنية بحي الدرج خلال الأيام الأخيرة الماضية، مُجبرًا عشرات العائلات على البحث عن مأوى بديل.</p>

<p>وأوضح أن بعض المنازل التي أمر بإخلائها كانت تؤوي أكثر من عائلة اضطرت للنزوح بعد فقد منازلهم بسبب تزايد عمليات القصف والتدمير.</p>

<p>وتوالت عمليات القصف للمباني السكنية متسببةً في تدمير عدد منها وتشريد السكان والنازحين، كما تسبب القصف في تدمير عدد من خيام ومخيمات النازحين المجاورة للمباني المستهدفة.</p>

<p>ودمرت طائرات الاحتلال برج الرؤيا 2 في حي الرمال الجنوبي غرب مدينة غزة الذي يتكون من 12 طابقًا تجاريًا وكان يضم مقرات مؤسسات حقوقية وصحفية وشركات تجارية وناديًا رياضيًّا ومقاهي، وذلك عقب إصدار أمر إخلاء فوري.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1965041131395137940?s=46">ادعى</a> الاحتلال استخدام حركة حماس للمبنى، وتركيب وسائل جمع معلومات استخبارية وزرع عبوات ناسفة ونقاط استطلاع، تهدف إلى كشف ومراقبة تحركات جيش الاحتلال المتوغلة في مختلف مناطق غزة.</p>

<p>وقال المواطن محمود توبة (46 عامًا) لـ <strong>المنصة</strong> إنه اضطر للنزوح والتنقل مع عائلته أكثر من 12 مرّة منذ بدء حرب الإبادة الجماعية قبل قرابة عامين، بعد تدمير منزلهم شمال القطاع، وملاحقتهم نتيجة توسع العمليات العسكرية وانتقالها من منطقة لأخرى، مشيرًا إلى تدمير خيمته إثر استهداف برج الرؤيا.</p>

<p>وأشار إلى وجود المئات من خيام النازحين في مناطق محيطة بالبرج المستهدف، وقال إن الاحتلال يتعمد استهداف الأبراج السكنية التي تحيط بها خيام النازحين بهدف تدميرها وإجبارهم على النزوح وإخلاء المدينة.</p>

<p>وأضاف "إحنا صحيح اضطرينا نهرب ونبعد عن الخيمة والمخيم لحظة التهديد، وشفنا الموت والرعب مع القصف والتدمير والشظايا وولادنا كل يوم الخوف يزيد عندهم، لكن هنا قاعدين بدنا نرجع نعمل الخيمة ومش طالعين"، منوهًا بعدم توفر تكاليف النزوح، بالإضافة إلى أن القصف المتواصل في جميع المناطق لا يبقي على مكان آمن لعائلته.</p>

<p>واتفقت أم ممدوح (كما عرّفت نفسها) مع توبة في عدم توفر الأمان جنوب القطاع حيث يواصل جيش الاحتلال عمليات القصف والتوغل البري وقتل المدنيين في المنازل والخيام والطرقات، وهو ما يعزز لديها فكرة رفض النزوح والبقاء في غزة، مضيفة لـ <strong>المنصة</strong> "أنا نازحة مع عيلتي من الشجاعية وقاعدين بخيمة في الشارع، لكن إحنا هنا قريب من بيتنا وعندي أمل ممكن نقدر نرجع بوقت قريب، ليش بدي أبعد عنه ونرجع ننزح للجنوب".</p>

<p>وكانت أم ممدوح أُجبرت على النزوح القسري في بداية الحرب من منزلها واضطرت للتنقل من منطقة لأخرى جنوب ووسط القطاع، حتى تمكنت من العودة في فبراير/شباط الماضي، مشيرة إلى تدمير منزلها قبل عدّة أسابيع خلال التوغل البري في حي الشجاعية شرق غزة.</p>

<p>وتواصلت عمليات إصدار الإخلاءات وتدمير المنازل والمباني حتى ساعات الليل، حيث أمر جيش الاحتلال بإخلاء منزل وبناية سكنية في البلدة القديمة بجوار مستشفى المعمداني، قبل تدميرهما بصواريخ حربية، وكذلك طالب الجيش بإخلاء مربع سكني وثلاثة مخيمات للنازحين في شارع عمر المختار وسط المدينة، تبعها استهداف عمارة السلام السكنية التي جرى تدميرها بشكل كامل.</p>

<p>وقال مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الاحتلال تسبب في تدمير عشرات الخيام المجاورة لعمارة السلام، ما أدى إلى تشريد العائلات خلال ساعات الليل، الأمر الذي دفعهم لافتراش الأرصفة والطرقات للمبيت عليها.</p>

<p>وأفاد مصدر طبي في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong> بوصول 64 ضحية من بينهم 42 قتلوا في قصف متفرق وعمليات قنص بمدينة غزة حتى فجر الثلاثاء، حيث تعرض عدد من المواطنين في حي الشيخ رضوان للقنص أمام منازلهم من قبل جنود الاحتلال.</p>

<p>وقال المواطن أحمد المدهون لـ <strong>المنصة</strong> إن الاحتلال قتل ابن عمه الشاب عزمي وهو يساعد أسرته في نقل أمتعتهم على شاحنة تمهيدًا للنزوح إلى جنوب قطاع غزة بسبب خطورة منطقة سكنهم، موضحًا "الاحتلال قنصه برصاصة وتصاوب على باب البيت، حاولنا نسحبه لكن إطلاق النار استمر حتى أصابه برصاصة ثانية أدت إلى مقتله".</p>

<p>وأشار المدهون إلى تزايد الخطورة في منطقة سكنهم بالشيخ رضوان بعدما أصبح مكشوفًا أمام تمركز قوات الاحتلال التي تبعد عنهم عدّة كيلومترات، بالإضافة إلى تزايد عمليات القصف بالطيران الحربي والمُسير وتعرض العشرات من المواطنين في الحي للقتل.</p>

<p>وقصف الاحتلال فجر الثلاثاء منزلًا بمخيم الشاطئ للاجئين غرب غزة حيث تمكنت طواقم الإسعاف من انتشال عدد من المصابين بينهم أطفال، فيما لا يزال أكثر من 10 مواطنين تحت الأنقاض، وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> "الناس تحت الأنقاض عايشة وبتصرخ وبنحاول نحفر بإدينا نطلعهم، لكن الركام كثيف جدًا".</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'> السابع من أكتوبر 2023</a>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9fcbded-d726-4961-a449-c44a170a1460" href="https://almanassa.com/news/25854" title="الجوع يفتك بغزة.. تسجيل 45 حالة شلل في شهربن ودهس 45 شخصًا بشاحنات الإغاثة ">يواجه</a> الفلسطينيون في غزة إلى جانب المجاعة التي تفرضها إسرائيل على سكان القطاع قصفًا شبه يومي من جيش الاحتلال عند نقاط توزيع المساعدات، سواء بإطلاق الرصاص المباشر أو القصف الجوي أو إصدار أوامر للشاحنات بدهس النازحين الباحثين عن كرتونة مساعدات، ما أسفر عن مقتل المئات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 11:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757406749001727</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم الشكاوى من فواتير أغسطس.. مصدر: زيادة أسعار الكهرباء 25% بدءًا من سبتمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26938</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.facebook.com/share/p/176ZHnykcu/">شكا</a> مواطنون من زيادة "كبيرة" في فاتورة استهلاك الكهرباء عن أغسطس/آب الماضي، و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1BiijoFgSv/">قال</a> بعضهم إن الحكومة بدأت بالفعل تطبيق زيادة الأسعار، وهو ما نفاه مصدر مسؤول مطلع على ملف تسعير الكهرباء بمجلس الوزراء، وقال لـ <strong>المنصة</strong> إن تنفيذ الزيادة بدأ في سبتمبر/أيلول الجاري.</p>

<p>وأكد المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الزيادة الجديده تتراوح بين 15 إلى 25% للشرائح الأولى وستصل إلى 45% في الشرائح الأكثر استهلاكًا، التي تتجاوز 1000 كيلووات في الشهر على أن تبدأ وزارة الكهرباء في تحصيل الفواتير بالزيادة الجديدة مطلع أكتوبر/تشرين الأول المقبل.</p>

<p>وكانت الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20a2e1fc-d225-4a2a-a458-263ed113510c" href="https://almanassa.com/news/25405" title="نحو 15% للمنازل و20% للتجاري.. مصدر: تشكيل لجنة لزيادة أسعار الكهرباء">شكّلت</a> لجنة في يوليو/تموز الماضي لدراسه تعديل أسعار الكهرباء بهدف مواجهة الأعباء المتزايدة على الموازنة، مع التوجه لإنهاء الدعم نهائيًا بحلول العام المالي المقبل، بعد <a href="https://aawsat.com/home/article/2326116/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D8%A6-%D8%AD%D8%AA%D9%89-2025-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1">تأجيل</a> سابق بسبب جائحة كورونا وتداعيات الحرب الروسية الأوكرانية في العام المالي 2024-2025.</p>

<p>وأوضح المصدر أن وزير الكهرباء محمود عصمت عرض خلال الاجتماع السابق لمجلس الوزراء الثلاثاء الماضي، خطة جهاز تنظيم مرفق الكهرباء لرفع شرائح الكهرباء، وطالب بسرعة تطبيق الزيادة نتيجة ارتفاع تكاليف إنتاج الكهرباء مؤخرًا في مصر وهو ما "أصبح عبئًا كبيرًا لا تستطيع الوزارة تحمله خلال الفترة المقبلة".</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الزيادة الجديدة في أسعار شرائح الكهرباء للاستهلاك المنزلي، ستكون خلالها الشريحة الأولى من صفر إلى 50 كيلووات بسعر 78 قرشًا بدلًا من 68 قرشًا، والشريحة الثانية من 51 إلى 100 كيلووات بسعر 95 قرشًا بدلًا من 78 قرشًا، والشريحة الثالثة من 101 إلى 200 كيلووات بـ125 قرشًا بدلًا من 95 قرشًا.</p>

<p>وأشار إلى أن الشريحة الرابعة من 201 إلى 350 كيلووات بسعر 165 قرشًا بدلًا من 125 قرشًا، والشريحة الخامسة من 351 إلى 650 كيلووات بسعر 175 قرشًا بدلًا من 165 قرشًا، فيما ستكون الشريحة السادسة من 651 إلى 1000 كيلووات بسعر 220 قرشًا بدلًا من 210 قروش، أما الشريحة السابعة والأخيرة التي تتجاوز 1000 كيلووات فسيتم احتسابها بسعر 335 قرشًا بدلًا من 223 قرشًا.</p>

<p>ولفت إلى بدء الحكومة في استخدام أجهزة حديثة للكشف عن سرقات الكهرباء في الوحدات السكنية والمحال التجارية، وحررت أكثر من 2.6 مليون محضر ضد مخالفين على مستوى كل المحافظات منذ أغسطس 2024 وحتى بداية سبتمبر الجاري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 11:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757406749001726</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قفزات تاريخية في أسعار الذهب.. وتوقعات بوصول سعر جرام 21 إلى 5 آلاف جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26927</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفعت أسعار الذهب في السوق المحلية خلال الأسبوعين الماضيين من 4585 إلى 4900 جنيه لعيار 21 مدعومة بالصعود القياسي للسعر العالمي الذي <a href="https://sa.investing.com/currencies/xau-usd">قفز</a> صباح اليوم الثلاثاء من 3371 إلى 3658 دولارًا للأوقية لأول مرة وسط تراجع في معدلات الإقبال على الشراء محليًا، حسب ثلاثة خبراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد رئيس الشعبة العامة للذهب باتحاد الغرف التجارية هاني ميلاد أن القفزة التاريخية في الأسعار العالمية التي تجاوزت 3600 دولار للأوقية لأول مرة انعكست مباشرة على السوق المصرية.</p>

<p>وأوضح ميلاد لـ <strong>المنصة</strong> أن تراجع سعر صرف الدولار محليًا للمستويات الحالية حدّ من صعود الذهب محليًا.</p>

<p>وارتفع سعر العملة المحلية أمام الدولار ليصل حاليًا في <a href="https://www.nbe.com.eg/NBE/E/#/EN/ExchangeRatesAndCurrencyConverter">البنك</a> المركزي إلى أقل من 48.3 جنيه للدولار.</p>

<p>وأشار ميلاد إلى أن حركة الشراء شبه متوقفة حاليًا بسبب انشغال الأسر بمصروفات موسم العودة للمدارس، موضحًا أن الذهب يظل الملاذ الآمن على المدى الطويل، داعيًا من يملك فائضًا ماليًا إلى الاستثمار فيه.</p>

<p>وتوقع أن تشهد السوق مستويات قياسية جديدة مع نهاية العام، معتبرًا أن وصول عيار 21 إلى 5 آلاف جنيه ليس مستبعدًا.</p>

<p>من جانبه، أوضح المدير التنفيذي لمنصة آي صاغة سعيد إمبابي أن السوق المحلية تتأثر بشكل مباشر بتحركات الأوقية عالميًا، التي تصعد أو تتراجع تبعًا لقرارات دولية أبرزها الرسوم الجمركية الأمريكية على السبائك، بجانب حركة الدولار وأسعار الفائدة العالمية. وقال "نشهد تذبذبات قوية وقفزات غير مسبوقة، حيث تجاوزت الأوقية 3600 دولار لأول مرة".</p>

<p>وأمس، <a href="https://al-ain.com/article/trump-issues-exempt-gold-bullion-tariffs">أعفى</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب سبائك الذهب من الرسوم الجمركية المفروضة على دول العالم إلى جانب إعفاء بعض المعادن الأخرى.</p>

<p>وأكد إمبابي لـ <strong>المنصة</strong> أن السوق تشهد حاليًا حالة ترقب من جانب المستهلكين، مقابل مبيعات أكبر من جانب من يفضلون الاستفادة من الأسعار المرتفعة، فيما يستمر الطلب الاستثماري على السبائك والجنيهات باعتبارها الملاذ الآمن.</p>

<p>وتوقع أن يظل الاتجاه العام لسعر الذهب صاعدًا على المدى المتوسط، لكنه لم يستبعد فترات من جني الأرباح يتبعها هدوء نسبي إذا استقرت السياسات النقدية.</p>

<p>من جهته، أكد سكرتير شعبة الذهب بغرفة القاهرة التجارية الأسبق نادي نجيب أن الأسعار مرشحة لمزيد من الارتفاع، ربما تتجاوز 5 آلاف جنيه لعيار 21، مشيرًا إلى أن ضعف السيولة المالية لدى شريحة واسعة من المستهلكين أدى إلى تراجع حركة الشراء رغم خفض أسعار الفائدة، وسط حالة من الحذر ترقبًا لاحتمالات حدوث تصحيح في الأسعار.</p>

<p>وأوضح نجيب لـ <strong>المنصة</strong> أن حركة البيع تفوقت على الشراء في الفترة الحالية، مع سعي كثيرين لتحقيق مكاسب من بيع الذهب عند هذه المستويات المرتفعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 11:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757406749001725</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه الرئيسية لضربة "يشتبه في أنها من مُسيرة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26948</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي في الساعات الأولى من صباح اليوم تعرض أحد قواربه الرئيسية، المعروف باسم Family، الذي كان يحمل أعضاء اللجنة التوجيهية للأسطول، لضربة "يشتبه في أنها من مُسيرة"، لكن السلطات التونسية أرجعت الحادث "لخلل داخلي في السفينة".</p>

<p>و<a href="https://www.instagram.com/p/DOXB528CEVW/?igsh=cWNuMzF4dmJjbHMy">قال</a> أسطول الصمود العالمي في بيان "كان القارب يرفع العلم البرتغالي وجميع الركاب وطاقمه بخير. يجري التحقيق حاليًا وسيتم الإعلان عن المزيد من المعلومات فور توفرها". </p>

<p>وأضاف "لن تردعنا أعمال العدوان التي تهدف إلى ترهيبنا وإحباط مهمتنا. إن مهمتنا السلمية لكسر الحصار المفروض على غزة والتضامن مع شعبها مستمرة بعزم وتصميم".</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/9/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6">قال</a> الناشط تياجو أفيلا العضو بإدارة أسطول الصمود للجزيرة إن القارب Family تم استهدافه بمسيّرة قبالة سواحل تونس، وكان على متنه عدد من أعضاء فريق الأسطول لكنهم لم يصابوا بأذى.</p>

<p>ونشرت اللجنة الإعلامية لأسطول الصمود فيديو قالت إنه للحظة استهداف القارب قبالة ميناء سيدي بوسعيد على السواحل التونسية، بينما قال الناطق الرسمي باسم أسطول الصمود سيف أبو كشك للجزيرة إن الأسطول سيواصل إبحاره رغم الاستهداف.</p>

<p>ولم يعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي أو أي جهة مسؤوليتها عن الحادث.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="und" dir="rtl" xml:lang="und">Footage from another boat of our Flotilla shows the exact moment the Family Boat was struck from above.<br><br>مقطع فيديو من قارب آخر من أسطولنا يُظهر اللحظة التي ضرب فيها قارب " فاميلي" من الأعلى <a href="https://t.co/VsImu3ZP9D">https://t.co/VsImu3ZP9D</a></p>— ICBSG | اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة (@ICBSOFGAZA) <a href="https://twitter.com/ICBSOFGAZA/status/1965255733420982375?ref_src=twsrc%5Etfw">September 9, 2025</a></blockquote>
</div><p>وحسب الجزيرة، تمكنت الشرطة التونسية من السيطرة على النيران وإخمادها، وقالت إن الهجوم لم يسفر عن أي إصابات، بينما قال المتحدث باسم الحرس الوطني التونسي إن "حريق سفينة أسطول الصمود ناتج عن خلل داخلي لا عن هجوم بمُسيرة"، مضيفًا أن المعاينات الأولية تشير إلى أن الحريق نجم عن اشتعال سترة نجاة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02YLSsU78BwmfMAXCpB3zT6nToLN4dVDTs5HVmzffpSw9jmyw7qRZKSXYTkTYo8Tfil&amp;id=61580336524268">أصدرت</a> لجنة أسطول الصمود المصري في الساعات الأولى من صباح اليوم بيانًا أدانت فيه الحادث، وقالت "تابعت لجنة أسطول الصمود المصري الجريمة الصهيونيّة البشعة والعدوان المجرم بمُسيّرة حربيّة صهيونيّة على أكبر سفن أسطول الصمود الدولي، السفينة Family، الراسية قبالة ميناء سيدي بوسعيد، في تعدٍّ عسكريّ على بلد عربي ليس في حرب مع العدو، وتصعيد جبان على حراك إنساني يستهدف فكّ الحصار عن قطاع غزّة والمساهمة في وقف التجويع والإبادة بحق الشعب الفلسطيني".</p>

<p>ودعت اللجنة كل الحكومات العربيّة وحكومات العالم "لتسيير سفن إنقاذ وإغاثة إنسانيّة، للانضمام للأسطول، وكسر الحصار بمشاركة أحرار العام ردًّا على هذه الجريمة".</p>

<p>وكان أسطول الصمود المصري أعلن مساء الاثنين استمرار ترتيباته لتسيير مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، وذلك بعد ساعات من إلغاء مؤتمره الذي دعا له أول أمس لإعلان تفاصيل التحضير للأسطول.</p>

<p>لم تذكر اللجنة التنسيقية لأسطول الصمود المصري أسباب إلغاء مؤتمرها، واكتفت بقولها إن التراجع عن المؤتمر جاء "لأسباب خارجة عن إرادة اللجنة". غير أن مدى مصر نقلت عن مصدر لم تسمه قالت إنه مطلع على تفاصيل عمل اللجنة <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMsnqJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBZ0lyNkFUN2h0ZGxXUXJFAR6ZvV4vTeWcnPOmn3fkUar_u2IQ-uzvlu1oGYyiVAzTAbuqnWRGqEOXvDabAA_aem_0mwob-Nur5nvf9N8mEj_Ig">قوله</a> إن "القرار سببه تهديدات من جهات أمنية وصلتهم بحملة اعتقالات لن تقتصر على أعضاء اللجنة، وإنما قد تطال حاضري المؤتمر، بمن فيهم الصحفيين".</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 10:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757401333038828</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إلغاء مؤتمره.. أسطول الصمود المصري: مستمرون في الترتيب لكسر الحصار على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26947</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=3yKBQkEu" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=3yKBQkEu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود المصري، مساء الاثنين، استمرار ترتيباته لتسيير مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، وذلك بعد ساعات من إلغاء مؤتمره الذي دعا له أول أمس لإعلان تفاصيل التحضير للأسطول.</p>

<p>لم تذكر اللجنة التنسيقية لأسطول الصمود المصري أسباب إلغاء مؤتمرها، واكتفت بقولها إن التراجع عن المؤتمر جاء "لأسباب خارجة عن إرادة اللجنة".</p>

<p>غير أن مدى مصر نقل عن مصدر لم تسمه قالت إنه مطلع على تفاصيل عمل اللجنة <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMsnqJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBZ0lyNkFUN2h0ZGxXUXJFAR6ZvV4vTeWcnPOmn3fkUar_u2IQ-uzvlu1oGYyiVAzTAbuqnWRGqEOXvDabAA_aem_0mwob-Nur5nvf9N8mEj_Ig">قوله</a> إن "القرار سببه تهديدات من جهات أمنية وصلتهم بحملة اعتقالات لن تقتصر على أعضاء اللجنة، وإنما قد تطال حاضري المؤتمر، بمن فيهم الصحفيون".</p>

<p>وفي بيانها الليلة الماضية، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid034EvRAsppJvwby1Re7bdbzW242VTYtWE8hBztH84aKWwuQVGXnFRbX7a19FB4DVtvl&amp;id=61580336524268">اعتذرت</a> اللجنة التنسيقية لأسطول الصمود المصري عن إعلانها المتأخر عن تأجيل المؤتمر الصحفي، لكنها أكدت استمرار ترتيباتها، من خلال التقدم بكل الإجراءات القانونية لتيسير تحرك الأسطول لكافة الجهات المعنية كل في حدود اختصاصه، واستمرار التواصل والتنسيق مع كل القوى السياسية والوطنية ومؤسسات المجتمع المدني والشخصيات العامة لدعوتها للانضمام والمشاركة في الأسطول. </p>

<p>وأكدت الاستمرار في اتخاذ كل الترتيبات والتنسيقات اللوجستية والقانونية في سبيل انطلاق الأسطول "وصولًا للغاية منه وهي كسر الحصار عن قطاع غزة ووقف الإبادة والتجويع بحق الشعب الفلسطيني من قبل العدو الصهيوني، والوقوف بحسم ضد مخطط التهجير".</p>

<p>وكان المنسق العام للجنة التنسيقية لأسطول الصمود المصري خالد بسيوني أكد لـ <strong>المنصة</strong> أول أمس اعتزام الأسطول الانطلاق داخل مياه البحر المتوسط والانضمام إلى الأسطول العالمي لدعم غزة بحلول 16 سبتمبر/أيلول الحالي.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08ef9af9-875d-4bc3-9a29-0dfea325e474" href="https://almanassa.com/news/24915" title="مئات المتضامنين الدوليين مع غزة يعتصمون أمام بوابة الإسماعيلية">منعت</a> قوات الأمن مرور مئات النشطاء الأجانب المتضامنين مع غزة من بوابة الإسماعيلية وصادرت جوازات سفرهم، وهم في طريقهم إلى معبر رفح الحدودي في محاولة لكسر الحصار الإسرائيلي على القطاع.</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 10:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757401333038827</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
