<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 30 Dec 2025 07:10:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 30 Dec 2025 05:10:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/2025-12-29-19.33.08c-150x150.jpg" alt="البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»" title="البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أسفرت غارة إسرائيلية على مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، اليوم، عن إصابة ثلاثة فلسطينيين بجروح، أحدهم بُترت قدمه، في حين استمر القصف الإسرائيلي على مناطق شرقي القطاع، في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا، وفي مخيم البريج، وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي رضيع حتفه نتيجة البرد الشديد، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر وبارد، حسبما أفادت «صحة غزة»، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا المنخفض، خلال يومين، إلى ثلاثة قتلى، بينهم طفلين، وفق الوزارة، وذلك قبل مقتل رابع في وقت لاحق اليوم، جراء انهيار جدار على خيمته في حي تل الهوى، جنوب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، رسميًا، مقتل عدد من قادتها خلال العدوان الإسرائيلي على القطاع، بينهم قائد أركان «القسام»، محمد السنوار، وقائد لواء رفح، محمد شبانة، إضافة للناطق السابق باسمها، حذيفة سمير الكحلوت، المعروف بـ«أبو عبيدة»، وهو اللقب الذي امتد للمتحدث الجديد، الذي ألقى بيان «القسام» اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دعت «حماس»، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى مواصلة الضغط على إسرائيل، لإلزامها بتنفيذ ما تم الاتفاق عليه، وذلك عشية استقباله رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الذي ينتظر أن يناقش معه ملفات في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق إنهاء الحرب في غزة، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>القصف يصيب 3 فلسطينيين في جباليا.. وتحقيق يكشف عن إبادة عائلة في رفح دون «ضرورة حربية» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أسفرت غارة إسرائيلية على مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، اليوم، عن إصابة ثلاثة فلسطينيين بجروح، أحدهم بُترت قدمه، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399597/3-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُشيرة لاستمرار القصف الإسرائيلي على مناطق شرقي القطاع، في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا، وفي مخيم البريج وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7203"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها، خلال اليومين الماضيين، ثلاثة مصابين نتيجة خرق الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، فضلًا عن جثمان قتيل سقط قبل سريان الاتفاق وانتُشل بعده، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و266 قتيلًا، و171 ألفًا و222 مُصابًا.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، كشف </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6949/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF:-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-15-%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%22%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%86%D8%AD%D9%84%22-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%B1%D8%B1-%D8%A3%D9%88-%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>تحقيق</span></a><span> نشره المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان، اليوم، عن وقائع جريمة قتل جماعي ارتكبها الجيش الإسرائيلي في مدينة رفح، العام الماضي، أسفرت عن مقتل 15 مدنيًا دون تحذير مسبق أو ضرورة حربية تبرر الاستهداف الدقيق والمتعمد، بعدما استهدفت طائرة حربية استراحة عائلية في شمال شرقي المدينة، بقنبلتين ثقيلتين، ما أدى إلى تدمير المكان بالكامل على رؤوس ساكنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نتائج التحقيق التي استندت إلى جهود امتدت لأشهر وشملت معاينة ميدانية لمسرح الجريمة، وتحليلًا تقنيًا للمواد الرقمية، مع إفادات من الناجين وشهود العيان، أشارت إلى أن الموقع المستهدف كان منتجعًا سياحيًا استأجرته العائلة للإقامة فيه بعدما نزحت من مكان سكنها، وقد خلا ومحيطه من أي مظاهر عسكرية أو أنشطة لفصائل مسلحة، ما يدحض أي مزاعم محتملة حول «الضرورة العسكرية»، ويؤكد أن الهدف من الاستهداف كان قتل أكبر عدد من المدنيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تحقيق «المرصد» أكد أن رب الأسرة، إبراهيم أبو نحل، لم يكن مرتبطًا بأي عمل سياسي أو حزبي، وكان يقضي جلّ وقته في التجارة، إذ كان تاجرًا معروفًا في محيطه قبل بدء «جريمة الإبادة الجماعية» في أكتوبر 2023، واستمر في ممارسة نشاطه التجاري خلال الإبادة، وأوضح أن الجيش الإسرائيلي لم يصدر حتى وقت نشر التحقيق أي بيان يوضح فيه ملابسات هجومه، ولم يقدّم أي تبريرات لدوافع وأهداف ونتائج الهجوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووثّق التحقيق شهادات لناجين وذوي الضحايا، تعكس حجم الجريمة، تضمنت قول الطفل أسامة أبو نحل، 16 عامًا، وهو الناجي الوحيد ممن كانوا داخل المنتجع لحظة الاستهداف، إنه كان يجلس في جو عائلي سعيد، وفي حوالي الساعة السادسة وبدون أي سابق إنذار، «وجدنا الصواريخ تسقط علينا، كل ما أتذكره أنني قُذفت في الهواء وفقدت الوعي، استيقظت في المستشفى وجسدي مليء بالجروح والحروق. سألت أخي: أين أمي وأبي؟ أريد رؤيتهم، لكنني علمت لاحقًا أن جميع من كان معي قد استشهدوا»، وفق تعبيره.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. وبلدية غزة: نتعامل مع تداعيات المنخفض الجوي بأدوات بدائية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الانتهاكات الإسرائيلية، لقي رضيع حتفه نتيجة البرد الشديد، مع استمرار تأثر القطاع بمنخفض جوي ماطر وبارد، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7203"><span>أفادت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا المنخفض منذ يومين، إلى ثلاثة قتلى بينهم طفلين، قبل أن </span><a href="https://t.me/safaps/346819"><span>تكشف</span></a><span> وكالة «صفا»، اليوم، عن مقتل فلسطيني رابع جراء انهيار جدار على خيمته في حيّ تل الهوى، جنوب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، إن حصيلة ضحايا المنخفضات الجوية منذ بداية الشهر الجاري، ارتفعت إلى 25 قتيلًا، بينهم ستة أطفال قضوا بسبب البرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر تأثر القطاع بالمنخفض الجوي الذي أغرق آلاف خيام النازحين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/29/%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138546"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، اليوم، مُضيفة أن سوء الأحوال الجوية فاقم معاناة النازحين، الذين دمرت الرياح خيامهم، ووضعهم المنخفض أمام خطر الغرق والمرض، في ظل نقص الإمكانيات وغياب وسائل الحماية من البرد والأمطار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلدية غزة </span><a href="https://palsawa.com/post/433875/%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A"><span>أكدت</span></a><span>، اليوم، أنها تواجه صعوبات بالغة في التعامل مع المنخفض الجوي، في ظل الانعدام التام لعمليات تصريف مياه الأمطار نتيجة الدمار الهائل الذي أحدثه العدوان في البنية التحتية وشبكات الصرف الصحي بكافة مناطق المدينة، موضحة أن عدم توفر كميات الوقود اللازمة لتشغيل المضخات والآليات المتبقية يعرقل بشكل كبير استجابة طواقمها الميدانية لنداءات الاستغاثة المتكررة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت البلدية إن طواقمها تحاول التعامل مع تداعيات المنخفض الجوي باستخدام أدوات يدوية وبدائية جدًا لا تتناسب مع حجم الكارثة الميدانية، مجددة مطالبتها للمجتمع الدولي والمنظمات الإنسانية بضرورة التدخل الفوري والضغط لتعجيل إدخال البيوت المتنقلة، ووسائل التدفئة العاجلة والوقود اللازم لإنقاذ حياة آلاف العائلات، التي أصبحت بلا مأوى تحت المطر والبرد القارس، في ظل استمرار الحصار وتوقف الخدمات الأساسية عن العمل بشكل شبه كامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية موسم الشتاء الجاري، انهار نحو 49 منزلًا ومبنى كانت متضررة ومقصوفة سابقًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، الذي حذر من تفاقم الأزمة الإنسانية غير المسبوقة في القطاع المحاصر، في ظل إصرار الاحتلال الإسرائيلي على إغلاق المعابر ومنع إدخال الخيام والبيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء، في انتهاك صارخ لبنود اتفاق وقف إطلاق النار، وللقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ناعيًا «السنوار» و«أبو عبيدة» وعدد من القادة.. متحدث «القسام» الجديد: شعبنا لن يتخلى عن سلاحه</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alqassam.ps/arabic/news/details/20242"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، مقتل عدد من قادتها خلال العدوان الإسرائيلي على غزة، بينهم قائد أركانها، محمد السنوار، وقائد لواء رفح، محمد شبانة، والناطق باسم «القسام»، أبو عبيدة، واسمه حذيفة سمير عبد الله الكحلوت، وكنيته أبو إبراهيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الكلمة المسجلة التي أذاعتها «القسام» عبر قناتها على تليجرام، وصفه الناطق الجديد باسمها، بأنه «الملثم الذي أحبه الملايين، قائد إعلام القسام … الذي طالما انتظره جمهور العدو قبل أبناء شعبه»، والذي قاد منظومة إعلام «القسام» طوال عقدين، قبل أن يوضح المتحدث الجديد أنه ورث عنه لقب «أبو عبيدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الناطق باسم «القسام» إن «شعبنا يدافع عن نفسه ولن يتخلى عن سلاحه طالما بقي الاحتلال ولن يستسلم ولو قاتل بأظافره»، مهيبًا بمن يهمه الأمر نزع السلاح الإسرائيلي الفتاك بدلًا من الانشغال بالبنادق الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962151370691051644"><span>أعلن</span></a><span> في نهاية أغسطس الماضي، مقتل «أبو عبيدة» في عملية اغتيال أدارها الجيش الإسرائيلي وجهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، بعدما ترأس في العقد الأخير منظومة الدعاية في «القسام»، وتولى مسؤولية الإعلام العسكري في الألوية والكتائب، إلى جانب التنسيق بين الجهات الإعلامية السياسية والعسكرية في «حماس»، و«تحديد سياسة الدعاية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تطالب باستكمال تنفيذ اتفاق غزة وتدعو للضغط على إسرائيل عشية لقاء نتنياهو وترامب</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/446770"><span>دعت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى مواصلة الضغط على إسرائيل لإلزامها بتنفيذ ما تم الاتفاق عليه، </span><a href="https://t.me/AjaNews/446769"><span>مُضيفة</span></a><span> أنها ما زالت تثق بقدرته على تحقيق السلام في غزة والمنطقة، لأنه يستطيع إلزام الاحتلال الإسرائيلي بذلك، حسبما ذكرت قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك عشية زيارة رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إلى الولايات المتحدة، للقاء ترامب، لنقاش ملفات في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق إنهاء الحرب في غزة، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان، فضلًا عن المخاوف الإسرائيلية المتعلقة بمساعي إيران لإعادة بناء وتطوير منظومتها الصاروخية، وفق ما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/ryjntfpq11l"><span>ذكرته</span></a><span>، أمس، صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان القيادي في «حماس»، محمود مرداوي، </span><a href="https://palsawa.com/post/433865/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%86%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> أمس، إن الحركة تطالب الإدارة الأمريكية بالضغط على نتنياهو لتنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار بكامل بنوده، والالتزام بالانتقال إلى المرحلة الثانية منه دون تأخير، مشيرًا إلى ضرورة استكمال جميع بنود الاتفاق، مؤكدًا أن أي تسويف أو تعطيل من جانب الاحتلال يُعد خرقًا واضحًا للتفاهمات المعلنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد مرداوي أن لجنة إدارة غزة يجب أن تكون فلسطينية خالصة، تعبّر عن إرادة الشعب الفلسطيني، ولا تشكّل بأي حال من الأحوال ممرًا لفرض الوصاية أو التدخلات الخارجية، مجددًا اتهام الاحتلال، الذي لا يزال يمارس سياسات القتل والتجويع بحق الشعب الفلسطيني، بعدم الالتزام باتفاق وقف إطلاق النار، في انتهاك صارخ للقانون الدولي الإنساني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الوسطاء الضامنون لاتفاق وقف إطلاق النار، اجتمعوا بمدينة ميامي الأمريكية، الأسبوع الماضي، لمراجعة تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق، والمضي قدمًا في الاستعدادات للمرحلة الثانية، حسبما </span><a href="https://x.com/SEPeaceMissions/status/2002438492450648540?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002438492450648540%7Ctwgr%5E82d7d0e5d96c3fb62df5c12f2a67792ada504c62%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5221557-D8A7D984D988D984D8A7D98AD8A7D8AA-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9-D988D982D8B7D8B1-D988D985D8B5D8B1-D988D8AAD8B1D983D98AD8A7-D8AAD8AFD8B9D988-D8A5D984D989-D8B6D8A8D8B7-D8A7D984D986D981D8B3-D981D98A-D8BAD8B2D8A9"><span>سبق</span></a><span> وقال المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، مُضيفًا أن النقاشات حول المرحلة الثانية لا تزال مستمرة، بعد أن حققت المرحلة الأولى تقدمًا، بما في ذلك توسيع نطاق المساعدات الإنسانية، وإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، فضلًا عن الانسحاب الجزئي للقوات الإسرائيلية من القطاع، وخفض حدة الأعمال العدائية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/">البرد يقتل رضيعًا وانهيار جدار على خيمة يقتل نازحًا.. ومتحدث «القسام» الجديد: «شعبنا لن يتخلى عن سلاحه»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 19:40:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767033137825758</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خنق القضية الفلسطينية.. من حزام ترامب إلى حزام نتنياهو</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29363</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8efcf690-08cf-46d3-839d-504485130664.png.webp?itok=NWngTwCu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8efcf690-08cf-46d3-839d-504485130664.png.webp?itok=NWngTwCu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في إطار مساعيها لإعادة<a href="https://futureuae.com/ar-AE/Mainpage/Item/10670"> رسم الشرق الأوسط</a> بما يحقق لإسرائيل أمنها وتفوقها، وتكريس قبولها إقليميًا لا بوصفها أمرًا واقعًا فحسب، بل باعتبارها قوةً مركزيةً لا غنى عنها، تضغط الولايات المتحدة الأمريكية لتمرير حزمة من المشروعات المشتركة بين تل أبيب ودول المنطقة.</p>

<p>هذه المشروعات لا تستهدف تحقيق التنمية والازدهار، على ما يدّعي الأمريكيون، بقدر ما تهدف إلى تشكيل حزام اقتصادي عازل، يمنح الدولة العبرية مجالًا أمنيًا ممتدًا، ويعمل في الوقت ذاته على طيّ صفحة الحقوق الفلسطينية واستبدال منطق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08c3dbc5-2f2a-42a9-bbc6-a014fea6e8b4" href="https://almanassa.com/stories/22201" title='التلويح بكامب ديفيد وتباطؤ ترامب في "صفقة غزة العقارية"'>الصفقات</a> والمصالح بها.</p>

<p>وفي الوقت الذي تؤمن فيه حكومة بنيامين نتنياهو اليمينية المتطرفة بأن القوة العسكرية وحدها قادرة على تأمين بقائها وتحقيق مطامعها في التوسع والهيمنة، تراهن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب على استراتيجية موازية، تقوم على توريط دول الشرق الأوسط، خاصة دول الطوق، في مشروعات اقتصادية مشتركة مع تل أبيب، باعتبارها الضامن الأنجع لأمن الدولة العبرية واستمرار تفوقها وفرض هيمنتها الإقليمية.</p>

<h2>الازدهار على طريقة ترامب</h2>

<p>قبيل تنصيب دونالد ترامب رئيسًا للولايات المتحدة بنحو أسبوع، كشف مستشاره للأمن القومي، مايك والتز، ملامح الاستراتيجية الأمريكية الجديدة في الشرق الأوسط، التي يُقدَّم فيها الاقتصاد على السياسة.</p>

<p>والتز لخّص رؤية الإدارة الجمهورية في<a href="https://www.dostor.org/4875469"> حديثه</a> إلى قناة فوكس نيوز بقوله "أعتقد أن الوقت حان لصياغة اتفاق ما… لا يقتصر على منع تكرار أحداث السابع من أكتوبر فحسب، بل يحقق استقرارًا حقيقيًا في الشرق الأوسط"، مشيرًا إلى أن "اتفاقيات أبراهام بين إسرائيل والإمارات والبحرين تمثل نموذجًا لما ينبغي البناء عليه".</p>

<p>وأضاف والتز "أريد أن نتحدث، مع نهاية ولاية الرئيس ترامب، عن مشروعات بنية تحتية ومياه وسكك حديد… فكلما فعلنا المزيد من ذلك، تركنا هذه المظالم التاريخية خلفنا. هذا هو الأمل"، معتبرًا أن قدرة ترامب على إبرام الصفقات تمثل الضمانة الأساسية لإنجاح هذا التوجه.</p>

<p>ما طرحه والتز لا يخرج في جوهره عن كونه إعادة إنتاج لـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e9b9f74d-d72c-49b7-a3df-61aa9c3dac7b" href="https://almanassa.com/stories/3827" title="صفقة القرن: أو شراء لحظة انتصار لترامب بسنوات من العنف">صفقة القرن</a> التي طرحها ترامب خلال ولايته الأولى، مع دمجها ببنود <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43ec8f14-50c3-40b4-8bd6-4700aacd10cd" href="https://almanassa.com/news/15835" title='بعد "اتفاقيات إبراهيم".. مشروع جديد لمكافحة معاداة السامية'>الاتفاقات الإبراهيمية</a> التي وقعتها تل أبيب مع بعض العواصم العربية تحت رعايته.</p>

<p>غير أن هذه الصيغة المعدلة أخذت في الحسبان ما طرأ على المنطقة من تحولات عميقة بعد "طوفان الأقصى"، وما تلاه من مجازر وحرب إبادة جماعية شنّها الاحتلال على قطاع غزة، ما فرض على إسرائيل عزلةً دوليةً، ترغب واشنطن في إنهائها عبر مشروعها.</p>

<h2>أمركة ألمانيا واليابان بعد الحرب</h2>

<p>تنطلق الإدارة الأمريكية من قناعة مفادها أن نموذج ألمانيا واليابان بعد الحرب العالمية الثانية قابلٌ للاستنساخ في الشرق الأوسط، انطلاقًا من وهمٍ يرى أن تحويل الفلسطينيين إلى تروس داخل ماكينات الاقتصاد الإسرائيلي كفيل بخلق قبول قسري للاحتلال كأمر واقع.</p>

<p>غاب عن ترامب وتجار العقارات الذين يحيطون به أن اليابانيين والألمان لم تُسلب منهم دولتهم، ولم يُطلب منهم التخلي عن أرضهم، بينما يُراد اليوم من الفلسطينيين، ومعهم العرب، التنازل عن الأرض والوعي والكرامة، مقابل وعود جوفاء بالازدهار والاستقرار.</p>

<p>استراتيجية السلام الاقتصادي ليست جديدةً، فهي مستوحاة من رؤية الرئيس الإسرائيلي الأسبق شيمون بيريز، التي طرحها في تسعينيات القرن الماضي بعد اتفاقيات أوسلو، في كتابه <a href="https://archive.org/details/elhilalymohamad_gmail_20170406_2213">الشرق الأوسط الجديد</a>.</p>

<p>قدّم بيريز حينها تصورًا لتفكيك الصراع العربي الإسرائيلي عبر تحويل المنطقة إلى فضاء للتعاون بقيادة إسرائيل، التي تملك تفوقًا تكنولوجيًا وصناعيًا وزراعيًا. ووفق هذه الرؤية، يجب على العرب قبول الدولة العبرية منصةً لانطلاق مشاريع البنية التحتية والطاقة والتقنية، بما يحقق لهم "الازدهار الاقتصادي" ويُلهيهم عن مطالبهم في التحرر وتقرير المصير.</p>

<p>بعد أحداث الربيع العربي، صاغ بيريز رؤيته بشكل أكثر وضوحًا، معتبرًا أن الإحباط الأكاديمي العربي وغياب فرص العمل أحد أسباب اندلاع الثورات، وأوضح أن إسرائيل يمكن أن توفر فرص عمل لهؤلاء العلماء "بما يحقق أساسًا للتعايش المشترك"، ليفهم من ذلك أن إسرائيل تسعى لسرقة العقول العربية واستغلالها لخدمة مشروعها الإقليمي، وهو ما يُكمل استراتيجية الربط الاقتصادي والسيطرة الفكرية.</p>

<h2>الهدف المقاومة</h2>

<p>تأتي خطة "شروق الشمس لتعمير غزة"، التي جرى <a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/u-s-pitches-project-sunrise-plan-to-turn-gaza-into-high-tech-metropolis-ebbd96ae">تسريبها</a> قبل أيام، بوصفها امتدادًا مباشرًا لهذه الرؤية، إذ تطرح مشروعًا لتحويل ركام القطاع إلى وجهة ساحلية مستقبلية، ونقل سكان غزة من "الخيام إلى الشقق الفاخرة"، ومن "الفقر إلى الازدهار"، بتكلفة إجمالية تُقدَّر بنحو 112.1 مليار دولار على مدار 10 سنوات، مقابل شرط جوهري يتمثل في نزع سلاح حركة حماس وتفكيك جميع الأسلحة والأنفاق.</p>

<p>الخطة، التي أعدّها فريق يقوده جاريد كوشنر، صهر الرئيس ترامب، وبمشاركة المبعوث الخاص إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف، تتجاهل بصورة فجة الواقع الإنساني لسكان غزة، إذ لا تجيب عن السؤال الأكثر إلحاحًا "أين سيقيم نحو مليوني فلسطيني نازح خلال سنوات تنفيذ المشروع؟"، وهو ما يعيد إلى الواجهة سيناريو التهجير، خاصة أن من يُدفع إلى مغادرة القطاع لن يُسمح له بالعودة بعد أن يُعاد تشكيله ليصبح "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>الهدف الخفي للخطة الأمريكية يبدو واضحًا "استئصال كل ما يمتّ للمقاومة بصلة، من السلاح إلى الوعي والفكرة"، تمامًا كما سيُزال الركام من المدن والأحياء، مع دفع أكبر عدد ممكن من السكان إلى خارج القطاع، في محاولة لخلخلة الحاضنة الاجتماعية لحركات المقاومة الفلسطينية وتفكيك بنيتها على المدى الطويل.</p>

<p>الهدف نفسه يتكرر في <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1815253-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">المشروع</a> الأمريكي الإسرائيلي للمنطقة الاقتصادية في جنوب لبنان، الذي أعلنه المبعوث الأمريكي توم برّاك قبل شهور، إذ يهدف إلى فرض واقع أمني وديموغرافي يضمن حماية إسرائيل عبر الحزام الاقتصادي.</p>

<p>برّاك تحدّث من بيروت عن المنطقة الاقتصادية، التي يمكن أن تحقق الازدهار وفق رؤيته، وقال "ماذا نقول للناس في جنوب لبنان هل نقول لهم أعطونا سلاحكم واذهبوا لزرع بعض الأشجار؟ لا يساعدنا ذلك علينا أن نتمكن من مساعدتهم وسنعمل معًا من خلال خلق وإنشاء صندوق اقتصادي يؤمّن الرزق والحياة، وسيكون موجودًا إذا كانت إيران تريد ذلك أم لا".</p>

<h2>صفقة الغاز الكبرى</h2>

<p>على الرغم من أن مشروعات غزة وجنوب لبنان غير قابلة للنجاح، نجحت إدارة ترامب في إخراج "أكبر <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cq8dp224kyyo">صفقة</a> غاز في تاريخ إسرائيل"، لتوريد الغاز الطبيعي إلى مصر بقيمة 34.6 مليار دولار، ما "يعزّز إسرائيل قوةً إقليميةً في مجال الطاقة"، حسبما أعلن نتنياهو، فيما اعتبرت القاهرة أنه مشروع تجاري يخضع لقواعد السوق وآليات الاستثمار الدولي، دون أي أبعاد سياسية واضحة.</p>

<p>الصفقة، التي جاءت بعد ضغوط أمريكية، تهدف إلى تحقيق مكاسب شخصية للرئيس الأمريكي وعائلته، التي تمتلك حصةً كبيرةً من أسهم شركة <a href="https://finance.yahoo.com/news/stocks-does-donald-trump-own-140021169.html?guce_referrer=aHR0cHM6Ly93d3cuZ29vZ2xlLmNvbS8&amp;guce_referrer_sig=AQAAAFX5oGgHtbcJPlVkN3sDGFmJXpUkfkSMMYOog7p_WxTAUw7c4BFnRFt9c77p07honc-cSNgnbl6lQSBeyLMYXsalA_FwUKUy7ISZKqnv0EBBrk6SuV-pWudG5nrjgAQhjQZ9JexwqCyVK9ymCsvCUKctMEtlrJ_KL0X6TWCAROu8&amp;guccounter=2">شيفرون</a>، المستثمر الأجنبي الرئيس في حقل ليفياثان، الذي يُستخرج منه الغاز، كما أنها تخدم مساعي واشنطن لإخراج إسرائيل من عزلتها الدولية ودمجها في الإقليم، والترويج لذلك بوصفه أحد إنجازات ترامب، إلا أن أسوأ ما في هذه الصفقة أنها تهدف إلى تكبيل يد مصر عن التعاطي مع القضية الفلسطينية، التي طالما تعاملت معها القاهرة باعتبارها قضية أمن قومي مصري.</p>

<p>ومثلما تسعى الولايات المتحدة إلى تطويق إسرائيل بحزامٍ اقتصاديٍّ يضمن أمنها ويحمي تفوقها؛ تعمل الدولة العبرية على تطويق الدول العربية التي ترى فيها تهديدًا محتملًا في المستقبل، عبر تدشين "حزام نار" يهدف إلى إذكاء النزاعات الإثنية والطائفية والقبلية والمناطقية داخل الدول الأكثر هشاشة، كما يحدث في السودان وليبيا واليمن.</p>

<p>فلم يكن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>اعتراف تل أبيب</a> بما يسمى "صوماليلاند"، قبل أيام، خطوةً تستهدف تهجير الفلسطينيين فحسب، لكنها تتجاوز ذلك إلى مسعى أوسع في التموضع عند مدخل البحر الأحمر، بما يتيح لإسرائيل التحكم في حركة الملاحة بهذا الممر المائي الحيوي، ويمنحها أوراق ضغط تمس أمن قناة السويس، فضلًا عن اقترابها جغرافيًا من الحوثيين في اليمن، بما يتيح لها دعم حلفائها الانفصاليين في جنوب البلاد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الرهان على ما يُسمّى "السلام الاقتصادي"، أو على حماية أمن إسرائيل عبر تشبيكها مع محيطها الإقليمي بمشروعات وصفقات كبرى، رهان خاسر؛ فأصحاب القضية، ومن خلفهم الشعوب العربية، لن يقبلوا الخضوع أو التنازل عن حقوقهم وأرضهم، مهما جرى تغليف هذه المشاريع بشعارات الازدهار، أو مررتها أنظمة رضخت للأمر الواقع.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3ba2e04f9222c266365ad535eef7248c002c4f438b77843b33b00c2fd492bfd1">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143927</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أشهر بلا مرتبات.. إدارة "الفجر" تلوّح بوقف الإصدار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29416</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425.jpg.webp?itok=gppUJKI6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425.jpg.webp?itok=gppUJKI6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبلغت إدارة جريدة الفجر الصحفيين باحتمالية وقف إصدار الجريدة خلال أيام، في تصعيد جديد للأزمة التي يعانيها صحفيوها منذ أشهر توقفت خلالها مرتباتهم التي لا ينطبق عليها الحد الأدنى للأجور، بالإضافة لتوقف متقطع لصدور العدد الورقي، حسب مصدرين داخل المؤسسة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر الأول وهو صحفي بالجريدة طلب عدم نشر اسمه، إن الإدارة أبلغت الصحفيين عبر الجروب الخاص بهم على واتساب أن الجريدة ستتوقف عن الصدور خلال شهر، وذلك بعد محاولات عدد منهم المطالبة بالحد الأدنى ولقاء نقيب الصحفيين خالد البلشي للتوسط لحل مشاكلهم "دون شوشرة".</p>

<p>ونص رسالة واتساب تضمنت "الزملاء الأعزاء.. ببلغ حضراتكم إن إدارة جريدة الفجر الحالية اللي بتقوم بتسيير الأعمال قررت أن يكون الشهر الجاري هو آخر شهر للجريدة،ثم الغلق بعد ذلك لعدم وجود أي حلول من قبل الشركة المتحدة التي تم نقل الأسهم إليها (الأكثرية) مقابل الإدارة وصرف المستحقات المالية وتسيير أعمال الجريدة".</p>

<p>وأضافت "بسبب عدم التوصل لأي حلول قررت الإدارة الحالية (إدارة تسيير الأعمال) غلق المقر بنهاية الشهر وعدم تجديد عقد الإيجار وإخلاء المقر".</p>

<p>وقال المصدر الثاني وهو صحفي أيضًا بالمؤسسة نفسها إن الإدارة أوقفت صرف رواتبهم منذ يونيو/حزيران الماضي، ووصفها بـ"الهزيلة" التي لا تقترب بأي شكل من الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأضاف المصدر الثاني أنه بينما يواصل الإصدار الإلكتروني العمل رُغم عدم صرف المرتبات، فإن الإصدار الورقي تعرض للتوقف أكثر من مرة خلال العام الماضي، استمر أحدها نحو خمسة أسابيع، مبينًا أنه توقف مجددًا العام الجاري على فترات متفاوتة آخرها أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>ولفت إلى أن جزءًا كبيرًا من نفقات التشغيل ورواتب الصحفيين كان يُغطى من خلال امتياز إعلاني وقعته شركة POD التابعة للمجموعة المتحدة للخدمات الإعلامية مع شركة "الفجر" للنشر والإعلان لمدة عام، إلا أن هذا الامتياز انتهى في مايو/أيار 2025، ولم يتم تجديده.</p>

<p>وحسب المصدرين الاثنين، تقدم صحفيو المؤسسة بمذكرتين إلى نقابة الصحفيين لبحث الأزمة، دون اللجوء إلى تصعيد قانوني، انتظارًا لنتائج مساعي النقابة لحل الأزمة.</p>

<p>وقال المصدر الأول إنه "في حال عدم التوصل إلى حل، سنشكو لمكتب العمل ووزارة العمل"، لكن المصدر الثاني استبعد حدوث تصعيد، مبررًا بأن "50% تقريبًا من العاملين في الفجر يعملون في إصدارات تابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية".</p>

<p>وفي معرض حديثه عن أزمة جريدة "البوابة نيوز" وقرارات إحالة رئيس مجلس إدارتها عبد الرحيم علي وابنته رئيس التحرير داليا عبد الرحيم للتحقيق بسبب تصعيدهما ضد الصحفيين المعتصمين للمطالبة بالحد الأدنى للأجور، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">طالب</a> مجلس نقابة الصحفيين جميع المؤسسات بتطبيق الحد الأدنى وفي مقدمتها إدارة جريدة "الفجر".</p>

<p>وقالت الصحفية بالجريدة ميسون أبو الحسن، "من شهور طويلة جريدة الفجر متوقفة عن طباعة العدد الورقي، ومن شهور أطول المرتبات متوقفة، ولا حد سائل ولا حد مسؤول".</p>

<p>وأضافت عبر حسابها على <a href="https://www.facebook.com/maysoon.aboelhassan/posts/pfbid0462kFMz5poBEPRoSHDB5rNiffv2YhDLpgsArg2kjQ9rZEb6f8tU7MVPtzSfxPYEHl">فيسبوك</a> "إدارة بتقول على نفسها إدارة تسيير أعمال، قررت بكل بساطة تقفل مقر الجريدة، مش عشان أزمة تحريرية، ولا تطوير، ولا حتى إعادة هيكلة لا.. عشان متدفعش إيجار".</p>

<p>وتابعت "الشركة المتحدة اللي اشترت أسهمنا رافضة تعترف بينا، ولا كأننا موجودين، ولا كأن ده كيان صحفي، ولا ناس ليها حقوق"، مردفة "النهارده بلا جريدة ورقية، وبلا رواتب، وبكرا.. بلا مقر كمان".</p>

<p>وقبل "الفجر"، أعلنت إدارة "البوابة نيوز" رفضها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>اعتصام</a> صحفييها في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الجاري وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143926</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محمد عادل يبدأ إضرابًا عن الطعام.. وأسرته تبلغ النائب العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29425</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت رفيدة حمدي عن إضراب زوجها المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل عن الطعام منذ 7 ديسمبر/كانون الأول الجاري، وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> أن محاميه تقدم اليوم ببلاغ للنائب العام بشأن الإضراب وتعرض عادل لتهديدات وإهانة داخل محبسه.</p>

<p>وقالت رفيدة حمدي إنها عرفت بإضراب زوجها أثناء زيارتها له في سجن العاشر 4، يوم 27 ديسمبر، مشيرة إلى أنه رفض استلام أي طعام، و"وافق على استلام المشروبات والقهوة والمنظفات فقط".</p>

<p>وأوضحت بأن عادل أبلغها أثناء الزيارة أنه قرر الإضراب عن الطعام احتجاجًا لما يتعرض له من تعامل سيء من إدارة السجن، و"كمان بيجيله تهديدات بالضرب والإهانة والمنع من الزيارة والحرمان من التريض، وطبعًا دي كلها تهديدات يقدروا ينفذوها".</p>

<p>وأكدت أن الإضراب لم يظهر تأثيره على عادل في الزيارة لكنه يعاني من قبل الإضراب عن الطعام من خلع في الكتف وضمور ف عضلة الكتف وتمزق في أربطة الركبة وتجمع سائل زلالي على مفصل الركبة، ويحتاج تغيير مفصل.</p>

<p>وقالت إن إدارة السجن رفضت تحرير محضر بإثبات إضراب عادل عن الطعام، مضيفًة أن محاميه تقدم اليوم الاثنين ببلاغ إلى النائب العام بشأن التهديدات التي يتعرض لها عادل في محبسه بالإضافة إلى إضرابه عن الطعام.</p>

<p>كانت إدارة سجن جمصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9bc9fd67-a59f-40b2-a442-99cbc02ac9dc" href="https://almanassa.com/news/21404" title="للمرة الثانية.. سجن جمصة يمنع محمد عادل من أداء امتحان دبلوم القانون">حرمت</a> عادل في ديسمبر/كانون الأول الماضي من أداء امتحانات الفصل الدراسي الأول، رغم أن أسرته التزمت الإجراءات القانونية، وسلم والده جدول الامتحانات مختومًا من إدارة الكلية إلى مصلحة السجون، ما دفع عادل وقتها إلى إعلانه الإضراب عن الطعام، فردت إدارة السجن بمنع زوجته عن زيارته، ثم نقله إلى سجن العاشر من رمضان 4.</p>

<p>وفي 23 سبتمبر/أيلول الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a07c149-f706-477f-afeb-2c910d562d68" href="https://almanassa.com/news/27281" title='"أنهى مدته وما زال مسجونًا".. زوجة محمد عادل تطالب بالعفو عنه أسوة بعلاء عبد الفتاح'>طالبت</a> رفيدة بالإفراج عن عادل أسوة بالناشط السياسي علاء عبد الفتاح الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">صدر</a> وقتها قرارًا جمهوريًا بالعفو عنه.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> السلطات عادل عام 2018 داخل قسم شرطة أجا في محافظة الدقهلية، إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهمة "التظاهر بدون ترخيص"، وحكمت عليه محكمة جنح مستأنف عابدين بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا، بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي، واقتراض مصر، وعقوبة الإعدام.</p>

<p>وعقب 3 أشهر من القضية الأولى، وُجهت إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>

<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر/كانون الأول 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وُوجهت له اتهامات هذه المرة "بالانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس عبد الفتاح السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143925</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم أبو عبيدة.. كتائب القسام تعلن مقتل 5 من قادتها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29427</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-07-08-083622.png.webp?itok=_NYnVo6k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-07-08-083622.png.webp?itok=_NYnVo6k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم الاثنين، رسميًا مقتل ناطقها الرسمي الملثم أبو عبيدة، إلى جانب قائد أركان الكتائب محمد السنوار، وقائد لواء رفح محمد شبانة، وقائد ركن التصنيع رائد سعد، والقائد حكم العيسى.</p>

<p>وكشفت كتائب القسام في بيان مسجل اليوم لأول مرة عن هوية أبو عبيدة، وهو حذيفة سمير عبد الله الكحلوت.</p>

<p>وقالت كتائب القسام "يا له من فخر وشرف أن تختلط دماء المجاهدين مع دماء أهاليهم، وأن يتوسط القادة وعائلاتهم صفوف المضحين بكل ما يملكون، فنحن منكم وأنتم منا، قدمنا معًا بنفوس راضية أغلى ما نملك استجابة لنداء ربنا وطمعًا فيما عنده".</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي اغتيال أبو عبيدة، دون تأكيد أو نفي من حماس حتى إعلانها اليوم.</p>

<p>وكان الاحتلال <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1962151370691051644?s=46">كشف </a>عن هوية أبو عبيدة وقتها في بيان على إكس وقال إن حذيفة الكحلوت هو الاسم الرسمي للناطق باسم القسام والذي اشتهر بلثامه بالكوفية الحمراء، متهمًا إياه بنشر "الدعاية في حركة حماس".</p>

<p>وكانت شقة سكنية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="01c8d12a-ff48-48fe-b1aa-8ffa4716a806" href="https://almanassa.com/news/26746" title='الاحتلال يعلن استهداف "قيادي مركزي" في حماس'>تعرضت</a> وقتها لاستهداف بثلاثة صواريخ بحي الرمال، راح ضحيته 7 قتلى وأكثر من 25 إصابة فيما تعرضت الشقة لدمار كامل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13921549-52dc-4d91-9072-fdb4874abd53" href="https://almanassa.com/news/26772" title="إسرائيل تقتل الصحفية إسلام عابد.. وتعلن اغتيال أبو عبيدة دون تأكيد أو نفي حماس">ادعى</a> جيش الاحتلال، في بيانه، أن أبو عبيدة من أواخر القيادات العسكرية في كتائب القسام التي قادت اقتحام المستوطنات الإسرائيلية على غلاف قطاع غزة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، حيث كان يتولى مسؤولية الإعلام العسكري وإصدار البيانات باسم القسام، والمسؤول عن التنسيق بين الجهات الإعلامية السياسية والعسكرية في الحركة.</p>

<p>كما اتهمه الاحتلال بالوقوف خلف نشر فيديوهات تحريضية قبل وخلال حرب الإبادة الجماعية التي يمارسها الاحتلال في قطاع غزة منذ نحو عامين "والتي كانت تهدف إلى تحريض الجماهير العربية والفلسطينية للاعتداء على الجمهور الإسرائيلي".</p>

<p>آنذاك، قالت مصادر عائلية لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، إنه لا توجد معلومات مؤكدة لديهم حول الاغتيال، مؤكدين أن الإعلان الرسمي سيكون عبر منصات الحركة الرسمية في الأسابيع أو الأشهر المقبلة.</p>

<p>في عام 2006، <a href="https://www.annahar.com/arab-world/265457/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9">عُيّن</a> أبو عبيدة المتحدث الرسمي باسم "كتائب القسام"، وكان أول ظهور علني له في 25 يونيو/حزيران عام 2006، عندما قامت جماعات المقاومة، ومنها حماس، بمداهمة موقع عسكري إسرائيلي بالقرب من الحدود مع غزة.</p>

<p>وبدأ أبو عبيدة ظهوره الإعلامي منذ عام 2002 كأحد كبار القادة الميدانيين في الجناح العسكري لحركة حماس.</p>

<p>حضر أبو عبيدة جميع المؤتمرات الصحفية للحركة خلال تلك الفترة، ولكنه لم يظهر علنًا قط. وبعد فك الارتباط عام 2005، تمت ترقيته وأصبح المتحدث الرسمي باسم الجناح العسكري للحركة. </p>

<p>في عام 2013، حصل أبو عبيدة على درجة الماجستير من الجامعة الإسلامية بكلية أصول الدين، وكانت أطروحته بعنوان "الأرض المقدسة بين اليهودية والمسيحية والإسلام". وبعد عام، أُفيد بأنه يُعِدّ لدراسات الدكتوراه.     </p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143924</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المنصة في جوائز الصحافة المصرية 2025جائزتان و4 ترشحات في القوائم القصيرة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=NmZ9m8YZihk</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/NmZ9m8YZihk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">المنصة في جوائز الصحافة المصرية 2025جائزتان و4 ترشحات في القوائم القصيرة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:00:40 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143923</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على خلفية الاعتصام.. «الصحفيين» تحيل مؤسس ورئيسة تحرير «البوابة نيوز» للتحقيق</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/u/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A4/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/585337377_1397705765046933_5334066517646386169_nc-150x150.jpg" alt="على خلفية الاعتصام.. «الصحفيين» تحيل مؤسس ورئيسة تحرير «البوابة نيوز» للتحقيق" title="على خلفية الاعتصام.. «الصحفيين» تحيل مؤسس ورئيسة تحرير «البوابة نيوز» للتحقيق" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أحالت نقابة الصحفيين مؤسس «البوابة نيوز»، عبد الرحيم علي، ورئيسة تحريرها، داليا عبد الرحيم علي، إلى عدة تحقيقات، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02JE67hD2hMogArDfPtCaN3EQcrGKsawGVsq3ci43wQ2GZYU9cDS9TkXfyGAT7g76ul?rdid=xyK680FPfRl9UJ4J#"><span>بيان</span></a><span> للنقابة أعقب اجتماع مجلس إدارتها، أمس، بعد وصول المفاوضات مع صحفيي المؤسسة المعتصمين للمطالبة بالحد الأدنى للأجور، إلى طريق مسدود في ظل إصرار الإدارة على التصفية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال بيان النقابة إن المجلس وافق بالإجماع على إحالة علي وابنته داليا، للتحقيق بسبب تقديمهما بلاغًا ضد سبعة من المعتصمين واثنين من أعضاء مجلس النقابة، «دون الحصول على إذن خصومة، إضافة إلى قيامهما بالتحريض ضد زملاء لجأوا لنقابتهم رفضًا لعدم تطبيق القانون…»، كما أحال المجلس للتحقيق أيضًا المذكرة المقدمة من أكثر من 130 صحفيًا ضد علي وداليا، بسبب امتناعهما عن تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتعطيل صرف رواتب المعتصمين، مع إحالة الاثنين إلى التحقيق النقابي «على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى»، وإحالة مذكرة تطالب بشطب علي وابنته الثانية شاهندة إلى لجنة القيد «لاتخاذ ما يلزم من إجراءات بشأن ما ورد فيها من اتهامات بمخالفة شروط القيد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن المجلس وافق بالإجماع أيضًا على إحالة علي إلى لجنة القيد لاتخاذ ما يلزم من إجراءات بشأن ما ورد في مقاله، الذي تضمن اعترافًا منه بمخالفته قانون النقابة وشروط القيد بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إيمان عوف، عضوة مجلس نقابة الصحفيين، أوضحت لـ«مدى مصر» أن علي أشار في أحد مقالاته إلى امتلاكه 20% من أسهم المؤسسة، وهو ما يعد مخالفة لنص المادة </span><a href="https://manshurat.org/node/410"><span>الخامسة</span></a><span> من قانون إنشاء النقابة، التي تشترط لعضويتها أن يكون الصحفي «محترفًا غير مالك لصحيفة أو وكالة أنباء أو شريكًا في ملكيتها، أو مساهمًا في رأس مالها…».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بجانب قراراته المتعلقة بأسرة علي، وافق مجلس النقابة على إحالة الصحفيين أحمد ومحمد يحيى الدياسطي، نجلي المستشار القانوني للمؤسسة، للتحقيق، بناءً على المذكرة المقدمة من وكيل النقابة ورئيس لجنة التسويات، عبد الرؤوف خليفة، بشأن الشكوى المقدمة ضدهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت عوف أن إحالة الأخوين الدياسطي للتحقيق جاءت بناءً على شكاوى ضدهم من أكثر من 30 صحفيًا، بشأن تعديهم بالقول على الصحفيين المعتصمين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف بيان النقابة عن رفعها دعوى قضائية ضد إدارة «البوابة نيوز» لوقف إجراءات التصفية، وإلزام المؤسسة بدفع الحد الأدنى للأجور، كما أشار إلى أن نقيب الصحفيين، خالد البلشي، خاطب كلًا من وزارة العمل، ومديرية العمل بالجيزة، والمجلس الأعلى للإعلام، لاتخاذ الإجراءات اللازمة لتحقيق مطالب الصحفيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إدارة «البوابة» تقدمت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawOo6qNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHiQvvqGoD_X3OdCb5sjx8rHA_bm4a1pe4Q4Ph_CkfkFJP6I-_i-0rXMaikPV_aem_ufb3c1bmea133xUlj_l7Rg"><span>بطلب</span></a><span> إلى وزارة العمل، لدعم مرتبات صحفيي المؤسسة، عبر صندوق إعانات الطوارئ للعمال، قبل أن</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17iEX1UdKt/"><span> يُعلن</span></a><span> البلشي عن مماطلة المؤسسة في تقديم الأوراق المطلوبة للطلب الذي قدمته بنفسها، وهو ما نفاه المستشار القانوني للمؤسسة، </span><a href="https://www.albawabhnews.com/5306423"><span>واصفًا</span></a><span> تصريحات النقيب بالمعلومات «المُضللة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل «مدى مصر» مع وكيل مديرية العمل بالجيزة، كريم أبو السعود، لاستجلاء حقيقة الطلب الذي قدمته «البوابة» إلى الوزارة، لكنه رفض التعليق، قائلًا: «دي معلومات مش هينفع أقولها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما حاول «مدى مصر» التواصل مع رئيسة تحرير المؤسسة ومستشارها القانوني للتعليق على قرارات النقابة، لكنهما لم يجيبا عن اتصالاتنا حتى موعد النشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستمر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصام</span></a><span> صحفي «البوابة» بمقر المؤسسة منذ أكثر من شهر، للمطالبة بتطبيق «الأدنى للأجور»، في ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت إدارة المؤسسة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في عرض خيار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawOTBiZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnQWFST0pyUDJFVzRqak52c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoyeXK6nJ197gpvFOdVQuJyobmbmjw_HHIO6pqcaBM5sgcwMnCVZWaEZbFz7_aem_h9AKtR9xPo1YwHNJXKZzPQ"><span>التصفية</span></a><span> على الجمعية العمومية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/u/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A4/">على خلفية الاعتصام.. «الصحفيين» تحيل مؤسس ورئيسة تحرير «البوابة نيوز» للتحقيق</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 16:59:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767024142143920</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تعتزم حفر 100 بئر استكشافي للبترول والغاز خلال 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29424</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a98312cb-72e8-44fa-ae27-67003c0382ec.jpg.webp?itok=5wlJgrZz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a98312cb-72e8-44fa-ae27-67003c0382ec.jpg.webp?itok=5wlJgrZz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة البترول حفر أكثر من 100 بئر استكشافي للبترول والغاز خلال 2026 بالتعاون مع الشركاء، منها 14 بئرًا لاستكشاف الغاز بالبحر المتوسط وهو معدل غير مسبوق، حسب بيان الوزارة اليوم.</p>

<p>وأكد <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_28122025_01.aspx">البيان</a> أن وزير البترول والثروة المعدنية كريم بدوي ناقش مع قيادات الوزارة ومسؤولي شركة إيجاس، الإسراع بدخول المشروعات الجديدة على الإنتاج وربطها بالشبكة القومية للغاز، بما يسهم في رفع معدلات الإنتاج وتقليل أعباء الفاتورة الاستيرادية، خاصة قبل فصل الصيف.</p>

<p>يأتي ذلك في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر بنحو 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>وأغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a65e239-4c26-42fd-a14b-6525736e6788" href="https://almanassa.com/news/26375" title="مدبولي: صفقة الغاز الإسرائيلي لن تؤثر على موقفنا السياسي نحو القضية الفلسطينية">قال</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي إن "مصر لديها بنية أساسية للغاز الطبيعي تتمثل في محطتي الإسالة في إدكو ودمياط وهذه المحطات غير موجودة في دول كثيرة بالمنطقة"، متوقعًا عودة إنتاجية الغاز محليًا إلى 6.6 مليار قدم مكعبة يوميًا بحلول عام 2027.</p>

<p>وفي سياق أخر، <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_29122025_03.aspx">وقّعت</a> وزارة البترول والثروة المعدنية المصرية، ووزارة الطاقة والمياه اللبنانية، اليوم، مذكرة تفاهم لإمداد محطة دير عمار في لبنان بالغاز الطبيعي لتوليد الطاقة الكهربائية، وذلك بمقر رئاسة مجلس الوزراء اللبنانية.</p>

<p>وعقب التوقيع، أكد وزير البترول أن مصر تضطلع بدورها في إمداد لبنان بالغاز الطبيعي، بهدف دعم أمن الطاقة للدول العربية في ظل امتلاك بنية تحتية متطورة وقوية في مجال إنتاج وتداول وتصدير الغاز الطبيعي.</p>

<p>وفي 12 أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">عدّلت</a> مصر اتفاق استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة لتل أبيب إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>و<a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2019-10-02/ty-article/israel-to-increase-gas-exports-to-egypt-companies-say/0000017f-e580-df2c-a1ff-ffd1830f0000">يربط</a> اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي، الذي تم توقيعه في 2019، أسعار الصادرات بسعر خام برنت العالمي، واعتمد تعديل الاتفاق الأخير نفس آلية التسعير مع بعض التعديلات تتعلق بالمراحل المستقبلية من الاتفاق، وحسب تقارير صحفية يصل <a href="https://www.iiss.org/online-analysis/online-analysis/2025/10/instrumental-interdependency-the-egyptisrael-gas-deal/">السعر</a> الحالي للغاز إلى 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<p>ومنتصف يونيو/حزبران الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/87254/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أوقفت</a> إسرائيل ضخ الغاز لمصر على خلفية تصاعد الصراع العسكري مع إيران، ما ساهم في تعطيل العمل بمصانع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/06/13/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأسمدة</a> وارتفاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b776a97c-4b43-4b23-9bc0-a3eb1b01aba2" href="https://almanassa.com/news/25011" title="مصادر: توقف ضخ الغاز للمصانع يرفع أسعار الأسمدة 10%">أسعار</a> منتجاتها في السوق المحلية، إلا أن الإمدادات <a href="https://www.independentarabia.com/node/626554/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%8B-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84">عادت</a> بصورة تدريجية منذ 26 يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>وخلال الفترة الأخيرة، واجهت مصر انتقاد أممي لصفقة الغاز الاسرائيلية، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27d20736-dfa9-4caa-9bf1-3bd7a4dd79bf" href="https://almanassa.com/news/29256" title="انتقاد أممي لصفقة الغاز المصرية: دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية">اعتبرتها</a> المقررة الخاصة للأمم المتحدة المعنية بحالة حقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، فرانشيسكا ألبانيزي "دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767018742905397</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد اتهامه بـ"معاداة السامية".. علاء عبد الفتاح يعتذر عن بوستاته القديمة: أشعر بندم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29422</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8653376b-17df-41a6-a2e3-4ca127996e91.jpg.webp?itok=9UxZFTCZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8653376b-17df-41a6-a2e3-4ca127996e91.jpg.webp?itok=9UxZFTCZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بعد الانتقادات التي طالته في بريطانيا، إثر إعادة تداول بوستات قديمة له وُصفت بأنها "معادية للسامية وتحض على الكراهية والعنف"، ووسط بلاغات ومطالبات بترحيله إلى مصر ونزع الجنسية البريطانية عنه، كشف الناشط السياسي علاء عبد الفتاح عن صدمته مما وصفه بـ"التشكيك في نزاهته وقيمه والطعن فيهما". </p>

<p>السبت قبل الماضي، وافق النائب العام المستشار محمد شوقي على <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02CmNspXjsjMVRcYx9yfr7vv9ehV3ehbgxwzoYx5DKiKQTSRd9nMfTTaD9nDQSM9jPl">رفع</a> اسم علاء عبد الفتاح من قوائم الممنوعين من السفر استجابةً لطلب تقدم به محاميه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> أمام جهات التحقيق، بعد ثلاثة أشهر تقريبًا من إصدار الرئيس عبد الفتاح السيسي قرارًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">بالعفو</a> عن باقي مدة عقوبة حبسه، يوم 22 سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d7e8d1b-4e28-4345-a1a5-898d5da89b0e" href="https://almanassa.com/news/29367" title="علاء عبد الفتاح يصل بريطانيا">أعلن</a> رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر وعائلة علاء عبد الفتاح وصول الأخير إلى بريطانيا.</p>

<p>كادت هذه لتصبح نهايةً سعيدةً لعلاء عبد الفتاح بعد سنوات قضاها في السجن، إذ تمكّن أخيرًا من السفر ولقاء ابنه خالد البالغ من العمر 14 عامًا، الذي يدرس في مدرسة لذوي الاحتياجات الخاصة في برايتون، نظرًا لإصابته بالتوحد، إلا أن ترحيب ستارمر بوصول علاء إلى العاصمة البريطانية لندن أشعل حملة إلكترونية ضده، وصلت إلى مطالبات بترحيله إلى مصر ونزع الجنسية البريطانية عنه.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abc6ad6d-34b3-40df-b533-da6e9ab4d1d2" href="https://almanassa.com/news/6864" title="جونسون يطالب السيسي بحل قضية علاء عبد الفتاح">يحمل</a> عبد الفتاح الجنسية البريطانية منذ 2021 عن طريق والدته الأكاديمية ليلى سويف التي حصلت عليها بولادتها في بريطانيا عام 1956.</p>

<h2>مَن بدأ الحملة على علاء عبد الفتاح؟</h2>

<p>"يسعدني أن علاء عبد الفتاح عاد إلى المملكة المتحدة والتقى بأحبائه، الذين لا بد أنهم يشعرون بارتياح عميق. أود أن أشيد بأسرة علاء وبجميع الذين عملوا وحاربوا من أجل هذه اللحظة. لقد كانت قضية علاء أولوية قصوى لحكومتي منذ تولينا مهامنا. وأنا ممتن للرئيس السيسي لقراره منح العفو" <a href="https://x.com/Keir_Starmer/status/2004603692197036322">قال</a> ستارمر على إكس. ثم بدأت الحملة الإلكترونية.</p>

<p>تتبعت صحيح مصر الحملة وصولًا إلى بدايتها أو مصدرها، فبعدما نشر ستارمر البوست <a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/pfbid02QikhYyUHU8SwGBkSZnZBxkT8DREqi8AVBVf3iMsvVF6mvpNjhPnYwNUim4NzJWEKl?locale=ar_AR">علقت</a> منى سيف شقيقة علاء عبد الفتاح، مطالبة رئيس الوزراء البريطاني بالإفراج عن المحبوسين في السجون البريطانية بسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c903e579-41e1-4dd0-a7fe-a4b647ba3d51" href="https://almanassa.com/news/29047" title="8 مؤيدين لـPalestine Action يواجهون خطر الموت في سجون بريطانيا">نشاطهم</a> الداعم للقضية الفلسطينية.</p>

<p>أثار تعليق منى سيف ردود فعل من بعض الحسابات الشخصية على إكس التابعة لليمين البريطاني، خاصة المؤيدة والداعمة للاحتلال الإسرائيلي، إذ علّقت هذه الحسابات على بوست منى بالمطالبة بترحيلها، وأرفقوا تعليقات مسيئة بحق علاء عبد الفتاح نفسه.</p>

<p>وكشفت صحيح مصر أن الحملة بدأها مدونون داعمون للاحتلال الإسرائيلي لفلسطين، مستخدمين بوستات علاء المؤيدة للمقاومة الفلسطينية، مؤكدة أن الحساب الذي بدأ الحملة على علاء، صاحب الاسم المستعار "prudent rose firefinch" كتب سابقًا 15 تعليقًا على منشورات مختلفة، وتركزت جميعها على دعم إسرائيل ومهاجمة بعض السياسيين من حزب العمال البريطاني المعارضين لسياسات الاحتلال الإسرائيلي وقصف غزة خلال الحرب.</p>

<p>ثم ظهرت مشاركات من عدد من أعضاء البرلمان البريطاني ومشاهير وصحفيين معروفين بتوجهاتهم المؤيدة لإسرائيل. </p>

<p>حتى دخلت على خط الحملة "حسابات مصرية يجمع بينها دعمها للرئيس عبد الفتاح السيسي، وبدأت المشاركة من قبل صحفيين اثنين؛ أحدهما يعمل في البوابة نيوز، والآخر في القاهرة الإخبارية، التابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية المملوكة لأحد الأجهزة الأمنية"، وفق صحيح مصر.</p>

<p>استخدمت الحملة بوستات نشرها علاء عبد الفتاح على إكس بين عامي 2010 و2012، وتضمنت عبارات من بينها "عزيزي الصهيوني، لا تتكلم معي، أنا شخص عنيف أدعو إلى قتل كل الصهاينة، بمن فيهم المدنيون". كما استُكمل ذلك بتعليق آخر قال فيه "نعم، أعتبر قتل أي مستعمر، وخاصة الصهاينة، عملًا بطوليًا، ونحن بحاجة إلى قتل المزيد منهم"، لكن الحملة تجاهلت أن تلك البوستات جاءت في إطار دعمه للمقاومة الفلسطينية ضد الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<h2>صدمة واعتذار </h2>

<p>"أنا مصدوم لأنّه في اللحظة التي أُعيد فيها لمّ شَملي مع عائلتي للمرة الأولى منذ 12 عامًا، أُعيد نشر عدد من تغريداتي القديمة، العائدة إلى سنوات مضت، واستُخدمت للتشكيك في نزاهتي وقيمي والطعن فيهما، وصولًا إلى الدعوة لسحب جنسيتي"، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1323495946478357&amp;id=100064538926225&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=8mjMM8tfLcUGOVUo#">قال</a> علاء عبد الفتاح.</p>

<p>وأضاف في بوست على فيسبوك في الساعات الأولى من صباح اليوم "عند مراجعة هذه التغريدات اليوم، تلك التي لم يُحرَّف معناها بالكامل، أفهم فعلًا مدى صدمتها وما قد تسببه من أذى، ولهذا أقدّم اعتذارًا واضحًا وصريحًا لا لبس فيه. فقد كانت في معظمها تعبيرات عن غضب وإحباط شاب في سياق أزمات إقليمية كبرى (الحروب على العراق ولبنان وغزة)، وفي ظل تصاعد عنف الشرطة ضد الشباب المصري. وأشعر بندم خاص إزاء بعض التغريدات التي كُتبت في سياق مشاحنات وإساءات إلكترونية، من دون اكتراث بكيف يمكن أن تُقرأ أو تُفهم من قبل الآخرين. كان ينبغي لي أن أكون أكثر وعيًا".</p>

<p>متراجعًا عن كتاباته السابقة، قال علاء عبد الفتاح "بالنظر إلى تلك الكتابات الآن، أرى صوت شخص أصغر سنًا بكثير، كان غارقًا في ثقافات رقمية صدامية، يستخدم نبرة مستهترة وصادمة وساخرة في عالم السوشيال ميديا الوليد والمحموم آنذاك. لكن ذلك الشاب لم يكن يقصد أبدًا الإساءة إلى جمهور واسع، وكان في الواقع منخرطًا في حركة سلمية مؤيدة للديمقراطية، وتعرّض مرارًا للاعتقال بسبب مطالبته بالمساواة الكاملة وحقوق الإنسان والديمقراطية للجميع".</p>

<p>إلى ذلك، أوضح أيضًا أنه اليوم "أب في منتصف العمر أؤمن إيمانًا راسخًا بأن مصائرنا مترابطة، وأنه لا سبيل إلى حياة مزدهرة وآمنة لأطفالنا إلا معًا. وكل المبادرات التي قدتها تعكس هذا الإيمان".</p>

<p>لكنه أكد كذلك أن بعض بوستاته "أُسيء فهمها بالكامل، ويبدو أن ذلك جرى، في بعض الحالات، بسوء نية. فعلى سبيل المثال، تم تداول تغريدة للادعاء بأنني معادٍ للمثليين، في حين أنها كانت في الواقع تسخر من رهاب المثلية. وقد دفعت ثمنًا باهظًا بسبب دعمي العلني لحقوق مجتمع الميم في مصر والعالم. كذلك جرى تفسير تغريدة أخرى على نحو خاطئ على أنها إنكار للمحرقة، بينما يُظهر سياقها بوضوح أنني كنت أسخر من إنكار المحرقة".</p>

<p>"أتعامل مع اتهامات معاداة السامية بمنتهى الجدية. فقد آمنت دائمًا بأن الطائفية والعنصرية من أخطر وأكثر القوى تدميرًا، وقد قمت بدوري ودفعت ثمن ذلك دفاعًا عن حقوق الأقليات الدينية في مصر. فقد مثلتُ أمام محكمة عسكرية وتعرّضتُ للسجن بسبب دفاعي عن مسيحيين مصريين وُجّهت إليهم اتهامات باطلة بالعنف. وكان من المفترض أن يكون هذا الأسبوع هو المرة الأولى التي أحتفل فيها مع ابني بعيد ميلاده منذ عام 2012، حين كان يبلغ عامًا واحدًا. لقد أمضيت معظم حياته سجينًا في مصر بسبب التزامي المستمر بالدفاع عن المساواة والعدالة والديمقراطية العلمانية. وشمل ذلك رفضي العلني للخطاب المعادي لليهود في مصر"، قال علاء عبد الفتاح.</p>

<h2>هل ترحيل علاء عبد الفتاح ممكن؟</h2>

<p>كان لافتًا أن من بين الذين <a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2025/dec/28/successive-uk-governments-face-questions-over-support-for-activist-alaa-abd-el-fattah">دعوا</a> إلى سحب الجنسية من علاء عبد الفتاح وترحيله إلى مصر وزير العدل في حكومة الظل روبرت جينريك.</p>

<p>ليس وحده، إذ <a href="https://x.com/Nigel_Farage/status/2005388999192657967/photo/1">طالب</a> كذلك زعيم حزب الإصلاح البريطاني والنائب في البرلمان نايجل فاراج وزارة الداخلية بإلغاء جنسية علاء عبد الفتاح والأمر بترحيله، كما قدم بلاغًا لشرطة مكافحة الإرهاب عن بوستات عبد الفتاح على السوشيال ميديا.</p>

<p>و<a href="https://www.runnymedetrust.org/publications/stripped-the-citizenship-divide#:~:text=Under%20current%20laws%2C%20the%20Home%20Secretary%20may%20strip%20citizenship%20if%20they%20determine%20that%20to%20do%20so%20would%20be%20%E2%80%9Cconducive%20to%20the%20public%20good%E2%80%9D.">تسمح</a> قوانين المملكة المتحدة لوزير الداخلية بتجريد أي شخص من جنسيته إذا قرر أن ذلك "يخدم الصالح العام".</p>

<p>كما يمكن تجريد أي بريطاني يحمل جنسية مزدوجة من جنسيته. وإذا أدين علاء عبد الفتاح بجريمة جنائية، فقد يواجه الترحيل الفوري إذا جرد من جنسيته البريطانية.</p>

<p>وخلال سنوات حبسه، عانت أسرة علاء عبد الفتاح ظروفًا صعبةً من أجل إخلاء سبيله بعد تجاوز المدة القانونية لحبسه، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2f60e0b6-9582-4ca9-95c4-a6066995b30e" href="https://almanassa.com/news/25638" title="بدأته قبل 287 يومًا.. ليلى سويف تنهي إضرابها عن الطعام">دخلت</a> والدته إضرابًا عن الطعام أوصلها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d631f5fc-d859-410e-83ea-eb3de53808d8" href="https://almanassa.com/news/24604" title='"نحن نفقدها".. أسرة ليلى سويف تستغيث بعد تدهور حالتها الصحية'>مرحلة حرجة</a> كادت تعصف بحياتها، كما طرقت أبوابًا عدة منها رئاسة الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4672cd69-e3d5-4f12-aa28-0db0415cfaff" href="https://almanassa.com/news/24678" title="على باب الرئيس والنائب العام.. مطالبات واسعة بالعفو عن علاء عبد الفتاح وإنقاذ ليلى سويف">لإطلاق</a> سراحه، حتى تمكنت من ذلك قبل ثلاثة أشهر.</p>

<p>وقضى علاء عبد الفتاح فترة حبسه بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض عليه في 28 سبتمبر 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>وحُكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي، وكان من المفترض الإفراج عن علاء نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767018742905396</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محللون يتوقعون تراجع أسعار الفائدة 4 إلى 6% خلال 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29392</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/banquemisr.jpg.webp?itok=N4yxd0Nw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/banquemisr.jpg.webp?itok=N4yxd0Nw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توقع محللان ماليان اتجاه البنك المركزي لخفض أسعار الفائدة خلال الربع الأول من العام المقبل بنسبة تصل إلى 2% على أن يصل إجمالي الخفض خلال العام 6%، بينما ترجح محللة ثالثة استقرار الفائدة بداية العام مع خفض تدريجي يصل إلى 4% خلال 2026.</p>

<p>وبينما اختلف المحللون على حجم الخفض، اتفقوا على اتجاه البنوك لطرح شهادات جديدة بفائدة تتراوح ما بين 18 إلى 20% مع بداية العام المقبل، في ظل اقتراب موعد <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/12/16/%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AA-">استحقاق</a> الشهادات مرتفعة العائد التي طرحتها البنوك الحكومية بعوائد استثنائية بلغت 23% و27% وتنتهي آجالها بداية يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وكانت لجنة السياسات النقدية في البنك المركزي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd84b607-8033-472d-a0dd-4f6860095eaa" href="https://almanassa.com/news/29353" title='"المركزي" ينهي العام بخفض خامس للفائدة بنسبة 1%'>أعلنت</a> الخميس الماضي، خفض سعري الفائدة للإيداع والإقراض لليلة واحدة بنسبة 1%، وهو الخفض الخامس على التوالي منذ بداية العام، ليصل السعرين إلى 20% و21% على الترتيب، ليصل <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">إجمالي</a> التخفيضات خلال العام الجاري 7.25%.</p>

<h2><strong>الفائدة في 2026 </strong></h2>

<p>توقع رئيس قسم البحوث بشركة عربية أونلاين لتداول الأوراق المالية مصطفى شفيع، اتجاه البنك المركزي لبدء دورة خفض جديدة لأسعار الفائدة خلال الربع الأول من عام 2026 بواقع 2% مبدئيًا، على أن يصل إجمالي الخفض خلال العام إلى نحو 6% على أقل تقدير، في حال استمرار العوامل الداعمة الحالية دون تغيرات جوهرية.</p>

<p>وأوضح شفيع لـ <strong>المنصة</strong> أن انحسار معدلات التضخم يمثل المحرك الرئيسي لهذا التوجه، خاصة مع تراجع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>معدل التضخم</a> السنوي في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/06/04/1892936">بعد</a> 16.5% في مايو/أيار الماضي، وهو ما يمنح السياسة النقدية مساحة أكبر للتحول نحو التيسير، بعد فترة طويلة من التشديد النقدي.</p>

<p>وأشار إلى أن استقرار سعر الصرف وتحسن أوضاع النقد الأجنبي داخل السوق يعدان من العوامل الأساسية الداعمة لخفض الفائدة، لا سيما مع وجود آمال بزيادة التدفقات الدولارية خلال الفترة المقبلة، سواء من قطاع <a href="https://asharqbusiness.com/economics/105638/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-13-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%86%D8%B5%D9%81-%D9%81%D9%8A-9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/">السياحة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f0cc5e6b-1c48-44be-94fc-d7b847fd7e8d" href="https://almanassa.com/news/28694" title='"ميرسك" تعلن استئناف عبور سفنها من قناة السويس اعتبارًا من ديسمبر'>عودة</a> النشاط تدريجيًا إلى قناة السويس، بما يعزز موارد الدولة من العملة الأجنبية.</p>

<p>وأكد أن <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/12/10/%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-25-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2025">اتجاه</a> الاحتياطي الفيدرالي الأمريكي إلى خفض أسعار الفائدة يخفف الضغوط على الأسواق الناشئة، ويفتح المجال أمام البنوك المركزية ومنها المصري، للتحرك في نفس الاتجاه دون مخاطر كبيرة على استقرار سوق الصرف أو تدفقات رؤوس الأموال.</p>

<p>وهو ما أكده المحلل بشركة مباشر لتداول الأوراق المالية إبراهيم عادل، بقوله إن "المؤشرات الحالية تعزز من احتمالات اتجاه المركزي المصري لاستمرار خفض أسعار الفائدة خلال الربع الأول بنحو 2%"، مرجحًا أن يصل إجمالي الخفض خلال عام 2026 إلى 6% كحد أدنى.</p>

<p>وأوضح عادل لـ <strong>المنصة</strong> أن تقليل عبء خدمة الدين يمثل أحد الأهداف الرئيسية لخفض الفائدة، لا سيما مع وصول تكلفة خدمة الدين إلى نحو 80% من الموازنة العامة للدولة، وهو ما يفرض ضغوطًا كبيرة على المالية العامة، ويجعل خفض الفائدة أداة ضرورية لتخفيف الضغط على الموازنة.</p>

<p>ومن جهتها توقعت رئيس قسم البحوث بشركة زيلا كابيتال للاستشارات المالية آية زهير، استقرار أسعار الفائدة خلال الربع الأول من 2026، على أن يشهد عام 2026 خفضًا تدريجيًا يتراوح بين 2 و4% حال تحسن المؤشرات الكلية واستمرار مسار التباطؤ التضخمي.</p>

<p>وأوضحت آية زهير لـ <strong>المنصة</strong> أن السياسة النقدية خلال المرحلة الحالية تتسم بدرجة عالية من الحذر والترقب، خاصة مع الحاجة للحفاظ على استقرار سوق الصرف ومتابعة حركة التدفقات الأجنبية، إلى جانب التطورات الجيوسياسية الإقليمية وتأثيرها المحتمل على أسعار السلع والطاقة عالميًا.</p>

<h2><strong>تأثير خفض الفائدة على الأوعية الادخارية</strong></h2>

<p>وحول انعكاسات خفض الفائدة على الشهادات والودائع البنكية، أوضح مصطفى شفيع أن هناك علاقة طردية مباشرة بين أسعار الفائدة المعلنة على الشهادات البنكية ومستويات الكوريدور، متوقعًا أن يؤدي خفض الفائدة إلى تراجع جاذبية بعض الشهادات لفئات من العملاء، مقابل استمرار جاذبيتها لفئات أخرى تبحث عن الأمان والاستقرار بعيدًا عن المخاطر.</p>

<p>وأشار إلى أن قطاعًا من العملاء قد يتجه إلى بدائل استثمارية أخرى في ظل انخفاض العائد، مثل البورصة والعقارات والذهب والعملات الأجنبية وأذون الخزانة وصناديق الاستثمار، لافتًا إلى أن شريحة من المستثمرين ستفضل تنويع استثماراتها بين أكثر من أداة.</p>

<p>وأضاف أن "الفائدة الحقيقية التي تقترب من 8% لا تزال تمثل مستوى مقبولًا في ظل تراجع التضخم، وهو ما يساعد على الحفاظ على قدر من التوازن داخل القطاع المصرفي، ويحد من موجات التخارج الحادة من الودائع".</p>

<p>فيما أكدت آية زهير أن التأثير المتوقع سيكون محدودًا، مشيرة إلى أن البنوك لا تزال تتمتع بقاعدة ودائع قوية، وأن سلوك شريحة كبيرة من العملاء يرتكز بالأساس على عنصر الأمان والاستقرار وليس فقط على مستوى العائد.</p>

<p>وأضافت أن اتجاه بعض العملاء حاليًا إلى الاستثمار في الذهب لا يمثل تهديدًا جوهريًا للقطاع المصرفي، بل يظل ضمن إطار التنويع الطبيعي للمحافظ الاستثمارية، دون أن يؤدي إلى خروج ملحوظ للسيولة من البنوك.</p>

<p>من جهته، أوضح إبراهيم عادل أن تراجع العائد على الشهادات البنكية سيدفع بعض المستثمرين إلى إعادة هيكلة محافظهم الاستثمارية، والبحث عن أصول بديلة تحقق عوائد أعلى.</p>

<p>وأشار إلى أن المؤسسات قد تتجه بشكل أكبر نحو أذون الخزانة، نظرًا لتمتعها بعوائد أعلى نسبيًا من الشهادات البنكية، فضلًا عن ارتفاع مستويات السيولة وانخفاض المخاطر المرتبطة بها.</p>

<h2><strong>شهادات جديدة بفوائد متدرجة</strong></h2>

<p>وفيما يتعلق بتوجه البنوك لطرح شهادات جديدة، توقع شفيع أن تلجأ بعض البنوك إلى إصدار شهادات ادخارية قصيرة الأجل لمدة عام واحد لاستقطاب السيولة مع استحقاق ودائع كبيرة خلال بداية العام المقبل، مرجحًا أن تصل الفائدة على الشهادات الجديدة إلى 20%.</p>

<p>فيما ترى آية زهير أن البنوك ستلجأ إلى إصدار شهادات ادخارية جديدة بعوائد متدرجة، على أن تتراوح أسعار الفائدة المتوقعة بين 18 و20% وفقًا لمدة الشهادة وطبيعة الشريحة المستهدفة.</p>

<p>وأكدت أن أي تعديلات على أسعار الفائدة خلال الفترة المقبلة ستتم بشكل تدريجي ومدروس، بما يضمن الحفاظ على الاستقرار المالي ودعم النمو الاقتصادي على المدى المتوسط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767013341973050</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لتطوير السفارات.. الحكومة ترفع رسوم التأشيرات وتصديقات "الخارجية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29417</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي قرارًا بزيادة الرسوم المقررة لصالح دعم وتطوير مباني السفارات المصرية بالخارج من 5 جنيهات مصرية إلى 12 دولارًا أمريكيًا عن كل تأشيرة دخول أو مرور تجريها السلطات المصرية بمنافذ الدخول، وعلى كل تأشيرة أو عمل قنصلي يجري بمعرفة سفارات وقنصليات مصر بالخارج. وتأتي هذه الرسوم إضافة إلى الرسوم الطبيعية على التأشيرات. </p>

<p>كما يرفع القرار، الذي نشرته الجريدة الرسمية اليوم، من قيمة الرسم ذاتها والمقررة بـ5 جنيهات مصرية إلى 20 جنيهًا على كل تصديق تجريه وزارة الخارجية داخل مصر.</p>

<p>وبموجب القرار فسيبدأ العمل بالقيم الجديدة لتلك الرسوم اعتبارًا من أول يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p dir="rtl">ويستند القرار الحكومي بزيادة الرسوم إلى تعديلات أصدرها الرئيس عبد الفتاح السيسي في 30 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، على قانون فرض رسم لمباني وزارة الخارجية، وهي التعديلات التي وضعت حدًا أقصى للرسم الخاص بتأشيرات الدخول والمرور بواقع 20 دولارًا أمريكيًا، كما حددت الحد الأقصى للرسم الخاص بالتصديقات التي تجريها وزارة الخارجية داخل مصر بواقع 20 جنيهًا مصريًا، وهو ما يسمح مستقبلًا بزيادة قيمة الرسوم لتصل لتلك القيم.</p>

<p>وحسب المناقشات والمداولات التي دارت حول ذلك القانون بمجلس النواب قبل إقراراه، فإن زيادة الرسوم تستهدف تطوير وتحديث المباني والأراضي اللازمة لمقار البعثات الدبلوماسية وكذلك السفارات والقنصليات المصرية في الخارج دون تحمل الدولة ثمة أعباء مالية إضافية.</p>

<p>وكانت وزارة الخارجية، بررت حاجتها للزيادة بأن ذلك الرسم منذ فرضه بواقع 1.5 جنيه مصري عام 1980، جرى تعديله مرة وحيدة عام 1982 لتصبح قيمته 5 جنيهات، واستمر تحصيل هذه القيمة منذ ذلك التاريخ دون أن يطرأ على قيمتها أي تعديل.</p>

<p>وأكدت أن قيمة تلك الرسوم ظلت ثابتة لعقود رغم زيادة الأعباء المالية، والتي من بينها توسيع اختصاصات الهيئة العامة لصندوق تمويل مباني وزارة الخارجية لتشمل صيانة وتجهيز وتأثيث المباني بالخارج واستئجار مقار البعثات، لتخفيف العبء عن الموازنة العامة.</p>

<p>وتابعت "بناء عليه جاءت الزيادة بهدف دعم موارد الهيئة لمواكبة الأعباء المتزايدة، مراعية في ذلك تخفيف العبء عن كاهل المواطن المصري المستفيد بالمعاملات القنصلية التي تُجري بالداخل، رغم ما يمر به الاقتصاد العالمي والمصري من تحولات تتطلب أن تكون الزيادة بأكثر من المبلغ المقترح، كما أن الرسم المقترح بالخارج سواء على الأجانب أو على المصريين بالخارج يعد مبلغًا زهيدًا مقارنة بما تفرضه دول العالم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767013341973049</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تهجير قسري وتهديد للسلم الاجتماعي".. نواب وخبراء يحذرون من تداعيات تعديل قانون الإيجار القديم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29415</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e49a815c-c824-41c5-97ef-b564bea23700.jpg.webp?itok=PGZKvAtR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e49a815c-c824-41c5-97ef-b564bea23700.jpg.webp?itok=PGZKvAtR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم حزب العيش والحرية (تحت التأسيس)، بالتعاون مع الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية، أمس الأحد، ندوة لمناقشة تداعيات تطبيق <a href="https://www.facebook.com/Legislations/posts/-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-165-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-4-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1996-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%83/1270505581771587/">القانون</a> رقم 165 لسنة 2025 الخاص بتعديل مواد الإيجار القديم. </p>

<p>وتناولت الندوة عددًا من القضايا المرتبطة بتطبيق القانون، من بينها الأجرة الجديدة، وتشكيل لجان الحصر، وآليات الطعن، والسكن البديل، بمشاركة نواب بالبرلمان وخبراء وباحثين وممثلين عن المستأجرين.</p>

<p>في أغسطس/آب الماضي، صدَّق الرئيس عبد الفتاح السيسي، على القانون، بما يؤثر على أكثر من 3 ملايين <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwdGRjcAO-oV9jbGNrA76hWmV4dG4DYWVtAjExAHNydGMGYXBwX2lkDDM1MDY4NTUzMTcyOAABHhPVEjm9IsMdf9HX_Qsxo4ekB5MK7gxAKkmboSVnNv8mEIzENnLx1k8FfzP3_aem_eOkOJRuOa3Fak3Fk7fEDww">شقة</a>، ويجبر أكثر من مليون ونصف المليون أسرة، تمثل 6.5% من السكان، على الإخلاء، بالإضافة إلى رفع القيمة الإيجارية.</p>

<p>وانتقد رئيس مجلس أمناء حزب التحالف الشعبي الاشتراكي زهدي الشامي التعديلات التي أُدخلت على القانون، معتبرًا أنها جاءت نتيجة ضغوط من الحكومة ولوبي المقاولين والمطورين العقاريين.</p>

<p>وشدد الشامي في كلمته بالندوة، على أن مشكلة الاقتصاد المصري لا تكمن في الإيجار القديم، وأن تحرير العلاقة بين المالك والمستأجر لن يؤدي إلى تطويره، محذرًا من أن دفع هذه الأسر خارج منظومة السكن سيضر بالوطن.</p>

<p>وأشار إلى أن نسبة كبيرة من قاطني وحدات الإيجار القديم من أصحاب المعاشات، متابعًا "الحكومة تتعامل معهم بتوحش وعايزة ترميهم في المجهول في السكن البديل".</p>

<p>وانتقد آليات عمل لجان تحديد القيمة الإيجارية، قائلًا "بيشتغلوا على الورق من غير ما ينزلوا للمناطق وفي بعض المحافظات لم تبدأ هذه اللجان فيها العمل من الأساس".</p>

<p>وفي 20 أغسطس الماضي، <a href="https://diwanalomran.com/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%B5%D8%B1/">أصدر</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي قرارًا بتشكيل لجان حصر لتصنيف المناطق السكنية المؤجرة بموجب قانون الإيجار القديم الجديد في مصر، وتقسيمها إلى فئات (متميزة، ومتوسطة، واقتصادية)، وبناء على هذا التصنيف تكون الزيادة 20 ضعفًا في المتميزة و10 أضعاف في المتوسطة والاقتصادية (مع حد أدنى مالي).</p>

<p>وقال عضو مجلس النواب عن حزب التجمع عاطف المغاوري إن الحكومة فقدت قدرًا من شرعيتها بانحيازها الصريح إلى طرف الملاك على حساب المستأجرين، موضحًا "وزير الإسكان قالنا هانوفر سكن بديل وفي الوقت نفسه هما مسلموش وحدات الإسكان الاجتماعي الخاصة بالإعلان رقم 16".</p>

<p>وانتقد مغاوري المنصة الإلكترونية التي أطلقتها الحكومة لتسجيل المستأجرين للحصول على سكن بديل، قائلًا "في أفضل الأحوال المنصة لن تستقبل 100 ألف حتى بعد مد فترة الاستقبال حتى 13 يناير 2026".</p>

<p>وأعلن وزير الإسكان والمجتمعات العمرانية الجديدة شريف الشربيني، أمس، أن عدد المتقدمين في منصة السكن البديل بلغ حتى الآن نحو 55 ألف شخص.</p>

<p>ومن جهته، قال عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي فريدي البياضي إن القضية لا تتعلق بأرقام مجردة، بل بأسر وعائلات.</p>

<p>وأشار إلى أنه قبل موافقة المجلس على القانون طلب من رئيس الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، بيانات تفصيلية عن أوضاع قاطني وحدات الإيجار القديم، لمعرفة التركيبة الاجتماعية للمستأجرين، موضحًا "عايزين نعرف قد إيه أصحاب المعاشات والأرامل، وغيرهم، قالنا دي معلومات صعب توفيرها، واللي قدر يوفره هو عدد الوحدات بس".</p>

<p>واقترح البياضي تدخل الدولة لدعم المستأجرين غير القادرين على سداد الأجرة الجديدة، سواء من خلال عوائد ضريبة القيمة العقارية أو عبر إنشاء صندوق مخصص، مؤكدًا أن السكن التزام على الدولة وليس مشروع ربح، باعتباره أحد مكونات الأمن القومي. </p>

<p>وأكد البياضي والمغاوري عزمهما العمل مع بداية الدورة التشريعية الجديدة تقديم تعديلات على القانون، وإلغاء النص الخاص بالإخلاء.</p>

<p>ومن جهته، قال المحامي ورئيس اتحاد المستأجرين شريف الجعار إن ما جرى في إقرار قانون الإيجار القديم يمثل "جريمة تشريعية خالف فيها النواب الدستور وحكم المحكمة الدستورية".</p>

<p>وأكد الجعار في كلمته، أن المستأجرين لا يرفضون تحريك الأجرة، موضحًا أن حكم المحكمة الدستورية الصادر عام 2002، بشأن إلغاء ثبات القيمة الإيجارية كان يعني زيادة نسبة مئوية على القيمة الحالية، وليس استحداث قيمة إيجارية جديدة.</p>

<p>ورفع الجعار قضايا في المحكمة الدستورية للطعن على دستورية تعديلات القانون، واختلف المحامي أحمد قناوي، مع الجعار في مدى جدوى تلك الطعون، قائلًا "كل التحركات دي بلاش نراهن عليها، المحكمة لن تقضي بعدم دستورية مواد القانون".</p>

<p>ومن جهتها، أشارت القيادية بحزب العيش والحرية ومنظمة الندوة إلهام عيداروس إلى أن القانون لم يذكر توفير مسكن بديل قبل انتهاء المدة السبع سنوات، مشيرة إلى أن ذلك يفتح الباب أمام أزمات اجتماعية واسعة.</p>

<p>وبدورها، قالت المحامية ماجدة رشوان، القيادية بالحزب الاشتراكي المصري، إن هناك أسبابًا خفية وراء صدور تعديلات قانون الإيجار القديم في هذا التوقيت، مشيرة إلى أن شركات عقارية، تسعى للسيطرة على مناطق بوسط القاهرة.</p>

<p>وأضافت أن ما يحدث في عدد من المناطق داخل مصر يرقى إلى تهجير قسري، متسائلة "هل لم يعد من حق المواطن المصري أن يمتلك حيزًا في بلده؟ بيستكتروا على مواطن من الوراق أن يكون عنده شقة بتبص على النيل.. ده حتى الدول الرأسمالية عندها عدالة اجتماعية خصوصًا في السكن".</p>

<p>ومن ناحيتها، قالت أستاذة العلوم السياسية بالمركز القومي للبحوث الاجتماعية والجنائية سالي محمود عاشور إن سياسات تسليع السكن تترتب عليها آثار اجتماعية غير محسومة، مشيرة إلى أن مصر من أكثر الدول التي تضخ استثمارات في القطاع العقاري، معتبرة أن هذا الاتجاه لا يخدم بالضرورة الاقتصاد الحقيقي، إذ يجري التعامل مع السكن كسلعة تشترى وتغلق بغرض الادخار والاستثمار.</p>

<p>وأضافت "عايزين حلول عقلانية تحدث توازن بين الاعتبارات الاقتصادية والاجتماعية"، موضحة أن أزمة الإيجار القديم لا يمكن اختزالها في طرف واحد، مؤكدة أن بعض المستأجرين يستفيدون بشكل غير عادل، في مقابل ملاك يتعرضون لظلم حقيقي. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 13:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767007941440658</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حدائق أكتوبر تخصص 3 آلاف فدان للأنشطة المرتبطة بالمتحف الكبير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29405</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almthf-almsry-aljdyd-sfht-wzart-alsyaht-fysbwk.jpg.webp?itok=jeZ8KjuZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almthf-almsry-aljdyd-sfht-wzart-alsyaht-fysbwk.jpg.webp?itok=jeZ8KjuZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، إن الجهاز قرر تخصيص 3 آلاف فدان تقريبًا في مدينة حدائق أكتوبر لنشاط الاستثمار السياحي والفنادق وغيرها من الأنشطة الترويجية للمتحف المصري الكبير، لاستغلال الزخم السياحي المصاحب <a href="https://mota.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-2-1-1/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D9%85%D9%86-15-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AA%D9%89-4-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-2025/">لافتتاح</a> المتحف، كما تدرس مشاركة القطاع الخاص لتطوير المنطقة.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن هذه الأراضي تابعة لجهاز حدائق أكتوبر ،التابع للمجتمعات العمرانية، ومن المتوقع أن يتم تقسيمها لعدة قطع بمساحات أقل من 500 فدان لكل منها، ويتم تخصيصها لأنشطة تخدم السياحة.</p>

<p>وكانت <a href="https://talaatmoustafa.com/upload/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%AD%D9%89%20%20%D8%B9%D9%86%20%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%89%20%D8%AE%D9%84%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%20%2011-2025.pdf">مجموعة</a> طلعت مصطفى أعلنت بعد يومين من افتتاح المتحف، في بداية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، عن افتتاح مشروع سياحي في هذه المنطقة، على مساحة 42.4 فدان، وتحدثت شركات عقارية أخرى <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/11/04/1926430">للصحافة</a> عن مشاريع سياحية بجوار المتحف.</p>

<p>"الهيئة أتاحت لعدد من المطورين أصحاب المشروعات القائمة بالمنطقة القريبة من المتحف التقدم بطلبات لتغيير النشاط لسياحي أو ترفيهي، أو إضافة هذا النوع من النشاط علي التراخيص والقرارات الوزارية القائمة بالفعل في حالة عدم تجاوزها للاشتراطات اللازمة من الجهاز" كما يوضح المصدر.</p>

<p>ويضيف المصدر "وخلال الشهرين الأخيرين تقدم 3 مطورين لتعديل نشاط مشروعاتهم أو إضافة غرض فندقي وسياحي لمشروع قائم بالفعل".</p>

<p>كما تدرس الهيئة إمكانية مشاركة بعض شركات القطاع الخاص لتطوير المنطقة ككل أو جزء منها، بشكل يضمن عوائد مالية متكررة للهيئة ويرفع عنها عبء تدبير التكلفة المالية لتأهيل المنطقة، على حد قول المصدر.</p>

<p>"بدأ جهاز حدائق أكتوبر في تسوية الأرض وتأهيلها وتوصيل المرافق السيادية لها، بالإضافة لأعمال رفع كفاءة عدد من الطرق المؤدية للمتحف وما حولها" يقول المصدر.</p>

<p>كانت <a href="https://www.alborsaanews.com/2017/06/17/1032878">هيئة</a> المجتمعات العمرانية في 2017 اعتمدت على الشراكة مع القطاع الخاص لتطوير 3 آلاف فدان في منطقة واحة أكتوبر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 13:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767007941440657</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الصين تبدأ تدريبات قتالية مكثفة في مضيق تايوان.. وتحذر من تدخلات خارجية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29411</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gh0d1vaxmaamkqc.jpeg.webp?itok=iHDfqXup" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gh0d1vaxmaamkqc.jpeg.webp?itok=iHDfqXup" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الجيش الصيني، اليوم الاثنين، تنفيذ مناورات عسكرية مشتركة واسعة النطاق حول جزيرة تايوان، واصفًا إياها بأنها "تحذير صارم" لقوى "استقلال تايوان" ولأي "تدخلات خارجية"، في تصعيد جديد للتوتر في مضيق تايوان.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1842972-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9">قال</a> المتحدث باسم قيادة المسرح الشرقي لجيش التحرير الشعبي الصيني، الكولونيل البحري شي يي، إن المناورات، التي تحمل اسم "مهمة العدالة 2025"، تُجرى في مضيق تايوان ومناطق تقع شمال الجزيرة وجنوبها الغربي والجنوب الشرقي وشرقها.</p>

<p>وأوضح شي أن التدريبات تركز على دوريات الاستعداد القتالي البحري والجوي، و"السيطرة المشتركة على التفوق الشامل"، وفرض حصار على المواني الرئيسية، إضافة إلى تنفيذ مهام ردع خارج "سلسلة الجزر"، في إشارة إلى البعد العملياتي الواسع للمناورات.</p>

<p>وقالت القيادة الصينية، في بيان إن التدريبات تمثل "إجراءً مشروعًا وضروريًا لحماية سيادة الصين ووحدتها الوطنية"، مؤكدة أنها موجهة بشكل أساسي ضد القوى الانفصالية الداعية إلى "استقلال تايوان".</p>

<p>ويأتي التحرك العسكري بعد أيام من <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A2%D8%B3%D9%8A%D8%A7/5223277-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86">تصاعد</a> التوتر بين بكين وطوكيو، على خلفية تصريحات لرئيسة الوزراء اليابانية ساناي تاكايشي، قالت فيها إن جيش بلادها قد يتدخل في حال اتخذت الصين إجراءً عسكريًا ضد تايوان.</p>

<p>ورغم ذلك، لم يأتِ البيان الصيني الصادر صباح اليوم على ذكر اليابان بشكل مباشر.</p>

<p>وتعود جذور النزاع حول تايوان إلى عام 1949، حين انتهت الحرب الأهلية الصينية بوصول الحزب الشيوعي إلى السلطة في بكين، وفرار قوات الحزب القومي المهزومة إلى الجزيرة. ومنذ ذلك الحين، تُدار تايوان بحكومة خاصة بها، في حين تصرّ الصين على اعتبارها إقليمًا تابعًا لسيادتها.</p>

<p>وفي سياق متصل، <a href="https://asharq.com/politics/165602/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-20-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%88%D9%8A%D9%86%D8%AC/">فرضت</a> بكين يوم الجمعة الماضي، عقوبات على 20 شركة أمريكية مرتبطة بقطاع الدفاع، إلى جانب 10 مسؤولين تنفيذيين، ردًا على إعلان الولايات المتحدة عزمها المضي قدمًا في صفقات أسلحة جديدة لتايوان.</p>

<p>وكانت واشنطن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63fe2c43-5089-464b-8c29-32470dd91c5f" href="https://almanassa.com/news/29174" title='أمريكا توافق على أكبر صفقة أسلحة لتايوان.. والصين تحذر من "نتائج عكسية"'>أعلنت</a> قبل 10 أيام عن حزمة مبيعات أسلحة للإقليم بقيمة 11.1 مليار دولار، وإذا أقرّها الكونجرس الأمريكي، فستكون الأكبر من نوعها على الإطلاق، ما <a href="https://asharq.com/defense/163796/%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%B7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9/">اعتبرته</a> بكين تصعيدًا خطيرًا وانتهاكًا لمبدأ "الصين الواحدة".</p>

<p>ويُنظر إلى المناورات الحالية باعتبارها رسالة سياسية وعسكرية مزدوجة، موجهة إلى تايبيه وحلفائها، في وقت <a href="https://defensescoop.com/2025/12/05/trump-national-security-strategy-taiwan-asia-china/">تتزايد</a> فيه حدة الاستقطاب الدولي حول مستقبل الجزيرة وموازين القوة في منطقة شرق آسيا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 10:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766997140108847</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الصحفيين" تُصعِّد ضد عبد الرحيم علي وتحيله وابنته للتحقيق بسبب أزمة "البوابة نيوز"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29409</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر مجلس نقابة الصحفيين في اجتماعه الطارئ مساء أمس، إحالة رئيس مجلس إدارة جريدة "البوابة نيوز" عبد الرحيم علي، وابنته داليا عبد الرحيم رئيسة التحرير، للتحقيق بسبب تعطيل رواتب الصحفيين بالجريدة وعدم تطبيق القانون وتقديمهما بلاغًا ضد سبعة من الزملاء المعتصمين واثنين من أعضاء مجلس النقابة دون الحصول على إذن خصومة.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>كشف</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي عن تقدم عبد الرحيم علي وابنته، ببلاغ ضد الصحفيين المعتصمين داخل مقر الجريدة، وضد عضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف "بزعم التظاهر دون ترخيص".</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو "البوابة نيوز" بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الجاري وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع أمس، على إحالة عبدالرحيم علي وابنته إلى التحقيق النقابي على خلفية مسئوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى.</p>

<p>كما قرر المجلس إحالة عبدالرحيم علي إلى لجنة القيد لاتخاذ ما يلزم من إجراءات بشأن ما ورد في مقال "اعترف فيه بمخالفته نص المادة 5 من قانون النقابة وشروط القيد بها"، حسب بيان النقابة أمس.</p>

<p>ووافق المجلس على إحالة مذكرة مقدمة من أحد الزملاء يطلب فيها شطب عبد الرحيم علي وابنته شاهندة إلى لجنة القيد، لاتخاذ ما يلزم من إجراءات بشأن ما ورد فيها من اتهامات بمخالفة شروط القيد.</p>

<p>وحسب البيان، أقامت النقابة دعوى قضائية لوقف إجراءات تصفية المؤسسة لمخالفتها للمادة 240 من قانون العمل، وإلزام المؤسسة بدفع الحد الأدنى للأجور، كما خاطب نقيب الصحفيين كلًا من وزارة العمل، ومديرية العمل بالجيزة، والمجلس الأعلى للإعلام لاتخاذ الإجراءات اللازمة لتحقيق مطالب الزملاء الصحفيين، وذلك في إطار المفاوضات الجارية لحل الأزمة.</p>

<p>كما قرر مجلس النقابة مخاطبة التأمينات الاجتماعية للوقوف على الوضع التأميني للعاملين بالمؤسسة في إطار جهوده لحصر المشكلة، وحل الأزمة.</p>

<p>ومؤكدًا دعمه مطالب الزملاء المعتصمين في "البوابة نيوز"، دعا المجلس جميع المؤسسات الصحفية للالتزام بتطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 10:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766997140108846</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحوثي يتوعد باستهداف أي وجود إسرائيلي في صوماليلاند</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29410</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gldlildxeaa0bsm.jpeg.webp?itok=LC977PaY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gldlildxeaa0bsm.jpeg.webp?itok=LC977PaY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توعدت جماعة الحوثي في اليمن باستهداف أي وجود إسرائيلي في إقليم صوماليلاند، واعتبرته "هدفًا عسكريًا مشروعًا"، وذلك في أول رد مباشر على إعلان إسرائيل اعترافها بالإقليم الانفصالي "دولةً مستقلة".</p>

<p>ويوم الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>أعلنت</a> إسرائيل اعترافها رسميًا بـصوماليلاند "دولةً مستقلة ذات سيادة"، في خطوة قوبلت برفض صومالي قاطع وتنديد إقليمي ودولي واسع، وسط تحذيرات من تداعياتها على الاستقرار في القرن الإفريقي وأمن الملاحة في باب المندب وقناة السويس، وتوسيعًا للحرب مع جماعة الحوثي.</p>

<p>و<a href="https://masirahtv.net/post/290059">قال</a> زعيم الجماعة عبد الملك الحوثي، في بيان بثه موقع "المسيرة" التابع للجماعة، إن أي وجود عسكري إسرائيلي في صوماليلاند يُعد "عدوانًا على الصومال واليمن معًا"، مؤكدًا أن قواته ستتعامل معه على هذا الأساس.</p>

<p>ودعا الحوثي دول ضفتي البحر الأحمر، إلى جانب الدول العربية والإسلامية، لاتخاذ "خطوات وإجراءات عملية" لمنع ما وصفه بـ"استباحة إسرائيل للأراضي الصومالية"، محذرًا من تداعيات الخطوة الإسرائيلية على أمن المنطقة والملاحة الدولية.</p>

<p>وأكد زعيم الجماعة استعداد الحوثيين لاتخاذ "كل الإجراءات الداعمة" للوقوف مع الشعب الصومالي، معربًا عن رفضه تحويل أي جزء من الصومال إلى "موطئ قدم لإسرائيل" بما يمس سيادة البلاد ويهدد أمن البحر الأحمر.</p>

<p>وفي السياق ذاته، نقلت صحيفة "معاريف" العبرية عن مسؤولين إسرائيليين، لم تسمهم، قولهم إن الاعتراف بصوماليلاند يمنح إسرائيل "عمقًا استراتيجيًا وخيارات عملياتية جديدة"، ويعزز قدرات سلاح الجو الإسرائيلي في مواجهة اليمن وإيران، في إشارة إلى البعد العسكري والأمني للخطوة.</p>

<p>ويُنظر إلى التصعيد الحوثي الأخير باعتباره امتدادًا للحرب في البحر الأحمر، في ظل استهداف الجماعة سفنًا مرتبطة بإسرائيل منذ اندلاع الحرب على غزة، ما يفتح الباب أمام مرحلة جديدة من التوتر الإقليمي مع اتساع دائرة الصراع إلى القرن الإفريقي.</p>

<p>وصوماليلاند هو إقليم أعلن انفصاله من طرف واحد عن الصومال عام 1991، وتتعامل معه جميع الدول باعتباره جزءًا من الصومال، قبل أن تصبح<strong> </strong>إسرائيل <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state">أول دولة </a>تعترف به رسميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Dec 2025 10:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766997140108845</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/607563748_4620143841546197_834313669488962249_n-150x150.jpg" alt="المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها " title="المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية، اليوم، قرب ميناء غزة، غربي المدينة، بعدما انهار على خيمتها جدار منزل قصفه الاحتلال سابقًا، نتيجة سوء الأحوال الجوية، وذلك بعد يوم من مقتل طفل نتيجة سقوطه في حفرة مياه، في منطقة السودانية، شمالي المدينة، في حين تفاقم تأثير منخفض جوي يتأثر به القطاع، منذ أمس، وأدى لغرق آلاف من خيام النازحين في مناطق متفرقة من أنحاء القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت إسرائيل نحو 969 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، أسفرت عن مقتل 418 فلسطينيًا، وإصابة 1141، حسبما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الانتهاكات الإسرائيلية تنوّعت بين جرائم إطلاق النار المباشر وتوغل آليات الاحتلال داخل المناطق السكنية، فضلًا عن استمرار القصف ونسف وتدمير المنازل والبنايات المدنية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم حركة حماس انتخاب رئيس لمكتبها السياسي، الأسبوع المقبل، حسبما نقلت صحيفة الشرق الأوسط السعودية عن مصادر من الحركة، وذلك بهدف ملء المركز الشاغر منذ مقتل يحيى السنوار، في أكتوبر 2024، والذي اختير خلفًا لإسماعيل هنية، الذي اغتيل نهاية يوليو من العام نفسه، في العاصمة الإيرانية طهران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إلى ولاية فلوريدا، للقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لمناقشة ملفات عدة، في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة لإنهاء الحرب، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان، فضلًا عن المخاوف الإسرائيلية المتعلقة بمساعي إيران لإعادة بناء وتطوير منظومتها الصاروخية، وفق ما ذكرت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واصل المستوطنون اعتداءاتهم في الضفة الغربية المحتلة، اليوم، حيث هاجموا أراضٍ زراعية وسرقوا مقتنيات للأهالي في بلدة ترمسعيا، في شمالي مدينة رام الله، بينما اقتحمت مجموعة أخرى قرية الجبعة، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة، وأحرقوا سيارة قبل أن يكتبوا شعارات عنصرية على جدران المنازل، تزامنًا مع هجوم مماثل في بلدة حوارة، جنوبي مدينة نابلس، في شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الأمطار تغمر آلاف الخيام.. والمنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية قرب ميناء غزة، غرب المدينة، شمالي القطاع، اليوم، بعدما انهار على خيمتها جدار منزل سبق وقصفه الاحتلال، نتيجة سوء الأحوال الجوية، وذلك بعد يوم من مقتل طفل نتيجة سقوطه في حفرة مياه، في منطقة السودانية، شمالي المدينة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399537/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6"><span>قالت</span></a><span>، مديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفاقم اليوم تأثير منخفض جوي يتأثر به القطاع، منذ أمس، حسبما سبق و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/28/%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D9%88%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%81%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B7%D8%B1%D8%A9-138489"><span>توقعت</span></a><span> دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية، مشيرة إلى أن الجو سيكون غائمًا وماطرًا وعاصفًا وباردًا إلى شديد البرودة، فيما تسقط زخات من الأمطار وتكون غزيرة في بعض الأوقات، فضلًا عن حركة نشطة لسرعة الرياح، مع هبات قوية أحيانًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palsawa.com/post/433844/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-200-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> غرفة العمليات الحكومية في رام الله، اليوم، أن القطاع بات في حاجة ماسة لنحو 200 ألف وحدة سكنية مسبقة الصنع لتلبية الاحتياجات الإنسانية العاجلة للنازحين، وتوفير إيواء آمن يَقي آلاف العائلات من تداعيات الظروف الجوية القاسية، موضحة أن المنخفض الجوي الذي يضرب المنطقة حاليًا، تسبب في غرق وتطاير آلاف خيام النازحين في مناطق متفرقة، مما أدى إلى تفاقم حالة الطوارئ الإنسانية إلى مستويات غير مسبوقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية موسم الشتاء الجاري، انهار نحو 49 منزلًا ومبنى كانت متضررة ومقصوفة سابقًا، ما أسفر عن مقتل 20 فلسطينيًا، حسبما قال </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، محذرًا من تفاقم الأزمة الإنسانية غير المسبوقة في القطاع المحاصر، في ظل إصرار الاحتلال الإسرائيلي على إغلاق المعابر ومنع إدخال الخيام والبيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء، في انتهاك صارخ لبنود اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، وللقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: 969 خرقََا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار قَتَلت 418 فلسطينيًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت إسرائيل 969 خرقًا موثّقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، منذ سريانه قبل نحو 80 يومًا، أسفرت عن مقتل 418 فلسطينيًا، وإصابة 1141، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الانتهاكات الإسرائيلية تنوّعت بين جرائم إطلاق النار المباشر وتوغل آليات الاحتلال داخل المناطق السكنية، فضلًا عن استمرار القصف ونسف وتدمير المنازل والبنايات المدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان، بلغت نسبة التزام الاحتلال بإدخال المساعدات الإنسانية إلى القطاع، بموجب بنود الاتفاق، نحو 42%، بمتوسط يومي بلغ نحو 253 شاحنة، من أصل 600 شاحنة مقررة يوميًا، ما أدى إلى استمرار النقص الحاد في الغذاء والدواء والمياه والوقود، وتعميق الأزمة الإنسانية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغت شحنات الوقود الواردة إلى غزة خلال الفترة ذاتها، نحو 425 شاحنة فقط من أصل 4000 شاحنة يفترض دخولها، بمتوسط خمس شاحنات يوميًا، من أصل 50 مُفترض دخولها وفق الاتفاق، أي بنسبة التزام حوالي 10%، وهو ما يُبقي المستشفيات والمخابز ومحطات المياه والصرف الصحي في حالة شبه شلل، ويضاعف معاناة السكان المدنيين، حسبما أوضح البيان.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الشرق الأوسط»: «حماس» تتجه لانتخاب رئيس لمكتبها السياسي</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5223715-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A"><span>كشفت</span></a><span> مصادر من حركة حماس لصحيفة الشرق الأوسط السعودية، أمس، أن الحركة تعتزم انتخاب رئيس لمكتبها السياسي، الأسبوع المقبل، بهدف ملء المركز الشاغر منذ مقتل رئيس المكتب السابق، يحيى السنوار، في أكتوبر 2024، بعدما اختير خلفًا لإسماعيل هنية، الذي اغتيل نهاية يوليو من العام نفسه، في العاصمة الإيرانية طهران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصادر أشارت إلى وجود أكثر من مرشح للمنصب، من بينهم خالد مشعل، وخليل الحية، موضحة أن عملية الانتخاب المنتظرة خلال الأيام العشرة من يناير المقبل على أقصى تقدير، ستتم ضمن قوانين الحركة الداخلية والمتبعة منذ سنوات، مرجحة أن يصاحبها انتخاب نائب لرئيس المكتب السياسي، أو تأجيل تلك الخطوة حتى إجراء ترتيبات داخلية قد يليها اختيار نائب الرئيس وليس انتخابه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويهدف انتخاب رئيس للمكتب السياسي لتحقيق مزيد من الاستقرار والطمأنينة داخل الحركة، ونقل رسالة للعالم الخارجي بأنها لا تزال متماسكة، وبها الكادر القيادي الذي يستطيع أن يكون مسؤولًا عن كل شيء، ولديه القدرة على اتخاذ قرارات ضمن إجماع كامل المكتب السياسي، كما هي الحال قبل الاغتيالات التي جرت خلال الحرب، وفق ما أوردت الصحيفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجرى تكليف أعضاء للمكتب السياسي، بعد موجة الاغتيالات التي استهدفت أعضائه الأصليين خلال العدوان على القطاع، كان من بينهم أسرى محررون كانوا مقربين من السنوار، حسبما قالت المصادر، التي أضافت أن الحركة تجري سلسلةً من الترتيبات الإدارية التنظيمية على المستويين القياديَّين الأول والثاني، وحتى على مستويات سياسية وأمنية واجتماعية وعسكرية مختلفة بهدف سد الشواغر التي خلفتها عمليات الاغتيال الإسرائيلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>غادر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إلى ولاية فلوريدا، للقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حيث سيناقشان ملفات عدة، في مقدمتها الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق إنهاء الحرب في غزة، إلى جانب التوترات القائمة على الحدود مع سوريا ولبنان، فضلًا عن المخاوف الإسرائيلية المتعلقة بمساعي إيران لإعادة بناء وتطوير منظومتها الصاروخية، وفق ما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/ryjntfpq11l"><span>ذكرته</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/399534/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9%5C"><span>واصل</span></a><span> المستوطنون اعتداءاتهم في الضفة الغربية المحتلة، اليوم، حيث هاجموا أراضي زراعية وسرقوا مقتنيات للأهالي في بلدة ترمسعيا، في شمالي مدينة رام الله، كما اقتحموا قرية الجبعة، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة، وأحرقوا سيارة قبل أن يكتبوا شعارات عنصرية على جدران المنازل، تزامنًا مع هجوم مماثل في بلدة حوارة، جنوبي مدينة نابلس، في شمالي الضفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B1/">المنخفض الجوي ينهي حياة فلسطينية في غرب «غزة» وطفل في شمالها </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 18:08:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766943137540783</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعادة الانتخابات في إمبابة.. الصوت بـ200 وميكروباصات الحشد مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29399</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b41326d6-12c5-454d-8951-ae4defca7b2d.jpg.webp?itok=KXrn-M2O" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b41326d6-12c5-454d-8951-ae4defca7b2d.jpg.webp?itok=KXrn-M2O" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يختلف اليوم الثاني لانتخابات الإعادة في الدائرة الثامنة ومقرها إمبابة والمنيرة الغربية، عن اليوم الأول، وإن شهد اليوم الثاني هدوءًا نسبيًا أمام اللجان، وتراجع واضح في أعداد الواقفين أمامها، فيما نشرت وزارة الداخلية 38 بيانًا (حتى موعد نشر الخبر)، تضمنت إلقاء القبض على أشخاص قالت إنهم ارتكبوا مخالفات أمام أو في محيط اللجان الانتخابية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="741cb2c7-98e1-4630-8269-b88ac04c5ea5" href="https://almanassa.com/news/29371" title='رشاوى وشكاوى من التحيز لأحد المرشحَين.. إعادة ساخنة لانتخابات "النواب" بإمبابة'>جرت</a> أمس واليوم، انتخابات الإعادة على المقعد الثاني للدائرة التي <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=873f2823-03dc-42fb-b3de-1dc733ee7fec">حسم</a> فيها المرشح المُستقل أحمد العجوز المقعد الأول، ويتنافس فيها مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والنائبة السابقة والمرشحة الحالية المستقلة نشوى الديب.</p>

<p>وأمام مدرسة عثمان بن عفان في شارع المطار بالمنيرة الغربية، لاحظت <strong>المنصة</strong> تواجد عدد من الرجال والنساء يقفون في طابورين منفصلين أمام المدرسة، وبدا واضحًا أن بعض النساء يحاولن إخفاء وجوههم أثناء تصويرهن، ونهرن صحفية تحاول تصويرهن أمام المدرسة.</p>

<p>ولاحظت <strong>المنصة</strong> أن ثلاثة شباب على الأقل كانوا في نفس الطابور خلال اليوم الأول للتصويت في جولة الإعادة أمس.</p>

<p>وأمام مدرسة أحمد عرابي الابتدائية على الكورنيش بدا المشهد هادئًا، ولم يتواجد أمام اللجنة سوى عدد قليل من الشباب لكنهم لا يدخلون إلى مقر المدرسة.</p>

<p>وفي مدرسة خديجة بنت خويلد، في شارع الوحدة بالمنيرة الغربية، لاحظت <strong>المنصة</strong> توافد عدد من النساء جماعة ووقوفهن في طابور نظمته امرأة كانت تنتظرهن أمام المدرسة.</p>

<p>ورفضت امرأتان الحديث إلى <strong>المنصة</strong>، مؤكدتان حضورهما دون توجيه من أحد، بينما قالت أخرى إنهن جميعًا من جميعة خيرية قريبة من المدرسة، حيث تم توفير ميكروباص نقلهن من مقر الجمعية إلى مكان قريب من المدرسة "عشان بيقولوا الحكومة (الداخلية) بتمسك الميكروباصات اللي بتجيب الناس للجنة".</p>

<p>وأضافت لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، أنها سجلت اسمها في كشف بالجمعية وطُلب منها التصويت لصالح مرشح حزب مستقبل وطن ثم تعود إلى الجمعية للحصول على 200 جنيه.</p>

<p>وأمام مدرسة حافظ إبراهيم الابتدائية في شارع الوحدة بإمبابة، قال رجل ستيني لـ <strong>المنصة</strong> إنه حضر إلى الانتخابات مستقلًا ميكروباص تابع لمرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي "بس بأمانة الله محدش قالي أنتخب مين.. قالولنا روحوا بس للجنة وأخدت 250 جنيه".</p>

<p>ورفض رجل آخر الاتهامات التي توجه إلى المرشح وليد المليجي، وقال "يعني الراجل غلطان إنه بينقل الناس للجنة ما هو لو منقلهمش محدش هيروح ينتخب أصلًا". وأضاف "ما الأستاذة نشوى كانت بتنقل الناس برضه ومحدش قالها حاجة". </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02ziDQWJJkZAjyjKiGdVcu4Q8ERvQT8AVLnyYoNfryd1ZkPeqYsxBm8CNcMeAppzWXl?locale=ar_AR">نشرت</a> وزارة الداخلية 38 بيانًا (حتى موعد نشر الخبر)، تضمنت إلقاء القبض على أشخاص قالت إنهم ارتكبوا مخالفات أمام أو في محيط اللجان الانتخابية، ومن بين <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02AxRkP15ZQgPfEsbpSejatLzEmE2xFXn2jy8oP4CS8hKyHWCydshLg9131D3mkcTxl?locale=ar_AR">المخالفات</a> التي رصدتها محاولات شراء أصوات الناخبين، وحالات توجيه الناخبين للتصويت لمرشح بعينه، والدعاية في محيط اللجان.</p>

<p>وحتى عصر اليوم لم تنشر صفحة وزارة الداخلية إلا <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1303775578452490&amp;id=100064601802950&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=E9EbWCcWwEfVD32j#">واقعة</a> مخالفة واحدة في دائرة إمبابة والمنيرة الغربية، وقالت إنها "تمكنت من ضبط 3 أشخاص بمحيط الدائرة وبحوزتهم عدد من كروت الدعاية الانتخابية الخاصة بإحدى المرشحات تمهيدًا لتوزيعها على الناخبين حال ترددهم على دوائرهم الانتخابية لحثهم على التصويت لصالحها".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/reel/1783939362324488">بث مباشر</a> عبر صفحتها على فيسبوك أول أمس، وجهت نشوى الديب استغاثة لرئيس الجمهورية تطالبه بالتدخل للحفاظ على نزاهة العملية الانتخابية و"وقف الانتهاكات في الدائرة ووقف الترهيب".</p>

<p>وهو ما ردت عليه وزارة الداخلية ب<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02bAyidWj3AkGzpC5HEiJobJsk7TiMYNQxfjnPXq6Aaif2RxncBft8G3xaiKR5xE1rl">بيان</a> عبر صفحتها على فيسبوك، نفت فيه صحة الادعاء بتعرض أنصار مرشحة لإجراءات تعسفية، وقالت إن القانون يطبق على جميع المرشحين حرصًا على نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم، قالت نشوى الديب لـ <strong>المنصة</strong>، إنها لديها فيديوهات موثقة لانتهاكات الحملة المنافسة وستسلمها للهيئة الوطنية للانتخابات للتحقيق فيها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766937739041425</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وكيل "إسكان الشيوخ": مقابلة رئيس الوزراء أسهل من وزير الإسكان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29398</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24852983-9639-4f41-8c38-4a65bfda2d89.jpeg.webp?itok=v56KlEnH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24852983-9639-4f41-8c38-4a65bfda2d89.jpeg.webp?itok=v56KlEnH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وكيل لجنة الإسكان بمجلس الشيوخ أكمل فاروق، اليوم الأحد، إن لقاء رئيس مجلس الوزراء أسهل من مقابلة وزير الإسكان.</p>

<p>وانتقد فاروق، خلال كلمته في اجتماع لجنة الإسكان والتنمية المحلية بمجلس الشيوخ، أداء الوزراة متسائلًا عن انفرادها بوضع <a href="https://mhuc.gov.eg/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD_%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%AA%D9%87_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D9%87/%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86">اللائحة</a> التنفيذية لقانون التصالح في مخالفات البناء دون مشاركة وزارة التنمية المحلية.</p>

<p>كما وجه عضو المجلس عن حزب مستقبل وطن انتقادات للوزارة بشأن حذف عقارات من قائمة المباني ذات الطابع العمراني المتميز.</p>

<p>ولفت إلى محاولته لقاء وزير الإسكان، وقال "قالوا لي مقابلة رئيس الوزراء أسهل، وفعلًا قابلت دولة رئيس مجلس الوزراء ولم أنجح في مقابلة وزير الإسكان".</p>

<p>وتساءل فاروق عن كيفية إصدار القرارات بموجب القانون الخاص بإدراج المباني ذات الطابع المعماري المميز وحذف هذه المباني بموجب قرار الوزير.</p>

<p>وقال إن شارع 18 في سرايات المعادي عرضه 10 أمتار، وصدر قرار بحذف عقار رقم 13 بقرار منفرد رقم 285 لسنة 2024، وهو ما يعني حذفه من سجلات المباني والمنشآت ذات الطابع المتميز، موضحًا أن هذا المبنى كان خصصه الرئيس الراحل جمال عبد الناصر للجالية السودانية.</p>

<p>وأشار إلى قرار رئيس الوزراء الذي خول لوزير الإسكان إدراج وحذف المباني ذات الطابع المعماري المتميز بالمعادي، متسائلًا عن المعايير التي يتم فيها الحذف والإضافة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 18:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766937739041424</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عام من توقيفه.. مطالب بالكشف عن مصير عبد الرحمن يوسف وإنهاء احتجازه بالإمارات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29395</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-01-02-2.19.39-pm.png.webp?itok=x4w70Qqb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-01-02-2.19.39-pm.png.webp?itok=x4w70Qqb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدرت 17 منظمة حقوقية بيانًا مشتركًا، اليوم الأحد، طالبت فيه السلطات الإماراتية بالكشف الفوري عن مكان احتجاز الشاعر عبد الرحمن يوسف القرضاوي، ووضعه القانوني، وإنهاء ما وصفته بـ"الاحتجاز التعسفي" والإخفاء القسري المستمر بحقه، وذلك بالتزامن مع مرور عام كامل على توقيفه في لبنان.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/28/%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%81-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%B6%D8%A7%D9%88%D9%89-%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%AA%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9/6827435">احتجزت</a> السلطات اللبنانية عبد الرحمن يوسف يوم 28 ديسمبر/كانون الأول الماضي، أثناء عودته من سوريا إلى تركيا عبر لبنان، بناءً على مذكرة تعاون أمني مع السلطات المصرية.</p>

<p>وفي 8 يناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="006f0324-9c5f-49c3-8037-f6b2afd63339" href="https://almanassa.com/news/21589" title="الإمارات تتسلم عبد الرحمن يوسف اليوم.. ولبنان يمنع عنه زيارة محاميه">تسلمت</a> أبوظبي عبد الرحمن يوسف من السلطات المختصة في لبنان بناءً على طلب التوقيف المؤقت الصادر بحقه من الأمانة العامة لمجلس وزراء الداخلية العرب، والمقدم من الجهات المختصة بالإمارات "لارتكابه أعمالًا من شأنها إثارة وتكدير الأمن العام"، حسب ما نشرته وكالة الأنباء الإماراتية/وام وقتها، دون أن توضح طبيعة هذه الأعمال.</p>

<p dir="rtl">وعدت المنظمات الموقعة على البيان، ومن بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز النديم، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، والمفوضية المصرية لحقوق الإنسان، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، تلك الإجراءات بأنها "انتهاك صارخ لمبدأ عدم الإعادة القسرية"، وتجاهل للتحذيرات الأممية من مخاطر تعرضه للتعذيب.</p>

<p>وأكد البيان انقطاع الاتصال تمامًا بين القرضاوي وأسرته ومحاميه منذ تسليمه، باستثناء زيارتين خاطفتين، مشيرًا إلى إفادات الأسرة باحتجازه في ظروف قاسية تشمل الحبس الانفرادي المطول والحرمان من التريض والتواصل، مما أدى لتدهور حالته النفسية.</p>

<p>وحمّلت المنظمات السلطات اللبنانية المسؤولية المباشرة عن تعريض يوسف لهذه المخاطر، داعية إياها  لفتح تحقيق مستقل في ملابسات التوقيف والتسليم، كما أعربت عن قلقها إزاء "محدودية الدور العلني" للسلطات التركية في متابعة وضعه كمواطن تركي، وطالبت السلطات التركية بتكثيف الجهود الدبلوماسية والقنصلية لحمايته.</p>

<p>وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71f13ca0-2fa0-497c-b71d-60a0c269044a" href="https://almanassa.com/news/21427" title='"قمع عابر للحدود".. 24 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن عبد الرحمن يوسف'>أدانت</a> 24 منظمة حقوقية وأحزاب و109 أشخاص احتجاز السلطات اللبنانية لعبد الرحمن يوسف، مطالبين بالإفراج الفوري عنه.</p>

<p>واعتبروا في <a href="https://docs.google.com/forms/d/1RYX3r1gwMkfcz_A8_qsi7Q5BkFT6_iQmGfmQnb2xfIM/viewform?edit_requested=true">عريضة</a> نشرتها المفوضية المصرية للحقوق والحريات هذا الإجراء "مثالًا صارخًا على ممارسات القمع العابرة للحدود، التي تُستخدم بشكل منهجي لإسكات الأصوات المعارضة والمدافعين عن حقوق الإنسان خارج حدود بلدانهم".</p>

<p>وكان القرضاوي نشر فيديو عبر إكس من المسجد الأموي أثناء زيارته لدمشق قبل توقيفه في لبنان، <a href="https://x.com/TurkiShalhoub/status/1872726987082699148">قال</a> فيه "ندعو الله أن يوفِّق الشعب السوري وقيادته الجديدة لمواجهة كل هذه التحديات الشريرة التي يخطط لها العالم أجمع، وعلى رأس المخططين والمتآمرين أنظمة الخزي العربي وصهاينة العرب في الإمارات والسعودية ومصر وغيرها، ونقول لهم لن تستطيعوا أن تفعلوا شيئًا أمام طوفان التغيير".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Dec 2025 16:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766932341648804</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
