<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 01:45:09 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 11 Oct 2025 22:45:09 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مصدران بالمقاومة: الوسيط الأمريكي تراجع عن ضمان إلزام إسرائيل بإطلاق سراح "كبار الأسرى"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27671</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدران في حماس والجهاد الإسلامي، مطلعان على مفاوضات اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، أن جهود إطلاق سراح من يُعرفون بـ"قائمة كبار الأسرى" تعثرت مع تراجع المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، ومستشار الرئيس الأمريكي وصهره جاريد كوشنر، عن ضمان الإفراج عنهم بعد لقائهما رئيس حكومة الاحتلال بنيامين نتنياهو أمس الجمعة.</p>

<p>كانت <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a571914-f6e4-4e93-a026-45f60e895092" href="https://almanassa.com/news/27644" title="حماس تنتزع سعدات ومروان البرغوثي.. الجدول الزمني لتنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق غزة">نقلت</a> عن مصدر فلسطيني مشارك في المفاوضات بشرم الشيخ يوم الخميس الماضي، تأكيده على أن فريق التفاوض الفلسطيني انتزع الموافقة من الجانب الأمريكي على إلزام إسرائيل بإطلاق سراح القيادي السابق في حركة فتح مروان البرغوثي، إلى جانب أحمد سعدات الأمين العام للجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، والقياديين بحركة حماس إبراهيم حامد وحسن سلامة المحكومَين بعدة مؤبدات.</p>

<p>لكنَّ متحدثةً باسم الحكومة الإسرائيلية <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1659732/62813-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%BA%D9%88%D8%AB%D9%8A">نفت</a> في وقت لاحق من يوم الخميس، أن الصفقة ستشمل البرغوثي، ما فسَّره مصدر قيادي في حركة حماس لـ <strong>المنصة</strong> اليوم السبت بأن نتنياهو رفض تدخل الجانب الأمريكي عبر ويتكوف، وأكد للوفد الأمريكي أن إطلاق سراح قيادات بارزة من الحركة "مرفوض تمامًا، حتى لو أدى ذلك إلى فشل الاتفاق".</p>

<p>ووفقًا للمصدر، أبلغ ويتكوف الوسطاء أن نتنياهو برّر رفضه بعدم رغبته في منح الحركة فرصة لإعادة بناء صفوفها القيادية، كما حدث في صفقة الجندي الإسرائيلي جلعاد شاليط عام 2011، التي أُفرج فيها عن عدد من قادة حماس، بينهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> وروحي مشتهى.</p>

<p>وأوضح المصدر أن حماس حصلت خلال إحدى الجلسات السابقة على موافقة مبدئية لإطلاق سراح أربعة من كبار قادتها في السجون الإسرائيلية، غير أن الخلاف استمر حول أسماء عدد من عناصر النخبة في كتائب القسام، ممن أُسروا خلال هجوم السابع من أكتوبر، بالإضافة إلى الأسيرين عبد الله البرغوثي وعباس السيد.</p>

<p>وأشار  المصدر بالحركة اليوم، إلى أن الحركة تمسكت حتى اللحظة الأخيرة بالقائمة كاملة، قبل أن يتراجع المبعوث الأمريكي معلنًا "استحالة تنفيذ البند" بعد لقائه نتنياهو.</p>

<p>من جانبه، قال قيادي في حركة الجهاد الإسلامي إن الوسطاء كثّفوا اتصالاتهم خلال الساعات الماضية لإحياء المسار، لكنهم أقرّوا بأن الخلاف حول "قائمة الكبار" قد يهدد الاتفاق برمّته.</p>

<p>وأضاف القيادي لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم ذكر اسمه، أن ويتكوف أبلغهم بالتوصل إلى تفاهم بديل يقضي بإضافة 15 اسمًا جديدًا من الأسرى المحكومين بالمؤبد.</p>

<p>وفي بيان مشترك، أكدت حركتا حماس والجهاد الإسلامي والجبهة الشعبية أن "الاحتلال أجهض إطلاق عدد كبير من الأسرى"، داعية الإدارة الأمريكية والوسطاء إلى مواصلة الضغط لضمان التزام إسرائيل ببنود الاتفاق، وقالت الفصائل إنها آثرت "المضي في تنفيذ الاتفاق لضمان وقف الحرب".</p>

<p>ويعول الفلسطينيون على إتمام مراحل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق شرم الشيخ</a> الذي وقعته الفصائل الفلسطينية مع إسرائيل بوساطة أمريكية مصرية تركية قطرية، لإنهاء عامين من حرب الإبادة الجماعية التي شنتها إسرائيل ردًا على هجوم المقاومة الفلسطينية على غلاف غزة في السابع من أكتوبر.</p>

<p>ووفق بنود الاتفاق <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gv7rpw423o">يُتوقع</a> الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثمان 25 إسرائيليًا. في المقابل يطلق جيش الاحتلال سراح الأسرى الفلسطينيين ويسلّم عشرات جثامين المقاومين، بينهم عناصر من وحدات النخبة التابعة لكتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس.</p>

<p>كما يشمل الاتفاق فتح المعابر بالكامل وبدء دخول 400 شاحنة مساعدات يوميًا ترتفع إلى 600 فأكثر خلال الأيام التالية، وانطلاق المفاوضات فورًا حول المرحلة الثانية من الاتفاق، لبحث استكمال الانسحاب وضمان وقف دائم للعدوان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 22:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158453</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اللجنة الدولية لكسر الحصار: إسرائيل تعتدي جسديًا على نشطاء "أسطول الحرية" المحتجزين لديها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27670</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استنكرت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة استمرار سلطات الاحتلال الإسرائيلي في احتجاز عشرات المتضامنين الدوليين، بينهم أطباء وصحفيون ومدافعون عن حقوق الإنسان، ممن شاركوا في أسطول الحرية إلى غزة، بعد تعرضهم لمعاملة "قاسية ومهينة" داخل سجن كتسيعوت في صحراء النقب.</p>

<p>وأوضحت اللجنة، في <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0629P8iiPkBYydkP52PpzTz2SKuHmyibkzvibWssTYWLE4Sz6z8JpYNWAK6dLNsRml">بيان</a> أمس الجمعة، أن احتجاز المتضامنين جاء عقب الاعتداء العسكري والقرصنة الإسرائيلية على سفن "أسطول الحرية" و"ألف مادلين إلى غزة" يوم 8 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، أثناء إبحارها في المياه الدولية على بعد نحو 220 كيلومترًا من شواطئ غزة، حيث اختطفت البحرية الإسرائيلية تسع سفن ونقلت 145 متضامنًا من أكثر من 25 دولة قسرًا إلى ميناء أسدود.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ee536-d012-4b5c-a118-08df3cade5ae" href="https://almanassa.com/news/27626" title="إسرائيل تُداهم أسطولًا جديدًا في المياه الدولية أثناء إبحاره لكسر الحصار عن غزة">داهمت</a> البحرية الإسرائيلية سفنًا جديدة في المياه الدولية أثناء إبحارها صوب غزة بهدف كسر الحصار المستمر على القطاع، و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1975769622247784941">أشار</a> الأسطول إلى أن إحدى سفنه التي كان على متنها أكثر من 90 شخصًا بينهم صحفيون وأطباء، تعرضت كذلك لهجوم من قبل مروحية عسكرية لجيش الاحتلال.</p>

<p>وبحسب مركز عدالة، تعرّض المشاركون خلال عملية الاختطاف وبعدها لاعتداءات جسدية ولفظية، واحتُجزوا في ظروف سيئة تفتقر إلى المياه النظيفة والرعاية الطبية، كما جرى التحقيق معهم دون تمكينهم من محامين، في انتهاك للمعايير القانونية الدولية.</p>

<p>وحسب البيان، لا تزال الناشطة الأمريكية هويدة عراف، والإسرائيليتان زوهار شامبرلين ريغيف وعومر شارير، رهن الاعتقال في سجن شيكما بعسقلان، بعدما رفضن التوقيع على أوراق إدانة عرضها القاضي مقابل الإفراج عنهن، وبدأن إضرابًا عن الطعام احتجاجًا على احتجازهن التعسفي.</p>

<p>ووفق اللجنة الدولية لكسر الحصار، أُفرج حتى الآن عن 89 من أصل 145 متضامنًا، فيما تواصل سلطات الاحتلال ترحيل الآخرين قسرًا منذ 9 أكتوبر. وشملت الدفعات الأولى من المُرحّلين نوابًا أتراكًا، وبرلمانيين من إيرلندا وبلجيكا وفرنسا، وطبيبين أردنيين، إلى جانب ناشطين من ماليزيا والجزائر وبنجلادش واليونان وكوريا ونيوزيلندا وسويسرا وأذربيجان.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن البرلمانية الفرنسية ميليسا كامارا لا تزال معتقلة بعد تعرضها للتعنيف والتمييز العنصري، في حين لا يزال 25 مواطنًا فرنسيًا قيد الاحتجاز وسط صمت رسمي من باريس.</p>

<p>وحملت اللجنة إسرائيل المسؤولية الكاملة عن سلامة جميع المحتجزين، معتبرة أن الاعتقال والترحيل القسري يمثلان "انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي واتفاقيات جنيف". ودعت إلى الإفراج الفوري عن جميع المتضامنين والمعتقلين الفلسطينيين، وإعادة السفن والممتلكات المصادرة.</p>

<p>كما طالبت اللجنة الحكومات والمؤسسات الدولية بإدانة القرصنة البحرية الإسرائيلية وفرض عقوبات ومقاطعة شاملة (BDS)، مؤكدة أن كسر الحصار عن غزة واجب إنساني وأخلاقي، وأن استمرار الاحتلال والحصار يشكلان "جريمة متواصلة لا يمكن لوقف إطلاق النار أن يغطيها".</p>

<p>واستيلاء جيش الاحتلال على سفن أسطول الحرية ليست أول عملية مداهمة إسرائيلية لسفن في المياه الدولية تحاول الإبحار بهدف كسر الحصار على غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> الاحتلال مطلع الشهر الجاري مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول، وبعدها بأيام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95b7e8b8-6082-46ec-b7db-28523a5353bb" href="https://almanassa.com/news/27573" title="بينهم جريتا ثونبرج.. إسرائيل تُرحل 171 ناشطًا احتجزتهم من أسطول الصمود">بدأ</a> في ترحيلهم إلى اليونان والأردن وسلوفاكيا.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 22:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158452</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حرب الرسوم الجمركية تشتعل مجددًا.. وترامب يهدد بإلغاء لقائه بنظيره الصيني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27661</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عاد شبح الحرب التجارية بين الولايات المتحدة والصين ليخيّم مجددًا على الاقتصاد العالمي، مع <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115351840469973590">إعلان</a> ترامب أمس الجمعة عبر منصته تروث سوشيال، فرض تعريفات جمركية إضافية بنسبة 100% على السلع الصينية، تضاف إلى الرسوم القائمة البالغة 30%.</p>

<p>ومن المقرر أن يبدأ تنفيذ الرسوم الجديدة في الأول من نوفمبر/تشرين الثاني المقبل أو قبل ذلك. وأشار ترامب إلى أن أمريكا ستفرض ضوابط على تصدير جميع البرمجيات الأساسية".</p>

<p>وتأتي هذه الرسوم بعد أربعة أشهر من الهدوء النسبي، بعد توقيع البلدان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abf6c17e-b56e-47e4-aff3-9eb4a7ef5a6c" href="https://almanassa.com/news/24877" title="ترامب يعلن التوصل لاتفاق مع الصين لإنهاء الحرب التجارية">اتفاقًا تجاريًا</a> في يونيو/حزيران الماضي، أوقف حرب رسوم جمركية بدأها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في فبراير/شباط الماضي، على مختلف دول العالم بما فيها الصين.</p>

<p>وبالرسوم التي يعتزم ترامب تطبيقها سترتفع التعريفات على السلع الواردة من الصين إلى 130%، مقتربة من مستوى 145% الذي فُرض في وقت سابق من هذا العام، قبل أن يخفض البلدان الرسوم في هدنة لدفع محادثات التجارة.</p>

<p>وجاء إعلان ترامب بعد ساعات قليلة من تهديده بإلغاء اجتماع قادم مع الرئيس الصيني شي جين بينج، كان مقررًا في وقت لاحق من هذا الشهر في كوريا الجنوبية، إذ قال إنه "لا يرى سببًا للقاء"، قائلاً "كان من المقرر أن ألتقي بالرئيس شي بعد أسبوعين، في منتدى التعاون الاقتصادي لدول آسيا والمحيط الهادئ، في كوريا الجنوبية، ولكن الآن يبدو أنه لا يوجد سبب للقيام بذلك".</p>

<p>وفي خطوة سابقة لتحرك ترامب، <a href="https://www.snabusiness.com/article/1826258-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">فرضت</a> الصين رسومًا جديدة على السفن الأمريكية في المواني ستدخل حيز التنفيذ الثلاثاء المقبل على أن ترتفع سنويًا للتضاعف 3 مرات تقريبًا بحلول أبريل/نيسان 2028، كما بدأت بكين تحقيقًا في مكافحة الاحتكار بحق شركة "كوالكوم" في أعقاب التحركات الجديدة لتقييد تدفق المعادن النادرة اللازمة للعديد من المنتجات الاستهلاكية.</p>

<p>وفقاً لبلومبرج، <a href="https://asharqbusiness.com/power/99976/%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A2%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AD%D9%86/">ستبدأ</a> الرسوم الصينية عند مستوى 400 يوان (56 دولارًا) للطن، ما يعادل نحو 6.2 مليون دولار من الرسوم الإضافية على كل زيارة تقوم بها ناقلة عملاقة إلى الميناء.</p>

<p>ويرى مراقبون أن تحرك البلدين يمثل تصعيدًا كبيرًا بعد أشهر من الهدنة بين القوتين الاقتصاديتين، وينذر بدخول حرب تجارية شاملة تمتد آثارها إلى قطاعات التكنولوجيا والطاقة والشحن البحري، ما يدفع نحو موجة اضطرابات اقتصادية عالمية جديدة.</p>

<p>وفي فبراير الماضي، <a href="https://www.freightwaves.com/news/liberation-day-a-look-at-trumps-tariff-timeline-and-what-to-expect?utm_source=chatgpt.com">بدأ </a>ترامب فرض رسوم جمركية لاستعادة الاستثمارات الصناعية لبلاده، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67458da9-4410-4a29-b0c6-c5d40c32571b" href="https://almanassa.com/news/23217" title='ترامب يوسع نطاق حرب "يوم التحرير" لتشمل كل الواردات الأمريكية'>طالت </a>الرسوم جميع واردت الولايات المتحدة من مختلف دول العالم في الثاني من أبريل الماضي بحد أدنى 10%، فيما عرف بإعلان يوم التحرير.</p>

<p>واتخذت الحرب التجارية مسارًا جديدًا في التاسع من أبريل، عندما <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/04/09/trump-announces-90-day-pause-on-reciprocal-tariffs">أعلن</a> الرئيس الأمريكي عن تجميد رسوم يوم التحرير لمدة تسعين يومًا، على أمل الوصول لاتفاقات تفتح أبوابًا جديدة للصادرات الأمريكية خلال هذه الفترة، وفي الوقت نفسه استمرار الرسوم على الصين مع رفعها إلى 125% بسبب <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/04/09/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-125-0">الرسوم</a> الانتقامية التي فرضتها بكين على واردات بلاده.</p>

<p>وساهم اتفاق جنيف، في إعطاء بارقة أمل بقرب انتهاء الحرب التجارية، حيث اشتمل على تعليق جزء كبير من الرسوم الجمركية الإضافية المفروضة مؤخرًا على السلع المتبادلة لفترة أولية مدتها 90 يومًا، حسب <a href="https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2025/05/joint-statement-on-u-s-china-economic-and-trade-meeting-in-geneva/">بيان</a> مشترك في مايو/أيار الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 22:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158451</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«ليتني لم أعد».. نازح عائد يتحسر على بيته المدمر في مدينة غزة | و200 جندي أمريكي يصلون إسرائيل للإشراف على وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D9%84%D9%8A%D8%AA%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D8%A3%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%8A%D8%AA/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B9%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-150x150.jpg" alt="«ليتني لم أعد».. نازح عائد يتحسر على بيته المدمر في مدينة غزة | و200 جندي أمريكي يصلون إسرائيل للإشراف على وقف إطلاق النار" title="«ليتني لم أعد».. نازح عائد يتحسر على بيته المدمر في مدينة غزة | و200 جندي أمريكي يصلون إسرائيل للإشراف على وقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>«ليتني لم أعد» بهذه الكلمات لخصّ عماد عزام لـ« مدى مصر» صدمته بعدما لملم هو وعائلته أغراضه وفك خيمة النزوح في خان يونس جنوبي القطاع، وعاد إلى حي الشيخ رضوان شمال مدينة غزة، ليجد بيته صار ركامًا نتيجة العدوان العسكري الأخير على المدينة. حال عماد يمثل حال الآلاف من سكان غزة وشمال القطاع، الذين غادروا بيوتهم قسرًا، ثم عادوا بعد وقف إطلاق النار، ليجدوا أنقاض بيوتهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أكدت حركات حماس والجهاد الإسلامي والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين أنها قررت الموافقة على اتفاق وقف إطلاق النار، رغم أن إسرائيل رفضت إطلاق سراح عدد كبير من قيادات الحركة الوطنية الأسيرة، وذلك بهدف وقف حرب الإبادة في قطاع غزة، مشددة بالوقت نفسه على رفض أي وصاية أجنبية على قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، السبت، بنيران جيش الاحتلال جنوبي القطاع، بينهم مسن وشابان، أحدهما مات متأثرًا بإصابته قرب مركز توزيع مساعدات تابعة لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا جنوب القطاع، والآخر عثر على جثمانه شرق بلدة القرارة بعد فقدانه ليومين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب شاب بنيران الاحتلال في بلدة دورا جنوب غرب الخليل، كما اعتقلت قوات الاحتلال ستة مواطنين، بينهم سيدتان، خلال اقتحام أنحاء متفرقة في الخليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل سوري ولبناني وأُصيب ستة آخرون، اليوم، السبت، في غارات جوية إسرائيلية استهدفت مناطق مختلفة في جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«ليتني لم أعد».. نازح عائد يتحسر على بيته المدمر في مدينة غزة</b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>«ليتني لم أعد» بهذه الكلمات لخصّ عماد عزام لـ« مدى مصر» صدمته بعدما لملم هو وعائلته أغراضه وفك خيمة النزوح في خان يونس جنوبي القطاع لحظة أن تلقى خبر وقف إطلاق النار، وعاد إلى حي الشيخ رضوان شمال مدينة غزة، ليجد بيته صار ركامًا نتيجة العدوان العسكري الأخير على المدينة. حال عماد يمثل حال الآلاف من سكان غزة وشمال القطاع، الذين غادروا بيوتهم قسرًا، ثم عادوا بعد وقف إطلاق النار، ليجدوا أنقاض بيوتهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عزام يدرك في أعماقه أن منزله ومنزل عائلته دمرا، لكنه مع ذلك، ظل متمسكًا بأمل أن يكونا نجيا. يحكي عزام لـ«مدى مصر» عن المعاناة التي تكبدها مع عائلته ليوفر ثمن النزوح الأخير: «كان النزوح الثاني أصعب بمراحل من الأول؛ كنا نعدّ الساعات والدقائق للعودة إلى مدينتنا، لكن ما وجدناه هو كومة من الركام». ويضيف أنه سينصب خيمة فوق ركام منزله ولن يعاود النزوح إلى خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد شهود عيان لـ«مدى مصر» أن شارعي الرشيد الساحلي وصلاح الدين يشهدان حركة كثيفة للنازحين العائدين، سيرًا على الأقدام وبالمركبات، نحو مدينة غزة وشمال القطاع، بعد انسحاب آليات الاحتلال بالتزامن مع إعلان وقف إطلاق النار. سعدي مهنا، أحد النازحين، عاد إلى مدينة غزة ليتفقد بيته في حي تل الهوا جنوب المدينة، فوجد غالبيته مدمّرًا، لكنه يقول لـ«مدى مصر»: «إن هناك جزءًا يصلح للترميم والسكن مؤقتًا لحين إعادة الإعمار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ بدء وقف إطلاق النار، عاد عشرات الآلاف من النازحين إلى مدينة غزة وشمال القطاع عبر شارعي الرشيد وصلاح الدين، بعد انسحاب آليات الاحتلال الإسرائيلي التي أغلقت شارع الرشيد قبل أسبوعين في إطار توسيع عدوانها البري والجوي على مدينة غزة، كما استهدفت النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه العودة مشوبة بالحزن والحسرة، كما تصفها أم العبد الحملاوي لـ«مدى مصر» قائلة: «شو هي الحرب اللي وقفت؟ إحنا بنعيش ألف حرب؛ بنمشي على رجلينا من الجنوب لغزة عشان نعاين أطلال بيوتنا وحياتنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تغادر الحملاوي وعائلتها المكوّنة من ثمانية أفراد خيمتهم في منطقة الزوايدة غرب المنطقة الوسطى من القطاع، إذ لا يوجد مكان يمكن أن يعودوا إليه: «بيوتنا في مخيم جباليا شمالي القطاع مدمّرة، ولا يوجد مكان يمكن استئجاره. أخذوا حياتنا وأعطونا خيمة، وبدهم نفرح لأنهم وقفوا القتل والدمار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تُحرم الحملاوي وحدها من العودة إلى بيت يأوي عائلتها، بل حُرم الآلاف من الفلسطينيين من العودة أو حتى معاينة بيوتهم المدمّرة، إذ لا يزال </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0HdXyWNQk59HgnYv8sN98U4qirRbdh2dfZvmNdtioa9xGUpe3GnmfBjzi9tmAnVBYl"><span>جيش </span></a><span>الاحتلال منتشراً في مناطق داخل القطاع، ويمنع سكان بيت حانون، وبيت لاهيا، والشجاعية من العودة أو الاقتراب من مواقع تمركز قواته شمالًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب القطاع، يُمنع السكان من الاقتراب من المناطق التي صنّفها جيش الاحتلال كمواقع لتمركز قواته في خان يونس، ومن معبر رفح ومحور فيلادلفيا، ويهدد من يقترب منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال الدفاع المدني في غزة في </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/277323"><span>تصريحات </span></a><span> لـ«التلفزيون العربي»، إن أكثر من 300 ألف فلسطيني عادوا إلى مدينة غزة منذ بدء تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار، مضيفًا أنه لا توجد خيام ولا بيوت جاهزة لإيواء العائدين، الأمر الذي يعمق من معاناة العائدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت إذاعة «الأقصى»، إن </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/208838"><span>اللجنة </span></a><span>المصرية في قطاع غزة تعمل على توفير وسائل نقل مجانية للنازحين عبر تطويع شاحنات النقل الضخمة، بهدف نقل  النازحين في جنوب القطاع ووسطه إلى مدينة غزة وشمالي القطاع، نتيجة عدم توفر وسائل النقل وغلاء ثمن الموجود منها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/10/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%B3/"><span>مكتب </span></a><span>الإعلامي الحكومي في غزة، أعلن أن الاحتلال دمر 90% من البنية التحتية للقطاع.  كما دمر جيش الاحتلال «85% من محافظة خان يونس خلال العدوان الإسرائيلي المستمر منذ عامين»، حسبما قال رئيس بلدية خان يونس، علاء البطة، مضيفًا خلال </span><a href="https://www.maannews.net/news/2148759.html"><span>مؤتمر </span></a><span>صحفي عُقد اليوم، السبت، أن: «300 كيلومتر من شبكات المياه في المدينة دُمّرت بالكامل، إلى جانب أضرار جسيمة لحقت بـ 75% من شبكة الصرف الصحي».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«حماس» تسعى لضمان عدم استئناف العدوان.. و200 جندي أمريكي يصلون إسرائيل للإشراف على الاتفاق</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، إن الحركة تأمل أن يسفر مؤتمر شرم الشيخ المرتقب عن تثبيت وقف إطلاق النار وتقديم ضمانات تمنع استئناف العدوان على غزة، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/277388"><span>تصريحات </span></a><span>لـ«التلفزيون العربي» أن: «حماس تواصل اتصالاتها مع الوسطاء في ملف الأسرى، وتعمل على تحديد أماكن جثامين الجنود الإسرائيليين، وتسعى إلى نزع كل الذرائع التي يستخدمها الاحتلال للتهرب من تنفيذ بنود اتفاق وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن: «اتفاق وقف إطلاق النار لا يزال صامدًا، وتتواصل انسحابات جيش الاحتلال وفق ما نص عليه الاتفاق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت حركات حماس والجهاد الإسلامي والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين أنها قررت الموافقة على اتفاق وقف إطلاق النار، رغم أن إسرائيل رفضت إطلاق سراح عدد كبير من قيادات الحركة الوطنية الأسيرة، وذلك بهدف وقف حرب الإبادة في قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت فصائل المقاومة في </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/11/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A3%D9%8A"><span>بيان </span></a><span>مشترك صدر أمس، الجمعة، بالتزامن مع بدء تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق، على رفض أي وصاية أجنبية على قطاع غزة، مؤكدة أن «تحديد شكل إدارة قطاع غزة شأن فلسطيني داخلي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت إنها «بذلت جهودًا مضنية من أجل إطلاق سراح جميع الأسيرات والأسرى، بمن فيهم قيادات الحركة الوطنية الأسيرة؛ إلا أن الاحتلال، كعادته، حال دون الإفراج عن عدد كبير ومهم منهم»، مشيرة إلى أن قضية تحرير الأسرى ستظل في صدارة أولوياتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، بدأت سلطات الاحتلال بنقل السجناء الفلسطينيين المتوقع الإفراج عنهم ضمن المرحلة الأولى من اتفاق غزة، حسبما ذكرت هيئة البث الإسرائيلية، موضحة أن الاتفاق يتضمن الإفراج عن 250 أسيرًا فلسطينيًا من المحكوم عليهم بالسجن المؤبد في السجون الإسرائيلية، بالإضافة إلى 1700 من سكان غزة، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5196031-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B6%D9%85%D9%86"><span>أفادت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف شبكة «إيه بي سي نيوز» أن نحو 200 جندي أمريكي وصلوا إلى إسرائيل بهدف إنشاء مركز تنسيق عسكري يتولى الإشراف على تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، حسبما نقلت الشبكة عن مسؤولين أمريكيين، </span><a href="https://abcnews.go.com/International/live-updates/israel-gaza-live-updates-egypt-host-ceasefire-talks/?id=126242055&amp;entryId=126420543&amp;userab=news_search_page_design_unification-429*variant_a_control_search-1786"><span>مضيفة </span></a><span>أن «الجنود الأمريكيين لن يدخلوا إلى غزة»، وإنما سوف يعملون في مركز التنسيق المزمع إنشاؤه بهدف الحفاظ على وقف إطلاق النار والذي سيتطلب «تنسيقًا واسعًا للجهود الإنسانية واللوجستية والأمنية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت أن براد كوبر، قائد القيادة المركزية الأمريكية «سنتكوم» المسؤولة عن جميع القوات الأمريكية في منطقة الشرق الأوسط، كان موجودًا في إسرائيل منذ يوم الجمعة للإشراف على إنشاء المركز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الشبكة عن مسؤولين أمريكيين، أن «الجنود متخصصين في مجالات النقل والتخطيط والخدمات اللوجستية والأمن والهندسة وسيعملون جنبًا إلى جنب مع ممثلين من دول شريكة، إضافة إلى القطاع الخاص ومنظمات غير حكومية».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>ثاني أيام وقف إطلاق النار.. نيران الاحتلال تقتل 3 فلسطينيين.. و«الدفاع المدني»: نعمل على انتشال جثامين 10 آلاف قتيل من تحت الأنقاض</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، السبت، بنيران جيش الاحتلال جنوبي القطاع، بينهم مسن وشابان، أحدهما مات متأثرًا بإصابته قرب مركز توزيع مساعدات تابعة لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا جنوبي القطاع، فيما عثر على جثمان الآخر شرق بلدة القرارة بعد فقدانه ليومين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394378/3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-6-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 151 قتيلًا، من بينهم 116 قتيلًا جرى انتشال جثامينهم، بالإضافة إلى 72 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7063"><span>حسبما </span></a><span>أعلنت وزارة الصحة بغزة اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 67 ألفًا و682 قتيلًا، و170 ألفًا و33 مُصابًا. كما أعلنت الوزارة تسجيل 463 حالة وفاة نتيجة المجاعة وسوء التغذية، من بينهم 157 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/277339"><span>المتحدث </span></a><span>باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، لـ «التلفزيون العربي»: «إن طواقم الدفاع المدني انتشلت نحو 100 شهيد تبدو عليهم آثار الإعدام الميداني»، مضيفًا: «أن العمل جار على انتشال جثامين ما يقارب عشرة آلاف شهيد من تحت الأنقاض». كما بين أن غياب المعدات الثقيلة يعرقل عمليات الانتشال والإغاثة، مشيرًا إلى أن الدفاع المدني يتلقى عشرات الاتصالات من مواطنين يطالبون بـ«انتشال ذويهم من تحت الركام».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>إصابة شاب واعتقال 6 بينهم سيدتان في الخليل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أُصيب شاب بنيران الاحتلال في بلدة دورا جنوب غرب الخليل، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133652"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن قوات الاحتلال عرقلت وصول طواقم الإسعاف إليه لمدة ساعة، قبل أن تتمكن لاحقًا من نقله إلى المستشفى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اعتقلت قوات الاحتلال ستة مواطنين، بينهم سيدتان، خلال اقتحام أنحاء متفرقة في محافظة الخليل، وتخلل الاقتحام تخريب منازل الفلسطينيين ومصادرة مبالغ مالية، وفق «وفا».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>قتيلان و6 جرحى في غارات إسرائيلية على جنوب لبنان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل سوري ولبناني وأُصيب ستة، اليوم، السبت، في غارات إسرائيلية استهدفت مناطق مختلفة في جنوبي لبنان، وفق ما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشن </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/815321/%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-300-%D8%A7%D9%84%D9%8A"><span>جيش </span></a><span>الاحتلال الإسرائيلي سلسلة غارات عدة معارض للمعدات الثقيلة في منطقة المصيلح – الزهراني جنوبي لبنان، أسفرت عن مقتل سوري وإصابة ستة مدنيين بجروح خطرة، إضافة إلى تدمير أكثر من 300 آلية، واحتراق سيارات ومباني وخيم حديدية، وتضرر شبكة الكهرباء ومنازل ومحال تجارية في محيط المنطقة، وذلك في «أكبر عدوان يستهدف منطقة اقتصادية بحتة منذ انتهاء حرب الـ66 يومًا على لبنان»، وفق الوكالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/815385/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%8A%D9%87-%D9%88%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF"><span> قتل </span></a><span>مساء اليوم، لبناني في غارة إسرائيلية استهدفت سيارة قرب المدرسة الرسمية في بلدة قلاوية، جنوبي لبنان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تعليق على العدوان، قال ال</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/815309/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D9%88"><span>رئيس </span></a><span>اللبناني جوزاف عون إن العدوان الإسرائيلي الأخير «استهدف منشآت مدنية بلا حجة ولا حتى ذريعة»، معتبرًا أن «خطورته تكمن في توقيته، إذ جاء بعد اتفاق وقف الحرب في غزة». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D9%84%D9%8A%D8%AA%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D8%A3%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%8A%D8%AA/">«ليتني لم أعد».. نازح عائد يتحسر على بيته المدمر في مدينة غزة | و200 جندي أمريكي يصلون إسرائيل للإشراف على وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 19:34:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158447</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قمة دولية في شرم الشيخ لبحث مستقبل غزة | «المبادرة» تطالب بالإفراج عن رفاعة الطهطاوي المحبوس منذ 12 عامًا </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/82f0a09e-b2da-420e-b901-2d1c3f64ed1e_16x9_1200x676-150x150.webp" alt="قمة دولية في شرم الشيخ لبحث مستقبل غزة | «المبادرة» تطالب بالإفراج عن رفاعة الطهطاوي المحبوس منذ 12 عامًا " title="قمة دولية في شرم الشيخ لبحث مستقبل غزة | «المبادرة» تطالب بالإفراج عن رفاعة الطهطاوي المحبوس منذ 12 عامًا " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي وروبيو يبحثان ترتيبات قمة شرم الشيخ في اتصال هاتفي </span></p>
<p dir="rtl"><span>105 يتقدمون للترشح بانتخابات «النواب»  في اليوم الثالث </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأجيل محاكمة سوزي الأردنية لـ15 أكتوبر</span></p>
<p dir="rtl"><span>«ستاندرد آند بورز» ترفع تصنيف مصر الائتماني إلى (B) وتحذر من عبء الدين العام</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المبادرة» تطالب بالإفراج عن رفاعة الطهطاوي المحبوس منذ 12 عامًا </span></p>
<p dir="rtl"><span>احتجاج جديد لعمال «مايكروسوفت» للمطالبة بإنهاء التعاون مع إسرائيل بشكل كامل</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بحث وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، مع نظيره الأمريكي، ماركو روبيو، الترتيبات الخاصة بقمة شرم الشيخ المقرر عقدها، برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي، والرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0Q1DCJQBrbtBccmDUAZb3JWas7pQQLfhEzFSePY1y1yNi9k1Xhh5qbupazLS8PG7ol"><span> بيان</span></a><span> «الخارجية» اليوم، والذي جاء بعد ساعات قليلة، من إعلان موقع «أكسيوس» نقلًا عن أربع مصادر وصفها بـ«المطلعة»، أن ترامب يخطط لعقد قمة تجمع قادة عدة دول للتباحث بشأن الأوضاع في قطاع غزة خلال زيارته المرتقبة لمصر، مشيرًا إلى دعوة القاهرة بالفعل عدد من القادة الأوروبيين لحضور القمة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.axios.com/2025/10/10/trump-gaza-summit-egypt-world-leaders"><span>بحسب</span></a><span> «أكسيوس» ستعقد القمة في شرم الشيخ خلال يوم الاثنين أو الثلاثاء المقبل، دون أن يحضرها رئيس وزراء الاحتلال بنيامين نتنياهو، بينما تستهدف القمة حشد الدعم الدولي لخطة ترامب للسلام في غزة خاصة في ما يتعلق ببعض القضايا التي لم تحسم بعد، كالحكم وإعادة الإعمار. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت الهيئة الوطنية للانتخابات </span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/posts/pfbid033UGmss1DsQtpEhDZSq3ceKudtnUroCAXkvhqVmGMKcbqjGBaj73JRxT1G64XDuGUl"><span>أمس</span></a><span>، إن عدد المتقدمين بأوراق الترشح في انتخابات مجلس النواب في اليوم الثالث من فتح باب الترشح بلغ 105 على النظام الفردي، ليرتفع إجمالي أعداد المرشحين، حتى الآن، إلى 1838 مرشحًا على النظام الفردي، فيما لم </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1112663304388412&amp;set=a.144356461219106"><span>تعلن</span></a><span> الهيئة عن أي مرشحين على نظام القوائم على مدار ا</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1112663304388412&amp;set=a.144356461219106"><span>لأيام </span></a><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1111854457802630&amp;set=a.144356461219106"><span>الثلاثة </span></a><span>الماضية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجلت محكمة القاهرة الاقتصادية أولى جلسات محاكمة «التيك توكر»، سوزي الأردنية إلى جلسة 15 أكتوبر، وذلك في تهم «بث فيديوهات خادشة للحياء العام، وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11102025&amp;id=a4d0c2f2-268b-4c59-9cab-d036b5f442cf"><span>وفقًا</span></a><span> لما نقلته «الشروق»، اليوم، مشيرة إلى قيام المحام الذي تطوع للدفاع عنها، بطلب تأجيل الجلسة للاطلاع والإعلان، وتوكيل محام أصيل للدفاع عنها في الجلسات القادمة. سبق واعتذر المحامي، مروان الجندي، عن تمثيل سوزي، وفقًا لما قاله لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«ستاندرد آند بورز» ترفع تصنيف مصر الائتماني طويل الأجل إلى (B) وتحذر من عبء الدين العام</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفعت وكالة ستاندرد آند بورز «S&amp;P»، التصنيف الائتماني طويل الأجل لمصر من (-B) إلى (B) مع نظرة مستقبلية مستقرة، فيما ثبتت تصنيفها الائتماني قصير الأجل عند (B).</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقرير الوكالة الصادر، </span><a href="https://www.spglobal.com/ratings/en/regulatory/article/-/view/type/HTML/id/3456845"><span>أمس</span></a><span>، أرجع قرار رفع تصنيف مصر الائتماني إلى تحولها لاستخدام سعر صرف مرن، وارتفاع عائدات السياحة وزيادة تدفقات التحويلات المالية وتدفقات النقد الأجنبي، وزيادة معدل النمو الاقتصادي، بعدما حققت الحكومة فائضًا أوليًا بنسبة 3.5% خلال السنة المالية الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «ستاندرد آند بورز»، فإن مصر انحسرت عنها ضغوط التمويل الخارجي، نتيجة لزيادة تدفقات الاستثمارات الأجنبية والدعم من صندوق النقد الدولي، بدءًا من الاستثمار الإماراتي الذي بلغ 35 مليار دولار، وشرائح تمويل صندوق النقد، وحزمة التمويل الأوروبية التي بلغت 7.4 مليار يورو، إلى جانب 1.3 مليار دولار، حصلت عليها مصر ضمن برنامج المرونة والاستدامة البيئية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن رغم ذلك التحسن، أشارت الوكالة إلى أن عبء الدين العام والفوائد لا يزالان يشكلان التحدي الرئيسي أمام المالية العامة، إذ بلغ الدين العام 82% من الناتج المحلي الإجمالي في 2025، ليشدد التقرير على أهمية تسريع وتيرة الخصخصة وتوسيع مشاركة القطاع الخاص وتقليص هيمنة الشركات المملوكة للدولة، بما فيها الشركات التابعة للجيش، لضمان تحقيق نمو مستدام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخصوص السيناريوهات المستقبلية للاقتصاد المصري، أرفق التقرير سيناريو إيجابي، يتضمن رفع التصنيفات الائتمانية للبلاد مجددًا في حال تمكنت الحكومة من خفض الدين وتحسين مركزها الخارجي بوتيرة أسرع من المتوقع، خصوصًا مع زيادة الاستثمارات الأجنبية المباشرة المتوقعة وبيع أصول الدولة. أما السيناريو الثاني، السلبي، فأشار إلى احتمالية تحول النظرة المستقبلية لـ«سلبية»، إذا تراجعت الحكومة عن التزاماتها بخصوص إصلاحات الاقتصاد الكلي بما في ذلك، مرونة سعر الصرف، أو إذا دفعت تكاليف الفائدة المرتفعة الحكومة إلى إجراء عملية تبادل ديون تعتبر متعثرة، أو إذا أثرت التوترات الجيوسياسية الحالية أو التوترات المتعلقة بالرسوم الجمركية على الوصول إلى الأسواق الخارجية أو ارتفاع تكاليف الدين. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية بالإفراج الفوري عن السفير محمد رفاعة الطهطاوي، المحتجز منذ 12 عامًا، منها سبع سنوات معزولًا عن العالم الخارجي وممنوعًا من التواصل مع عائلته ومحاميه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/12-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%887-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%87%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A?fbclid=IwY2xjawNWBrdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFQUXVDZXYydHhxM09GdlhvAR5r6GsjLCIHvp9fznY_zAxQMQFjEIh648X_1wDR6QfAoEfhoD_gmSPGicUWXA_aem_FGvvy0deP4Xj0MrL_4GESw"><span> بيان</span></a><span> المبادرة الصادر، الأربعاء الماضي، إلى قضاء الطهطاوي، 75 عامًا، الحد الأقصى للحبس الاحتياطي على ذمة القضية 1097 لسنة 2022، والمنظورة حاليًا أمام محكمة الجنايات المنعقدة بمجمع بدر، وهي القضية الرابعة التي أدرج عليها بعد إنهائه كامل العقوبات الصادرة بحقه بإجمالي عشر سنوات في 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب انتهاء العقوبة، لم يطلق سراح الطهطاوي، ولكن جرى تدويره على ذمة قضية رابعة، اتهم فيها مجددًا بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها»، وذلك رغم حبسه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «المبادرة»، أرسل الطهطاوي، المحتجز منذ 3 يوليو 2013، مؤخرًا رسالة أشار فيها إلى لجوئه للإضراب عن الطعام ومعه 58 آخرين من المحتجزين في القطاع الثاني بسجن بدر 3، احتجاجًا على تردي ظروف احتجازهم وحرمانهم من حقوقهم الأساسية، مطالبًا بتشكيل لجنة تقصي حقائق لزيارة القطاع 2 في «بدر 3» بمشاركة السفير شكري فؤاد، والمناضل جورج إسحاق، اللذان توفيا منذ سنوات، ما يؤكد مزاعم عزله تمامًا عن العالم الخارجي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نظم عدد من موظفي شركة مايكروسوفت، الخميس الماضي، احتجاجًا داخل مقر الشركة الرئيسي في ريدموند بولاية واشنطن، وقفة احتجاجية للمطالبة بإنهاء تعاون الشركة مع الحكومة الإسرائيلية وجيش الاحتلال بشكل كامل، متهمين «مايكروسوفت» بـ«التواطؤ في جرائم الحرب والإبادة بحق الفلسطينيين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيان من حملة «لا لآزور» المنظمة للاحتجاجات، والذي حصل «مدى مصر» على نسخة منه، قطعت «مايكروسوفت» الخدمات عن وحدة إسرائيلية واحدة فقط، وهو ما اعتبره منظمو الاحتجاجات لا يكفي. فيما أعلن أحد موظفي الشركة، الذي أمضى 13 يعمل لديها استقالته، متسائلًا في استقالته التي أرسلها إلى آلاف العاملين في الشركة عن سبب استمرار «مايكروسوفت» في إسكات النقاش بخصوص العلاقات مع إسرائيل، حتى بعد الإعلان عن وقف التعاون مع الوحدة 8200. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما منشورات الحركة التي وزعت أثناء الاحتجاج، فاعتبرت أن قطع الخدمات عن وحدة إسرائيلية واحدة لا يكفي، مطالبة العاملين كافة بالانضمام إلى الحملة، ودعم احتجاجات موظفي «أمازون» ضد مشروع «نيمبوس/ Nimbus» الذي ينقل بيانات المراقبة الإسرائيلية من خوادم «مايكروسوفت» إلى خوادم «أمازون».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في منتصف سبتمبر الماضي، عقب وفاة ثماني نساء حوامل في قسم الولادة بمستشفى في مدينة أجادير المغربية، اشتعلت المظاهرات استجابة لدعوة قناة «جيل زد 212» على منصة ديسكورد، طالبوا فيها بتنحي رئيس الوزراء، عزيز أخنوش، وحكومته، التي اتهموها بالإنفاق على البنية التحتية لكرة القدم على حساب الإنفاق على الصحة والتعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عمر راضي، الصحفي والناشط المغربي، تحدث لـ«مدى مصر»، في محاولة لوضع سياق للاحتجاجات الحالية، ومقارنتها بما سبق، والسياق السياسي العام الذي انطلق منه حراك اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة الحوار كامل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%B3-%D8%A5/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي السودان، بينما تتواصل الحرب، يواجه البلد أزمة غذائية متفاقمة، زادت من حدتها الفيضانات التي اجتاحت مناطق زراعية رئيسية أواخر الشهر الماضي. ووصف مزارعون لـ«مدى مصر» كيف غمرت السيول أراضيهم وأتلفت محاصيلهم في قطاع بالكاد يستمر في البقاء وسط الحرب وإهمال الدولة، في حين تنشغل الحكومة الجديدة بالسعي وراء الدعم السياسي والمالي الخارجي، متجاهلة أحد أكثر القطاعات استراتيجية، ما يوسع من فجوة الأمن الغذائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقرأون في نشرة السودان هذا الأسبوع ايضًا، آخر مستجدات الإدانة التاريخية التي اصدرتها  المحكمة الجنائية الدولية بحق زعيم ميليشيا الجنجويد، علي كوشيب، بتهمة ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية في دارفور عام 2003، وظهور أدلة على استخدام طرفي الحرب أسلحة كيميائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة النشرة على موقعنا من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ختام النشرة، نرشح لكم قراءة «فرم الودان»، الذي يحلل فيه هاني درويش أغاني ومهرجانات أكتوبر 2010، وما فيها من همسات لا تسمع، وحوارات لا تفهم  لتعمد ناطقيها استخدام أكواد وألغاز، أصوات أخرى خلال رحلة ساحرة لن تتكرر حين ركب ميكروباص ليلًا في مسار بات مُغلقًا مثل أمور كثيرة تغيّرت منذ رحل «ويشة» عن عالمنا في 2013. </span><span>كُتب هذا النص ونُشر في «الأذن الوسطى» 2011، والذي بدأ كمغامرة لتحليل مفردات أفراد ينتمون إلى طبقات مختلفة كما تكشف لنا مراسلات درويش مع المحررين مها مأمون وهيثم الورداني، حتى تبلورت نظرية الفرم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%81%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/"><span>هنا</span></a>.</p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">قمة دولية في شرم الشيخ لبحث مستقبل غزة | «المبادرة» تطالب بالإفراج عن رفاعة الطهطاوي المحبوس منذ 12 عامًا </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 17:47:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158444</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“هتاف خارج السرب”.. كيف فقد المنتخب المصري صلته بالجمهور؟</title>
			<link>https://zawia3.com/egypt-national-team/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>رأي</category>
			<category>أبو تريكة</category>
			<category>الجماهير المصرية</category>
			<category>السابع من أكتوبر</category>
			<category>الوعي الجمعي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<category>كرة القدم المصرية</category>
			<category>مباراة منتخب مصر</category>
			<category>محمد صلاح</category>
			<category>منتخب مصر</category>
			<category>وائل الدحدوح</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>إن كنت من عشّاق السينما المصرية بحق، فربما لا يزال ذلك المشهد عالقًا في ذاكرتك: محمد شرف في </span><i><span>ظرف طارق</span></i><span>، جالس إلى جوار أحمد حلمي ومجدي كامل، يتابعون مباراة للمنتخب المصري. لحظة دخول الهدف في مرمانا كانت كفيلة بإشعال الغضب في الوجوه، لكن شرف، على عكس المألوف، ابتسم، هلّل، وصفّق للفريق المنافس. ارتبك الجالسون، وضحك الجمهور، لكن خلف الكوميديا تلك، كانت فكرة أعمق عن الانتماء، والخذلان، والفرح حين لا يجد المرء نفسه في ما يُفترض أنه “يمثّله”.</span></p>
<p><span>تذكّر المشهد كاملًا… فربما تجد فيه ملامح ما نعيشه اليوم.</span></p>
<p><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/Gvb0uGqLpmE?si=czDMJ_Bxtwso4a7K&amp;start=105" width="560" height="500" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><span data-mce-type="bookmark" data-sanitized-class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p> </p>
<p><span>حسنًا، يبدو أن المشهد لم يبقَ حبيس شاشة السينما، بل خرج منها وسار على قدمين بيننا.</span></p>
<blockquote><p><span>فما كان خيالًا في فيلم، صار واقعًا يطلّ علينا من شاشات الهواتف. ظاهرة غريبة بدأت تتسع في فضاء السوشيال ميديا: جماهير مصرية تُدير ظهرها لمنتخبها، وتعلن بلا مواربة أنه لم يعد يمثّلها.</span></p></blockquote>
<p><span>تتعدد التفسيرات، لكن السؤال واحد يلحّ في الأذهان: ما الذي تغيّر؟ وما الذي انكسر بين الناس وما كانوا يرونه يومًا رمزًا لوحدتهم؟</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>هتاف خارج السرب</b></h1>
<p><span>ليست الإجابة لغزًا. فالتحول في نظرتنا إلى كرة القدم ليس سوى انعكاس لتحول أعمق، مسّ وعينا كله بعد السابع من أكتوبر. يومها عادت فلسطين إلى مركز الصورة، لا كخبرٍ عابر، بل كجرح مفتوح في ضمير العالم.</span></p>
<blockquote><p><span>منذ ذلك اليوم، والعالم يشهد مجازر تتلوها مجازر: قصف المستشفى المعمداني، مذبحة مخيم جباليا، إبادة عائلات بأكملها في غزة وطولكرم، واستهداف مدارس الأونروا، والأطباء، والصحفيين، وحتى من يرفعون الأنقاض بأيديهم. مقابر تُنبش، وأجساد تُعدم ميدانيًا، وشعب يُجوّع أمام الكاميرات.</span></p></blockquote>
<p><span>وفي المقابل، تتجلى صلابة المقاومة، وتعود اللغة القديمة لمناهضة الاستعمار إلى الواجهة، لا باعتبار الاحتلال شذوذًا عن التاريخ، بل امتدادًا له. تتبدّل النبرة في العالم، وتنتصر السردية الفلسطينية على آلة الدعاية الصهيونية، ولو خطوة بخطوة.</span></p>
<p><span>هكذا أصبحت فلسطين، من جديد، البوصلة التي تعيد لنا المعنى، وتذكّرنا بما غاب عن أذهاننا طويلاً: أن قضايا الشعوب لا تموت، لكنها تصمت حين ننشغل بتوافه الحياة عن جوهرها.</span></p>
<p><span>ألم تشعر أن وائل الدحدوح، حين وقف أمام الكاميرا بعد أن فقد عائلته كلها، كان أكبر من مهنته، وأعمق من حزنه؟</span><span><br>
</span><span> ذاك الثبات الذي لم يهتز رغم كل شيء، لم يكن مشهدًا عابرًا في نشرات الأخبار، بل درسًا في المعنى الإنساني نفسه. دموعنا لم تنزل فقط تأثرًا، بل لأنها أيقظت فينا شيئًا كدنا نفقده: أن فلسطين ليست حدثًا سياسيًا، بل مِحكّ لضمير العالم، ولوعينا نحن أيضًا.</span><span><br>
</span><span> ولعل تلك العودة الوجدانية هي ما جعلت ملايين يقاطعون المنتجات الداعمة للكيان الصهيوني دون دعوة أو تنظير؛ كأنهم يكتشفون للمرة الأولى قدرتهم على الفعل.</span></p>
<blockquote><p><span>هذا الوعي المتجدد لا يظهر كانفعال عابر، بل كتسمية دقيقة لما وصفه الباحث المغربي فتح الله ولعلو في دراسته المنشورة بمركز </span><i><span>السياسات من أجل الجنوب الجديد</span></i><span> بعنوان </span><i><span>تاريخ مظلمة</span></i><span>. لم يكن يتحدث عن حدثٍ واحد، بل عن منظومة ممتدة.</span><span><br>
</span><span> من النكبة عام 1948 التي حوّلت شعبًا كاملًا إلى لاجئين، إلى منظومة قانونية تُحكم السيطرة على الأرض والموارد، ثم إلى احتلال 1967 وما تلاه من مستوطنات وجدران، وصولًا إلى حصار غزة الذي جعل من الحياة اليومية عقابًا جماعيًا.</span><span><br>
</span><span> وفي خلفية كل ذلك، آلة إعلامية تصوغ الرواية على هواها بثلاث حيلٍ متكررة: نزع السياق ليبدو العنف كأنه وُلد من فراغ، مساواة زائفة بين طرفين لا تكافؤ بينهما، واعتماد صيغة المجهول لإخفاء الفاعل.</span><span><br>
</span><span> هكذا، يصبح وصف “تاريخ مظلمة” ليس نواحًا، بل تشريحًا لبنية قوة تُنتج الظلم يومًا بعد يوم، وتجعل من فعل المقاومة، ومن التضامن ذاته، ضرورة أخلاقية لا خيارًا سياسيًا.</span></p></blockquote>
<p> </p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="jSVNPECJ8K" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/street-football/">الدورات الرمضانيّة: من فنّ الشارع والكرة إلى فنّ التسييس</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الدورات الرمضانيّة: من فنّ الشارع والكرة إلى فنّ التسييس” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/street-football/embed/#?secret=37ks4xCNil%23?secret=jSVNPECJ8K" data-secret="jSVNPECJ8K" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1>هجوم “صلاح”</h1>
<p><span>ومع هذا التحول العميق في الوعي الجمعي، كان طبيعيًا أن تمتد موجته إلى كل ما كان يومًا رمزًا للهوية والانتماء، حتى كرة القدم.  فلم تعد الجماهير تنظر إلى المنتخب كما كانت تفعل من قبل، ولا إلى لاعبيه كأبطالٍ يرفعون الراية، بل كمرايا تعكس المسافة المتزايدة بين الشعب ومَن يفترض أنهم يمثّلونه.  من هنا يمكن فهم الهزة التي أصابت العلاقة بين الجماهير ومحمد صلاح تحديدًا، ذلك الرمز الذي تجاوز حدود الملعب ليصبح “نموذجًا مصريًا” للعالم، قبل أن يتحول فجأة إلى مرآة تُظهر ما لا نحب أن نراه في أنفسنا: البُعد، الصمت، والتبرؤ من القضايا الكبرى. لكن قبل أن نحاكم صلاح أو نبرّئه، علينا أن نتذكر كيف كانت الأمور قبل أعوام فقط، حين كان التشكيك في المنتخب جريمة شعورية.</span></p>
<p><span>تذكّر مشهد </span><i><span>ظرف طارق</span></i><span> من جديد: كيف تعامل أحمد حلمي ومجدي كامل مع زميلهما الذي هلّل للفريق المنافس وكأنه ارتكب خيانة وطنية.  قد تكون الكوميديا بالغت، لكنها لامست الحقيقة بدقة. ففي وجدان المصريين آنذاك، من لا يهتف للمنتخب، لا يهتف لمصر. كان الانتماء كرويًا بقدر ما هو وطني، وكانت الهتافات في المدرجات جزءًا من فكرة الوطن نفسه.</span></p>
<p><span>أما الآن فالصورة تختلف. لو وقفت في وسط القاهرة في ذروة الزحام وأعلنت أنك تقاطع مباريات المنتخب ولا تراه ممثلًا لك، فلن تنهال عليك الاتهامات كما كان يحدث قديمًا. ستجد من يومئ برأسه كمن وجد جملة جاهزة لما يعتمل في صدره، وستجد من يتحفظ بدافع حنين قديم، ومن يجاملك بالكلام ثم يتراجع خوفًا من كسر عادة متوارثة. ما الذي تغيّر إذن؟ لم يتبدل المزاج الرياضي فقط، بل معنى التمثيل نفسه. الجماهير لم تعد تمنح شارة الانتماء مجانًا، وصارت تقيس الرموز بمعيار أخلاقي لا بمعيار الألوان والأناشيد. الملعب لم يعد مساحة فرجة، بل امتحانًا صغيرًا لفكرة المواطنة. وحين تفشل الرموز في هذا الامتحان، يتكلم الصمت في المدرجات أكثر من كل الهتافات.</span></p>
<blockquote><p><span>صدق أو لا تصدق، هذا التحول لم يبقِ أثره في النقاش العام فقط، بل وصل إلى المقاعد الخرسانية نفسها. مدير المنتخب محمد خالد غرابة يشتكي بعد مباراة جيبوتي من غياب الجماهير، والمدير الفني روي فيتوريا يتلفت في استاد القاهرة فلا يرى سوى بضعة آلاف متباعدين في بحر من المقاعد الفارغة. حازم إمام، الذي خبر صخب المئة ألف، يصف المشهد بنبرة خيبة: المنتخبات تلعب أفضل حين تساندها جماهيرها. المشهد يبدو بسيطًا في ظاهره، لكنه يشي بأعمق مما يُقال في التصريحات. المدرج الذي كان مرآة للعاطفة الوطنية صار مقياسًا للثقة. وحين تهتز الثقة، لا تعوضها نتائج ولا لقطات دعائية.</span></p></blockquote>
<p><span>ثم يأتي تصريح محمد صلاح على قناة أون تايم سبورتس يتمنى عودة الجماهير، وتلحقه فتوى من دار الإفتاء تصف تشجيع المنتخب بأنه واجب وطني. هنا تتجلى المفارقة بأوضح صورها. حين يتحول التشجيع إلى واجب، نفقد جوهره كفعل حر ومعنى يكتسب شرعيته من التضامن لا من الإلزام. وحين تستدعى اللغة الدينية لإسناد مباراة كرة، تشعر الجماهير أن الرسالة تُقلب رأسًا على عقب. المطلوب ليس فرض الحضور، بل استعادة المعنى الذي يجعل الحضور ضرورة من تلقاء نفسه. ولأن هذا المعنى غاب، ظهر الهجوم على الجماهير بوصفها لا تدعم إلا حين الفوز. والحقيقة أبسط وأكثر قسوة: الناس تدعم حين ترى نفسها في من يطلب دعمها. فإذا غاب هذا الانعكاس، انسحبت بلا ضجيج.</span></p>
<p><span>ليس المقصود هنا محمد صلاح وحده. القضية أوسع من لاعب أو تصريح أو غياب موقف. ما يحدث هو تفكك في العلاقة بين “التمثيل” و”التماثل”. فالجماهير لم تعد ترى في لاعبي المنتخب امتدادًا لها، بل طبقة منفصلة، تعيش في واقع آخر، وتتحدث لغة لا تشبهها.</span><span><br>
</span><span> حين يطالب صلاح أو ميدو أو حازم إمام الجماهير بالدعم، يسمع الناس في كلماتهم نغمة أبويّة، كأن من في الأعلى يطلب من من في الأسفل أن يصفق كي تستمر اللعبة. لكن اللعبة، في وعي الناس الجديد، لم تعد مجرد تسعين دقيقة في الملعب، بل مرآة كاملة للبلد، للعدالة، وللصوت الذي يُسمع ويُقمع.</span></p>
<p><span>لقد أسهم صلاح، من حيث لا يدري، في تكريس هذه الفجوة. نجاحه الخارجي المذهل قابله صمت داخلي مدهش، كأنه قرر أن الحياد هو أكثر أشكال الذكاء أمانًا. لكنه نسي أن الجماهير المصرية لا تحتفي بالنجاح فقط، بل بما يمثله النجاح من تضامن وكرامة وموقف. وعندما رأوا نجومهم يلوذون بالصمت في زمن يحتاج إلى صوت، شعروا بأنهم وحدهم في المعركة.</span><span><br>
</span><span> تكوّنت فجوة عاطفية لا تُردم، ليس لأن الناس تكره صلاح، بل لأنهم لم يعودوا يرون أنفسهم فيه. كان يومًا “واحد مننا”، ثم صار “واحد فيهم”؛ وهذه المسافة النفسية هي التي جعلت المدرجات باردة حتى حين يفوز المنتخب.</span></p>
<blockquote><p><span>ولأن الكرة في مصر كانت دومًا امتدادًا للسياسة، تحوّلت هذه الفجوة إلى مرآة أشد وضوحًا. الجماهير التي كانت تصفّق في استاد القاهرة بشغف، هي نفسها التي تهتف في الشوارع من أجل القضايا الكبرى، وتعرف جيدًا أن الانتماء لا يُختزل في رفع العلم، بل في رفع الصوت.</span><span><br>
</span><span> لذلك لم يكن غريبًا أن يفرغ “استاد الرعب” من روحه. فالأمر ليس كسلًا ولا لامبالاة، بل إعادة تعريف لما يستحق الحماس أصلًا.</span></p></blockquote>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>هتاف عمره خمسة عشر عامًا </strong></h1>
<p><span>“تعاطفًا مع غزة”.. كلمتان كتبهما أبو تريكة على قميصه قبل خمسة عشر عامًا، وما زالتا ترنّان في ذاكرة أمة بأكملها.  كانت المباراة عادية في ظاهرها، مصر أمام السودان في كأس الأمم الإفريقية عام 2008، لكن اللحظة لم تكن كذلك. فبينما اشتعلت السماء بالقصف في غزة، قرر لاعب أن يكسر صمته ويرفع قميصًا كُتب عليه ما عجز كثيرون عن قوله.</span></p>
<blockquote><p><span>يحكي أبو تريكة لاحقًا، في وثائقي لقناة </span><i><span>بي إن سبورتس</span></i><span>، كيف فكر طوال الليل في ما يمكنه فعله، وكيف صنع بنفسه قميصين يحملان العبارة، وخبّأهما في الغرفة حتى لا يعلم أحد. لم يكن أساسيًا في المباراة، لكن القدر جعل الكرة تأتيه، فسجّل، ورفع القميص أمام الكاميرات، لتُلتقط الصورة التي ستعيش أكثر من الهدف نفسه.</span></p></blockquote>
<p><span>كانت تلك اللحظة أبعد من مجرد تعاطف رمزي؛ كانت إعلانًا عن أن اللاعب يمكن أن يكون مواطنًا فاعلًا، وأن الجسد الراكض في الملعب يمكن أن يتحوّل، حين يريد، إلى صوت في وجه الظلم.</span><span><br>
</span><span> في تلك اللقطة المضيئة فهم الناس أن البطولة لا تُقاس بعدد الأهداف، بل بمدى اتصال الإنسان بما يتجاوز ذاته.</span></p>
<p><span>ما فعله أبو تريكة لم يكن بطولة فردية بقدر ما كان كسرًا لسلسلة الخوف.</span><span><br>
</span><span> كان يعلم أن فعلته قد تكلفه الكثير، وربما تنهي مسيرته، لكنه اختار أن يفعل “ما يجب” لا “ما يُسمح به”.</span><span><br>
</span><span> هذه البساطة المتجردة في الفعل هي ما جعلت لحظته خالدة؛ لأنه ذكّر الجميع بأن الحرية لا تحتاج إلى إذن، وأن الكلمة حين تصدر من القلب يمكن أن تزلزل نظامًا بأكمله.</span></p>
<p><span>لكن أجمل ما في القصة لم يكن رفع القميص، بل ما جرى بعده.</span><span><br>
</span><span> حين توقع أبو تريكة توبيخًا من الجهاز الفني، فاجأه حسن شحاتة بردّ مختلف: لم يوبخه لأنه فعلها، بل لأنه فعلها وحده، دون أن يخبرهم ليصنعوا خمسةً وثلاثين قميصًا آخر يرتديها الفريق كله.</span><span><br>
</span><span> تلك كانت اللحظة التي ذاب فيها الحاجز بين “المنتخب” و”الوطن”، بين المدرّب والجماهير، بين ما يُقال في السياسة وما يُفعل في الرياضة. كانت الروح واحدة، والنغمة واحدة، والوجدان مشتركًا.</span></p>
<p><span>ومن هناك، صار المنتخب يُعرف بـ“منتخب الساجدين”، لا لأنهم فقط ركعوا شكرًا بعد الأهداف، بل لأنهم كانوا ينحنون أيضًا أمام فكرة أعمق: أن النصر بلا مبدأ هزيمة مؤجلة.</span></p>
<p><span>أما اليوم، فالمشهد مختلف جذريًا. المدرجات التي كانت تُشبه احتفالًا شعبيًا مفتوحًا تحوّلت إلى مقاعد صامتة يملؤها غرباء لا يعرفون معنى أن تهتف من قلبك. لم تعد كرة القدم حدثًا جامعًا، بل نشاطًا طبقيًا مغلقًا. تزايدت أسعار التذاكر، وتكاثرت القيود الأمنية، فاختفى الجمهور الحقيقي الذي كان يرى في المباراة خلاصًا من هموم الحياة، وحلّ مكانه جمهورٌ محدود يشاهد بمللٍ ويصفّق بلا انتماء.</span></p>
<p><span>في الماضي، كانت المدرجات صورة مصغّرة لمصر نفسها: خليط من الطبقات واللهجات والوجوه التي تتوحد في لحظة هدف. كان التشجيع فعلًا عاطفيًا يختصر شعورًا بالانتماء. اليوم، لم يعد الانتماء يُقاس بالهتاف، بل بالقدرة على شراء التذكرة. هكذا تحوّلت اللعبة من رمزٍ للناس إلى امتيازٍ لمن يستطيع أن يدفع ثمن المقعد.</span></p>
<p><span>ومع هذا التغيّر في شكل الجمهور، تغيّرت أيضًا ملامح اللاعبين. صارت الكرة بالنسبة لكثيرين منهم وسيلة صعود فردي لا علاقة لها بأي معنى جماعي. غاب الوعي الجمعي الذي جسّده جيل أبو تريكة، وظهر جيل لا يرى في قضايا أمته سوى عبءٍ يمكن التهرب منه بتصريحٍ دبلوماسي أو ابتسامة صامتة. صار اللاعب “علامة تجارية” أكثر منه رمزًا، وكل شيء محسوب: التغريدة، الصورة، وحتى الموقف الأخلاقي.</span></p>
<p><span>ولأن المعايير انقلبت، أصبح بعض اللاعبين يتقرّبون إلى السلطة الرمزية لنجومهم أكثر مما يتقرّبون إلى جمهورهم. المشهد الذي رفع فيه مصطفى محمد قميص صلاح بعد تسجيله هدفًا في وجه الجماهير ليس مجرد لحظة حماس؛ إنه إعلان رمزي عن تحالف جديد داخل اللعبة: الولاء للأعلى، لا للأسفل، للطرف الذي يُعطي الشرعية لا للطرف الذي يصنعها. من هنا، كان طبيعيًا أن تفقد الجماهير شغفها، لأنها لم تعد ترى نفسها في من يرتدي القميص باسمها.</span></p>
<p><span>وهكذا، لم تعد المشكلة في عزوف الناس عن التشجيع، بل في ما جعلهم ينفرون أصلًا. فحين تُفرغ اللعبة من معناها الاجتماعي، وتُستبدل علاقة القلب بعلاقة السوق، يصبح الصمت في المدرجات أبلغ من أي هتاف.</span></p>
<blockquote data-secret="IHiMsbGHxE" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/%D9%90ahmed-refaat/">مشاهد لم نرها من جنازة أحمد رفعت</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مشاهد لم نرها من جنازة أحمد رفعت” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/%D9%90ahmed-refaat/embed/#?secret=4mHOB4BGyU%23?secret=IHiMsbGHxE" data-secret="IHiMsbGHxE" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>هذا ما يحدث في “القاهرة”</strong></h1>
<p><span>السبب الأهم، كما يرى كثيرون، أن ما تغيّر ليس فقط في كرة القدم، بل في نظرتنا إلى العالم بأسره. فالسابع من أكتوبر لم يكن حدثًا سياسيًا عابرًا، بل لحظة انكسار وإدراك أعادت للناس وعيهم بالجوهر. مع عودة القضية الفلسطينية إلى الواجهة، أُعيد ترتيب الأولويات في العقول والقلوب معًا، وسقطت أشياء كثيرة من مكانتها القديمة، حتى كرة القدم نفسها.</span></p>
<p><span>ما كان يُعتبر سابقًا رمزًا للوطنية صار يُقاس بمعيارٍ جديد. لم تعد الوطنية في أن ترفع علم بلدك في مباراة، بل في أن ترفع صوتك مع المظلومين، وفي أن يكون انتماؤك امتدادًا لإنسانيتك لا لشعارٍ فوق قميص. لهذا لم يعد محمد صلاح، رغم مجده الكروي، رمزًا يُجمع عليه المصريون، لأنهم لم يعودوا يبحثون عن اللاعب المتألق، بل عن الإنسان الذي يتكلّم بصدق حين يصمت الجميع.</span></p>
<p><span>وفي المقابل، اكتسبت شعوب أخرى، مثل جنوب أفريقيا، احترامًا عميقًا بين الجماهير العربية، لأنها وقفت إلى جوار القضية الفلسطينية بشجاعة وثبات. فصار تشجيع منتخبها في وعي كثيرين أقرب إلى فعل تضامن أخلاقي منه إلى منافسة رياضية. تغيّر تعريف “الفريق الذي نحبّه” لأن تعريف “الحق الذي نؤمن به” تغيّر أيضًا.</span></p>
<p><span>لقد ولدت من رحم الحرب قراءة جديدة للواقع. شبابٌ كانوا أسرى الشاشات، لا يقرأون صفحة من كتاب، صاروا يدرسون التاريخ والسياسة بعمق، يحلّلون مقالات إيلان بابيه، ورشيد الخالدي، وجدعون ليفي، وعبد الوهاب المسيري. تحوّل “الجيل Z”، الذي كانت تُتّهم سطحيته، إلى جيلٍ أكثر وعيًا وقدرةً على الربط بين المعنى والموقف، بين ما يراه على الشاشة وما يعيشه في حياته اليومية.</span></p>
<p><span>هكذا، تغيّرت المعادلة الكبرى. لم تعد الجماهير تُصفّق لمجرد الأهداف، بل لمن يحمل قضية، ولم تعد الوطنية شعارًا يعلو في الملاعب، بل سلوكًا يربط بين القاهرة وغزة، بين التشجيع والموقف. وفي ضوء هذا الفهم، أصبح الانحياز لمن يقف مع فلسطين — أيًا كانت جنسيته — أكثر وطنية من الهتاف لمن يتجاهلها. كما قال المشجع السوداني آدم عمر: “من يدعم فلسطين يعشق أرضه مهما كان اسمها، ومن لا يشعر بها، فحبّه لوطنه ناقص”.</span></p>
<blockquote><p><span>وما يحدث في القاهرة ليس استثناءً، بل صورة من مشهد عالمي واسع. فالوعي الذي انبعث بعد “طوفان الأقصى” تجاوز الحدود، وبدأ يعيد تعريف المفاهيم نفسها: من العدالة، إلى الانتماء، إلى معنى أن تكون إنسانًا في زمنٍ يُقاس فيه كل شيء بالحياد. لم يعد أحد ينتظر توجيهًا من الأعلى، لأن الناس أدركت أن الفرد الواحد، حين يتحرّك بإخلاص، يمكنه أن يُحدث أثرًا حقيقيًا.</span></p></blockquote>
<p><span>هكذا، حين تخرج سيدة وحدها في وسط القاهرة، تهتف لفلسطين وسط الزحام، فهي لا تفعل ذلك احتجاجًا فقط، بل استعادةً لمعنى أكبر: أن الصوت الحرّ، مهما بدا وحيدًا، يساوي أمةً كاملة تعرف أخيرًا من تمثلها، ولأجل ماذا تهتف.</span></p>
<p><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/i0s5h5OijMQ?si=CNdWBZnPLCvKGvoX&amp;start=92" width="560" height="500" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><span data-mce-type="bookmark" data-sanitized-class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p><span>فالذي حدث لم يكن انقلابًا على كرة القدم، بل على ما تمثّله حين تُفرَّغ من معناها. لم تعد الجماهير تبحث عن نصرٍ في الملعب، بل عن صدقٍ في الوجوه. وحين غابت هذه الصدق، انطفأت المدرجات من تلقاء نفسها، لأن الحماس لا يُفرض بالنداء ولا بالفتوى.</span><span><br>
</span><span> ما نراه اليوم ليس عزوفًا عن التشجيع، بل مقاومة صامتة ضد الزيف، احتجاجًا ناعمًا من أمةٍ لا تزال تعرف جيدًا متى تهتف، ولمن.</span></p>
<p><span>هكذا تتقاطع كرة القدم مع الوعي السياسي، وتلتقي الوطنية بالكرامة الإنسانية في نقطة واحدة: أن التمثيل لا يُمنح، بل يُكتسب. وأن من يريد أن يُصفّق له الناس، عليه أولًا أن يشبههم، أن ينتمي إليهم بحق، لا أن يطلّ عليهم من بعيد.</span></p>
<p><span>وربما كان مشهد محمد شرف في </span><i><span>ظرف طارق</span></i><span> نبوءة لم نفهمها في وقتها. لم يكن يهلّل لهدفٍ في مرمانا، بل يضحك على واقعٍ لا يراه ملكًا له. واليوم، بعد سنوات طويلة، يبدو أننا كلنا — بشكلٍ ما — جلسنا في المشهد ذاته، نضحك بمرارةٍ على فريقٍ لم يعُد يلعب باسمنا، وننتظر لحظةً نعيد فيها للفرح معناه.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="iiIa30SJ3G" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/why-dont-egyptians-revolt/">لماذا لا يثور المصريون؟  عن المسيرة العالمية إلى غزة، وصناعة اللا جدوى</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“لماذا لا يثور المصريون؟  عن المسيرة العالمية إلى غزة، وصناعة اللا جدوى” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/why-dont-egyptians-revolt/embed/#?secret=dmHDuZfHbk%23?secret=iiIa30SJ3G" data-secret="iiIa30SJ3G" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 17:03:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760211141158443</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27586</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a4094b10-f346-4e5b-9c0c-36006eee95b1.png.webp?itok=rDjxib0f" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a4094b10-f346-4e5b-9c0c-36006eee95b1.png.webp?itok=rDjxib0f" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">أدركتُ الآن أنني أتهربُ من الكتابة عن صنع الله بحجج متنوعة؛ ربما هي المشاعر والأفكار التي تغشاني عندما أهمُّ بالأمر، فلا أعرف من أين أبدأ.</p>

<p dir="rtl">جلستُ طالبًا السَّكينة، محاولًا تنظيم أفكاري وتجميع كلماتي، علهّا تلقي مزيدًا من الضوء على شخصيةِ هذا الإنسان.</p>

<p dir="rtl">صنع الله هو الأب والصديق الذي أخذت علاقتي به أطوارًا عدة، ربما لامتدادها أكثر من 35 عامًا. هذه السنوات قضيتها مع "العائلة الحُزمبولية"؛ الاسم الذي أطلقه صنع الله على عائلته على سبيل السخرية، ولإدراكه أيضًا أنها عائلة على درجة من الاختلاف عن باقي العائلات المصرية!</p>

<p dir="rtl">تطورتْ علاقتي به بسرعة من علاقة ودية عادية بين أب وزوج ابنته؛ يتحدثان في موضوعات مختلفة من حينٍ لآخر، إلى صداقة وثيقة حتى قبل مجيئه هو وحماتي للسكن معنا في الطابق العلوي لشقتنا بحي المقطم.</p>

<h2 dir="rtl">الزاهد المُتّسق</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1c63553c-e1a9-460d-af0a-41fa70229b62" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1c63553c-e1a9-460d-af0a-41fa70229b62.jpg.webp?itok=--qVxqEv" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">من أرشيف عائلة الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صنع الله إبراهيم وسط عائلته، يناير 2020</figcaption></figure><p dir="rtl">عام 1989، عرَّفني بعض أصدقاء الجامعة على نادية ضمن مجموعة من الأصدقاء والصديقات.</p>

<p dir="rtl">التقينا كمجموعة في الجامعة وخارجها، ونظّمنا بعض الرحلات من وقت لآخر. مكَّنني ذلك من معرفة نادية أكثر، وفي وقت قصير أصبحنا صديقينِ مُقرَّبين، ثم بدأت تنمو بيننا مشاعر قوية. تطورت العلاقة لخطبة بعد أقل من عامين، ثم زواج بعدها بعام.</p>

<p dir="rtl">في السنوات الأولى لعلاقتي بنادية، قبل الزواج، لم أشعرْ أن عائلتها عادية. كانت عائلة غريبة الأطوار! فصنع الله أو "صنصن"، كما يسميه أفراد العائلة، كان يقوم بواجبات منزلية كثيرة. في تلك الفترة رأيته يُحضِّر الطعام، وأحيانًا تُعدُّ نادية الأرز.</p>

<p dir="rtl">أتذكر أنه كان شديد الحرص على إعداد طبق السَّلَطة البلدي في الغداء، فهو يعشقه ولا يمل منه يوميًا. كذلك كان يغسل الأطباق في معظم الوقت، يقول إن ذلك يساعده على التفكير والتأمل، بل ويطلب منا أن نقوم بالمثل. كان يغسل الملابس لكل العائلة إذا لم تكن حماتي موجودة، أو يقومان بذلك معًا.</p>

<p dir="rtl">لم أفهم في البداية، كنت أقول في نفسي؛ ما هذه الأسرة العجيبة ذات الأدوار المعكوسة؟! ظننت أنه وحماتي، طنط ليلى، بدَّلَا الأدوار التقليدية لعملها مرشدةً سياحيةً تُسافر كثيرًا إلى الأقصر وأسوان ولأيام طويلة، بينما هو بدون دخل حقيقي! لكن ذلك لم يكن صحيحًا، فقد عرفت بعد ذلك أن له دخلًا معقولًا من أعماله وأن ذلك كان اختياره الشخصي، بل إيمانه بأن يكون له دور مهم في المنزل.</p>

<p dir="rtl">أصبح ذلك جليًا عندما وصلت حماتي لسن المعاش في منتصف التسعينيات وتقاعدت عن العمل، فصار دخله هو الدخل الرئيسي للبيت، لكنه ظل يقوم بالأعمال المنزلية نفسها ويبادر بها مع وجود حماتي التي كانت لها أدوار مختلفة! في البداية كان ذلك مُربكًا لي، لم أفهم مدى إيمانه الشديد بهذه المبادئ. لكن عبر صمته المعتاد والعمل فقط كان مثالًا للإنسان المُتّسق مع ما يؤمن به، إذا كان ذلك قضيةً ما أو عملًا يُجيده.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لم يكن صنع الله كارهًا للتكنولوجيا فقد كان من أوائل الكُتَّاب الذين استبدلوا كمبيوتر الماكنتوش بالآلة الكاتبة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لم يكن صنع الله مثل كثيرٍ ممن يؤمنون بحقوق المرأة دون أن يطبقوا منها شيئًا. آمن بأن الإنسان يمكن أن يصنع من نفسه ما يريد عبر تهذيبها وترويضها. عندما كنت آتي إليه قَائِلًا إنني أؤمن، بشكل عقلاني، ببعض المبادئ والأفكار، لكنني لا أستطيع تطبيقها بسبب العادة أو العرف أو غيرها، كان يرد دائِمًا "اشتغل على نفسك وحاول تغيّرها، ده مهم".</p>

<p dir="rtl">كان أهم ما تستطيع أن تراه بوضوح في شخصه هو حفاظه على اتساق مبادئه مع أفعاله بشكل كبير. أرى أن هذا هو أفضل ما حققه كإنسان بعد <a href="https://www.hindawi.org/contributors/17162047/">أعماله الأدبية الرفيعة</a>، مع ذلك لا يلاحظ الناس من هذا إلا النذر القليل، خاصةً مع عُزلته التي ضربها حول نفسه. فقد كان في العموم شخصًا زاهدًا.</p>

<p dir="rtl">فكم مرة تشاجرنا معه، أنا ونادية، ليحضر الندوات والمقابلات التليفزيونية بملابس جديدة أو مُهندَمة.
كان نادرًا ما يشتري ملابس ويقول: ملابسي جيدة ونظيفة، لماذا أشتري غيرها؟ لم يكن يهتم بذلك، كان يرى أن الحياة بها ما هو أولى من الاهتمام بالمظهر الخارجي.</p>

<p dir="rtl">أما زهده في الأجهزة الترفيهية مثل التليفزيون والموبايل وغيرهما فكان صادمًا لي، بل كنت أراه في بداية معرفتي به ضربًا من الجنون، لأنني من بيت يعشق التليفزيون وبرامجه! لم يكن صنع الله كارهًا للتكنولوجيا، فقد كان من أوائل الكُتَّاب الذين استبدلوا في الثمانينيات كمبيوتر الماكنتوش بالآلة الكاتبة، لكنه يرفض السلوك الاستهلاكي غير الواعي وبشدة.</p>

<p dir="rtl">حتى وقت وفاته؛ لم يمتلك صنع الله موبايلًا، رغم مناقشة الأمر معه مرات عديدة، وكان رده دائمًا "أنا لا أتحرَّك كثيرًا، يكفيني تليفون البيت". كان يستغني عن كل ما يستطيع الاستغناء عنه. لا أريد ذكر عدد المرات التي تخاصم فيها مع طنط ليلى عندما كانت تشتري جهازًا جديدًا للمنزل أو سجادة جديدة بدلًا عن البالية في إحدى الغرف، فيخاصمها لعدة أيام، ثم يتصالحان بعد ذلك. كان يتعامل مع الأشياء باستغناء شديد. </p>

<h2 dir="rtl">أبٌ بنكهة صديق</h2>

<p dir="rtl">لكن مصدر إعجابي به كان طريقة تنظيم يومه التي توقفت عندها كثيرًا، والتي كلما فكرت فيها أو حاولت أن أتبعها، أدركت مدى صعوبة تنفيذها! هل كان ذلك من نتاج <a href="https://www.hindawi.org/books/94207318/">أعوام السجن</a> في ريعان شبابه، والتي شكَّلته وتعلَّم فيها الكتابة والانضباط وجدية الفكر والعمل والكثير عن طبائع البشر؟ حقيقةً لا أعلم!</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="73aadc6e-3188-48ae-a366-f9fed4b98fc4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/73aadc6e-3188-48ae-a366-f9fed4b98fc4.jpg.webp?itok=pYnKuAHJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">عائلة الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم بالبيجاما مع زوجته ليلى وابنتها نادية والأحفاد يارا وشادي، وكاتب المقال.</figcaption></figure><p dir="rtl">كان صنع الله أبًا لنادية بكل ما تحمله الكلمة من معنى، بالرغم من الوجود الواضح لوالدها عم محمد الجندي في حياتها، فقد اعتادت قول "أنا لي أبوان". كان صنع الله أبًا لكن بنكهة صديق، لا يغضب ولا يلوم إلا إذا كان الأمر له تبعات خطيرة، فكانت تحكي له ما لا تحكيه لأي شخص آخر، وتستعين به في كل كبيرة وصغيرة في حياتها.</p>

<p dir="rtl">أخذتْ علاقتي بصنع الله وطنط ليلى منحى آخر عندما سافر أخواي علاء وعمرو إلى كندا، وعاد أبي لمدينة الإسكندرية، مسقط رأسه، ليقضي فيها سنواته الأخيرة. في الوقت نفسهِ كانت نادية في كندا، فكان صنع الله وطنط ليلى هم من تبقى من أفراد أسرتي في القاهرة. لذلك حرصنا على أن نلتقي أسبوعيًا، يوم الجمعة أو السبت، لتناول الغداء وقضاء اليوم معًا. وعرفت من نادية لاحقًا أنهما كانا ينتظران تلك الزيارة ويسعدان بها كثيرًا. </p>

<p dir="rtl">كانت جلسات الحديث ممتعة. نتحدث أولًا عن الحياة السياسية ونحاول فهم الأحداث واستبصار تبعاتها على مصر والمنطقة، وبعدها نتطرق لأحاديث أخرى قد تكون أدبيةً أو فلسفيةً أو حتى علمية في بعض الأحيان. لمست في هذه الفترة، وبوضوح، مدى شغف صنع الله بالعلوم، خصوصًا عالم الحيوان، بدءًا بالحشرات وانتهاءً بالحيتان، وحديثه عن قصصه العلمية للناشئين بحب وشغف واضحيْن، مما جعلني أعيد قراءة عدد منها.</p>

<p dir="rtl">عادت نادية والأولاد من كندا في 2016 وانتقلنا للسكن في المقطم. في العام نفسه كانت صحة والدي في تدهور، فكنت أذهب للإسكندرية للإقامة معه بضعة أيام أسبوعيًا لأرعاه، إلى أن تُوفي بعد انتقالنا للمقطم بشهرين. ولأنني مررتُ بفترة صعبة مع والدي لبُعد المسافة بيني وبينه في سنواته الأخيرة تناقشت مع نادية، واتفقنا أن نعرض على صنع الله وطنط ليلى فكرة انتقالهما للسكن معنا في الطابق العلوي لشقتنا، كي نكون قريبين منهما، خاصةً أنهما تعديا الثمانين من العُمر.</p>

<p dir="rtl">وافق صنع الله بعد تردد، وتركا شقتهما التي عاشا بها 45 سنة. لم يكن الأمر سهلًا، لكنه أعجب بالمكان الجديد رغم صغره، لكِبر نوافذه وإضاءته الجيدة، ولوجود شرفة بها زرع كثير. في هذا المكان وضع اللمسات الأخيرة لروايته <a href="https://www.hindawi.org/books/25248051/">1970</a> وزاره العديد من الأصدقاء، واستمرَّ في عمله من قراءة ومراجعة النصوص. بعد أن ظل عقودًا طويلة يشتري "الأهرام" و"المصري اليوم"، بدأ بعد الثورة في قراءة الأخبار  كل صباح على الإنترنت. كذلك كان يتحدث في الساعة العاشرة كل صباح مع الأستاذ عادل الغرباوي ليتابع ويدير "دار الثقافة الجديدة"، التي تولى مسؤوليتها منذ 2008 بعد أن طلبت منه نادية ذلك.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="307652cb-5c5f-402d-a936-35b84f01ea50" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/307652cb-5c5f-402d-a936-35b84f01ea50.jpg.webp?itok=tOOrWrwO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">عائلة الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم يتوسط زوج ابنته أستاذ الفيزياء النظرية عادل عوض، ونجله شادي في حفل تخرج الأخير، سبتمبر 2022</figcaption></figure><p dir="rtl">توفيت طنط ليلى في يوليو/تموز 2022 فجأةً، فكانت صدمة شديدة له ولنا، وكُنا قَلِقين عليه، حتى أنني قررتُ أن أقيم معه في الشقة نفسها حتى لا أتركه وحده؛ كانت الوحدة هي عدوه الأول!</p>

<p dir="rtl">لازمتُه تسعةَ أشهرٍ في غرفة مجاورة لغرفته، فكنا نستيقظُ مبكرًا ونتناولُ فطورًا خفيفًا بين الساعة التاسعة والعاشرة، ونخوض مناقشة قصيرة عن أخبار اليوم، قبل أن أذهب للتدريس في الجامعة. كنت أعود الساعة الرابعة فنتناول الغداء سويًا، عدا يومين كنت منتدبًا فيهما لجامعة بعيدة، فكان يتناول الغداء مع نادية أو أحد أحفاده/أبنائي، شادي أو يارا. بعدها يذهب لقيلولته المقدَّسَة التي حافظ عليها دومًا.</p>

<p dir="rtl">يستيقظ في السادسة مساءً، نشرب الشاي ويدور بيننا حديث طويل ممتع لساعة أو ساعتين. من تلك الأحاديث تعلمت الكثير عن الكتابة والأدب، وفيها بدأ تشجيعه لي أن أكتب في تبسيط العلوم ومبادئها للقارئ العادي.</p>

<p dir="rtl">تعلمت من صنع الله الوضوح والبساطة في الكتابة، وبعدها، بدأت كتابة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0efbdd51-e81a-47c5-9952-0e89b6030212" href="https://almanassa.com/author/7962" title="عادل عوض">مقال شهري</a> في <strong>المنصة</strong> يهدف لتبسيط العلوم وعرض تاريخها بشكل سردي. كان صنع الله يحرص على قراءة مقالاتي ومناقشتها معي، بل إنه راجع أول ثلاثة منها واقترح بعض التعديلات المهمة، وقد أدهشني ذلك. كان دائمًا يشجعني على الاستمرار في الكتابة مع كثرة انشغالاتي الأكاديمية من تدريس وبحث.</p>

<h2 dir="rtl">النداء المُحزن</h2>

<p dir="rtl">في الساعة الثامنة من صباح يوم جمعة في شهر مارس/آذار 2023، أيقظني نداء صنع الله لي. بحثت عنه في الغرفة فلم أجده، إذ كان ممددًا على أرض الشرفة غير قادر على الحركة. حاولت إيقافه على قدميه لكنه صرخ من الألم، فعرفت أن هناك تمزقًا أو كسرًا أصابه. طلبت الإسعاف الذي نقله لمستشفى خاص. كان الكسر في أعلى عظمة الساق الملامسة للحوض، وبعد إجراء العملية بدأنا مرحلةً جديدةً لأنه لم يستطع السير بمفرده، فكان لا بد من ملازمة جليس له طوال الوقت.</p>

<p dir="rtl">عدت للطابق السفلي، لكنني حافظت على قضاء وقت محدد معه نناقش فيه أخبار العالم أو نتحدث عن أعمال أحد الأدباء أو أخبار العلوم والجديد فيها. كان موعد هذه المناقشات بعد عودتي من الجامعة ليلًا وبشكلٍ مُستمر، وفي حالة انقطاعي عنه ليوم أو اثنين، أجد منه رسالة مع "أم إبراهيم" جليسته، مُتسائِلًا أين أنت ولماذا لم تظهر؟ أو يتصل بي قائِلًا أنت فين يا دكتور؟ ما طلعتش ليه؟</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c177e33b-74f6-4a8f-b2c8-3bee3b9f86dc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26422" role="article" about="/stories/26422" data-sanitized-id="node-26422" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26422" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26422" data-ph-capture-attribute-link-title="صنع الله إبراهيم.. أرشيف مصر الحي" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>صنع الله إبراهيم.. أرشيف مصر الحي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">في معظم الأحيان أترك ما في يدي وأصعد إليه لبدء حديثنا المقدَّس عن أخبار هذا العالم الذي يقترب من حافة الجنون! استمرت أحاديثنا الممتعة حتى إصابته بالكسر الثاني في مارس 2025! بعدها تدهورت صحته بسرعة نتيجة لإصابته بميكروب مضاد للعقاقير من بعض المستشفيات التي كان يُعالَج بها، بدأ في المثانة، بعدها الرئة، وتدهورت صحته حتى وفاته.</p>

<p dir="rtl">كُنا محظوظين كأسرة لوجوده معنا في نفس المنزل، ولقربنا منه في هذه الفترة، وللمحبة التي جمعت بيننا دائمًا داخل هذه العائلة الحُزمبولية. لقد تمتعنا أنا ونادية والأولاد بأحاديث كثيرة وضحكات أكثر معه ومع طنط ليلى لن ننساها أبدًا.</p>

<p dir="rtl">لروح صنع الله إبراهيم السلام، ولإبداعه الصادق الخلود.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) هذا المقال فصلٌ من كتاب "صنع الله في مرايا محبيه" الذي سيصدر لاحقًا لمجموعة من أقارب وأصدقاء الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم، وتنشره <strong>المنصة</strong> بإذن من دار الثقافة الجديدة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1f42512827234d74951b37d10690005dbb89141c766d6518a9b5189fde28be90">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 15:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760184161685757</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تنفيذ 292 حكمًا بينهم 16 مصريًا.. إدانة حقوقية لتصاعد الإعدام بالسعودية في 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27660</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ggenldkwyaauus3.jpeg.webp?itok=pncLmWoB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ggenldkwyaauus3.jpeg.webp?itok=pncLmWoB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت 36 منظمة حقوقية تصاعد تنفيذ عقوبة الإعدام في السعودية خلال العام الجاري سواءً للمواطنين أو الأجانب وبينهم أطفال قُصّر، واعتبرته انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي لحقوق الإنسان، محذرة من أن المملكة تتجه نحو تسجيل رقم قياسي جديد في تاريخها الحديث على صعيد تنفيذ أحكام الإعدام، في تناقضٍ مع تعهداتها السابقة بتقييد استخدامها.</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0mtT7Foia7SswhZmAiispV6itdtchbZZXvWjX2KW4j8qnChdKURVNBi9CxG46J42Dl">بيان مشترك</a> أصدرته في اليوم العالمي لمناهضة عقوبة الإعدام، أمس، إن السلطات السعودية نفذت ما لا يقل عن 292 حكمًا بالإعدام منذ بداية عام 2025 وحتى التاسع من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، بينهم أربع نساء، استنادًا إلى بيانات وكالة الأنباء السعودية الرسمية، لافتةً إلى أن هذا العدد يقترب من تجاوز الرقم القياسي المسجل العام الماضي والبالغ 345 حالة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07d0e3e2-45c1-4cda-9f91-14558c75ae5f" href="https://almanassa.com/news/21508" title='"سجلت رقمًا قياسيًا".. إدانة حقوقية لتضاعف حالات الإعدام بالسعودية في 2024'>حققت</a> السعودية رقمًا قياسيًا في عدد حالات الإعدام العام الماضي، بعدما <a href="https://x.com/ESOHumanRights/status/1874199778067964147">نفذت</a> 345 حكمًا في 2024، مقابل 170 حكمًا فقط في 2023، و147 حكمًا في 2022 حسب إحصاء فرانس برس.</p>

<p>وبهذا المعدل، <a href="https://channel8.com/arabic/36990">تحتل</a> السعودية المرتبة الثالثة على قائمة الدول الأكثر تنفيذًا لأحكام الإعدام في العالم في عامي 2022 و2023 بعد الصين وإيران، حسب منظمة العفو الدولية ومقرّها في لندن.</p>

<p>وأضاف البيان أن<strong> </strong>السنوات الأخيرة شهدت عددًا كبيرًا من أحكام الإعدام للأجانب المدانين في قضايا تتعلق بالمخدرات، ومواطنين سعوديّين حُكم عليهم بسبب ممارستهم المعارضة السلميّة، وشابًا أُعدم على خلفيّة جريمة يُزعم أنه ارتكبها بينما كان لا يزال قاصرًا، مبينًا أن كل ذلك كان انتهاكًا صارخ للقانون الدولي لحقوق الإنسان.</p>

<p>وأوضح البيان من بين المحكوم عليهم بالإعدام العام الجاري 195 شخصًا أُعدموا في قضايا تتعلق بالمخدرات، من بينهم 151 من الأجانب القادمين من دول آسيوية وإفريقية، بينهم 38 من الصومال و30 من إثيوبيا و23 من باكستان و16 من مصر و12 من أفغانستان.</p>

<p>ولفت إلى أن هذه الموجة من الإعدامات جاءت بعد التراجع عن وقف تنفيذ أحكام الإعدام في قضايا المخدرات الذي استمر 33 شهرًا بين فبراير/شباط 2020 ونوفمبر/تشرين الثاني 2022، ما يثير مخاوف جدّية بشأن حياة مئات السجناء الآخرين المهددين بالإعدام الوشيك على خلفيّة جرائم غير مميتة تتعلق بالمخدرات.</p>

<p>ونوهت المنظمات بأن الأجانب في السعودية يواجهون انتهاكات متكررة لحقوقهم أثناء الاعتقال والمحاكمة، منها الحرمان من المساعدة القنصلية، وغياب الدفاع القانوني الكافي، ونقص خدمات الترجمة، ما يجعل إعداد دفاع قانوني فعال أمرًا شبه مستحيل.</p>

<p>وأوضح أن 34 رجلًا أُعدموا في العام الجاري بتهم مرتبطة بالإرهاب، وهي تهم فضفاضة قد تشمل أفعالًا لا تستوجب الإعدام بطبيعتها.</p>

<p>ولفت إلى أن إعدام الصحفي السعودي تركي الجاسر في يونيو/حزيران الماضي بعد سبع سنوات من الاختفاء القسري يمثل مثالًا على استخدام العقوبة لقمع حرية التعبير، بينما لا يزال الداعيتان سلمان العودة وحسن فرحان المالكي يواجهان خطر الإعدام في محاكمات مطوّلة دون أسبابٍ معروفة.</p>

<p>ونددت المنظمات بإعدام الشاب جلال اللبّاد في 21 أغسطس/آب الماضي، رغم أن الجرائم المنسوبة إليه ارتُكبت عندما كان قاصرًا، معتبرةً ذلك دحضًا لادعاءات السعودية بوقف إعدام الأحداث. وأعربت عن قلقها من مصير عدد من القاصرين الآخرين الذين صدرت بحقهم أحكام مماثلة، بينهم عبدالله الدرازي ويوسف المناصف وعلي السبيتي وجواد قريريص وحسن الفرج.</p>

<p>وانتقد البيان ما وصفه بـ"التناقض الصارخ" بين تصاعد الإعدامات ومحاولات الرياض تلميع صورتها دوليًا من خلال مشاريع كبرى مثل "نيوم" واستثماراتها الرياضية، بما في ذلك استضافة كأس العالم لكرة القدم 2034، في ظل استمرار القمع داخل البلاد.</p>

<p>ودعت المنظمات السلطات السعودية إلى فرض وقف فوري لتنفيذ جميع أحكام الإعدام تمهيدًا لإلغائها بالكامل، وإلى تعديل القوانين المحلية لإلغاء العقوبة في الجرائم غير المميتة، واستبدال عقوبات أخرى بجميع أحكام الإعدام، بما يشمل القاصرين والمحكومين في قضايا لا تنطوي على القتل العمد؛ وضمان الشفافية في نشر البيانات والسماح بالرقابة المستقلة على أوضاع المحكومين بالإعدام، والإفراج غير المشروط عن جميع المحكوم عليهم بالإعدام بسبب نشاطهم السلمي.</p>

<p>كما طالبت مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة وشركاء السعودية الدوليين بمتابعة وتوثيق تصاعد تنفيذ الإعدامات، والضغط من أجل فرض وقف مؤقت للعقوبة في انتظار إلغائها التام.</p>

<p>وحمل البيان المشترك توقيعات منظمات ACAT ألمانيا، والأكاديمية الدبلوماسية الإفريقية، والقسط لحقوق الإنسان، وأمريكيون من أجل الديمقراطية وحقوق الإنسان في البحرين، ومنظّمة العفو الدوليّة، وتحالف المدافعين عن حقوق الإنسان الصوماليين، ونقابة المحامين في بورتو ريكو، ومركز كورنيل لعقوبة الإعدام في جميع أنحاء العالم، والتركيز على عقوبة الإعدام، وجمعية معًا لمناهضة عقوبة الإعدام.</p>

<p>كما شمل البيان توقيعات المفوضية المصرية للحقوق والحريات، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمنظّمة الأوروبيّة السعوديّة لحقوق الإنسان، وفير سكوير، وفيمينا، والتحالف الألماني لإلغاء عقوبة الإعدام، ومركز الخليج لحقوق الإنسان، والمنظمة الدولية للحد من الضرر، ووكالة أنباء هورن أفريك لحقوق الإنسان، ومركز إعلام حقوق الإنسان والديمقراطية "شمس"، وهيومانيتي دياسبو، ومعهد حقوق الإنسان التابع لنقابة المحامين الدولية.</p>

<p>وتضمنت التوقيعات كلًا من الاتحاد الدولي لحقوق الإنسان، ولجنة العدالة الأحداث وحقوق الطفل في نقابة المحامين في لاهور، ولجنة حقوق الإنسان في كينيا، ومراقبة الوعي القانوني في باكستان، والمركز القانوني لحقوق الإنسان، ومعهد المساعدة القانونية المجتمعية، ومنّا لحقوق الإنسان، والمنظّمة التونسيّة لمناهضة التعذيب، وريبريف، وسيناء لحقوق الإنسان، ومشروع الإدماج في نيجيريا، ومعهد UIA لسيادة القانون، ومجموعة العمل للعدالة الانتقالية.</p>

<p>من ناحيتها، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/1/1/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AA%D8%A9">تؤكد</a> السلطات السعودية أنها تنفذ الأحكام "بعد استنفاد المتهمين كل درجات التقاضي"، مشددة على أن "حكومة المملكة حريصة على استتباب الأمن وتحقيق العدل ومحاربة المخدرات".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 14:02:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760180550104312</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27658</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07d657db-4a9f-4eae-9594-258e60031e1a.jpg.webp?itok=-bXMLAM9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07d657db-4a9f-4eae-9594-258e60031e1a.jpg.webp?itok=-bXMLAM9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يواصل آلافُ النازحين الفلسطينيين مسيرات عودتهم إلى منازلهم المدمرة في شمال قطاع غزة، منذ دخول اتفاق وَقفِ إطلاق النار حيز التنفيذ منتصف يوم أمس الجمعة، وبَدءِ انسحاب قوات وآليات جيش الاحتلال الإسرائيلي إلى خطوط الانسحاب الأولى في خرائط الاتفاق الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، عقب مفاوضات جرت في مدينة شرم الشيخ المصرية، برعاية مصرية قطرية تركية.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال، في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> نشره المتحدث باسمه أفيخاي أدرعي، إنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ في الثانية عشرة من ظهر الجمعة، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>وحذّر بيان الاحتلال من عودة السكان إلى بيت حانون وبيت لاهيا شمالًا، وحي الشجاعية شرق غزة، حيث ما زالت قواته تتمركز هناك، مشيرًا إلى أنه ما زال يسيطر على معبر رفح من الناحية الفلسطينية ومحور فيلادلفيا على طول الحدود الجنوبية لمدينة رفح المصرية، إلى جانب أجزاء من شرق مدينة خانيونس.</p>

<p>وأكد أنه سمح بالتنقل بين شمال وجنوب القطاع عبر طريق الرشيد الساحلي وشارع صلاح الدين شرقًا، "من دون قيود أو شروط"، رغم استمرار وجود نقاط تمركز شرق الطريق الأخير.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b16747da-7056-4b94-9c02-51cb714af0fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b16747da-7056-4b94-9c02-51cb714af0fe.jpg.webp?itok=rBUMFIm1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>فلسطينيون يعودون إلى شمال قطاع غزة مع دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، 10 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ويحمل النازحون في طريق العودة إلى أرضهم الكثير من الأسئلة، خصوصًا أولئك الذين انهارت بيوتهم جراء القصف الإسرائيلي الذي جعل من القطاع مكانًا غير صالح للحياة. </p>

<p>وقال أسعد بدوان (51 عامًا) لـ <strong>المنصة</strong>، إنه سار على قدميه عبر شارع الرشيد لتفقد منزله في حي الزيتون، مضيفًا "الناس بتقول بيتي راح وبيوت الحارة كلها راحت، مش عارف وين بدنا نرجع. قررت أمشي لحالي أشوف إذا في شي نقدر نسكن فيه أو نعمل خيمة". وأشار إلى أن عائلته لا تزال نازحة في مخيم النصيرات.</p>

<p>أما حسن عبدو (34 عامًا)، فعاد مساءً مع زوجته وطفليه إلى شقتهم في حي الرمال، حاملاً أمتعته على كتفيه. وقال لـ <strong>المنصة</strong> "كنت ضيف عند صديقي وما مصدقين نرجع. حمدت ربنا إن البيت لسه موجود، عكس بيوت كتير راحت".</p>

<p>في المقابل، كان محمود أبو حليمة (28 عامًا) واقفًا على تلة النويري يتأمل مدينته المدمرة شمالًا، وهو يقول لـ <strong>المنصة</strong> "بيوتنا وأراضينا كلها راحت. مش قادرين نرجع لبيت لاهيا، الجيش لسه هناك، وحتى بيتنا التاني بشارع النصر مدمر بالكامل". وأضاف بأسى "إجيت أشوف غزة من بعيد والناس راجعة. كان نفسي نرجع ونستعيد حياتنا".</p>

<p>وفي جنوب القطاع، تمكنت عشرات العائلات من العودة إلى منازلها وسط خانيونس وغرب أحيائها الشرقية، فيما لا تزال آلاف العائلات النازحة من شرق المدينة ورفح في خيامها بمنطقة المواصي، بسبب تمركز القوات الإسرائيلية في مناطق سكنها، بحسب مصدر صحفي من خانيونس لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وخلال حرب الإبادة التي شنَّها لعامين كاملين، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/gaza-war-tens-thousands-killed-widespread-destruction-2025-10-07">خلَّف</a> الاحتلال دمارًا واسعًا جعل أجزاء كبيرة من القطاع غير صالحة للحياة، فقد تضرر أو دُمّر مئات الآلاف من المباني، وتعطلت معظم المستشفيات والمدارس وشبكات المياه والكهرباء، ما تسبب في نزوح ملايين السكان داخليًا.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">حذرت</a> الأمم المتحدة من انهيار الخدمات الأساسية وارتفاع معدلات الجوع والأمراض، واعتبرت منظمات مثل العفو الدولية وهيومن رايتس ووتش أن حجم التدمير والتهجير قد يرقى إلى جرائم إبادة جماعية أو تطهير عرقي.</p>

<p>في الأثناء، وصلت إلى مستشفيات القطاع جثامين 155 شخصًا، بينهم 20 قُتلوا في قصف إسرائيلي صباح الجمعة أثناء محاولتهم العودة إلى منازلهم قبل ساعات من سريان موعد سريان الهدنة. كما أسفر القصف عن  مقتل 135 آخرين انتُشل جثامينهم من تحت الأنقاض ومن الطرقات.</p>

<p>وقال مصدر في الدفاع المدني لـ <strong>المنصة</strong> إن طواقمه انتشلت أكثر من 100 جثمان من أحياء غزة، وقرابة 30 من وسط خانيونس، موضحًا أن "عشرات الجثامين كانت ملقاة في الشوارع بعد استهداف المدنيين، وبعضها تعرض للنهش من الكلاب البرية، ما صعّب التعرف عليها".</p>

<p>وأكد المصدر استمرار عمليات البحث والانتشال في الأيام المقبلة، خصوصًا في المناطق التي لا يزال جيش الاحتلال متمركزًا فيها، مشيرًا إلى احتمال وجود مزيد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات المغلقة.</p>

<p>ومن المقرر وفق اتفاق وقف إطلاق النار؛ إتمام عملية تبادل الأسرى لدى حماس وإسرائيل خلال الساعات المقبلة، إذ <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/46246/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%87%D9%85/">بدأ</a> الاحتلال الاستعداد لنقل الأسرى الفلسطينيين إلى سجن "كتسيعوت" استعدادًا لترحيلعن إلى قطاع غزة أو دول مثل تركيا وقطر، كما نقل آخرين إلى سجن عوفر لترحيلهم إلى الضفة الغربية، وفق يدعوت أحرونوت الإسرائيلية.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1,700 معتقلٍ من غزة بعد 7 أكتوبر 2023، بينهم 22 قاصرًا.</p>

<p>وحسب الصحيفة الإسرائيلية؛ فإنه حتى بعد إتمام الصفقة سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 14:02:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760180550104311</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الجنائية» تدين مجرم حرب من نزاع دارفور 2003 | أزمة الغذاء تتفاقم عقب الفيضانات وسط تجاهل الحكومة | «الدعم السريع» والجيش يواجهان تهم استخدام أسلحة كيميائية | رئيس الوزراء في إريتريا لإظهار «حسن النية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="«الجنائية» تدين مجرم حرب من نزاع دارفور 2003 | أزمة الغذاء تتفاقم عقب الفيضانات وسط تجاهل الحكومة | «الدعم السريع» والجيش يواجهان تهم استخدام أسلحة كيميائية | رئيس الوزراء في إريتريا لإظهار «حسن النية»" title="«الجنائية» تدين مجرم حرب من نزاع دارفور 2003 | أزمة الغذاء تتفاقم عقب الفيضانات وسط تجاهل الحكومة | «الدعم السريع» والجيش يواجهان تهم استخدام أسلحة كيميائية | رئيس الوزراء في إريتريا لإظهار «حسن النية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما يتزايد خطر تفاقم الحرب في دارفور، التي مزقتها عقود من العنف، وطال انتظار تحقيق العدالة لمن عانوا بها من الفظائع التي ارتُكبت قبل أكثر من 20 سنة، أصدرت المحكمة الجنائية الدولية إدانةً تاريخيةً بحق زعيم ميليشيا الجنجويد، علي كوشيب، بتهمة ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية في دارفور عام 2003.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمثل الحكم الإدانة الأول التي تصدرها المحكمة في ما يتعلق بنزاع دارفور، وهي أيضًا أول إدانة بتهمة الاضطهاد القائم على الجندر. وقال أحد الناجين من هجمات كوشيب لـ«مدى مصر» إنه يأمل في أن تتحقق العدالة لجميع ضحايا العنف في دارفور، سواءً من سنوات أو في الحرب الجارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامن هذا التحرك المتأخر في مسار المساءلة مع تصويت مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة على تمديد ولاية بعثة تقصي الحقائق للسودان لعام إضافي -وهو أقل مما كانت تطالب به البعثة ومنظمات المجتمع المدني، التي دعت إلى تمديدها لعامين. وكانت البعثة نشرت تقريرين حملت فيهما قوات الدعم السريع والجيش على حد سواء مسؤولية ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتورط طرفا الحرب بالفعل في انتهاكات جسيمة، ظهرت أدلة جديدة على استخدام كليهما أسلحة كيميائية في الحرب الدائرة منذ 2023. وأفادت مصادر مدنية وطبية وعسكرية لـ«مدى مصر» بأن مسيرات تابعة لـ«الدعم السريع» أسقطت في الفاشر أسطوانات أطلقت غازات مجهولة تسببت في صعوبة في التنفس وتشنجات. وبعد أيام، نشر موقع «فرانس 24» تقريرًا كشف عن أدلة على استخدام الجيش غاز الكلور كسلاح في هجومين وقعًا في 2024. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواجه المدنيون في دارفور تفاقم الجوع والقصف شبه اليومي، يتحرك طرفا الحرب تحت وطأة الضغوط. فمن ناحية، تسعى «الدعم السريع» إلى تخفيف الضغط على قواتها في شمال دارفور عبر تحويل ثقل المعركة إلى جبهة كردفان، فيما يكثف الجيش من عمليات الإسقاط الجوي في الفاشر المحاصرة في محاولة لصد الضغوط الدولية الرامية إلى دفعه نحو تسوية سياسية يعتبرها متعارضة مع أهدافه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما يواجه السودان أزمة غذائية متفاقمة، زادت من حدتها الفيضانات التي اجتاحت مناطق زراعية رئيسية أواخر الشهر الماضي. ووصف مزارعون لـ«مدى مصر» كيف غمرت السيول أراضيهم وأتلفت محاصيلهم في قطاع بالكاد يستمر في البقاء وسط الحرب وإهمال الدولة، في حين تنشغل الحكومة الجديدة بالسعي وراء الدعم السياسي والمالي الخارجي، متجاهلة أحد أكثر القطاعات استراتيجية، ما يوسع من فجوة الأمن الغذائي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تمديد عمل بعثة تقصي الحقائق.. و«الجنائية الدولية» تدين كوشيب في مذابح دارفور عام 2003 </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><div data-sanitized-id="attachment_383490" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/196751.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/196751.jpeg" alt="" width="1200" height="784" data-sanitized-class="wp-image-383490 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">علي كوشيب يمثل أمام المحكمة الجنائية الدولية في لاهاي. 6 أكتوبر. بإذن من مجلة “المجلة”.</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدانت المحكمة الجنائية الدولية القائد السابق في ميليشيا الجنجويد يوم الاثنين الماضي، علي كوشيب، بـ27 تهمة مرتبطة بجرائم الحرب وجرائم ضد الإنسانية في إقليم دارفور بين عامي 2003 و2004، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/100091728225497/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%91%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%AD%D9%82/742355762165358/"><span>اعتمد مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة</span></a><span> تمديد ولاية بعثة تقصي الحقائق في السودان لسنة إضافية، فيما اعترضت الحكومة السودانية وعشر دول أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومدد أجل البعثة التي شكلت في أكتوبر 2023 لسنة إضافية في ظل </span><a href="https://www.hrw.org/news/2025/08/15/sudan-extend-the-mandate-of-the-fact-finding-mission-for-two-more-years"><span>دعوات طالبت</span></a><span> بتمديد ولاية البعثة لعامين، حيث وقعت أكثر من 96 منظمة عمل مدني للمطالبة بالتمديد قبيل انعقاد الجلسة الـ60 لمجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة، وسط  تصاعد انتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان ضد المدنيين منذ اندلاع الحرب بين الجيش وقوات الدعم السريع في أبريل 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوصت البعثة بإنشاء آلية دولية مستقلة لمراقبة وقف إطلاق النار في السودان وإحالة مرتكبي الانتهاكات إلى المحكمة الجنائية الدولية وتمديد ولاية البعثة لتشمل كل أنحاء البلاد، بدلًا عن ولايتها الحالية في إقليم دارفور فقط، مع التأكيد على ضرورة المحاسبة، ووضع حد للإفلات من العقاب لضمان تحقيق السلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحظي القرار بتأييد 24 دولة مقابل رفض 11 دولة، من بينها السودان، وامتناع 12 بلدًا عن التصويت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشمل </span><a href="https://undocs.org/A/HRC/RES/54/2"><span>ولاية </span></a><span>بعثة تقصي الحقائق تسعة بنود أساسية منها إجراء تحقيق شامل ومفصل في جميع الانتهاكات والتجاوزات المزعومة لحقوق الإنسان والقانون الإنساني الدولي في سياق النزاع المسلح المستمر بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، وكذلك الأطراف المتحاربة الأخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتمثل الهدف المحوري للبعثة في تحديد هوية الأفراد والكيانات المسؤولين عن هذه الجرائم، لضمان المساءلة ووضع حد للإفلات من العقاب، وتقديم توصيات محددة بشأن تدابير المساءلة، بما في ذلك المسؤولية الجنائية الفردية، لضمان وصول الضحايا إلى العدالة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت اللجنة أصدرت تقريرين سابقين، كان </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2024/10/1136106"><span>الأول</span></a><span> في أكتوبر 2024، وأثبت مسؤولية الطرفين عن الهجمات العشوائية والتعذيب وتقييد حرية الإعلام والاتصالات وعرقلة المساعدات، إضافة إلى تورط «الدعم السريع» والميليشيات المتحالفة في عنف جنسي واسع النطاق، والنهب، والقتل على أساس عرقي. </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143301"><span>وصدر الثاني</span></a><span> في سبتمبر 2025، وجاء بعنوان «حرب الفظائع» حيث اتهمت فيه الجيش و«الدعم السريع» بارتكاب انتهاكات جسيمة للقانون الدولي لحقوق الإنسان والقانون الدولي الإنساني، «أغلبها يرقى إلى جرائم حرب». </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383488" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/20220405-abd-al-rahman-opening-trial-054_0.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/20220405-abd-al-rahman-opening-trial-054_0.jpeg" alt="" width="1200" height="852" data-sanitized-class="wp-image-383488 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">علي كوشيب خلال محاكمته في المحكمة الجنائية الدولية في لاهاي. 6 أكتوبر. المصدر:  المحكمة الجنائية الدولية.</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتصاعد الندءات لإنهاء الإفلات من العقاب في الحرب الجارية، جاء حكم الاثنين الماضي بعدما طال انتظاره لتحقيق العدالة لضحايا حرب دارفور التي اندلعت في عام 2003، والتي تشير تقديرات الأمم المتحدة أنها أدت إلى مقتل نحو 300 ألف شخص، وشردت أكثر من مليوني آخرين. وأدانت</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143508"><span> المحكمة الجنائية الدولية</span></a><span>، كوشيب بارتكاب 27 جريمة حرب وجريمة ضد الإنسانية في دارفور في أول إدانة تصدر عن المحكمة الجنائية الدولية بشأن حرب في دارفور بعد إحالة مجلس الأمن الدولي القضية إلى المحكمة في عام 2005.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المنتظر أن تعلن المحكمة قرارها في 17 نوفمبر المقبل والذي يتضمن العقوبة على كوشيب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت الإدانات اتهامات تتعلق بقيادته لهجمات في غرب دارفور بين عامي 2003 و2004، بما في ذلك القتل والاغتصاب والتعذيب والاضطهاد والنهب، وذلك في بلدات مثل كتم وبندسي ومكجر ودليج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكوشيب هو أحد خمسة قيادات سياسية وعسكرية سودانية أصدرت المحكمة الجنائية الدولية مذكرات توقيف بحقهم بين عامي 2007 و2012، على رأسهم الرئيس المخلوع، عمر البشير، ووزير الدفاع الأسبق، عبدالرحيم محمد حسين، ورئيس حزب المؤتمر الوطني المحلول، أحمد هارون، بالإضافة إلى القائد العام الأسبق لحركة العدل والمساواة، عبدالله بندة، بتهم ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية في إقليم دارفور غربي البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي يونيو 2020، </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/2020/06/surrender-sudanese-militia-leader-ali-kushayb-icc-custody-extremely-significant"><span>سّلم كوشيب</span></a><span> نفسه إلى سلطات المحكمة الجنائية الدولية في جمهورية إفريقيا الوسطى المجاورة للبلاد، والقريبة من بلدته رهيد البردي بولاية جنوب دارفور.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت المحكمة في حكمها، المؤلف من 355 صفحة، أن علي محمد علي عبدالرحمن المعروف بـ«علي كوشيب» أمر ودعم وشارك في هجمات إرهابية واسعة النطاق ومنهجية أدت إلى عمليات قتل جماعي ونزوح قسري. لكن عبد الرحمن نفى أمام المحكمة التهم الموجة إليه كما نفى أن يكون هو كوشيب.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد أحد الناجين من بلدة كتم لـ«مدى مصر»، ممن شهدوا هجمات قادها كوشيب أن هذا الحكم يمثل بالنسبة لهم لحظة مهمة في سبيل نيلهم للعدالة التي تأخرت، مؤكدًا أنهم أيضا يتطلعون إلى محاكمة جميع المذنبين بحقهم والذين يرتكبون حاليًا الجرائم «في حق إنسان دارفور» على حد تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال قريب أحد الضحايا الذي شهد المحكمة لـ«مدى مصر» إن هذه الإدانة التاريخية لا تقتصر أهميتها على قضية كوشيب فحسب، بل تمثل إنجازات متعددة لعدالة قضية ضحايا دارفور. فهي تشكل أول حكم يصدر عن المحكمة الجنائية الدولية في ملف دارفور بأكمله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال المحامي في مجموعة «محامو الطوارئ»، محمد صلاح، إن قضية كوشيب هي أول قضية تحال إلى المحكمة بقرار من مجلس الأمن الدولي تسفر عن حكم بالإدانة، مما يؤكد على فعالية آليات الإحالة الأممية، مضيفًا: «الأبرز من ذلك، أنها أول إدانة على الإطلاق تصدر عن المحكمة الجنائية الدولية بتهمة الاضطهاد القائم على النوع الاجتماعي، مما يسلط الضوء على ضرورة محاسبة مرتكبي العنف الجنسي والتمييز الجندري في النزاعات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أعقاب صدور الإدانة، ستُفتح المرحلة التالية من الإجراءات لتحديد عقوبة كوشيب، مع إمكانية أن يكون هذا الحكم قابلًا للاستئناف. كما سيجري فتح مرحلة لاحقة لتسوية ملف التعويضات للضحايا الذين عانوا من جرائمه. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383492" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9.jpeg" alt="" width="1076" height="615" data-sanitized-class="wp-image-383492 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">محامي الادعاء في المحكمة الجنائية الدولية يتحدث في مؤتمر صحفي بعد إدانة كوشيب. المصدر من جوبراكانيوز</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب المدعي العام للمحكمة الجنائية الدولية، أكد في بيان عقب إدانة كوشيب، استمراره في ملاحقة أوامر القبض المعلقة بحق متهمين آخرين بجرائم مماثلة في دارفور، وفي مقدمتهم الرئيس السوداني السابق، عمر البشير، ووزير الداخلية الأسبق، أحمد هارون، ووزير الدفاع الأسبق، عبد الرحيم محمد حسين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أعقاب الإطاحة بنظام البشير في أبريل 2019، قام المدعيان العام للمحكمة الجنائية الدولية، السابق فاتو بنسودا، والحالي كريم خان، بزيارة البلاد بما في ذلك إقليم دارفور، لكن مفاوضاتهما مع الحكومة الانتقالية -آنذاك- لم تسفر عن تسليم المطلوبين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حسين هو الآن تحت الحراسة في منزله بعد أن نقل من السجن في يوليو الماضي لتدهور حالته الصحية، فيما خرج هارون من سجن كوبر شمالي الخرطوم في أعقاب اندلاع الحرب. أما عبدالله بندة، فهو يقاتل إلى جانب الحركات المسلحة ضد قوات الدعم السريع في شمال دارفور، حيث تتمركز قواته على جانبي الحدود السودانية-الليبية. ويبقى البشير الوحيد من رموز نظامه السياسية والعسكرية الذي ما زال قيد الحبس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تعلق الحكومة السودانية على إدانة كوشيب بشكل رسمي إلا أن مصدرًا في  وزارة العدل السودانية قال إن الحكومة لم تتابع بعد حيثيات الحكم، فيما رفض التعليق على تسليم المتهمين الآخرين للمحكمة وقال إن كانت هناك قضايا تجاه أي شخص فسيكون القضاء السوداني صاحب الأولوية في المحاكمة. في المقابل، حثت قوى سياسية مدنية على رأسها تحالف صمود -الذي تولى قائدها عبد الله حمدوك الفترة الانتقالية باسم الحرية والتغيير، ولم يسلم المطلوبين حينها إلى المحكمة- بالإسراع في تسليم المتهمين  للمحكمة، وفقًا لما ذكره مصدر في المكتب التنفيذي للتحالف المعارض للحكومة العسكرية في البلاد.  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مصادر طبية وعسكرية وشهود عيان يروون دلائل حول استخدام «الدعم السريع» غاز كيميائي في هجمات على الفاشر</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="360" height="640" poster="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f1-mp4-image.jpg" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-383528-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f1.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f1.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f1.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><i><span> لقطات لأسطوانة متفجرة أطلقتها قوات الدعم السريع في فاشر. 5 أكتوبر. المصدر غير معروف.</span></i></h5>
<p dir="rtl"><span>قالت مصادر مدنية وطبية في مدينة الفاشر لـ«مدى مصر» إن عددًا من الأشخاص عانوا من مشكلات تنفسية وتشنجات عقب ضربات جوية شنّتها مسيرات «الدعم السريع» الأحد الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شهود عيان من الفاشر إن الهجمات التي شنتها قوات الدعم السريع على المدينة مساء الأحد عبر المسيرات مزودة بأسطوانات انطلقت منها غازات غريبة، سببت هلعًا وسط السكان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المواطن صالح النور إن «الدعم السريع» هاجمت الأحياء الجنوبية والغربية عبر المدفعية الثقيلة خلال ساعات المساء في شكل متقطع ثم شنت هجومًا بالمسيرات أسقطت من خلالها مواد لم تستعملها خلال هجماتها السابقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الدعم السريع» من جانبها، لم تؤكد أو تنفي بشكل رسمي هذه الهجمات، فيما قال مصدر عسكري في الفرقة السادسة مشاة التابعة للجيش إن المضادات الأرضية أسقطت ثلاث مسيرات استخدمتها «الدعم السريع» في مهاجمة الفرقة والأحياء المدنية المحيطة بها. وأضاف المصدر أن الفرقة فتحت تحقيقًا لمعرفة ماهية هذه المواد، وذلك عبر إرسال عينات لوزارة الصحة بالولاية، مؤكدًا أن استخدام هذه المواد «تطور في جرائم قوات الدعم السريع تجاه المدنيين». </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383502" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f3.jpg" alt="" width="837" height="1037" data-sanitized-class="wp-image-383502 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">بقايا جسم أطلق غازًا غامضًا بعد غارة جوية شنتها قوات الدعم السريع على الفاشر. 4 أكتوبر. من حساب @iganalfasher على الفيسبوك.</p></div>
<p dir="rtl"><span>تأثيرات الغازات أكدها الطبيب المتطوع بغرفة الفاشر الطبية، علي الدالي، لـ«مدى مصر». وقال الدالي إن هناك حالات تشنج وقيء وسط الحالات التي فحصوها من الأحياء المحيطة بالفرقة مساء يوم الأحد، بالإضافة إلى صباح الاثنين، وظهرت حالات صعوبة في التنفس. وأوضح الدالي أنهم سمعوا من بعض المرافقين أن هذه الإصابات نتجت بعد فرارهم من عمليات القصف التي وقعت الأحد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال صلاح الدين محمدين أحد سكان حي النصر الواقع شرقي الفاشر لـ«مدى مصر» إن المسيرات التي شاهدوها في أجواء المدينة لم يسمع معها دوي انفجار كما هو معتاد،  مضيفًا أنهم بالتزامن مع قصف المسيرات بدأوا بالشعور بأعراض مرضية غير معتادة، خاصة كبار السن. كما أشار إلى وجود روائح غريبة لم يعرف مصدرها، متهمًا «الدعم السريع» بإطلاق صواريخ بها غازات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت سمية عوض، ربة منزل في حي دقاقاي الواقع شمال شرقي الفاشر لـ«مدى مصر» أنها شاهدت أسطوانات تشبه طفايات الحريق في مناطق مختلفة بجوار الحي، مضيفة: «ذهبت أجمع حطبًا من وادي حلوف أنا وبناتي. رأينا شيئًا يشبه أنبوبة الغاز بلون أسود وتخرج منها خيوط بيضاء مثل شبكة صيد السمك. قلت لهم هذه أشياء الدعم السريع التي يسقطها فوق رؤسنا. خفنا أن تنفجر أو تخرج منها غازات».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383512" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f2c.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/f2c.jpg" alt="" width="1536" height="1643" data-sanitized-class="wp-image-383512 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">أسقطت قوات الدعم السريع اسطوانة في فاشر. 6 أكتوبر.  المصدر @shukrisudani on X.</p></div>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر، </span><a href="https://www.france24.com/en/africa/20251009-chemical-weapons-sudan-part-1-investigation-attacks-chlorine-al-jaili-refinery"><span>نشرت </span></a><span>وحدة التحقيقات التابعة لموقع «فرانس 24» تقريرًا كشف عن أدلة على استخدام الجيش غاز الكلور كسلاح في هجومين وقعا في شمال الخرطوم في سبتمبر 2024. وكانت الولايات المتحدة </span><a href="https://www.state.gov/releases/2025/05/imposing-measures-on-sudan-for-its-use-of-chemical-weapons"><span>أعلنت </span></a><span>في مايو الماضي أنها خلصت إلى أن الحكومة السودانية استخدمت أسلحة كيميائية في 2024، دون أن تنشر أدلة تثبت ذلك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستعرضت وحدة التحقيقات لـ«فرانس 24» صورًا للهجومين اللذين استهدفا مناطق داخل وحول مصفاة الجيلي للنفط، التي كانت تسيطر عليها «الدعم السريع» حينها، وأكد خمسة خبراء أن الصور «تتوافق مع عمليات إسقاط لبراميل كلور»، وبحسب الوكالة، فإن «الجيش السوداني وحده يمتلك الطائرات القادرة على تنفيذ مثل هذه الضربات»، مشيرة إلى أن أحد البراميل جرى تتبع منبعه إلى شركة سودانية تزود الجيش بالامدادات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الصعيد الميداني، شنت قوات الدعم السريع يومي الأحد والإثنين الماضيين، هجمات عنيفة على الجيش من المحور الجنوبي والشمالي والشمالي الغربي. واستخدمت «الدعم السريع» المسيرات الانتحارية بكثافة في استهداف مناطق واسعة من المدينة بالإضافة إلى المدفعية الثقيلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الناطق الرسمي باسم القوة المشتركة، أحمد حسين، لـ«مدى مصر» إن الجيش والقوة المشتركة كبدا «الدعم السريع» خسائر كبيرة في العتاد والأرواح في هجوم يوم الاثنين على المدينة، مضيفًا أن المناوشات العسكرية استمرت رغم تراجع قوات الدعم السريع إلى خارج المدينة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار عمليات الإسقاط الجوي في الفاشر بعد كسر الحصار الجوي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد أن كسر الجيش الأسبوع الماضي الحصار الجوي المفروض على مدينة الفاشر منذ خمسة أشهر، نفّذ عمليتَي إسقاط جوي لإيصال المساعدات إلى المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد خمسة شهود عيان لـ«مدى مصر» أن الجيش نجح في تنفيذ عملية إسقاط مظلي واسعة صباح الاثنين الماضي ثم أعقبتها عملية إسقاط عند الساعة الثالثة ظهرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>أعاد </span></a><span>فتح المجال الجوي للمدينة، الذي أغلقته «الدعم السريع» منذ أبريل الماضي باستخدام أنظمة تشويش ورصد جوي متقدمة. وأسفرت حملة جوية مكثفة استهدفت مواقع هذه الأنظمة عن تمهيد الطريق لاستئناف وصول الإمدادات إلى المدينة، بدءًا بتزويد الفرقة العسكرية بإمدادات الأسبوع الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصبح السماح بدخول المساعدات إلى فاشر مسألة حاسمة بالنسبة للخرطوم في ظل الضغوط الدولية المتزايدة عقب إعلان مقترح الرباعية بقيادة الولايات المتحدة  بتسوية سياسية، وهو ما تعتبره الخرطوم محاولة لتجريدها من شرعيتها الحصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>وقال</span></a><span> مصدر في وزارة الخارجية لـ«مدى مصر» إن البرهان يسعى لتسهيل عمليات الإمداد الجوي لتخفيف الأزمة الإنسانية -والضغط على حكومته وجيشه- دون التنازل عن السيطرة على الفاشر، التي تمثل له أهم ورقة عسكرية وسياسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي عمليات الإمداد الجوي أيضًا في الوقت الذي تعاني فيه الفرقة السادسة مشاة من نقص في الإمدادات، ما مكن قوات الدعم السريع، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>وفقًا</span></a><span> لمصادر عسكرية، من التوغل في أحياء الفاشر، وتشديد قبضتها على محيط المدينة بأكمله تقريبًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الأبيض تتعرض لهجوم مسيرات «الدعم السريع»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعرضت مدينة الأبيض، عاصمة شمال كردفان، الأحد الماضي، لهجمات «الدعم السريع» التي استهدفت بنى تحتية مدنية بينها مستشفى الضمان والأحياء المحيطة به عبر الطائرات المسيرة الاستراتيجية والانتحارية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي منتصف سبتمبر الماضي، قال ضابط رفيع في الجيش لـ«مدى مصر» إن أنظمة دفاع جوي جرى تركيبها لحماية المدينة ومراكز القيادة بها التي تنسق العمليات العسكرية في غربي السودان. غير أن الجيش ما زال يتعرض لضربات جوية متكررة من «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسعى «الدعم السريع»، بحسب مصدر عسكري تحدث لـ«مدى مصر» إلى تخفيف الضغط عليها في الفاشر بشمال دارفور من خلال نقل ثقل عملياتها العسكرية إلى كردفان. ويهدف هذا التوسع إلى فتح مسارات إمداد جديدة وتوزيع بؤر القتال مع الجيش، فيما يستغل الجيش هذا التحول لزيادة قواته في كردفان لقطع خطوط الإمداد والمواقع الأخيرة التي تربط قوات «الدعم السريع» في وسط السودان بدارفور، في إطار مسعى الجيش لتفكيك المشروع العسكري والإداري لـ«الدعم السريع» خارج نطاق نفوذه في الغرب.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تداعيات الفيضانات تعمّق الأزمة في القطاع الزراعي المدمّر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في وقت </span><a href="https://x.com/gov_moci/status/1973462848966664616"><span>يصر </span></a><span>فيه رئيس الوزراء، كامل إدريس، أنه «لا توجد مجاعة في السودان»، وتعمل حكومته على التعامل بتكتم مع حجم الدمار الذي لحق بما تبقى من أراضي السودان الزراعية، يرسم المزارعون والخبراء والمسؤولون صورة مغايرة لبلد به أزمة غذاء غير مسبوقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفاقمت الأزمة في أواخر سبتمبر الماضي، حين اجتاحت الفيضانات الموسمية -والتي زادتها حدة كميات المياه المتدفقة فجأة من سد النهضة الإثيوبي- </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>ست ولايات</span></a><span> في الشريط النيلي، ودمرت مئات المنازل والمزارع، وتسببت في إعاقة وصول المساعدات الإنسانية للمتضررين في جنوب الخرطوم وسنار والنيل الأزرق ونهر النيل. لكن الحكومة، ولتجنب الدخول في مواجهة دبلوماسية مع إثيوبيا، آثرت التعامل على احتوائها بهدوء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الأثر الأشد على الزراعة المروية، إذ غمرت مياه الفيضانات مساحات شاسعة من الأراضي الزراعية، وأتلفت ما تبقى من بنية تحتية هشة، ما حال دون عودة المزارعين النازحين إلى أراضيهم أو استئناف نشاطهم الزراعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مزارعون من ولاية سنار لـ«مدى مصر» إن الفيضانات أتلفت محصول الموز والليمون والمانجو، خصوصًا في المناطق المطلة على النيل الأزرق. وفي ولاية الجزيرة المجاورة. وصرّح مبارك عبد الرحمن يعقوب، مدير وحدة ود الحداد الإدارية، بأن أكثر من ألفي فدان موزع على 176 مزرعة تنتج الخضروات والمنتجات البستانية مثل الورقيات والمانجو والموالح والموز  تضررت في مناطق جنوب الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضربت الفيضانات قطاعًا منهارًا بالأصل، لم يشهد بوادر التعافي في المناطق ذات الطبيعة الزراعية التي استعادها الجيش خلال العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر وزاري بأمانة حكومة ولاية الجزيرة إن عدم وجود خطط مدروسة أو رؤية واضحة لحكومة إدريس أدى إلى خلل في استعادة منظومة العمل بالزراعة المروية والمطرية، وبالتحديد في مناطق الجزيرة وسنار والنيل الأزرق، حيث غابت الحكومة الاتحادية عن أي ملف في ما يخص التحضير للموسم الحالي ولم تقدم حلولًا للمشكلات القائمة أو خطة للموسم المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن تركيز الحكومة على حشد الدعم الخارجي، سواء المالي أو السياسي، أثر على وضع المشاريع الزراعية المهمة، محذرًا أن هذا التجاهل من شأنه أن يؤدي إلى فقدان هذه المشاريع قريبًا بشكل كامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان إدريس، قال في تصريحات أدلى بها عقب عودته من اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك مطلع الشهر الجاري، إن السودان «تجاوز مرحلة الحديث عن المجاعة بشكل نهائي»، واصفًا التقارير التي تذكر غير ذلك بأنها «لا تعكس الواقع على الأرض».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«هناك مناطق محاصرة، مثل مدينة الفاشر، وهو ما يُحتم على المجتمع الدولي والدول الكبرى تحمّل مسؤولياتها الإنسانية والعمل على رفع هذا الحصار فورًا»، أضاف إدريس، راسمًا الأزمة وكأنها محصورة في مناطق محددة وواضعًا المسؤولية على عاتق المجتمع الدولي بدلًا من حكومته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن الواقع على الأرض يكشف عن قطاع ينهار شبه كليًا، مع نزوح المزارعين، وتدمير البنية التحتية، وتقلّص المساحات المزروعة في ظل الارتفاع الحاد في تكاليف الإنتاج -ما انعكس على أسعار المواد الغذائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الخبير الزراعي، حامد عبد اللطيف، لـ«مدى مصر» إن القطاع الزراعي في السودان تأثر بالحرب بشكل كبير، خاصة في المناطق الزراعية الرئيسية مثل ولايات: الجزيرة والنيل الأبيض وكردفان ودارفور حيث توقفت عجلة الإنتاج الزراعي، مما أدى إلى انهيار الأمن الغذائي ونزوح الملايين من المزارعين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد عبد اللطيف أن المعارك في ولاية الجزيرة أجبرت المزارعين على ترك أراضيهم، ما أدى إلى تقلّص الرقعة المزروعة وفقدان الخبرات الزراعية، كما دمرت مخازن المحاصيل والمعدات الزراعية ومراكز الأبحاث، ونهبت معظم المعدات الزراعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أفاد بخروج مشروعات حيوية، مثل مشروع الجزيرة -الذي يُعد أكبر مشروع ري في العالم وأكبر المشاريع الزراعية في إفريقيا- عن الدورة الزراعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مدير مشروع الجزيرة، إبراهيم مصطفى، لـ«مدى مصر» تضرر المشروع بنسبة تتجاوز 95% جراء التدمير المباشر ونهب الآلات والمعدات الزراعية، وتعطيل قنوات الري، ما أدى إلى جفاف المحاصيل وهجر الأراضي الزراعية، مضيفًا أن هذا التأثير لا يقتصر على مشروع الجزيرة وحده وإنما يظهر في مشاريع أخرى أيضًا مثل الرهد والسوكي في ولاية سنار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مكتب وزير الزراعة والري السوداني، عصمت قرشي، لـ«مدى مصر»، إن العمليات العسكرية أدت إلى تدمير أو تعطيل منظومة التصنيع الزراعي وسلاسل الإمداد بشكل شبه كامل، ما شكل صعوبة بالغة في توفير المواد الخام، وارتفاع جنوني في تكاليف الإنتاج والشحن نتيجة ارتفاع أسعار الوقود بنسب تجاوزت 150%، ما أدى في النهاية إلى ارتفاع أسعار الغذاء بأكثر من 400% في بعض المناطق، وساهم في انكماش اقتصادي قد يؤدي إلى خسارة 40% من دخل الأسر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقدّر عبد اللطيف خسائر القطاع الزراعي بمئات الملايين من الدولارات، ما أثر بشكل كبير على الاقتصاد السوداني ككل حيث توقفت الصادرات الزراعية بشكل شبه كامل، كما أدى انهيار الإنتاج الزراعي إلى فجوة غذائية واسعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتضح معالم الأزمة بشكل خاص في المناطق التي أصبحت فعليًا بؤرًا للمجاعة والكارثة، مثل أجزاء من شمال دارفور. وقال مصدر إداري بوزارة الحكم الاتحادي والمحلي لـ«مدى مصر» إن هناك مستويات كارثية من الجوع الحاد في مخيم زمزم للنازحين، الذي كانت الأمم المتحدة أعلنت فيه المجاعة، إلى جانب ولايات غرب وجنوب كردفان، والجزيرة والخرطوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدت الاشتباكات إلى خروج ما يقارب 60% من المساحة الزراعية المستغلة في البلاد عن دائرة الإنتاج، وشمل ذلك مساحات شاسعة من القطاع الزراعي المطري في شمال كردفان التي يعتمد عليها السودان في محاصيل الأمن الغذائي الأساسية كالذرة الرفيعة والدخن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أقر مكتب رئيس الوزراء، كامل إدريس، في حديثه لـ«مدى مصر» بوجود آثار كارثية على قطاع الزراعة خلفتها الحرب خصوصا في المناطق الإنتاجية، إلا أنه أكد استمرار محاولات الحكومة عبر الوزارات المعنية بوضع خطة إنقاذ شامل تشمل القطاع المروي والمطري، كما أشار إلى محاولة الدخول في شراكات مع شركات زراعية إقليمية ودولية من أجل تطوير القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رئيس الوزراء السوداني في أسمرا في «رسالة حسن نية»</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="1280" height="720" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-383528-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/idris.mp4?_=2"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/idris.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/idris.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><i><span>فيديو من جولة رئيس الوزراء السوداني كامل إدريس  والرئيس الإريتري أسياس أفورقي في أسمرا، 9 أكتوبر، المصدر:  @</span></i><a href="https://x.com/crm_200/status/1976545705104978404"><i><span>ghandour</span></i></a><i><span> على موقع X</span></i></h5>
<p dir="rtl"><span>وصل رئيس الوزراء، كامل إدريس إلى العاصمة الإريترية أسمرا، الخميس الماضي، على رأس وفد حكومي، في أول زيارة له إلى إريتريا منذ توليه منصبه في مايو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعرب إدريس خلال الزيارة عن تقديره لـ«المواقف الإريترية الداعمة للسودان»، مشيدًا بجهود الرئيس أفورقي في دعم السودان. فيما جدد أفورقي دعم بلاده الكامل للسودان، وموقفها الثابت في مساندة استقراره ووحدته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر إعلامي في أسمرا لـ«مدى مصر» إن الزيارة أقرب إلى رسالة حسن نية، موضحًا أن الملفات الاستراتيجية والعسكرية مرتبطة بمجلس السيادة والعلاقات العسكرية. وأضاف المصدر أن زيارة إدريس -الذي هتف بحياة أفورقي أثناء تجواله في أسمرا بمعيته- تريد أن تعكس تقدير مؤسسات الحكم في السودان تجاه مواقف إريتريا، خصوصًا بعد زيارات كامل الى الممكلة العربية السعودية ومصر الشهر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان إدريس، على هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك الشهر الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>ناقش </span></a><span>مع الرئيس الجيبوتي إسماعيل عمر جيله، التوترات الإقليمية في القرن الإفريقي، على رأسها الخلافات بين إثيوبيا وإريتريا، وفقًا لمصدر مرافق للوفد السوداني تحدث لـ«مدى مصر» حينها. ومع تعمّق علاقات السودان مع إريتريا -بما في ذلك نشر بوارج حربية لبورتسودان و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B1%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7/"><span>استضافة إريتريا سلاح الجو السوداني</span></a><span> في قواعدها العسكرية بعد هجوم «الدعم السريع» بالطائرات المسيّرة على المدينة- تعهّد إدريس برفع ملف التوسط بين إريتريا وإثيوبيا إلى البرهان لمناقشته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88/">«الجنائية» تدين مجرم حرب من نزاع دارفور 2003 | أزمة الغذاء تتفاقم عقب الفيضانات وسط تجاهل الحكومة | «الدعم السريع» والجيش يواجهان تهم استخدام أسلحة كيميائية | رئيس الوزراء في إريتريا لإظهار «حسن النية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 13:14:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760180550104309</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال استقباله المبعوث الخاص الأمريكي للشرق الأوسط 9/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27654</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d1113099-d980-44e2-9d16-827d1a3e6925.jpg.webp?itok=R91xUGng" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d1113099-d980-44e2-9d16-827d1a3e6925.jpg.webp?itok=R91xUGng" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/UmOdnlkyqZI?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="السيد الرئيس يستقبل المبعوث الخاص الأمريكي للشرق الأوسط وكبير مستشاري رئيس الولايات المتحدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">الرئيس عبد الفتاح السيسي في استقبال المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر كبير مستشاري الرئيس الأمريكي. 9 أكتوبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>السادة مبعوثي الرئيس الأمريكي ترامب، أهلًا وسهلًا بيكم، برحب بيكم في القاهرة، وسعداء بوجودكم، ونثمن جدًا جدًا ونقدر جدًا الجهد اللي اتبذل خلال اليومين الماضيين في آآ موضوع من أهم الموضوعات اللي بتمر بمنطقتنا، و... أنا كنت متأكد، أنا كنت متأكد إن بوصولكم، السيد ويتكوف والسيد كوشنر، بفضل الله سبحانه وتعالى، ودعم الرئيس ترامب اللي إحنا بنقدره ومتأكدين من قدراته على إحلال السلام في العالم كله، إن هتصلوا إلى اتفاق يسعدنا و.. يعني.. يوقف حرب بقى لها سنتين.</p>

<p>اسمحوا لي أقول لكم إن العالم كله كان بينظر إلى الجهود اللي بتُبذل، وهنا فرصة أيضًا إن أنا أشكر كل اللي شاركوا في المباحثات من أجل الوصول إلى هذا الاتفاق، لكن آآ التقدير الكبير، والاحترام الكبير، والاعتزاز الكبير، هو بفخامة الرئيس ترامب، اللي لولا جهده ولولا إرادته، ما تحقق هذا الاتفاق.</p>

<p>إعلان فخامة الرئيس إن لا بد من وقف الحرب، كان هو الإشارة الـ.. اللي الكل تلقفها بإن هذا الأمر قابل للحدوث وبأسرع وقت ممكن، وبمنتهى القوة والصلابة.</p>

<p>وإحنا آآ في هذا الإطار، بنرحب بالاتفاق، وبنأكد دعمنا ليه، ومستعدين إن إحنا آآ نتحرك بشكل إيجابي من أجل الوصول إلى تنفيذه بأسرع وقت ممكن، وإن كان ليا إن أنا أقول أمر مهم قوي إن إحنا، يعني آآ عشان التطورات اللي بتحصل في غزة الآن، يعني مش، يمكن قد تكون مش آآ يعني مش روح الاتفاق اللي بنقول إن إحنا وقف الحرب، يمكن مهم قوي إن إحنا نبذل جهد أيضًا في إقناع الإسرائيليين بالتهدئة أو بإيقاف النار لحين توقيع الاتفاق اللي إحنا تم التوصل إليه.</p>

<p>ده هيبقى أمر مهم جدًا جدًا، وأنا متأكد واسمحوا لي إن أنا أسجل تقديري واحترامي لكم، السيد ويتكوف والسيد كوشنر على الجهود اللي بذلتموها، و.. وبقول لـ.. باسمي وباسم كل المصريين، وباسم كل آآ يعني محبي السلام في العالم، في المنطقة وفي العالم، أنا بوجه شكري لكم، وبوجه شكري مرة تانية وتالتة و100 مرة لفخامة الرئيس ترامب، وهنبقى سعداء جدًا إن إحنا نستقبله في مصر في الوقت والـ.. والمكان المناسبين ليه، حتى يرى من الشعب المصري حجم التقدير والاحترام، والتعبير عن الامتنان لإيقاف هذه الحرب.</p>

<p>اسمحوا لي مرة تانية إن أن أأكد على قوة العلاقات المصرية الأمريكية، واللي بتتسم بـ.. بـ.. بقوة، و.. وعمق استراتيجي كبير، وإحنا بنعول أيضًا على إن مع فخامة الرئيس ترامب إن العلاقات بتتطور أكتر وأكتر.</p>

<p>مرة تانية كل التقدير والاحترام، والاعتزاز والترحيب والتحية لكم، أهلًا وسهلًا بكم في مصر، كل التقدير والاعتزاز آآ والامتنان بالجهود اللي بذلت من أجل الوصول إلى اتفاق، و.. كملوا يعني المهمة، نكمل المهمة إن شاء الله حتى نصل إلى اتفاق سلام بمراحله المختلفة، و.. وبالخطوات اللي بتـ.. بنستعيد من خلالها حالة الاستقرار اللي كانت في المنطقة، في منطقة مضطربة، إنتم قادرين ذلك.. أنتم قادرين على ذلك.. وإحنا منتظرين ده.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أدلى الرئيس عبد الفتاح السيسي بهذه الكلمة خلال استقباله المبعوث الخاص الأمريكي للشرق الأوسط ستيفن ويتكوف، وجاريد كوشنر كبير مستشاري رئيس الولايات المتحدة الأمريكية، موفدي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب المشاركيَن في مفاوضات وقف إطلاق النار في قطاع غزة، في حضور رئيس جهاز المخابرات العامة اللواء حسن رشاد، والسفيرة الأمريكية لدى القاهرة هيرو مصطفى.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-772f2dbbd4ac31cf0510bca837fcc9c88cef3ccab844d4cc252c21efa8d0832e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 11 Oct 2025 11:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760169726039590</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من قرى مصر إلى سجون ليبيا: قُصّر في قبضة الابتزاز والصمت الرسمي</title>
			<link>https://zawia3.com/minors-in-libyan-prisons/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>ابتزاز المهاجرين</category>
			<category>الخارجية المصرية</category>
			<category>القاصرين المصريين</category>
			<category>الهجرة غير الشرعية</category>
			<category>الهجرة غير النظامية</category>
			<category>بئر الغنم</category>
			<category>تهريب البشر</category>
			<category>حقوق الإنسان في ليبيا</category>
			<category>سجن بئر الغنم</category>
			<category>سجون ليبيا</category>
			<category>سفارة مصر في ليبيا</category>
			<category>سماسرة الهجرة</category>
			<category>فدية مالية</category>
			<category>قصر محتجزون</category>
			<category>ليبيا</category>
			<category>مصر</category>
			<category>مهاجرون مصريون</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>لم يكن </span><b>السيد محمد السيد</b><span> قد تجاوز السابعة عشرة من عمره حين غادر بيته في قرية </span><b>العايد</b><span> التابعة لمركز بلبيس بمحافظة الشرقية، ذات صباح قائظ من يوليو العام الماضي. خرج بخطى مترددة، يحمل في صدره حلمًا يراه أكبر من حدود قريته الصغيرة، وأملًا بعيشٍ كريمٍ في أرضٍ جديدة، دون أن يُفصح لأحد من أسرته عن وجهته. لم يكن يدرك أن رحلته نحو “الحياة الأفضل” ستقوده إلى جحيمٍ حقيقي، وأن مجرد العودة إلى فقره الذي كان يهرب منه سيغدو حلمًا بعيد المنال.</span></p>
<p><span>كان السيد طالبًا في </span><b>المدرسة الثانوية الفنية الصناعية</b><span>، حين تعرف عبر الإنترنت إلى شخصٍ زعم قدرته على تهريبه إلى إيطاليا عبر الإسكندرية. حين أخبر والده بالأمر، رفض الأب بشدة وحذّره من مغبة الهجرة غير النظامية، مؤكدًا له أنه لا يملك جواز سفر ولا أوراقًا رسمية تخوّله السفر. وعده الأب بأن يشترك في “جمعية” لتدبير نفقات السفر الشرعي لاحقًا، لكن الأسرة صُدمت في اليوم التالي باختفائه، بعدما غادر فجأة دون أن يودّع أحدًا.</span></p>
<p><span>في البداية، ظن الوالدان أن الابن يعمل مع عمه كـ”مبلّط أرضيات” لتأمين نفقاته ومساعدة أسرته المتواضعة. لكن سرعان ما انكشف المستور، حين أبلغه أحد شباب القرية أن “السيد” في طريقه إلى </span><b>ليبيا</b><span>، تمهيدًا للعبور إلى </span><b>إيطاليا</b><span> عبر البحر.</span></p>
<p><span>يتذكر الأب تفاصيل تلك الليلة الثقيلة حين تلقى اتصالًا من ابنه بعد منتصف الليل، قال فيه إنه وصل إلى </span><b>السلوم</b><span> برفقة مجموعة من المهربين، يقودهم شخص يُدعى “أبو أدهم” من المنصورة، تعرف إليه عبر الإنترنت. أخبره أن نحو خمسة أو ستة من أبناء القرية رافقوه، وأنهم سيُسلّمون هواتفهم قبل دخول ليبيا. بعد ذلك أُغلق الخط. لاحقًا، تواصل المهرب مع الأب طالبًا </span><b>220 ألف جنيه</b><span> مقابل استكمال الرحلة إلى إيطاليا، أو </span><b>50 ألف جنيه</b><span> لإعادته إلى مصر، لكن الأب العاجز رفض لأنه لا يملك المبلغ.</span></p>
<p><span>كان آخر اتصال تلقاه الأب من ابنه من داخل </span><b>مركز احتجاز في بئر الغنم</b><span>، وهي بلدة صغيرة تابعة لمحافظة الزاوية الليبية، تبعد نحو 90 كيلومترًا عن طرابلس. أخبره الشاب أن المهربين يحتجزونه ويطالبونه بدفع </span><b>120 ألف جنيه</b><span> لإطلاق سراحه. وبعد أيام، علم الأب أن ابنه وقع في قبضة السلطات الليبية، بعد مداهمة السيارة التي كانت تقله مع آخرين.</span></p>
<p><span>يقول محمد السيد في حديثه لـ”زاوية ثالثة”: </span><span>“ابني تواصل معي منذ نحو عشرين يومًا فقط عبر تطبيق واتساب كتابةً، وقال إنني سببت له مشكلة بسبب منشور كتبته عنه على فيسبوك. أخبرني أنهم ضربوه وأهانوه بسبب المنشور، وطلب مني ألا أكتب شيئًا مرة أخرى. قال لي إن السلطات الليبية وعدت بالإفراج عن القُصَّر دون 16 عامًا وكبار السن والمرضى، لكن حتى الآن لم يُفرج عنه رغم خروج دفعات من المحتجزين مؤخرًا.”</span></p>
<p><span>ويتابع الأب بصوتٍ متهدّج: “من قريتنا وحدها، خرج نحو خمسين شابًا تتراوح أعمارهم بين 15 و16 عامًا في يونيو الماضي، بعضهم وصل إلى إيطاليا، وآخرون لا يزالون محتجزين في السجون الليبية، وهناك من انقطعت أخبارهم تمامًا.”</span></p>
<p><span>يضيف الأب أن أحد الشباب الذين عادوا من ليبيا أخبره أن ابنه ما زال محتجزًا في </span><b>بئر الغنم</b><span>، حيث يتعرض المهاجرون هناك لـ”سوء معاملة قاسية”، قائلًا:</span></p>
<p><span>“قال لي إنهم لا يحصلون إلا على رغيف خبز واحد في اليوم، ويتعرضون للضرب والإهانة، ويعاملونهم كالبهائم.”</span></p>
<p><span>حتى اليوم، لا يزال </span><b>السيد</b><span> محتجزًا في سجن بئر الغنم، أحد أكثر مراكز الاحتجاز قسوة في ليبيا، والذي يضم مئات المهاجرين غير النظاميين، بينهم قُصَّر. طرق الأب كل الأبواب، قدّم بلاغًا لوزارة الخارجية المصرية، وتواصل مع النائبة </span><b>سحر عتمان</b><span> التي وعدته بالتدخل، لكن دون جدوى.</span></p>
<p><span>يختتم الأب حديثه بنداءٍ يفيض بالعجز والألم:</span></p>
<p><span>“نطالب السلطات المصرية، وخصوصًا وزارة الخارجية، بالتدخل العاجل لإنقاذ أبنائنا القُصَّر المحتجزين في ليبيا. قدّمت كل الطلبات الممكنة، لكن لا أحد يرد. لا نعرف مصير أولادنا، ويقال إن السفارة المصرية لا تتواصل مع الجهات الليبية المسؤولة عن الإفراج عنهم.”</span></p>
<p><span>وبالتزامن تعيش </span><b>كاميليا أرمانيوس </b><span>القاطنة مع طفلها في قرية أبانوب بمحافظة أسيوط جنوب مصر، معاناة منذ غادر ابنها أبرام جورج سعد، الذي بلغ عامه الثاني والعشرين، في السادس والعشرين من نوفمبر الماضي، رفقة ثلاثة شبان آخرين من أبناء مركزي أبنوب والفتح بأسيوط، بحثًا عن فرصة حياة أفضل في إيطاليا، بعدما باعت الأم بيتًا ريفيًا صغيرًا كل ما تملكه، واقترضت الأسرة ما تبقّى من أموال لمنحها لسمسار الهجرة غير النظامية.</span></p>
<p><span>تروي كاميليا تفاصيل الرحلة التي مر بها الابن ورفاقه الثلاث، حين سافروا إلى ليبيا، العام الماضي، حيث أقاموا لدى شخص كان ينظّم رحلات الهجرة غير النظامية، وبعد أشهر من الانتظار على الأراضي الليبية، أبحروا من الساحل الليبي في الحادي عشر من أبريل المنقضي، ومنذ ذلك الحين، انقطع الاتصال، وكأن البحر ابتلعهم في صمت، ليبدأ ذويهم رحلة البحث عن أثرهم..</span></p>
<p><span>سعت الأسر الأربع إلى أي خيط يقودهم إلى الحقيقة؛ دفع بعضهم مبالغ كبيرة لأشخاص وعدوا بالمساعدة، وتواصلوا مع وسطاء مصريين في ليبيا، أحدهم أخبرهم أن أبناءهم محتجزون في سجن بئر الغنم بليبيا، وطلب سبعة عشر ألف دينار ليبي عن كل شاب لإطلاق سراحهم، لكن الأمل سرعان ما تبدد حين عاد الوسيط ليقول إن السلطات قررت ترحيل جميع المحتجزين، دون أن يظهر أثر للشاب أبرام أو رفاقه.</span></p>
<p><span>تقول كاميليا لـ”زاوية ثالثة”: نحن نتابع كل ما يُنشر من أخبار حول سجن بئر الغنم، وكان قد تم تداول أنباء عن ترحيل 45 مصريًا من المركز إلى جنوب ليبيا، إلا أن أسماء أبنائنا لم تكن ضمن المرحّلين، وأنا تحدثتُ مع أحد الذين تم ترحيلهم، فقال إن العنبر الذي كان فيه قد أُفرغ بالكامل، لكنه لم يرَ أبرام أو أيًا من الشبان الآخرين”.</span></p>
<p><span>وحول الظروف التي دفعت ابنها إلى الهجرة، توضح: “زوجي متوفى منذ أربع سنوات، وتركني مع ولدين، أبرام وتوماس. أبرام لم يجد أي فرصة عمل في أسيوط، وكان يريد أن يسافر ليبني مستقبله ويتزوج مثل بقية الشباب. نحن نعيش في بيت والدي، وظروفنا المادية صعبة للغاية، ابني حاصل على دبلوم صناعي، وكان يأمل في إيجاد عمل في إيطاليا بعد أن فشل في الحصول على وظيفة داخل مصر”.</span></p>
<p><span>وتؤكد الأم أن أسر الشباب الأربعة تعيش المعاناة نفسها، لا تعرف مكان احتجاز أبنائهم سواء كانوا في سجن بئر الغنم أو نُقلوا إلى سجن آخر، وهم يتابعون الأخبار يوميًا ويبحثون عبر مواقع التواصل الاجتماعي، لكن بلا جدوى.</span></p>
<blockquote><p>وكان المجلس الوطني للحريات وحقوق الإنسان في ليبيا، قد دعا وزارة الخارجية إلى مخاطبة السفارات والقنصليات المعنية بالمهاجرين المحتجزين داخل البلاد، وحثّها على الإسراع في إصدار وثائق السفر لهم، مشددًا على أهمية التنسيق الدولي لدعم الجهود الوطنية في إدارة ملف الهجرة غير النظامية.</p>
<p>وجاءت هذه الدعوة عقب زيارة ميدانية نفذها فريق حقوقي من المجلس إلى مركز بئر الغنم المخصص لتوقيف المهاجرين غير النظاميين، حيث كشف التقرير الصادر عن الزيارة عن وجود أكثر من 600 مهاجر يعيشون في ظروف إنسانية حرجة نتيجة تأخر بعض البعثات الدبلوماسية في استكمال إجراءات رعاياها وقصور البنية الإدارية للمركز.</p>
<p>وأكد المجلس، في <a href="https://www.facebook.com/share/p/19wsjmXkzX/">بيان</a> له، نشره في 23 سبتمبر المنقضي، على ضرورة تنظيم عمليات ترحيل المهاجرين وفق المعايير الدولية، وتعزيز التعاون مع المنظمات الدولية، وعلى رأسها المنظمة الدولية للهجرة، لتوسيع برامج العودة الطوعية والدعم الإنساني، مطالبًا بتوفير الدعم الفني والمالي للمؤسسات الوطنية الليبية من قبل الدول والمنظمات الداعمة، بما يضمن إدارة ملف الهجرة بفعالية وحماية حقوق المهاجرين ومعاملتهم بكرامة ضمن إطار قانوني وإنساني متوازن.</p>
<p>بدوره أجرى نائب رئيس جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية بالمنطقة الغربية في ليبيا، زيارة ميدانية إلى مركز إيواء بير الغنم، في 21 سبتمبر المنقضي، للوقوف على أوضاع المهاجرين، بحسب ما <a href="https://www.facebook.com/share/r/14L6aRE7JxL/">ذكر</a> الجهاز، وفي مقطع فيديو قصير ظهر النائب واقفًا أمام قاصرين مصريين جالسين على الأرض، ووعدهم بأن يتم الإفراج عنهم.</p>
<p> </p></blockquote>
<blockquote data-secret="MXkS6xQ9Gk" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/migration/">أحلام الهجرة: مسارات خطرة يقطعها أطفال من الريف المصري</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أحلام الهجرة: مسارات خطرة يقطعها أطفال من الريف المصري” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/migration/embed/#?secret=twG5JmrGoE%23?secret=MXkS6xQ9Gk" data-secret="MXkS6xQ9Gk" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b>المال مقابل الحرية</b></h1>
<p><span>في الثالث والعشرين من أغسطس عام 2021، استقل كلٍ من حسن صلاح عطية إبراهيم ( 33 عامًا)، وابن عمه حسين حاتم حسن عطية إبراهيم ( 20 عامًا) قاربًا يقل نحو أربعين شابًا من قريتهم الواقعة في مركز أبو حماد بمحافظة الشرقية، متجهين إلى إيطاليا. لكن البحر انقلب عليهم كما انقلبت حياتُ أسرهم بعدها؛ فقد غرق بعض الركاب وأُعيدت جثامينهم إلى مصر، إلاّ أن حسن وحسين كانا من الناجين، ونقلا إلى المستشفى مع المصابين، ثم ألقت السلطات الليبية القبض عليهم.</span></p>
<p><span>يروي </span><b>صلاح عطية</b><span>، والد حسن، أن هناك سمسارًا من البلدة هو من نظّم رحلة السفر التي انطلقت من مدينة طرابلس الليبية، مقابل 80 ألف جنيه مصري أخذها من كل شخص، ثم فرّ هاربًا بعد غرق القارب، وبعد مرور شهر على احتجاز الناجين من الغرق، وبينهم حسن وحسين، تعرّف صلاح على موقع احتجازهما بعد انتشار صورتهما، في سجن “بئر الغنم”، ولاحقًا تواصل معه آخرين ممن كانوا هناك وأخبروه بأنهما كانا في عنبر آخر داخل  السجن، عقب ذلك توجّه إلى وزارة الخارجية المصرية وقدّم بلاغًا رسميًا، حيث وجد أسميهما مدرجين ضمن قائمة انتظار للترحيل إلى مصر تضم 105 محتجزين، ـ اطلعت عليها زاوية ثالثة ـ، غير أن أخبارهما انقطعت تمامًا بعد ذلك.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “تلقّينا اتصالات من أشخاص طلبوا منا دفع أموال مقابل وعود بالإفراج عنهما، فدفعت كل أسرة نحو 4000 جنيه مصري، وخسرنا أموالنا دون أي نتيجة، وتبيّن لنا لاحقًا أنهم خدعونا، وتقدمنا بشكاوى رسمية إلى وزارة الخارجية المصرية، كما تواصلنا مع النائبة سحر عتمان التي بدورها قدمت طلبًا للجهات المعنية لمتابعة القضية، لكننا لم نتلق أي رد رسمي من القنصلية المصرية في ليبيا”.</span></p>
<p><span>وتتشابه أحداث رواية الآباء والأمهات الذين تحدثوا مع “زاوية ثالثة”، مع ما جرى مع أحمد أحمد محمد (30 عامًا)، والذي غادر قريته بمحافظة الفيوم، وسافر إلى ليبيا عام 2023، للعمل هناك، ولكن عندما أقنعه مهربون بالإنضمام إلى رحلة هجرة غير نظامية إلى إيطاليا، في شهر مايو 2025، انقطعت أخباره عن ذويه، ولم يعرفوا عنه شيئًا إلاّ بعد ما ورد اسمه لاحقًا في منشور على صفحة “قصة مهاجر”، والتي تنشر أسماء المفقودين في رحلات الهجرة غير النظامية، وسرعان ما اكتشف الأهل أن اسمه مدرجًا ضمن كشفٍ بأسماء محتجزين في أحد السجون الليبية، لكن اسم السجن لم يكن مذكورًا به، وحين تواصل ابن عمه مع الشخص الذي نشر الكشف، وهو مواطن ليبي يدعى “أبو فارس” من مدينة سرت، زعم أن محمد محتجزًا في بئر الغنم وطلب منه مبلغ 15 ألف دينار ليبي مقابل الإفراج عنه، بحسب ما يحكي لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<blockquote><p>وعلى مدار الأشهر الماضية توالت <a href="https://www.facebook.com/share/v/1GjPLj76X4/">استغاثات</a> ذوي عدد من العمال والمهاجرين المصريين المحتجزين في منطقة بئر الغنم في ليبيا، مطالبين بالكشف عن مصير أبنائهم، كاشفين عن تلقيهم اتصالات تطالبهم بدفع مبالغ مالية مقابل الإفراج عنهم.</p>
<p>وغالبًا ما يتم إطلاق سراح المهاجرين غير النظاميين الذين يُلقى القبض عليهم في ليبيا، مقابل المال، باستثناء سجن واحد يُعرف باسم “مقر حبسة”، المخصص للمدمنين والمتهمين في قضايا مخدرات، أما باقي السجون مثل: سجن طرابلس، وبئر الغنم، وسجن المطار، فهي سجون حكومية تُدار فعليًا من قِبل الميليشيات، التي تحدد المبالغ المطلوبة لكل محتجز، إذ تتراوح ما بين 10 آلاف و25 ألف دينار، وبعض العائلات تدفع لاستعادة ذويها، فيما يعجز آخرون عن ذلك، بحسب ما يؤكد مصدر محلي لـ”زاوية ثالثة”.</p></blockquote>
<p><span> يروي </span><b>ماجد محمد</b><span> (اسم مستعار) لـ”زاوية ثالثة” جانبًا من الظروف غير الإنسانية لاحتجازه عدة أشهر وفي أحد تلك السجون الليبية، لعدم حصوله على إقامة في طرابلس، مؤكدًا أن الطعام كان شحيحًا، مجرد نصف رغيف وقطعة جبنة صغيرة لكل شخصين، وكان الماء ملوثًا ويُوزع نحو لتر واحد منه لعشرات المحتجزين، الأمر الذي يؤدي إلى مشاجرات عنيفة متكررة بينهم نتيجة الجوع والعطش، ثم يأتي السجانون لتعليقهم من أرجلهم رأسًا على عقب ويضربونهم بخراطيم المياه، مؤكدًا أن الأدوية هناك كانت شبه منعدمة، والطبيب لا يقترب من السجناء بحجة الخوف من العدوى، وخلال فترة سجنه تعرض ماجد لأمراض جلدية وتلوث بسبب سوء المعيشة.</span></p>
<p><span>يصف السجن قائلًا:</span><span><br>
</span><span> “يتكوّن السجن من عشرة عنابر، مساحة كل عنبر نحو مئة متر فقط، وأقل عدد فيه سبعمئة شخص، وفي بعض العنابر أكثر من ألف وثلاثمئة. يوجد محتجزون من كل الجنسيات: مصريون، سودانيون، مغاربة، تشاديون، ومن دول النيجر ومالي أيضًا.”</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="ymO1Pq6WFh" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/irregular-migration/">الهجرة غير النظامية من مصر: جهود الحكومة غيرت مسار الرحلة فقط</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الهجرة غير النظامية من مصر: جهود الحكومة غيرت مسار الرحلة فقط” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/irregular-migration/embed/#?secret=PySYsxMfhD%23?secret=ymO1Pq6WFh" data-secret="ymO1Pq6WFh" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>مطالبات للسفارة المصرية بالتحرك</b></h1>
<blockquote><p>قبل أيام تم تسليم عدد من القاصرين المصريين الذين كانوا محتجزين في مركز بئر الغنم إلى جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية – فرع المنطقة الجنوبية، وذلك في إجراء تم بشكل غير معلن رسميًا، دون صدور أي بيان أو توضيح رسمي من الجهتين المعنيتين حتى الآن، بحسب ما <a href="https://www.facebook.com/share/p/17UcgYdKNo/">ذكرت</a> غرفة الإنقاذ الليبية، مشيرة إلى أن العدد الذي جرى تسليمه لا يتجاوز 45 قاصرًا فقط، فيما لا تزال المعلومات حول مصير باقي المحتجزين غير واضحة حتى اللحظة، في ظل غياب الشفافية والتصريحات الرسمية بشأن أوضاعهم الحالية.</p>
<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/share/p/17UcgYdKNo/">بيان</a> لها، أهابت غرفة الإنقاذ بالأهالي في مصر إلى التواصل العاجل مع السفارة المصرية في ليبيا من أجل متابعة مصير أبنائهم القاصرين، والتحقق مما إذا كانوا قد أُعيدوا بالفعل إلى الأراضي المصرية أم ما زالوا داخل مراكز الاحتجاز الليبية، مؤكدة أن استمرار الغموض في هذا الملف يتطلب تحركًا رسميًا سريعًا وتنسيقًا دبلوماسيًا واضحًا لحماية هؤلاء الأطفال وضمان سلامتهم.</p></blockquote>
<p><span>من جهته كشف </span><b>طارق لملوم</b><span>، الباحث في قضايا الهجرة واللجوء في ليبيا، المدير التنفيذي لمنظمة الليبية للإغاثة وحقوق الإنسان، أن المنظمة تلقت بلاغات من أسر محتجزين تفيد بتعرضهم لمطالبات مالية وابتزازات تتراوح قيمتها حول 13 ألف دينار ليبي مقابل الإفراج عن ذويهم المحتجزين في مركز بئر الغنم.</span></p>
<p><span>ودعا لملوم، في </span><a href="https://www.facebook.com/share/1AH45QFAjz/"><span>تدوينة</span></a><span> له عبر حسابه على موقع التواصل الاجتماعي فيس بوك، الأهالي الذين يتلقون مثل هذه الاتصالات أو المطالبات إلى التواصل مباشرة مع المجلس الوطني للحريات وحقوق الإنسان في ليبيا، باعتباره جهة حكومية سبق أن زارت المركز وأصدرت تقريرًا رسميًا لم يشر إلى وجود معاملة مهينة داخل السجن.</span></p>
<p><span>وأضاف أن على جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية في ليبيا أن يعلن بشكل واضح عن حقيقة ما يجري داخل المركز، مؤكدًا أن المسؤولية القانونية والإدارية تقع على عاتق كل من الجهاز والمجلس الوطني للحريات وحقوق الإنسان، وأن المساءلة ستطال الجهتين معًا في حال استمرار الغموض، مشيرًا إلى أنه لا يمكن لجهاز الهجرة في طرابلس التنصل من المسؤولية بالقول إن مركز بئر الغنم “غير قانوني”، في الوقت الذي يواصل فيه المركز العمل رسميًا ويستقبل زيارات من سفارات وجهات حقوقية حكومية، ما يعزز طابعه الرسمي.</span></p>
<p><span>ويؤكد لملوم ضرورة أن يعمل رئيس جهاز الهجرة ونائبه على حل خلافاتهما الداخلية والتنسيق بينهما، مشددًا على أن استمرار هذا التباين يعرقل أي جهود لحماية المحتجزين ومساعدة الضحايا، محذرًا من أن الصمت والتقاعس عن توضيح الوضع القانوني للمركز سيجعلان جميع الأطراف المعنية في دائرة المسؤولية.</span></p>
<p><span>وفي تصريحات لزاوية ثالثة يعتبر </span><b>طارق لملوم</b><span>، أن وصول واحتجاز القاصرين والبالغين المصريين في منطقة بئر الغنم، الواقعة على بُعد نحو 50 كيلومترًا من طرابلس، يرتبط بظروف متشابكة تتعلق بملف الهجرة غير النظامية، موضحًا أن مركز بئر الغنم سيّئ السمعة، ولم يحظَ باعتراف رسمي كامل من السلطات الليبية، إذ يعترف به نائب رئيس جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية، في حين يرفض رئيس الجهاز الاعتراف به، ما يثير تساؤلات حول الشرعية القانونية للمركز، الذي يقع تحت قيادة شخصية عسكرية ويتبع إداريًا وزارة الداخلية.</span></p>
<p><span>يقول: “أغلب المحتجزين في هذا المركز، وخصوصًا القاصرين، قد أُعيدوا من عرض البحر بعد محاولتهم الهجرة عبر سواحل طرابلس أو شواطئ ليبية أخرى، فيما تم القبض على بعضهم في المياه التونسية ونقلهم لاحقًا من تونس إلى ليبيا، قبل أن يُودَعوا في مركز بئر الغنم، احتجازهم لم يتم من الشوارع أو المنازل، وإنما جاء نتيجة محاولات فاشلة للهجرة غير النظامية”.</span></p>
<p><span>ويوضح لملوم أن المعلومات تشير إلى أن هؤلاء المحتجزين سُلّموا إلى جهات حكومية ليبية تمهيدًا لإعادتهم إلى مصر، وربما تم ذلك بالفعل بعد تدخل السفارة المصرية التي طالبت باستعادتهم، إلا أنه يحذّر من أن عملية نقلهم برًّا إلى جنوب ليبيا كانت محفوفة بالمخاطر، نظرًا إلى أن المنطقة غير آمنة، وأن الانتقال عبر الحافلات يجعلهم عرضة لاعتداءات أو اختطاف من شبكات تهريب مسلحة بهدف طلب فدية من ذويهم، أو حتى الوقوع في اشتباكات بين القوات الليبية والمجموعات المسلحة المنتشرة في تلك المناطق.</span></p>
<p><span>وينتقد لملوم غياب الشفافية في طريقة نقل القاصرين والتعامل مع قضيتهم، مؤكدًا أن الجهات الليبية والسفارة المصرية لم تفصحا بوضوح عن أماكن وجودهم أو أوضاعهم. وقال إن السفارة المصرية تواجه صعوبات حقيقية في التعامل مع الأجهزة الأمنية الليبية المنقسمة بين حكومتي الشرق والغرب، إلا أن ذلك لا يعفيها من مسؤوليتها تجاه مواطنيها، خصوصًا الأطفال والقاصرين المحتجزين في مراكز يُثار حولها الجدل القانوني.</span></p>
<p><span>ويضيف: “على السفارة المصرية أن تكون قد أعلنت منذ البداية عن العراقيل التي واجهتها في متابعة القضية، خاصة أن وزارتي الداخلية والخارجية في طرابلس لا تعترفان رسميًا بمركز بئر الغنم، وهو ما يجعل زيارته من قبل البعثات الدبلوماسية غير مسموح، لماذا تصمت السفارة عن هذه الوقائع رغم علمها باحتجاز الأطفال منذ أشهر؟، ما حدث مجازفة خطيرة، وأن على السفارة الآن أن تتحمل مسؤوليتها بالإفصاح عن مصير هؤلاء القاصرين وتوضيح ما إذا كانوا قد عادوا بالفعل إلى مصر”.</span></p>
<p><span>ويشدّد الباحث على أن السلطات الليبية، ممثلة في الحكومة ووزارة الداخلية، تتحمل المسؤولية المباشرة عن سلامة الأطفال المحتجزين، في حين تتحمل السفارة المصرية والتمثيل الدبلوماسي المصري جزءًا من المسؤولية كذلك، لأن من غير المقبول الادعاء بعدم معرفة مكانهم، في ظل ورود بلاغات عديدة من أسر مصرية عن أبنائها المفقودين الذين يُرجّح أن بعضهم غرق في البحر أو احتُجز في ليبيا.</span></p>
<p><span>ويختتم لملوم تصريحاته لنا بالتأكيد على أن السفارة المصرية كانت على علم بواقعة الاحتجاز منذ بدايتها، وبالتالي فإنها مسؤولة بشكل كامل عن متابعة مصير القاصرين المحتجزين، مؤكدًا أن عدد المحتجزين الحقيقي لا يزال مجهولًا، إذ تشير بعض المصادر إلى نقل 40 إلى 45 شخصًا فقط إلى الجنوب، في حين أن عدد البلاغات المقدمة من الأسر المصرية أكبر بكثير، مما يُبقي المسؤولية قائمة على وزارة الداخلية الليبية والسفارة المصرية على حد سواء.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="G8xaeTbloe" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/migration-2/">كيف تحول اتفاقيات الهجرة الأوروبية المهاجرين المصريين إلى “مجهول؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“كيف تحول اتفاقيات الهجرة الأوروبية المهاجرين المصريين إلى “مجهول؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/migration-2/embed/#?secret=06N3EzltIj%23?secret=G8xaeTbloe" data-secret="G8xaeTbloe" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>ظروف احتجاز قاسية</b></h1>
<p><span>يكشف المحامي </span><b>أحمد القصبي</b><span>، المتخصص في قضايا الهجرة والجنايات، عن عشرات الحالات التي عايشها لناجين من الاحتجاز في ليبيا على خلفية قضايا هجرة غير نظامية، وأنهم كانوا يُعامَلون معاملة قاسية، ويُحرَمون من الطعام والماء، ويُباع بعضهم لعصابات الإتجار بالبشر نظرًا لكونهم بلا وضع قانوني أو حماية، مؤكدًا لـ”زاوية ثالثة” أن هناك حالات اختفاء قسري لأشخاص خرجوا عبر طرق غير شرعية منذ عامين أو ثلاثة، ولا تزال أسرهم تبحث عنهم في المنافذ والمطارات دون نتيجة، فلا أحد يعلم إن كانوا ماتوا أم غرقوا أم اختُطفوا.</span></p>
<p><span>ويوضح القصبي أن المهاجرين كانوا يُحتجزون أحيانًا في خنادق أو خيام داخل الصحراء، في ظل انعدام شبه تام للطعام والماء، ويتعرضون للضرب والتعذيب والسب، مؤكدًا أنه التقى إحدى الحالات التي كانت آثار التعذيب واضحة على جسده، إذ تم الاعتداء عليه لمجرد مطالبته بالعودة إلى أسرته، لافتًا إلى أن بعض العصابات كانت تبتز ذوي المحتجزين عبر إجبارهم على الاتصال بأسرهم لطلب فدية مالية، وبعد تسلم الأموال لا يتم إطلاق سراحهم، بل تُطلب مبالغ إضافية، وقد دفعت بعض الأسر الفدية أكثر من مرة دون أن يعود أبناؤها.</span></p>
<p><span> يقول لـ”زاوية ثالثة: “ المهاجرين غير النظاميين يعرّضون أنفسهم لمخاطر متعددة، تبدأ بالمخاطر القانونية، إذ يمكن أن يُقدَّموا للمحاكمة كمُتهمين في قضايا تهريب أو هجرة غير شرعية تصل عقوباتها إلى السجن المؤبد وغرامة مالية تصل إلى مليون جنيه. كما يواجهون مخاطر إنسانية وأمنية في الدول التي يهاجرون إليها، إذ يعيشون في خوف دائم وهروب مستمر من السلطات، وقد يقعون فريسة لعصابات الإتجار بالبشر أو الأعضاء البشرية، أو يتعرضون للتحرش والاعتداء الجنسي أو الاستغلال في أعمال غير قانونية”.</span></p>
<p><span>ويوضح القصبي أن كثيرًا من المهاجرين يلقون حتفهم أثناء رحلتهم، سواء جوعًا في الصحراء أثناء الهجرة البرية أو غرقًا في البحر أثناء الرحلات البحرية غير الآمنة، لافتًا إلى أن العصابات التي تنظم هذه الرحلات تتعامل معهم بوحشية، إذ يحتجزونهم في ظروف غير إنسانية، مبينًا أنه من خلال القضايا التي تولى الدفاع فيها، سمع من ضحايا هذه العصابات أنهم لم يكونوا يحصلون سوى على وجبة واحدة يوميًا لا تتجاوز رغيف خبز وقطعة جبن وزجاجة ماء، فضلًا عن تعرضهم للإهانة والسب والاعتداء البدني.</span></p>
<p><span>ويؤكد القصبي أن المهاجر غير النظامي، الذي يتخذ طريق ليبيا ومنها إلى البحر المتوسط، يواجه ثلاثة أنواع من المخاطر، وهي مخاطر قانونية تتعلق بالملاحقة الجنائية في وطنه أو في الدولة التي يقصدها، ومخاطر نفسية نتيجة الخوف والضغط والتجارب القاسية التي يمر بها، ومخاطر جسدية تتمثل في احتمال الوقوع ضحية لعصابات الإتجار بالبشر أو الأعضاء البشرية أو التعذيب والاستغلال.</span></p>
<p><span>ويضيف: “قضايا الهجرة غير النظامية تُعد من أخطر القضايا الجنائية المرتبطة بالهجرة والإتجار بالبشر، موضحًا أن المشرّع المصري خصص لها قانونًا مستقلًا هو القانون رقم 280 لسنة 2016، والذي تم تعديله لاحقًا ليصبح القانون رقم 22 لسنة 2022، ورغم أن الدولة سنت قوانين خاصة وغلّظت العقوبات للحد من انتشار الظاهرة، لاسيما عندما يكون ضحاياها نساءً أو أطفالًا،  إلا أن استمرار الظاهرة يعود إلى ضعف التعليم، وندرة فرص العمل، وتردي الأوضاع الاقتصادية، ما يدفع كثيرين إلى الانسياق وراء وعود المهرّبين الذين يغوونهم بالسفر مقابل مبالغ تتراوح بين 100 و200 ألف جنيه، ليكون مصيرهم بعد ذلك إما النجاة والعبور، أو الاعتقال، أو الموت، أو التعذيب”.</span></p>
<blockquote><p>وتحتل مصر المرتبة الثانية مــن حيث أعداد المهاجرين غير النظاميين عبـر الطريـق البحري مـن البحر المتوسـط والبري إلى أوروبا، إذ وصل إلى نحو 7938 مهاجـرًا منـذ يناير 2021 وحتى ديسمبر من العام نفسه، ولاسيما إلـى اليونان ومالطا وإيطاليا، بحسب <a href="https://draya-eg.org/2024/08/31/%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84/">دراسة</a>، نشرها المنتدى الاستراتيجي للسياسات العامة ودراسات التنمية “دراية”.</p>
<p>ويأتي المصريون في المركز الثاني ب<a href="https://www.ajnet.me/news/2023/9/15/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF">قائمة</a> المهاجرين إلى أوروبا، عبر المنطقة الوسطى لحوض البحر المتوسط، والتي تشمل السواحل التونسية والليبية، وهو الطريق الذي يوصف بأنه الأخطر، واحتلت ليبيا المرتبة الأولى في عدد المهاجرين المتجهين إلى إيطاليا منذ بداية العام 2024، بحسب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c3g9470y39jo">تقارير</a> المنظمات المعنية بالهجرة غير القانونية.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><a href="https://zawia3.com/mexico/"><b> من مصر إلى المكسيك: حلم أمريكي تحول إلى كابوس</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>بوابة خطرة للعبور نحو أوروبا</b></h1>
<p><span>ظاهرة الهجرة غير النظامية في شمال إفريقيا، باتت أشبه بـ”حركة موسمية” تتزايد خلال أشهر الصيف حين تهدأ أمواج البحر، في ظل استمرار محاولات العبور من ليبيا وتونس، وأحيانًا من المغرب والجزائر، تبعًا لمستوى التشديد الأمني في كل منطقة، هناك تصاعدًا مقلقًا في أعداد القُصّر غير المصحوبين، الذين يخوضون رحلات الهجرة بمفردهم، وهو مؤشر خطر يهدد مستقبل المنطقة، والاحتجاجات التي تشهدها المغرب قد تدفع بموجة جديدة من الهجرة باتجاه أوروبا خلال الفترة المقبلة، بحسب ما توضح الدكتورة </span><b>بسمة فؤاد</b><span>، الخبيرة في شؤون الهجرة والمديرة التنفيذية لمؤسسة المستقلين الدولية.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “ يرجع اندفاع الشباب والقُصّر نحو الهجرة غير النظامية إلى “وهم أوروبا الجنة”، إذ تُصدّر وسائل التواصل الاجتماعي صورة زائفة عن حياة الرفاهية في الخارج دون الكشف عن الواقع الصعب الذي يعيشه المهاجرون بعد وصولهم، وفي حين يحظى بعض القُصّر بفرص تعليم وإقامة في الدول الأوروبية، فإن الشباب البالغون يُحتجزون أو يُحاكمون، وهو ما يفسر تزايد محاولات القُصّر تحديدًا”.</span></p>
<p><span>وتشدد الخبيرة على أن الجهل وليس الفقر هو الدافع الأخطر وراء هذه الظاهرة، موضحة أن كثيرين لا يدركون القوانين أو الحقائق الفعلية في الداخل والخارج، رغم أن رحلة الهجرة قد تُكلّف نحو 15 ألف يورو، وهو مبلغ يمكن أن يفتح مشروعًا صغيرًا في الوطن، لكن فقدان الأمل وتقليد الآخرين يسهمان في تفاقم الأزمة، خاصة في المناطق الريفية، حيث يسعى الشباب لتكرار تجارب سابقة دون معرفة تفاصيلها، لتتحول رحلة البحث عن حياة أفضل إلى طريق للموت البطيء في شوارع أوروبا القارسة البرودة.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالوضع في ليبيا، تصف المديرة التنفيذية للمؤسسة المعنية بقضايا الهجرة، ما يجري هناك بأنه “مأساة حقيقية كونها تحولت إلى بوابة خطرة للعبور نحو أوروبا وليست وجهة للاستقرار أو العمل”، مؤكدة أن المهاجرين المصريين الداخلين إلى ليبيا يواجهون شبكة من المهربين والسماسرة </span></p>
<p><span>والميليشيات، ويُعاملون كـ”سلع بشرية” تُختطف وتُباع وتُحتجز في ظروف غير إنسانية داخل مراكز مكتظة تفتقر للطعام والرعاية الصحية، ما يجعلهم أمام خيارين قاسيين: إما ركوب البحر في رحلة محفوفة بالموت، أو العودة إلى مصر محطمين نفسيًا وماديًا.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بدور السفارات والقنصليات المصرية، بيّنت فؤاد أن قدرتها على التدخل محدودة قانونيًا، لأن أغلب المهاجرين غير النظاميين يتعمدون التخلص من أوراقهم الثبوتية لتسهيل طلبات اللجوء أو إخفاء هويتهم، مشيرة إلى أن بعضهم يتقمص لهجات أخرى لتضليل السلطات الأوروبية، لكن هذه الحيلة كثيرًا ما تُكتشف من خلال لجان متخصصة، موضحة أن السفارات لا تستطيع التعامل مع شخص لا يملك أي إثبات هوية أو يرفض الاعتراف بجنسيته، وأن المهاجرين أنفسهم غالبًا ما يتجنبون التواصل مع القنصلية خوفًا من الترحيل، ما يجعل تدخل الدولة شبه مستحيل.</span></p>
<p><span>وحول سُبل الحد من الظاهرة، تؤكد الخبيرة أن الحل لا يكمن في المنع، بل في توفير البدائل، داعيةً إلى توسيع برامج التدريب المهني المجاني أو منخفض التكلفة وربطها بفرص سفر قانونية وآمنة.</span></p>
<p><span>لا سيما أن الأسواق الأوروبية بحاجة إلى عمالة مؤهلة في مجالات الزراعة والتمريض والميكانيكا والإنشاءات، وأن توفير هذه التأهيلات داخل مصر يفتح الباب أمام هجرة شرعية تضمن الكرامة والأمان للمهاجرين، لافتة إلى أن مصر بدأت السير في هذا الاتجاه من خلال برامج لتأهيل الشباب لغويًا ومهنيًا قبل السفر، مستشهدة بالخطة الإيطالية “ماتِّي” التي تدعم تدريب الشباب في دول مثل مصر لتجهيزهم قبل السفر إليها، معتبرة أن هذه المبادرات تحقق فائدة مزدوجة، كونها تلبي احتياجات سوق العمل الأوروبي من العمالة، وفي الوقت نفسه تحسّن الأوضاع الاقتصادية للأسر المصرية وتزيد من تحويلات العاملين بالخارج، وهي مصدر رئيسي للعملة الصعبة في البلاد.</span></p>
<p><span>وتعد ظاهرة سفر القُصّر المصريين إلى أوروبا عبر ليبيا تمثل واحدة من أخطر الظواهر المرتبطة بالهجرة غير النظامية، رغم ما تبذله الدولة المصرية من جهود للتصدي لها على المستويات الأمنية والإعلامية والقانونية والتنموية، ، إذ نجحت السلطات في إحكام السيطرة على السواحل الشمالية ومنع خروج أي قوارب تهريب منها، غير أن مسارات التهريب انتقلت إلى الحدود الغربية مع ليبيا، مستغلة كونها طويلة وغير مسيّجة ومعظمها صحراء ورمال متحركة، الأمر الذي يجعل مراقبتها بشكل كامل أمرًا بالغ الصعوبة بحسب الدكتور </span><b>أيمن زهري</b><span>، خبير السكان ودراسات الهجرة ومؤسس الجمعية المصرية لدراسات الهجرة وعضو المجلس القومي لحقوق الإنسان.</span></p>
<p><span> ويوضح زهري أن المجلس القومي للطفولة والأمومة يتابع هذه القضية باهتمام خاص، ويتولى الوصاية القانونية على الأطفال القُصّر الذين ترفض أسرهم استقبالهم بعد وصولهم إلى أوروبا، مشيرًا إلى أن القانون الأوروبي، وخاصة الإيطالي، يمنع ترحيل القُصّر، وهو ما يجعل التعامل مع هذه الفئة أكثر تعقيدًا رغم وجود اتفاقية بين مصر وإيطاليا منذ عام 2007 لترحيل المهاجرين غير الشرعيين، إلاّ أن بعض أولياء الأمور استغلوا هذا الوضع القانوني، فبدلًا من أن يخاطر الكبار بالسفر غير الشرعي، صاروا يرسلون أبناءهم الصغار الذين تتراوح أعمارهم بين 11 و12 عامًا، أملًا في أن يتم احتجازهم في مراكز رعاية أوروبية بدلاً من إعادتهم إلى مصر، لكن هؤلاء الأطفال يمرون بتجربة قاسية مليئة بالمخاطر والانتهاكات الجسيمة لحقوق الإنسان، تصل في بعض الحالات إلى فقدان الحياة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “بعض الأطفال لا يتمكنون من الوصول إلى أوروبا ويُعادون من ليبيا، بينما ينجح آخرون في الوصول إلى السواحل الإيطالية، حيث يُودَعون في دور رعاية مؤقتة، لكن كثيرين منهم يفرّون منها في محاولة للوصول إلى أقاربهم أو معارفهم هناك، أملاً في العمل وتغطية تكاليف الرحلة وإرسال الأموال إلى ذويهم في مصر”.</span></p>
<p><span>ويؤكد زهري أن عصابات التهريب تنشط في المناطق الحدودية مع ليبيا، حيث تمارس تهريب الأشخاص والبضائع على حد سواء، مستفيدة من الطبيعة الجغرافية للحدود، موضحًا أن الظاهرة لا يمكن القضاء عليها بالكامل، لأن “حتى الدول الكبرى مثل الولايات المتحدة، التي شيدت جدارًا فاصلًا مع المكسيك، لم تتمكن من منع التسلل والتهريب بشكل نهائي”.</span></p>
<p><span> ويرى عضو المجلس القومي لحقوق الإنسان أن الضغوط الاقتصادية التي يعاني منها بعض المواطنين قد تكون أحد دوافع الهجرة غير الشرعية، لكنها لا تبرر المجازفة بأرواح الأطفال، مشددًا على ضرورة تكثيف الجهود التوعوية داخل القرى والمناطق الريفية التي تشهد معدلات مرتفعة من سفر القُصّر.</span></p>
<p><span>ويختتم زهري تصريحاته لنا، مؤكدًا أن مصر تتعامل مع الظاهرة باعتبارها قضية أمن قومي وإنسان في آنٍ واحد، وأن القضاء عليها يتطلب تعاونًا دوليًا جادًا بين الدول المصدّرة والمستقبِلة للهجرة، إلى جانب استمرار التوعية المجتمعية ودعم الأسر الأكثر فقرًا حتى لا تضطر إلى الزجّ بأطفالها في هذه الرحلات المحفوفة بالموت.</span></p>
<p><span>وفي وقتٍ لا يزال فيه العديد من المصريين بينهم أطفال قُصّر محتجزون بمراكز الاحتجاز والسجون الليبية في ظروف قاسية، بلا تهم واضحة، ولا إجراءات قانونية، ولا تواصل مع عائلاتهم التي تكتفي بتتبع الشائعات وانتظار مكالمات عابرة تؤكد أن أبناءهم ما زالوا على قيد الحياة، تتآكل إنسانيتهم يومًا بعد يوم، وسط غياب أي تحرك فعّال يعيدهم إلى أوطانهم؛ فإن مناشدات الأسر تتواصل وتتحرك بعض الجهود الحقوقية على استحياء.</span></p>
<p><span>وتُظهر شهادات الأهالي والحقوقيين أن ملف المهاجرين القُصّر المحتجزين في ليبيا لم يعد قضية إنسانية فحسب، بل اختبارًا حقيقيًا لمدى التزام الحكومتين، المصرية والليبية، بمسؤولياتهما القانونية والأخلاقية تجاه الأطفال والضحايا.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 10 Oct 2025 19:17:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760117535715102</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نازحو «غزة» يعودون إلى مناطقهم بعد انسحاب الجيش الإسرائيلي.. واستمرار تشرّد آخرين بعد اكتشاف دمار منازلهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/10/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%B3/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/snapshot-00003c-1-150x150.jpg" alt="نازحو «غزة» يعودون إلى مناطقهم بعد انسحاب الجيش الإسرائيلي.. واستمرار تشرّد آخرين بعد اكتشاف دمار منازلهم" title="نازحو «غزة» يعودون إلى مناطقهم بعد انسحاب الجيش الإسرائيلي.. واستمرار تشرّد آخرين بعد اكتشاف دمار منازلهم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>شهد شارع الرشيد الساحلي عودة النازحين في جنوب القطاع إلى مناطقهم في مدينة غزة، تزامنًا مع انسحاب القوات الإسرائيلية من غربي محور نتساريم، في وسط القطاع، والأحياء التي توغلت داخلها مؤخرًا في مدينة غزة، عقب إعلان حركة حماس وإسرائيل دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، بينما لم يعد نازحون آخرون إلى منازلهم، بعد اكتشافهم تدميرها نتيجة العدوان الإسرائيلي في الأسابيع الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أسفر عامان من الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة، عن مقتل وفقدان 77 ألف فلسطيني، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، اليوم، مُضيفًا أن الاحتلال ألقى نحو 200 ألف طن من المتفجرات على القطاع، فضلًا عن تدمير 90% من البنية التحتية ونحو 670 مدرسة، في حين تقدر الخسائر الأولية المباشرة بأكثر من 70 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل 999 فلسطينيًا في أنحاء متفرقة من مدن ومخيمات الضفة الغربية، بنيران الجيش الإسرائيلي والمستوطنين، منذ السابع من أكتوبر 2023، حسبما قال مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أمس، مُضيفًا أن قوات الاحتلال ما زالت تحتجز جثامين نحو 194 قتيلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا يزال 145 متضامنًا من تحالف أسطول الحرية، وبعثات «ألف مادلين إلى غزة»، رهن الاعتقال الإسرائيلي، إلى جانب ستة مشاركين في أسطول الصمود العالمي، وناشط نيجيري واحد من «أسطول عمر المختار»، حسبما أعلنت، أمس، منظمة عدالة الحقوقية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نازحو «غزة» يعودون إلى مناطقهم بعد انسحاب الجيش الإسرائيلي.. واستمرار تشرّد آخرين بعد اكتشاف دمار منازلهم </b></h3>
<p dir="rtl"><span>توافد الآلاف من سكان مدينة غزة، النازحين إلى وسط وجنوب القطاع، نحو المدينة، اليوم، بعد انسحاب قوات الاحتلال الإسرائيلي من الأجزاء الغربية لمحور نتساريم، في وسط القطاع، فضلًا عن انسحابها من المناطق التي توغلت داخلها في مدينة غزة، وذلك بعد ساعات من إعلان حركة حماس عن التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، ودخوله حيز التنفيذ في تمام الساعة الـ12 ظهرًا، حسبما أعلن الجيش الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتمكن الأهالي في مدينة غزة من العودة إلى شارع الجلاء، الرابط بين شمال المدينة وجنوبها، ومنطقة مخيم الشاطئ وحي النصر في غربها، فضلًا عن الجزء الغربي من حي الشجاعية، القريب من شارع صلاح الدين، شرقًا، حسبما قال المتحدث باسم بلدية غزة، عاصم النبيه، لـ«مدى مصر»، مُضيفًا أن «الدمار هائل جدًا» إثر العمليات العسكرية الإسرائيلية في تلك المناطق، وفق ما وصفه الأهالي الذين وصلوا إلى مناطقهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار النبيه إلى أن لدى البلدية خطة لبدء عمليات فتح الشوارع المغلقة خلال وقت قريب، رغم الإمكانيات المحدودة وحجم الدمار الكبير، لافتًا إلى عدم توافر معلومات عن مواعيد دخول المعدات والوقود وقطع الغيار المطلوبة للبدء بإزالة الركام من الشوارع وصيانة شبكات المياه والمرافق الحيوية المتضررة من العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أظهرت مقاطع فيديو مسجلة عودة الآلاف مشيًا على الأقدام عبر شارع الرشيد الساحلي، بعد الانسحاب الإسرائيلي، قرر نازحون آخرون البقاء في مواقع نزوحهم، بسبب انعدام توفر وسائل المواصلات، وتلقيهم أنباء عن تدمير منازلهم، بعد تفقدها من أهالي المنطقة، فضلًا عما أظهرته الصور الأولى التي ملأت منصات التواصل الاجتماعي، والتي نشرها نازحون بعد وصولهم إلى مناطقهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محمد الدواهيدي، من سكان حي الشيخ رضوان، شمالي مدينة غزة، قال لـ«مدى مصر» إن صورًا لمنزله المدمر وصلت عائلته، أظهرت الدمار الكلي للمنزل المكون من أربعة طوابق، الذي كان يؤوي عشرات الأشخاص من أفراد عائلته قبل نزوحهم عنه قبل أسابيع جراء توغل قوات الاحتلال في منطقتهم، إلى مواقع مختلفة في وسط القطاع وجنوبه، «كنا بدنا نرجع بس لما شفنا هيك حكينا مهل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مثل الدواهيدي، لم تعد النازحة نور سكر وطفلتها إلى منزلهما المدمر في «الشيخ رضوان»، بسبب الدمار الكلي للمنزل، والازدحام في طريق العودة نحو المدينة، دون معرفة وجهة محددة يمكن أن تعودا إليها، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، مُضيفة أنها استقبلت أنباء وقف إطلاق النار بالدموع، لعدم ظهور زوجها، الذي فُقدت آثاره بعد محاولته العودة من مكان نزوحه في وسط القطاع، إلى منزله في شماله، في وقت سابق من العدوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الحي ذاته، وعلى عكس الدواهيدي وسكر، وصلت أنباء الدمار الجزئي لمنزل النازحة إلى منطقة المواصي، وعد أبو زاهر، التي قالت: «بيتنا متضرر، بس واقف»، لتقرر عائلتها التوجه «جريًا» نحو المنزل، وسط انعدام وسائل النقل، لمحاولة إيجاد مكان يؤوي العائلة بعد استصلاح ما يمكن، بدلًا من إقامة تسعة أفراد من عائلتها، داخل خيمة لا تتجاوز مساحتها 24 مترًا، يتشاركونها للنوم فقط غالبًا، حسبما قالت لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت المديرية العامة للشرطة في غزة، إن منتسبيها سيبدأون في الانتشار بجميع المناطق التي انسحب منها جيش الاحتلال بمحافظات القطاع كافة، للقيام بواجبهم في خدمة المواطنين ومساندتهم والمحافظة على الممتلكات العامة والخاصة، مطالبة في </span><a href="https://t.me/safaps/334158"><span>بيان</span></a><span>، المواطنين بالحذر عند العودة لمنازلهم من وجود أجسام مشبوهة ومخلفات خطرة وقنابل غير منفجرة، داعية لإبلاغ الجهات المختصة لإزالة الخطر بطريقة آمنة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتشلت فرق الإنقاذ، اليوم، جثامين 35 قتيلًا سقطوا نتيجة العدوان في وقتٍ سابق، في مناطق متفرقة من أنحاء القطاع، بعد انسحاب القوات الإسرائيلية من تلك المناطق، بحسب ما </span><a href="https://www.alhadath.ps/article/196766"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة الحدث الفلسطينية، اليوم، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/394328/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إن ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلة، قتلهم الاحتلال في شمالي القطاع وجنوبه، اليوم، وذلك قبل سريان وقف إطلاق النار، فضلًا عن شنه غارات في «الشجاعية»، بعد سريان الهدنة، بحسب الوكالة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، حذر المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، الأهالي في قطاع غزة، من الاقتراب من تمركزات القوات الإسرائيلية داخل القطاع، لا سيما المنطقة العازلة ومعبر رفح، اليوم، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1976580651848515957"><span>معلنًا</span></a><span> عبر منصة إكس، عن الموافقة على حركة الأهالي بالاتجاهين، في شارعي الرشيد وصلاح الدين، الذين يربطان شمال القطاع بجنوبه.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الحية يعلن «انتهاء الحرب على غزة».. و«الإعلامي الحكومي»: الاحتلال ألقى 200 ألف طن متفجرات على القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس حركة حماس في قطاع غزة، ورئيس وفدها المفاوض، خليل الحية، فجر اليوم، التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب، والبدء في تنفيذ وقف دائم لإطلاق النار وانسحاب قوات الاحتلال الإسرائيلي من القطاع. وأضاف الحية في </span><a href="https://safa.ps/post/394312/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>كلمة</span></a><span> مصورة، أن الاتفاق يشمل تبادل الأسرى ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح بالاتجاهين، مشيرًا إلى أن الحركة تسلمت ضمانات من الوسطاء والإدارة الامريكية تؤكد أن الحرب انتهت بشكل تام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب الاتفاق، ستفرج إسرائيل عن 250 أسيرًا فلسطينيًا محكومًا بالسجن المؤبد، إضافة إلى نحو 1700 أسير من أبناء غزة المعتقلين بعد السابع من أكتوبر 2023، فضلًا عن إطلاق سراح جميع الأسرى الأطفال والنساء، وذلك بموجب الاتفاق الذي جرى التوصل إليه بعد فترات طويلة من المماطلة والتراجع والإفشال، وفقًا للحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أقرت الحكومة الإسرائيلية، اليوم، اتفاق وقف إطلاق النار مع «حماس»، في إطار عمل لإطلاق سراح جميع الأسرى، الأحياء والأموات، حسبما ذكر حساب رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، على منصة إكس، في حين قال متحدث باسم الحكومة، إن وقف إطلاق النار سيدخل حيز التنفيذ خلال 24 ساعة من موافقة الحكومة على الاتفاق، مُضيفًا أنه بعد هذه الفترة سيجري إطلاق سراح الأسرى المحتجزين في غزة خلال 72 ساعة، </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86/90137462"><span>وفقًا</span></a><span> لوكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر عامان من الحرب الإسرائيلية على القطاع المنكوب عن مقتل وفقدان نحو 77 ألف فلسطيني، حسبما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، الذي </span><a href="https://t.me/mediagovps/3927"><span>أوضح</span></a><span> في مؤتمر صحفي، عقده داخل مستشفى شهداء الأقصى، في مدينة دير البلح، وسط القطاع، أن الاحتلال ألقى نحو 200 ألف طن من المتفجرات على القطاع، فضلًا عن تدميره 90% من البنية التحتية ونحو 670 مدرسة، في حين تقدر الخسائر الأولية المباشرة بأكثر من 70 مليار دولار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل 999 فلسطينيًا في أنحاء متفرقة من مدن ومخيمات الضفة الغربية، بنيران الجيش الإسرائيلي والمستوطنين، منذ السابع من أكتوبر 2023، حسبما </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-330-west-bank"><span>قال</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أمس، مُضيفًا أن قوات الاحتلال ما زالت تحتجز جثامين نحو 194 قتيلًا، فيما هُجّر خلال نفس الفترة، نحو عشرة آلاف فلسطيني من مناطقهم، بسبب عمليات الهدم الإسرائيلية، وهجمات المستوطنين. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا يزال 145 متضامنًا من تحالف أسطول الحرية، وبعثات «ألف مادلين إلى غزة»، رهن الاعتقال الإسرائيلي، إلى جانب ستة من أسطول الصمود العالمي، وناشط نيجيري من «أسطول عمر المختار»، حسبما </span><a href="https://x.com/DropSiteNews/status/1976464911371747357"><span>أعلنت</span></a><span>، أمس، منظمة عدالة الحقوقية، التي أضافت أن محاميها حضروا أكثر من 50 جلسة استماع في سجن كتسيعوت، وأفادوا بسلوك إسرائيلي عنيف في أثناء وبعد عمليات الاستيلاء على الأسطول، وظروف احتجاز سيئة، بما في ذلك نقص مياه الشرب، وعقد جلسات استماع دون حضور محامٍ. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/10/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%B3/">نازحو «غزة» يعودون إلى مناطقهم بعد انسحاب الجيش الإسرائيلي.. واستمرار تشرّد آخرين بعد اكتشاف دمار منازلهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 10 Oct 2025 18:01:48 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760112136837684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي لترامب: تستحق عن جدارة نوبل للسلام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27652</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي إن التوصل إلى الاتفاق بين حماس وإسرائيل "هو إنجاز تاريخي"، وأن ذلك تحقق لحرص وسعي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب "وجهوده الصادقة لتحقيق السلام"، وأكد أن ترامب "يستحق بناء على ذلك وعن جدارة الحصول على جائزة نوبل للسلام".</p>

<p>جاء ذلك خلال <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0U1pxocVcMPNjaiaAqvq3JyPxhKkBhqFwrqEUx59LSshPqpyuwoJC9rAAh1MxEEekl">مكالمة</a> هاتفية أجراها السيسي اليوم الخميس مع نظيره الأمريكي، ووفق بيان رئاسة الجمهورية، أبدى السيسي تقديره البالغ لشخص ترامب ولحرصه على وقف الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>وكرر السيسي دعوته لترامب للمشاركة في الاحتفالية التي سوف تعقد في مصر بمناسبة إبرام اتفاق وقف الحرب في قطاع غزة "باعتباره اتفاقًا تاريخيًا يتوج الجهود المشتركة لمصر والولايات المتحدة والوسطاء في الفترة الماضية"، وهي الدعوة التي رحب بها ترامب، مشيرًا إلى سعادته بزيارة مصر، خاصة مع كونها دولة يكن لها كل الاعتزاز والتقدير، حسب نص بيان رئاسة الجمهورية.</p>

<p>ووفق البيان أعرب ترامب عن سعادته البالغة "بهذا الإنجاز التاريخي وبصداقته الوطيدة مع الرئيس السيسي"، مشيرًا إلى أن الأنظار كانت تتجه نحو مصر خلال الأيام الماضية لمتابعة تطورات مفاوضات شرم الشيخ والتوصل إلى اتفاق وقف الحرب في قطاع غزة".</p>

<p>وعقب المكالمة، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1826115-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">قال</a> ترامب للصحفيين في واشنطن "أنهينا الحرب في غزة، وسنسعى إلى استعادة الرهائن يوم الاثنين أو الثلاثاء.. وهذا اليوم سيكون سعيدًا"، وأضاف "سنحاول التوجه إلى المنطقة ونحن نعمل على تحديد التوقيت.. سنتوجه إلى مصر، حيث سيكون هناك توقيع الاتفاق بشكل رسمي".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في الساعات الأولى من صباح اليوم، عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة.</p>

<p>ووفق بنود خطة ترامب للسلام، يُتوقع الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثامين 25 إسرائيليًا، وكذلك فتح المعابر بالكامل وبدء دخول 400 شاحنة مساعدات يوميًا ترتفع إلى 600 فأكثر خلال الأيام التالية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="77d61260-7c42-4031-8d63-9ff413beedeb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/77d61260-7c42-4031-8d63-9ff413beedeb.jpg.webp?itok=c5tNk47G" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>السيسي يستقبل في الاتحادية ويتكوف وكوشنير، 9 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ولن يدخل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a571914-f6e4-4e93-a026-45f60e895092" href="https://almanassa.com/news/27644" title="حماس تنتزع سعدات ومروان البرغوثي.. الجدول الزمني لتنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق غزة">الاتفاق</a> حيز التنفيذ إلا بعد مصادقة مرتقبة من الحكومة الإسرائيلي، في وقت <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1976322344743543295">قال</a> جيش الاحتلال إنه سيواصل المهمة العملياتية في الميدان استعدادًا لإنهاء الحرب بما يتوافق مع الاتفاق، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1976322344743543295">مضيفًا</a> "العدو لم يختف ومهمتنا لم تنته ولن نسكت حتى نرى آخر المخطوفين القتلى وقد أعيد دفنه".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0MbChEshUuv8Fo7opALdcrH83sbeJvF8qMRivPWDdTd7VHaz9C47G7P6ywJqMXmyQl">استقبل</a> السيسي اليوم في قصر الاتحادية المبعوث الخاص الأمريكي للشرق الأوسط، ستيفن ويتكوف، وكبير مستشاري ترامب، جاريد كوشنير، اللذين أشارا إلى قوة واستراتيجية العلاقات بين مصر والولايات المتحدة، حسب بيان لرئاسة الجمهورية.</p>

<p>وأكدا، وفق البيان، أن ترامب يقدر دور السيسي في تسوية تلك الأزمة، كما يقدر الصداقة التي تجمعهما. </p>

<p>من جهته أكد السيسي أن مصر تتطلع لاستمرار التعاون مع الولايات المتحدة لتنفيذ الاتفاق القائم على خطة الرئيس ترامب. كما شدد على ضرورة توقف إطلاق النار في القطاع بشكل فوري، وجدد تطلعه لاستقبال ترامب في مصر ليشهد توقيع "هذا الاتفاق التاريخي في احتفالية تليق بالحدث".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس يوم الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، لكن المسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين قالوا إن المفاوضات لن تصل إلى موقف حاسم إلا بعد وصول ويتكوف وكوشنر.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2025/10/08/trump-kushner-witkoff-egypt-gaza-ceasefire-talks-israel-hamas">وصل</a> مبعوثا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، أمس إلى شرم الشيخ للانضمام إلى المفاوضات، التي شار فيها أيضًا رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 22:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760036536446732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>مصطفى حسني</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/2025-10-09T131328Z_1281387981_MT1ANADL000RGN4N0_RTRMADP_3_ANADOLU-150x150.jpg" alt="«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار" title="«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بالتزامن مع تأكيد حركة حماس أنها حصلت على ضمانات من الولايات المتحدة والوسطاء بوقف الحرب بشكلٍ دائم، تجتمع حكومة الاحتلال اليوم للموافقة على بنود المرحلة الأولى من الاتفاق، بما في ذلك أسماء المعتقلين الفلسطينيين المقرر الإفراج عنهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لا يزال الغموض يلف البنود الـ20 لخطة وقف الحرب الأمريكية، صرح عدة مسؤولين للإعلام الإسرائيلي بأن قائمة الأسرى الفلسطينيين المفرج عنهم ليس من بينهم مروان البرغوثي وأحمد سعدات، رغم العرض الذي قدمته «حماس» بإبعادهما عن فلسطين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشادت عدة دول باتفاق وقف إطلاق النار، وإعلان مؤسسات دولية استعدادها لتوسيع عمليات الإغاثة في غزة، وإعادة إعمار القطاع، طالبت الأمينة العامة لمنظمة العفو الدولية، أنياس كالامار، بأن يُفضي الاتفاق إلى «إنهاء جميع الأعمال القتالية ورفع الحصار بالكامل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال قصف القطاع مخلفة عشرة قتلى، كما كثفت نسف مربعات سكنية كاملة في مدينة غزة، التي منعت العائدين إليها من استئناف عودتهم عبر شارعي الرشيد وصلاح الدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال رئيس اتحاد الجمعيات الخيرية في وادي الجوز بالقدس، كما واصلت اعتداءاتها على عدة بلدات في الضفة الغربية، فيما واصل المستوطنون الاعتداء على أهالي الضفة في الخليل وسلفيت ونابلس، كما اقتحم المئات منهم المسجد الأقصى بصحبة جيش وشرطة الاحتلال. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. وصراع داخل حكومة الاحتلال حول تفاصيل الاتفاق </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مصدر في حركة حماس لـ«مدى مصر»، إن مباحثات وقف إطلاق النار شهدت أمس، تطورًا إيجابيًا سريعًا، مؤكدًا أن الولايات المتحدة تعهدت بعدم العودة إلى الحرب في حال إنجاز المرحلة الأولى من الخطة، وأن «وقف إطلاق النار سيكون دائمًا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الحركة ستلتزم بالإفراج عن جميع الأسرى الأحياء، لكن فيما يتعلق بالجثامين فـ«الأمر يرتبط بتوافر الظروف الميدانية المناسبة لذلك»، وأشار إلى أن إسرائيل وافقت مبدئيًا، بعد تعنت، على قائمة الأسرى الفلسطينيين المقدمة من الحركة، والتي تضم مروان البرغوثي وأحمد سعدات وحسن سلامة، معتبرًا أن «هذا هو سبب تأخر الاحتلال في إعطاء موافقة الحكومة النهائية على اتفاق وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، قال قيادي في حركة فتح لـ«مدى مصر»، إن كواليس النقاشات تشير إلى أن «الاحتلال لا يريد أن يخرج من سجونه يحيى السنوار جديد»، في إشارة إلى البرغوثي وسلامة، كما أن فكرة إبعادهما خارج فلسطين «قوبلت برفض إسرائيلي قاطع»، ويُنظر إلى أحمد سعدات باعتباره «كبيرًا في السن ومريضًا ولم يعد له تأثير سياسي فعلي»، حسب وصفه، فيما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/what-do-we-know-about-the-hostage-ceasefire-deal-between-israel-hamas/"><span>نقل</span></a><span> الإعلام الإسرائيلي عن مصادر رسمية مجهلة، أن القادة البارزين البرغوثي، وسعدات، وسلامة، وعباس السيد، لن يكونوا ضمن الأسرى المفرج عنهم، وكذلك مقاتلو حماس الذين شاركوا في الهجوم على إسرائيل في 7 أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أعلن، فجر اليوم، توقيع حركة حماس وإسرائيل على المرحلة الأولى من الخطة الأمريكية لوقف إطلاق النار في غزة، والتي بموجبها ستفرج «حماس» عن الأسرى الإسرائيليين مقابل انسحاب جيش الاحتلال إلى «</span><span>خطّ متفق عليه كخطوة أولى نحو سلام قوي ودائم»، حسبما </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115340993884364431"><span>كتب</span></a><span> عبر حسابه على منصة تروث سوشيال، مؤكدًا أن «جميع الأطراف ستُعامل بإنصاف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وردًا على </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02pgWuZdves1EMmK9XmXcM1r7zo9T7nh6s6V8nkTccRfZTfgwrnY2wnsdwEieMc3Wbl"><span>دعوة</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، لإلقاء كلمة أمام الكنيست، قال ترامب إنه يرجح زيارة إسرائيل خلال الأيام المقبلة، وهو ما يتسق مع ما أعلنه البيت الأبيض، أمس، بأنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط بعد إجرائه فحصًا بدنيًا يوم الجمعة، بحسب موقع </span><a href="https://www.axios.com/2025/10/09/trump-israel-visit-gaza-hostage-peace-deal"><span>أكسيوس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اتصال هاتفي أجراه مع مجموعة من عائلات الأسرى الإسرائيليين لدى «حماس»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=7495a429-8f51-4cc1-8bc9-45cec76c047e&amp;fbclid=IwY2xjawNUdpNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4zpoXFuaAwZ6kk0GG-oDvRIl7cmV7mGTt6gKpp9tCPOV2Oue5f3JAav2d8EQ_aem_0yDZsaiMMF16xaKI-eDcQA"><span>تعهد</span></a><span> ترامب بأن «جميع الرهائن سيتم إعادتهم يوم الاثنين»، الأمر الذي قوبل بترحيب كبير من عائلات الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02BwAxBcA8eEgEAAtCib8YQPkUZVurwkm3X6CQmfToKme646BHAt4pBrmJPin7FzyVl"><span>رحب</span></a><span> نتنياهو بالاتفاق، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02QX8erEojs3hHG8KPDXyx71EBWcgWxpqfrD9HjkHNX6fmSzfW3GJbxPF19VLw7cnNl"><span>مشيرًا</span></a><span> إلى أن «حكومته ستجتمع غدًا للموافقة على الاتفاق»، فيما </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1976076949580894471"><span>هنأ</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، كلًا من نتنياهو وترامب على التوصل إلى الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، </span><a href="https://x.com/gidonsaar/status/1976236779465253077"><span>فأكد</span></a><span> اليوم، أنه سيصوت لصالح الخطة، رغم عدم استهانته بتكاليف إطلاق سراح الأسرى الفلسطينيين، لافتًا إلى أن «أهداف الحرب، كما حددها مجلس الوزراء الأمني، مُدرجة في خطة ترامب، وعلى رأسها إنهاء حكم حركة حماس لقطاع غزة، وإزالة التهديد الذي تُشكله على إسرائيل ومواطنيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف ساعر أن إسرائيل ما زالت تواجه تحديات «في منطقة قاسية، حيث يعتمد وجودنا على قوتنا، وعلى استعدادنا للقتال من أجل وجودنا»، معتبرًا أن إسرائيل لديها مصلحة في تمرير الاتفاق لـ«توسيع دائرة السلام والتطبيع في المنطقة»، مشيرًا إلى أنه رغم الحرب لم تنسحب أي دولة عربية من اتفاقيات السلام والتطبيع مع إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/bezalelsm/status/1976180881678123461"><span>أعلن</span></a><span> وزير المالية، بتسلئيل سموتريش، اليوم، أنه سيصوت ضد الاتفاق، مبررًا موقفه بـ«الخوف الشديد من عواقب إطلاق سراح الجيل القادم من قادة الإرهاب»، مشيرًا إلى أن حزبه سيسعى إلى استئناف العدوان على غزة عقب عودة الأسرى الإسرائيليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتباين المواقف والتوجهات السياسية داخل الحكومة الإسرائيلية، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1976094950791016764"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال ترحيبه بالاتفاق، موضحًا أن رئيس الأركان </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1976161339606434299"><span>أصدر</span></a><span> تعليماته بالبقاء في وضع «الاستعداد للدفاع» لتطبيق الاتفاق، و«الانتقال إلى خطوط الانتشار المعدلة في المستقبل القريب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4050"><span>قالت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، إنها توصلت إلى «اتفاق يقضي بإنهاء الحرب على غزة، وانسحاب الاحتلال منها، ودخول المساعدات، وتبادل الأسرى»، داعية ترامب والدول الضامنة للاتفاق إلى «إلزام حكومة الاحتلال بتنفيذ استحقاقات الاتفاق كاملةً».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4052"><span>أكد</span></a><span> رئيس مكتب الشهداء والأسرى في الحركة، زاهر جبارين، اليوم، أن الحركة سلّمت قوائم الأسرى الفلسطينيين ضمن المعايير المتفق عليها في إطار الاتفاق، بينما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=1f830968-66fe-4468-9794-6dbce61170cc&amp;fbclid=IwY2xjawNUdl5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR7PeoLRE6RlFxo2mqyqdcQgN5OfKo-eXINz4MxWMYwherJ4Wu5oF2pflKKC3A_aem_-d6JzBMuZJ94-ZKW0HNQfQ"><span>أوضح</span></a><span> القيادي في الحركة، أسامة حمدان، أن الوسطاء قدموا ضمانة بالإعلان رسميًا عن إنهاء الحرب، دون توضيح طبيعة الضمانة، وإذا كانت مكتوبة أم شفاهية، وذلك خلال لقاء مع التلفزيون العربي، اليوم، متوقعًا أن تكون المرحلة الثانية من التفاوض أسهل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=60538be1-9314-4c7f-b731-84db0f37be1b&amp;fbclid=IwY2xjawNUdoJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4YL7iWgjpbgwBggU4TaLrbjN-Zls-BWCKE8VTJQSPMnIStjRuCO4Hr0uMeoQ_aem_s2VdVAQiM54yts-Af6QxSQ"><span>شدد</span></a><span> حمدان على أن الاتفاق يفضي إلى إعلان وقف الحرب على غزة، وليس وقف إطلاق النار فقط، مضيفًا أن المقاومة لن تجري تبادلًا للأسرى مع الاحتلال، إلا بإعلان اتفاق يقضي بإنهاء الحرب على غزة، فيما اقترحت الحركة 40 اسمًا لتولي مسؤولية إدارة القطاع بعد الوقف الدائم لإطلاق النار، مؤكدًا أن «إدارة قطاع غزة شأن وطني ولن نسمح بأي تدخل خارجي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=52b91696-80cb-484c-aae4-0ce744254ad3&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR7X7-mKGxKuDlitCAbU4sM_f1rUfDAyVlzNn2Exl3CqHd4rHy-yRPKk1_nruw_aem_a4NxnXCCdbCVwdpBtqmjvQ"><span>أشار</span></a><span> حمدان إلى أن الحركة طالبت بتعديل الخط الأصفر لانسحاب الجيش الإسرائيلي من القطاع، بما يضمن انسحابه من المناطق ذات الكثافة السكانية في مدينة غزة والشمال ورفح وخان يونس، على أن يبدأ الانسحاب غدًا، بالتزامن مع </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=b313a1d2-b846-4bf6-b90b-b5c8624229f8&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4WT6dQF3B6PDqVAE3P0gYsba_yRACsDLroFipbI68XOaWZ0E8c3DOB71KI6Q_aem_uM5p01LZtvdycuupxY7jug"><span>وقف</span></a><span> تحليق الطائرات المسيّرة في أجواء القطاع لإتمام عملية تسليم الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=b313a1d2-b846-4bf6-b90b-b5c8624229f8&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4WT6dQF3B6PDqVAE3P0gYsba_yRACsDLroFipbI68XOaWZ0E8c3DOB71KI6Q_aem_uM5p01LZtvdycuupxY7jug"><span>بحسب</span></a><span> حمدان نص الاتفاق على فتح معبر رفح ضمن خمسة معابر أخرى، لإدخال 600 شاحنة مساعدات يوميًا إلى غزة، مؤكدًا أن المؤسسات الدولية ستتولى توزيع المساعدات عوضًا عن مؤسسة غزة الإنسانية، التي «كانت عبارة عن مصيدة لقتل الشعب الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويشمل الاتفاق الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين، سواء أحياء أو جثامين، مقابل الإفراج عن 250 أسيرًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام المؤبدة، بينهم قادة المقاومة، مروان البرغوثي وأحمد سعدات، و1700 من أسرى غزة، وفق ما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=d1efa7d1-1253-42dc-a517-7526b15800a9&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR75JFJ5SYa9LM7mnYlZu5wUBrXDHgw6w05z6xX8T-CvQV-RRUa-pGgD1WEMug_aem_NMFKyOBdkbp6DdDWH3cdHg"><span>صرح</span></a><span> به حمدان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الناطق باسم «حماس» في القطاع، حازم قاسم، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4055"><span>قال</span></a><span> إن الموعد الذي اتفق عليه لسريان وقف إطلاق النار كان من المفترض أن يكون في تمام الساعة 12 ظهر اليوم، «لكن الاحتلال لاعتبارات داخلية يؤجل الإعلان إلى مواعيد أخرى»، وتتواصل الحركة حاليًا مع الوسطاء «لإلزام الاحتلال بما تم الاتفاق عليه، وعدم السماح له بالمماطلة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4056"><span>أوضح</span></a><span> قاسم أن ما سيجري اليوم هو «نهاية لهذه الحرب على قطاع غزة»، مشددًا على أن هناك «تعهد واضح بوقف العدوان والحرب»، لولاه لما توصلوا إلى اتفاق في أي مرحلة من مراحل تبادل الأسرى، كما أن «هناك جداول زمنية» لذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4053"><span>باركت</span></a><span> فصائل المقاومة الفلسطينية، اليوم، الوصول إلى اتفاق وقف إطلاق نار، وأشارت إلى أن أولويتها على مدار عامين من العدوان كان التوصل إلى «اتفاق لوقف فوري وشامل للحرب ورفع الحصار وإدخال المساعدات وإعادة الإعمار وصفقة تبادل للأسرى».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إعلام عبري: كوشنر وويتكوف يصلان إلى تل أبيب اليوم.. وسيطرة إسرائيلية على 53% من القطاع حتى إطلاق سراح الأسرى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في حين لم يعلن رسميًا عن النقاط العشرين التي تشكل خطة وقف الحرب التي أعلنها الرئيس الأمريكي قبل عشرة أيام، ووافقت إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى منها، أمس، أفادت تقارير صحفية بأن تنفيذ المرحلة الأولى سيبدأ بانسحاب الجيش الإسرائيلي إلى ما يُعرف بالخط الأصفر، وهو أول الخطوط الثلاثة المقترحة في الخطة، وذلك فور موافقة الحكومة الإسرائيلية على الاتفاق، مساء اليوم، وفقًا لصحيفة «</span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-09/ty-article/.premium/netanyahu-government-to-approve-israel-hamas-deal-in-gaza-heres-what-happens-next/00000199-c75b-d7d2-add9-f7fb649a0000"><span>هآرتس</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/what-do-we-know-about-the-hostage-ceasefire-deal-between-israel-hamas/"><span>نقلت</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية عن مصادر رسمية أن إسرائيل ستحتفظ بالسيطرة على نحو 53% من قطاع غزة حتى يتم إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لما أفادت به مصادر خاصة لـ«</span><a href="https://www.facebook.com/shorouknews/posts/pfbid02cXg6NrWK1EzGYFYLsh7wPry1u18PUyw1vuzLk6TdThHYrpUpDDdBGttF6qUogWDtl"><span>الشروق</span></a><span>»، سيفتح القضاء الإسرائيلي باب الاعتراض على أسماء المفرج عنهم من الأسرى الفلسطينيين غدًا، مع بدء انسحاب الجيش من القطاع، وفي اليوم التالي تبدأ «حماس» تجهيز عملية إطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين (الأحياء والجثامين)، قبل زيارة ترامب إلى المنطقة، الأحد المقبل، تمهيدًا لإتمام عملية تبادل الأسرى يوم الاثنين، بإشراف أمريكي ومصري وقطري وتركي، فضلًا عن فتح خمسة معابر لاستقبال 400 شاحنة مساعدات في اليومين الأولين، لترتفع بعدهما إلى 600 شاحنة يوميًا، وبدء المفاوضات حول المرحلة الثانية والثالثة من الخطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، قالت </span><a href="https://x.com/N12News/status/1976201650449809661"><span>القناة</span></a><span> 12 الإسرائيلية، إن مبعوث الرئيس الأمريكي، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس، جاريد كوشنر، سيصلان إلى إسرائيل من شرم الشيخ، مساء اليوم، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0xayt3fChbCfBqgiTiADbs2A16ZSHyNsfjaacGYKtH7TQN2CT3ySfZ81pfAko43Dhl"><span>سيتوجه</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، إلى باريس، للمشاركة في الاجتماع الوزاري الذي دعا إليه الجانب الفرنسي لمناقشة ترتيبات الأوضاع في قطاع غزة، بحضور وزراء خارجية إيطاليا وبريطانيا وألمانيا وإسبانيا وكندا والسعودية والأردن وقطر والإمارات وإندونيسيا وتركيا والولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي، بينما لا </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=cb786c65-44d1-46b2-8d16-72562523fcbf&amp;fbclid=IwY2xjawNUdptleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR7lV85xLnZ1dE9_orqTnNZ8rhOtFvWxYJm9CQyv9sVx7hK-mFmlNhhey43PKA_aem_V1X0OrVbcLVB2jCztzH7Mg"><span>تزال</span></a><span> الوفود تتفاوض في شرم الشيخ لوضع اللمسات النهائية على اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إشادات دولية بوقف إطلاق النار.. ومؤسسات أممية تعلن استعدادها لتوسيع عمليات الإغاثة والإعمار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02KQdLXzhdLntRJUGHWuoHbwKsYBTruGn3MNxku66ZRYYoUbevbDx1zNpTwdBSSbzel"><span>أشاد</span></a><span> الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، باللحظة التاريخية التي شهدها العالم، والتي اعتبرها تجسيدًا لـ«انتصار إرادة السلام على منطق الحرب»، مضيفًا أن التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة جاء «وفقًا لخطة السلام التي طرحها الرئيس ترامب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://x.com/majedalansari/status/1976058380516048987"><span>صرح</span></a><span> المتحدث الرسمي باسم الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، بأن الإعلان عن تفاصيل الاتفاق الذي أبرم بين الحركة وإسرائيل، أمس، سيتم لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://x.com/antonioguterres/status/1976076944396485056"><span>رحب</span></a><span> الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتريش، بالتوصل إلى اتفاق وقف إطلاق النار، مشيدًا بالجهود الدبلوماسية التي بذلتها الولايات المتحدة وقطر ومصر وتركيا في التوسط لتحقيق هذا الانفراج المُلحّ، متمنيًا أن يقود الاتفاق إلى «الاعتراف بحق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره، وصولًا إلى حل الدولتين لتمكين الإسرائيليين والفلسطينيين من العيش بسلام وأمن»، كما أكد على أن الأمم المتحدة مستعدة لتعزيز الإغاثة الإنسانية المستدامة والمبدئية، و«جهود الإنعاش وإعادة الإعمار في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس جيبريسوس، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1976200607846256984"><span>أعرب</span></a><span> عن استعداد المنظمة لـ«توسيع نطاق عملها لتلبية الاحتياجات الصحية الملحة للمرضى في جميع أنحاء غزة»، إضافة إلى «دعم إعادة تأهيل النظام الصحي المدمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكيل الأمين العام للأمم المتحدة للشؤون الإنسانية، توم فليتشر، </span><a href="https://x.com/UNReliefChief/status/1976146038332260759"><span>أكد</span></a><span> أيضًا جاهزية فرق الأمم المتحدة لتحريك شاحنات المساعدات فورًا، الأمر نفسه </span><a href="https://x.com/WFPChief/status/1976178610185879872"><span>أعلنت</span></a><span> عنه رئيسة برنامج الغذاء العالمي، سيندي ماكين، وكذلك </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/1976213636616962113"><span>أوضح</span></a><span> فيليب لازاريني، المفوض العام للأونروا، أن لديهم شاحنات للمستلزمات الأساسية «تكفي سكان غزة لثلاثة أشهر مقبلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/10/israel-opt-ceasefire-pathway-ending-occupation-apartheid-genocide/?utm_source=TWITTER-IS&amp;utm_medium=social&amp;utm_content=18408891799&amp;utm_campaign=I%2FOPT+2023&amp;utm_term=-Yes"><span>حذرت</span></a><span> الأمينة العامة لمنظمة العفو الدولية، أنياس كالامار، من «ألا يقتصر الاتفاق على وقفٍ مؤقت للهجمات»، و«السماح بدخول كمية ضئيلة من المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة»، بل عليه أن يُفضي إلى «إنهاء جميع الأعمال القتالية ورفع الحصار بالكامل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت كالامار أن على إسرائيل السماح بعودة جميع الفلسطينيين الذين هُجّروا داخليًا إلى مناطق سكنهم دون شروط، وإطلاق سراح جميع الفلسطينيين المحتجزين «تعسفيًا، بمَن فيهم المعتقلون دون تهمة أو محاكمة، سواء بصفة أسرى إداريين أو مقاتلين غير شرعيين»، إضافة إلى العاملين في قطاع الرعاية الصحية المحتجزين «جَوْرًا بسبب رعايتهم لمرضاهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين الترقب والحذر من رد الفعل الإسرائيلي، </span><a href="https://asharq.com/politics/155943/%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D8%A8-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/"><span>رحبت</span></a><span> العديد من دول العالم بالوصول إلى الاتفاق، في مقدمتهم كندا وبريطانيا والهند والاتحاد الأوروبي وهولندا وفرنسا، بخلاف السعودية والأردن.  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الغزيون يحتفلون بـ«وقف إطلاق النار».. والاحتلال يهدد العائدين إلى شمال القطاع بالقصف</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1976219340350345611"><span>يحتفل</span></a><span> الفلسطينيون في شوارع قطاع غزة، معبرين عن </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1976221771637371318"><span>فرحتهم</span></a><span> بالتوصل إلى اتفاق لوقف العدوان عليهم، واصل جيش الاحتلال قصف قطاع غزة، خاصة مدينة غزة، التي «لا تزال تواجه عملية عسكرية عنيفة»، حسبما أفاد مراسل «مدى مصر» في القطاع، الذي أوضح أن الاحتلال شن خلال الساعات الماضية عدة غارات على مناطق متفرقة في مدينة غزة، كما كثف وتيرة عمليات نسف مربعات سكنية بالعربات المتفجرة، وهي الأماكن التي تعج بالسكان داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت المناطق المستهدفة حي الصبرة وتل الهوى جنوب المدينة، كما قصفت المدفعية حي الشجاعية وحي الزيتون والتفاح، شرق المدينة، حتى الساعات الأولى من صباح اليوم، كما سُمعت أصوات انفجارات عنيفة في المناطق الجنوبية والشرقية للمدينة، بحسب شهود العيان، والتي تعني أن «عمليات نسف تجري للأحياء السكنية من خلال الروبوتات المتفجرة»، كما أوضحوا أن «الاحتلال يسارع لتدمير ما تبقى من المدينة قبل سريان وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقدمت دبابات وآليات الاحتلال لقطع شارع الرشيد على شاطئ غزة أمام كل من يحاول العودة للمدينة، مطلقة النيران صوب صوب العائدين، ما أدى إلى إصابة العديد من الأهالي جراء الاستهداف، ولا تزال طواقم الدفاع المدني غير قادرة على الوصول إليهم، حسبما أفاد شهود عيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/qudsn/status/1976222130263257095?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1976222130263257095%7Ctwgr%5E3faf598d082af4e6f6bb389e1a86288486422c97%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2Fnews%2Fview.aspx%3Fcdate%3D09102025id%3Dae12ef5c-a12c-4c90-942f-a4814e4ebffa"><span>فتحت</span></a><span> زوارق الاحتلال النار على العائدين عبر شارع الرشيد، ما أدى إلى وقوع إصابات، تزامنًا مع </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1976107408725266808"><span>تهديد</span></a><span> الناطق باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، لأهالي غزة العائدين إلى شمال القطاع، قائلًا إنها منطقة قتال خطيرة، مشيرًا إلى أن القوات الإسرائيلية «ما زالت تطوّق مدينة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/mediagovps/3921"><span>حذر</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي، العائدين إلى منازلهم المدمرة في شمال القطاع من التحرك قبل «صدور إعلان رسمي واضح ومؤكد من الجهات الفلسطينية المختصة»، ودعاهم إلى تجنب السير على شارعَي الرشيد وصلاح الدين أو في محيطهما «تحسبًا لأي خروقات أو أعمال غدر أو استهداف قد يقدم عليها الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3923"><span>أطلقت</span></a><span> اللجنة الوطنية العليا للإسعاف والطوارئ نداءً إلى أهالي القطاع، بعدم «الاستعجال في العودة إلى المناطق المنكوبة، وتجنب التجمعات والتزاحم في أثناء العودة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفع عدد ضحايا العدوان المستمر منذ 7 أكتوبر 2023، إلى 67 ألفًا و194 قتيلًا، و169 ألفًا و890 مصابًا، بعدما وصل إلى مستشفيات قطاع غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 11 قتيلًا، منهم جثمان أحد الضحايا الذين قتلوا في قصفٍ سابق، و49 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7060"><span>حسبما</span></a><span> أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، التي أوضحت أن قتيلين و13 مصابًا سقطوا في مناطق انتظار المساعدات التابعة لمنظمة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، خلال الـ24 ساعة الماضية، ليرتفع إجمالي ضحايا المساعدات إلى ألفين و615 قتيلًا، وأكثر من 19 ألفًا و177 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان آخر، أصدر المكتب الإعلامي الحكومي، اليوم، </span><a href="https://t.me/mediagovps/3922"><span>إحصاءات</span></a><span> جديدة حول حجم الدمار والخسائر البشرية والمادية في القطاع منذ بدء العدوان في أكتوبر 2023، في المقابل، </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1976165818380570902"><span>نعت</span></a><span> وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، 562 عاملًا في مجال الإغاثة قُتلوا في غزة خلال العامين الماضيين من العدوان، بينهم 370 من موظفي «أونروا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تزامنًا مع الإعلان عن اتفاق وقف إطلاق نار في غزة.. جيش الاحتلال والمستوطنون يواصلون اقتحام مدن وبلدات الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع الإعلان عن اتفاق لوقف إطلاق نار، واصل جيش الاحتلال اقتحامه لمدن وقرى الضفة الغربية، حيث اقتحم بلدة الرام، شمال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133567"><span>القدس</span></a><span> المحتلة، اليوم، ومدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133554"><span>قلقيلية</span></a><span>، إضافة إلى اعتقال رئيس اتحاد الجمعيات الخيرية في وادي الجوز بالقدس، بعد مداهمة مقر الاتحاد ومنع نشاط اجتماعي، بدعوى أنه يُنظم برعاية السلطة الوطنية الفلسطينية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133565"><span>أعلنت</span></a><span> محافظة القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه،  </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133550"><span>اقتحم</span></a><span> مستوطنون إسرائيليون المسجد الأقصى، تحت حماية قوات الجيش وشرطة الاحتلال، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133555"><span>أضرموا</span></a><span> النار في منزل جنوبي الخليل، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133557"><span>أصابوا</span></a><span> عاملًا من قاطفي الزيتون جنوبي نابلس، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133563"><span>اعتدوا</span></a><span> على فلسطيني وزوجته غرب سلفيت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid0S1jhSwa5eyQXjmJTmugkiWZoijN4JXa238jR9qmc9LA9JcMp1AXEWe75br6vfTxWl"><span>تترقب</span></a><span> مؤسسات الأسرى الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين في صفقة التبادل المرتقبة، </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid0wCpcW8sE1UkqNk4KdWLGzxpzhcp1hG2oW4yau671DUZx11rsNiWj2fMpycBqJoGpl"><span>أعادت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، اعتقال الأسيرة المحررة ليان ناصر، للمرة الثالثة، في أثناء جلسة محاكمة عقدت لها في محكمة (عوفر) العسكرية، وذلك بعد الإفراج عنها في ديسمبر 2024.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%A7/">«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 21:43:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760036536446731</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تعرضوا لاعتداءات عنيفة".. إسرائيل لا تزال تحتجز 152 ناشطًا حاولوا كسر حصار غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27650</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال أسطول الصمود العالمي، اليوم الخميس، إنه لا يزال ستة مشاركين في الأسطول "<a href="http://instagram.com/p/DPlhCZvAs1T/?short_redirect=1">محتجزين</a> كرهائن لدى إسرائيل منذ اختطافهم (الأربعاء قبل الماضي) بشكل غير قانوني من المياه الدولية. كما لا يزال مشارك نيجيري من أسطول عمر المختار و145 مشاركًا من تحالف أسطول الحرية وألف مادلين إلى غزة (الذي داهمته إسرائيل أول أمس) رهن الاحتجاز"، وسط أنباء عن تعرضهم لاعتداءات عنيفة من قبل الجنود الإسرائيليين.</p>

<p>و<a href="http://instagram.com/p/DPlhCZvAs1T/?short_redirect=1">أضافت</a> في بيان على إنستجرام أن احتجازهم "ليس فقط غير قانوني، بل هو عقاب على التضامن نفسه. لا يمكن السماح باستمرار هذا الوضع"، ودعا جميع الحكومات والشعوب "ذات الضمير الحي" إلى التحرك الآن "اطلبوا الإفراج عنهم. اطلبوا المساءلة. لن نتوقف حتى يتم الإفراج عن كل واحد منهم".</p>

<p>وداهمت البحرية الإسرائيلية أول أمس سفن أسطول الحرية وألف مادلين إلى غزة في المياه الدولية أثناء إبحارها صوب غزة بهدف كسر الحصار المستمر على القطاع، بعد أيام من مداهمة سفن أسطول الصمود واحتجاز 490 ناشطًا شارك في الأسطول، رحَّلت أغلبهم بعدها بأيام إلى اليونان والأردن وسلوفاكيا.</p>

<p>و<a href="https://www.instagram.com/p/DPiQ6eRjkq_/?short_redirect=1">أعلن</a> أسطول الصمود العالمي أمس الأربعاء أن قوات الاحتلال الإسرائيلي اعترضت "بشكل غير قانوني أسطول الحرية وسفن الألف مادلين إلى غزة. وتم احتجاز المشاركين، وهم من العاملين في المجال الإنساني والأطباء والصحفيين من جميع أنحاء العالم، رغمًا عنهم، وفي ظروف غير معروفة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1975775805285240939">أكد</a> الأسطول أن قواربه كانت تنقل "ما قيمته 110 آلاف دولار من المساعدات على شكل أدوية وأجهزة تنفس ومنتجات غذائية مخصصة لمستشفيات غزة التي تعاني نقصًا في الإمدادات".</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1975876138044903614">أدانت</a> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة في بيان أمس الأربعاء الهجوم الذي شنّته قوات البحرية الإسرائيلية ضد 9 من سفن كسر الحصار التي تحمل على متنها 145 ناشطًا دوليًا من أكثر من 25 دولة حول العالم. </p>

<p>وحمّلت اللجنة الاحتلال الإسرائيلي المسؤولية الكاملة عن سلامة وأمن جميع من كانوا على متن السفن، وطالبت بفتح تحقيق دولي عاجل ومستقل في الجريمة ومحاسبة المسؤولين عنها وفقًا للقانون الدولي.</p>

<p>وقال رئيس اللجنة زاهر بيراوي في البيان إن القرصنة الإسرائيلية في المياه الدولية وهذه الجرائم الإسرائيلية بحق المدنيين والمتضامنين "لن تثنينا عن مواصلة جهودنا الإنسانية والقانونية والسياسية، وأننا سنستمر في تنظيم قوافل وسفن كسر الحصار وكل أشكال التضامن السلمي الممكنة لإدخال المساعدات إلى أهلنا في غزة، وسنصعّد الضغط السياسي والدبلوماسي بكل الأشكال الممكنة على دولة الاحتلال إلى أن تتوقف سياسة القتل والتجويع والإبادة التي يتعرّض لها أهلنا في غزة".</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.threads.com/@elderqueer/post/DPk01sGDY1z/adalah-lawyers-in-occupied-palestine-confirmed-that-volunteers-illegally-abducte">أكد</a> محامو مركز عدالة (المركز القانوني لحقوق الأقلية العربية في إسرائيل) في بيان أن "المتطوعين الذين اختطفهم الجيش الإسرائيلي بشكل غير قانوني" أول أمس، تم نقلهم إلى سجن كتزيوت في النقب، ومُنع المحامون من التحدث إليهم.</p>

<p>وأضاف عدالة أن بعض النشطاء المحتجزين الذين تحدثوا إليهم أكدوا أنهم تعرضوا "لاعتداءات عنيفة من الجنود الإسرائيليين أثناء الاستيلاء غير القانوني على الأسطول".</p>

<p>ليست هذه أول عملية مداهمة إسرائيلية لسفن في المياه الدولية تحاول الإبحار بهدف كسر الحصار على غزة، ومساء الأربعاء قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول، وبعدها بأيام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95b7e8b8-6082-46ec-b7db-28523a5353bb" href="https://almanassa.com/news/27573" title="بينهم جريتا ثونبرج.. إسرائيل تُرحل 171 ناشطًا احتجزتهم من أسطول الصمود">بدأ</a> في ترحيلهم إلى اليونان والأردن وسلوفاكيا.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>

<p>وتأسس تحالف أسطول الحرية عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة/Mavi Marmara عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 17:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760020339685863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غزة تفرح بـ"خطة السلام".. والاحتلال يواصل قتل المدنيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27649</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1c886808-cc10-4145-b162-ab547a8c9aa7.jpg.webp?itok=ixK0hZmt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1c886808-cc10-4145-b162-ab547a8c9aa7.jpg.webp?itok=ixK0hZmt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>احتفل فلسطينيون في مختلف مناطق قطاع غزة، اليوم الخميس، بالإعلان عن التوصل لاتفاق وقف إطلاق النار بين حركة حماس إسرائيل، مطالبين بتمكينهم من العودة إلى منازلهم ومناطق سكنهم.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في الساعات الأولى من صباح اليوم، عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة.</p>

<p>ووفق بنود خطة ترامب للسلام، يُتوقع الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثامين 25 إسرائيليًا، وكذلك فتح المعابر بالكامل وبدء دخول 400 شاحنة مساعدات يوميًا ترتفع إلى 600 فأكثر خلال الأيام التالية.</p>

<p>وقالت المواطنة أم حسان (39 عامًا) التي نزحت من شمال القطاع إلى وسطه قبل ثلاثة أسابيع، إنها تنتظر سماع خبر بدء انسحاب قوات جيش الاحتلال حتى تستطيع العودة مع أسرتها إلى منزلهم الذي تعرض إلى دمار جزئي خلال القصف الإسرائيلي الأخير على المدينة.</p>

<p>وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> أنها لم تصدق أن الإعلان عن وقف إطلاق النار سيكون قريبًا بعد ما عايشته من قصف وتدمير ونزوح تحت النار مع زوجها وأطفالها، معبرّة عن أمنيتها بعدم العودة للحرب خلال المراحل المقبلة "احنا تعبنا وبتمنى تكون الحرب انتهت للأبد".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a571914-f6e4-4e93-a026-45f60e895092" href="https://almanassa.com/news/27644" title="حماس تنتزع سعدات ومروان البرغوثي.. الجدول الزمني لتنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق غزة">نص</a> الاتفاق بين إسرائيل وحماس على الإعلان الرسمي ظهر اليوم الخميس، على أن تصادق عليه حكومة الاحتلال عصر اليوم، ويتبع ذلك نشر قوائم الأسرى وخريطة الانسحاب للمرحلة الأولى، ومن المقرر فتح باب الاعتراضات الشكلية في محكمة الاحتلال على قوائم الأسرى غدًا الجمعة، ليتبع ذلك، بدء الانسحاب الميداني مساء السبت.</p>

<p>وعبّر الطفل محمود سمعان (12 عامًا) عن فرحته لـ <strong>المنصة</strong>، قائلًا "نفسي يكون القصف خلص وأقدر أرجع على المدرسة وأشوف صحابي ونلعب مع بعض".</p>

<p>وأضاف أن عددًا من أصدقائه قتلوا خلال الحرب، كان يتمنى لو أنهم على قيد الحياة يشاركوه سعادته بنهاية الحرب والعودة لمنازلهم واللعب سويًا كما كانوا يقضون أوقاتهم بلعب الكرة قبل عامين من الإبادة الجماعية.</p>

<p>ووفق أحدث <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid06Gzi27AEocyeQBoPntTZhwZVYywPDVFKGmiupYmetVgYzKQypbpAPUxAxyPMUae2l">إحصائية</a> صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة الثلاثاء الماضي، بلغ إجمالي عدد الضحايا خلال عامين من العدوان 67173 قتيلًا، منهم 20179 طفلًا و10427 امرأة و4813 من كبار السن و31754 من الرجال، إضافة إلى 169780 جريحًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9b9d8000-16a6-4b66-b339-5d9d7b031298" href="https://almanassa.com/news/27648" title="الأونروا: نحو 55 ألف طفل في غزة يعانون سوء التغذية الحاد">أكدت</a> دراسة أممية حديثة أن أكثر من 54600 طفل في غزة يعانون الآن من سوء التغذية الحاد ويواجهون مخاطر متزايدة للوفاة إذا لم يتلقوا العلاج.</p>

<p>وفي سياق آخر، حاول عدد من النازحين العودة من جنوب القطاع إلى شماله عبر شارع الرشيد ظهر الخميس، حيث أطلقت طائرة استطلاع إسرائيلية صاروخًا واحدًا على الأقل بالقرب من جسر وادي غزة، الأمر الذي أدى إلى إصابة عدد من الشبان بالشظايا ونقلهم إلى مستشفى العودة بمخيم النصيرات وسط القطاع، كما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى تقدم عدد من العائدين باتجاه مدينة غزة، حيث تقدمت آليات إسرائيلية إلى شارع الرشيد وأطلقت أكثر من 5 قذائف مدفعية بالتزامن مع إطلاق نار كثيف بهدف منعهم من العودة خلال الوقت الحالي.</p>

<p>وتنص الاتفاقية بين حماس والاحتلال، على انسحاب جيش الاحتلال المتوغل في مناطق وسط مدينة غزة وخانيونس إلى خط الانسحاب الأول في مناطق شرق وشمال القطاع، وذلك خلال 24 ساعة من بدء سريان الاتفاق.</p>

<p>يُسمح بعدها بعودة وتنقل المواطنين في مناطق الانسحاب، مع منعهم من العودة إلى مساحات واسعة سيتمركز الجيش ضمنها.</p>

<p>وقال مصدر صحفي ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> موجود في مدينة غزة، إن الاحتلال أطلق عشرات القذائف والرصاص الكثيف لمنع عودة الغزيين إلى مناطق تمركزه في أحياء تل الهوا والصبرة والرمال الجنوبي، جنوب مدينة غزة، وكذلك منعهم من العودة إلى منطقة الجلاء والنصر ومخيم الشاطئ شمالًا، حيث قتل ثلاثة مواطنين وأصاب آخرين.</p>

<p>وأشار المصدر إلى قصف إسرائيلي بصواريخ من طائرات حربية استهدف ثلاثة منازل مأهولة في شارع مسجد الشمعة، صباح الخميس، ولم تتمكن طواقم الإسعاف والدفاع المدني من الوصول للأماكن المستهدفة بسبب إطلاق مسيرات النار باتجاههم خلال محاولتهم الوصول لنقل ضحايا وجرحى.</p>

<p>وفي مدينة خانيونس جنوب القطاع، أطلقت الآليات الإسرائيلية الرصاص الكثيف على المواطنين في شارع خمسة وحي الأمل ومنطقة الكتيبة وجورة العقاد، وهي مناطق تقع وسط المدينة، وقال مصدر صحفي ثالث لـ <strong>المنصة</strong>، إن 5 جرحى وصلوا إلى مُجمع ناصر الطبي جراء إصابتهم بالرصاص خلال محاولتهم العودة إلى منازلهم.</p>

<p>وفي السياق، حذرت اللجنة الوطنية العليا للإسعاف والطوارئ في قطاع غزة المواطنين من العودة إلى منازلهم في مناطق تمركز آليات الاحتلال خلال الوقت الحالي، مؤكدة ضرورة الالتزام بتعليمات السلامة وتوجيهات الجهات المختصة حفاظًا على أرواحهم.</p>

<p>وأكدت اللجنة في بيان على واتساب ضرورة عدم الاستعجال والعودة حتى انسحاب الاحتلال وإعلان الجهات الرسمية الفلسطينية، مشيرة إلى نشرها لمركبات الإسعاف في الطرقات خلال مرحلة عودة النازحين لتقديم الخدمات والمساعدة الطبية للعائدين فور إعلان انسحاب الاحتلال.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس يوم الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، لكن المسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين قالوا إن المفاوضات لن تصل إلى موقف حاسم إلا بعد وصول ويتكوف وكوشنر.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2025/10/08/trump-kushner-witkoff-egypt-gaza-ceasefire-talks-israel-hamas">وصل</a> مبعوثا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، أمس إلى شرم الشيخ للانضمام إلى المفاوضات، التي شار فيها أيضًا رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760014938063877</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>تأمين صحي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/ecb25f47-cd68-4525-909e-501d90c67c75-150x150.webp" alt="«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية" title="«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أوقفت هيئة التأمين الصحي في الإسكندرية، الأسبوع الماضي، تقديم الخدمات العلاجية </span><span>لـ1200 عامل بشركة </span><span>العربية وبولفارا للغزل والنسيج</span><span>،</span><span> إلى حين تسوية الشركة للمديونية المستحقة عليها لصالح الهيئة القومية للتأمينات الاجتماعية، ما دفع العمال إلى إرسال شكاوى متزامنة لوزارة الصحة، ورئاسة مجلس الوزراء، والنيابة الإدارية، والرقابة الإدارية، حسبما قال، اليوم، ثلاثة مصادر من العمال، ورئيس اللجنة النقابية بالشركة، عادل سعد، </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383426" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-09-145539_002.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-09-145539_002.jpeg" alt="" width="963" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-383426 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة الشكوى</p></div>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر، تعاقدت إدارة الشركة مع طبيبين لتوقيع الكشف الطبي على العمال، بعد وقف خدمات التأمين الصحي. وتعهدت، أمس، بتحمل نفقات روشتات العلاج، حتى 5 نوفمبر القادم، وهو موعد نظر الدعوى التي أقامتها «التأمينات الاجتماعية» لتحصيل المديونية، لكن العمال أبدوا مخاوفهم من عدم وضوح </span><span>المدى الزمني للفصل في الدعوى، كما أن ما ستسفر عنه غير مضمون، وبالتالي </span><span>ماذا سيكون الموقف حال احتياج أحدهم -مثلًا- لإجراء عملية جراحية، وما يترتب على ذلك من تكاليف باهظة لا يستطيعون تحمل نفقاتها، وما قد يتبعها أيضًا من الاحتياج إلى إجازة مرضية، يُفترض أن تعتمدها الشركة عن طريق التأمينات.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن </span><a href="https://www.mubasher.info/markets/EGX/stocks/APSW"><span>الشركة</span></a><span> متوقفة عن سداد الاشتراكات للهيئة القومية للتأمينات منذ عام 2018، نتيجة تعرضها لأزمات مالية وعدم قدرتها على سداد العديد من التزاماتها لعدة جهات، وفي حين حمّل سعد «التأمين الصحي بالإسكندرية» مسؤولية وقف الخدمات الصحية للعمال، حمّل عمال آخرون إدارة الشركة المسؤولية، لأنها تستقطع من أجورهم شهريًا حصص التأمين الاجتماعي، دون أن تسددها للهيئة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الهيئة العامة للاستثمار والمناطق الحرة، قررت عام 2001  </span><a href="http://www.arabpolvara.com.eg/StaticPages.aspx?LID=1&amp;PID=10"><span>دمج</span></a><span> الشركة العربية والمتحدة وبولفارا للغزل والنسيج مع شركة يونيراب إنترناشيونال للتسويق والتجارة، بغرض تكوين شركة جديدة باسم العربية وبولفارا للغزل والنسيج، وتمتلك الشركة القابضة للقطن والغزل والنسيج والملابس نسبة 16.259% من أسهم الشركة، بحسب </span><a href="https://www.egx.com.eg/downloads/News/180053_144025.pdf"><span>إفصاح</span></a><span> للبورصة في سبتمبر الماضي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A/">«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 15:22:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760014938063874</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأونروا: نحو 55 ألف طفل في غزة يعانون سوء التغذية الحاد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27648</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت دراسة أممية حديثة أن أكثر من 54600 طفل في غزة يعانون الآن من سوء التغذية الحاد ويواجهون مخاطر متزايدة للوفاة إذا لم يتلقوا العلاج، بما يشدد على نطاق الكارثة الإنسانية والحاجة إلى توفير المساعدات الفورية ومن دون عوائق.</p>

<p>وأوضحت <a href="http://news.un.org/ar/story/2025/10/1143524">الدراسة</a> التي نشرتها وكالة الأونروا وشركاؤها في مجلة لانسيت الارتفاع المقلق لسوء التغذية بين الأطفال في قطاع غزة، لتشدد على ما أعلنه التصنيف المتكامل لمراحل الأمن الغذائي بشأن حدوث مجاعة في مدينة غزة، وتقدم أوضح دليل حتى الآن حول تطور سوء التغذية بين الأطفال أثناء الحرب بشكل يتماشى مع القيود المفروضة على الإغاثة.</p>

<p>وكانت الأمم المتحدة <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> رسميًا ولأول مرة حالة المجاعة في مدينة غزة، في أغسطس/آب الماضي، وذلك في سابقة هي الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط، وذكر التصنيف وقتها أن 1.07 مليون شخص آخر، يمثلون 54% من المواطنين الفلسطينيين في القطاع، يواجهون المرحلة الرابعة وهي مرحلة انعدام الأمن الغذائي الحاد، فيما يواجه 396 ألفًا أي 20% من السكان، المرحلة الثالثة.</p>

<p>وقال مدير إدارة الصحة في الأونروا الدكتور أكيهيرو سيتا إن عشرات الآلاف من الأطفال الصغار في قطاع غزة يعانون من سوء التغذية والأمراض وزيادة مخاطر الوفاة نتيجة الحرب المستمرة.</p>

<p>وأضاف "من دون وقف لإطلاق النار وسلام دائمين، ستستمر المعاناة الإنسانية".</p>

<p>وقالت عالمة الأوبئة الغذائية وباحثة الأونروا الرئيسية في الدراسة دكتورة ماساكو هورينو إن أصغر الأطفال في غزة كما تكشف الدراسة يتحملون بشكل مأساوي عبئًا لا يمكن تصوره لسوء التغذية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5167085-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9?utm_source=chatgpt.com">تسيطر</a> إسرائيل على الجانب الفلسطيني من معبر رفح منذ السابع من مايو/أيار 2024، وتمنع إدخال المساعدات إلى المواطنين في غزة في حصار كامل على القطاع الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9fcbded-d726-4961-a449-c44a170a1460" href="https://almanassa.com/news/25854" title="الجوع يفتك بغزة.. تسجيل 45 حالة شلل في شهربن ودهس 45 شخصًا بشاحنات الإغاثة ">يواجه</a> أيضًا قصفًا يوميًا يقتل ويصيب العشرات فضلًا عن هدم المباني والبنية الأساسية منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>السابع من أكتوبر 2023</a>. </p>

<p>ووفق أحدث <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid06Gzi27AEocyeQBoPntTZhwZVYywPDVFKGmiupYmetVgYzKQypbpAPUxAxyPMUae2l">إحصائية</a> صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة الثلاثاء الماضي، بلغ إجمالي عدد الضحايا خلال عامين من العدوان 67173 قتيلًا، منهم 20179 طفلًا و10427 امرأة و4813 من كبار السن و31754 من الرجال، إضافة إلى 169780 جريحًا.</p>

<p>وبلغ عدد ضحايا الطواقم الطبية 1701 قتيلًا، و362 معتقلًا في ظروف اعتقال وتغييب قسري وحرمانهم من حقوقهم الإنسانية، وفق الإحصائية.</p>

<p>وقالت وزارة الصحة في غزة إن 25 مستشفى خرج عن الخدمة من أصل 38 مستشفى خلال العامين الماضيين، فيما لا تزال 13 مستشفى يعمل بشكل جزئي وفي ظروف صعبة، كما دمر الاحتلال 103 مركزًا للرعاية الصحية الأولية من أصل 157، فيما يعمل 54 مركزًا بشكل جزئي.</p>

<p>وحسب الإحصائية، تفاقمت مستويات المجاعة في قطاع غزة إلى حدود خطيرة وفق التصنيفات الأممية حيث تم تسجيل 460 حالة وفاة جراء المجاعة وسوء التغذية منهم 154 طفلًا، فيما لا يزال 51196 طفلًا دون سن الخامسة يعانون سوء التغذية الحاد.</p>

<p>وفي الساعات الأولى من صباح اليوم الخميس، أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وحركة حماس، في بيانات منفصلة، عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">توقيع</a> إسرائيل والحركة على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760009534591305</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوى قضائية لإنقاذ الأهرامات من "خطر الحفلات الصاخبة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27647</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f444eca6-7955-444b-b44a-ccdea773fe50.jpg.webp?itok=Bg-OWq66" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f444eca6-7955-444b-b44a-ccdea773fe50.jpg.webp?itok=Bg-OWq66" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري لإنقاذ الأهرامات من "خطر الحفلات الصاخبة".</p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/">طالبت</a> الدعوى رقم 1958 لسنة 80 قضائية بتفعيل الدور الرقابي والإشرافي للجهات المختصة في مواجهة ما يجري من أنشطة وفعاليات "مخالفة" داخل نطاق منطقة الأهرامات "أخصها احتفالات ليلية صاخبة بالحرم الأثري للمنطقة باستخدام معدات صوت تُنتج ذبذبات بترددات قد تُحدث خلخلة في البناء الحجري القديم، وأضواء اصطناعية ليزرية غير متوافقة مع الاشتراطات الدولية لأساليب الإضاءة في المواقع الأثرية".</p>

<p>وأقام المركز المصري الدعوى بصفته وكيلًا عن عالمة المصريات مونيكا حنا، والمرشدة السياحية والباحثة سالي صلاح الدين، والمحامي الحقوقي مالك عدلي، ضد كل من وزير السياحة والآثار والأمين العام للمجلس الأعلى للآثار ومحافظ الجيزة بصفاتهم.</p>

<p>وطالبت الدعوى أيضًا بمنع أي نوع من أنواع الحفر والإنشاءات سواء المؤقتة أو الدائمة بتلك المنطقة لأغراض تنظيم تلك الحفلات.</p>

<p>وفي مايو/أيار 2016، <a href="https://aawsat.com/%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82/5136918-%D8%AD%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">حدد</a> المجلس الأعلى للآثار عددًا من الضوابط لإقامة الاحتفالات والأنشطة بالمتاحف والمواقع الأثرية، منها "ألا يترتب على هذه الأنشطة أي تعديلات أو إضافات على المبنى الأثري، وألا تكون التجهيزات الخاصة بالنشاط مشوِّهة للمبنى الأثري وعناصره الفنية، ولا يترتب على إدخالها أي أخطار محتملة، وأخذ جميع التعهدات اللازمة من مقيمي الأنشطة والفعاليات للحفاظ على المبنى أو الموقع الأثري".</p>

<p>وأوضح المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية في بيان أن الدعوى استندت إلى أحكام <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المصري و<a href="https://manshurat.org/content/qnwn-hmy-lathr-rqm-117-lsn-1983">قانون</a> حماية الآثار رقم 117 لسنة 1983، فضلًا عن <a href="https://whc.unesco.org/en/conventiontext">اتفاقية</a> اليونسكو لحماية التراث العالمي، والتي تُلزم الدولة المصرية باتخاذ جميع التدابير التشريعية والإدارية لضمان سلامة مواقعها التراثية، باعتبارها من ممتلكات الشعب والإنسانية جمعاء.</p>

<p>وأكد البيان أن الجهة الإدارية "امتنعت عن أداء واجبها في حماية الأثر رغم علمها بما تشهده المنطقة من احتفالات ليلية تُقام داخل الحرم الأثري باستخدام المعدات المشار إليها، وما يصاحب ذلك من أعمال حفر وإنشاءات مؤقتة ودائمة بغرض إقامة تلك الفعاليات"، وأوضح أن ذلك "يشكّل خطرًا جسيمًا على سلامة الأهرامات ومحيطها التاريخي، وانتهاكًا لمبدأ المشروعية وواجب الدولة في صيانة المال العام والتراث القومي".</p>

<p>وشهدت مصر تنظيم حفلات وأفراح في متاحف ومناطق أثرية خلال الآونة الأخيرة، منها حفل زفاف الممثلة الشابة ليلى ابنة الفنان أحمد زاهر على المنتج والفنان هشام جمال، في منطقة هرم سقارة، وحفل زفاف الملياردير الهندي أنكور جاين وزوجته إريكا هاموند، الذي أُقيم في منطقة الأهرامات بالجيزة، و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/10/%D8%AD%D9%81%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-deep-house-Bible-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA/6878697">حفل</a> فرقة deep house Bible في المنطقة نفسها.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني 2023، <a href="https://www.youm7.com/story/2023/1/18/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%89-%D8%A8%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%B5-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%83%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/6053008">ناقشت</a> لجنة السياحة بمجلس النواب طلبي إحاطة بشأن موافقة وزارة السياحة على تأجير سفح الهرم والمنطقة المحيطة لإقامة أفراح واحتفالات، وقالت إن منطقة الأهرامات منطقة أثرية متفردة، ولها مكانتها التاريخية وجهةً للمعارض الثقافية والفنية والمسابقات الرياضية وعروض الأزياء.</p>

<p>وأوضحت أن دور وزارة السياحة يأتي في الحفاظ على سمعة المقصد السياحي، والحفاظ على القيمة الأثرية والتاريخية للآثار المصرية، وعدم إهدار مكتسبات الفترة الماضية والتي شهدت استعادة القطاع لقدر كبير من عافيته.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي <a href="https://elbaladtv.net/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%82-%D8%AD%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%81%D8%A7#goog_rewarded">استنكر</a> الأمين العام الأسبق للمجلس الأعلى للآثار محمد عبد المقصود الحفلات التي تقام بجوار الهرم، قائلًا في تصريحات إعلامية "تؤثر على سمعة وحرمة الآثار".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760009534591304</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
