<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 11:15:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2025 09:15:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29018</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت بيانات أسعار المستهلكين في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي تراجعًا ملموسًا في الضغوط التضخمية، حيث سجل التضخم الشهري انكماشًا بينما سجل التضخم السنوي تراجعًا طفيفًا، بحسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3327">بيان</a> للجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء اليوم.</p>

<p>وقال بيان الإحصاء إن معدل التضخم الشهري سجل انخفاضًا بـ0.2% في نوفمبر مقارنة بأكتوبر/تشرين الأول الماضي، بينما سجل التضخم السنوي 10% متراجعًا بـ0.1% مقارنة ببيانات نوفمبر 2024.</p>

<p>ويعد ذلك الشهر السادس على التوالي الذي يتراجع فيه التضخم السنوي، بعد أن كان عند <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/06/04/1892936">مستوى</a> 16.5% في مايو/أيار الماضي.</p>

<p>وساهمت زيادتان لأسعار الوقود هذا العام، كانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>آخرهما</a> في أكتوبر الماضي، في خلق موجة تضخمية، لكن <a href="https://asharqbusiness.com/economics/110011/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88-80-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A6%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1/">تقارير</a> تحدثت عن اتجاه المنتجين الغذائيين مؤخرًا لخفض الأسعار لمواجهة انخفاض الطلب.</p>

<p>وقال بيان جهاز الإحصاء اليوم إنه على المستوى الشهري انخفضت أسعار مجموعة الخضروات بنسبة 15.8% ومجموعة اللحوم والدواجن بنسبة 1.5% ومجموعة الألبان والجبن والبيض بنسبة 1.2%.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc3d1807-5927-435a-9014-ad672a119950" href="https://almanassa.com/news/28345" title="التضخم الشهري يرتفع 1.3% خلال أكتوبر.. والسنوي يسجل 10.1% ">ارتفع</a> معدل التضخم على أساس شهري مقارنة بسبتمبر/أيلول الماضي مدفوعًا بزيادة مجموعة الخضروات بنسبة 12.9% ومجموعة الألبان والجبن والبيض بنسبة 1.9%، بينما استمر في التراجع للشهر الخامس على التوالي على أساس سنوي.</p>

<p>وكان التضخم السنوي انخفض الشهر الماضي إلى 10.1% <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f85cd-9dc7-4ee5-93a9-130c2e76271d" href="https://almanassa.com/news/27620" title="بالتزامن مع تحرير الإيجار القديم.. ارتفاع التضخم الشهري في سبتمبر">مقابل</a> 10.3%، حسب الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 10:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765353742104226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل: اللقاءات مع الجانب السوري لم تصل إلى اتفاقات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29015</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، إن <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5217751-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">الاتصالات</a> واللقاءات مع الجانب السوري لم تصل إلى تفاهمات أو اتفاقات، وذلك بعدما نشرت الشرق الأوسط وإعلام عبري رفضه التوقيع على اتفاق مع سوريا على هامش الجمعية العامة للأمم المتحدة، توصل إليه الطرفان بوساطة أمريكية.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f51bbd1-0e37-4e3c-98a1-8102427d732d" href="https://almanassa.com/news/28395" title="الشرع: دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع إسرائيل">قال</a> الشرع إن دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع الجانب الإسرائيلي، وقطعت شوطًا جيدًا في طريق التوصل إلى اتفاق، لكنه لفت إلى أنه "للوصول إلى اتفاق نهائي، يجب على إسرائيل الانسحاب إلى حدود ما قبل 8 ديسمبر/كانون الأول 2024".</p>

<p>وكان مصدر سوري لم تسمه القناة 12 الإسرائيلية، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5217751-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">قال</a> إن "الصياغة النهائية للاتفاق جاهزة تقريبًا، وهي في مراحلها النهائية. ولن يمضي وقت طويل قبل أن يحدث اختراق. وشكل الاتفاق مطروح حاليًا على جدول الأعمال".</p>

<p>وحسب القناة الإسرائيلية، فإن مطالبة سوريا لإسرائيل بالانسحاب من المنطقة العازلة وقمة جبل الشيخ هو ما عرقل التقدم آنذاك، فيما قالت "تايمز أوف إسرائيل" إنه كان هناك تفاؤل في سبتمبر/أيلول بإمكانية توقيع اتفاق، لكن الاتصالات بين إسرائيل وسوريا وصلت إلى طريق مسدود بسبب مطالبة إسرائيل بفتح ممر إنساني إلى محافظة السويداء في جنوب سوريا.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>وينتشر جيش الاحتلال الإسرائيلي في تسع نقاط داخل جنوب سوريا منذ سقوط نظام الأسد، معظمها داخل منطقة عازلة، ونقطتان على الجانب السوري من جبل الشيخ.</p>

<p>والسبت الماضي، قال الرئيس السوري أحمد الشرع إن إسرائيل تسعى لتصدير أزماتها إلى الدول الأخرى، مشيرًا إلى أن سوريا واجهت عنفًا شديدًا من تل أبيب، حيث شنت أكثر من ألف غارة ونفذت نحو 400 توغل داخل الأراضي السورية.</p>

<p>و<a href="https://al-ain.com/article/syria-army-israel-demilitarized-zone">أكد</a> خلال مشاركته في منتدى الدوحة أن سعي تل أبيب لإقامة منطقة منزوعة السلاح في المنطقة، من شأنه أن يُدخل بلاده في مكان خطر. وقال إن "سوريا تصر على التزام إسرائيل باتفاق فض الاشتباك لعام 1974، ومطلب المنطقة منزوعة السلاح حوله الكثير من التساؤلات، فمن سيحمي هذه المنطقة إن لم يكن هناك تواجد للجيش السوري؟".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">اتفاقية</a> فض الاشتباك وُقعت عام 1974 بين سوريا وإسرائيل عقب حرب 6 أكتوبر 1973، بهدف الفصل بين القوات المتحاربة من الجانبين وفك الاشتباك بينهما، وتضمنت ترتيبات لفصل القوات، وحددت خطين رئيسيين، عُرفا بـ"ألفا" و"برافو"، يفصلان بين المواقع العسكرية السورية والإسرائيلية. كما أنشأت منطقة عازلة بين الخطين، تخضع لإشراف قوة من الأمم المتحدة تعرف بـ"الأندوف".</p>

<p>وفي الثامن من ديسمبر/كانون الأول 2024، أعلنت إسرائيل انهيار الاتفاقية، وقالت إن مجلس الوزراء قرر احتلال منطقة جبل الشيخ الحدودية السورية المحاذية للجولان المحتلة.</p>

<p>وقبل تصريحات الشرع، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837507-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%B7-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86">قال</a> نتنياهو الأسبوع الماضي إن ما تتوقعه إسرائيل من الجانب السوري هو إقامة منطقة منزوعة السلاح تمتد من العاصمة دمشق وحتى المنطقة العازلة في الجولان.</p>

<p>ومساء الثلاثاء، اعتمدت الجمعية العامة للأمم المتحدة <a href="https://press.un.org/en/2025/ga12737.doc.htm">قرارًا</a> يطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان التي احتلتها في عام 1967 وضمتها في 1981، بأغلبية 123 صوتًا لصالحه، مقابل سبعة أصوات ضده، بما في ذلك إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 41 عضوًا عن التصويت.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، <a href="https://x.com/dannydanon/status/1995985100379500639">قال</a> السفير الإسرائيلي لدى الأمم المتحدة داني دانون على إكس "لن تعود إسرائيل إلى حدود عام 1967 ولن تتخلى عن الجولان. لا الآن ولا في أي وقت آخر".</p>

<p>تصويت الولايات المتحدة ضد القرار جاء بعد يوم من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7174c538-ea2e-4fbb-bdbb-344af1986fe8" href="https://almanassa.com/news/28832" title="ترامب يحذر إسرائيل من إزعاج سوريا وقيادتها الجديدة">إصدار</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تحذيرًا مباشرًا طالب فيه إسرائيل بالامتناع عن أي خطوات تعرقل وتزعج سوريا. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 10:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765353742104225</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يعلنون تعليق الإضراب عن العمل "مؤقتًا"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29014</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/85731d0f-4bf7-47b3-9650-02e6ce9899c0.jpg.webp?itok=jemgnqa8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/85731d0f-4bf7-47b3-9650-02e6ce9899c0.jpg.webp?itok=jemgnqa8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن صحفيو "البوابة نيوز" تعليق الإضراب عن العمل الذي كان مقررًا بدايته اليوم الأربعاء "مؤقتًا".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02xyqhGQMTEfEB5cWjgY4RXvCrbJpBijnECjpifVaffhieEGcES2cVVk8zNN9wJdfMl&amp;id=61583434653682">قالوا</a> في بيان مساء الثلاثاء إن قرارهم جاء "استجابة لتدخل وزارة العمل ونقابة الصحفيين وتواصلهم لمنح فرصة لاستكمال التفاوض حول المطالب العادلة للزملاء".</p>

<p>وأشاروا إلى أن الاتفاق على تعليق الإضراب جاء خلال جلسة عقدت الثلاثاء بوزارة العمل جمعت ممثلين عن الزملاء بالبوابة ومسؤولي الوزارة، وتم خلالها التواصل مع النقابة، لبحث مستجدات الأزمة وسبل معالجتها.</p>

<p>سبق إعلان صحفيي البوابة نيوز بيان من نقيب الصحفيين خالد البلشي <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02yDvnDK5H9zVi2viLDqceqhSTp9H3FmVw8nqH5i1ktHPiVNZJ31D5z4asCfFhsdHTl">أعلن</a> فيه أمس على فيسبوك الاتفاق على تأجيل الجمعية العمومية للجريدة التي كان مقررًا عقدها اليوم لمدة أسبوعين، وذلك بعد اتصال مع رئيس مجلس إدارة البوابة نيوز عبد الرحيم علي، لإتاحة الفرصة لاستكمال الحلول المطروحة الآن من قبل عدد من الأطراف. كما تم التواصل مع وزارة القوى العاملة، وتم التوافق على دعوة الزملاء لوقف التصعيد وتعليق إضرابهم عن العمل.</p>

<p>وعن الجلسة بوزارة العمل، قال صحفيو البوابة في بيانهم إن الوزارة أكدت "تفهمها الكامل لمطالب الزملاء المشروعة، وأعلنت التزامها بالعمل الجاد والسريع للوصول إلى حل عادل يحفظ الحقوق المهنية والقانونية، ويعيد الاستقرار داخل المؤسسة".</p>

<p>والأسبوع الماضي، أعلن صحفيو "البوابة نيوز" المعتصمون في مقر الجريدة تأجيل الإضراب عن الطعام مؤقتًا "استجابةً لمناشدات نقيب الصحفيين"، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0277dGQWEJMADaNqazpPeD178vLEfUwUYjjwiPb8Qpv1ZniGhEtaj73JkqBCjGGVfjl&amp;id=61583434653682">قالوا</a> في بيان إن التأجيل يأتي "مع تأكيدنا الكامل على الاحتفاظ بجميع وسائل الضغط المشروعة، وعدم السماح بتحويل هذا الحوار إلى مسار يهدف لإضاعة الوقت أو تجاوز معاناة الزملاء المعتصمين الذين يبيتون على الأرض منذ 18 يومًا بعيدًا عن أسرهم".</p>

<p>و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> "البوابة نيوز" مطلع الشهر الجاري عددها الورقي الذي كُتب عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلان</a> الإدارة أنها طرحت على النقابة عددًا من المقترحات لحل الأزمة، أولها "تصفية الشركة تصفية ودية، ومنح كل الصحفيين والعمال والإداريين وأفراد الأمن حقوقهم كاملة وفقًا لما ينص عليه القانون؛ راتب شهرين عن كل سنة، وثلاثة أشهر إخطار، وذلك وفق آخر راتب حصل عليه الصحفي، ثمّ غلق المؤسسة".</p>

<p>وهو ما سبق و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02qgyTG5yzMWnm7KWRKrFQ23sRi19X83jBgiCERsCpASdV3dWmDwU9Y4MPjbQaXT82l&amp;id=61583434653682">رد</a> عليه نقيب الصحفيين خالد البلشي، موضحًا أنه حل مخالف للقانون، إذ يمنع <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون العمل</a> اتخاذ إجراءات الغلق والتصفية خلال فترة المفاوضات أو الاعتصامات.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو "البوابة نيوز" بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وذلك بعد محاولات عديدة للتوصل لاتفاق بين إدارة التحرير والزملاء، بحضور ممثلي نقابة الصحفيين، مؤكدين أن قرارهم جاء "بعد أن فوجئنا بالتجاهل والإصرار على عدم الالتفات لمطالبنا المشروعة التي نطالب بها منذ سنوات".</p>

<p>وقالوا في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0BAeB1p19iVxiGzuxYaiA27pGFvbkCVsk41qiLtiTgbiJLc5yNeTT4qFw3egXeFyYl&amp;id=61583434653682">بيان</a> سابق إنهم يعانون من تدني الأجور منذ عام 2018، قبل أن يتم تخفيضها بنسبة تجاوزت 60% بعد عام 2020، من دون تحسن حتى اليوم، رغم مخاطباتهم المتكررة لمجلس الإدارة.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4171f65f-5e8c-4171-993b-bce983ec5666" href="https://almanassa.com/news/28532" title='"لعدم الالتزام بالحد الأدنى للأجور".. "العمل" تتخذ إجراءات قانونية ضد "البوابة نيوز"'>أعلنت</a> وزارة العمل عن إجراءات قانونية ضد الجريدة لمخالفة الحد الأدنى للأجور، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SBNMjLrBcujKrsTug6w1BEfatgrJsgDibbwJSyuuRpjZQsp76YsQhC9JaquEKm5Rl&amp;id=100064535599158">قالت</a> في بيان إن مديرية عمل الجيزة نفذت حملة تفتيشية على مقر الجريدة، وحررت محضر جنح ضدها بما يضمن حصول العاملين على حقوقهم كاملة وفقًا للتشريعات المعمول بها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Dec 2025 10:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765353742104224</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/2025-12-09-18.59.10c-150x150.jpg" alt="خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية" title="خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابته برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، قبل وقت قصير من إصابة مماثلة لطفل في شرقي دير البلح، في وسط القطاع، فيما واصل جيش الاحتلال نسف منازل ومبانٍ سكنية في مناطق شرق مدن: غزة، وخان يونس ورفح، شمالي القطاع وجنوبه، فضلًا عن القصف الجوي والمدفعي المكثف في تلك المناطق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، إن القطاع يعيش «إبادة صحية»، وذلك إثر شحّ الأدوية والمستهلكات الطبية، التي أدت إلى توقف أقسام كاملة وعجز المستشفيات عن تقديم الحد الأدنى من الرعاية، وترك آلاف المرضى بلا دواء أو فحوصات أو عمليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، من تداعيات منخفض جوي يتأثر به القطاع، على أكثر من مليون ونصف نازح يقيمون في خيام مهترئة. وقال إن المنخفض ينذر بوقوع سيناريو مأساوي متكرر، في حين قال الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، إن القطاع ما زال يتعرّض لإبادة متواصلة بأدوات متعددة، من خلال استمرار الحصار، ومنع إدخال وسائل الإيواء المناسبة، وتقييد المساعدات الإنسانية، وإغلاق المعابر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت هيئة شؤون الأسرى الفلسطينيين، اليوم، إن الأسرى في سجن «عوفر»، يعانون من انتهاكات وإهمال طبي وتدهور خطير في الأوضاع الصحية والمعيشية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت صحيفة «فاينانشال تايمز»، إن رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، استُبعد من قائمة المرشحين لعضوية «مجلس السلام» في غزة، وذلك نتيجة اعتراضات من دول عربية وإسلامية، فيما وصف القيادي في «‏حماس»، طاهر النونو، أنباء استبعاد بلير، بأنها خطوة على الطريق السليم، في حال كانت تلك الأنباء صحيحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، 40 فلسطينيًا، خلال اقتحامات واسعة ومتزامنة لمدن الضفة الغربية والقدس، فيما أعلنت سرايا القدس، اليوم، أنها استهدفت، ليلة أمس، آليات الاحتلال بعبوة ناسفة، خلال اقتحامها بلدة سيلة الحارثية في جنين، شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في بيت لاهيا.. و«الإعلامي الحكومي»: 738 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابته برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343555"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، قبل وقت قصير من إصابة مماثلة لطفل، في شرقي مدينة دير البلح، في وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215841"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصل جيش الاحتلال نسف منازل ومبانٍ سكنية في مناطق شرق مدن: غزة، وخان يونس ورفح، شمالي القطاع وجنوبه، فضلًا عن القصف الجوي والمدفعي المكثف في تلك المناطق، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137438"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن جيش الاحتلال فجر مدرعة مفخخة في حي الشجاعية، تزامنًا مع غارات استهدفت حيّ التفاح والزيتون، شرقي مدينة غزة، كما استهدفت آليات الاحتلال المناطق الشمالية الشرقية لمخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، قتيلًا وستة مصابين، نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7174"><span>الوزارة</span></a><span>، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و366 قتيلًا، و171 ألفًا و64 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن جيش الاحتلال ارتكب نحو 738 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، منذ دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، ما أسفر عن مقتل 386 فلسطينيًا، وإصابة 980 آخرين، فضلًا عن اعتقال 43. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الإعلامي الحكومي» أضاف في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3972"><span>بيان</span></a><span>، أن الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار، تنوعت بين جرائم إطلاق النار ضد المدنيين، وتوغل الآليات العسكرية داخل المناطق السكنية، فضلًا عن القصف ونسف وتدمير المنازل والمؤسسات والبنايات المدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يلتزم الاحتلال بالحد الأدنى من كميات المساعدات المتفق عليها في الاتفاق، حسبما أشار بيان «الإعلامي الحكومي»، لافتًا إلى أن الاحتلال لم يسمح، خلال الشهرين الماضيين، إلا بدخول 13 ألفًا و511 شاحنة فقط، من أصل 36 ألف شاحنة كان من المفترض دخولها خلال تلك الفترة، بمعدل 226 شاحنة يوميًا، كما بلغ عدد شحنات الوقود التي سمح بدخولها إلى القطاع خلال الفترة ذاتها، نحو 315 شاحنة، من أصل ثلاثة آلاف، بمتوسط خمس شاحنات يوميًا، الأمر الذي يُبقي المستشفيات والمخابز ومحطات المياه والصرف الصحي في وضع شبه متوقف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المكتب أن خروقات الاحتلال الجسيمة والمنهجية المستمرة تُعدّ التفافًا خطيرًا على وقف إطلاق النار، وتمثل انتهاكًا صريحًا للقانون الدولي الإنساني، وتقويضًا متعمدًا لجوهر وقف إطلاق النار ولبنود البروتوكول الإنساني الملحق به، داعيًا المجتمع الدولي والأمم المتحدة والرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والجهات الراعية للاتفاق، على «تحمّل مسؤولياتها، وإلزام الاحتلال بتنفيذ التزاماته كاملة دون انتقاص، وضمان حماية المدنيين وتأمين تدفق المساعدات والوقود».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، اليوم، إن القطاع يعيش «إبادة صحية»، وذلك إثر شحّ الأدوية </span><span>والمستهلكات الطبية، التي أدت إلى توقف أقسام كاملة وعجز المستشفيات عن تقديم الحد الأدنى من الرعاية، وترك آلاف المرضى بلا دواء ولا فحوصات ولا عمليات، مضيفًا في </span><a href="https://x.com/Dr_Muneer1/status/1997922733779218644"><span>تصريحات</span></a><span> عبر منصة إكس، أن القطاع المحاصر يعاني من نقص شامل في أدوية ومستلزمات جراحة القلب المفتوح وجراحة العظام، والمواد المخبرية، فضلًا عن عجز يقرب من «70% في أدوية السرطان و62% في أدوية الرعاية الأولية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البرش إلى أن «المتبقي من المخزون لا يكفي سوى أسابيع معدودة»، معتبرًا أن ما يجري يمثل «إبادة صحية ممنهجة»، داعيًا إلى «التحرك وإيقافها فورًا عبر إدخال الإمدادات العالقة وتفعيل الجسور الطبية العاجلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>حذر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، من تداعيات منخفض جوي يتأثر به القطاع، على أكثر من مليون ونصف  نازح يقيمون في خيام مهترئة. وقال في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3973"><span>بيان</span></a><span>، إن المنخفض ينذر بوقوع سيناريو مأساوي متكرر، وسط صمت دولي «مخزٍ»، وغياب أي تدخل جاد لتوفير الحد الأدنى من الحماية والإغاثة، في ظل إغلاق المعابر ومنع الاحتلال إدخال المواد الإغاثية ومواد الإيواء، بما في ذلك منع إدخال 300 ألف خيمة وبيت متنقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المكتب أن المنخفض سيحمل فيضانات وسيول نتيجة هطول كميات كبيرة من الأمطار، إلى جانب هبّات رياح قوية ستقتلع الخيام، وأمواج بحر عاتية، وعواصف رعدية، ما ينذر بأضرار واسعة لعشرات الآلاف من العائلات المقيمة في خيام وملاجئ بدائية لا تقيهم من برودة الشتاء ولا قسوة المنخفضات الجوية، مشيرًا إلى أن هذا الواقع المناخي يضاعف من حجم الكارثة الإنسانية الناتجة عن حرب الإبادة الجماعية والحصار المفروض على الشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب «الإعلامي الحكومي» بالضغط الفوري على الاحتلال لفتح معابر القطاع المنكوب، والتحرك العاجل لتوفير مستلزمات الطوارئ، وتعزيز قدرات فرق الإنقاذ والإغاثة، وتأمين الحماية للعائلات النازحة خلال فترة المنخفض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10015"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن قطاع غزة ما زال يتعرّض لإبادة متواصلة بأدوات متعددة، من خلال استمرار الحصار، ومنع إدخال وسائل الإيواء المناسبة، وتقييد المساعدات الإنسانية، وإغلاق المعابر، محذرًا من تداعيات المنخفض الجوي الجديد الذي يتأثر به القطاع، ولا سيما أن الخيام الحالية المخصّصة لإيواء النازحين غير صالحة لتحمّل الأمطار أو برد الشتاء، الأمر الذي «يضع المجتمع الدولي أمام مسؤولياته الأخلاقية والسياسية العاجلة تجاه السكان المدنيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف قاسم أن الأوضاع الإنسانية الكارثية في غزة تستدعي إطلاق عملية إغاثة عاجلة، وتوفير مراكز إيواء حقيقية ولائقة من جميع الأطراف المعنية، مطالبًا بضرورة إلزام الاحتلال بتطبيق بروتوكولات الإغاثة الإنسانية المنصوص عليها في اتفاق يناير لوقف إطلاق النار، والتي جرى التأكيد عليها مجددًا في اتفاق أكتوبر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«هيئة الأسرى»: تدهور الأوضاع الصحية والمعيشية في سجن «عوفر»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت هيئة شؤون الأسرى الفلسطينيين، اليوم، إن الأسرى في سجن «عوفر»، يعانون من انتهاكات وإهمال طبي وتدهور خطير في الأوضاع الصحية والمعيشية، مضيفة أن الأسير نزار عاصي، 17 عامًا، من مدينة رام الله، يعاني من فقدان شبه كامل للسمع، ويحتاج إلى سماعات طبية؛ غير أن إدارة السجن ترفض منحه حاجته الطبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الاحتلال اعتقلت عاصي في يوليو الماضي، بعد إصابته برصاصتين في الرأس، ومنعت طواقم الإسعاف من تقديم العلاج له، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398381/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B9%D9%88%D9%81%D8%B1"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت هيئة الأسرى، إلى أن الأسير عمرو محمد سياعرة، المعتقل منذ يونيو الماضي، يعاني من التهابات في الكلى والمسالك البولية، إضافة إلى التهابات الجيوب الأنفية، ما يسبب له آلامًا حادة وصداعًا دائمًا، بيد أن إدارة السجن ترفض السماح له بالعلاج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوة إسرائيلية خاصة، اقتحمت قبل أسبوعين قسم 12 في «عوفر»، وصادرت ممتلكات الأسرى، قبل أن تفرض عليهم عقوبات جماعية، وتصيب عددًا منهم بالرصاص المطاطي، وفقا للهيئة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ذكرت منظمة مراسلون بلا حدود أن 67 صحفيًا قُتلوا خلال سنة في مختلف أنحاء العالم، نصفهم على يد جيش الاحتلال الإسرائيلي في غزة، محملة الاحتلال المسؤولية المباشرة عن قتل الصحفيين خلال تغطيتهم للأحداث في القطاع، مضيفة في </span><a href="https://rsf.org/ar/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-2025-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>بيان</span></a><span>، أن </span><span>استهداف الصحفيين الممنهج، يهدف لإسكات الصورة والصوت في غزة والضفة الغربية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«فاينانشال تايمز»: استبعاد توني بلير من «مجلس السلام».. و«حماس»: خطوة على الطريق الصحيح</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ft.com/content/3f6cdc81-f286-4424-b80d-2355c8316b29"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «فاينانشال تايمز» إن رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، استُبعد من قائمة المرشحين لعضوية «مجلس السلام» في غزة، وذلك نتيجة اعتراضات من دول عربية وإسلامية، بعد أن كان بلير الشخصية المركزية المعروفة من أعضاء «مجلس السلام» المرتقب تشكيله، حسبما نقلت صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الصحيفة عن مصادر مطلعة أن بعض الدول العربية والإسلامية عارضت ذلك لعدة أسباب؛ منها دعمه القوي للغزو الذي قادته الولايات المتحدة للعراق عام 2003، وسمعته في الشرق الأوسط، غير أن المصدر توقع أن يكون بلير عضوًا في اللجنة التنفيذية، وهو مجلس تنفيذي أصغر تحت إدارة «مجلس السلام»، إلى جانب جاريد كوشنر، صهر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، فضلًا عن مسؤولين كبار من دول عربية وغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الصحيفة البريطانية أن بلير كان متحمسًا وسعيدًا بالانضمام إلى المجلس، وكان قد وصف الخطة الأمريكية بأنها «جريئة وذكية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، علق القيادي في حركة ‏حماس، طاهر النونو، على أنباء استبعاد بلير، قائلًا، إنها خطوة على الطريق الصحيح، كاشفًا أن حركته طلبت من الوسطاء استبعاد بلير من مجلس السلام، بسبب «انحيازه الصارخ لإسرائيل»، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215782"><span>أفادت</span></a><span> إذاعة «الأقصى».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 40 فلسطينيًا في الضفة والقدس.. و«سرايا القدس» تستهدف آليات إسرائيلية بعبوة ناسفة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، 40 فلسطينيًا، خلال اقتحامات واسعة ومتزامنة لمدن الضفة الغربية والقدس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137448"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة، أن عمليات الاعتقال تركزت في محافظات: الخليل، ونابلس، وبيت لحم، فيما توزعت بقيتها على محافظات رام الله، وجنين، وسلفيت، وقلقيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت «وفا» أن قوات الاحتلال تعمدت التنكيل بالمعتقلين والاعتداء على عائلاتهم، إلى جانب إطلاق النار بشكل مباشر بهدف القتل، واستخدام المعتقلين رهائن، بالإضافة إلى عمليات التخريب والتدمير الواسعة في منازل المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية العدوان الإسرائيلي في السابع من أكتوبر 2023، بلغ عدد حالات الاعتقال في الضّفة نحو 21 ألف حالة اعتقال، وفقا لـ«وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعلنت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، أنها استهدفت، ليلة أمس، آليات الاحتلال بعبوة ناسفة، خلال اقتحامها بلدة سيلة الحارثية في مدينة جنين، شمالي الضفة، مضيفة، في </span><a href="https://t.me/sarayajneen/2274"><span>بيان</span></a><span>، أن التفجير أدى إلى إصابة مؤكدة في آلية عسكرية إسرائيلية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1/">خيام غزة في انتظار منخفض جوي يحمل أمطارًا غزيرة ورياحًا قوية وعواصف رعدية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 19:09:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765305139501084</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"القيادة السياسية عاوزه كده".. فيديو لأمين "مستقبل وطن" بالبدرشين يكشف تربيطات انتخابات البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28990</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/40812267-4b50-458b-b8f7-9c361c056be5.jpg.webp?itok=rjWLIH1J" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/40812267-4b50-458b-b8f7-9c361c056be5.jpg.webp?itok=rjWLIH1J" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت أمانة حزب مستقبل وطن في البدرشين بمحافظة الجيزة أعضاءها للتصويت لصالح المرشحين المنافسين من حزبي الجبهة الوطنية وحماة الوطن المواليين للسلطة.</p>

<p>وفي اجتماع داخل أمانة الحزب، قال أمين مستقبل وطن في البدرشين شعبان هيكل، في فيديو مسرب له حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، "إحنا النهاردا الاتجاه اللي جالنا أو التعليمات اللي عندنا إن الحزب يشيل حاجة اسمها التحالف".</p>

<p>"تحالف الأحزاب موجود مع حزب مستقبل وطن، القيادة أو الاتجاهات اللي جايالنا أو التعليمات إن إحنا نشيل على كتفنا حزبين معانا، مستقبل وطن هيشيل معاه الجبهة ويشيل معاه حماة وطن. حد يقولي طب ليه؟ القيادة السياسية عاوزه كده، البلد عاوزه كده، عشان البلد ظروفها مش زي الأول"، قال هيكل في الفيديو.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/0XBuLYk0Yr0?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="&amp;quot;القيادة السياسية عاوزه كده&amp;quot;تربيطات أحزاب الموالاة في الانتخابات البرلمانية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيديو لأمين مستقبل وطن في البدرشين شعبان هيكل عن تربيطات حزبه في الانتخابات البرلمانية</aside><p>وتحققت <strong>المنصة</strong> من الفيديو استنادًا إلى تحليل العلامات البصرية، والمقارنة الجغرافية، والبحث العكسي، في محاولة للكشف عن صحته، ومكان انعقاده، وهوية المتحدث الرئيسي فيه.</p>

<p>بتحليل المعالم الثابتة في الفيديو، تحديدًا تصميم الباب الحديدي المميز، وشكل الجدار المحيط بالمكان، واللافتة التي يظهر عليها بوضوح شعار "حزب مستقبل وطن"، وبمراجعة النشاط الرقمي لصفحات الحزب الرسمية، طابقت <strong>المنصة</strong> هذه المعالم مع <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02x5kGEVhrZigfbQWo4iyjLrMVcB4jVchdxzaSEZg3h3d8mTNVWafgx1rRJi6TgVVGl&amp;id=100076153516167&amp;rdid=sSQnEOlviCZE65H3#">صور</a> منشورة على صفحة "أمانة مركز البدرشين- حزب مستقبل وطن".</p>

<p>وللتأكد من هوية المتحدث راجعت <strong>المنصة</strong> <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid036g59yGZUiPwJq2RkYFKXa4WFGJfELojGnD863jDnaN37RfdcqR7KZbX3cenpS9Xbl&amp;id=100076153516167&amp;rdid=BY6Nj1MgHh7SIPcT#">الصور</a> و<a href="https://www.facebook.com/reel/24829687673357580">الفيديوهات</a> الأرشيفية للصفحة ذاتها، وتمكنت من تحديد هوية الشخص الذي ظهر في الفيديو وهو يلقي التعليمات، وتبين أنه شعبان هيكل الذي يشغل منصب أمين مستقبل وطن في البدرشين، مستندة إلى <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1101683048782920&amp;set=pcb.1101683198782905">تطابق</a> الملامح والملابس.</p>

<p>يأتي ذلك في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>تشهد</a> دائرة البدرشين جولة إعادة يومي الأربعاء والخميس المقبلين، بعد أن شملتها أحكام المحكمة الإدارية العليا، في 29 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، عندما أصدرت 30 حكمًا قضائيًا غير قابلة للطعن بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 30 دائرة انتخابية.</p>

<p>ويتنافس في الدائرة 16 مرشحًا، بينهم مرشح حزب مستقبل وطن نادر الخبيري، ومرشح حزب حماة الوطن محمد رشاد حمزة، ومرشح حزب الجبهة الوطنية شريف عناني، والمرشحان عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي أيمن عويان وخالد شعبان، إضافة إلى 11 مرشحًا مستقلًا.</p>

<p>وفي الاجتماع نفسه، عدد هيكل جهود مستقبل وطن في الشارع، الحزب الموالي للسلطة الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">اتهم</a> في المرحلة الأولى والثانية من الانتخابات البرلمانية بتوزيع رشاوى على الناخبين وتوجيههم للتصويب لصالح مرشحيه.</p>

<p>وقال أمين مستقبل وطن بالبدرشين "وأشرف، وأحمد الحمزاوي، وده.. وكل المجموعة اللي معانا دي اشتغلت من زمان معانا في الشارع.. وآدي الأستاذ أشرف أهو برضه.. كل الناس ودكتور إبراهيم معانا من فترة"، رافضًا بيع الأصوات للمرشحين المستقلين، على حد قوله.</p>

<p>وأضاف "آجي النهارده أبيع للمستقل؟! وأجيبه هو ياخد مجلس محلي في قرية أو مركز أو محافظة؟ وأسيب الناس اللي تعبت وشقيت؟ انتخابات الرئاسة في 2018، وانتخابات الرئاسة 24، والحزب في البداية من 18.. خضنا الرئاسة 18.. 24 الرئاسة.. 25 الشيوخ.. ثم.. ثم النواب.. ناس شغالة في الشارع".</p>

<p>وعلى مدار اليوم حاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع شعبان هيكل تليفونيًا للتعليق على ما جاء بالفيديو، لكن دون رد حتى موعد النشر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلتان الأولى والثانية من الانتخابات البرلمانية مخالفات عدة، تضمنت وجود دعاية في محيط اللجان الانتخابية، وعدم تسليم المرشحين ووكلائهم محاضر الحصر العددي للأصوات باللجان الفرعية والعامة، ووجود فوارق في حصر الأصوات بين محاضر الفرز باللجان الفرعية واللجان العامة.</p>

<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات، فألغت الهيئة الوطنية للانتخابات 19 دائرة، تبعها أحكام المحكمة الإدارية العليا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 19:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قرار يُمهد لإعدام الجنايني المتهم بهتك عرض 5 تلاميذ بمدرسة في الإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29005</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfa0377-9875-4736-96b4-33f05981d8bb.jpg.webp?itok=zX71So8q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfa0377-9875-4736-96b4-33f05981d8bb.jpg.webp?itok=zX71So8q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قررت محكمة جنايات الإسكندرية، اليوم الثلاثاء، بإجماع آراء أعضائها إحالة أوراق عامل خدمات "جنايني" بمدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية، إلى مفتي الجمهورية، لإبداء الرأي الشرعي في إعدامه على خلفية إدانته بهتك عرض والتعدي جنسيًا على 5 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال بالمدرسة.</p>

<p dir="rtl">وحددت المحكمة جلسة أول فبراير/شباط المقبل للنطق بالحكم على المتهم في ضوء ما سينتهي إليه رأي المفتي.</p>

<p>وأصدرت المحكمة قرارها الذي يمهد لإعدام المتهم، من ثاني جلسات محاكمته، عقب سماعها لمرافعة النيابة العامة في القضية، ومرافعة دفاع المتهم الذي حاول استصدار قرار من المحكمة بإحالة المتهم لمستشفى الأمراض العقلية لتوقيع الكشف الطبي عليه وإثبات أنه مصاب بمرض نفسي، وهو ما لم تقتنع به المحكمة التي قررت توقيع أقصى عقوبة على المتهم، استجابة لطلبات النيابة العامة.</p>

<p>وتعاقب المادة 283 من تعديلات <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> الصادرة بالقانون رقم 5 لسنة 2018 بعقوبة الإعدام أو السجن المؤبد كل من خطف طفلًا إذا ما اقترنت بجريمة الخطف جناية مواقعة المخطوف أو هتك عرضه.</p>

<p>ومن جانبه، اعتبر محامي أسر الأطفال الضحايا طارق العوضي، أن الحكم "رسالة طمأنة لكل أطفالنا ولكل الأمهات والآباء بأن مصر بلد آمن على أولادنا"، مشددًا على أن "بلدنا هتفضل آمنة طالما لدينا هذا القضاء الذي يستشعر خطورة هذا النوع من القضايا ويصدر هذه الأحكام التي لا تمثل فقط ردعًا للمتهم ولكن ردعًا لكل من تسول له نفسه أن يمس براءة أطفالنا".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Masrawy/videos/3244138569081307/">أوضح</a> العوضي، في تصريحات صحفية عقب الحكم، أن هذه الجريمة لم يكن معاقبًا عليها بالإعدام حتى عام 2018 "إلى أن تدخل المشرع بالقانون رقم 5 لسنة 2018 وأقر عقوبة الإعدام لجريمة الخطف المقترنة بالاغتصاب أو بهتك العرض، وهو ما طبقته المحكمة اليوم بناء على طلب النيابة العامة الوارد بأمر الإحالة".</p>

<p>كما لم تستجب المحكمة، حسب العوضي، إلى طلبات دفاع المتهم بشأن عرض الأطفال الضحايا على الطب الشرعي لبيان تعرضهم لاعتداءات جنسية من عدمه أسوة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>بالطفل</a> "س" الذي تعرض لواقعة مشابهة بإحدى المدارس الخاصة بدمنهور،  إذ أكد العوضي أن "جريمة هتك العرض لا تستوجب القدرة الجنسية لأنها تتحقق بمجرد ملامسة مواطن العفة من المجني عليهم".</p>

<p>ونوه العوضي إلى أن ما لفت نظره في مرافعة دفاع المتهم اليوم، تأكيده على وجود متهمين آخرين في المدرسة لا بد من محاكمتهم، وطالب العوضي بضرورة محاسبة مسؤولي المدرسة وكل من أهمل وقصر أو تواطأ مع هذا المتهم لارتكاب مثل هذه الجرائم البشعة.</p>

<p>وسبق أن أعلنت وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PE8rCGDaj5iPUcBCrU9aNUovGNdMY9T2wtQm4tDMmrdhbuNeGsMxTQW6eYrMHCbbl">وضع</a> مدرسة الإسكندرية للغات تحت الإشراف المالي والإداري للوزارة، بعد الواقعة.</p>

<p>وكانت المدرسة <a href="https://www.facebook.com/Alexandrialanguageschool/posts/pfbid0B6cH7nEQKLU8cYYFN7yABwtM8epgMRUuutxFmNZNJMJbP8T8EzS2kX7g9N6FVezsl">أصدرت</a> بداية الشهر الجاري بيانًا، أكدت فيه التعاون الكامل مع سُلطات التحقيق، وتمكين الجِهات المُختصة من أداء عَملها في إطار القانون وصولًا للحقائق الكاملة دون استباق للنتائج، وإيقاف العامل المَعني عن العمل فورًا لحين انتهاء التَحقيقات، وزيادة تأمين جَميع مَرافق المدرسة ومنع أي تواجد داخل نِطاق الطُلاب لغير المُعلمين.</p>

<p>ولا تعتبر هذه الواقعة الوحيدة التي تشهدها المدارس في مصر، فقبل أسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>اتخذت</a> الوزارة القرار نفسه ضد مدرسة "سيدز الدولية" بالقاهرة، على خلفية الاعتداء الجنسي والتحرش بخمسة تلاميذ على الأقل داخل إحدى الغرف بالمدرسة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>وجهت</a> النيابة العامة تهمة الخطف المقترن بهتك العرض لأربعة عمال بالمدرسة بعد استدراجهم وتهديدهم داخل إحدى الغرف بالمدرسة منذ ما يزيد عن العام، قبل أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4141849">تضيف</a> 3 متهمين جدد للقضية أمس الأول. </p>

<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 19:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>&quot;القيادة السياسية عاوزه كده&quot;تربيطات أحزاب الموالاة في الانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=0XBuLYk0Yr0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/0XBuLYk0Yr0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">&quot;القيادة السياسية عاوزه كده&quot;تربيطات أحزاب الموالاة في الانتخابات البرلمانية</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 18:17:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694897</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>آثار</category>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>المحكمة الجنائية الدولية</category>
			<category>تحرش جنسي</category>
			<category>جنوب السودان</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قناة السويس</category>
			<category>نجيب ساويرس</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/s1201323144835-150x150.jpg" alt="إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي " title="إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>الجنايات تحيل أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>إيرادات قناة السويس تسجل تعافيًا جزئيًا في الفترة من يوليو حتى أوائل ديسمبر</span></li>
<li aria-level="1"><span>نجاة مصريين اثنين من غرق قارب هجرة في البحر المتوسط</span></li>
<li aria-level="1"><span>إضراب موظفي متحف اللوفر بعد تسرّب للمياه أتلف مئات الكتب المصرية القديمة</span></li>
<li aria-level="1"><span>«</span><span>الجنائية الدولية</span><span>»</span><span> تعاقب قائد الجنجويد كوشيب بالسجن 20 عامًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>ساويرس ينفي قيامه بزيارة إسرائيل ضمن ترتيبات إدارة قطاع غزة</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قررت </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/12/9/2904794/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%8A"><span>محكمة</span></a><span> جنايات الإسكندرية، اليوم، إحالة أوراق عامل خدمات بمدرسة دولية في الإسكندرية، إلى مفتي الجمهورية لإبداء الرأي الشرعي في إعدامه، مع تحديد جلسة الأول من فبراير المقبل للنطق بالحكم، وذلك بعد إدانته بتهمتي الخطف بطريق التحايل المُقترنة بجناية هتك عرض تلاميذ في المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء الحكم بعد يوم من </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4738505/1/5-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%AF%D8%A7%D8%AE"><span>إعلان</span></a><span> هيئة الدفاع عن بعض الأسر، أمس، ارتفاع عدد الأطفال الضحايا إلى 14 طفلًا بعد تقدم خمس أسر جديدة ببلاغات رسمية ضد المتهم خلال الساعات الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4147445"><span>وأوضح </span></a><span>المحامي طارق العوضي، ممثل هيئة الدفاع، أن المعطيات الأولية </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4147130"><span>تشير </span></a><span>إلى احتمال «وجود شركاء من العاملين بالمدرسة»، داعيًا إلى تحرك قضائي وتنفيذي عاجل لجمع الأدلة وضمان حماية التلاميذ، مطالبًا النائب العام بفتح «تحقيقات موسعة» تشمل جميع البلاغات والشهادات الواردة، كما دعا وزارة الداخلية إلى توفير حماية فورية ومباشرة إجراءات جمع المعلومات من الأسر، إلى جانب مطالبة وزارة التعليم بمراجعة نظم الإشراف داخل المدرسة والتحقق من أي دور محتمل لإداريين في الوقائع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان العوضي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOlHLFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmFpI1GEAQDxMlaz2rMvRP14IEBXgHV8jlnKCKIS00pWEDqZg8BKosq8Hgpp_aem_i6opSyaK321n_rOfyNflHg"><span>أشا</span></a><span>ر، الأسبوع الماضي، إلى أن الوقائع في قضية عامل المدرسة لا تقتصر على ما تم التبليغ عنه، مؤكدًا تلقيه رسائل وصور ترجح تعرض أطفال آخرين لاعتداءات مشابهة لم تقدم بشأنها بلاغات، فضلًا عن وجود ممارسات سابقة تعود لعام أو عامين لم تصل إلى حد التحرش أو الهتك، واعتبرها «تمهيدًا» لسلوك المتهم داخل حديقة المدرسة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن أعلنت وزارة التربية والتعليم، الأسبوع الماضي، وضع المدرسة تحت الإشراف المالي والإداري، بالتوازي مع تجديد حبس المتهم بالتعدي على الأطفال، 15 يومًا، واستعجال النيابة تقارير الطب الشرعي وتحفظها على كاميرات المراقبة، إلى جانب معاينة موقع الحادث بصحبة الأطفال والاستماع لأقوال مسؤولي المدرسة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1D9Kaakknj/"><span>سجّلت</span></a><span> قناة السويس ارتفاعًا في حركة العبور خلال الفترة من يوليو الماضي وحتى أمس، بمرور 5874 سفينة بحمولات </span><span>صافية بلغت 247.2 مليون طن، محققة إيرادات قيمتها 1.97 مليار دولار، وفقًا لتصريحات رئيس هيئة قناة السويس، الفريق أسامة ربيع، أمس، خلال لقائه وفد بعثة صندوق النقد الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب بيان الهيئة، تتجاوز هذه الأرقام ما سجّلته القناة في الفترة نفسها من العام الماضي، والتي شهدت عبور 5584 سفينة بحمولات 216 مليون طن وإيرادات 1.67 مليار دولار، بما يعكس زيادة نسبتها 5.2% في عدد السفن و14.4% في الحمولات و17.5% في الإيرادات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ربيع توقع أيضًا ارتفاع إيرادات القناة خلال الأعوام المالية المقبلة، لتصل إلى نحو ثمانية مليارات دولار في 2025-2026، ثم إلى عشرة مليارات دولار في 2027-2028، مؤكدًا أن القناة تظل أحد أهم مصادر النقد الأجنبي للاقتصاد المصري، بإجمالي 40 مليار دولار من الإيرادات خلال الفترة بين 2019 و2024، فيما أوضح أن قمة شرم الشيخ للسلام ساهمت في تخفيف التوترات التي أثرت على الملاحة في البحر الأحمر خلال العامين الماضيين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122113874181054232&amp;set=a.122093932089054232"><span>قال</span></a><span> فريق صفحة «الإنقاذ البحري» على فيسبوك، أمس، إن الناجيين الوحيدين من حادثة غرق القارب قرب جزيرة كريت، الأحد الماضي،</span><span> والتي أسفرت -حتى الآن- عن وفاة 18 شخصًا، هما طفل ورجل </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ZhGXrNyZy/"><span>مصريان</span></a><span> كانا ضمن مجموعة تضم مصريين وسودانيين، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122113916889054232&amp;set=a.122093932089054232"><span>أعلن</span></a><span> الفريق، اليوم، تمكنه من التعرف على هوية ثلاث قتلى، أحدهم يحمل بطاقة شخصية تابعة لقسم بولاق الدكرور في محافظة الجيزة، بالإضافة إلى هوية ثلاثة مفقودين من ركاب القارب البالغ عددهم 34 شخصًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وبحسب رواية الناجيين، تعطّل محرك القارب في اليوم الثاني من انطلاقه من مدينة طبرق الليبية، ما أدى إلى بقائهم تائهين في البحر خمسة أيام، يعيشون خلالها على مياه الأمطار بعد مرور عاصفة شديدة، في ظل غياب أي معدات إنقاذ أو وسائل اتصال أو نظام تحديد مواقع، مضيفين أن البعض مات عطشًا وجوعًا، وأصيب آخرون  بالهلوسة وقفزوا إلى البحر، قائلين إنهم «سيعودون بالطعام والماء»، لكنهم لم يعودوا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد الأطباء في مستشفى إيرابيترا اليونانية، حيث يتلقى الناجيان العلاج، بأنهما وصلا في حالة قريبة من الموت، يعانيان من انخفاض حاد في حرارة الجسم والجفاف الشديد. وروى الاثنان أنهما أُجبرا على التعايش مع جثث سبعة عشر شخصًا انهاروا واحدًا تلو الآخر من الجوع والبرد، أو سقطوا في البحر واختفوا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أربعة مهاجرين </span><a href="http://www.madamasr.com/2025/11/16/news/u/%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOk5T9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHv2vRQ6CzjDv3W_wg8PN8U2edkogFz300W5TgtgA0-i5pNYG32rHbS3CyqIg_aem_3EhSN6LvZttEkOqb3YgcYw"><span>لقوا</span></a><span> مصرعهم، الشهر الماضي، في حادثتي انقلاب قاربي هجرة غير نظامية قبالة السواحل الليبية، وعلى </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOk5a1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmFpI1GEAQDxMlaz2rMvRP14IEBXgHV8jlnKCKIS00pWEDqZg8BKosq8Hgpp_aem_i6opSyaK321n_rOfyNflHg"><span>متنهما </span></a><span>95 مهاجرًا، بينهم مصريان وثمانية أطفال. كما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/19/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawOk5mpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFya1A1dTdnVnF0OGl0S2lqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHv2vRQ6CzjDv3W_wg8PN8U2edkogFz300W5TgtgA0-i5pNYG32rHbS3CyqIg_aem_3EhSN6LvZttEkOqb3YgcYw"><span>أنقذ</span></a><span> أمن السواحل الليبي في أغسطس الماضي 54 مهاجرًا أمضوا أكثر من يومين في عرض البحر إثر تعطل مركبهم قبالة سواحل طبرق، بينهم 19 مصريًا. وسبق أن أعلن جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية الليبي، ترحيل  556 مهاجرًا، بينهم أكثر من 100 مصري من ضمنهم 34 قاصرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.lemonde.fr/en/culture/article/2025/12/08/louvre-unions-call-strike-over-work-conditions-and-need-for-building-repairs_6748278_30.html?search-type=classic&amp;ise_click_rank=1"><span>قرر</span></a><span> موظفو متحف اللوفر الفرنسي، أمس، بدء إضراب مفتوح عن العمل منتصف ديسمبر الجاري، احتجاجًا على</span><span> تدهور البنية التحتية للمتحف وتكرار الأعطال ونقص الموظفين، وذلك بعد أيام من تسرب المياه إلى قسم الآثار المصرية بالمتحف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4QkFPA3bkUw"><span>كشفت</span></a><span> قناة فرانس 24، أمس، أن التسرب أدى إلى إتلاف ما بين 300 و400 كتاب من مكتبة إدارة الآثار، وفق ما أعلنه نائب المدير العام للمتحف، مضيفًا أن عملية حصر الأضرار جارية، فيما أشارت شهادات موظفين إلى أن أول تسرب رُصد العام الماضي دون اتخاذ إجراءات عاجلة، في وقت خصصت فيه الإدارة 275 ألف يورو لتجديد مكاتبها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صوّت موظفو المتحف، البالغ عددهم 2100، لصالح الإضراب، ما يُنذر بإغلاق المتحف خلال ذروة موسم الأعياد. وبحسب «لوموند»، قدّم </span><a href="https://www.lemonde.fr/en/culture/article/2025/12/08/louvre-unions-call-strike-over-work-conditions-and-need-for-building-repairs_6748278_30.html?search-type=classic&amp;ise_click_rank=1"><span>ممثلو</span></a><span> ثلاث نقابات إشعارًا بالإضراب لوزارة الثقافة، مُعلنين توقفهم عن التفاوض مع مديرة المتحف، لورانس دي كار، وأشاروا إلى إغلاق أجزاء من المتحف يوميًا بسبب نقص الموظفين والأعطال الفنية وتدهور البنية التحتية. كما وثّقت النقابات زيادة حادة في عدد الاستشارات النفسية للعاملين، من 37 استشارة في 2022 إلى 146 في 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي الإضراب في وقت تواجه فيه دي كار ضغوطًا متصاعدة بعد سرقة جواهر التاج الفرنسي في أكتوبر الماضي، والتي حمّلت تقارير رسمية إدارتها مسؤولية الإخفاق في صيانة البنية التحتية. كما عبّرت النقابات عن استيائها من مشروع مدخل جديد للمتحف بقيمة 666 مليون يورو بدعم من الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، معتبرة أنه غير مجدٍ ماليًا، وأن الأولوية يجب أن تُمنح لحماية مقتنيات «اللوفر» التي تعاني من تأخر كبير في أعمال الصيانة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصدرت </span><a href="https://www.icc-cpi.int/news/ali-muhammad-ali-abd-al-rahman-ali-kushayb-sentenced-20-years-imprisonment"><span>المحكمة</span></a><span> الجنائية الدولية في لاهاي، اليوم، حكمًا بالسجن 20 عامًا ضد قائد ميليشيا الجنجويد السابق في دارفور، </span><span>علي محمد علي عبد الرحمن، المعروف بـ«علي كوشيب»، بعد إدانته في 20 تهمة من جرائم الحرب. وأكدت المحكمة أن كوشيب ارتكب بنفسه عددًا من الجرائم ضد الإنسانية، فيما كان الادعاء قد طالب بتوقيع أقصى العقوبة عليه، وهي السجن مدى الحياة، استنادًا إلى حجم الانتهاكات ووحشيتها وفق المحكمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي الحكم في إطار محاكمة كوشيب على 31 </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/12/09/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%8A%D8%A8"><span>تهمة</span></a><span> تتعلق بجرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية ارتُكبت بين أغسطس 2003 وأبريل 2004 في إقليم دارفور غرب السودان، وهي الفترة التي شهدت أوسع موجات العنف المنهجي في الإقليم، وأسفرت عن مقتل آلاف المدنيين ونزوح مئات الآلاف. وكانت الدائرة التمهيدية الثانية بالمحكمة قد ثبّتت في يونيو 2021 جميع التهم الموجهة إليه، قبل أن تصدر المحكمة في أكتوبر الماضي حكمًا أوليًا بإدانته في 27 تهمة، من بينها القتل والاغتصاب والتعذيب والاضطهاد وفق موقع العربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كوشيب، الذي سلَّم نفسه لــ«الجنائية الدولية» في يونيو 2020 بعد سنوات من الاختفاء، يُعد أحد أبرز القادة الميدانيين للجنجويد خلال تلك الفترة، وتولى قيادة العمليات في منطقة وادي صالح غرب دارفور، كما شغل مناصب قيادية مع القوات المساندة للحكومة السودانية، منها قوات الدفاع الشعبي وشرطة الاحتياطي المركزي. واتُهم بقيادة هجمات منهجية نُفذت بالتنسيق مع القوات الحكومية ضد المدنيين من جماعات الفور والمساليت والزغاوة، وهي الهجمات التي وصفتها تقارير أممية بأنها جزء من حملة تطهير عرقي واسعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/NaguibSawiris/status/1998372181705920898?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1998372181705920898%7Ctwgr%5E68d5333fb8ea7b2d1e0224da5d7cddcf6505b339%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.alarabiya.net%2Farab-and-world%2Fegypt%2F2025%2F12%2F09%2FD8A8D8B9D8AF-D8A7D986D8A8D8A7D8A1-D8B9D986-D8B2D98AD8A7D8B1D8AAD987-D8AAD984-D8A7D8A8D98AD8A8D986D8ACD98AD8A8-D8B3D8A7D988D98AD8B1D8B3-D98AD983D8B0D8A8-D8A7D984D8A7D8B9D984D8A7D985-D8A7D984D8B9D8A8D8B1D98A-D984D985-D8A7D8B2D8B1-D8A7D8B3D8B1D8A7D8A6D98AD984-D981D98A-D8ADD98AD8A7D8AAD98A"><span>نفى</span></a><span> رجل الأعمال نجيب ساويرس عبر منصة إكس، اليوم، ما نشره موقع </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-12-09/ty-article/.premium/ex-u-k-pm-tony-blair-became-a-frequent-visitor-to-netanyahus-office-during-the-gaza-war/0000019b-0222-dfc3-ad9b-a77b04dc0000"><span>هآرتس</span></a><span> الإسرائيلي حول قيامه بزيارة إلى إسرائيل </span><span>هذا الأسبوع، موضحًا: «لم يسبق لي في حياتي أن زرت تل أبيب، ولا أعلم من هي الجهة التي أعلنت هذا الخبر الكاذب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تقرير «هآرتس» اعتبر ساويرس «مرشّحًا محتملًا» لعضوية مجلس دولي لإدارة قطاع غزة ضمن خطط اليوم التالي للحرب، التي تروج لها واشنطن وتل أبيب، رابطًا زيارته بترتيبات تُناقَش خلف الكواليس رغم اعتراضات مصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب «هآرتس»، جاء ذلك في سياق تحركات أوسع تتعلق بدور رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، الذي تدرس واشنطن تعيينه رئيسًا للإدارة الانتقالية في غزة، فيما ذكر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عن اسم ساويرس ضمن أعضاء «مجلس سلام» يعكُف على تشكيله، قبل أن يتم استبعاده نتيجة تحفظات مصرية، والاكتفاء بتوليه منصب متوسط المستوى داخل مجلس يضم شخصيات أعمال ومسؤولين من عدة دول، إلى جانب مستشاري ترامب جاريد كوشنر وستيف ويتكوف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/sep/29/postwar-gaza-authority-gita-tony-blair"><span>تقرير</span></a><span> سابق لـ«الجارديان»، ورد اسم ساويرس في أحد مقترحات بلير كعضو محتمل في المجلس الدولي المزمع الإشراف على غزة، وبحسب «المصري اليوم» سبق أن </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3584354%D8%B7"><span>نفى </span></a><span>ساويرس تلقيه عرضًا رسميًا، وإن لم يستبعد قبول دور من هذا النوع بشرط وجود قرار واضح بإقامة دولة فلسطينية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/">إحالة أوراق المتهم بهتك عرض تلاميذ مدرسة دولية بالإسكندرية إلى المفتي </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:49:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765299742694895</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تأديب المجتمع".. تقرير حقوقي ينتقد استخدام "قيم الأسرة" لملاحقة الفقراء والنساء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28998</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2022_5_7_18_49_43_450.jpg.webp?itok=B3k8p2g0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2022_5_7_18_49_43_450.jpg.webp?itok=B3k8p2g0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، اليوم الثلاثاء، تقريرًا بعنوان "تأديب المجتمع"، يرصد ويحلل حملة الملاحقات الأمنية والقضائية التي شنتها السلطات في مصر منذ أبريل/نيسان 2020، واستهدفت بشكل أساسي بها فئات الفقراء والنساء، تحت دعوى "حماية قيم الأسرة المصرية". </p>

<p>وكشف <a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%AA%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89">التقرير</a> أن هذه الحملة، التي استهدفت في البداية صانعات المحتوى على "تيك توك"، تحولت إلى نهج مؤسسي يستخدم القانون كأداة للضبط الاجتماعي والتمييز الطبقي والجندري، متجاوزًا الحدود القانونية والدستورية لحرية التعبير والخصوصية.</p>

<h2>252 قضية و327 متهمًا في 5 سنوات</h2>

<p>وثق التقرير القبض على ما لا يقل عن 327 شخصًا في 252 قضية مختلفة <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cq58wxqpppno">بتهمة</a> "التعدي على قيم الأسرة" خلال الفترة من أبريل 2020 حتى نوفمبر/تشرين الثاني الماضي. </p>

<p>وأظهرت البيانات تقاربًا في أعداد المتهمين بين الجنسين (164 امرأة و163 رجلًا)، وانتشار الملاحقات لتشمل 17 محافظة، بعد أن كانت تتركز في القاهرة.</p>

<p>وحسب التقرير، شهد صيف 2025 ذروة هذه الحملة، حيث ألقت وزارة الداخلية القبض على 167 شخصًا في 134 قضية خلال أقل من 4 أشهر، أغلبهم من النساء (107 امرأة). </p>

<p>وامتدت الاتهامات لتشمل محتوى متنوعًا لا يرتبط بالضرورة بالإثارة، مثل فيديوهات لفناني وشم، وصانعي محتوى كوميدي، وحتى أشخاص يصورون في أماكن مهجورة.</p>

<p>ويشير التقرير إلى أن الملاحقات استهدفت بشكل رئيسي أبناء الطبقات الفقيرة والوسطى الدنيا، مما يعكس انحيازًا طبقيًا واضحًا "فبينما يُسمح لصناع المحتوى من الطبقات الأعلى بنشر محتوى مشابه بلغات أجنبية أو في سياقات مختلفة دون عقاب، يواجه أبناء الطبقات الأفقر السجن والغرامة لنفس الأفعال".</p>

<p>كما أوضح التقرير البعد الجندري للحملة، والتي وصفها بأنها تسعى لفرض "صورة مثالية" لسلوك المرأة في المجال العام وتجريم أي خروج عن معايير "الرقة" و"الملبس المحافظ"، وفي المقابل تلاحق الرجال بتهم تتعلق بالمظهر أو السلوك غير المطابق للنمط "الرجولي" التقليدي، أو الميول الجنسية.</p>

<h2>إثارة الذعر الأخلاقي بالقانون</h2>

<p>انتقد التقرير استخدام المادة 25 من قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات (رقم 175 لسنة 2018) كأداة فضفاضة للتجريم، مشيرًا إلى أن تعريف "قيم الأسرة" في الأحكام القضائية جاء غامضًا ومستندًا إلى مؤلفات شخصية لقضاة بدلاً من نصوص قانونية منضبطة.</p>

<p> ولفت إلى استخدام اتهامات مغلظة مثل "غسل الأموال" و"الاتجار بالبشر" لتضخيم القضايا وإثارة الرأي العام ضد المتهمين، دون وجود أدلة حقيقية على هذه الجرائم.</p>

<p>وركز التقرير على دور البيانات الرسمية للنيابة العامة ووزارة الداخلية في تأجيج "الذعر الأخلاقي"، عبر نشر صور المتهمين وأسمائهم وتفاصيل حياتهم الشخصية قبل الإدانة، واستخدام لغة وعظية أخلاقية بدلاً من اللغة القانونية.</p>

<p>كما أشار إلى تصريحات رئيس الوزراء التي ربطت بين تطبيقات التواصل الاجتماعي وتهديد "الأمن القومي الاجتماعي"، مما يضفي شرعية سياسية على هذه الملاحقات.</p>

<p>ونوه التقرير في ختامه إلى التوصيات الدولية التي تلقتها مصر من لجان الأمم المتحدة، والتي طالبت بوقف استخدام المواد القانونية الفضفاضة لتجريم النساء والفتيات وتقييد حرية التعبير الرقمي.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية على أن استمرار هذا النهج يمثل انتهاكًا لالتزامات مصر الدولية والدستورية، داعية إلى مراجعة شاملة لهذه السياسات وإصلاح التشريعات بما يضمن الحقوق والحريات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e95592e3-a444-4d05-afd2-7961c2c9bd64" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26405" role="article" about="/topic-files/26405" data-sanitized-id="node-26405" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/26405" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الرقص على حافة القانون.. الدولة والتيكتوكرز وتطهير الهامش المتمرد</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="897bf3ca-00b0-4b5b-8cf0-bbca414a2845" href="https://almanassa.com/news/26094" title='"قمع أمني وتمييز طبقي".. انتقاد حقوقي للحملة الأمنية المستمرة على التيك توكرز'>أعلنت</a> وزارة الداخلية، في بيانات متتابعة إلقاء القبض صناع المحتوى على السوشيال ميديا، خاصة تيك توك، ضمن حملة بدأتها في أغسطس/آب الماضي بإعلان القبض على صانعتي المحتوى أم مكة وأم سجدة، بعد بلاغات اتهامتهما بـ"نشر مقاطع تتضمن ألفاظًا خادشة للحياء والخروج على الآداب العامة وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعى، وكذا التشكيك في مصادر ثرواتهما"، واستنادًا لذات الاتهامات أعلنت الوزارة القبض على صانعة المحتوى المعروفة بـ"سوزي الأردنية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765294343806474</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم منعهم من دخول الشركة.. إنذرات بالفصل لعمال بـ"مفكو حلوان" لتغيبهم عن العمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28997</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3a7c49b6-04cb-46c4-b80e-b9973febea8f.png.webp?itok=RlZ2of52" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3a7c49b6-04cb-46c4-b80e-b9973febea8f.png.webp?itok=RlZ2of52" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت شركة "مفكو حلوان" للأثاث إنذارات بالفصل لعدد من العمال بدعوى تغيبهم عن العمل، رغم منعهم من دخول الشركة على خلفية تحريرهم شكاوى بمكتب العمل اتهموا فيها الشركة بالامتناع عن تطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، وفق عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d5ac314-bc71-45be-b3b1-b35c3669ed3b" href="https://almanassa.com/news/28325" title='عمال "مفكو حلوان" يصعّدون احتجاجاتهم ضد امتناع الشركة عن تطبيق الحد الأدنى للأجور'>توجه</a> مئات العمال في السادس من نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، إلى مكتب العمل بحلوان لتحرير شكوى جماعية، ضد الشركة لامتناعها عن تطبيق الحد الأدنى، حيث تتراوح رواتب العمال ما بين 3300 و4000 جنيه، فأحال مكتب العمل الشكوى إلى المحكمة.</p>

<p>وقال العامل الأول لـ <strong>المنصة</strong> إنه خلال شهر نوفمبر الماضي، وعقب تقديم الشكوى مباشرة منعت الإدارة أكثر من 20 عاملًا من دخول الشركة، لظهورهم في صور وفيديوهات أمام مكتب العمل أثناء تقديم الشكوى، مشيرًا إلى أن العمال حرروا محاضر إثبات حالة بذلك، وشكاوى بمكتب العمل.</p>

<p>وأضاف العامل الأول، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن عددًا من العمال الممنوعين من الدخول فوجئوا بإرسال الشركة إخطارات بالفصل لهم تدعي فيها أنهم متغيبون عن العمل وأن الشركة من حقها فصلهم إذا وصلوا للمدة التي حددها القانون "دي محاولة لتصفيتنا والتهرب من دفع حقوقنا، يمنعونا من دخول الشركة، وبعدين يتهمونا بالتغيب ويهددونا بالفصل".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ إن لجنة من وزارة العمل حضرت إلى الشركة في منتصف نوفمبر الماضي، وعقدت جلسة مفاوضة جماعية بعد اختيار 7 ممثلين عن العمال، مشيرًا إلى أن الإدارة التزمت بتطبيق الحد الأدنى، على أجر شهر نوفمبر الماضي، كما التزمت بصرف بدل مخاطر وتطبيق اشتراطات السلامة والصحة المهنية، لكن شيئًا لم ينفذ، حيث تقاضوا راتب نوفمبر دون أي زيادات، على حد قوله.</p>

<p>وأضاف العامل الثاني، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أنهم تواصلوا مرة أخرى مع مكتب العمل والوزارة لإبلاغهم بعدم التزام الشركة بتطبيق الحد الأدنى لكن أحدًا لم يرد عليهم.</p>

<p>وقال عامل ثالث إن سياسة معاقبة العمال على مطالبتهم بحقوقهم تكررت عدة مرات وآخرها كان في شهر فبراير/شباط الماضي حيث فصلت الشركة عددًا من العمال على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل استمر 8 أيام للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، ولا تزال الدعاوى التي رفعوها منظورة أمام المحكمة.</p>

<p>و<a href="https://www.mffco.com/about-us/">تأسست</a> الشركة عام 1970، لتصنيع وتجفيف الأخشاب وتصنيع الأثاث، وتعرف نفسها على موقعها الرسمي بأن لديها أكبر خطوط الإنتاج في الشرق الأوسط وأحدث الماكينات بالتعاون مع أكبر الشركات الألمانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765294343806473</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "الإسكان" تتجه لرفع حصتها في "سيتي إيدج" مقابل قطعة أرض</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28996</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/imagebb815997-3e31-40c7-ab36-0e56c7a72cfc.jpg.webp?itok=a63qBZJ1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/imagebb815997-3e31-40c7-ab36-0e56c7a72cfc.jpg.webp?itok=a63qBZJ1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تتجه وزارة الإسكان ممثلة في هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لزيادة حصتها في شركة سيتي إيدج بنحو 8% مقابل منح الشركة قطعة أرض بإحدى المدن الجديدة، حسبما أكد مصدر بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1fde8257-68d6-423d-939b-84101f9435d6" href="https://almanassa.com/stories/13388" title="سيتي إيدج.. شركة الدولة في خدمة الأثرياء">تملك</a> المجتمعات العمرانية نسبة 75% في سيتي إيدج، بينما يستحوذ بنك الإسكان والتعمير وإحدى شركاته التابعة على 25% من الشركة قبل تنفيذ الزيادة المرتقبة.</p>

<p dir="rtl">وبداية عام 2020، <a href="https://hapijournal.com/2020/01/12/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%B1%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%8A/">ضخت</a> الهيئة 700 مليون جنيه في رأسمال سيتي إيدج لرفع حصتها من 60% إلى 75%، بينما تقلصت حصة بنك التعمير والإسكان وإحدى شركاته التابعة من 40% إلى 25%.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الهيئة والشركة تبحثان موقع قطعة الأرض سواء في التجمع السادس أو مدينة زايد الجديدة، بمساحة تتراوح بين 45 و60 فدانًا حسب ما يتفق عليه الطرفان خلال الفترة القليلة المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى استهداف الوزارة زيادة حجم أعمال الشركة خلال السنوات المقبلة لتصبح بين أكبر 3 شركات مصرية مبيعًا في السوق المحلية، في ظل "ما تمتلكه الحكومة من مشروعات تضم وحدات سكنية وسياحية ضخمة يمكن لشركة سيتي إيدج تولي عمليات تسويقها محليًا ودوليًا؛.</p>

<p dir="rtl">وتأسست شركة سيتي إيدج في 2017، ومنذ ذلك الوقت أوكلت وزارة الإسكان للشركة تسويق عدة مشروعات، بدءًا من أبراج العلمين الجديدة، والمجمعات السكنية في المنصورة الجديدة، كما تولت تسويق وحدات كومبوند المقصد داخل العاصمة الجديدة.</p>

<p dir="rtl">وفي قلب العاصمة القديمة أيضًا تولت سيتي إيدج تسويق أبراج ووحدات تجارية وسياحية تابعة للحكومة في منطقتي مثلث ماسبيرو وسور مجرى العيون، فيما عملت الشركة على تطوير 3 مشروعات يغلب عليها أيضًا الطابع الفاخر، وهي إيتابا، وإيتابا سكوير بالشيخ زايد، وV 40 بالقاهرة الجديدة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1fde8257-68d6-423d-939b-84101f9435d6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="13388" role="article" about="/stories/13388" data-sanitized-id="node-13388" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/13388" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="13388" data-ph-capture-attribute-link-title="سيتي إيدج.. شركة الدولة في خدمة الأثرياء" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سيتي إيدج.. شركة الدولة في خدمة الأثرياء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2024/11/12/10-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1">احتلت</a> سيتي إيدج المرتبة السادسة بين أكبر عشرة مطورين عقاريين تحقيقًا للمبيعات بنحو 43.8 مليار جنيه خلال أول 9 أشهر من عام 2024، مقارنة بـ25 مليار جنيه في نفس فترة المقارنة من عام 2023، بنسبة نمو بلغت 75.2%، وفقًا لتقرير صادر عن شركة "The Board Consulting" للدراسات العقارية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765294343806472</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ذكريات الانتخابات و"التمثيل المشرف"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28935</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f4069ed1-0577-423b-aed3-9096877c94df.png.webp?itok=_91lYGzq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f4069ed1-0577-423b-aed3-9096877c94df.png.webp?itok=_91lYGzq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ابتسمتُ ورجع بي شريط الذكريات نحو أربعين عامًا إلى الوراء، بعد أن قرأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07383498-7d1a-4ef5-8976-afffe038dd23" href="https://almanassa.com/stories/28305" title="الانتخابات والناس.. في ذكرى البطاقة الوردية">مقالات</a> لزملاء وأصدقاء يتناولون فيها تجاربهم مع "البطاقة الوردية" التي كان استخراجها شرطًا لممارسة الحق في التصويت على مدى عقود. كنتُ في منتصف الثمانينيات شابًا يساريًا متحمسًا، يرى في المشاركة السياسية ضرورة حتمية حتى لو كانت النتيجة معروفةً سلفًا من باب تسجيل المواقف، وهذا أمر متوقع من مشجعٍ مُحبٍّ لنادي الزمالك يرفع شعار "سنظل أوفياء" بعد كل "تمثيل مشرف".</p>

<p>وفي ظل القيود المشددة على حرية تشكيل الأحزاب، وترؤس أمين عام الحزب الوطني الحاكم سابقًا -بصفته رئيس مجلس الشورى- للجنة شؤون الأحزاب التي تمنع الحصول على التراخيص، كنتُ مقتنعًا كعضوٍ في اتحاد الشباب التقدمي التابع لحزب التجمع اليساري بضرورة الاستفادة من هامش الحرية الذي كان يتسع قليلًا في موسم الانتخابات كل خمس سنوات؛ للتحرك في الشارع والحديث مع الناس وعقد بعض المؤتمرات الانتخابية.</p>

<p>عشنا معظم فترة مبارك من دون الحق في انتخابه من بين متنافسين، مع اقتصار الأمر على استفتاءات نختار فيها بين "نعم" و"لا"، ومع ذلك كنت أتوجه مع الرفاق للتصويت بـ"لا" كنوعٍ من التحدي والجرأة، ولكي نضحك بمرارةٍ عندما تظهر نتيجة "نعم" 98% متفاخرين بأننا من ضمن 2% صوّتوا بـ"لا".</p>

<h2>مرارة بلا ضحك</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=HHdiTAwk" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>ناخبون وأعضاء حملات مرشحين أمام إحدى لجان انتخابات مجلس النواب بالمعادي، 24 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>لكن الابتسامة المرافقة لشريط الذكريات صاحبها في 2025 حزن ومرارة، لأنه وللمرة الأولى منذ أربعة عقود لا أذهب إلى صناديق الاقتراع من الأساس في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" href="https://almanassa.com/stories/28677" title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس">انتخابات مجلس النواب</a>، وبالطبع من قبله <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">مجلس الشيوخ</a>، بعد أن تحوَّلت عضوية كليهما إلى جائزة يوزعها النظام كالعطايا في مراسم الرضا لمن أدوا وظيفة الدعم المطلق لكل ما تقدمه الحكومة من تشريعات، والتقاعس عن أداء الأدوار الدستورية من أعمال الرقابة والتشريع.</p>

<p>وليس من قبيل المصادفة أن برلمانات ما بعد الإطاحة بحكم الإخوان وطوال عشر سنوات لم تُناقش سوى <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14012020&amp;id=365abbba-c030-4f20-b384-581d0654112a">استجواب واحد</a> يتيم لوزيرة في الحكومة.</p>

<p>كما أنني وللمرة الأولى، لم أدعم أيًا من المرشحين أو الأحزاب في حملاتهم الانتخابية، بعد أن توصلت لقناعة أن تكرار تجربة وجود عشرين أو ثلاثين نائبًا معارضًا من بين نحو ستمائة، لم تعد تجربة مجدية تستحق المعاناة، فأعلنت التمرد على شعار "التمثيل المشرف".</p>

<p>كان <a href="https://asharq.com/politics/126788/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA/">الخلاف كبيرًا</a> بين أحزاب المعارضة الشرعية المنضوية تحت يافطة "الحركة المدنية الديمقراطية" في انتخابات عام 2020، بعد أن قررت أحزاب المصري الديمقراطي الاجتماعي والإصلاح والتنمية والعدل الإقرار بالأمر الواقع، وقبول الانضمام للقائمة الموحدة مع أحزاب الموالاة والحصول على عدد محدود من المقاعد. لتنقسم وتتجمد الحركة تقريبًا، إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2408a8b-8ec1-4737-984b-57e02fa84585" href="https://almanassa.com/stories/5759" title="نص كلمة السيسي في حفل إفطار الأسرة المصرية 26/4/2022">أطلق</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في ربيع 2022 ما كان يُسمَّى بالحوار الوطني.</p>

<p>بعدها، دبَّ النشاط مجددًا في صفوف الحركة المدنية واتسعت عضوية أحزابها وشخصياتها العامة أملًا في الدفع نحو إنهاء حقبة المنع التام من ممارسة العمل السياسي، وتعديل قوانين الانتخابات بما قد يسمح لها بالمنافسة، إلى جانب إطلاق سراح المئات من المعارضين المحبوسين احتياطيًا منذ 2019.</p>

<p>ورغم عدم اتفاقي مع أحزاب المعارضة في تبريرها الانضمام إلى "القائمة الوطنية لدعم مصر" بأنه مجرد تحالف انتخابي وليس سياسيًا، لفتح قناة حوار مع النظام لإطلاق سراح المحبوسين، رأيت لاحقًا أن أداء النواب المعارضين من الحزب المصري الديمقراطي وآخرين، على محدودية عددهم، كان مُميّزًا مع بروز مجموعة جديدة من الأسماء منها مها عبد الناصر وفريدي بياضي وإيهاب منصور وأميرة صابر وضياء داود وأحمد الشرقاوي.</p>

<blockquote>
<p>القاعدة بسيطة: حرية حقيقية وقوانين عادلة ورقابة محلية ودولية تنتج انتخابات حقيقية</p>
</blockquote>

<p>ولكن مع تخلي الأجهزة المعنية عن مشروع الحوار الوطني، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="496121ee-e500-45af-a553-1ded8199d074" href="https://almanassa.com/stories/24517" title='يوميات صحفية برلمانية| قانون المياه يتسرَّب في زحام "الانتخابات" و"الإيجار القديم"'>التجاهل الكامل</a> لمطلب أحزاب المعارضة الأساسي بالتخلي عن نظام القائمة المطلقة التي تُحدِّد سلفًا نتيجة نصف مقاعد البرلمان بمعرفة مهندسي العملية الانتخابية، كنت أتمنى أن تمتنع الأحزاب المعارضة عن الاشتراك في هذه القائمة مضمونة النجاح.</p>

<p>ولو كان لهذه الأحزاب أن تستفيد من تجربةِ تقديمِ مجموعة من النواب المتميزين إلى الرأي العام من خلال القائمة المشتركة في انتخابات عام 2020، لكان من الأجدى ربما الدفع بهؤلاء في المنافسة على المقاعد الفردية في دوائرهم بدلًا من أن تلاحقهم تهمة عقد صفقة مع النظام لضمان زيادة بسيطة في عدد المقاعد، من ستة إلى تسعة.</p>

<p>ومن المنطلق نفسه، ومع محاولات تلقي العلاج من التمسك بـ"التمثيل المشرف"، لم أرَ أي جدوى من دعم من وصفهم أحد الأصدقاء بـ"كتيبة الفدائيين" ممن قرروا خوض الانتخابات على المقاعد الفردية تحت يافطة حزب معارض، كوني متيقنًا من عدم قدرتهم على الاقتراب حتى من دائرة المنافسة.</p>

<p>فهذه الأحزاب تعاني الانقسامات وفقر الإمكانات المادية منذ سنوات، في ظل غابة من المنافسين القادرين على إنفاق أموال بلا سقف للحصول على شرف الاقتراب من دوائر الحكم والنظام وتعويض ما أنفقوه. وفي ظل غياب طال، سواء بسبب أجواء التضييق على نشاط المعارضين أو تفكك أحزاب المعارضة، بدت "كتيبة الفدائيين" عاجزة، ونتائجها أقل من هزيلة، خاصة أن بعض مرشحيها خاضوا الانتخابات في دوائر ثقيلة لم يسبق لهم العمل أو ممارسة أي نشاطات خدمية فيها.   </p>

<h2>قواعد سياسية بسيطة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7da27267-444f-4d64-9822-d1afb8580e34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7da27267-444f-4d64-9822-d1afb8580e34.png.webp?itok=0UYJH7c3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من البث المباشر لمؤتمر الهيئة الوطنية للانتخابات</aside></div>
<figcaption>مؤتمر الهيئة الوطنية للانتخابات المستشار حازم بدوي، 17 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>لكن الأكثر مدعاةً للحزن بالنسبة لي شخصيًا أن مشاعر الإحباط هذه تتزامن مع اقتراب الذكرى الخامسة عشرة لثورة يناير، التي سأبقى مُعتزًّا حتى آخر العمر بمشاركتي فيها، وبما منحته لي من مشاعر جارفة بالتفاؤل والأمل والثقة بعد نجاحها في إنهاء حقبة كنت أظنُّ مثل كثيرين أنها لن تنتهي أبدًا حتى بوفاة مبارك، مع خطط توريث الحكم لابنه جمال، خاصة في أعقاب التزوير الفج لانتخابات 2010، التي أنتجت برلمانًا اختفى منه المعارضون بشكل كامل بعد أن كان بحوزتهم <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=17112010&amp;id=997e8af7-397a-4113-bf79-60ba95e0673f">مائة مقعد</a> تقريبًا، معظمها لنواب جماعة الإخوان المسلمين.</p>

<p>لم تكن الظروف مثاليةً بكل تأكيد، وعملية شراء الأصوات واستغلال فقر قطاع واسع من المصريين ثقافة راسخة لا يتصور عارفٌ بحقائق الأوضاع على الأرض أن تختفي فجأة، خاصة في ظل الإمكانات المالية الهائلة التي تمتعت بها جماعة الإخوان، ونفوذ الدولة التي بنتها داخل الدولة في فترة مبارك، من خلال شبكة ممتدة من المساجد والمستشفيات والمدارس والجمعيات.</p>

<p>لكن أهم النتائج التي أبهرتني من سلوك الشعب المصري بعد ثورة يناير هي إقباله السريع على المشاركة السياسة، سواء في تشكيل الأحزاب الجديدة أو الإقبال الحر غير المسبوق على التصويت في انتخابات مجلس الشعب 2011 ثم الرئاسة 2012.  </p>

<p>القاعدة بسيطة؛ توفير أجواء حرية حقيقية، سواء في التنظيم السياسي أو الإعلام، وسنّ قوانين انتخابات عادلة وإجراءات صارمة لضمان نزاهة العملية، والترحيب بمهام المراقبة المحلية والدولية وتيسيرها، ستؤدي إلى انتخابات تنافسية حقيقية.</p>

<p>أما القوانين المُعدَّة بإحكام على مقاس أحزاب الموالاة، وأجواء يخاف فيها المعارضون من الحبس الاحتياطي لو تجاوزوا في معارضتهم ما قد تراه الأجهزة المعنية خطوطًا حمراء، والتضييق على وسائل الإعلام وحرمان المواطنين من الحق الطبيعي في الاختيار بين أحزاب وأفكار متنوعة، فتنتهي بنا إلى ما نراه الآن من مهازل شهدتها جولة الانتخابات الأخيرة.</p>

<h2>فرصة لإعادة الترتيب</h2>

<p>رغم أنني شهدت منذ استخراج بطاقتي الوردية لأول مرة عام 1985 الكثيرَ من العجائب والمشاهد الفجة للتزوير والعنف في استحقاقات انتخابية مختلفة، فإن ما حدث في الانتخابات الأخيرة هو الأعجب من حيث التلاعب الذي ظهر في الفوارق المذهلة بين نتائج الدوائر التي أعيدت الانتخابات فيها.</p>

<p>كما يحتاج الأمر الكثير من العبقرية والذكاء الاصطناعي لنفهم ماذا حدث لتعاد الانتخابات في نحو 50 من بين 70 دائرة شهدت منافسات الجولة الأولى، مع التمسك بالادعاء في الوقت نفسه بأن ما جرى من فضائح وشراء علني للأصوات وتزوير فج في الصناديق مجرد مخالفات محدودة لا تمس جوهر العملية الانتخابية، ولا بنجاح القائمة المنفردة مضمونة النجاح مسبقًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28908" role="article" about="/stories/28908" data-sanitized-id="node-28908" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28908" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28908" data-ph-capture-attribute-link-title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ربما تدفع الخلافات والفضائح التي طفت على السطح بعد تجربة الانتخابات الأخيرة إلى بعض من إعادة النظر في ترتيب المشهد الداخلي بين الأجهزة المعنية بهندسة العملية الانتخابية التي لم تنجح في مهمتها. لكن ما سيبقى غائبًا هو برلمان انتخبته نسبة ضئيلة من المصريين الذين عاد معظمهم إلى مرحلة "نروح ننتخب ليه إذا كان صوتنا مش فارق"، بينما تزداد أزمة الأحزاب المعارضة وتفقد مصداقيتها بعد موافقتها على القبول بصفقة الهندسة، أملًا في أن يؤدي "التمثيل المشرف" إلى تحقيق نتائج لم تتحقق أبدًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7e6580473847d07396332548f21cc7a9a35a02cbebcd9d62bcdab5fff2b66504">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 17:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765294343806471</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد اعتراضات عربية وإسلامية.. توني بلير مستبعد من مجلس السلام في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28994</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/23e98b13-7e40-4320-9ea2-97da3d06a580.jpg.webp?itok=QlmALhLm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/23e98b13-7e40-4320-9ea2-97da3d06a580.jpg.webp?itok=QlmALhLm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استبعد رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير من قائمة المرشحين لعضوية "مجلس السلام" الذي يرأسه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في غزة، بعد اعتراضات من عدد من الدول العربية والإسلامية، حسب ما قاله أشخاص مطلعون على الأمر لم تسمهم فايننشال تايمز. </p>

<p>كان رئيس الوزراء البريطاني السابق هو الشخص الوحيد الذي تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>تحديده</a> في المجلس عندما كشف الرئيس الأمريكي عن خطته المكونة من 20 نقطة لإنهاء الحرب بين إسرائيل وحماس في أواخر سبتمبر/أيلول الماضي، حيث قال ترامب إنه "رجل جيد للغاية". </p>

<p>وفي ذلك الوقت، وصف بلير خطة ترامب بأنها "جريئة وذكية"، وأشار إلى أنه سيكون سعيدًا بالخدمة في المجلس. لكن بعض الدول العربية والإسلامية عارضت وجود بلير، ويرجع ذلك جزئيًا إلى الضرر الذي لحق بسمعته في الشرق الأوسط نتيجة دعمه القوي للغزو الذي قادته الولايات المتحدة للعراق عام 2003. كما كانت هناك مخاوف من تهميش الفلسطينيين من هيكل الحكم، حسب فايننشال تايمز.</p>

<p>ورفض مكتب بلير التعليق، لكن أحد حلفائه <a href="https://www.ft.com/content/3f6cdc81-f286-4424-b80d-2355c8316b29">رفض</a> الاقتراحات التي تفيد بأن رئيس الوزراء السابق لن يكون في "مجلس السلام" بسبب معارضة بعض البلدان في المنطقة، وأضاف الحليف الذي لم تسمه فايننشال تايمز أن "المجموعة ستتكون من زعماء العالم الحاليين وسيكون هناك مجلس تنفيذي أصغر تحتها"، مجادلًا بأن بلير، بصفته رئيس وزراء سابقًا، لم يكن مؤهلًا لعضوية المجلس.</p>

<p>ومن المتوقع أن يكون بلير عضوًا في اللجنة التنفيذية إلى جانب كوشنر ومستشار ترامب ستيف ويتكوف، إلى جانب مسؤولين كبار من دول عربية وغربية، حسب حليف بلير.</p>

<p>واعترف ترامب بأنه قد تكون هناك معارضة لتعيين بلير في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، قائلًا "لقد أحببت توني دائمًا، لكنني أريد أن أتأكد من أنه خيار مقبول للجميع".</p>

<p>وكان بلير، الذي عمل مبعوثًا للشرق الأوسط بعد مغادرته داونينج ستريت في عام 2007، يعمل على الخطط الخاصة بغزة منذ أكثر من عام بصفة فردية، مستخدمًا معهد توني بلير لصياغة أفكاره. </p>

<p>ونسق مع جاريد كوشنر، صهر ترامب ومبعوث الولايات المتحدة إلى الشرق الأوسط خلال فترة الولاية الأولى للرئيس. </p>

<p>وقال شخص آخر مطلع على المناقشات لم تسمه أيضًا فايننشال تايمز إن بلير ربما لا يزال يحتفظ بمنصب في هياكل الحكم المستقبلية في غزة، مضيفًا "لا يزال بإمكانه الاضطلاع بدور مختلف، وهذا يبدو مرجحًا. الأمريكيون يحبونه، والإسرائيليون يحبونه".</p>

<p>وتعثرت خطة ترامب لإنهاء الصراع في غزة إلى حد كبير منذ الإعلان عنها قبل أكثر من شهرين إلى جانب وقف إطلاق النار الهش، مع تقسيم القطاع بين المناطق التي تسيطر عليها حماس والمناطق التي تسيطر عليها إسرائيل. </p>

<p>عندما كشف ترامب عن الخطة، قال إن أعضاء آخرين في "مجلس السلام" سيشملون رؤساء دول، وسيتم تعيينهم "خلال الأيام القليلة المقبلة". لكن لم تُحدد أي تعيينات حتى الآن. </p>

<p>ومع ذلك، قال ترامب إن تنفيذ خطته يسير على ما يرام، وأن الانتقال إلى المرحلة الثانية من خطة غزة سيحدث "قريبًا جدًا"، ملمحًا إلى أن الإعلان عن تشكيل المجلس قد يكون وشيكًا. </p>

<p>وفي إطار هيكل الحكم في غزة بعد الحرب، من المقرر إنشاء لجنة تنفيذية برئاسة المبعوث السابق للأمم المتحدة ووزير الدفاع البلغاري نيكولاي ملادينوف، حسب شخصين مطلعين على الاستعدادات لفايننشال تايمز.</p>

<p>ومن المتوقع أن تقوم اللجنة التنفيذية، التي لم يتم ذكرها أصلًا في خطط غزة، بالتنسيق بين مجلس السلام ولجنة تكنوقراطية فلسطينية مكلفة بإدارة الشؤون اليومية للقطاع.</p>

<p>ويبدو أن دور ملادينوف مماثل للوظائف التي تم اقتراحها في البداية لبلير، والتي تضمنت العمل كـ"سلطة تنفيذية عليا"، أي إدارة هيئة كان من المفترض أن تشرف على عملية الانتقال بعد الحرب في غزة.</p>

<p>وشغل الدبلوماسي البلغاري المخضرم، الذي يرأس أكاديمية أنور قرقاش الدبلوماسية في أبوظبي، منصب المبعوث الخاص للأمم المتحدة لعملية السلام في الشرق الأوسط بين عامي 2015 و2020، وعمل في كثير من الأحيان وسيطًا بين إسرائيل وحماس. </p>

<p>لا يزال جزء كبير من خطة ما بعد الحرب لغزة غير محدد. ولا يوجد وضوح يُذكر بشأن تشكيل اللجنة التكنوقراطية الفلسطينية أو قوة الاستقرار الدولية المسؤولة عن الأمن. </p>

<p>وتتضمن الخطة بعد وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى، نزع سلاح غزة بالكامل وتوفير ممرات آمنة لقيادات حماس الراغبين في مغادرة القطاع، فيما يُعفى من يلتزم بـ"التعايش السلمي" من الملاحقة.</p>

<p>كما تنص على إرسال مساعدات إنسانية عاجلة بإشراف الأمم المتحدة وبدء عملية إعادة إعمار واسعة عبر لجنة اقتصادية دولية وخبراء شاركوا في تطوير "مدن معجزة" بالشرق الأوسط، على حد وصف ترامب.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27453" role="article" about="/stories/27453" data-sanitized-id="node-27453" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27453" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27453" data-ph-capture-attribute-link-title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ولا تزال إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf0ee191-8663-4bdf-bb4f-49fb7a73bcf2" href="https://almanassa.com/news/28957" title="رئيس الأركان الإسرائيلي: الخط الأصفر الفاصل في غزة هو الحدود الجديدة">تماطل</a> في بدء مفاوضات المرحلة الثانية، راهنة ذلك بتسليم آخر جثة لدى حماس.</p>

<p>ومن المفترض أن تشمل المرحلة الثانية من الاتفاق انسحابًا إسرائيليًا إضافيًا من أجزاء من غزة، ونشر قوة دولية للاستقرار، وبدء العمل بهيكل الحكم الجديد الذي يتضمن "مجلس السلام" بقيادة ترامب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 16:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765288941387940</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انفجار فقاعة الرقائق.. "منجم الذهب" يصبح فخًا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28765</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/374ad514-aac0-4e07-bbaf-9dff9573f882.png.webp?itok=5MZET1Jh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/374ad514-aac0-4e07-bbaf-9dff9573f882.png.webp?itok=5MZET1Jh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 16:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765288941387939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عودة المنسحبين من انتخابات البرلمان في الجيزة وأكتوبر.. الدالي ومنصور وقطامي: مكملين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28988</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef.jpg.webp?itok=YSMo5hYv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef.jpg.webp?itok=YSMo5hYv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت الساعات الأخيرة تراجعَ عدد من المرشحين المنسحبين من الانتخابات، معلنين العودة للسباق الانتخابي قبيل بدء تصويت المصريين في الداخل بالدوائر التي ألغيت ضمن المرحلة الأولى للانتخابات.</p>

<p>وأعلن مرشح حزب الجبهة الوطنية في الجيزة كمال الدالي استمراره في السباق الانتخابي، وبالمثل فعل المرشح المستقل عن الدائرة نفسها أحمد مرتضى منصور، كما تراجع المرشح المستقل في دائرة 6 أكتوبر وزايد والواحات وعضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن عمرو قطامي عن قراره الانسحاب بعد يومين من إعلانه.</p>

<p>ولكون هؤلاء المرشحين أعلنوا عدم استكمال السباق الانتخابي بعد تجاوز المدة القانونية التي أقرتها الهيئة الوطنية للانتخابات للانسحاب والتنازل عن الترشح في 25 أكتوبر/تشرين الأول الماضي لم تترتب على انسحابهم أي قرارات من جانب الهيئة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02QRVEKbxB7hvDftZjPZDjAMq9JxfUBAY1XkvqhzXL3cug6pq1qLmuVTAU1sthioV9l&amp;id=61581013647761">أشار</a> كمال الدالي في بيان نشره على فيسبوك إلى تقدمه بطلب اعتذار عن الترشح للهيئة الوطنية للانتخابات التي رفضت الاعتذار ولم تعتد به لتقديمه بعد المدد المقررة للانسحاب الرسمي. </p>

<p>وبرر الدالي عودته للسباق الانتخابي بإعادة الانتخابات في الدائرة بعد طعن أحد المترشحين أمام المحكمة الإدارية العليا بمجلس الدولة، التي قضت بإعادة الانتخابات بين المترشحين الأحد عشر على المقعد الثاني بالدائرة.</p>

<p>وتقدم محافظ الجيزة الأسبق الذي يخوض الانتخابات للمرة الأولى بالشكر للرئيس عبد الفتاح السيسي على "حرصه الوطني الحازم والحاسم في صون نزاهة العملية الانتخابية، وضمان حق كل مواطن مصري في اختيار ممثليه بكل حرية وشفافية لا تقبل المساس".</p>

<p>وأضاف "الدولة المصرية تقف اليوم شامخةً إلى جوار الحق والعدل، بحفظ الله ثم بفضل وحزم ويقظة القيادة السياسية الحكيمة"، كما وجه شكرًا "لجميع الهيئات القضائية النزيهة والأجهزة الأمنية الذين يحمون العملية الانتخابية، وحراستهم لإرادة المواطنين، وإدارة العملية الانتخابية بأعلى معايير القانون والشرف".</p>

<p>وبينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b966ced9-46bc-454a-ad6a-c360898253d8" href="https://almanassa.com/news/28583" title='مصادر بـ"الجبهة الوطنية": تخلّي أبو العينين وراء انسحاب الدالي من جولة الإعادة.. وقراره أحرجنا'>كانت </a>مصادر بحزب الجبهة الوطنية رجحت انسحاب الدالي من جولة الإعادة قبل إبطالها بحكم المحكمة لتخلي قيادات الحزب عنه، خاصةً النائب التاريخي لهذه الدائرة محمد ألو العينين، عاد الدالي إلى السباق موجهًا الشكر في بيان العودة إلى رئيس حزب الجبهة الوطنية عاصم الجزار ونائب رئيس الحزب محمد أبو العينين وجميع قيادات الحزب "لموقفهم الداعم له والذي كان سندًا ودرعًا لا يُخترق، ودليلًا قاطعًا على أن العمل الوطني الحقيقي لا يقوم إلا على رجال صدقوا ما عاهدوا الله عليه".</p>

<p>وشهدت دائرة الجيزة المخصص لها مقعدان ضمن المرحلة الأولى تغييرات في المشهد الانتخابي بعد إعلان فوز أحمد الوليد مرشح حزب مستقبل وطن، والإعادة على المقعد الآخر بين الدالي والمرشح المستقل هشام بدوي، وهو ما أعقبه انسحاب الدالي، قبل أن تبطل المحكمة الإدارية العليا الانتخابات على هذا المقعد ضمن 30 دائرة أخرى. </p>

<p>في الدائرة نفسها ورغم الصمت الانتخابي، <a href="https://almanassa.com/news/facebook.com/reel/1579369546399600/">أعلن</a> أحمد مرتضى منصور عودته للسباق الانتخابي، وقال في مقطع فيديو نشره على صفحته "أهلي وأخواتي أبناء دائرة العجوزة والدقي والجيزة، الناس اللي أنا اتربيت في وسطهم، بشكركم على كل الرسائل اللي بعتوها لي"، مؤكدًا تلقيه رسائل دعم وقال "إحنا مكملين إن شاء الله مع بعض".</p>

<p>بدوره <a href="https://www.facebook.com/reel/1232405332088345?locale=ar_AR">أعلن</a> المرشح المستقل في دائرة 6 أكتوبر وزايد والواحات عمرو قطامي تراجعه عن الانسحاب بعد يومين من نشره مقطعًا مصورًا على صفحته على فيسبوك يوم 4 ديسمبر/كانون الأول الحالي أكد فيه انسحابه من سباق الانتخابات وذلك بعد أيام قليلة من إلغاء المحكمة الإدارية العليا للانتخابات في هذه الدائرة.</p>

<p>ونشر  قطامي مقطع فيديو جديدًا أوضح فيه رفض الهيئة الوطنية للانتخابات الاعتذار عن الترشح في هذا التوقيت، وقال "أنا محتاج دعمكم جدًا، محتاج كل وطني حر ينزل يشارك".</p>

<p>وتجرى يومي الأربعاء والخميس المقبلين جولة الإعادة في 30 دائرة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أصدرت</a> بحقها المحكمة الإدارية العليا أحكامًا غير قابلة للطعن في 29 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 30 دائرة انتخابية.</p>

<p>وشهدت المرحلتان الأولى والثانية من الانتخابات البرلمانية مخالفات عدة، تضمنت وجود دعاية في محيط اللجان الانتخابية، وعدم تسليم المرشحين ووكلائهم لمحاضر الحصر العددي للأصوات باللجان الفرعية والعامة، ووجود فوارق في حصر الأصوات بين محاضر الفرز باللجان الفرعية واللجان العامة.</p>

<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات، فألغت الهيئة الوطنية للانتخابات 19 دائرة، تبعها أحكام المحكمة الإدارية العليا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 14:32:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765283545667693</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام على سقوط الأسد| في مديح الشرع-الجولاني</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28764</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd2bfca-2ddf-456d-9833-242eebcc419d.png.webp?itok=sSkQT3pE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd2bfca-2ddf-456d-9833-242eebcc419d.png.webp?itok=sSkQT3pE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع حلول الذكرى الأولى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لسقوط</a> نظام الأسد، غير المأسوف عليه، في 8 ديسمبر/كانون الأول، يتوجب بعض التأمل في شخصية العام، أحمد الشرع، أبو محمد الجولاني سابقًا (تمامًا كأسماء بعض شوارع القاهرة) الذي تصدرت تحولاته التحليلات والتعليقات، والذي مثَّل صعوده السياسي داخل سوريا وخارجها <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gp72gydg7o">تطورًا دراميًا</a> لا يقل عن التخلُّص من آل الأسد بمقابرهم الجماعية وأسلحتهم الكيماوية ومصانع الكبتاجون.</p>

<p>في يناير/كانون الثاني من السنة الحالية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">نصَّب</a> الشرع/الجولاني نفسه رئيسًا انتقاليًا للجمهورية السورية، تلا هذه الخطوة لقاؤه <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/video/2025/05/14/v174255-trump-al-sharaa-riyadh-shaking-hands">مع ترامب </a>برعاية سعودية في الرياض في مايو/أيار، فرفع<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cqxee9v9l2ro"> العقوبات </a>الأوروبية عن سوريا، فرفع العقوبات <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1832457-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%88%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A">البريطانية</a> والعقوبات الأممية عن الشرع نفسه (في طوره الجهادي) قبل أن يرفعها <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1832545-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8">الأمريكيون</a> الشهر الماضي والشرع في طريقه لزيارة البيت الأبيض ليكون أول رئيس سوري يقصد العاصمة الفيدرالية الأمريكية منذ استقلال سوريا في 1946.</p>

<h2>رأسٌ لعدة قبعات</h2>

<p>بات الشرع/الجولاني محطًا لكافة المحاولات العربية والتركية والدولية لإعادة تأهيل سوريا، وهي الدولة بالغة الأهمية في المنطقة والضرورية لاسترداد وضبط الفائض البشري الذي هرب من جحيم الأسد إلى أركان الدنيا الأربعة، ولمكافحة الإرهاب، وللتضييق على إيران وأذرعها.</p>

<p>استلزم هذا كله إتمام تحويل الجولاني إلى الشرع؛ أي من <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cqjzvp14nvko">الجهادي </a>خريج داعش والقاعدة إلى رجل الدولة، ويبدو أن تجربة <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c3dx4e0xj32o">حكم</a> إدلب كانت محورية في ذلك التحول على مستوى الشخص والتنظيم.</p>

<p>بعيدًا عن أهمية دور الشرع/الجولاني في إعادة تأهيل الدولة في سوريا، وبعيدًا عن أهمية الدولة في سوريا، فإن تجربة وتحولات الجولاني بالفعل مهمة وربما مفيدة غاية الإفادة إذا وضعناها في سياق تحولات ومآلات الحركة الإسلامية العربية.</p>

<p>إذ إنه بمشروعه التالي على سقوط الأسد يعبر بدوره عن سقوط أحد مشروعات الإسلام السياسي في صيغتها الجهادية من السماء إلى الأرض، حيث لا مسوغات أيديولوجية طوباوية، لا خلافة، لا تطبيق للشريعة من أجل مجتمع يسوده العدل، لا مقاومة للاستعمار، بل هناك فحسب محاولات بائسة لشيء واحد؛ إنتاج سلطة في دولة ما بعد الاستقلال أو بعض منها حسبما تسير في السياق الإقليمي المضطرب.</p>

<p>اقتصاديًا التصورات نيوليبرالية بحتة لجذب <a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/94786/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AC%D8%B0%D8%A8%D8%AA-28-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%25">رؤوس الأموال </a>بأي ثمن مع فتح السموات والأرض لقواعد عسكرية لبلدان متنافسة، فلا سيادة فعليًا ولا محاولة لاستعادتها مما فعله بها نظام الأسد الذي استضاف الروس والإيرانيين وغيرهما لإنقاذ نظامه من شعبه.</p>

<p>بل مما يزيد الأمر بؤسًا أن ذلك التحول يجري على المستويين السياسي والاقتصادي بلا أي تحول أيديولوجي يُذكر، لا لصالح الدولة القُطرية ولا لصالح الوطنية السورية، وحتمًا ليس لصالح تصورات فيدرالية أو ديمقراطية لا سمح الله.</p>

<h2>بضاعة فاسدة مُغلَّفة</h2>

<p>على الأرض يحل المشروع تناقضاته من خلال تمثل وتمثيل المظلومية السنية بحيث تصبح إعادة تأهيل سوريا، وهو مطلب إقليمي ودولي لمكافحة الإرهاب وعودة اللاجئين وحصار حزب الله ومحور إيران كما سبق، عبارة عن التوصل لتفاهمات مع الولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي، بل ومع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1822427-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%85-%25D">إسرائيل</a> نفسها، على أمل التغاضي عن قهر الأقليات وسحقها من علويين ودروز وأكراد، دون أي وعد لدمج وطني، إذ يظل هناك عجز أيديولوجي عن تقبل التعدد بعيدًا عن تصورات الذمية وحديث "الحماية" المتكرر للأقليات (وربما لهذا فإن المسيحيين كانوا الأكثر حظًا - حتى الآن على الأقل).</p>

<p>إنه السقوط للتعبير عن حالات طائفية قحة أسمى أهدافها الاتفاق مع إسرائيل على الدروز ومع الأمريكيين على الأكراد.</p>

<p>يُضاف إلى هذا بالطبع أن أكبر مأساة واجهت المشروع الإسلامي في الشرق الأوسط في الأربعين سنة الماضية، تمثلت في كون أنجح مشروع سياسي أنتجته الأيديولوجيا الإسلامية، كان شيعيًا لا سنيًّا، أي الجمهورية الإسلامية الإيرانية بدستورها الثيوقراطي ومؤسساتها وطبقتها السياسية العريضة وقدرتها على التعايش مع عقوبات واكبتها منذ الميلاد.</p>

<p>بل وكانت الجمهورية الإسلامية هي الخطوة الجبارة نحو توفيق صيغة ما من الإسلام مع الدولة الحديثة؛ الجمهورية الإسلامية مقابل نماذج أخرى يزيد بعضها عن بعض تعاسة من المجاهدين المتقاتلين في أفغانستان ثم طالبان أو الثنائي البشير/الترابي في السودان ناهيك عن الفواصل العسكرية المتأسلمة في باكستان بين الحين والآخر.</p>

<p>لقد فجرت حرب العراق في 2003 وما تلاها من حرب أهلية في 2006 الصراع بين مكونات الإسلام السياسي الشيعي والسني.</p>

<p>وبعدما كان تنظيم الدولة الإسلامية في العراق يحارب حلفاء إيران من القوى الشيعية العراقية، من خلال ممارسة إجرام لا متناهٍ ضد المدنيين العراقيين، على أساس إفشال مخطط الولايات المتحدة الأبله بعد إسقاط صدام حسين، الأخ السني لنظام الأسد البعثي، يُتم الجولاني رحلته بالكامل، ليصبح دوره الإقليمي مرهونًا بكسر المحور الإيراني والتضييق عليه لكن لا لصالح مشروع إسلامي بديل بل تماهيًا مع المخطط التركي/الخليجي المدعوم أمريكيًا لتقليص نفوذ إيران على وقع هزيمة أذرعها في حربي غزة ولبنان وقصف منشآتها النووية.</p>

<h2>بائع دون مشترٍ</h2>

<p>هنا يبلغ البؤس مداه، فحتى هذا الدور المحوري ضد إيران لا يحظى بأي تقدير في إسرائيل التي لا تضيع فرصة لزعزعة استقرار النظام الجديد في سوريا بل والإمعان في إهانته على الأرض بعد كل <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/4/25/2776926/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%8A%D9%85%D8%AF-%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-">تصريح</a> خائب يصدر عن الجهاديين المتقاعدين في سوريا يعبر عن رغبتهم في السلام مع إسرائيل، شريطة أن تسلم لهم الدروز ليكملوا ما بدأوه قبل شهور. </p>

<p>لم تكن تلك التحولات على الأرض مفاجئة بأي حال، إذ سبقها التضاؤل الفعلي لحَمَلة مشروع الجهاد -القاعدة وداعش وأخواتها- متعدد الجنسيات والقوميات منذ الحرب الأفغانية ضد السوفييت، حتى صاروا تروسًا في مشروعات أكبر منهم غالبًا لا تتقاطع -وربما تتناقض- مع مشروعاتهم الأصلية.</p>

<p>لعل أهمها استخدامهم لإجهاض أحلام الأكراد بأي حكم ذاتي أو استقلال في سوريا، أي التحول لبيادق في مشروع تركيا القومي، الذي للمفارقة كان دائمًا ما يناقض التصور الإسلامي المتجاوز للقومية ناهيك عن الجذور الكمالية للدولة القومية في تركيا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92f85d5e-2a96-40d4-a8b2-ca25f0b3ba2d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23081" role="article" about="/stories/23081" data-sanitized-id="node-23081" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23081" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23081" data-ph-capture-attribute-link-title="سوريا بعد 100 يوم.. هل خلع الجولاني قناع الشرع ليرتدي قناع الأسد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سوريا بعد 100 يوم.. هل خلع الجولاني قناع الشرع ليرتدي قناع الأسد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كذلك الانزواء إلى لعب دور مقاومة الإسلام الشيعي في المنطقة بحيث يُعاد إنتاج مواجهة الجمهورية الإسلامية للدولة الإسلامية داعش أو أنصار الله في حربهم ضد أنصار الشريعة في اليمن، لكن هذه المرة لإنجاز مشروع أمريكي.</p>

<p>إن الشرع/الجولاني على تفاهة مشروعه سيدخل تاريخ المنطقة من أوسع أبوابه كنقطة تحول دراماتيكية في مسار الإسلام السياسي في صيغته الجهادية، الذي للمفارقة خرج بالفعل منتصرًا على كافة الأصعدة السياسية والعسكرية والدبلوماسية، ورغم هذا فإن هذه خياراته التي لا تعني سوى هزيمة فعلية للمشروع الذي طالما ادعى حمله.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9039c9a09ecc9eca473f060c5723e044f648e4244ada470e37e0e85186ed0ac2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 14:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765283545667691</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المدرسة أجبرتها على الاستقالة.. السجن 5 سنوات لولي أمر ابتز مُعلِّمة جنسيًا بالمنصورة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28989</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egyptian_high_court_of_justice.jpg.webp?itok=ZFQcOIJZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egyptian_high_court_of_justice.jpg.webp?itok=ZFQcOIJZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت محكمة جنايات جنوب المنصورة غيابيًا بالسجن 5 سنوات على المتهم سامي أبو بكر رزق، لإدانته بالاعتداء على حرمة الحياة الخاصة لمعلمة بإحدى المدارس الخاصة بمركز طلخا، وتهديدها، وتعمد إزعاجها ومضايقتها عبر استخدام حساب خاص على الإنترنت.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D9%8F%D8%B9%D9%84%D9%91%D9%90%D9%85%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D8%B2%D9%87%D8%A7">بيان</a> للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، استند الحكم الصادر في 2 ديسمبر/كانون الأول الجاري، في الجناية رقم 1765 لسنة 2025 جنايات كلي جنوب المنصورة، إلى بلاغ تقدمت به المعلمة (التي تولت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية الدفاع عنها)، يفيد بتضررها من حساب إلكتروني يرسل لها صورًا وعبارات تحمل إيحاءات جنسية، ويلح في طلب منفعة جنسية منها بمقابل مادي، مع تهديدها بالتشهير بها في محل عملها.</p>

<p>وكشفت تحريات مباحث الإنترنت، حسب المبادرة، أن مستخدم الحساب هو المتهم المذكور، وتبين أنه ولي أمر طالب بنفس المدرسة التي تعمل بها المجني عليها، وأنه حاول التودد إليها سابقًا وعندما لم تستجب له، لجأ إلى أسلوب التهديد والابتزاز الإلكتروني.</p>

<p>لكن تفاصيل أكثر عن القضية، كشفها لـ <strong>المنصة</strong> صموئيل ثروت، المحامي بالمبادرة ووكيل المجني عليها، إذ قال "المعلمة في البداية كانت فاكرة اللي بيبعت الرسايل حد من زمايلها، وراحت اشتكت للمديرة بكل عفوية، لكنها استهانت بشكواها وقالت لها طنشي، وبعد أيام استدعتها إدارة الموارد البشرية بالمدرسة ومارسوا عليها ضغوط لحد ما انهارت ومضت استقالتها، عشان غالبًا خافوا على سمعة المدرسة".</p>

<p>وفي السياق، اتهمت المبادرة إدارة المدرسة بالتعسف<strong> </strong>ضد المجني عليها؛ حيث "أن المديرة تواطأت مع مسؤولين آخرين لإجبارها على تقديم استقالتها، مما أدى لخروجها من العمل دون الحصول على مستحقاتها المالية أو شهادة الخبرة، بدلًا من حمايتها أو التحقيق في شكواها". </p>

<p dir="rtl">ووفقًا لثروت، لم يكن الوصول للحكم بإدانة المتهم ومعاقبته بالسجن سهلًا، إذ قررت النيابة العامة حفظ بلاغها وعدم تحريكه مرتين، وتظلمت في المرتين ضد القرار، إلى أن صدر تقرير فني قاطع في البلاغ من مباحث الإنترنت، أثبت أن الحساب الإلكتروني الذي أرسل رسائل التحرش والتهديد مرتبط برقم هاتف المتهم. </p>

<p dir="rtl">وقال ثروت "لما شفنا الاسم في التقرير، المعلمة افتكرته فورًا، ده كان ولي أمر حاول يعاكسها قبل كده في المدرسة وهي صدته، بس مكانتش تتخيل إن الموضوع يوصل للدرجة دي من التهديد والابتزاز".</p>

<p dir="rtl">وأكد ثروت أن الضحية عانت من أضرار نفسية بالغة جراء الواقعة وما تلاها من ضغوط وفقدان للعمل، وشعورها بأنها تحولت من مجني عليها إلى متهمة في نظر إدارة المدرسة.</p>

<p dir="rtl">وعن أهمية الحكم، قال ثروت إنه وإن كان غيابيًا، إلا أنه يمثل إدانة "قوية" تستند إلى أدلة "قوية" في حق المتهم "لأن المحكمة كانت تملك الحكم ببراءته غيابيَا، إلا أنها تيقنت من إدانته". </p>

<p dir="rtl">ولم يتوقف تقاعس المدرسة في حق المجني عليها عند إجبارها على الاستقالة فحسب، وفقًا لثروت، الذي أكد أن المدرسة رفضت أيضًا التعاون حتى بعد صدور تصريح من المحكمة للحصول على بيانات المتهم من ملف ابنه الطالب، مما اضطر الدفاع لطلب النجدة وتحرير محضر إثبات حالة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bfecce7b-c6d1-4bbd-b45e-58cc59a3fedc" href="https://almanassa.com/news/28719" title="مبادرة أممية توصي بتجريم العنف الرقمي ضد النساء والفتيات في الدول العربية">أطلقت</a> هيئة الأمم المتحدة للمرأة في الدول العربية مبادرة لإنهاء العنف الرقمي ضد النساء والفتيات، إذ أوصت بتجريم وحظر جميع أشكال العنف الرقمي ضد النساء والفتيات، وتعزيز قدرات جهات إنفاذ القانون على التحقيق في الجرائم وملاحقة مرتكبيها وضمان مساءلتهم. </p>

<p>وأشارت في تقريرها إلى قانون العقوبات المصري، ضمن القوانين في الدول العربية لمكافحة العنف الرقمي ضد المرأة.</p>

<p>وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">تشكلت</a> قوة عمل من 6 منظمات نسوية في 2017 لإعداد مقترح قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة، ونجحت في توصيل المسودة الأولى للبرلمان عبر النائبة نادية هنري في 2018، ثم النائبة نشوى الديب عام 2022، لكن المسودة اختفت دون نقاش.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي أعلنت مؤسسة قضايا المرأة المصرية عن المسودة الثانية لمقترح "القانون الموحد لمكافحة العنف ضد النساء والفتيات"، الذي شاركت في إعداده 5 مؤسسات حقوقية.</p>

<p>وتضم المسودة الثانية التي اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> أربعة أبواب؛ الأحكام العامة والتعاريف، وجرائم العنف الرقمي والجرائم الجنسية، والإجراءات القضائية والتحقيقات والإثبات، وإجرءات الحماية، بإجمالي 81 مادة.</p>

<p>كما استحدثت المسودة الجديدة باب الحماية الذي نص على "إنشاء صندوق مساعدة ضحايا جرائم العنف ضد النساء والفتيات، وجبر للأضرار التي تعرضت لها الضحايا وتقديم الدعم الاجتماعي والنفسي لهن، يُمول من الميزانية العامة للدولة".</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/audio/2023/11/1126362">ترتفع</a> وتيرة العنف ضد المرأة، ووفقًا لإحصاءات عام 2023، تتعرض ما يقرب من 8 ملايين امرأة للعنف سنويًا في مصر. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 13:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765278142627441</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارة أمريكية على مأرب تقتل أبو عبيدة الحضرمي والحاصلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28983</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c0f63014-af2f-4dc9-916f-95c37e30d457.jpeg.webp?itok=Te2hjG4X" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c0f63014-af2f-4dc9-916f-95c37e30d457.jpeg.webp?itok=Te2hjG4X" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنت الولايات المتحدة غارة جوية قالت إنها استهدفت عناصر من تنظيم "القاعدة" في محافظة مأرب اليمنية.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/yemen/2025/12/09/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A8">أفادت</a> مصادر أمنية لم تسمها العربية بمقتل قياديين اثنين في تنظيم القاعدة في غارة أمريكية على منزل في وادي عبيدة، بمأرب شرق اليمن، وأوضحت أن القياديين هما، أبو عبيدة الحضرمي، وأنيس الحاصلي وهو مسؤول أمني في التنظيم.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838891-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%A8">يتركز</a> انتشار تنظيم القاعدة في محافظات مأرب والبيضاء ومناطق في شبوة وأبين، ويتعرض بشكل متواصل لضربات من القوات الأمنية المحلية والمسيرات الأمريكية، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>ونقلت العين عن مصدر محلي لم تسمه إن مسيرة يعتقد أنها أمريكية استهدفت دراجة نارية يستقلها عنصران من تنظيم القاعدة في بلدة "الحضن" بوادي عبيدة شرق المحافظة النفطية.</p>

<p>وحتى الآن لم يصدر أي تعليق رسمي من الحكومة اليمنية أو السلطات الأمريكية حول تفاصيل أو نتائج الضربات.</p>

<p>وفي أواخر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، قُتل القيادي البارز في التنظيم منير الأهدل، المعروف بـ"أبي الهيجاء الحديدي"، بعد استهداف مسيّرة لدراجته النارية في منطقة الحصون بوادي عبيدة في مأرب، ما أدى إلى مقتله ومقتل مرافقه.</p>

<p>وكان الأهدل يشغل منصب المسؤول العسكري للتنظيم في اليمن، والمسؤول عن معظم عملياته في شبوة وأبين خلال السنوات الأخيرة.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cvgnw8znl8ko">ضربت</a> الولايات المتحدة أكثر من ألف هدف في اليمن في إطار حملتها الجوية المكثّفة ضد جماعة الحوثي.</p>

<p>ليست الولايات المتحدة وحدها التي تشن هجمات على اليمن، سواء ضد تنظيم القاعدة أو جماعة الحوثي، إذ شاركت بريطانيا معها في تحالف يهدف إلى حماية مسار السفن التجارية في البحر الأحمر.</p>

<p>ومنذ 19 نوفمبر/تشرين الثاني 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0f3b40d2-d807-4a86-b02b-d255ea3b2284" href="https://almanassa.com/news/19448" title='الحوثيون يضربون وسط إسرائيل بصاروخ باليستي.. ويتوعدون بالمزيد في ذكرى "طوفان الأقصى"'>تطلق </a>جماعة الحوثي صواريخها صوب منشآت في إسرائيل وأخرى تستهدف حركة الشحن في البحر الأحمر، ردًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76dd100c-b3b2-4f1d-a246-de36d8efd46b" href="https://almanassa.com/news/19747" title="دبابات الاحتلال تتوغل في خانيونس وتقتل أكثر من 30 شخصًا">العدوان</a> الإسرائيلي على قطاع غزة، ووقتها أعلنت الجماعة السفن الإسرائيلية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="df7202fb-409a-49fc-9215-e5cceee8ba41" href="https://almanassa.com/news/14709" title="الحوثيون: السفن الإسرائيلية هدف مشروع">هدفًا مشروعًا</a> لها.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/economics/67156/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">أوقفت</a> جماعة الحوثي عملياتها مع دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة دخل حيز التنفيذ في يناير/كانون الثاني الماضي، لكنها سرعان ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf983a7f-5789-4833-9032-fddb0bf1b813" href="https://almanassa.com/news/22836" title="الحوثي يعلن استئناف استهداف سفن إسرائيل لحين إدخال المساعدات لغزة">استأنفتها</a> مع تجدد الحرب الإسرائيلية في غزة في مارس/آذار الماضي. وربطت الجماعة اليمنية وقف عملياتها بوقف الحرب و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82b9a658-3d8d-4d83-a91e-81f79027f1cf" href="https://almanassa.com/news/22617" title="إسرائيل تعلن وقف إدخال المساعدات إلى غزة.. وحماس: ابتزاز رخيص">إدخال</a> المساعدات إلى القطاع. </p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/11/11/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%85%D8%B1">أعلنت</a> الحوثي إيقاف هجماتها على إسرائيل وعلى السفن في البحر الأحمر، عقب إعلان وقف النار في غزة ودخول خطة ترامب للسلام حيز التنفيذ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 10:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765267344042071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فلوريدا تصنف "الإخوان" و"كير" منظمتين إرهابيتين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28985</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6317dd36-677b-4d97-ba45-b9924f3597be.jpeg.webp?itok=7xa6Fl8b" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6317dd36-677b-4d97-ba45-b9924f3597be.jpeg.webp?itok=7xa6Fl8b" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت ولاية فلوريدا الأمريكية، الاثنين، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1838909-%D8%AE%D8%B7%D9%89-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%91%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%86">تصنيف</a> جماعة "الإخوان المسلمين" ومجلس العلاقات الأمريكية الإسلامية "كير" منظمتين إرهابيتين أجنبيتين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/GovRonDeSantis">قال</a> حاكم الولاية رون ديسانتيس، على إكس، منتصف الليلة الماضية، إن سلطات الولاية اتخذت القرار و"تُوجّه جميع الأجهزة باتخاذ جميع الإجراءات القانونية اللازمة لمنع الأنشطة غير القانونية التي تقوم بها هاتان المنظمتان، بما في ذلك حرمان أي شخص يقدم لهما دعمًا ماديًا من أي امتيازات أو موارد".</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أعلن البيت الأبيض أن الولايات المتحدة "لن تتسامح مع من يمول ويدعم الإرهاب المتشدد"، وأضاف أن الرئيس دونالد ترامب "اتخذ إجراءً حاسمًا لحماية أمريكا من التهديدات الإرهابية ببدء عملية تصنيف بعض كيانات جماعة الإخوان المسلمين كمنظمات إرهابية أجنبية".</p>

<p>وذكر الأمر التنفيذي الذي وقعه ترامب، ونشره البيت الأبيض أن "جماعة الإخوان المسلمين تأسست في مصر عام 1928، وتطورت لتصبح شبكة عابرة للحدود الوطنية، ولها فروعٌ في جميع أنحاء الشرق الأوسط وخارجه".</p>

<p>وأضاف "يتعلق الأمر بانخراط فروعها في لبنان والأردن ومصر في تسهيل ودعم العنف وحملات زعزعة الاستقرار التي تُلحق الضرر بمناطقها، ومواطني الولايات المتحدة، ومصالح الولايات المتحدة".</p>

<p>ويأتي هذا القرار بعد أن أعلن حاكم تكساس جريج أبوت، الشهر الماضي، تصنيف "الإخوان" و"كير"، منظمتين إرهابيتين أجنبيتين وكيانات إجرامية عابرة للحدود، وحظر القرار على الطرفين شراء أو بيع الأراضي في الولاية، ويسمح القرار للمدعي العام للولاية برفع دعوى لإغلاقهما، وربما فرض غرامات على المتورطين في التعامل معهما.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/11/19/%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">اتهم</a> أبوت منظمة كير بـ"السعي لنشر الشريعة الإسلامية في الولايات المتحدة عبر التسلل للمناصب العامة ومجالات أخرى في الحياة العامة، واتهم كذلك المنظمة بالترويج للإرهاب وتمويله".</p>

<p>وقتها ردت منظمة كير في بيان اتهمت فيه حاكم ولاية تكساس بتنفيذ أوامر من إسرائيل والمانحين من منظمة أيباك، كبرى منظمات اللوبي اليهودي في أمريكا.</p>

<p>وتشير تقديرات لوجود نحو 400 ألف مسلم في ولاية تكساس التي يبلغ تعداد سكانها قرابة 30 مليون نسمة.</p>

<p>وحسب النيويورك تايمز، فإن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>هجوم</a> حماس على إسرائيل أدى إلى تفاقم التدقيق في منظمة كير، التي نفت أي علاقة لها بحماس "ومؤخرًا، <a href="https://www.nytimes.com/2025/12/08/us/desantis-cair-muslim-terrorism-florida.html">شعر</a> المسلمون الأمريكيون في جميع أنحاء الولايات المتحدة بتوتر متزايد بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74970e83-d742-4ddf-aba4-4029e8e26088" href="https://almanassa.com/news/28734" title="حادث واشنطن.. تضارب حول حالة المصابين وإيقاف طلبات الهجرة المتعلقة بالأفغان">إطلاق</a> النار على اثنين من أفراد الحرس الوطني على يد مهاجر أفغاني الشهر الماضي".</p>

<p>وعلى النقيض من إعلان تكساس، فإن الأمر الصادر في فلوريدا لا يبدو أنه يحظر على منظمة كير، التي لديها مكتب في تامبا، أو جماعة الإخوان شراء الأراضي في الولاية.</p>

<p>ويدعو الأمر الصادر في فلوريدا الوكالات الحكومية إلى منع منظمة كير وجماعة الإخوان المسلمين، وأي شخص معروف بأنه "قدم الدعم المادي أو الموارد" لهما، من الحصول على عقود أو وظائف أو أموال أو أي منفعة عامة أو امتياز من الوكالات.</p>

<p>كما يمنح القانون مجلس الأمن الداخلي للدولة المكون من رؤساء الوكالات صلاحية إجراء مراجعة للسلطات واللوائح والسياسات القائمة "للتعامل مع التهديدات" من قبل المنظمتين، والتوصية بأي إجراء إضافي.</p>

<p>وتقول الدعوى التي رفعتها منظمة كير في ولاية تكساس إن وصف المجموعة بأنها منظمة إرهابية وإجرامية دون اتباع الإجراءات القانونية الواجبة يعد انتهاكا للقانون الفيدرالي.</p>

<p><a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/8/27/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9">تأسس</a> مجلس العلاقات الأميركية الإسلامية "كير" عام 1994، بمبادرة من ثلاثة شبان أمريكيين مسلمين، هم نهاد عوض وعمر أحمد المنحدران من أصول فلسطينية، وإبراهيم هوبر وهو كندي مسلم.</p>

<p>وللمجلس 32 فرعًا ومكتبًا إقليميًا في الولايات المتحدة، تقول الجزيرة إن "همها الحفاظ على صورة المسلمين في أمريكا من تشويه بعض المنظمات الصهيونية، والعمل على إقامة تعايش وتأثير بناء للمسلمين في المجتمع الأمريكي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 10:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765267344042070</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات إسرائيلية على جنوب لبنان.. والاحتلال: هاجمنا أهدافًا لحزب الله</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28982</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gziqc2cxyaaxqic_0.jpeg.webp?itok=kYgL3oKd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gziqc2cxyaaxqic_0.jpeg.webp?itok=kYgL3oKd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن جيش الاحتلال غارات، فجر الثلاثاء، على جنوب لبنان، وقالت الوكالة الوطنية للإعلام، الوكالة الرسمية في لبنان، إن الطيران الحربي الإسرائيلي يواصل غاراته مستهدفًا على عدة دفعات الوادي الممتد بين بلدات عزة ورومين أركي وأطراف بلدة جباع ومرتفعات جبل صافي، كما شن  غارتين على وادي زفتا.</p>

<p>و<a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1/828977/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9">أدت</a> الغارات التي استهدفت جبل صافي، حسب وكالة الإعلام اللبنانية، إلى تضرر عدد من المنازل في أطراف جباع.</p>

<p>من جهته، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1998157683447243035">زعم</a> جيش الاحتلال في بيان على إكس في الساعات الأولى من صباح اليوم أنه هاجم أهدافًا لحزب الله في جنوب لبنان، منها مجمع تأهيل وتدريب لقوة الرضوان ومباني عسكرية.</p>

<p>وقال "في إطار التدريبات في المجمع خضع العناصر الإرهابية لتدريبات رمي وتأهيلات أخرى لاستخدام وسائل قتالية من أنواع مختلفة". </p>

<p>كما ادعى أنه هاجم مباني عسكرية وموقع إطلاق لحزب الله "كانت تستخدم للدفع بمخططات إرهابية ضد قوات جيش الدفاع ودولة إسرائيل". مؤكدًا أنه سيواصل العمل لإزالة أي تهديد على دولة إسرائيل، وفق البيان.</p>

<p>وحسبما نقلت سكاي نيوز، فإن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838896-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">أوصى</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو السبت الماضي بـ"الانتقال" من التهديدات العسكرية إلى الوسائل الدبلوماسية في كل من غزة ولبنان وسوريا.</p>

<p>ونقلت يديعوت أحرونوت عن مصادر دبلوماسية لم تسمها، قولها إن مهلة ترامب الممنوحة للبنان لتجريد حزب الله من سلاحه تنتهي في 31 ديسمبر/كانون الأول الحالي.</p>

<p>ووفقًا للصحيفة العبرية، أفادت مصادر أمنية إسرائيلية بأن تل أبيب أبلغت لبنان أنه في حال عدم نزع سلاح حزب الله سيتم تصعيد القتال، مشيرة إلى أن الجيش اللبناني نجح تقريبًا في إخلاء جنوب لبنان من حزب الله.</p>

<p>واتفق مع الرواية الإسرائيلية وزير الخارجية اللبناني يوسف رجّي الذي <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/06/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A">قال</a> للعربية السبت الماضي إن حزب الله يعيد بناء نفسه بطرق عديدة، منها المال "وهو ما جاء على لسان مسؤوليه، وذلك كي يستعيد سلطته بالداخل متى سنحت له الفرصة، وعمله الآن لم يعد منصبًّا على الجنوب ومحاربة إسرائيل".</p>

<p> وأكد وزير الخارجية اللبناني "أن حزب الله لا يستطيع تسليم سلاحه من دون قرار إيراني، وهمّه اليوم شراء الوقت والمحافظة على نفسه بالداخل لاستعادة سلطته".</p>

<p>كما أوضح الوزير رجّي "أن نزع سلاح حزب الله وتفكيك بنيته العسكرية مطلب لبناني بغض النظر عن المطالب الدولية".</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="91ecc0b8-ced2-4272-a634-ef1b13dc4040" href="https://almanassa.com/news/28891" title="نحو التطبيع.. مفاوضات مباشرة بين إسرائيل ولبنان لأول مرة منذ 1993">التقى</a> دبلوماسيون من إسرائيل ولبنان تحت رعاية الولايات المتحدة، لأول مرة منذ 1993، وذلك بعد أقل من أسبوعين من غارة لجيش الاحتلال على الضاحية الجنوبية لبيروت، واغتيال الرجل الثاني في حزب الله هيثم طبطبائي، القائد العسكري الأعلى للحزب.</p>

<p>ووفق أكسيوس، <a href="https://www.axios.com/2025/12/03/israel-lebanon-talks-border-ceasefire">ناقش</a> الدبلوماسيون من إسرائيل ولبنان التعاون في المشاريع الاقتصادية للمساعدة في استقرار الوضع في جنوب لبنان بالقرب من حدودهما المشتركة، وأوضح الموقع الأمريكي أن الاجتماع في الناقورة على الحدود بين البلدين أول مشاركة مباشرة وعلنية من نوعها بين إسرائيل ولبنان منذ عام 1993.</p>

<p>ورغم التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">وقف</a> لإطلاق النار منذ ما يقرب من عام، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f723755f-0807-4f13-b9bc-8a35854aa6b0" href="https://almanassa.com/news/28639" title="جيش الاحتلال يستهدف قياديًا بارزًا في حزب الله ويشن غارة على الضاحية الجنوبية">صعدت</a> إسرائيل ضرباتها في لبنان في الأسابيع الأخيرة لمحاربة ما تراه جهدًا من جانب حزب الله لإعادة بناء قدراته العسكرية، آخرها في 23 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وكانت هذه هي الضربة الإسرائيلية الأكثر أهمية ضد قادة حزب الله منذ وقف إطلاق النار، وهي المرة الأولى التي تضرب فيها إسرائيل بيروت منذ خمسة أشهر.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>يرفض</a> حزب الله الموافقة على خطة أمريكية أقرتها الحكومة اللبنانية مطلع أغسطس/آب الماضي، متضمنة إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، وكلَّفت الجيش اللبناني بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من الاتهامات المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Dec 2025 10:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765267344042069</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
