<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 01:10:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 26 Feb 2026 23:10:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مقررون بالأمم المتحدة يطالبون الحكومة بتوضيح أسباب استمرار حبس "المتضامنين مع غزة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30552</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ray-1.jpg.webp?itok=gnUynieW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ray-1.jpg.webp?itok=gnUynieW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">طالب خبراء بالأمم المتحدة من الحكومة المصرية تقديم توضيحات مفصلة بشأن الأساس القانوني لاستمرار الحبس عشرات الأفراد خلال وبعد المظاهرات السلمية التي نُظمت في أكتوبر/تشرين الأول 2023 تضامنًا مع القضية الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">وأشار <a href="https://egyptianfront.org/ar/2026/02/un-comm-palestine/?fbclid=IwY2xjawQNGYVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJrdk1JSEtNMzc3VXZ0VHhuc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhbcV_plO0CLxZWS_TPOBpUcruKgolTPS9G11M8m5mrKfTmeA3kk8w8v9T7O_aem_xpVz8f4VH7NKDb5mibwjeg">بيان</a> للجبهة المصرية لحقوق الإنسان، اليوم الخميس، أنها قدمت معلومات وشكوى إلى الأمم المتحدة بشأن استمرار القبض على المتضامنين مع القضية الفلسطينية، وعليه وجّه فريق من خبراء الأمم المتحدة مخاطبة رسمية إلى الحكومة بتاريخ 24 ديسمبر/كانون الأول الماضي، أعربوا فيها عن قلقهم البالغ إزاء استمرار الاعتقالات، محذرين من استخدام تشريعات مكافحة الإرهاب وقوانين النظام العام لقمع التعبير السلمي والمشاركة المدنية يشكل انتهاكات جسيمة لالتزامات مصر بموجب القانون الدولي لحقوق الإنسان.</p>

<p>وقّع على <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=30539">الخطاب</a> ستة من أصحاب الولايات في إطار الإجراءات الخاصة للأمم المتحدة، وهم المقرر الخاص المعني بتعزيز وحماية حقوق الإنسان والحريات الأساسية في سياق مكافحة الإرهاب، والفريق العامل المعني بالاحتجاز التعسفي، والفريق العامل المعني بحالات الاختفاء القسري أو غير الطوعي، والمقرر الخاص المعني بتعزيز وحماية الحق في حرية الرأي والتعبير، والمقرر الخاص المعني بالحق في حرية التجمع السلمي وتكوين الجمعيات، والمقرر الخاص المعني بحالة حقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967.</p>

<p>وأعرب الخبراء عن قلقهم من أن هذه الاعتقالات ترتبط بشكل مباشر بالممارسة السلمية لحقوق حرية التعبير والتجمع.</p>

<p>وأكدوا أن تجريم التعبير عن التضامن أو المشاركة في احتجاجات سلمية من خلال توجيه اتهامات إرهابية بصياغات فضفاضة ينتهك مبادئ الشرعية والضرورة والتناسب المنصوص عليها في العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، الذي تعد مصر طرفًا فيه.</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثر تضامنوا مع القضية الفلسطينية ووفقًا <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">لإحصاءات</a> سابقة للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة، على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، ورفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>

<p>وأشارت المبادرة إلى أن الحملة اتخذت منحى أكثر خطورة مع القضية الأخيرة، حيث لم يعد التهديد مقصورًا على من يعبرون عن دعمهم لفلسطين، بل بات يشمل حتى محيطهم الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038626</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"صحاب الأرض" بين وجع الذاكرة وجدال السياسة.. كيف يراه الفلسطينيون في غزة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30544</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/dd72bbc3-b09f-479c-a626-03c53c12488a.png.webp?itok=ZMIKVMzc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/dd72bbc3-b09f-479c-a626-03c53c12488a.png.webp?itok=ZMIKVMzc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم يكن غريبًا ما لاقاه مسلسل "صحاب الأرض" الذي يُعرض تليفزيونيًا حاليًا من نقد وغضب إسرائيلي خاصة وأنه تجسيدًا صادمًا لمعاناة لا يزال الفلسطينيون يعيشونها جراء عدوان جيش الاحتلال، لكن ما خلقه العمل الفني من حالة بين الفلسطينيين أنفسهم كان لافتًا.</p>

<p>فمع كل حلقة تُعرض من العمل الرمضاني تتجدد الحلقات النقاشية بين الغزيين الذين انقسموا حول أهميته كتوثيق للذاكرة والاعتداءات الوحشية وممارسات الاحتلال في غزة، وآخرون معارضون لأسلوب الطرح وحدود الدراما، ومعتبرين أنه لم يقدم جديدًا عما نقلته وسائل الإعلام المختلفة خلال الحرب.</p>

<p><a href="https://elcinema.com/work/2097153/">يتناول</a> العمل الرمضاني محطات مفصلية من التاريخ الفلسطيني وقضايا الأرض والاقتلاع، والمعاناة الإنسانية في قطاع غزة والانتهاكات التي يتعرض لها الشعب الفلسطيني، مسلطًا الضوء على أحداث واقعية وتحديات البقاء في غزة رغم العدوان والحصار الإسرائيلي.</p>

<h2>تفاصيل دقيقة</h2>

<p>يقول المواطن الغزاوي علي سليم الشاب العشريني إن المسلسل نقل تفاصيلًا دقيقة عاشها كما الآخرون خلال فترات النزوح القسري وعدم توفر العلاج في المستشفيات وكذلك تفاصيل دقيقة للقصف الإسرائيلي المتواصل والتدمير الواسع للأحياء والمباني والبُنية التحتية، وانعكاسها على الحياة اليومية للغزيين.</p>

<p>وأضاف سليم لـ <strong>المنصة</strong> "لن أنسى مشهد الحصول على كيس من الطحين في المسلسل تحت إطلاق النار والقصف، هذا مشهد عايشته وهو ينقل جزء من حالة الخوف والرعب بسبب القصف والجوع الذي عشناه".</p>

<p>وتعرض مئات الغزيين للقتل بيد جيش الاحتلال الإسرائيلي خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a541653-abe6-4f24-b116-960593996823" href="https://almanassa.com/news/25179" title="الاحتلال يواصل استهداف نقاط توزيع المساعدات بغزة.. وارتفاع عدد الضحايا إلى 454 شخصًا">توزيع</a> المساعدات بمعرفة مؤسسة "غزة الإنسانية" الأمريكية، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="780d9bba-11e5-4b07-bde8-2f8630e9e78b" href="https://almanassa.com/news/25217" title='أمريكا تمنح مؤسسة غزة الإنسانية 30 مليون دولار.. وحماس: "مصائد موت مدروسة"'>اعتبرتها</a> حركة حماس "مصائد موت"، متهمة الولايات المتحدة وإسرائيل بتدبير هذه الآلية ضمن سياسة ممنهجة للإبادة الجماعية ضد أبناء غزة. </p>

<p>ويستعيد الشاب الفلسطيني الذي عمل كمتطوّع خلال الحرب مع الفريق الطبي في مستشفى غزة الأوروبي جنوب شرق خانيونس في بدايات الحرب، قائلًا "دخل الفريق الطبي المصري عبر معبر رفح البري قبل إغلاقه"، مؤكدًا أنه لم يشهد مستوى مماثلًا من الالتزام الإنساني.</p>

<p>وتقول هند محمود، 34 عامًا، التي فقدت منزلها ومنزل عائلتها شرق مدينة غزة وتعيش حاليًا في خيمة غرب المدينة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن المسلسل "ليس تمثيلًا بقدر ما هو استدعاء لذاكرة حقيقية عشتها خلال النزوح والتجويع وفقد أفراد عائلتي وبعضهم لا يزالون تحت الركام حتى اليوم".</p>

<h2>معاناة أكبر من الدراما الرمضانية</h2>

<p>لكن هذه المقاربة الدرامية لا تحظى بإجماع، إذ يقول ساهر الرملي، 29 عامًا، الذي فقد معظم أفراد عائلته في قصف استهدف منزلهم دون إنذار، إنه شاهد مقتطفات فقط من العمل عبر السوشيال ميديا، ولم يستطع المتابعة.</p>

<p>ويشرح الرملي لـ <strong>المنصة</strong> "ما عشته أكبر من قدرتي على المشاهدة، تفاصيل القصف، وعدم القدرة على انتشال الضحايا تحت الأنقاض أو دفنهم، لا تزال تلاحقني يوميًا، وبيتنا في منطقة تخضع لسيطرة الاحتلال، وأي محاولة للوصول إليه تقابل بإطلاق النار".</p>

<p>ويضيف أنّ ما عاشه خلال الحرب لا يزال يؤثر على تفاصيل حياته اليومية التي يحاول تجاوزها "أنا لليوم مش قادر أنسى تفاصيل لحظة قصف البيت، ولا تفاصيل عدم انتشالهم، ولا تفاصيل إنه لليوم أجسادهم تحت الركام ومش قادر أوصللهم لأن بيتنا في منطقة ما زالت تحتل السيطرة الإسرائيلية وأي حد بفكر يروح بتم إطلاق النار عليه".</p>

<p>ويرى أن تفاصيل الحرب تناقلتها معظم وسائل الإعلام العربية والدولية خلال عامين متواصلين، ولم تستطع إيقاف الحرب، حيث امتدت لتسفر عن مقتل أكثر من 70 ألف فلسطيني، والكاميرات وشاشات التلفاز نقلت بالصوت والصورة صراخ الأطفال والنساء والشيوخ، متابعًا "لا أقلل من أهمية العمل الدرامي لكن لدينا مشاهد حقيقية نقلت ما حدث وما زال يحدث رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">إعلان</a> وقف إطلاق النار قبل عدّة أشهر".</p>

<p>ويتفق سلمان عيسى، 38 عامًا، مع الرملي فيما يتعلق بتوثيق الحرب وتفاصيلها عبرّ وسائل الإعلام خلال الحرب، وأنها نقلت ما هو أقسى مما ينقله "صحاب الأرض"، ويضيف لـ <strong>المنصة</strong> "ممكن في تفاصيل بنقلها المسلسل مهمة لكن إحنا ما عنا قدرة نشوف حاليًا أي عمل درامي حول الحرب، جرحنا لسه نازف ومعاناتنا مستمرة".</p>

<p>ويشير عيسى، الذي لم يتابع العمل الدرامي بشكل كامل، إلى أن أغلب الغزيين ما زالوا نازحين في خيام بعدما فقدوا منازلهم ومُنعوا من العودة إليها مع عدم توفر بديل مثل الكرفانات للسكن، حيث لا تتوفر الكهرباء أو الإنترنت في الخيام نتيجة قطعها منذ بدء الحرب من قبل الاحتلال بالإضافة إلى التكاليف الباهظة للطاقة البديلة والإنترنت، الأمر الذي يمنع الغالبية من الغزيين من مشاهدة أو متابعة أي عمل درامي رمضاني.</p>

<p>وينتقد عيسى العمل الدرامي "إحنا لليوم بنعاني من القصف والقتل المتواصل، بنعاني من عدم توفر منازل آمنة، بنعاني من عدم توفر البضائع والمواد الغذائية بكميات حسب الاحتياجات وأسعارها المرتفعة، عن أي عمل درامي بدنا نشوف ونحكي، طيب مهو حياتنا كلها صارت مسلسل درامي صرلنا بنعيشه أكثر من سنتين ونص ولسة مستمر".</p>

<h2>غضب إسرائيلي</h2>

<p>ورغم أن الغزيين قد لا يكونون الجمهور المستهدف مباشرة للعمل، فإن آراءهم المنقسمة تكشف حساسية توقيت طرحه.</p>

<p>لكن اللافت هو التناول الإسرائيلي للمسلسل؛ إذ <a href="https://www.alarabiya.net/culture-and-art/2026/02/22/%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%B6%D8%A8%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">اعتبرت</a> تحليلات في القناة الإسرائيلية 12 وصحيفة يديعوت أحرونوت أن العمل يعزز الرواية الفلسطينية للأرض والهوية، ورأت فيه جزءًا من "صراع الروايات" وتأثيره المحتمل على الرأي العام العربي، منتقدة ما وصفته بـ"ترسيخ صورة نمطية سلبية عن إسرائيل".</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.facebook.com/reel/1580279919721333">نشرت</a> متحدثة باسم جيش الاحتلال مقطع فيديو هاجمت فيه المسلسل، معتبرة أنه "ليس مجرد دراما، بل تحريض وتزييف للحقائق"، ومضيفة "الفن يكون رسالة بس لما يكون نظيف، غير كده يبقى غسيل عقول وتزييف حقائق، والمسلسل يقلب القاتل ضحية، والضحية متهمًا"، مُدعية أنّ الإسرائيلي الذي مارس القتل والتدمير طوال أكثر من عامين هو "الضحية".</p>

<p>وهو ما رد عليه مخرج العمل بيتر ميمي، من خلال بوست عبر فيسبوك، <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/25/%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%AF%D9%88%D8%AE%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%86/7318724">قائلًا</a> "تزييف حقايق إيه؟ ده الفيديوهات موجودة، عمومًا أنا دوخت علشان أجيب ممثلة تكون شبهك، والنصر لكل مظلوم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038625</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر حكومي: نستعد لإطلاق خطة للحد من قروض الهيئات الاقتصادية لـ3 سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30511</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/cd855fe4-f78e-47b8-affd-099bdfc08425.jpg.webp?itok=uSTVoA_T" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/cd855fe4-f78e-47b8-affd-099bdfc08425.jpg.webp?itok=uSTVoA_T" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد الحكومة لإطلاق خطة اقتصادية تمتد لثلاث سنوات بالتوازي مع وثيقة الموازنة العامة للعام المالي المقبل 2026-2027، تركز على الحد من المديونية الخارجية للهيئات الاقتصادية، حسب مصدر مطلع على ملف الديون بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه "تم تحديد إجمالي الاستثمارات الممولة بقروض خارجية للهيئات الاقتصادية في خطة الحكومة الجديدة، لتكون عند حدود الـ70 مليار جنيه لكل عام خلال السنوات الثلاث المقبلة".</p>

<p>و<a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c75605c0-83dd-11f0-a00a-f12a40b0dcb2.pdf">حسب</a> موازنة العام المالي الجاري 2025-2026، بلغ إجمالي القروض الخارجية الموجهة لتمويل استثمارات الهيئات الاقتصادية في هذا العام 113.8 مليار جنيه.</p>

<p>وأثارت استثمارات الهيئات الاقتصادية جدلًا واسعًا خلال السنوات الأخيرة، مع توسع جهات مثل هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62e0dd55-88ed-4ed3-8e28-826271193cde" href="https://almanassa.com/stories/11134" title="ما جدوى إنشاء العاصمة الجديدة؟">مشروع</a> العاصمة الإدارية الجديدة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">الهيئة</a> القومية للأنفاق في مشروعات ضخمة مثل القطار السريع، وخلال العام المالي الحالي تستحوذ هيئة الأنفاق على أكثر من 80% من القروض الخارجية للهيئات الاقتصادية.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول 2024 <a href="https://www.aajeg.com/economy/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A7%D9%8B">وافق</a> مجلس الوزراء على إعادة تشكيل لجنة حكومية لإدارة ملف الدين وتنظيم الاقتراض الخارجي على أن تضع اللجنة حدًا أقصى للاقتراض الخارجي سنويًا.</p>

<p>وأضاف المصدر أن نائب رئيس الوزراء الجديد حسين عيسى يقوم خلال الفترة الحالية بعمل خطة لإعادة هيكلة ودمج الهيئات الاقتصادية، مشيرًا إلى أنه سيتم إلغاء بعض الهيئات تمامًا، ودمج أخرى ووضع خطة عمل مستقبلية للبعض الآخر، بهدف الاستغلال الأمثل لأصول الدولة ومراقبة كافة الأنشطة الاقتصادية للهيئات الحكومية.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الحكومة ستعتمد على بدائل تمويلية لتعويض القروض الخارجية، في مقدمتها تسريع برنامج الطروحات الحكومية خلال السنوات المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن الخطة الجديدة تستهدف كذلك زيادة مساهمة القطاع الخاص في تنفيذ الأنشطة الاقتصادية والتنموية بدلًا من الجهات الحكومية، مع وضع سقف لاستثمارات الدولة وأنشطتها الاقتصادية خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>ونوه المصدر بأن الحكومة ستقوم بوضع التصور النهائي للموازنة العامة للدولة وبنود الخطة الاقتصادية الجديدة لها، بهدف تقديمها إلى مجلس النواب عقب انتهاء إجازة عيد الفطر المبارك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038624</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لما الحكومة تعلن حاجة".. غموض الشروط يضعف الإقبال على السكن البديل للإيجار القديم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30550</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبدى خمسة مواطنين من سكان القاهرة الكبرى تخوفهم من التقديم على السكن البديل لوحدات الإيجار القديم؛ لعدم وضوح الالتزامات المالية والمناطق التي سيُنقلون إليها، ما برره مصدر مطلع على ملف الإيجار القديم بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong> بـ"حاجة الوزارة لجمع بيانات المتقدمين ومعرفة وضعهم المالي قبل تحديد النظام والدعم المناسب لكل شخص".</p>

<p>ومنذ أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/14WCZ1mJD7j/">أطلقت</a> الحكومة خدمة التقديم على الوحدات البديلة لمدة ثلاثة أشهر، عبر مكاتب البريد أو <a href="https://digital.gov.eg/categories/terms/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84">استمارة</a> إلكترونية على منصة مصر الرقمية، قبل <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8233142">تمديد</a> فترة التقديم ثلاثة أشهر إضافية تنتهي في أبريل/نيسان المقبل، إلا أنه رغم ذلك لم يتقدم سوى 70 ألف شخص فقط، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=SesQ8kqG7L0">حسب</a> الرئيسة التنفيذية لصندوق الإسكان الاجتماعي مي عبد الحميد.</p>

<p>ووفقًا لتعداد السكان والإسكان لعام 2017، وصل <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/07/old-rent-law-egypt-cairo">عدد</a> الوحدات المؤجرة بالنظام القديم نحو 3 ملايين، يُستخدم منها 1.88 مليون وحدة للسكن، و575 ألف وحدة لأغراض غير سكنية، بينما تستفيد 240 ألف وحدة منها أسر تمتلك أكثر من مسكن، وتوجد 506 آلاف وحدة مغلقة لأسباب متنوعة.</p>

<p>يقول محمد عبد السلام، أحد سكان شبرا، لـ <strong>المنصة</strong>، إنه متردد في التقديم بسبب غياب المعلومات حول نوع الوحدة البديلة وما إذا كانت بالإيجار أو التمليك، وقيمة الالتزامات المالية، ما يجعله أقرب إلى الانتظار "لما الحكومة تعلن حاجة".</p>

<p>ويشير الموظف بالمعاش حسن علي المقيم في بولاق الدكرور، خلال حديث لـ <strong>المنصة</strong>، إلى تخوفه من مضاعفة الأعباء المالية عليه في ظل غياب المعلومات، مضيفًا أن أي زيادة كبيرة في الإيجار أو مقدمات مرتفعة قد تضعه في مأزق مادي لا يستطيع تحمله.</p>

<p>الرأي نفسه اتفق مع محمود فؤاد المقيم في السيدة زينب، قائلًا لـ <strong>المنصة</strong> إنه بجانب الالتزامات المالية غير الواضحة، فالانتقال إلى مدن جديدة بعيدة عن محل عمله ومدارس أبنائه يمثل قلقًا إضافيًا.</p>

<p>وأضاف فؤاد أن الارتباط اليومي بالخدمات وشبكة العلاقات الاجتماعية في منطقته الحالية يجعل قرار الانتقال شديد الصعوبة، حتى وإن أعلنت الحكومة إلتزامها بتوفير الوحدات في نفس المحافظة التي تتواجد فيها العين المؤجرة بالنظام القديم ولنفس الغرض والنشاط.</p>

<p>وفي حدائق القبة، قالت فاطمة عبد الرحمن لـ <strong>المنصة</strong> إنها تخشى أن يُعتبر التسجيل موافقة ضمنية على ترك شقتها الحالية، بينما أوضح أحمد البدري في العبور أنه يفضل متابعة التطورات قبل اتخاذ أي خطوة، نظرًا لغموض ملف السكن البديل ومخاوف فقدان الاستقرار السكني.</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، صدَّق الرئيس عبد الفتاح السيسي، على <a href="https://www.facebook.com/Legislations/posts/-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-165-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-4-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-1996-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%83/1270505581771587/">قانون</a> رقم 165 لسنة 2025 الخاص بتعديل مواد الإيجار القديم، بما يؤثر على أكثر من 3 ملايين <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwdGRjcAO-oV9jbGNrA76hWmV4dG4DYWVtAjExAHNydGMGYXBwX2lkDDM1MDY4NTUzMTcyOAABHhPVEjm9IsMdf9HX_Qsxo4ekB5MK7gxAKkmboSVnNv8mEIzENnLx1k8FfzP3_aem_eOkOJRuOa3Fak3Fk7fEDww">شقة</a>، ويجبر أكثر من مليون ونصف المليون أسرة، تمثل 6.5% من السكان، على الإخلاء، بالإضافة إلى رفع القيمة الإيجارية.</p>

<p>ويحدد القانون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">فترة انتقالية</a> سبع سنوات تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن، وخمس سنوات لغرض غير السكن، مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة، كما يُلزم الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء الفترة الانتقالية المنصوص عليها في القانون.</p>

<p>من جهته، أكد مصدر بوزارة الإسكان لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن استمارة التقديم سواء عبر الانترنت أو مكاتب البريد تتضمن أسئلة حول الوضع المالي للمتقدم والأماكن التي يرغب في السكن فيها مع تحديد نوع الوحدة سواء تمليك أو إيجار.</p>

<p>وأوضح المصدر أن سكان وحدات الإيجار القديم وضعهم المالي مختلف، وبالتالي إتاحة نظام سداد ووحدات مدعومة بنفس القيمة لجميعهم بنفس النسبة غير عادل.</p>

<p>وأشار إلى اختلاف الأعمار السنية كذلك بين المتقدمين ما يجعل هناك أولوية لكبار السن في الحصول على وحدات تقع بجوار أقرب مناطق من سكنهم الحالي، وبالتالي يجب انتظار انتهاء جميع المستحقين من التقديم لعمل الاحصاءات اللازمة أولًا لتحديد إجمال الاعداد وحجم الإقبال على كل منطقة ومن ثم تطبيق أولويات الاستحقاق حال زيادة الطلب على المعروض في أي منطقة.</p>

<p>وفي أغسطس الماضي، <a href="https://diwanalomran.com/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%B5%D8%B1/">أصدر</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي في الشهر نفسه، قرارًا بتشكيل لجان حصر لتصنيف المناطق السكنية المؤجرة بموجب قانون الإيجار القديم الجديد في مصر، وتقسيمها إلى فئات (متميزة، ومتوسطة، واقتصادية)، وبناء على هذا التصنيف تكون الزيادة 20 ضعفًا في المتميزة و10 أضعاف في المتوسطة والاقتصادية (مع حد أدنى مالي).</p>

<p dir="rtl">والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="def1148a-3c54-4683-ab97-fe0b0ff478b3" href="https://almanassa.com/news/30016" title='"تُساوي بين جاردن سيتي وبولاق الدكرور".. محافظة القاهرة تعلن تصنيفها لمناطق "الإيجار القديم" '>نشرت</a> الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، قرار محافظ القاهرة بتقسيم المناطق التي تضم وحدات إيجار قديم، وفقًا لحصر نفذته المحافظة، أوقع أكثر من ثلثي العقارات في مناطق غير متميزة.</p>

<p>لكن اللافت أن الحصر صنَّف شوارع أخرى بأحياء الزمالك وجاردن سيتي ومصر الجديدة كمناطق متوسطة، ضمت شوارع أحمد باشا وكامل الشناوي بجاردن سيتي، ومنطقة عمر الخيام وشوارع جامع محب وزكي علي وعمارة اليمن وأحمد الكاشف وابن الميسر بالزمالك، فضلًا عن عدد من الحارات والشوارع الجانبية بوسط البلد مثل الشواربي وحارة معروف وعطفة خضر سليمان.</p>

<p>وفي وقت سابق، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="984f09df-aca4-413b-aa7f-4711e479f18c" href="https://almanassa.com/news/28401" title='حتى 20 مرة للقيمة الحالية.. زيادة الإيجار القديم في 18 منطقة "متميزة" بالجيزة'>صنّفت</a> محافظة الجيزة عددًا من مناطقها الحيوية والكثيفة بالسكان مثل معظم أنحاء العمرانية، وبولاق الدكرور، والطالبية، وساقية مكي، وبعض أحياء إمبابة، كمناطق متوسطة، وهي التي ستحظى بذات المعاملة التي ستتم بالأحياء المصنفة كمتوسطة في مناطق جاردن سيتي والزمالك ومصر الجديدة في احتساب القيمة الإيجارية وفقًا للقانون الجديد. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038623</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحت ضغط العمال.. "العامرية للغزل" تتراجع عن قرار الإجازة الإجبارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30548</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9c53f60-0173-44fd-9b54-1e620568e96c.png.webp?itok=A2-K-zQs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9c53f60-0173-44fd-9b54-1e620568e96c.png.webp?itok=A2-K-zQs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجعت إدارة شركة مصر العامرية للغزل والنسيج بالإسكندرية عن قرار منح عمال قطاع التجهيز إجازة إجبارية يوم الخميس من كل أسبوع تُخصم من رصيد الإجازات الاعتيادية، بعد اعتراض العمال ووقفهم العمل أمس الأربعاء، حسب عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العاملين إن رئيس قطاع التجهيز رفع مذكرة إلى رئيس الشركة يطالب فيها بوقف العمل يوم الخميس طوال شهر رمضان، بدعوى خفض نفقات التشغيل، مضيفًا أن العمال وافقوا في البداية على الإجازة معتقدين أنها مدفوعة الأجر، قبل أن يتضح أنها ستُخصم من رصيد الإجازات، ما أثار غضبهم.</p>

<p>وأوضح العامل الأول، طالبًا عدم نشر اسمه، أن العمال أوقفوا العمل ظهر أمس وتوجهوا إلى الإدارة للاعتراض على القرار، وخيروها ما بين اعتبار الإجازة مدفوعة الأجر أو إلغائها، فاضطرت الشركة التراجع عن قرارها تحت لاحتواء غضب العمال.</p>

<p>وأشار العامل الثاني، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، إلى أن القرار كان يشمل محطة البخار وأقسام تبييض الأقمشة والصباغة والطباعة والتجهيز النهائي والفحص واللف والقياس، بداعي ارتفاع كلفة التشغيل مع ضعف الإنتاج خاصة في محطة البخار التي "تصل إلى نحو 11 ألف جنيه للساعة"، معتبرًا ذلك "تحايلًا" في ظل الضغط المستمر على العمال طوال الأسبوع لرفع الإنتاجية.</p>

<p>وقبل الأزمة الأخيرة، كان عمال الشركة <a href="https://almanassa.com/node/27630">تقدموا</a> بشكاوى إلى مديرية العمل بالإسكندرية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي؛ للمطالبة بصرف الأجر الإضافي على الأجر الشامل بأثر رجعي عن العامين الماضيين، بعدما كان يُحتسب على الراتب الأساسي ويُدرج ضمن الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وجاء ذلك بعد تنظيم العمال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0335de01-71ff-458d-a605-2214e21d9065" href="https://almanassa.com/news/26249" title='استمرار إضراب "العامرية للنسيج" لليوم الـ12.. والأمن الوطني يستدعي 5 عمال'>إضرابًا</a> عن العمل استمر 16 يومًا احتجاجًا على ما وصفوه بـ"التلاعب في تطبيق الحد الأدنى للأجور" وعدم مراعاة التدرج الوظيفي، إلى جانب المطالبة بإقالة الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب السابق أحمد عمرو رجب ومستشاريه، وهو الإضراب الذي أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b7265a5-6a53-4772-bc8b-84c4b9601b11" href="https://almanassa.com/news/26283" title='تحت ضغط الإضراب.. رئيس "العامرية للنسيج" يتقدم باستقالته'>استقالة</a> رجب، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6477a40-e003-4569-9352-9b14a48cf994" href="https://almanassa.com/news/26400" title='وزارة العمل تعلن انتهاء إضراب العامرية للنسيج "بعد مفاوضة ناجحة".. وعمال: اشتغلنا تحت التهديد'>ينهي</a> العمال إضرابهم تحت ضغوط وتهديدات بالفصل وإبلاغ الأمن الوطني، مع تحقيق جزء من مطالبهم.</p>

<p>وقال عمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق إن الإضراب انتهى إلى مكاسب، من بينها زيادة بدل الوردية من 200 إلى 600 جنيه شهريًا، وعدم خصم أجور أيام التوقف، واحتساب الإضافي على الأجر الشامل بدلًا من الأساسي، إلا أن هناك مطالب لم تُنفذ أبرزها مراعاة التدرج الوظيفي عند تطبيق الحد الأدنى، وصرف العلاوات المتأخرة منذ سنوات، وإقالة مستشارين يتقاضون مئات الآلاف شهريًا.</p>

<p>وعقب الإضراب، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98bf2d06-c6da-4d82-810a-a59c19d8505b" href="https://almanassa.com/news/26539" title='"العمل" تدعو "العامرية للغزل" لتصحيح مخالفات الأجور.. والعمال يطالبون بإقالة "المستشارين"'>دعت</a> مديرية العمل بالإسكندرية، في خطاب رسمي موجه لإدارة الشركة، إلى تصحيح مخالفات تتعلق بتطبيق الحد الأدنى للأجور وآلية احتساب الأجر الإضافي، مؤكدة أن مقابل التشغيل الإضافي يُحتسب على الأجر الشامل للعامل ولا يدخل ضمن الحد الأدنى للأجور، بينما تظل العلاوات والبدلات والمنح التي تُصرف بعد تطبيق الحد الأدنى خارجه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038622</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"نقص السلع" يحرم مواطنين من صرف منحة الحكومة.. ومسؤول: ضغوط مؤقتة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30534</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/429668028_749998193894743_1149294673256054808_n.jpg.webp?itok=v-HAVjQ0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/429668028_749998193894743_1149294673256054808_n.jpg.webp?itok=v-HAVjQ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف عدد من أصحاب البقالات التموينية بمحافظات الدقهلية والمنوفية والشرقية عن نقص بعض السلع الأساسية، على رأسها الأرز والزيت خلال صرف المنحة الإضافية التي أقرتها الحكومة للمواطنين الشهر الجاري، ما برره رئيس شعبة المواد الغذائية بغرفة الجيزة التجارية هشام الدجوي بـ"ضغوط مؤقتة في عمليات النقل والتوزيع".</p>

<p>ومنتصف فبراير/شباط الجاري، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02WtZ9mfqi4PMzNDZTqT3iUdr9QGMKbWVZsQZ4JtSecaSbkZPrqJvn8R8gG2MKGnXEl">أعلنت</a> وزارة التموين بدء صرف المنحة الإضافية لأصحاب بطاقات التموين عن شهر مارس/آذار، ضمن حزمة الحماية الاجتماعية التي <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-40-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/">أقرتها</a> الحكومة، إلا أن استفادة المواطنين من هذه الحزمة تواجه تحديات على أرض الواقع بحسب البدالين.</p>

<p>يقول صابر العيسوي، بقال تمويني بمحافظة المنوفية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن كميات السلع التي يتم توريدها حاليًا لا تتناسب مع حجم الطلب المتزايد من مستحقي المنحة، موضحًا أن أي شحنة تصل إلى منفذه تُصرف بالكامل في وقت قصير للغاية.</p>

<p>ويضيف العيسوي أن المنفذ قد يصرف ما يقرب من 30 بطاقة تموينية خلال فترة محدودة، ما يؤدي إلى نفاد بعض الأصناف سريعًا، خاصة الأرز والزيت، في ظل زيادة الإقبال على شرائهما، مقابل توافر سلع أخرى لا تحظى بنفس الطلب.</p>

<p>وفي السياق نفسه، تقول كيان السيد، مالكة إحدى بقالات التموين بالمنصورة، إن المنظومة تُظهر سلعًا بديلة عن الأرز والزيت مثل المنظفات لكنها لا تمثل أولوية للأسر، خصوصًا مع شهر رمضان وزيادة معدلات الاستهلاك الغذائي.</p>

<p>وتؤكد كيان السيد لـ <strong>المنصة</strong>، أن السلع الأساسية المتاحة لا تكفي احتياجات مستحقي المنحة وفق الحدود القصوى المعلنة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02WtZ9mfqi4PMzNDZTqT3iUdr9QGMKbWVZsQZ4JtSecaSbkZPrqJvn8R8gG2MKGnXEl">تبلغ</a> قيمة منحة التموين 400 جنيه شهريًا لكل بطاقة مستحقة لمدة شهرين، بما يغطي نحو 10 ملايين بطاقة تمثل قرابة 25 مليون مواطن، بإجمالي تكلفة تصل إلى 8 مليارات جنيه.</p>

<p>وحسب وزير التموين شريف فاروق، يحق لكل بطاقة تموينية صرف حد أقصى شهري يبلغ 4 كيلو سكر بسعر 28 جنيهًا للكيلو، و3 كيلو أرز بسعر 24 جنيهًا للكيلو، و3 عبوات زيت (700 مللي بسعر 48 جنيهًا أو 800 مللي بسعر 54 جنيهًا)، إضافة إلى 6 عبوات مكرونة وزن 350 جرامًا بسعر 8.5 جنيه للعبوة.</p>

<p>حديث العيسوي وكيان السيد أكده بقالون آخرون تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>، منتقدين عدم توفير الحكومة للسلع لتغطية حاجة المواطنين، ما يعرض البدالين لمشادات عدة مع المواطنين.</p>

<p>من جهته، قال رئيس شعبة المواد الغذائية بغرفة الجيزة التجارية هشام الدجوي إن نقل كميات كبيرة من السلع الخاصة بالمنحة الإضافية من المخازن الاستراتيجية إلى المخازن الفرعية ثم إلى المنافذ في توقيت متزامن، أدى إلى تكدس مؤقت في عمليات التحميل والتفريغ.</p>

<p>وأضاف الدجوي لـ <strong>المنصة</strong> أن المنظومة التموينية تتعامل مع هذه الكميات بصورة طبيعية، إلا أن تزامن الضخ في جميع المحافظات تسبب فيما وصفه بـ"الدربكة" في حركة النقل.</p>

<p>وأكد أن الأزمة ليست نابعة عن نقص فعلي في السلع، وأن صرف المقررات التموينية والمنحة الإضافية مستمر دون توقف، مع إتاحة نحو 30 سلعة كبدائل للمواطنين.</p>

<p>والعام الماضي، شهدت عملية صرف سلع منحة استثنائية مشابهة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6654913b-4bb7-42d9-b76b-77dd4fa2052f" href="https://almanassa.com/news/22569" title="تبدأ في رمضان وتشمل التموين.. الحكومة تعلن تفاصيل حزمة الحماية الاجتماعية ">أقرتها</a> الحكومة أزمة في نقص السلع ما دفع وزارة التموين <a href="https://www.facebook.com/share/p/197hXQMSRt/">لمد</a> فترة الصرف شهرًا إضافيًا. كما شهد العام نفسه <a href="https://www.madamasr.com/2025/03/03/news/u/%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%B5/">نشوب</a> مشادات بين مواطنين وتجار في منافذ بيع السلع التموينية على أثر عدم تطبيق الزيادة في المخصصات التموينية خلال مارس 2025 وفق أعلنت عنه الحكومة، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13ea2f0f-0dc4-43a1-9836-5e50534cac62" href="https://almanassa.com/news/22733" title='مصدر بـ"التموين": تأخر الاعتمادات المالية سبب عدم صرف منحة رمضان'>أرجعه</a> مصدر مسؤول بوزارة التموين لـ <strong>المنصة </strong>حينها<strong> </strong>إلى عدم توافر الاعتماد المالي اللازم لتغطية المنحة من جانب وزارة المالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038621</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم تحفظاته على الأداء.. صندوق النقد يعتمد صرف 2.3 مليار دولار من اتفاق القرض</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30545</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتمد المجلس التنفيذي لصندوق النقد الدولي المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج التسهيل الممدد (EFF) والمراجعة الأولى لبرنامج المرونة والاستدامة، ما يتيح لمصر تدفقات بـ2.273 مليار دولار، مع تحفظات على تباطؤ برنامج الخصخصة وتحذيرات من تضخم الدين العام، حسب <a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2026/02/26/pr-26064-egypt-imf-completes-5th-and-6th-revs-under-ext-arrange-under-eff-and-1st-rev-under-rsa">بيان</a> صدر عن الصندوق مساء أمس.</p>

<p>وأبرمت مصر اتفاق تسهيل الصندوق الممدد في 2022، لكن البرنامج واجه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b57eccf-41d2-4f69-b919-59a3af0f9013" href="https://almanassa.com/stories/11844" title="مع وائل جمال| تصوُر أن الحل في الخصخصة أمر كارثي ">عثرات</a> في بدايته مع تحفظ الصندوق على تدخل البنك المركزي في سعر الصرف، لكنه عاد و<a href="https://www.imf.org/ar/news/articles/2024/03/29/pr24101-egypt-imf-executive-board-completes-first-second-reviews-eff-approves-augmentation">اعتمد</a> المراجعات الأولى للبرنامج بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">تعويم</a> الجنيه في مارس/آذار 2024 كما سمح بزيادة قيمة القرض إلى 8 مليارات دولار بدلًا من 3 مليارات دولار.</p>

<p>وفي مارس 2025 <a href="https://asharq.com/reports/118900/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%AD-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/">وافق</a> الصندوق لمصر أيضًا على قرض برنامج المرونة والاستدامة بقيمة 1.3 مليار دولار.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8caf018e-9d77-4db6-bbdd-e98a4d1351c0" href="https://almanassa.com/news/30289" title="الحكومة تنتظر اجتماع صندوق النقد نهاية فبراير لاعتماد صرف 2.7 مليار دولار">رجّح</a> مصدر مطّلع على ملف قرض الصندوق بوزارة المالية في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong>، أن تحصل مصر على قيمة الشريحتين الخامسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>المؤجلة</a> منذ يوليو/تموز الماضي، والسادسة وبرنامج الكفاءة والاستدامة خلال الأسبوع الأول من مارس المقبل، أو منتصف الشهر نفسه على أقصى تقدير.</p>

<p>وأشاد الصندوق في بيانه أمس، بتحسن مؤشرات النقد الأجنبي في مصر خاصة مع تراجع عجز الميزان الجاري 4.2% من الناتج الإجمالي معززًا بإيرادات السياحة وتحويلات المصريين العاملين في الخارج.</p>

<p>وقال الصندوق في بيانه "ساهم تحسن الموقف الخارجي، إلى جانب مرونة سعر الصرف، في زيادة إجمالي الاحتياطيات من 54.9 مليار دولار أمريكي في ديسمبر/كانون الأول 2024 إلى نحو 59.2 مليار دولار أمريكي اعتبارًا من ديسمبر 2025".</p>

<p>لكنه أضاف "بينما أصبح الاستقرار الاقتصادي الكلي أكثر ترسيخًا، إلا أن التقدم في الإصلاحات الهيكلية بموجب البرنامج كان غير متكافئ".</p>

<p>وقال في هذا السياق إن "الجهود المبذولة لتقليص البصمة الحكومية، ولا سيما التقدم في برنامج التخارج، كانت أبطأ مما كان متوقعًا، في حين لا يزال الدين العام واحتياجات التمويل الإجمالي المرتفعين يفرضان قيودًا على الحيز المالي ويؤثران سلبًا على آفاق النمو على المدى المتوسط".</p>

<p>وسبق وانتقد الصندوق، في <a href="https://www.imf.org/-/media/files/publications/cr/2025/english/1egyea2025001-source-pdf.pdf">تقرير</a> المراجعة الرابعة للقرض، اقتصار تنفيذ الخصخصة على تسع شركات فقط، من أصل 35 شركة مستهدفة، وكانت أغلب الحالات بيع حصص حكومية وليس شركات كاملة.</p>

<p>وكرر رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، تأكيده رغبة الحكومة المضي في الخصخصة، وأشار إلى دراسة إدراج قطاعات لم تدخلها الخصخصة من قبل مثل شركات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f017df4-cef4-434f-bc2a-c3d64f3cc7cb" href="https://almanassa.com/news/23341" title="الحكومة تستعد لإعادة هيكلة وخصخصة خمس شركات تابعة للجيش ">القوات</a> المسلحة أو منح <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/5218151-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84">امتياز</a> إدارة مطارات مصرية، لكن على أرض الواقع فإن ما يتم تنفيذه أقل بكثير من تطلعات الصندوق.</p>

<p>وقال الصندوق في بيانه الأخير "سجل الفائض الأولي (للموازنة العامة) عجزًا عن تحقيق المستهدف ضمن البرنامج، وذلك في ظل غياب عائدات التخارج التي كانت مقررة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03105513-c19c-417e-90df-189d8e22e5fa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26814" role="article" about="/stories/26814" data-sanitized-id="node-26814" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26814" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26814" data-ph-capture-attribute-link-title="الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وترفض الحكومة عروضًا لشراء أصولها بسبب تدني قيمة هذه العروض، حسب ما قالته مصادر حكومية لـ <strong>المنصة</strong> تعليقًا على صفقات مثل صفقة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f798cad4-5d71-4153-8e97-ff8f258b28c7" href="https://almanassa.com/news/24233" title="لتدني العروض.. الحكومة تتراجع عن بيع بنك القاهرة وتتجه لطرحه في البورصة">خصخصة</a> بنك القاهرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| حيوية الحركات الشبابية وأزماتها البنيوية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29358</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1c5640b3-c6e7-4819-802c-f9a744b37912.png.webp?itok=0iKDHE1q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1c5640b3-c6e7-4819-802c-f9a744b37912.png.webp?itok=0iKDHE1q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في مطلع 2008، حضر أحمد ماهر، أحد أبرز وجوه مجموعة شباب من أجل التغيير، وإسراء عبد الفتاح عضوة حزب الغد، اجتماعًا في حزب التجمع ضم ممثلين عن عمال غزل المحلة، أعلنوا خلاله نيتهم الإضراب يوم 6 أبريل، وطالبوا القوى السياسية بالتضامن مع مطالبهم.</p>

<p>في لحظة تجريب، قرر ماهر -الذي اقترب من أيمن نور خلال انتخابات الرئاسة في 2005- وإسراء، استخدام تلك المنصة الجديدة المُسمَّاه فيسبوك لإنشاء مجموعة بسيطة لدعم عمال المحلة، أضافا إليها معارفهما من النشطاء. وسرعان ما اتسع النقاش داخل المجموعة، من التضامن مع عمال مصنع واحد إلى نقاش أوسع حول الأزمة الاقتصادية التي كانت تطحن قطاعات واسعة من المجتمع.</p>

<p>من هنا وُلدت فكرةُ الدعوة إلى إضرابٍ عامٍّ متزامنٍ مع إضراب العمال، وفُتِح الجروب للجمهور العام. كانت هذه محطةً فارقةً في مسار الاحتجاج، إذ استُخدم كلٌّ من فيسبوك والجرافيتي للمرة الأولى كأدوات للتعبئة.</p>

<h2>الصدفة التي أنجبت 6 أبريل</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="15c1ef0f-3d6a-4e27-a614-9b589bcc1e04" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/almhlt.png.webp?itok=H2GPsixN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع الاشتراكيون الثوريون</aside></div>
<figcaption>في لحظة فارقة، سقطت صورة حسني مبارك تحت أقدام متظاهري المحلة، في كسر جديد لهيبة السلطة. 6 أبريل 2008                         </figcaption></figure><p>من هذا المنطلق، يمكن اعتبار <a href="https://www.facebook.com/shabab6april/?locale=ar_AR">حركة شباب 6 أبريل</a>، إلى حدٍّ كبير، نتاجَ صدفة، أو فكرةً نشأت من استثمار لحظة عابرة، تمثَّلت في تجمع عدد كبير من الشباب المطالب بالتغيير داخل جروب على فيسبوك، منصة السوشيال ميديا الجديدة وقتها، استجابةً لدعوةٍ رعناء للإضراب العام.</p>

<p>لم تكن الدعوة منفصلة عن سياق سياسيٍّ واجتماعيٍّ أوسع؛ فأحدثت أثرًا مزدوجًا: جذبت أعدادًا كبيرةً من الشباب من مختلف المحافظات إلى السياسة للمرة الأولى، وأثارت حفيظةَ قوىً يساريةٍ وعماليةٍ رأت في الخطوة قفزًا على الحركة العمالية وتجاوزًا لمستوى مطالبها. فموجة <a href="https://revsoc.me/our-publications/22402/">الاحتجاجات العمالية</a> بين 2006 و2008 كانت واسعة وغير مسبوقة، لكنها احتفظت بطابعها المطلبي المُجزّأ، ولم يتوحد العمال حتى حول مطلب الحد الأدنى للأجور، فضلًا عن تبنّي مطالبَ سياسيةٍ صريحةٍ.</p>

<p>حاول المعارضون توضيح أن الإضرابات العامة تُنظّمها اتحادات تضم مئات آلاف العمال، لا دعوات شبابية على الإنترنت، محذرين من الانعكاسات السلبية لهذه المغامرة غير المدروسة على الحركة العمالية. وطبعًا <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/923928">لم يحدث </a>إضراب عام. وقُمعت محاولات التظاهر في ميدان التحرير بعنف بالغ، واعتُقل ماهر وإسراء، وفي المحلة تحوّل المصنع والمدينة إلى ثكنة أمنية، واعتُقلت قيادات العمال.</p>

<p>ومع ذلك، انطلقت الشرارة واندلعت انتفاضة شعبية في المدينة استمرت يومين. وفي لحظةٍ فارقةٍ؛ سقطت صورة حسني مبارك تحت أقدام المتظاهرين، في كسر جديد لهيبة السلطة. لكن الانتفاضة قُمِعت بقوةٍ غاشمةٍ استمرت على شكل حملة اعتقالات واسعة، ثم موجة فصلٍ وتنكيلٍ بالقيادات العمالية في كل المواقع التي شهدت احتجاجات سابقة.</p>

<p>بعد أحداث المحلة، ظلَّ جروب فيسبوك مفتوحًا، واستمرت النقاشات حول استثمار الطاقة التي تجمعت فيه، وتحويلها إلى فعلٍ مستمر. ومع تطور النقاشات، أخذت فكرة تكوين تنظيم شبابي مستقل تتبلور تدريجيًا.</p>

<p>لم تكن الفكرة محلَّ توافق كامل. حتى إسراء عبد الفتاح، التي شاركت في المبادرة الأولى، لم تكن ترى ضرورةَ تأسيس تنظيم مستقل. حضرَتَ الاجتماع التأسيسي في نقابة الصحفيين، وأعلنت رفضها استخدام اسم "6 أبريل" للحركة الجديدة، معتبرةً أنه ملك للجميع وليس حكرًا على أي مجموعة، وأكدت أنها ليست جزءًا من الكيان الجاري تأسيسه.</p>

<h2>تناقضات بنوية</h2>

<p>مع ذلك، كان القطار قد انطلق بالفعل، وبدأت 6 أبريل تتشكل كأول كيان شبابي سياسي مستقل واسع التأثير في تلك المرحلة.</p>

<p>تبنّت الحركة مبادئ النضال اللا عنفي و<a href="https://www.un.org/ar/observances/non-violence-day">نظريات</a> جين شارب، كما <a href="https://www.youtube.com/academyofchange">روِّج</a> لها عبر "أكاديمية التغيير"، مُركّزةً على التكتيكات السريعة والضغط الرمزي. و<a href="https://aawsat.com/home/article/2021476/%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%83-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85">استلهمت</a> تجربة "أوتبور" الصربية، وهي حركة شبابية اعتمدت على نفس المبادئ في إسقاط نظام ميلوشيفيتش، واعتمدت بعض رموزها، وعلى رأسها <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/795573">شعار القبضة</a>.</p>

<blockquote>
<p>قدّمت 6 أبريل مقاربة تقنية للإصلاح أقرب إلى التنمية البشرية منها إلى السياسة</p>
</blockquote>

<p>كانت 6 أبريل مفتوحة لكل من يشارك في فعلٍ أو يحمل مطلبًا؛ ما أكسبها جاذبيةً فوريةً لدى قطاعٍ واسعٍ من الشباب، أُعجب بسرعة استجابتها واستخدامها الفعّال للشبكات الاجتماعية، وتركيزها على المظاهرات والتحركات داخل الجامعات.</p>

<p>ورثت عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d71c378a-61c5-421f-96f0-fe94e510a7ee" href="https://almanassa.com/stories/29326" title='في سؤال التنظيم| حركة التغيير بين نخبوية "كفاية" وإقصائيتها'>كفاية</a> نموذج المنسّق العام والقيادة غير المنتخبة، لكنها، على عكس "كفاية"، بنت جسمًا تنظيميًا مرنًا يعمل تحت توجيهات المجموعة القيادية. غير أن خروجها الكامل إلى فضائها المستقل عزلها عن جسم الحركة الأكبر، وحال دون احتكاكها بالأجيال الأقدم وتبادل الخبرة والمعرفة معها.</p>

<p>كما حملت الحركة تناقضًا بنيويًا واضحًا. فهي، رغم تصورها عن نفسها كعنوان للانفتاح، كانت تنظيمًا إقصائيًا على أساس العمر. لم تكن كلمة "شباب" توصيفًا عابرًا، بل قيدًا فعليًا.</p>

<p>رفعت الحركة شعار تجاوز الأيديولوجيات، لا بمعنى الانفتاح على مختلف التيارات، وإنما باعتبار الأيديولوجيا نفسها شيئًا قديمًا تجاوزه الزمن، غير مدركةٍ أن كل إنسان يحمل حزمةَ أفكارٍ وانحيازاتٍ، سواء أدرك ذلك أم لم يدرك، وسواء سمّاها أيديولوجيا أم لا. هذا الفهم المحدود ولَّد شعورًا بالتوجس والعداء تجاه كل من يعلن انحيازًا سياسيًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1fa4ed68-336e-4464-b927-c78cf013dfc3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/3051756474_f28e6a35e8_b.jpeg.webp?itok=Lbq686ss" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حسام الحملاوي. فليكر - برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>صورة أرشيفية من مظاهرة لطلاب حركة "عايز حقي" في جامعة القاهرة عام 2008</figcaption></figure><p>لكن مع توسّع الحركة، تشكّل داخل قيادتها تيار بتصور ليبرالي للتغيير، يرى أن جوهر الأزمة يكمن في إقصاء الأكفأ عن إدارة الدولة. فاقتربت الحركة من مقاربة تقنية للإصلاح السياسي، أقرب إلى التنمية البشرية وريادة الأعمال منها إلى السياسة بوصفها صراعًا اجتماعيًا حول المصالح.</p>

<p>مع الوقت، هيمن هذا التيار بالكامل على الحركة. لم يحدث ذلك عبر إعلان صريح أو حسم فكري معلن، بل عبر مسار تراكمي، بدأ باستبعاد الإسلاميين والقوميين، ثم انشقاق يسار الحركة على مرحلتين.</p>

<p>فلم تعِ 6 أبريل نفسها بوصفها جبهةً تضم أفرادًا ذوي انحيازات مختلفة. من السهل أن يبدو الجسم متجانسًا حين يتركز العمل على التحضير للمظاهرات والفعاليات، لكن عند مواجهة الأسئلة السياسية الأعمق، تظهر التباينات سريعًا.</p>

<p>لهذا لم يكد يمر عام على تأسيس الحركة حتى واجهت أول <a href="https://www.aljazeera.net/news/2009/7/18/%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-6-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9">انفجار داخلي</a> كبير، عقب سفر بعض قياداتها سرًا للمشاركة في برنامج تدريبي تابع لـFreedom House من دون علم كل القيادة. ولم يُكشف الأمر إلا بعد نشر الخبر في الصحف، مصحوبًا بصورتهم مع وزيرة الخارجية الأميركية هيلاري كلينتون.</p>

<p>جاء التعامل مع الأزمة شديد الحدة، حيث سخر أحمد ماهر والمجموعة القريبة منه من المعترضين، وأطلقوا عليهم اسم جماعة "لن تمروا"، قبل أن يُستبعدوا من الحركة. بعض الذين أُقصّوا عادوا لاحقًا للعمل السياسي تحت اسم "شباب كفاية".</p>

<p>لم يحلّ الإقصاء الأزمة، بل تحولت إلى بذرة لانقسامات لاحقة؛ إذ ظلّ الخلل الأساسي قائمًا: اتخاذ قرارات باسم الحركة خارج أطرها الرسمية، في ظل تعتيم شديد. و<a href="https://www.ajnet.me/politics/2019/4/6/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%81%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%A9-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%84">أبرز</a> هذه الانقسامات اثنان؛ أوّلهما صغير في 2010 وأسفر عن تأسيس حركة شباب من أجل العدالة والحرية. أما الثاني فكان أضخم عام 2013، وأسفر عن تأسيس "6 أبريل – الجبهة الديمقراطية".</p>

<h2>تجاذب وتنافر</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="059db36d-0a59-4dc9-97bb-b3915a538731" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/3833491473_aa72e5c997_c.jpg.webp?itok=gEsx4ZMl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي- ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>من إضراب عمال طنطا للكتان، أغسطس 2008.</figcaption></figure><p>في ربيع 2010، نظّمت 6 أبريل في ذكرى تأسيسها <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2010/04/100413_am_egypt_protests_tc2">مسيرةً احتجاجيةً</a> انطلقت من ميدان التحرير باتجاه مجلس الشعب اعتراضًا على تمديد قانون الطوارئ، قُوبلت بقمع عنيف واعتقال عشرات المشاركين، بينهم وجوه بارزة في الحركة.</p>

<p>في الحبس، التقى عدد من أعضاء 6 أبريل الغاضبين من طريقة إدارة الحركة بعدد من طلبة الاشتراكيين الثوريين، الذين دفعتهم الخلافات المحتدمة داخل تنظيمهم للعمل بصورة أقرب إلى الاستقلال، من خلال حركة <a href="https://revsoc.me/students/mksb-qlyl-tmnh-thq-kbyr-swd-jdyd-llhrk-ltlby/">مقاومة</a> الطلابية بجامعة حلوان.</p>

<p>داخل التخشيبة اختلط هؤلاء بشباب جدد جذبتهم الدعوة على فيسبوك. ومن هذا المزيج، ومن تلك اللحظة تحديدًا، خرجت إلى الوجود "حركة شباب من أجل العدالة والحرية".</p>

<p>امتازت الحركة الجديدة بطاقة مفعمة بالحيوية والإبداع، وبميل يساري واضح في رؤيتها وممارستها، وسعت إلى إعادة ربط الفعل السياسي بسياقه الاجتماعي.</p>

<p>كانت المجموعة الأقرب إلى<strong> </strong>حركة شباب الأقباط، التي بدأت في الصعود كقوة فاعلة منذ 2010. شاركتهم احتجاجاتهم، واستطاعت ضم قيادات بارزة منهم مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e5c6e6f-0718-4672-9c32-eb44a0105fad" href="https://almanassa.com/stories/4535" title="مينا دانيال: نبي المغدورين">مينا دانيال</a>. كما كانت من أكثر المجموعات الشبابية اتصالًا بالحركة العمالية، عبر مجموعة تضامن، التي بادر بها عدد من كوادر الاشتراكيين الثوريين لبناء جسر بين الحركة السياسية والحركة الاجتماعية.</p>

<p>جمعت تضامن بين شباب عدالة وحرية، وبعض كوادر الاشتراكيين الثوريين، وعدد من القيادات العمالية. ودارت بينهم نقاشات حول العلاقة بين النضال العمالي وحركة التغيير، وكيف يمكن أن يتقاطعا في مشروع واحد.</p>

<p>وفّرت تضامن قناةً نادرةً للتواصل المباشر بين الشباب والعمال في لحظة كانت العلاقة بين المسارين شبه مقطوعة. ومن خلالها، اشترك الشباب والعمّال في حملة <a href="https://revsoc.me/workers-farmers/msh-hnkhf-l-lfsl-wtshryd-lml-hml-mly-lwqf-ldthd/">مش هنخاف</a>، ردًا على حملات القمع والتنكيل بالقيادات العمالية وفصلها. وفي مشهد شهري متكرر، كانت هتافات الشباب والعمّال تتعالى داخل مبنى اتحاد العمال، منددين بتخاذله عن أداء دوره في حماية حقوق العمال.</p>

<blockquote>
<p>من حق الشباب أن يتنظموا بشكل مستقل لكن ضمن شبكة أوسع تضم كل مكوّنات الحركة</p>
</blockquote>

<p>في الوقت نفسه، حدث <a href="https://www.al-akhbar.com/Arab/70128">انشقاق</a> داخل الاشتراكيين الثوريين تحت اسم <a href="https://ayman1970.wordpress.com/2010/09/29/%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%AD%D9%86%D8%9F/">تيار التجديد الاشتراكي</a>، من بين أسبابه الخلاف حول مبادرة "تضامن" نفسها، التي أطلقتها المجموعة المنشقة خلافًا لرؤية القيادة.</p>

<p>فبعد انحسار موجة التغيير السياسي وصعود الحركة الاجتماعية، مال جزء من قيادة الاشتراكيين الثوريين إلى تصور عملاوي واضح، يرى في الحركة الاجتماعية وحدها أفق التغيير، ويعتبر الحركة السياسية نخبويةً وفوقيةً لا أمل فيها.</p>

<p>في المقابل، رأت مجموعة تيار التجديد أن الحركة السياسية والحركة الاجتماعية رافدان متكاملان للتغيير، وأن الدور المطلوب هو ربطهما في مشروع واحد.</p>

<p>أحدث تيار التجديد نقلةً نوعيةً في تنظيم المجموعات الشيوعية. فكان أول تنظيم شيوعي علني في مصر منذ عشرينيات القرن الماضي يفتح عضويته للجمهور عبر ممارسة شفافة، لا من خلال الانتقاء السرّي. مع ذلك، لم يقطع التيار بالكامل مع الإرث المركزي للتنظيمات الشيوعية، إذ ظلّت بعض ملامحه حاضرةً في أسلوب القيادة واتخاذ القرار.</p>

<p>وكانت شباب العدالة والحرية بدورها أكثر ديمقراطيةً من 6 أبريل. صحيح أنها اختارت مُنسقًا عامًا، لكنه كان منصبًا شرفيًا بلا صلاحيات، ولم تكن لها قيادة مركزية، إذ اتّخذت كل القرارات في اجتماعات مفتوحة لجميع الأعضاء، ما جعل الحركة تعتمد على النقاش الجماعي والمبادرة المشتركة. لكنها في الوقت نفسه حملت تناقضات مشابهة لحركة 6 أبريل؛ إذ بقيت إقصائية على أساس العمر، تفتقر إلى قنوات حقيقية لتبادل الخبرات مع الأجيال الأكبر، وتُبدي نفورًا من أصحاب الانحيازات السياسية المعلنة.</p>

<p>لهذا وجد أعضاء تيار التجديد صعوبةً في بناء علاقة مستقرة مع شباب العدالة والحرية، على النحو الذي سبق أن نجحوا فيه مع شباب من أجل التغيير عندما كانوا ضمن الاشتراكيين الثوريين، عبر خلق مساحة للنقاش والمناظرة والتثقيف المتبادل، رغم أن بعض قيادات شباب العدالة والحرية كانوا أعضاءً في تيار التجديد، ورغم أن التيار استضاف اجتماعات الشباب في مقره.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8555ddde-e274-44e6-babc-7a23fd413bd5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30329" role="article" about="/stories/30329" data-sanitized-id="node-30329" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30329" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30329" data-ph-capture-attribute-link-title="عدالة يناير| وقائع فشل سياسي جنائي مزدوج" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عدالة يناير| وقائع فشل سياسي جنائي مزدوج</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تجارب 6 أبريل وشباب العدالة والحرية، تظهر أن الحركات الشبابية في مصر سارت على طريق مزدوج: ابتكار وقدرة على التنظيم المستقل وخلق أدوات جديدة للتعبئة، وقيود بنيوية في مقدمتها الإقصاء العمري، وصعوبة الانفتاح على أصحاب الانحيازات السياسية المعلنة، والعزلة عن الأطر الأوسع لحركة التغيير.</p>

<p>من حق الشباب أن يتنظموا بشكل مستقل، شأنهم شأن أي فئة اجتماعية، على أن يكون ذلك ضمن شبكة أوسع تضم كل مكوّنات الحركة، ترفع راية مشتركة يلتف حولها طالبو التغيير. أما التنظيمات الشبابية المستقلة، فستظل محدودة الأثر، تُرى من الخارج باعتبارها مجموعات من الشباب المتحمّس، لا عنوانًا جامعًا يمكن أن تلتف حوله قوى التغيير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-aa9109b23307452643649c140193dfe09fed5994f0688d52cadb9e8cec5ae763">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29879" role="article" about="/topic-files/29879" data-sanitized-id="node-29879" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29879" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29879" data-ph-capture-attribute-link-title="في سؤال التنظيم| لماذا نحتاج إلى التنظيم اليوم؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>في سؤال التنظيم| لماذا نحتاج إلى التنظيم اليوم؟</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29069" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29069" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29069" data-ph-capture-attribute-link-title="في سؤال التنظيم| عودة الروح مع الانتفاضة الفلسطينية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>في سؤال التنظيم| عودة الروح مع الانتفاضة الفلسطينية</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جيهان شعبان_ 
		</span>
		مع اندلاع الانتفاضة الثانية في سبتمبر 2000، تغير المشهد فجأة. حركت الانتفاضة مشاعر الناس ودفعتهم إلى الاحتجاج التلقائي، فعادت السياسة إلى الشارع من بوابة التضامن مع فلسطين.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29289" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29289" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29289" data-ph-capture-attribute-link-title="في سؤال التنظيم| لماذا فشلت محاولات تجميع اليسار قبل الثورة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>في سؤال التنظيم| لماذا فشلت محاولات تجميع اليسار قبل الثورة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جيهان شعبان_ 
		</span>
		فائض من الحماس وتردد أكبر. كانت هذه هي المعادلة التي انتهت عندها كل محاولة لوحدة اليسار: كلٌ يريدها.. بشرط أن تحدث داخل مساحته، وبطريقته، وبلا تهديد لمكانته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29318" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29318" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29318" data-ph-capture-attribute-link-title="في سؤال التنظيم| لماذا فشل اليسار في قيادة حركة التغيير؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>في سؤال التنظيم| لماذا فشل اليسار في قيادة حركة التغيير؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جيهان شعبان_ 
		</span>
		لم تروج الحملة لنفسها بوصفها مشروعًا يمتلك التمايز السياسي والتنظيمي، ولم تسع بجدية إلى جذب المجموعات العفوية الجديدة المؤمنة بالتغيير، كما لم يكن بوسعها كسب المدونين والأناركيين.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29326" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29326" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29326" data-ph-capture-attribute-link-title='في سؤال التنظيم| حركة التغيير بين نخبوية "كفاية" وإقصائيتها' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>في سؤال التنظيم| حركة التغيير بين نخبوية "كفاية" وإقصائيتها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جيهان شعبان_ 
		</span>
		روّجت كفاية لنفسها كمظلّة جامعة لكل التيارات، حتى وإن لم تكن كذلك فعليًا، ما منحها شرعية رمزية كبيرة. وكانت أول حركة علنية ترفع شعارات ضد النظام وتدعو لمظاهرات في قلب القاهرة
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29327" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29327" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29327" data-ph-capture-attribute-link-title='في سؤال التنظيم| نشطاء الإنترنت و"شباب من أجل التغيير" وميلاد جيل جديد' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>في سؤال التنظيم| نشطاء الإنترنت و"شباب من أجل التغيير" وميلاد جيل جديد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جيهان شعبان_ 
		</span>
		الشباب الذي اكتشف إمكانات الإنترنت في التنظيم والتعبئة وكسر احتكار الإعلام لم يرَ في "كفاية" مظلة له أصلًا؛ إذ اعتبروها جزءًا من المشكلة لا الحل. فالإنترنت منحهم مساحة حرة للتجريب.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29358" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29358" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29358" data-ph-capture-attribute-link-title="في سؤال التنظيم| حيوية الحركات الشبابية وأزماتها البنيوية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>في سؤال التنظيم| حيوية الحركات الشبابية وأزماتها البنيوية</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جيهان شعبان_ 
		</span>
		حملت حركة 6 أبريل تناقضًا بنيويًا واضحًا. فهي، رغم تصورها عن نفسها كعنوان للانفتاح، كانت تنظيمًا إقصائيًا على أساس العمر. لم تكن كلمة "شباب" توصيفًا عابرًا، بل قيدًا فعليًا.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038619</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| "مقترحات الكبار" لمنع "لعب العيال" على السوشيال ميديا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30539</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/125ab39b-5050-485c-ba95-6a2e00b17f28.jpg.webp?itok=Sp_5payF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/125ab39b-5050-485c-ba95-6a2e00b17f28.jpg.webp?itok=Sp_5payF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بطريقة "نتقابل بعد العيد"، قررت لجنة الاتصالات بمجلس النواب استكمال مناقشة الإجراءات المتعلقة بحماية الأطفال من مواقع السوشيال ميديا بعد عيد الفطر، وذلك خلال جلسة الاستماع الرابعة والأخيرة التي عقدتها اللجنة في رمضان يوم الثلاثاء الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.albawabhnews.com/5315732">أعلن</a> المجلس في 25 يناير/كانون الثاني الماضي تنظيم حوار مجتمعي عبر لجانه المختصة لإقرار ضوابط لاستخدام الأطفال لمواقع وتطبيقات السوشيال ميديا، وذلك بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بالأمر.</p>

<p>حسب رئيس لجنة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات بمجلس النواب النائب أحمد بدوي، يمس القانون وزارات وجهات مختلفة وليس وزارة الاتصالات فقط، لافتًا في حديث مع <strong>المنصة</strong>، إلى أن الاجتماع شارك فيه وزراء الإعلام والثقافة والأوقاف بالإضافة إلى ممثلين لوزراء وجهات وهيئات أخرى، مؤكدًا أن "لكل وزارة رؤية خاصة تسهم في صياغة القانون".</p>

<p>جلسات الاستماع لا تزال مستمرة، حيث تستقبل اللجنة آراء ومقترحات الوزارات والجهات والهيئات المختلفة، تمهيدًا لمناقشة مواد القانون وآليات تنفيذه بشكل تفصيلي عقب إجازة العيد، حسبما قال بدوي.</p>

<h2><strong>مقترحات وآليات</strong></h2>

<p>وفق بدوي؛ استقبلت اللجنة عدة مقترحات لتحديد ضوابط لاستخدام التطبيقات وفقًا للسن، بقصر الاستخدام قبل بلوغ الثانية عشرة على التطبيقات التعليمية فقط، والسماح باستخدام بعض التطبيقات من سن 12 إلى 16 سنةً، مع اقتراح آخر بجعلها 18 سنةً، وحظر الألعاب الإلكترونية العنيفة أو التطبيقات التي وصفها بـ"غير المناسبة" قبل الثامنة عشرة.</p>

<p>وقال المستشار القانوني لوزارة الاتصالات خلال مشاركته في جلسة الثلاثاء، إن هناك توجهًا من الدولة لوجود شريحة إنترنت تكون خاصة بالأطفال لتمكين الوزارة من وضع ضوابط عليها لحماية الطفل.</p>

<p>وفيما يتعلق بآلية التنفيذ، أكد رئيس لجنة الاتصالات أن تطبيق أيٍّ من هذه الاقتراحات سيُحسم أثناء مناقشة مواد القانون، مشيرًا إلى أن هناك آليات تنظيمية قائمة يمكن البناء عليها.</p>

<p>ولفت إلى أن مصر اطلعت على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5b41175-b98e-4797-8894-66ab21bcd7a3" href="https://almanassa.com/news/29995" title="فرنسا تحظر السوشيال ميديا على الأطفال الأقل من 15 عامًا">تجارب</a> دول أخرى مثل كندا وأستراليا والبرازيل، لكنها لن تنقل أي تجربة بحذافيرها، بل ستستفيد من النماذج المختلفة بما يتناسب مع طبيعة المجتمع المصري وضوابطه ومعاييره.</p>

<p>وتابع "كل دولة تضع تشريعاتها بما يتماشى مع رؤيتها الخاصة"، مشيرًا إلى أن الهدف هو الوصول إلى صياغة قانون يحقق التوازن بين حماية الأطفال والاستفادة من التكنولوجيا بشكل آمن.</p>

<p>من جانبه، قال الدكتور خالد شريف، استشاري الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات والتعاون الرقمي، إن إصدار قانون لتنظيم استخدام الأطفال لمواقع السوشيال ميديا والتطبيقات الإلكترونية "خطوة مطلوبة"، مشددًا على أن نجاح التجربة سيتوقف بالأساس على آليات التطبيق الفعلي.</p>

<p>ويقول شريف لـ <strong>المنصة</strong> إن أي تشريع جديد يجب أن يأتي مُتّسقًا مع قانون الطفل القائم، وألَّا يتعارض مع تعريفاته أو الضمانات الواردة فيه، معتبرًا أن الاتساق التشريعي "نقطة أساسية لضمان فاعلية القانون".</p>

<h2>خطة وزارية</h2>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MCITEgypt/posts/pfbid02LVcMf6LzveJEtmSgU3M2pYM3rw8rPJcNG2BWPW1nujuFw1gUtSwqdCjpdUzWYD6jl?rdid=gZbnpA3BE5wpMIIg#">قدمت</a> وزارة الاتصالات لمجلس النواب خطة متكاملة للتعامل مع المخاطر الرقمية ترتكز على خمسة محاور رئيسية.</p>

<p>تلك المحاور تتمثل في دراسة آليات تطبيق معايير حماية عمرية على استخدام بعض الألعاب أو المواقع الخطرة، وحجب الألعاب الرقمية التي تخلق دائرة اجتماعية ضارة للأطفال، والتعاون مع وزارة التضامن الاجتماعي والمجلس القومى للطفولة والأمومة للتوعية بآليات فرض الأسر المعايير الأمان في متصفحات الاطفال والتطبيقات التي يستخدمونها.</p>

<p>وكذلك إلزام المنصات بإعدادات افتراضية آمنة للطفل، إلى جانب التعاون مع وزارة التربية والتعليم في بناء محتوى تعليمي تفاعلي يناقش السلامة الرقمية في المناهج والأنشطة المدرسية.</p>

<p>وأوضح الخبير في الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات أن وزارة الاتصالات تعمل عبر مبادرة المواطنة الرقمية والحماية من مخاطر الإنترنت على تمكين الأطفال والشباب وأولياء الأمور والمعلمين من الاستخدام الآمن والمسؤول للتكنولوجيا.</p>

<p>وأضاف أن المسؤولية لا ينبغي أن تُلقى على الطفل وحده، بل يجب أن تمتد إلى ولي الأمر، عبر إقرار مسؤولية قانونية في حال التقصير في وضع ضوابط لاستخدام الأبناء للمواقع والتطبيقات المختلفة.</p>

<p>"الطفل لا يتحمل مسؤولية قانونية كاملة، وولي الأمر هو المسؤول عن المتابعة والرقابة"، قال شريف، مقترحًا أن يتضمن القانون حدًا أدنى للسن المسموح فيه بإنشاء حسابات على مواقع السوشيال.</p>

<p>كما دعا إلى تضمين نصوص تجرّم محاولات استغلال الأطفال عبر المنصات الرقمية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e919a65-9633-4fa3-bebd-27d51889bf46" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29703" role="article" about="/stories/29703" data-sanitized-id="node-29703" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29703" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29703" data-ph-capture-attribute-link-title="كيف حجبت مصر ديسكورد قبل أن تعيده مرة أخرى للحياة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="علوم وتكنولوجيا" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كيف حجبت مصر ديسكورد قبل أن تعيده مرة أخرى للحياة؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأشار إلى أن الملامح الأساسية لأي تشريع في هذا الإطار يجب أن تشمل تحديد سن واضح، تحميل أولياء الأمور جزءًا من المسؤولية، وتجريم استغلال القُصّر، إلى جانب آليات رقابة قابلة للتنفيذ.</p>

<p>وأكد أن الإطار القانوني وحده لا يكفي، وأن فعالية القانون ستتحدد بمدى وضوح أدوات التطبيق والرقابة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2c975058909ff063f876b569697e54ae09d6b1b6d9d28dfb4edb2de0328baeaa">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038618</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ميناء العريش: كسر عزلة إسرائيل على أنغام البروباجندا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29682</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7ea4f963-413e-49b8-b611-2dbedc8b50b4.png.webp?itok=OrD4k2sN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7ea4f963-413e-49b8-b611-2dbedc8b50b4.png.webp?itok=OrD4k2sN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في خريف 2023، وبينما أنظار العالم مُتَّجهةٌ نحو الإبادة وهي تبدأ لتوّها في قطاع غزة المحاصر؛ <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/13/%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D8%B4-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/6372894">استقبل</a> ميناء العريش سفينةَ مساعداتٍ تركيةً ضخمةً. منذ تلك اللحظة، وطوال سنتي الحرب، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/14/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D8%B4-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/7197660">قدَّمت </a>الدولةُ الميناءَ باعتباره بوابةً لإنقاذ الجار المحاصر، وأكد مديره اللواء محمد شريف أنه يعمل بكامل طاقته لضمان استمرار تدفق المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، وأن الجهود المصرية نجحت في تحويل "العريش" إلى نقطة ارتكاز محورية في عمليات الإغاثة.</p>

<p>لكنَّ وجهًا آخرَ صادمًا تخفَّى وراء هذا المشهد الإنساني؛ إذ يكشف تحليل بيانات الصادرات كيف تحوَّل الميناء إلى قاعدةٍ لوجستيةٍ كبرى تستحوذ فيها إسرائيل وحدها على نحو 29% من إجمالي صادراته الخارجية، ومن خلاله خرج 30% من إجمالي ما صدَّرته القاهرة إلى دولة الإبادة في 2025.</p>

<p>و<a href="https://old.capmas.gov.eg/Pages/ExternalTrade.aspx">سجَّلت </a>الصادرات المصرية إلى إسرائيل قفزةً تاريخيةً بعد اندلاع الحرب في غزة، لتصل إلى 289.7 مليون دولار في 2024، بزيادةٍ ناهزت 100% عن 2023. وفي 2025 لم يتوقف التسارع؛ فوفق <a href="https://old.capmas.gov.eg/Pages/ExternalTrade.aspx">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء و<a href="http://www.cbs.gov.il/">دائرة </a>الإحصاء الإسرائيلية، بلغ إجمالي الصادرات 319.2 مليون دولار حتى نوفمبر/تشرين الثاني، وهو رقم قياسي يدل على طفرة تجارية غير مسبوقة، تزامنت مع توترات إقليمية.<em>(*) </em></p>

<p dir="rtl">في هذا التحقيق، وعبر تحليل البيانات الحكومية، نرصد المسار التصاعدي للصادرات المصرية إلى إسرائيل، بالتزامن مع تحوَّل ميناء العريش في غضون ثلاث سنوات من مرفأ ثانوي يسهم بنسبة 0.1% من إجمالي الصادرات المصرية لإسرائيل عام 2021 بقيمة 149 ألف دولار، إلى ممر أساسي وقاعدة لوجستية كبرى استحوذت على 23% من قيمة الصادرات المصرية إلى إسرائيل في عام 2024، ووصلت إلى 30% خلال الأشهر التسعة الأولى من عام 2025.</p>

<p dir="rtl">كما نتتبعُ، عبرَ الاعتماد على بيانات حركة السفن من المصادر المفتوحة، تفاصيل الأسطول الذي قدَّم الدعم اللوجستي لإسرائيل في أوج عزلتها الإقليمية، ونكشف هويات الشركات المصرية والجهات القائمة على استدامة هذا التدفق التجاري.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27362850/embed" allowfullscreen="" title="قفزة تاريخية في صادرات ميناء العريش لإسرائيل بعد حرب غزة الأخيرة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">صعود كبير للصادرات المصرية لإسرائيل عبر ميناء العريش</aside><h2>الإمارات تدخل والسكان يخرجون</h2>

<p>في عام 2019، <a href="https://manshurat.org/node/65303">انتقلت</a> بقرارٍ جمهوريٍّ تبعية ميناء العريش وأراضيه، البالغة وقتها 371 فدانًا، إلى القوات المسلحة. وبعد سنتين؛ <a href="https://www.albawabhnews.com/4455826">زاد</a> قرار جمهوري آخر مساحة الميناء إلى أكثر من 541 فدانًا بضمِّ مزيدٍ من الأراضي المحيطة به، ما استدعى هدم آلاف المنازل في حي الريسة لتوسعة المرفأ،<strong> </strong><a href="https://www.facebook.com/reel/4715168422042734">دون </a>صرف تعويضات عادلة، <a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D9%85%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%A6-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D9%87%D9%88-%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%B3%D9%83%D8%A7/1277213887102427/">وفق </a>شكاوى أهالي المنطقة وتقارير حقوقية محلية.</p>

<p>واندلعتْ سلسلةٌ من الاحتجاجات الشعبية في شمال سيناء، منتصف عام 2022، تصدَّرها سكان حي الريسة من <a href="https://www.facebook.com/reel/24129655490070824">كبار السن</a> والنساء و<a href="https://www.facebook.com/reel/575320295512371">الأطفال </a>الذين افترشوا الأرض أمام الجرافات، وشارك فيها نشطاء محليون وشيوخ قبائل، مطالبين بحقهم في البقاء أو التعويض العادل.</p>

<p>بتصاعدِ احتجاجات أهالي المنطقة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbbdf5ef-efe9-4c24-b3fc-86f3674855a6" href="https://almanassa.com/stories/12183" title='تجميد أزمة "ميناء العريش".. حتى يهدأ الأهالي ويحضر المستثمر'>توقَّفت</a>ْ أعمال الإزالة في يوليو/تموز 2023، ما دفع الرئيس عبد الفتاح السيسي إلى تكليف وزير النقل كامل الوزير بلقاء ممثلين عن الأهالي في أكتوبر/تشرين الأول من العام ذاته، حيث تعهد بعدم تنفيذ أي إزالة دون التوصل إلى اتفاق مُرضٍ.</p>

<p>بعد ذلك عادت وتيرة العمل إلى طبيعتها في توسيع الميناء؛ ف<a href="https://egy-map.com/project/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D8%B4">خضعت</a> بنيته التحتية لعملية تطوير تحت إشراف الهيئة الهندسية للقوات المسلحة، ليصبح ميناءً دوليًا مرتبطًا بشبكة خطوط السكك الحديدية، مع <a href="https://manassa.news/news/25794">إطالة</a> الرصيف إلى كيلومتر، وتعميقه ليصل إلى 12 مترًا، إلى جانب إنشاء منطقة اقتصادية، بما يسمح باستيعاب سفن بحمولات تصل إلى 40 ألف طن، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5306393.aspx">وفقًا </a>لقناة القاهرة الإخبارية.</p>

<p dir="rtl">ضمن أعمال التوسيع والتطوير،<a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2023/03/18/ad-ports-group-signs-a-30-year-concession-agreement-to-develop-and-operate-safaga-port-in-egypt?fbclid=IwY2xjawPUULZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5MmY0b1IzbE51ZE4yUUE0c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHotKH7w7UXNYD19Dh_2NDgPBz-BB5JubReieeY_-Dl_iYP4fp10K7xemMADG_aem_TyVsytDn67G0_eKN9A_C9w#:~:text=%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86%20%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%20%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%AA%D9%8A%D9%86%20%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA,%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3"> دخلت</a> مجموعة موانئ أبوظبي في مارس/آذار 2023 شراكةً مع الهيئة الاقتصادية لقناة السويس باستثمارات بلغت 33 مليون دولار، لإنشاء محطتين في ميناء العريش وميناء غرب بورسعيد لمناولة الأسمنت السائب، وإنشاء صوامع أسمنت بسعة 60 ألف طن، بنظام انتفاع لمدة 15 عامًا، ما يرفع القدرة التشغيلية للميناء للتعامل مع ما بين مليون و1.5 مليون طن سنويًا، لتعزيز التصدير السنوي أكثر من 200,000 طن إلى أسواق البحر الأبيض المتوسط والعالمية. ​وهو ما ضاعف من صادرات الأسمنت إلى إسرائيل، وأدى إلى ارتفاع غير مسبوق في حجم الصادرات المصرية لإسرائيل إلى الميناء كما سنتتبع.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27204758/embed" allowfullscreen="" title="الصادرات المصرية لإسرائيل بالدولار وفقًا للمواني" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">صادرات إسرائيل مرت عبر موانٍ عدة على رأسها ميناء العريش</aside><h2>خدمة إسرائيل بغطاء فلسطيني</h2>

<p dir="rtl"><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5306393.aspx">لم يتجاوز </a>إجمالي سفن المساعدات التي استقبلها الميناء منذ اندلاع الحرب وحتى أكتوبر 2025 حاجز الـ31 سفينة، وفقًا لقناة القاهرة الإخبارية، في الوقت الذي يتربع فيه الجانب الإسرائيلي على قمة الوجهات التصديرية للميناء.</p>

<p dir="rtl">ويتفوق الميناء في نشاطه مع مواني الاحتلال على مجموع ما صُدِّر لأكثر من 6 وجهات دولية أخرى مجتمعة، حيث سجلت جامبيا 33.9 مليون دولار، وسوريا 30.2 مليون دولار، وسيراليون 29 مليون دولار، والولايات المتحدة 23.4 مليون دولار، وغانا 14 مليون دولار ، و4.4 مليون دولار للإمارات.</p>

<p dir="rtl">ويكشف تحليل <strong>المنصة </strong>لبيانات التجارة الخارجية عن تحول جذري ومفاجئ في هيكل الصادرات المصرية إلي إسرائيل؛ فبينما لم تتجاوز قيمة صادرات الأسمنت 5,8 مليون دولار في عامي 2022 و2023، قفزت في 2024 وحتى سبتمبر/أيلول 2025 إلى 140,6 مليون دولار، لترتفع مساهمة قطاع الأسمنت إلى 26.5% من إجمالي الصادرات المصرية إلى إسرائيل، بعد أن كانت تمثل 1.6% فقط. </p>

<p dir="rtl">هذا النمو حوّل إسرائيل من وجهة هامشية كانت تحتل المركز الـ52 في قائمة مستوردي الأسمنت المصري خلال عامي 2022 و2023 إلى سادس أهم وجهة عالمية له بحلول أكتوبر 2025. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27206761/embed" allowfullscreen="" title="الصادرات المصرية لإسرائيل من الاسمنت" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">الأسمنت في مقدمة الصادرات المصرية إلى إسرائيل</aside><p dir="rtl">تاريخيًا، مثّل الأسمنت المصري سلعةً استراتيجيةً دفعت إسرائيل للتحايل بطرقٍ مختلفةٍ لاستيراده واستخدامه في بناء جدار الفصل العنصري. ومع اندلاع الانتفاضة الفلسطينية الثانية عام 2000، استجابت القاهرة للضغط الشعبي لتتوقف الشركات عن التصدير، وأدى هذا إلى إجهاض محاولات مباشرة للاستيراد، كان أبرزها<a href="https://www.palestine-studies.org/sites/default/files/mdf-articles/%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA.pdf"> المساعي الفاشلة</a> لشركة بلنسكي LTD الإسرائيلية، التي خصصت للحصول على شحنات من شركة "مصر بني سويف للأسمنت".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2d22eb85-270f-4c84-a8d1-48faa3111862" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/the_wall_2.jpeg.webp?itok=VbAnqGFV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>تاريخيًا، مثّل الأسمنت المصري سلعةً استراتيجيةً دفعت إسرائيل للتحايل من أجل استيراده واستخدامه في بناء جدار الفصل العنصري</figcaption></figure><p dir="rtl">وكشفت <a href="https://www.bahethcenter.net/essaydetailsf.php?eid=265&amp;fid=26">تحقيقات </a>المجلس التشريعي الفلسطيني في عام 2004 عن مخطط معقد <a href="http://news.bbc.co.uk/hi/arabic/middle_east_news/newsid_3794000/3794187.stm">تورط </a>فيه مسؤولون رفيعو المستوى في السلطة الفلسطينية؛ استخدموا أذونات استيراد فلسطينية وقعها وزير الاقتصاد في السلطة الفلسطينية وقتها ماهر المصري، <a href="https://www.aljazeera.net/news/2004/10/3/%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9">لشركات </a>مملوكة لشقيق وزير الشؤون المدنية جميل الطريفي (شركة الطريفي) ومتنفذين آخرين، أبرزهم شركة البركة، من أجل تمرير نحو 420 ألف طن من الأسمنت المصري عبر معبر العوجا (نيتسانا)، لتنتقل ملكيتها لاحقًا بإشراف وسطاء دوليين ومصريين إلى شركات إسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">اللافت أن صادرات مصر من الأسمنت إلى<strong> </strong>فلسطين زادت هي الأخرى من 59.7 مليون دولار عامي 2022 و2023 إلى 144.5 مليون دولار خلال عام 2024 والأشعر التسع الأولى من 2025.</p>

<p>هذا الزيادة يحتمل أنها جاءت استجابةً <a href="https://www.nesher.co.il/en/en-news/at-the-ministry-of-economy-they-were-reminded-of-the-need-to-reduce-dependence-on-turkey---so-they-want-to-use-the-help-of-the-palestinian-authority">لخطة</a> وضعتها وزارة الاقتصاد الإسرائيلية لمواجهة المقاطعة التركية بعد حرب غزة؛ تصبح فيها مصر بديلًا استراتيجيًّا ومستقرًا لتوريد مواد البناء، مع توصية رسمية <a href="https://www.calcalist.co.il/local_news/article/bkbaim6g0">باستخدام </a>تجار السلطة الفلسطينية "واجهةً" (طرف ثالث) لطلب البضائع وتوجيهها للسوق الإسرائيلية للالتفاف على القيود التجارية مقابل رسوم وساطة بسيطة.</p>

<p>وتوقف دخول الأسمنت إلى غزة منذ أكتوبر 2023 حتى بدء تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاقية وقف إطلاق النار التي بدأت في نهاية يناير 2025. بالتزامن مع ذلك، <a href="https://www.nrc.no/news/2025/october/west-bank-record-number-of-demolitions-over-building-permits-as-israel-furthers-annexation-agenda">تحرم </a>إسرائيل الفلسطينيين من حق البناء في المنطقة "ج"، التي تغطي أكثر من 60% من الضفة الغربية وتخضع لسيطرة إسرائيلية كاملة. ويتعين على الفلسطينيين التقدم بطلبات للحصول على تراخيص نادرًا ما تُمنح. فمنذ أكتوبر 2023، قُدِّم 282 طلبًا، ولم يُعتمد أي منها.</p>

<p dir="rtl">وفقًا للبيانات المتاحة، <a href="https://www.nrc.no/news/2025/october/west-bank-record-number-of-demolitions-over-building-permits-as-israel-furthers-annexation-agenda">هدمت</a> إسرائيل نحو 2560 مبنىً في الضفة خلال عامي 2024 و2025 بدعوى عدم وجود تراخيص. وانخفض معدل بناء الوحدات السكنية الفلسطينية <a href="https://www.pcbs.gov.ps/postar.aspx?lang=ar&amp;ItemID=6002">بنسبة </a>24% خلال الربع الأول من عام 2025 مقارنة بالربع السابق من عام 2024، وبنسبة 15% مقارنة بالربع المناظر من عام 2024. في المقابل شهد عام 2025 وحده <a href="http://aa.com.tr/en/middle-east/israel-issues-tender-to-build-over-3-400-settler-homes-in-occupied-east-jerusalem/3792249">طرح </a>مناقصات لبناء 10 آلاف و98 وحدة استيطانية.</p>

<p>وتتطابق هذه الوفرة الإنشائية مع <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/11/palestinian-presidency-israeli-settlement-expansion-west-bank">تصريحات </a>وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش، الذي تفاخر بالموافقة على بناء 51 و370 وحدة سكنية استيطانية منذ توليه منصبه في أواخر 2022.</p>

<h2>الأسمنت إلى إسرائيل عبر الشركات الأربع</h2>

<p dir="rtl">في أكتوبر 2025، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Lhivy9nmP/">نشر</a> سائق تاكسي صورةً لأربعة أكياس بلاستكية تحتوي على أسمنت بورتلاندي، فقدتها مجموعة من الزبائن، على جروب فيسبوك باسم "مفقودات العريش". وحين حللت بياناتها مدونة <a href="https://egyptintel.substack.com/p/egyptian-army-linked-to-cement-exports-ca9">Egypt intel</a> ظهر أنها عينات من شحنة أسمنت من شركة العريش للأسمنت التابعة لجهاز الخدمة الوطنية للقوات المسلحة، وسيتم نقلها عبر سفينة تسمى Jasim، تتبعت <strong>المنصة </strong>رحلتها ووجدت أنها وصلت إلى إسرائيل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c5d4d78b-fa79-4fee-8f2c-38e49e9ef11a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/c5d4d78b-fa79-4fee-8f2c-38e49e9ef11a.jpg.webp?itok=-q_ijmji" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرينشوت من جروب مفقودات العريش فيسبوك</aside></div>
<figcaption>يظهر بها عينات من شحنة أسمنت لشركة العريش للأسمنت يتم تصديرها لإسرائيل عبر ميناء العريش</figcaption></figure><p dir="rtl">وفقًا للمدونة، سُلّمت الشحنة لشركة Heidelberg Materials Trading الألمانية المتخصصة في الأسمنت، وهي شركة لديها فرع في إسرائيل باسم Hanson Israel، وأدرجها مجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة ضمن قائمته السوداء <a href="https://www.un.org/unispal/document/a-hrc-59-23-from-economy-of-occupation-to-economy-of-genocide-report-special-rapporteur-francesca-albanese-palestine-2025/">خلال </a>جلسته التاسعة والخمسين في يوليو، بسبب ارتباطها بمستوطنات إسرائيلية غير قانونية.</p>

<p>و<a href="https://www.nspo.com.eg/nspo/ar/cement.html">تأسست</a> العريش للأسمنت عام 2010 فى منطقة جبل لبنى جنوب مدينة العريش محافظة شمال سيناء وتبلغ طاقتها الإنتاجية نحو 3.2 مليون طن سنويًا. </p>

<p>إلى جانب العريش للأسمنت، تهيمن ثلاث شركات كبرى على تدفقات الأسمنت نحو إسرائيل<strong> </strong>وفقًا لسجلات قاعدة التجارة الخارجية الموجودة على موقع الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء<em>(*)</em>، وتتوزع ملكيتها بين استثمارات أوروبية وأقطاب صناعة محليين وعسكريين سابقين.</p>

<p dir="rtl">تأتي شركة أسمنت سيناء في صدارة قائمة الشركات المصرية المصدرة لإسرائيل، التي يصل عددها إلى 313 شركة.</p>

<p dir="rtl">وشهدت الشركة التي تأسست عام 1997 تحوّلًا جذريًّا في هيكل ملكيتها عقب الملاحقة القضائية لمؤسسها ورئيسها السابق حسن راتب في عام 2021، حيث <a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/321116_2.pdf">تسيطر</a> اليوم مجموعة فيكا/Vicat الفرنسية على الحصة الحاكمة فيها بنسبة 67%، بينما<a href="https://www.globalcement.com/news/15695-vicat-increases-sinai-cement-stake?utm_source=chatgpt.com"> تحتفظ</a> مجموعة ريلاينس لوجيستكس/Reliance Logistics المحلية المملوكة لرجل الأعمال مجدي قصبجي بنحو 15.2% من الأسهم.</p>

<p dir="rtl">كما تظهر سيناء للأسمنت الأبيض، التي تعد من أضخم منتجي الأسمنت الأبيض عالميًا بطاقة 1.1 مليون طن سنويًا، وقد<a href="https://www.cementirholding.com/en/media/whats-new/cementir-acquires-additional-2540-stake-its-egyptian-subsidiary-sinai-white?utm_source=chatgpt.com"> انتقلت ملكيتها</a> بالكامل تقريبًا (96.5%) في أغسطس/آب 2024 إلى مجموعة سيمينتي/Cementir الهولندية عبر ذراعها شركة آلبورج/Aalborg Portland Holding، بعد أن كانت تعود ملكيتها سابقًا لحسن راتب.</p>

<p dir="rtl">أما الشركة العربية للأسمنت<a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/321009_1.pdf"> فيسيطر</a> الجانب الإسباني ممثلًا في شركة أريدوس جاتيفا/ ARIDOS JATIVA على 60% من أسهمها، وتتبع جاتيفا شركة <a href="https://www.launion.es/">أسمنت لا يونيون</a>/CEMENTOS LA UNION، وتبرز في هيكل مساهميها أسماء وازنة في الصناعة والنفوذ؛ حيث يمتلك 10% من أسهمها العقيد أركان حرب متقاعد فايق البوريني نجل اللواء محمد البوريني القائد الأسبق للجيش الثالث، الذي كان <a href="https://assiutdotcom.blogspot.com/2011/05/blog-post_9420.html">وسيطًا </a>في <a href="https://www.ida2at.com/egyptian-companies-involved-in-panama-docs/">خصصة </a>شركة أسمنت بني سويف التابعة لوزارة قطاع الأعمال برئاسة عاطف عبيد وقتها، و<a href="https://www.ida2at.com/egyptian-companies-involved-in-panama-docs/">ورد اسمه</a> في وثائق بنما عن دوره في هذه <a href="https://www.icij.org/investigations/panama-papers/">الصفقة</a>. كما يمتلك صادق السويدي، رئيس مجلس إدارة السويدي للصناعات، 12.5%، <a href="https://www.facebook.com/share/1G9WKjWTKK/">وفقًا</a> لتقرير متصدقش.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27455912/embed" allowfullscreen="" title="هيكل ملكية شركات الأسمن الأربعة المصدرة لإسرائيل" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">أربع شركات كبرى تهيمن على تدفقات الأسمنت نحو إسرائيل</aside><h2 dir="rtl"><strong>الرخام والجرانيت</strong></h2>

<p dir="rtl">لم يتوقف طموح <a href="https://www.nesher.co.il/en/en-news/at-the-ministry-of-economy-they-were-reminded-of-the-need-to-reduce-dependence-on-turkey---so-they-want-to-use-the-help-of-the-palestinian-authority">خطة</a> الطوارئ الإسرائيلية عند تأمين الأسمنت فقط، بل امتد ليشمل قطاع الرخام والجرانيت، وهو القطاع الذي كانت تركيا تهيمن عليه تاريخيًا. ووفقًا لقائمة البدائل التي وضعتها وزارة الاقتصاد الإسرائيلية، جاءت مصر ضمن عدد من البلاد الأخرى لتعويض الرخام التركي، وهو ما تفسره الأرقام بوضوح؛ حيث سجلت الصادرات المصرية من الرخام والجرانيت قفزة بنسبة 300%، لتصل قيمتها إلى 2.4 مليون دولار في عامي الحرب، مقارنة بنحو 615 ألف دولار فقط خلال عامي 2022 و2023.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">وتمركزت معظم الشركات المصدرة لإسرائيل في مناطق طرة والمعادي والبساتين، وبرزت أسماء مثل شركات "بروجرس للرخام لمالكها عزيز بشرى وشريكه"، التي تمتلك محاجر وتتعاقد مع محاجر أخرى في سيناء <a href="https://www.progressmg.com/">وفقًا </a>لموقع الشركة، و"مودرن ماربل"، و"العربية الإفريقية"، وشركة البدر للرخام (خالد دياب وأشرف سالم)، وشركة الحمد (محمد عبد اللطيف) في منطقة عزبة النصر بالبساتين لتعكس تكاملًا صناعيًا مصريًا يبدأ من محاجر الجبال وصولاً إلى مشاريع الإسكان والوحدات الاستيطانية الإسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">وتتخذ عدة شركات من ضواحي المعادي مقرًا لإدارة عملياتها التصديرية، ومنها الاعتماد التجارية (ش بدر المتفرع من شارع الجزائر)، وشركات مؤسسة مودرن ستون، مارموستار، ومارمول ستون، التي تتمركز جميعها في أبراج "امتداد الأمل" على طريق الأوتوستراد بالمعادي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27670541/embed" allowfullscreen="" title="قائمة الشركات المصرية التي تصدر الرخام والجرانيت لإسرائيل" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">قائمة الشركات المصرية التي تصدر الرخام والجرانيت لإسرائيل</aside><h2 dir="rtl">أسطول الظل</h2>

<p dir="rtl">في ظل غياب خط ملاحي رسمي معلن بين ميناء العريش والمواني الإسرائيلية، تتبعت <strong>المنصة </strong>جميعَ رحلات السفن التي رست في الميناء المصري خلال عام 2025، وبلغ <a href="https://magicport.ai/ports/egypt/el%27arish-port-egaac">عددها</a> 492 رحلة نفذتها 164 سفينة، وفقًا لموقع Magic Port. من بين هذه السفن، أبحرت 32 سفينة في رحلات شبه منتظمة ومتكررة بين مواني العريش وأشدود وحيفا، بعد دخولها الخدمة على هذا الخط في بداية عام 2024.</p>

<p dir="rtl">أبرز السفن التي ترددت على ميناء العريش كانت ناقلتا الأسمنت <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/377263000?_gl=1*6cz6d2*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDI3MDYkajUkbDAkaDExNDU5MzU5MTY.">ANGELOS K</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/375369000?_gl=1*esrilf*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzAkdDE3NjkzNDI2NTEkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">ZAYYAN K</a>، التابعتان لشركة SHINKA SHIPPING CO SA اليونانية، وتبحران تحت علم دولة سانت فنسنت وجزر جرينادين، إلى جانب سفينة البضائع العامة <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/341855000?_gl=1*4l3xa*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDI3MzIkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">JASIM</a>، التي تديرها شركة تركية وتبحر تحت علم دولة سانت كيتس ونيفيس، ورصدت <strong>المنصة </strong>تحركتها من خلال مواقع تتبع السفن وما يثبت نقلها للأسمنت على مدار عام 2025 . </p>

<p dir="rtl">ويكشف تحليلُ بيانات هذا الأسطول عن "تكتل لوجستي" تسيطر عليه مجموعة محدودة من الشركات يتمركز معظمها في اليونان والبقية في تركيا وألمانيا ومصر وسويسرا وكندا وسريلانكا، وإسرائيل، وتعتمد في أغلبها على أعلام دول مثل سانت كيتس، وبالاو، وسانت فنسنت وجزر جرينادين، وبنما، والبرتغال، لتسهيل الحركة وتخفيف الرقابة.</p>

<p>وتستحوذ الشركات اليونانية على الحصة الأكبر بسبع شركات تتبعها 18 سفينة، وتبرز منها شركة <a href="https://intelligence.magicport.ai/owner-managers/company:63348A81">SAN NIKOLLA</a> التي تُدير تكتلًا من ست سفن مخصصة للأسمنت والبضائع تتردد بكثافة بين العريش وحيفا وأشدود، وشركات <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/352002159?_gl=1*1lnht6q*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDM1MjQkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">NOVA CORALIA</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/352187000?_gl=1*1rnx8u3*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDM3MDUkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">AQUIS PERLA</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/354206000?_gl=1*17x9rta*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDQwMzYkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">ARIA VIBE</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/352978175?_gl=1*5z2tjw*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDQwNjMkajMzJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">DONA BLE</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/357476000?_gl=1*uujqox*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDQwOTAkajYkbDAkaDExNDU5MzU5MTY.">ITALIAN TRADER</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/353822000?_gl=1*utct2w*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDQxMTckajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">REGINA MED</a>، وتبحر سفنها تحت علم بنما.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1b1992a1-c053-4575-97a6-8679cbfdbc0d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/1b1992a1-c053-4575-97a6-8679cbfdbc0d.png.webp?itok=euIXiXLA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرينشوت من موقع ماجيك بورت</aside></div>
<figcaption>تحركات السفينة  ZAYYAN K خلال عامي 2024 و2025</figcaption></figure><p>وتدير شركة <a href="https://intelligence.magicport.ai/owner-managers/company:63051E4F?_gl=1*ix6wet*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDMwNDckajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">ANNA </a>أسطولًا من سفن متنوعة هي <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/341011002?_gl=1*1x6isjz*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDMyMzUkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">YAM1</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/341842001?_gl=1*1uw12oi*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDMwNDckajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">ANNA</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/341742000?_gl=1*1qopx63*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDI4NDQkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">TAMNON</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/341317002?_gl=1*1nhgjra*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDMyNzgkajE3JGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">JOAVI</a> وتؤمن ربطًا منتظمًا بين العريش وحيفا وتبحر سفنها تحت أعلام دولة سانت كيتس ونيفيس، عدا تمار التي تبحر تحت علم ليبيريا.</p>

<p>وتتنقل سفينتا <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/668116280?_gl=1*x4mm6t*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDQxNDAkajM3JGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">AEGINA STAR</a>  و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/668116232?_gl=1*xs02ok*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDQyMzIkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">AEGINA VENTURE</a> التابعتان لشركة <a href="https://almanassa.com/stories/AEGINA%20MARITIME%20PC">Aegina Maritime</a> بين مواني العريش وحيفا والإسكندرونة في تركيا ودمياط، وتبحران تحت علم ساو تومي وبرينسيبي، وكانت <a href="https://www.hifleet.com/enwp/320976.html">تديرها</a> في عامي 2024 و2025،<a href="https://www.hifleet.com/enwp/320976.html"> </a>شركة إسرائيلية اسمها HAIFA MARINE.</p>

<p>وتكشف <strong>المنصة </strong>أيضًا<strong> </strong>عن وجود إدارة وملكية إسرائيلية مباشرة لبعض هذه السفن، منها شركة <a href="https://almanassa.com/stories/DYNAMIC%20SHIPPING%20SERVICES">Dynamic Shipping</a> التي تدير وتشغل الناقلة <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/351379000?_gl=1*yf6ufy*_up*MQ..*_ga*MzY0ODI4NzAzLjE3NjkzNDI2NTE.*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDI2NTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDQ2MjMkajYwJGwwJGgxMTQ1OTM1OTE2">MILBURN</a>، المملوكة لشركة <a href="https://almanassa.com/stories/MILBURN%20LINE%20SA">Milburn Line</a> الإسرائيلية، وتتردد بكثرة بين العريش وحيفا لنقل الأسمنت.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27413060/embed" allowfullscreen="" title="بيانات الشركات التي تدير السفن التي تنقل بين العريش والمواني الإسرائيلية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">حركة سفن منتظمة بين ميناء العريش وميناءي حيفا وأسدود</aside><p>وفي عمق هذه العمليات، رصدنا السفينتين <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/342000152?_gl=1*xk5t87*_up*MQ..*_ga*ODUwMjE4NTkuMTc2OTM0NTU5Mg..*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDU1OTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDU4NzckajYwJGwwJGgxODE1MDE3NDM1">CEMENT 1</a> و<a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/288776655?_gl=1*5398q5*_up*MQ..*_ga*ODUwMjE4NTkuMTc2OTM0NTU5Mg..*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDU1OTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDYwMTEkajYwJGwwJGgxODE1MDE3NDM1">CEMENT 2</a>، ورغم رصدهما ملاحيًا وهما تتحركان بانتظام بين العريش وأشدود لأكثر من 20 رحلة في عام 2025 فقط، فإنهما تفتقران لأي سجل تجاري يوضح هوية الملاك أو المشغلين، وتخلو قواعد البيانات العالمية من أي صور لهما. وهو تكتيك كلاسيكي تستخدمه أساطيل الظل لإخفاء الروابط بين الشركات المصدرة والجهات المستلمة، وتجنب الرقابة الحقوقية على شحنات تُنقل في بيئات أمنية مغلقة بعيدًا عن أعين الكاميرات، وفي الجانب المصري تبرز سفينة الحاويات <a href="https://intelligence.magicport.ai/vessel/622110051?_gl=1*kshusi*_up*MQ..*_ga*ODUwMjE4NTkuMTc2OTM0NTU5Mg..*_ga_KXXZEQ6XBP*czE3NjkzNDU1OTEkbzEkZzEkdDE3NjkzNDYwMzkkajMyJGwwJGgxODE1MDE3NDM1">PAN GG</a> التي ترفع العلم المصري <a href="https://www.acs.org.eg/ar/members/pan-marine-co/">وتتبع </a>شركة "بان مارين" (برئاسة هريدي الشاذلي هريدي)، وتعمل بين العريش وأشدود وحيفا وفي بداية 2025 تغيرت الشركة المشغلة لها لتغير نشاطها بين العريش وإسرائيل.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27375162/embed" allowfullscreen="" title="أسطول الظل" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p>يأتي هذا الحشد الملاحي بالتزامن مع بدء تنفيذ المرحلة الثانية لتطوير ميناء العريش، ففي يوليو<a href="https://manassa.news/news/25716"> </a>الماضي، ورغم غضب أهالي المنطقة، <a href="https://manassa.news/news/25716">بدأت</a> الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس التنفيذ بتكلفة تتجاوز 2.5 مليار جنيه.</p>

<p>وقتها، <a href="https://manassa.news/news/25794">أوضح </a>مصدر من مجلس إدارة الهيئة، طلب عدم نشر اسمه، لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>أن المرحلة الثانية من أعمال التطوير تشمل إنشاء ثلاثة أرصفة بحرية لاستقبال البضائع والسفن بأنواعها المختلفة، بطول إجمالي يصل إلى كيلومترين، إضافة إلى إنشاء ساحات تخزينية ومستودعات على مساحة تصل لـ 425 ألف متر مربع، وتعميق الميناء لـ 14 مترًا، لتمكينه من استيعاب سفن الحمولات الضخمة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27461967/embed" allowfullscreen="" title="إزالة مباني حي الريسة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">تطوير الميناء على أنقاض حي الريسة</aside><p>تأتي هذه التوسعات <a href="https://www.facebook.com/reel/844070868017740/">على </a>أنقاض حي الريسة؛ إذ استأنفت الحكومة أعمال الإزالات في منطقتي الرابعة والخامسة بالحي في يوليو الماضي، مستهدفةً هدم 180 منزلًا إضافيًا. وهي الخطوة التي فجَّرت <a href="https://www.facebook.com/reel/791448756562300">موجة </a>احتجاجات رفعت <a href="https://www.facebook.com/reel/1897470600982213?locale=ar_AR">شعارات </a> "مش هنسيب بيوتنا حتى على موتنا" و"فين <a href="https://www.facebook.com/share/v/1HfbGotrqR/">وعودك </a>يا وزير"، و"الأرض دي مصرية.. مش إماراتية" في إشارة إلى الاتفاقات الموقعة مع مجموعة موانئ أبوظبي لإنشاء محطات مناولة الأسمنت.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/27455791/embed" allowfullscreen="" title="مراحل تطوير ميناء العريش وإزالة مباني حي الريسة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">توسعات كبيرة في ميناء العريش</aside><p><a href="https://manassa.news/news/25716">سبق </a>وقال مصدر مسؤول بمحافظة شمال سيناء مطلع على الملف لـ <strong>المنصة </strong>إن الحكومة تسعى إلى إقناع المواطنين بوسائل تعويض مختلفة، بينها تقديم بدائل مثل الحصول على قطعة أرض مرخصة في تقسيم الريسة مقابل 200 ألف جنيه، مع سكن مؤقت في حي السبيل، أو شقة "تسليم مفتاح" في حي الريسة مقابل 350 ألف جنيه، وأن عمليات الهدم التي جرى تنفيذها تمت بعد توقيع أصحابها على بيانات الإخلاء في الديوان العام للمحافظة، مبينًا أن العدد الأكبر من الأهالي يرفضون التسوية وترك منازلهم مقابل التعويضات التي أقرتها الحكومة.</p>

<p>وفي أواخر نوفمبر  2025 <a href="https://www.facebook.com/reel/1897470600982213">تظاهر </a>عدد من أهالي بسبب غياب أي مؤشرات للحل مع عدم تلقي السكان أي دعوات للحوار مع المسؤولين، رافعين شعار "بالطول بالعرض مش هنسيب الأرض".</p>

<h2>أرقام مرشحة للزيادة</h2>

<p>تشير المؤشرات الملاحية في مطلع عام 2026 إلى أن تدفقات الأسمنت مرشحة لتسجيل أرقام قياسية جديدة؛ إذ تعاقدت شركة <a href="https://magicport.ai/owners-managers/greece/shinka-shipping-co-sa">SHINKA </a>اليونانية مع ناقلة أسمنت جديدة هي <a href="https://www.marinetraffic.com/en/ais/details/ships/shipid:9739308">HAKEEM K</a>، التي بدأت العمل فعليًا على خط العريش - أشدود في يناير/ كانون الثاني 2026، لتنضم إلى شقيقتيها ANGELOSK وZAYYAN K، ما يرفع القدرة الترددية للشحن بين الميناءين.</p>

<p>لم يتوقف التوسع عند الشريك اليوناني؛ إذ رصد دخول ناقلات أسمنت ومواد سائبة جديدة إلى الخدمة على ذات المسار في مطلع العام الحالي، من بينها <a href="https://magicport.ai/vessels/bulk-carrier/tanho-mmsi-668116214">TANHO</a> التابعة لشركة NIRMATA الألمانية، و<a href="https://www.marinetraffic.com/en/ais/details/ships/shipid:122525">BLUE CIMENT 4</a> التابعة لشركة INTERSHIP NAVIGATION القبرصية، وكذلك<a href="https://www.marinetraffic.com/en/ais/details/ships/shipid:335280"> A LINE</a> التابعة لشركة ISKELE DENIZCILIK TICARET التركية.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) منهجية التحقيق والمصادر:</p>

<p data-sanitized-class="footnote">بيانات التجارة الخارجية: استند التحقيق في رصد أرقام الصادرات وقيمتها بالدولار إلى قاعدة بيانات التجارة الخارجية التابعة لـ الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء (CAPMAS)، وهي قاعدة بيانات رسمية تتطلب اشتراكًا سنويًا مدفوعًا للوصول إلى تفاصيل الشحنات والوجهات.</p>

<p data-sanitized-class="footnote">يمكن استخراج قيمة صادرات مصر إلى إسرائيل ومقارنة الفترات الزمنية من خلال اختيار "الدولة" وتحديد "المدى الزمني" المطلوب في محرك بحث القاعدة.</p>

<p data-sanitized-class="footnote">حصر الشركات المصدرة: يمكن الوصول إلى قائمة الشركات المصرية المصدِّرة للجانب الإسرائيلي بالانتقال إلى قائمة "المصدِّرين والمستوردين"، ثم اختيار إسرائيل دولة مقصد وتحديد "نوع البيانات".</p>

<p data-sanitized-class="footnote">تحليل قطاع الأسمنت: يمكن تحديد حجم وقيمة صادرات الأسمنت حصرًا عبر اختيار "الدولة" وتحديد "الصنف" (بند الأسمنت بورتلاند أو غيره)  أو تحديد الفصل (أصناف متنوعة بعينها تندرج تحت فصول) وتحديد المدة الزمنية المطلوبة، وتحديد الفلتر  واختيار كلمة بلاد.</p>

<p data-sanitized-class="footnote">تتبع حركة الملاحة: تم رصد وتحليل مسارات السفن والشركات المشغلة عبر منصات تتبع الملاحة الدولية (مثل Magic Port).</p>

<p data-sanitized-class="footnote">ملاحظة للقراء: للوصول إلى الروابط المرفقة وبيانات الشركات والسفن التفصيلية، يتطلب الموقع إنشاء حساب "مجاني" أولًا، ثم تفعيل الفترة التجريبية (7 أيام) التي تمنح صلاحيات الحساب المدفوع للوصول إلى كامل سجل الرحلات والبيانات التاريخية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a8c96a088aa57baa3a1302efe03b4da22cc7213aefa6893fa014a4bda0bf208b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038617</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مشروع العودة".. مَن يحمل راية سيف الإسلام القذافي في ليبيا؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30473</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/014ea68e-70cb-4bc5-9849-6d381a804eeb.png.webp?itok=V2ZhS-Bu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/014ea68e-70cb-4bc5-9849-6d381a804eeb.png.webp?itok=V2ZhS-Bu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لن تخفت قريبًا أصداء اغتيال سيف الإسلام القذافي، فالرجل الذي نُظر إليه باعتباره قائد مشروع عودة نظام والده معمر القذافي، الذي سقط في 2011، اختفى من المشهد الليبي المرتبك، مخلفًا الكثير من الأسئلة حول مصير أنصار النظام السابق، ومستقبل أسرة العقيد الذي حكم ليبيا نحو 42 عامًا.</p>

<p>رسميًا، لا تزال <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/20260204-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A">التحقيقات</a> التي يقودها النائب العام الليبي جارية، ولم تعلن أي نتائج بشأن منفذي جريمة اغتيال سيف الإسلام في 3 فبراير/شباط الحالي، ولا الجهات التي تقف خلفهم.</p>

<p>وبينما أزاح اغتيال نجل القذافي همًا كبيرًا عن صدر المتصارعين الرئيسيين في ليبيا بالمنطقتين الشرقية والغربية، تشير مصادرُ مقربةٌ من العائلة  تحدثت لـ <strong>المنصة</strong> إلى أنه يجري حاليًا اختيار خليفة لسيف الإسلام ليقود "مشروع العودة" الذي يسعى إليه أنصار النظام السابق.</p>

<h2><strong>بداية انطلاقه</strong></h2>

<p>سطع نجم سيف الإسلام مع بدايات الألفية شابًا صغيرًا يتحدث عن <a href="https://www.turess.com/alhiwar/1079">مشروع</a> "إصلاحي وتنموي"، ويفتح الباب للنقاش حول حاجة البلاد، المحكومة بالحديد والنار، للديمقراطية والإصلاح السياسي وإعداد دستور، والحريات الإعلامية، ويخوض مفاوضات للإفراج عن المعارضين السياسيين المحبوسين في الداخل والتوسط لعودة الموجودين منهم في الخارج.</p>

<p>انتقد ابن رئيس الجماهيرية نظام الحكم بشكل علني وخاض معارك مع الحرس القديم، وأكد ضرورة انتقال بلاده إلى مرحلة جديدة، وأطلق مشروع "ليبيا الغد" لتحديث البنية التحتية التي تشمل مدارس وجامعات ومستشفيات ومطارات ومواني ووحدات سكنية.</p>

<p>إلا أن هذا الوجه الإصلاحي سرعان ما تبدد مع بداية الأحداث في 2011، ليظهر وجه الابن الدموي المدافع عن والده المهدد بـ"حمامات دم"، ومن ثَمَّ <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2012/01/30/245190">صدرت</a> بحقه مذكرة جلب من المحكمة الجنائية الدولية.</p>

<p>مَثُل سيف الإسلام أمام القضاء الليبي بين عامي 2012 و2013، و<a href="https://www.theguardian.com/world/video/2015/jul/28/gaddafi-son-saif-al-islam-sentenced-death-libya-video">حُكم</a> عليه في 2015 بالإعدام بعد إدانته بالضلوع في جرائم حرب على خلفية قمع متظاهري الثورة الليبية رفقة عدد من المسؤولين السابقين، لكن "كتيبة أبو بكر الصديق" التي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=9byNBYwE1MA">اعتقلته</a> في مدينة الزنتان جنوب البلاد في نوفمبر/تشرين الثاني 2011 رفضت تسليمه، و<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-40236879">أفرجت</a> عنه في 2017 مستفيدًا من قانون أصدره مجلس النواب وقتها للعفو العام.</p>

<p>بعد الإفراج عنه عاد سيف الإسلام لحاضنته القبلية التي نصبته وريثًا شرعيًّا لنظام والده، لأسباب تتعلق بصورته قبل 2011، إضافة إلى أنه وجه يمكن قبوله خارجيًا.</p>

<p>بدأ نجل القذافي في تشكيل تحالفات وتربيطات تمكنه من العودة ليس إلى المشهد فحسب إنما للحكم، بالفعل في 14 نوفمبر/تشرين الثاني 2021 لم يخذل أنصاره و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2021/11/14/saif-al-islam-gaddafi-announce-bid-for-the-presidency-of-libya">تقدم</a> بأوراق ترشحه للانتخابات الرئاسية التي كان مقررًا لها ديسمبر/ كانون الأول 2021، لكنها تعطلت وأعلنت المفوضية العليا للانتخابات وقتها "القوة القاهرة" ليتم تجميد الاستحقاق الانتخابي حتى الآن.</p>

<p>وبينما رأى أنصار النظام السابق في سيف الإسلام حصانًا رابحًا، مثّل الشخص الذي يمكنه إعادة إحياء نظام القذافي قلقًا لدى الأطراف المتنافسة على ليبيا ما بعد 2011، لذلك تكررت محاولات إخراجه نهائيًا من المشهد. </p>

<h2>ماذا بعد الاغتيال؟</h2>

<p>يحتل سيف الإسلام الترتيب الرابع بين أبناء القذافي الثمانية؛ <a href="https://www.alarabiya.net/north-africa/2026/02/04/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A-">قُتل</a> ثلاثة منهم في أحداث الثورة، هم المعتصم بالله وسيف العرب وخميس. ليتبقى محمد الابن الأكبر من زوجته الأولى ويقيم في سلطنة عمان، والساعدي الذي أُفرج عنه من السجون الليبية في 2021 ورُحّل إلى تركيا، وهانيبال المفرج عنه أخيرًا من سجون لبنان بعد سنوات من الاحتجاز، بالإضافة إلى عائشة التي تقيم أيضًا في سلطنة عمان.</p>

<p>بعد مقتل الابن الذي انغرس في السياسة في حِما والده، بدأ النظر لأبناء الزعيم الراحل لاختيار من يمكن التعويل عليه لقيادة العائلة، واستبعد مصدر من أسرة القذافي، تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، الدفع بمحمد بديلًا لسيف الإسلام؛ لحرصه الدائم على الابتعاد عن الأحداث منذ مغادرته ليبيا بعد 2011.</p>

<p>كما استبعد المصدر الدفع بالشقيق الأصغر هانيبال، كونه متزوجًا من أجنبية، وهو ما يمنعه من الترشح للانتخابات وفق القوانين الليبية، لتنحصر الاختيارات بين الساعدي وعائشة في حال حصر البديل في أبناء القذافي.</p>

<p>يرجح المصدر كفة الساعدي، خاصة أنه اتبع سياسة هادئة وموزونة بعد واقعة اغتيال شقيقه سيف الإسلام، لكن هذا لا يعني أن عائشة ستكون خارج المشهد تمامًا؛ فهي الابنة الوحيدة للقذافي وتعمل محامية، وكانت دائمة الظهور إلى جوار والدها في لقاءاته المهمة، وإن كان صعودها قد يصطدم بالأعراف والتقاليد القبلية.</p>

<p>على أي حال، ليست المعركة سهلة؛ فبينما يحاول أنصار النظام السابق جمع شتاتهم، هناك من يبحث عن ملء فراغ هذه المساحة.</p>

<h2>استمالة الأنصار </h2>

<p>يرى عضو الفريق الإعلامي لسيف الإسلام، حمزة التهامي، أن الممسكين بالسلطة الآن، ممثلين في قائد قوات شرق ليبيا خليفة حفتر وأبنائه، ورئيس حكومة طرابلس عبد الحميد الدبيبة وعائلته في الغرب، وجماعة الإخوان المسلمين في العاصمة، أبرز المستفيدون من غياب سيف الإسلام.</p>

<p>ورفض نائبان في البرلمان الليبي، الموجود في الشرق، التعليق على أن تيار حفتر مستفيد من غياب سيف الإسلام، وكذلك رفض مقربون من حكومة طرابلس الرد على نفس التحليلات.</p>

<p>ولفت التهامي في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن المشاركة الواسعة في جنازة سيف الإسلام أحدثت صدمة للموجودين في السلطة الذين لم يتوقعوا هذه الشعبية، مشيرًا إلى أن حكومة الغرب تحاول استقطاب أنصار سيف الإسلام، ومعسكر الشرق يفعل الأمر نفسه.</p>

<p>بخصوص البديل، يميل التهامي إلى إمكانية اختيار الأخ الأكبر محمد، مشيرًا إلى أنه "رجل رصين وقاد مناصب عدة في ليبيا أثبت فيها نجاحه وحسن قيادته، رغم أنه لم يكن منخرطًا كثيرًا في السياسة".</p>

<p>وهو ما تختلف معه الناشطة السياسية الليبية عفاف الفرجاني، التي ترى أن محمد عُرف باهتماماته الاجتماعية والرياضية وكان بعيدًا عن العمل السياسي المباشر.</p>

<p>تؤكد عفاف الفرجاني لـ <strong>المنصة</strong> على أن سيف الإسلام كان شخصيةً سياسيةً مثيرةً للجدل وظل رقمًا صعبًا في المعادلة الليبية وقدّم رؤية تتعلق بالمصالحة الوطنية وإعادة ترتيب المشهد السياسي، وهو ما جعله مختلفًا عن باقي أبناء القذافي الذين منذ سقوط نظام والدهم لم يظهروا في أي مشروع سياسي متكامل أو خطاب واضح المعالم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f8838606-621f-4b2c-b1af-116f3401d763" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30178" role="article" about="/stories/30178" data-sanitized-id="node-30178" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30178" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30178" data-ph-capture-attribute-link-title="الخلاصة| كيف يُعيد اغتيال سيف الإسلام القذافي رسم خريطة التحالفات في ليبيا؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الخلاصة| كيف يُعيد اغتيال سيف الإسلام القذافي رسم خريطة التحالفات في ليبيا؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تفرق الناشطة السياسية الليبية بين مشروع سيف ووالده؛ فبينما كان خطاب القذافي الأب "عقائديًا ثوريًا تحرريًا"، ركز الابن على المصالحة الوطنية والوحدة وإعادة إدماج الجميع في عملية سياسية جامعة.</p>

<p>اجتذب مشروع سيف الإسلام أنصارًا تتوقع عفاف الفرجاني أن ينفضوا عنه قريبًا، فـ"مثل هذه المشروعات تفقد زخمها بغياب قائدها، ما لم تتوافر إرادة حقيقية وتنظيم واضح لاستكماله بروح جامعة تتجاوز الأسماء نحو الهدف الأساسي".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-88e946b495eb6b9651bd0ad96650a320d6373dfcba91bc252957c5bfbcf7cb94">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 27 Feb 2026 00:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038616</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تركي تانك</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/u/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/21-150x150.png" alt="تركي تانك" title="تركي تانك" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>صندوق النقد يقر المراجعتين الخامسة والسادسة، ما يتيح لمصر شريحة قدرها 2.3 مليار دولار، ترفع إجمالي اقتراضها من الصندوق إلى 5.2 مليار دولار. ووزير التموين يتيح للمصروف لهم منحة الـ400 جنيه الإضافية، تجزئتها حتى أربع مرات شهريًا، مع منحهم ثلاث ساعات عمل إضافية في منظومة صرف التموين، تخفيفًا للتكدس. بينما تضيف الحكومة أنشطة صناعية للقطاعات المستفيدة من حوافز الاستثمار، بخصم ضريبي ما بين 30 و50%. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد إعلان رئيس هيئة الترفيه السعودية عن مفاجآت ثقافية وإعلامية وترفيهية منتظرة، خلال لقاءات مع مسؤولين مصريين في الملفين، أعلن تركي آل الشيخ عن مفاجآت أخرى منتظرة، ولكن في سياق المال والأعمال والاستثمار، خلال سحوره مع عدد من أبرز رجال الأعمال المصريين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النيابة العامة تحيل المتهم بالتحرش بفتاة الأتوبيس لمحكمة الجنح، وقبل نظر قضيتها في 3 مارس، مؤسسات وكيانات وشخصيات تتضامن مع الصحفية التي امتنع أحد فنادق بورسعيد عن منحها غرفة لكونها سيدة بمفردها، وحكم في قضية غرق السباح يوسف، بحبس حكم البطولة وثلاثة من طاقم الإنقاذ، ثلاث سنوات، وكفالة لوقف التنفيذ، مع تغريم رئيس ومسؤولي اتحاد السباحة بتهمة الإهمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأخيرًا، الرئيس الإسرائيلي يؤكد في إثيوبيا على قوة الروابط والمصالح، رغم سعي البعض في إفريقيا وخارجها لتقويض علاقات إسرائيل في القارة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2026/02/26/pr-26064-egypt-imf-completes-5th-and-6th-revs-under-ext-arrange-under-eff-and-1st-rev-under-rsa"><span>أقر </span></a><span>المجلس التنفيذي لصندوق النقد الدولي، أمس، المراجعتين الخامسة والسادسة لاتفاق التسهيل الممدد، والمراجعة الأولى لبرنامج الصلابة والمرونة، لمصر، ما يتيح تمويلات بقيمة 2.3 مليار دولار، ترفع إجمالي ما حصلت عليه مصر بموجب الاتفاقيتين إلى نحو 5.2 مليار دولار، فيما جرى تمديد برنامج التسهيل الممتد، المعتمد في ديسمبر 2022، حتى منتصف ديسمبر 2026. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الصندوق اعتبر أن الأوضاع الاقتصادية الكلية في مصر شهدت تحسنًا ملحوظًا، مدعومًا بسياسات نقدية ومالية صارمة، ومرونة سعر الصرف، مع ارتفاع نمو الناتج المحلي الإجمالي إلى 4.4% في السنة المالية 2024/2025، فيما تراجع التضخم إلى 11.9% في يناير 2026، وانخفض عجز الحساب الجاري إلى 4.2% من الناتج، مع زيادة الاحتياطيات الدولية إلى نحو 59.2 مليار دولار بنهاية ديسمبر 2025.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصندوق أشار أيضًا إلى تحسن ثقة الأسواق، مدعومة بإصدارات خارجية وتدفقات استثمار أجنبي ومحافظ مالية، إلى جانب تقدم في أجندة المناخ، شمل نشر جدول زمني لأهداف الطاقة المتجددة وإلزام البنوك برصد مخاطر التحول المناخي. وقال إنه رغم تراجع الاستثمارات العامة، شهد الأداء المالي تحسنًا، مدعومًا بارتفاع الحصيلة الضريبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، وصف الصندوق وتيرة الإصلاحات الهيكلية بالمتفاوتة، معتبرًا أن تسريع تقليص دور الدولة، ولا سيما في التخارج من الشركات المملوكة للدولة، بات ضروريًا لضمان نمو مستدام يقوده القطاع الخاص، في ظل ارتفاع الدين واحتياجات التمويل، وهو ما سبق أن أكدته مصادر، أحدها حكومي، لـ«مدى مصر» بالتزامن مع بدء عمل بعثة الصندوق، في ديسمبر الماضي، مؤكدة أن الجانبين ناقشا وتيرة التقدم في ملف التخارج، الذي مثّل أبرز أسباب تأجيل المراجعة الخامسة ودمجها بالسادسة، فيما كانت زيادة الاعتماد على الأموال الساخنة لتوفير السيولة، من أبرز الملاحظات السلبية للصندوق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمن إقراره أيضًا دعا الصندوق إلى توسيع القاعدة الضريبية، وتكافؤ الفرص، وتنفيذ استراتيجية متوسطة الأجل لإدارة الدين، مع الإبقاء على مرونة سعر الصرف وقصر تدخل البنك المركزي على حالات اضطراب السوق. كما حذر من مخاطر التوترات الجيوسياسية وتشديد الأوضاع المالية العالمية، مقابل فرص محتملة إذا تسارع نشاط قناة السويس أو تدفقت استثمارات خليجية معلنة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ضمن متابعته تنفيذ قرار صرف المنحة الإضافية التي قررتها الحكومة في حزمتها الاجتماعية الأخيرة، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0jsg2r5Rom9YXJhTYnSxVRhH8tXKADvd5hjAKQcVRSVfeBu2YSEoP6Jj68fhWAHg9l?__cft__%5B0%5D=AZaJvRTlN-OmzJzVa2czaeWWh0W_MI0m6dA2X_3ytOuy9_UURfMXvvMNEUkGKvkbY4itq_-2jG_dEhbvgMuNRJMFNfPRBUXHNpSyZDO13AI8qerH6nVCc0_yOGIrvlDDadzFy4jpeTyhYCPS7xV9G6pYV1S2xlIC3wYborM5l8lQ-9aTnywUVkeM7S-wJG8O9qY&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>وجّه </span></a><span>وزير التموين، شريف فاروق، اليوم، بزيادة ساعات عمل منظومة صرف التموين ثلاث ساعات إضافية يوميًا، لتكون من التاسعة صباحًا للتاسعة مساءً خلال مارس وأبريل المقبلين، بما يتيح تخفيف تكدس المواطنين أمام منافذ التموين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توجيه فاروق تضمن إمكانية صرف المواطنين منحتهم، الـ400 جنيه المقررة مرتين بمناسبة رمضان والعيد، على أكثر من مرة، حتى أربع مرات خلال الشهر، مع التأكيد على أن يكون الصرف من السلع الواردة بالقائمة المعتمدة وفقًا لرغبة المواطنين، بحد أقصى شهري من السلع الأساسية: 4 كيلو سكر، 3 زجاجات زيت، 6 أكياس مكرونة، 3 كيلو أرز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزير أوضح أن صرف منحة مارس بدأ من فبراير الجاري، ومستمر طوال الشهر المقبل، لإتاحة فرصة الصرف دون تكدس، على أن يكون صرف منحة أبريل على مدار الشهر، دون أن ينسى التجار، الذين وجّه بزيادة نسبة صرف استعاضتهم، لتكون 50%، بدلًا من 30%، اعتبارًا من أول أبريل، لتعزيز قدرة المنافذ التموينية على إعادة ضخ السلع وعدم نقصها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%81%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B1%D8%A8%D8%B7%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9/"><span>أعلن </span></a><span>مجلس الوزراء، أمس، إضافة أنشطة صناعية جديدة إلى قائمة القطاعات المستفيدة من الحوافز الاستثمارية في مناطق جغرافية محددة، لتشمل صناعات السيارات والمركبات، والمحركات والمواتير الكهربائية، ومكونات التبريد والأجهزة المنزلية، والمواسير والأنابيب، إلى جانب تصنيع مركزات ومعجون الفاكهة والخضر، وإنتاج حامض الكبريتيك المركز. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب القرار، تحصل المشروعات الجديدة على خصم ضريبي يصل إلى 50% من التكاليف الاستثمارية في القطاع الجغرافي (أ)، الذي يضم المناطق الأكثر احتياجًا ومحافظات الصعيد والعاصمة الإدارية والمنطقة الاقتصادية، و30% في القطاع (ب)، الذي يضم باقي أنحاء الجمهورية، وذلك لمدة سبع سنوات، بما لا يجاوز 80% من رأس المال المدفوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق البيان الحكومي، تستهدف التوسعات الجديدة دعم الصناعات الهندسية والمعدنية والغذائية والكيماوية، بما يعزز التكامل الصناعي ويرفع كفاءة سلاسل الإمداد ويقلل الاعتماد على الواردات. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الأحد الماضي وصل رئيس هيئة الترفيه السعودية، تركي آل الشيخ، إلى القاهرة، استقبله وزير الدولة للإعلام، ضياء رشوان، هنأ الأول الثاني على منصبه الجديد، وتبادلا التأكيد على عمق العلاقات التاريخية بين الشعبين الشقيقين، وهو ما أكدته في اليوم التالي </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/24/news/u/%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A9-%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%83%D9%86%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/"><span>زيارة </span></a><span>الرئيس المصري لأخيه ولي العهد السعودي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار </span><a href="https://www.facebook.com/Deyaa.Rashwan/posts/pfbid0FA12JzDCGYuetXHococvVAkEqduvWjHF2raR88iEgVPX5ufPtwJ86EA3XfdcEqtSl?__cft__%5B0%5D=AZb3QCfeaGT0ZPCkcgMBlz6285WD59uTQk79rE7bkL_uzLLsFB22yYgXYk6MGoPPBZam3IH243s_qrMFyVqlwe5X26ymOsAC5pzcArbs2Fi6zgKPeKLun4-lapCzSQyXXxJ-KNORcXy1crCCs7hkw3B5l7VTjxz9eFKU76eQQkHpwtUKcoGgu1XbdhhQfZ2eKDM&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>رشوان </span></a><span>إلى أن هذه الزيارة بمضمونها وتوقيتها تحمل رسالة ذات دلالات واضحة على أن العلاقات بين البلدين على كل المستويات، بما فيها الجوانب الثقافية والإعلامية، هي أقوى وأكثر استقرارًا ورسوخًا من أي محاولات يائسة للنيل منها أو تشويه حقيقتها، سواء كانت قائمة على التعمد أو الغفلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحكم طبيعة منصبيهما، أكد رشوان على ما في الزيارة من دلالة على قوة واستقرار ورسوخ العلاقات، بما فيها الجوانب الثقافية والإعلامية، وأشار آل الشيخ إلى أنه سيجتمع بمسؤولين عن الثقافة والإعلام والفنون، وعديد من الرموز المصرية في تلك المجالات، لبحث آفاق أوسع من التعاون، مؤكدًا أن وجوده في مصر يدحض الادعاءات الفارغة على وسائل التواصل الاجتماعي، دون أن يشير لطبيعة تلك الادعاءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان طبيعيًا أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/24/news/u/%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A9-%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%83%D9%86%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/"><span>يلتقي</span></a><span> آل الشيخ في اليوم التالي، وزيرة الثقافة، جيهان زكي، بهدف تعزيز التعاون الثقافي بين البلدين في مجالات الموسيقى والأوبرا والسينما، وتوسيع الشراكات بين المؤسسات الثقافية المصرية والسعودية، منوهًا إلى مبادرات منتظرة خلال المرحلة المقبلة، تحت شعار «نزرع الأمل والبهجة»، مع إشارة إلى برنامج لزيارة شهرية من فناني دار الأوبرا المصرية للسعودية، و«مفاجأة كبيرة» في الساحل الشمالي، وأخرى لتوسيع الأنشطة السينمائية والثقافية في محافظات الجمهورية، ضمن صيف «سيكون مختلفًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>النشاط الترفيهي التركي آل شيخي تضمن </span><a href="https://www.facebook.com/reel/919295253789751/?__cft__%5B0%5D=AZZd11sN9tuGeDV2qrei6ajMI_3HsmgYn0W7O-T79PfZ53cJjsnrnYNJwtuctwSY511O6wwa1q1XNCNZHKtc3sdLxy2ZjpT65l2EiaVKNfjyVHcTKKEUWPJ9DRtV6Dm_g97tgVipyW5lycQHbfhUoV8XF82qppAGe7vYh4dgH_n5gMWVL0nV0CUqscLPjf8F51wPAHOfzmNLqDnx9-Y2v4Oj&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>لقاءه</span></a><span> رئيس اتحاد الملاكمة المصري، اللعبة التي يهتم بها رئيس هيئة الترفيه بشكل خاص، وتوسع في أنشطتها بالمملكة مؤخرًا، ليعلن بعدها أيضًا عن مفاجآت كبيرة منتظرة، تتضمن التجهيز لبطولة عالمية في مايو المقبل، تجهيزًا لها، دعا كل شاب مصري هاوٍ يمارس الملاكمة، ما بين 18 إلى 24 عامًا، للحضور في المركز الأوليمبي بالمعادي، في 7 مارس، لاختبارات تنتهي باختيار لاعبين يدخلان معسكر تدريبي خارج مصر استعدادًا لبطولة مايو العالمية، هذا بخلاف اتفاقيات بين اتحادي البلدين وموسم الرياض، ستوقع غدًا، الجمعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما النشاط الثقافي للرجل فتضمن </span><a href="https://www.facebook.com/turki/posts/pfbid02KZfHzD9S9Zq4GqiJWKK6Zi1hQjrhstN6RKtrnbV1hFoWrveLP4qZ7F5q2DFNtvWil?__cft__%5B0%5D=AZb7SVgXzW5vfor5xjGUtCilh8v-AEvXsuhMhoN6GneFjsMxxtKav_xUReiPq3yGKNhi-2UHqjtXbEzUD0KPSmCsfDKw1gIrWMbmWIo_vLu3-2WMX-7gSlNrjGJ_JIZu6tGdQKSdnbE-eG35wHTX33ZlwpBBUel6C7QQsrPkUTXrSZuZfyMsKpSDiaDTn5SLeDk&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>زيارته </span></a><span>وزير الثقافة الأسبق، فاروق حسني، في منزله، والذي كان قد كرمه في الرياض الشهر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كل تلك الأنشطة مفهومة في سياق الترفيه والثقافة والإعلام والفنون، لكنها توارت خلف </span><a href="https://www.facebook.com/reel/898004429668326/?__cft__%5B0%5D=AZYQYm-R57AVLIsEcGYZ5_PP_w48yC6XuvokTdL07q6toBkF71HoyArKIoj70eIo3Og34PPOQu1L-P-Ccz4vwTgVfwpHKka79INUF_pUE8sgCxkeugywK67zTtca01PjjcS7DLsor-lZEEkFvqfmVo5MhTGh6DuDZpYs3_53xT13v_lFFw7rmfry8dES4xjj3U_ej-Z-FQQAbBE78mBeReyv&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>السحور </span></a><span>الذي نظمه أمس، بحضور نحو 25 من أبرز رجال الأعمال المصريين، الذين وصفهم بنخبة من أهم رواد ورجال الأعمال في مصر والعالم، تبادل معهم الحديث والأفكار، التي قال إنها ستنعكس على علاقة البلدين، دون أن ينسى الإشارة، كعادته، لوجود مفاجآت قريبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة النخبة التي تسحرت مع رجل الترفيه تضمنت لاعبين كبار في قطاعات اقتصادية مختلفة، بحجم هشام طلعت مصطفى، قائد المجموعة التي تحمل اسم العائلة، وأحد أبرز شركاء الحكومة في شراكاتها العقارية حاليًا، وفي القطاع نفسه أحمد صبور، رئيس شركة الأهلي صبور، ومحمد مرشدي، مؤسس «معمار المرشدي»، ومحمود الجمال، رئيس «نيو جيزة»، وحسن علام، رئيس الشركة التي تحمل الاسم نفسه، وحسام حسن، مؤسس «واترواي» العقارية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن القطاعات الأخرى تسحّر أحمد عز، رجل الحديد على مر العصور، ومتعدد النشاطات، أحمد أبو هشيمة، وعملاق السيراميك، محمد أبو العينين، ورئيس «السويدي إلكتريك»، أحمد السويدي، وأيمن رفعت الجميل، رئيس «كايرو ثري إيه» أحد أكبر المسيطرين على سوق الدواجن، والمنتج ومتعدد الأنشطة، محمد حلاوة، ومن القطاع المصرفي، محمد الأتربي، رئيس مجلس إدارة البنك الأهلي، وعمرو الجنايني، بنك CIB، ومن مستثمري قطاع السياحة، حسام الشاعر، وعمرو بدر، ومحمد زكي، وناصر عبد اللطيف، ومن القطاع الطبي، ياسر عبد المقصود، والتعليمي، خالد العزازي، والمنسوجات وأشياء أخرى، محمد فاروق، والاتصالات، محمد عبد الله، والإنتاج السينمائي، حمادة إسماعيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقاء رئيس هيئة الترفيه مع هذه الأسماء، وبعضهم يشغل مناصب في أحزاب وطنية، وبعضهم أعضاء في مجلسي النواب والشيوخ، لم يتضمن حضورًا رسميًا لأي مسؤول مصري، ما لم يتضح معه إن كانت المفاجآت المنتظرة ستكون في سياق رسمي وضمن علاقات البلدين، أم أنه كان سحور عمل بين رؤوس أموال لبحث مشروعات خاصة، كما لم يتضح إن كان هذا الجمع يعد ضمن ما اعتبره وزير الإعلام «جوانب ثقافية وإعلامية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أحالت النيابة العامة، اليوم، العامل المتهم بالتحرش بفتاة داخل أتوبيس نقل عام، بمنطقة المقطم، للمحكمة الجنائية أمام محكمة الجنح المختصة، مع تحديد جلسة 10 مارس المقبل لبدء نظر القضية، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4208776"><span>بحسب</span></a><span> المصري اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأخلت النيابة سبيل المتهم، بكفالة 1000 جنيه، بعدما كشفت التحريات أنه تحرش لفظيًا بالفتاة قبل أسبوع من تراشقهما بالألفاظ في الأتوبيس، الذي صورته الفتاة بهاتفها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأشار محاميان عملا في قضايا مشابهة، إلى العبء الواقع على الناجيات في مثل هذه القضايا لإثبات الوقائع بأدلة قانونية سليمة، خاصة في ظل القلق من التغطية الإعلامية وخطاب لوم الضحايا، ضمن إشارة مصادر إلى أن بعض الناجيات يخترن عدم الإبلاغ تجنبًا للضغط الواقع عليهن، بينما يمكن أن يقلب التوثيق والتصوير كفة الميزان لصالحهن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قراءة أوسع في سياق الواقعة في تقريرنا المنشور الأسبوع الماضي. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/19/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AA%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%A1-%D8%A5%D8%AB%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تضامنت مؤسسات حقوقية وكيانات وشخصيات عامة مع حق الصحفية آلاء أسعد في «حقوق مواطنة كاملة»، وذلك قبل نظر قضيتها، في 3 مارس المقبل، التي أقامتها بعدما رفض أحد فنادق محافظة بورسعيد حجز غرفة لها، بذريعة كونها سيدة بمفردها، ما يمثل إقصاءً قائمًا على النوع الاجتماعي، يُقيّد حق النساء في الحركة والإقامة، ويضعهن موضع اشتباه دائم، بحسب بيان حمل 98 توقيعًا، </span><a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%B3%D9%86%D8%AC%D9%84-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%85%D9%85%D9%86%D9%88%D8%B9-%E2%80%A6-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85?fbclid=IwY2xjawQM4idleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJmeE5JNHlubzNpQmZYMGhCc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtzKvlBAoda7qiPHGs2Ro-zgS_757MgwApPCqxekTZn6zNvDYjQ4PAszTJcZ_aem_LBVQoCOeG-vahB4Y9Co74Q"><span>نشرته</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي أشار إلى لجوء سعد للشرطة، بعد عدم استجابة الخط الساخن لوزارة السياحة لمحاولتها تسجيل شكوى، أكد أن الدفاع عن حقها هو دفاع عن حق النساء في أن يكنّ موجودات في الفضاء العام دون وصم أو اشتباه أو وصاية، خصوصًا أن ما حدث مع آلاء ليس حالة استثنائية، بل امتداد لأنماط اجتماعية وثقافية تُقيّد خروج النساء إلى المجال العام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت محكمة جنح القاهرة، اليوم، حبس الحكم العام وثلاثة من طاقم إنقاذ بطولة الجمهورية للسباحة، ثلاث سنوات، مع كفالة 10 آلاف جنيه لكل منهم، وذلك لإدانتهم بالقتل الخطأ والإهمال الذي أدى إلى وفاة السباح يوسف محمد خلال البطولة التي أقيمت في ديسمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبرأت المحكمة 14 متهمًا آخرين من القتل الخطأ، وغرمتهم 5 آلاف جنيه لكل منهم لإدانتهم بالإهمال والتقصير، وهم رئيس اتحاد السباحة، ياسر إدريس، وأعضاء مجلسه، والمدير التنفيذي للاتحاد، ورئيس لجنة المسابقات فيه، ومدير البطولة، بحسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26022026&amp;id=244f2dcb-f369-425c-8a0b-d1f27d15a7ae"><span>الشروق</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خارجيًا، وفي ما يكشف عن خريطة المنطقة كما تحاول إسرائيل رسمها منذ فترة، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/visiting-ethiopia-herzog-touts-israels-strong-relationships-across-africa/"><span>قال </span></a><span>الرئيس الإسرائيلي إسحاق هرتسوغ، من أديس أبابا، إن «البعض في إفريقيا وخارجها» يسعون إلى تقويض علاقات إسرائيل في القارة، مؤكدًا أن «روابطنا متينة، ومصالحنا المشتركة أقوى من أي محاولة لإضعافها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات هرتسوغ جاءت خلال </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/25/news/u/%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89/index.html?fbclid=IwY2xjawQM_opleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJmeE5JNHlubzNpQmZYMGhCc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtzKvlBAoda7qiPHGs2Ro-zgS_757MgwApPCqxekTZn6zNvDYjQ4PAszTJcZ_aem_LBVQoCOeG-vahB4Y9Co74Q"><span>لقائه </span></a><span>رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، ضمن تحرك إسرائيلي لتعزيز حضورها السياسي والاقتصادي إفريقيًا، شمل خلال الأشهر الماضية زيارات إلى زامبيا والكونغو الديمقراطية، وفق موقع تايمز أوف إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هرتسوغ أضاف خلال لقائه آبي أحمد أن دافع «الابتكار والازدهار» يتفوق على «أي محاولة لإثارة الانقسام أو عرقلة العلاقات»، معربًا عن تطلعه لتعميق الحوار بين البلدين، بينما التقى أيضًا الرئيس الإثيوبي تاي أتسكي سيلاسي، وأشاد بما وصفه بالجذور التاريخية المشتركة، مشيرًا إلى إسهام الجالية اليهودية الإثيوبية في «إثراء النسيج الاجتماعي لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على التوازي، قبلت إسرائيل رسميًا تعيين، أول سفير لإقليم أرض الصومال لدى تل أبيب، بحسب رسالة من وزارة الخارجية الإسرائيلية إلى رئيس الإقليم، عبد الرحمن محمد عبد الله. وهي الخطوة التي تأتي في سياق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D8%A7%D9%86/?fbclid=IwY2xjawQL09FleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJNdnRFNGNoMFhKZTQ4a1pDc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHi9HCRzSRHdcxATzIonEGLIn0-so2xNmIqlWq1WhJux7KYNFImULcj2itLvW_aem_jFBd1KI55BRS8ewZAYV9OA"><span>تحركات </span></a><span>إثيوبيا للبحث عن منفذ إلى البحر الأحمر، عبر تفاهمات مع الإقليم الذي لم تعترف به مؤخرًا سوى إسرائيل، في خطوة أثارت اعتراضات إقليمية، لا سيما من مصر، التي يتصاعد التوتر بينها وبين إثيوبيا مؤخرًا، على خلفية ملف سد النهضة، بينما وقعت القاهرة في المقابل اتفاقية دفاع مشترك مع الحكومة الصومالية في مقديشو لتعزيز التعاون العسكري ودعم مؤسسات الدولة هناك.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/u/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%83/">تركي تانك</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 26 Feb 2026 21:20:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038602</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على خلفية «خفض نسبة التكليف».. «أمن الدولة» تتهم طبيب أسنان بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام لجماعة محظورة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/u/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>نقابة أطباء الأسنان</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/signal-2026-02-26-124632_002-150x150.jpeg" alt="على خلفية «خفض نسبة التكليف».. «أمن الدولة» تتهم طبيب أسنان بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام لجماعة محظورة»" title="على خلفية «خفض نسبة التكليف».. «أمن الدولة» تتهم طبيب أسنان بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام لجماعة محظورة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>اتهمت نيابة أمن الدولة العليا، مصطفى عرابي، ممثل أطباء الأسنان دفعة 2023، بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام لجماعة محظورة»، خلال تحقيقها معه، أمس، بحسب المحامي محمد دراز، الذي قال لـ«مدى مصر» إن النيابة لم تبلغهم بقرارها في نهاية التحقيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُبض على عرابي، الاثنين الماضي، من دمياط، بعد يوم من القبض على زميله في الدفعة نفسها، محمد أسامة، من المنصورة على خلفية اعتراضهما على قرار تخفيض نسبة تكليف أطباء الأسنان والصيادلة، في حين لم يُستدل على مكان احتجاز أسامة حتى الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو سابق في مجلس نقابة أطباء الأسنان رجّح أن يتم ضم أسامة للقضية التي حُقق مع عرابي فيها، وأضاف أن صيدلي من دفعة 2023، يدعى إيهاب سامح، قُبض عليه من محافظة الشرقية، بالتزامن مع القبض على عرابي، ولم يظهر بدوره أمام النيابة، </span><span>«غالبًا هيبقى معاهم في نفس القضية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت وزارة الصحة </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/23/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88/index.html?fbclid=IwY2xjawQNPQlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJTdnd4Mk8xaXZCTTZ3b0R0c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsc65LgCfM7Use-Mqy1VWFko7KhUEA07a-JZyqJUEgkoLG1QTkSzbuKAFMX__aem_cT7AetBiwJlZX5nHNroOYg"><span>أعلنت</span></a><span>، السبت الماضي، بدء التقدم لحركة تكليف أطباء الأسنان دفعة 2023، وفقًا للاحتياج والمجموع والرغبات، وهو القرار الذي </span><a href="https://www.facebook.com/100064755754381/photos/1094101946091654/?_rdr"><span>سبق</span></a><span> ورفضه خريجو تلك الدفعة رسميًا، في أبريل الماضي، قبل بدئهم مسارًا قانونيًا ضده في نوفمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النقابي السابق أشار إلى أن عرابي كان حاضرًا في أغلب لقاءات النقابة لبحث أزمتهم، ونشط في الحشد لحضور جلسات قضايا الخريجين المتضررين من قرار وزير الصحة، أمام محكمة القضاء الإداري، مضيفًا أن أسامة من ناحيته اقترح جمع توقيعات أعضاء في مجلس النواب، لتوسيع رقعة الاعتراض على قرار وزير الصحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر نفسه أنه عقب إعلان التكليف، بدأ التواصل بين ممثلي الكليات المتضررة، أسنان وصيدلة وعلاج طبيعي، و«نجحوا يعملوا تنسيقية بينهم»، والتي قال إنها كانت فكرة مرفوضة، لرغبة كل فئة في التفاوض منفردة، خصوصًا في ظل الفرق العددي بين خريجي دفعة 2023، التي تضم نحو 10 آلاف و98 طبيب أسنان، و20 ألفًا و176 صيدليًا، ونحو خمسة آلاف و463 طبيب علاج طبيعي، و«ده اللي أزعج الأمن من أسامة، والمجموعة المنسقة كلها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>والد مصطفى عرابي قال لـ«مدى مصر»، إنه علم من زملاء ابنه أن الشرطة ألقت القبض عليه من عيادته، فجر الاثنين الماضي، ولم يستطع معرفة مكان احتجازه، وإن فهم ممن تواصل معهم أنه بحوزة الأمن الوطني، وإن أكد أن «ابني وطني وبيحب البلد، وعضو في حزب مستقبل وطن، وزي كل زمايله طبيب ومحتاج التكليف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت عرابي الأب إلى أن زملاء نجله أوضحوا له أنه سبق وألقى </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1248406089958148"><span>كلمة</span></a><span> في الجمعية العمومية لنقابة أطباء الأسنان، منتصف مايو الماضي، ولقيت تفاعلًا واسعًا في أوساط أطباء الأسنان على السوشيال ميديا، بخلاف انتقاده قرار الوزير، في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1831602930782257"><span>مداخلة </span></a><span>تلفزيونية، في منتصف نوفمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما والدة أسامة، المرشح تحت السن في انتخابات نقابة أطباء الأسنان، فقالت لـ«مدى مصر»، إن شرطيين بزي مدني استوقفا نجلها في أثناء انتظاره أخيه أسفل منزلهم قبل موعد السحور، وطالباه بفتح موبايلُه، «وقتها أخوه وصل وشد معاهم في الكلام، طلبوا منه يبعد بدل ما ياخدوه معاهم، وركبوا أسامة العربية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بسؤالهم عن نجلهم في قسم أول المنصورة، «قالوا لنا الجهة اللي طلبته هي اللي هتتواصل معكم»، قبل أن تعلم الأسرة أنه موجود لدى «الأمن الوطني»، بعدما شاهدوا «العربية اللي أخدوا فيها محمد تحت المقر»، بحسب الأم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الأم إلى أن نجلها قبل القبض عليه بأسبوع فوجئ بمحاولة «تهكير» أدت إلى حذف جميع حساباته على السوشيال ميديا، «كان زعلان جدًا عشان عليها شغله، بس قدر يرجع حساباته، لكن كانوا حذفوا مشاركته في حشد دفعته لرفض قرار خفض التكليف»، بحسب الأم، التي شددت على عدم احتياج نجلها للتكليف، كونه شريكًا في مركز أسنان، ويجهز لافتتاح عيادة صغيرة، «بس هو شايف إن معظم زمايله محتاجين»، لذلك قرر نزول انتخابات مجلس النقابة </span><a href="https://www.facebook.com/edseg.org/posts/%D8%AA%D9%8F%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%86%D8%AA/1413581320328693/"><span>المقرر</span></a><span> إجراؤها في 24 أبريل المقبل، للمدافعة عن حق زملائه في الدفعة بالتكليف دون تفرقة، «وده اللي واجع قلبي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.parliament.gov.eg/SESSIONS_SHOW.aspx"><span>سيناقش</span></a><span> مجلس النواب، الأحد المقبل، ثلاثة طلبات عن سياسة الحكومة بخصوص تكليف خريجي الكليات الطبية والصحية، مقدمة من النواب الثلاثة: حسام خليل، و</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=2831703197000322&amp;id=100004820071834&amp;rdid=OXcVBQVOIQ1qWEVI#"><span>محمد الدماطي</span></a><span>، و</span><a href="https://www.facebook.com/DR.RawyaMokhtar/posts/pfbid034A6vQm1GoDeFtJFEe5HG74jTSF8msGJWEbnkHaqrdDwF9VjcQT7kRshpitA4HX94l"><span>راوية مختار</span></a><span>، </span><a href="https://www.facebook.com/DR.RawyaMokhtar/posts/pfbid02ATdUh5N1eHgW35M5G3irkKPtdbNS2RojE3GMdZ3zxWf7yMkhsi8xgTjSQF9135ZLl"><span>المرشحة بدورها </span></a><span>في انتخابات مجلس نقابة الأسنان تحت السن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النقابي السابق أشار إلى أن النواب </span><a href="https://www.facebook.com/DR.RawyaMokhtar/posts/pfbid027VqoYHAXKVEVwHE3dBh17aPGhPXTof5K1tbeFoASjtaiMxFP3JoLieay41kcod1Vl"><span>قدموا</span></a><span> خلال العام الماضى طلبي </span><a href="https://www.facebook.com/100064359327126/posts/%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A3%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8/1019848076837160/"><span>إحاطة</span></a><span> حول الأمر نفسه، لذلك فكر الخريجون في استخدام آلية برلمانية جديدة، «زي الاستجواب مثلًا»، إلا أن نائب المنصورة، رضا عبد السلام، اقترح على أسامة خلال مقابلته استخدام آلية المناقشة العامة، التي تشترط جمع توقيعات 20 نائبًا، و«أسامة عجبته الفكرة، وكان بيروح للنواب ويعلن موقفهم على صفحته، سواء وقعوا أو لا، فعمل حراك وسمّع وسط دفعته، رغم إنه ماقدرش يكمل التوقيعات لغاية ما اتقبض عليه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي عمرو عبد السلام، ممثل بعض المتضررين من تقليص عدد المكلفين من خريجي كليات أسنان وصيدلة وعلاج طبيعي، قال إن نحو ألفين منهم أقاموا قضايا ضد القرار أمام محكمة القضاء الإداري، مضيفًا لـ«مدى مصر»، أنه لا يجوز لوزير الصحة إلغاء التكليف، أو اختيار عدد معين من الخريجين واستبعاد آخرين، «عشان ده قانون تكليف، مش خدمة مدنية يخص التقدم لوظيفة عامة»، معتبرًا كذلك أن آلية الاختيار على أساس الأعلى مجموعًا تمثل «إهدارًا لمبدأ المساواة وتكافؤ الفرص».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار عبد السلام إلى الإفادة الرسمية حول عدد الدرجات الشاغرة بالنسبة لأطباء أسنان، التي قدمتها وزارة الصحة للمحكمة، والتي كشفت عن وجود 12 ألف و97 درجة شاغرة، «بينها درجات فاضية خالص، ناس تم تكليفهم وما استلموش، ودرجات ناس مر على تكليفهم سنتين، يفترض نقلهم إلى درجة وظيفية ثابتة»، معتبرًا أن هذا يعني إمكانية «تكليف دفعة أسنان كلها، واللي لا يتجاوز عددها عشرة آلاف خريج».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان طلاب طب أسنان بدأوا مسارهم القضائي بإقامة دعوى تلزم وزارة الصحة بالإعلان عن حركة التكليف، بعدما تجاوزت الوزارة المدة المقررة للإعلان، في نوفمبر الماضي، قبل أن يقدموا طعنًا على قرار الوزير في 14 ديسمبر الماضي، «لما وقع تحت أيدينا مستند الوزير، اللي قصر التكليف على حسب الاحتياج»، بحسب عبد السلام، قبل أن تؤجل المحكمة نظر الدعوى إلى 8 مارس القادم، لـ«ورود الإعلان بالطلب الإضافي من المدعي، وهو إلغاء القرار لحين الفصل فيه».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/u/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88/">على خلفية «خفض نسبة التكليف».. «أمن الدولة» تتهم طبيب أسنان بـ«نشر أخبار كاذبة والانضمام لجماعة محظورة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 26 Feb 2026 18:57:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038600</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إضراب مئات العمال بـ«العامرية للغزل» احتجاجًا على استقطاعات كبيرة من الرواتب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2022-01-30cc-150x150.jpg" alt="إضراب مئات العمال بـ«العامرية للغزل» احتجاجًا على استقطاعات كبيرة من الرواتب" title="إضراب مئات العمال بـ«العامرية للغزل» احتجاجًا على استقطاعات كبيرة من الرواتب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن نحو 550 عاملًا وعاملة بقطاعي التجهيز والملابس في شركة مصر العامرية للغزل والنسيج بالإسكندرية، اليوم، إضرابًا عن العمل، احتجاجًا على استقطاعات كبيرة من رواتب فبراير، حسبما قال مصدران من المضربين </span><span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح ثلاثة عمال من قطاعات مختلفة بالشركة أن العاملين فوجئوا عند تسلمهم قسيمة الراتب </span><span>(باي سليب)، اليوم،</span><span> باستقطاعات تمثلت في رفع الضرائب إلى 350 جنيهًا، بزيادة قدرها 100 جنيه عن الشهر الماضي، بالإضافة إلى زيادة المستقطع لصالح التأمينات الاجتماعية لتصل إلى نحو 800 جنيه، بعدما كانت تتراوح بين 400 و500 في يناير الماضي، وهو ما أثار غضب العمال، ودفع عمال القطاعين إلى الإضراب، «وممكن الشركة كلها تقف السبت»، حسبما قال أحد العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مصدر من عمال قطاع التجهيز أنه بجانب هذه الاستقطاعات، خصمت الشركة من عمال هذا القطاع فقط قيمة «حافز التجهيز» بما يعادل حوالي 350 جنيهًا لكل عامل، بحجة أن «الشغل خفيف»، حسبما أبلغ المشرفون العمال، متسائلًا: «هل هما جابوا شغل واحنا ماشتغلناش؟». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن العمل توقف في قطاع التجهيز، أمس، لبعض الوقت، بعد تجمع العمال أمام مبنى الإدارة احتجاجًا على قرار الشركة بمنح عمال القسم إجازة إجبارية أيام الخميس خلال شهر رمضان، تُخصم من رصيد الإجازات الاعتيادية، لخفض تكاليف التشغيل، قبل أن تبلغهم الشركة بوقف القرار، بحسب المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>طلب العمال من الإدارة تفسيرًا لهذه الاستقطاعات الكبيرة دون إجابة، لكنها وعدتهم ببحث الأمر مع رئيس مجلس الإدارة، الذي لا يتواجد سوى يوم الثلاثاء من كل أسبوع، وهو ما قابله العمال بإعلان استمرار الإضراب حتى حضوره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحية أخرى، تنظر المحكمة العمالية في الدخيلة بالإسكندرية دعاوى نحو 250 من عمال الشركة بشأن عدم تطبيق الحد الأدنى للأجور «بصورة صحيحة»، وعدم حصولهم على مقابل ساعات العمل الإضافية وبدل الوردية، بالإضافة إلى استقطاع حصة صاحب العمل في التأمينات الاجتماعية من الأجور، مطالبين أيضًا بزيادة بدل الوجبة، حسبما قالت لـ«مدى مصر» مها أحمد، مديرة الوحدة الاقتصادية والاجتماعية بالمفوضية المصرية للحقوق والحريات، الممثل القانوني للعمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن نظم عمال «العامرية للغزل» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMHO2ZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF4Z1J4eHFPV2lINU8wcWNqAR5J60-S46MCDcNP9XUxHqTKApAS0t590JOXJ9Ify6o0JdKcwhol810_vvC4Fg_aem_xacpXOVNK7lJHuacJVvlJA"><span>إضرابًا</span></a><span> عن العمل في أغسطس الماضي، استمر أسبوعين، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMJ5PdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFOaElsTXllTFJmczdETmNoAR4DbjX8ThOxBQFn4y3Tx8a6I7kWk1zoiR2BtRfd7CVmY8o1n6CyHjlDAk7XXA_aem_aLA4FdASgADj7YPyUHXSOg"><span>للمطالبة</span></a><span> بمراعاة الأقدمية في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وزيادة البدلات والحوافز، وإقالة المدير التنفيذي للشركة. </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawMLRMtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxV3lxZG9mSGxSUFdib2J3AR4ssffqymkSKv8UEDc6PetB0olvtLFTlELHFcgIrz44at_atO1Hn4WBJY_HNw_aem_rGHoReQvRZQbY3F75aNo-w"><span>وانتهى</span></a><span> الإضراب بالإطاحة بالمدير التنفيذي، وحصول العمال على زيادة «حافز الجهد» بنسبة 100%، بالإضافة إلى زيادة 200 جنيه في «بدل الوردية» لا تحتسب ضمن «الأدنى للأجور»، و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CDwZGGgwb/"><span>احتساب</span></a><span> أيام الإضراب كأيام عمل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%B2%D9%84/">إضراب مئات العمال بـ«العامرية للغزل» احتجاجًا على استقطاعات كبيرة من الرواتب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:18:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038597</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين في غزة.. و«معلومات الصحة»: إجلاء 325 مريضًا وجريحًا منذ إعادة تشغيل معبر رفح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%84/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين في غزة.. و«معلومات الصحة»: إجلاء 325 مريضًا وجريحًا منذ إعادة تشغيل معبر رفح" title="الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين في غزة.. و«معلومات الصحة»: إجلاء 325 مريضًا وجريحًا منذ إعادة تشغيل معبر رفح" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين في مناطق متفرقة من قطاع غزة، بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، ما قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، إنه «يعكس استخفاف الاحتلال بجهود الوسطاء، وضربه بعرض الحائط مجلس السلام ودوره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما تستمر حركة السفر المحدودة للمرضى والجرحى من قطاع غزة، وعودة العالقين في مصر إليه، عبر معبر رفح، قال مدير وحدة المعلومات في وزارة الصحة في غزة، زاهر الوحيدي، لـ«مدى مصر»، إن منظمة الصحة العالمية تمكنت من إجلاء 325 مريضًا وجريحًا يرافقهم 650 شخصًا من القطاع، منذ إعادة تشغيل المعبر مطلع الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رحبت اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية، أمس، بإنشاء مكتب ارتباط تابع للسلطة الفلسطينية، يوفّر قناة رسمية للتنسيق والتواصل مع مكتب ممثل مجلس السلام، نيكولاي ملادينوف، لتنفيذ خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، مشيرة إلى أن مكتب الارتباط بات جاهزًا لتولي مهامه كاملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت لجنة حماية الصحفيين أن إسرائيل قتلت 86 صحفيًا فلسطينيًا أثناء أداء عملهم خلال 2025، يمثلون نحو ثلثي الصحفيين والعاملين في الإعلام الذين قتلوا خلال العام الماضي حول العالم، وكان من بينهم 31 راحوا في استهداف إسرائيلي لمركز إعلامي للحوثيين في اليمن.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين في غزة.. ويكشف عن تدمير أنفاق للمقاومة في «بيت حانون»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قصفت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مجموعة من الأهالي قرب متنزه في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، ما أسفر عن مقتل فلسطينيين، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/357416"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، فيما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/152580"><span>قُتل</span></a><span> ثالث برصاص الاحتلال في مدينة خان يونس، جنوبًا، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/hadafps/185543"><span>مقتل</span></a><span> آخر متأثرًا بإصابته قبل نحو شهرين برصاص الاحتلال في جنوب القطاع، وكان قصف الاحتلال </span><a href="https://t.me/AjaNews/457755"><span>قتل</span></a><span> فلسطيني خامس، أمس، في مدينة دير البلح، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم الـ138 لدخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، واصل الاحتلال خروقاته، مكثفًا القصف وإطلاق النار، ونسف منازل نزح أصحابها، في مناطق شرق القطاع، بتركيز على مدينتي خان يونس ورفح، فضلًا عن إطلاق النار في مخيم البريج، وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/26/994170/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، اعتبر أن استمرار سقوط الضحايا نتيجة القصف الإسرائيلي المتواصل على امتداد القطاع «يعكس استخفاف الاحتلال الفاضح بجهود الوسطاء، وضربه بعرض الحائط مجلس السلام ودوره»، مؤكدًا مواصلة الاحتلال حرب الإبادة بحق الشعب الفلسطيني، وإن تغير شكلها وأسلوبها، ما يشير إلى «افتقار حديث الدول الضامنة لوقف الحرب إلى أي رصيد حقيقي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16460"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية فلسطيني وصفه بـ«الإرهابي»، في جنوب القطاع، بزعم تجاوزه «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية، وشكّل تهديدًا للقوات الإسرائيلية التي اقترب منها، والتي «ما زالت منتشرة وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11903"><span>بيان</span></a><span> آخر لجيش الاحتلال، اليوم، قال إن الفرقة 98 تنفذ عمليات هندسية لكشف مسارات الأنفاق والبنى التحتية للمقاومة، شرقي «الخط الأصفر»، بهدف «حماية سكان النقب الغربي»، كاشفًا عن تدمير أنفاق بطول نحو خمسة كيلومترات في بلدة بيت حانون، شمالي القطاع، فيما ادعى عثور قوات الاحتلال على مخزن أسلحة يحتوي على وسائل رصد ومراقبة وعبوات ناسفة وقنابل يدوية وقاذفات وبنادق وصواريخ «RPG».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إجلاء 325 مريضًا وجريحًا عبر معبر رفح منذ إعادة تشغيله.. والأمم المتحدة: آلاف الأرواح على المحك</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصلت دفعة جديدة من الفلسطينيين العائدين إلى غزة، إلى الجانب المصري من معبر رفح، اليوم، تمهيدًا لإنهاء إجراءات عودتهم إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4208500"><span>قالت</span></a><span> صحيفة المصري اليوم، بعد يوم من وصول 75 آخرين من العالقين في مصر للقطاع، ومغادرة نحو 50 مريضًا ومرافقًا فلسطينيًا منه، لتلقي العلاج في المستشفيات المصرية، حسبما قال </span><a href="https://t.me/QudsN/665317"><span>بيان</span></a><span> منسوب لهيئة المعابر والحدود في غزة، تداولته وسائل إعلام فلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعادة تشغيل المعبر، مطلع الشهر الجاري، تمكنت منظمة الصحة العالمية من إجلاء 325 مريضًا يرافقهم 650 شخصًا من القطاع، بعد موافقة أمنية إسرائيلية مسبقة على سفرهم، حسبما قال لـ«مدى مصر» مدير وحدة المعلومات في وزارة الصحة في غزة، زاهر الوحيدي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زال أكثر من 18 ألفًا و500 مريض وجريح، بينهم نحو أربعة آلاف طفل، بحاجة ماسة إلى إجلاء طبي فوري لتلقي العلاج خارج القطاع، حسبما </span><a href="https://english.palinfo.com/news/2026/02/26/358577/"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، أمس، مُضيفًا أن القيود المفروضة على المعبر والبطء الشديد في إجراءات تنسيق الإجلاء الطبي، تضع آلاف الأرواح على المحك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح دوجاريك أن الحالات التي تتطلب إجلاءً تشمل مصابي الحروب، ومرضى السرطان، وحالات الفشل الكلوي، والتشوهات الخلقية المعقدة التي لا يمكن علاجها في ظل انهيار المنظومة الصحية داخل غزة، بينما تواصل مستشفيات القطاع العمل فوق طاقتها الاستيعابية، وسط نقص حاد في الأدوية والوقود، والذي فاقم الأزمة الصحية، لا سيما في وحدات العناية المركزة ووحدات حديثي الولادة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُعيد تشغيل المعبر مطلع الشهر الجاري، بإشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، لسفر أعداد محدودة من المواطنين ضمن استحقاقات المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، الموقع في أكتوبر الماضي، وبعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«تنفيذية منظمة التحرير»: مكتب الاتصال بممثل «مجلس السلام» بات جاهزًا لتولي مهامه</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رحبت اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية، أمس، بإنشاء مكتب ارتباط تابع للسلطة الفلسطينية، يوفّر قناة رسمية للتنسيق والتواصل بين «السلطة» ومكتب ممثل مجلس السلام، نيكولاي ملادينوف، لتنفيذ خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وقرار مجلس الأمن 2803، مشيرة إلى أن مكتب الارتباط، برئاسة رئيس الوزراء محمد مصطفى، بات جاهزًا لتولي مهامه كاملة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/25/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-142922"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الوزراء أعلن أمس استعداده للتنسيق مع «الممثل السامي لغزة»، وذلك بعد نحو أسبوع من </span><a href="https://x.com/nmladenov/status/2024914504400740855"><span>إعلان </span></a><span>ملادينوف، الجمعة الماضي، عن إنشاء مكتب ارتباط رسمي بين مكتبه والسلطة، في إطار تنفيذ «خطة السلام»، بهدف «توفير قناة رسمية ومنظمة للتواصل بما يضمن أن تتم المراسلات عبر آلية مؤسسية واضحة»، وذلك بصفته «حلقة الوصل بين مجلس السلام واللجنة الوطنية لإدارة غزة، لضمان تنفيذ جميع جوانب الإدارة الانتقالية وإعادة الإعمار والتنمية في غزة بنزاهة وفعالية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لجنة منظمة التحرير دعت خلال اجتماعها إلى البدء بتنفيذ المرحلة الثانية من خطة ترامب، القاضية بانسحاب إسرائيلي كامل من غزة، وتسليم الفصائل المسلحة سلاحها، وفق «مبدأ الدولة الواحدة والقانون الواحد والسلاح الواحد»، من أجل البدء بإعادة إعمار القطاع بالتنسيق مع الحكومة الفلسطينية، وذلك رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7/"><span>تصريحات</span></a><span> أمين سر اللجنة نفسها، عزام الأحمد، الإثنين الماضي، رفض المطالبات بنزع سلاح حركة حماس، التي اعتبرها «جزء من النسيج الوطني الفلسطيني»، كاشفًا عن وجود اتصالات معها ومع «الجهاد الإسلامي»، تمهيدًا لعقد جلسات حوار بشأن «إنجاز متطلبات دخولهم للمنظمة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماية الصحفيين»: إسرائيل قتلت 86 صحفيًا فلسطينيًا خلال 2025 وسط «افتراءات مدمرة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت إسرائيل 86 صحفيًا فلسطينيًا أثناء أداء عملهم خلال عام 2025، ما يمثل نحو ثلثي القتلى من الصحفيين والعاملين في مجال الإعلام الذين قتلوا حول العالم خلال العام الماضي، والذين كان من بينهم 31 قُتلوا في هجوم إسرائيلي على مركز إعلامي للحوثيين في اليمن، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/W7AXX6U475KBZCYZ5LJWXZZVF4-2026-02-25/"><span>نقلت </span></a><span>وكالة رويترز، أمس، عن تقرير من لجنة حماية الصحفيين، أمس، حمّل الاحتلال المسؤولية عن 81% من 47 حادثة قتل بـ«استهداف متعمد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقرير اللجنة أشار إلى أن الأرقام الفعلية ربما تكون أعلى من ذلك، بسبب القيود على الوصول التي جعلت التحقق صعبًا في غزة، فيما نقلت «رويترز» عن الجيش الإسرائيلي رفضه تقرير اللجنة، وقوله إن «قواته في غزة تستهدف المقاتلين فقط»، رغم اعترافه باستهدافه صحفيين في القطاع بزعم ارتباطهم بحركة حماس، وهو الأمر الذي اعتبرته اللجنة «افتراءات مدمرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال عامين من العدوان على القطاع، قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي نحو 260 صحفيًا فلسطينيًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3997"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، كان آخرهم ثلاثة صحفيين يعملون لدى اللجنة المصرية لإغاثة غزة، استُهدفت سيارتهم في وسط القطاع، يناير الماضي، بذريعة «تشغيل طائرة تصوير مُسيّرة لحركة حماس»، أثناء عملهم على تغطية إنشاء مخيم للنازحين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعتزم السلطات الإسرائيلية الاستمرار في منع وصول الصحفيين الأجانب إلى غزة حتى بعد فتح معبر رفح، متذرعة بمخاطر أمنية، حسبما أعلن ممثل الحكومة الإسرائيلية، خلال جلسة قضائية لدى المحكمة الإسرائيلية العليا، على خلفية التماس قدمه اتحاد الصحفيين الأجانب مطالبًا بالموافقة على دخول الصحفيين إلى القطاع المحاصر، فيما قرر القضاة البت في القضية في وقت لاحق، حسبما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/israel-security/2026-01-26/ty-article/.premium/israel-still-wont-allow-journalists-to-enter-gaza-after-rafah-crossing-opens-govt-says/0000019b-fb15-d39f-a5bf-fbb5f6660000"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية قبل أسابيع.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%84/">الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين في غزة.. و«معلومات الصحة»: إجلاء 325 مريضًا وجريحًا منذ إعادة تشغيل معبر رفح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 26 Feb 2026 16:52:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038591</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| قرض صندوق النقد.. الحرب على المخدرات</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=rlaMxzI6p2I</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/rlaMxzI6p2I?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| قرض صندوق النقد.. الحرب على المخدرات</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 26 Feb 2026 15:17:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772143362038587</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الغاز الطبيعي في ملايين المنازل: إنجاز يوصل الخدمة وإخفاق يحصد الأرواح</title>
			<link>https://zawia3.com/gaz-4/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>أول أكسيد الكربون</category>
			<category>اختناق بسبب الغاز</category>
			<category>السلامة المنزلية</category>
			<category>المسؤولية القانونية لشركات الغاز</category>
			<category>انفجار مواسير الغاز</category>
			<category>بني سويف الجديدة</category>
			<category>تحقيق استقصائي مصر</category>
			<category>تسرب الغاز في مصر</category>
			<category>حوادث الجيزة</category>
			<category>حوادث الغاز الطبيعي</category>
			<category>شركات الغاز في مصر</category>
			<category>صيانة الغاز المنزلي</category>
			<category>ضحايا تسرب الغاز</category>
			<category>غياب الرقابة</category>
			<category>كواشف تسرب الغاز</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%BA%D8%A7%D8%B2-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>في الوقت الذي تواصل فيه الحكومة المصرية التوسع بوتيرة متسارعة في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/22/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D9%80572-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/7130192"><span>توصيل </span></a><span>الغاز الطبيعي إلى ملايين المنازل باعتباره أحد مشروعات البنية التحتية الأكثر حيوية خلال العقد الأخير، تتصاعد في المقابل أرقام ضحايا حوادث </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8229260"><span>تسرب </span></a><span>الغاز داخل الوحدات السكنية، في مفارقة تطرح تساؤلات ملحّة حول كلفة هذا التوسع حين لا تقترن به منظومة رقابة وصيانة فعالة، فبينما تُقدَّم الخدمة باعتبارها نقلة نوعية تقلل الاعتماد على أسطوانات البوتاجاز، تكشف الوقائع المتكررة غياب إجراءات السلامة لتجنب تكرار الحوادث.</span></p>
<p><span>ومنذ عام 2014، بدأت الحكومة المصرية </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2014/04/23/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%84%D8%AD%D9%84-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%B2"><span>خطة </span></a><span> توصيل الغاز الطبيعي للمنازل بمختلف محافظات الجمهورية، بهدف تقليل الاعتماد على أسطوانات الغاز. ووفق </span><a href="https://www.facebook.com/idsc.gov.eg/posts/%D9%81%D9%8A-%D8%B6%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%87%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7/1212332684254055/"><span>بيانات</span></a><span> رسمية، بلغ إجمالي عدد الوحدات السكنية التي تم توصيل الغاز إليها خلال عام 2025 نحو 572 ألف وحدة سكنية، ليصل الإجمالي منذ بدء النشاط في عام 2014 إلى نحو 15.5 مليون وحدة سكنية. ورغم أهمية هذه الخطوة، فإنها تفتح الباب للتساؤل حول مدى تأمين المواطنين من مخاطر انبعاثات وتسربات الغاز الطبيعي، الذي </span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%85%D8%AA-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A3%D9%85-%D9%88%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>أُطلق </span></a><span>عليه إعلاميًا بـــ”القاتل الصامت” نظرًا لتسببه في حصد أرواح عديدة دون سابق إنذار.</span></p>
<p><span>رصدت “زاوية ثالثة”  113 حالة تسرب للغاز الطبيعي أسفرت عن 349 ضحية بين قتلى ومصابين، وذلك في الفترة من يناير 2024 حتى يناير 2026. وتجدر الإشارة إلى أن هذه الوقائع هي فقط التي تم نشرها، نظرًا لارتباطها بخسائر بشرية أو مادية، ما يشير إلى احتمال وقوع حوادث أخرى لم يتم رصدها أو نشرها لعدم تسجيلها خسائر ملموسة.</span></p>
<p><span>وقد جُمعت بيانات هذه الوقائع من أرشيف الأخبار، والبيانات الرسمية الصادرة عن النيابة العامة التي تولت التحقيق في هذه الحوادث، كذلك بحثنا في ثلاثة مواقع صحفية باستخدام كلمات بحث: “تسرب غاز” و”تسريب غاز”، وتم استبعاد جميع الأخبار التي تناولت حوادث ناتجة عن أسطوانات الغاز، والتركيز فقط على الوقائع المرتبطة بتسرب الغاز الطبيعي داخل الوحدات السكنية، إلى جانب استبعاد وقائع التسرب التي حدثت في الأماكن التجارية أو  الشوارع نتيجة </span><a href="https://zawia3.com/al-maliji/"><span>أعمال الحفر</span></a><span> أو غيرها من الأسباب.</span></p>
<p><span>يتتبع التحقيق حوادث تسرب الغاز الطبيعي في مصر داخل الوحدات السكنية خلال الفترة من يناير 2024 حتى يناير 2026، في ظل عدم وجود إحصائيات رسمية عن عدد الوقائع، وتحليل أسباب تلك الوقائع المتكررة، ورصد أوجه القصور في منظومة المراقبة والصيانة، إضافة إلى فحص مسؤولية الجهات الحكومية وشركات الغاز عن حماية المواطنين من مخاطر جسيمة، مع غياب خطة شاملة لتوفير السلامة للمواطنين.</span></p>
<p><span>وتنوعت الوقائع بين حالات اختناق أدت إلى إصابات أو وفيات أو كلاهما معًا، وحرائق، بالإضافة إلى تضرر بعض العقارات كليًا أو جزئيًا نتيجة انفجار ماسورة الغاز. كذلك وجود ممارسات غير قانونية يقوم بها بعض العاملين في شركات الغاز، تتمثل في تنفيذ أعمال توصيل لبعض الأجهزة، وفك وتركيب مواسير الغاز داخل الوحدات السكنية، دون علم الشركات التابعين لها، وذلك بعد إيهام المواطنين بأنهم سيقومون بإبلاغ الشركة رسميًا نيابةً عنهم.</span></p>
<p><span>ويستند التحقيق إلى شهادات مواطنين متضررين، وتسجيلات صوتية لبعض هؤلاء العمال، إضافة إلى إفادات عاملين في خدمة العملاء أكدوا عدم صحة هذا الإجراء ومخالفته للوائح المعمول بها داخل الشركات وفقًا لتسجيلات صوتية حصلت عليها زاوية ثالثة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/ramdan2026/"><b>“أهلًا رمضان” تعِد بالتخفيض.. والسلة الغذائية تقول غير ذلك</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
القاتل الصامت داخل البيوت</b></h1>
<p><span>خلال الفترة من يناير 2024 حتى يناير 2026 رصدنا 113 واقعة تسرب للغاز الطبيعي داخل الوحدات السكنية في عدد من المحافظات المختلفة. وسجل شهر يناير 2026 وحده 17 حالة، مقارنة بـ 11 حالة في يناير 2024 ويناير 2025، وشهري يناير وديسمبر وهما شهور فصل الشتاء كان لهما نصيب الأسد من الحوادث التي وقعت خلال آخر عامين.</span></p>
<div data-src="visualisation/27562844" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27562844/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span> وعلى مستوى السنوات، وقعت 55 حالة في عام 2025  بالمقارنة بـ” 41″ حالة في عام 2024، ما يشير إلى تزايد عدد الوقائع بالتزامن مع التوسع في وصول الغاز إلى المناطق المختلفة، دون وجود مؤشرات على إجراء أعمال صيانة دورية من قبل شركات الغاز للحد من هذه الحوادث.</span></p>
<blockquote><p>وعلى مستوى المحافظات جاءت محافظة الجيزة الأكثر تسجيلًا للحوادث، إذ شهدت وحدها 31 واقعة خلال العامين الأخيرين، تلتها القاهرة في المرتبة الثانية بـ 20 واقعة، ثم بني سويف بـ 14 واقعة. في المقابل، سجلت محافظات أسوان وأسيوط و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/25/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%B7-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2/7211283">دمياط</a> وقنا أدنى معدلات الوقائع، وهي <a href="https://ahlmasrnews.com/news/economy/13384461/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%80-185-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A9">المحافظات</a> التي يتم العمل عليها و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5297152.aspx">المخطط لها </a>التوسع في توصيل الغاز الطبيعي والخدمات المرتبطة به.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/27556577" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27556577/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>وشهدت مناطق تكرار حوادث تسرب الغاز بشكل لافت على فترات، من بينها مدينة بني سويف الجديدة التي تشهد</span><a href="https://www.almasdar.com/53701#:~:text=%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A%20%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9%20%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9%20%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89%D8%8C%20%D9%83%D9%85%D8%A7,%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82"><span> توسعًا</span></a><span> في توصيل الغاز الطبيعي إلى الوحدات السكنية منذ العام 2016. إذ سجلت المدينة وحدها 13 حادثة من إجمالي 14 على مستوى محافظة بني سويف، دون الإعلان عن تدخل رسمي لدراسة أسباب تكرار هذه الحوادث، أو آليات السيطرة عليها ومنع تكرارها. </span></p>
<p><span>وعن نوع الضرر الذي تسببت فيه وقائع تسرب الغاز، فقد تصدرت حوادث الاختناق النسبة الأعلى بـ “98” حادثة تسببت في وقوع قتلى أو مصابين أو كلاهما، بينما جاءت الحرائق والانفجارات وتضرر العقار في المرتبة الثانية بإجمالي 13 واقعة، بينما وثقت حالتين تسرب فقط دون وقع أي ضرر مادي أو بشري.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/27556855" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27556855/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p> </p>
<blockquote><p>أسفرت وقائع الاختناق والحرائق الناتجة عن تسرب الغاز خلال الفترة التي يغطيها التحقيق عن 116 حالة وفاة، من بينهم 37 طفلًا، إضافة إلى 233 حالة إصابة، من بينهم 52 طفلاً، وفق ما ورد في البيانات الموثقة في الفترة التي يرصدها ويحللها التحقيق.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/27546268" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27546268/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<blockquote><p>مع تكرار وقائع تسرب الغاز، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4182347#:~:text=%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9%20%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%8C%20%D8%B9%D8%B6%D9%88%20%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9,%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86%20%D9%88%D9%8A%D8%AD%D9%88%D9%84%20%D8%AF%D9%88%D9%86%20%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B1%20%D9%87%D8%B0%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AF%D8%AB%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9.">تقدمت</a> الدكتورة سارة النحاس، عضو لجنة الصحة بمجلس النواب في يناير الماضي، بطلب إحاطة إلى رئيس مجلس النواب لتوجيهه إلى رئيس الوزراء ووزير البترول، بشأن تكرار حوادث تسرب الغاز في المنازل. وأوضحت أن هذه الحوادث ناتجة عن تسرب غاز أول أكسيد الكربون من أجهزة ومحركات تفتقر إلى التهوية المناسبة، خاصة في الأماكن المغلقة، وهو غاز عديم اللون والرائحة يمكن أن يسبب أضرارًا صحية خطيرة تصل إلى الوفاة خلال دقائق.</p></blockquote>
<p><span>وشددت النائبة على أن تكرار هذه الحوادث يعود إلى غياب الرقابة والصيانة الدورية من شركات الغاز، سواء فيما يتعلق بصيانة شبكات التغذية المنزلية أو وضع آليات تحذيرية للكشف المبكر عن التسريب والأعطال، مؤكدة أن توفير هذه الإجراءات أساسي لضمان سلامة المواطنين ومنع تكرار الحوادث المأساوية.</span></p>
<p><span>كذلك تقدم النائب عمرو درويش عضو تنسيقية شباب الأحزاب والسياسين، بطلب إحاطة للبرلمان عن تكرار وقائع تسرب الغاز، ففي</span><a href="https://www.facebook.com/amrahmedarwish/posts/pfbid027iwMuRfGFcJLPBhWph3BP7NvpufWRAqqFmSqZAGZSUd5waw4V9m8uwPsMoHNEX7gl"><span> منشور</span></a><span> له صفحته الخاصة بالفيسبوك، أشاد بجهود الدولة في تقديم خدمات توصيل الغاز الطبيعي للمواطنين، لكنه شدد في الوقت نفسه على ضرورة الانتباه إلى المخاطر عندما تتحول هذه الخدمة إلى تهديد للحياة. وأضاف أن تركيب أجهزة ذاتية الإغلاق تعتمد على استشعار الخطر أصبح أمرًا ضروريًا يجب على شركات الغاز أخذه بعين الاعتبار لضمان سلامة المستهلكين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/school-children-2/"><b>رئيس المؤسسة المصرية للنهوض بأوضاع الطفولة في حوار مع زاوية ثالثة: المدرسة لم تعد ملاذًا آمنًا للأطفال</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>الصيانة الدورية</b></h1>
<p><span>وبينما كشفت بيانات الوقائع التي جُمعت من أرشيف الأخبار والبيانات الرسمية وتحليلها عن تكرار حوادث تسرب الغاز، أتاح استبيان أجرته “زاوية ثالثة” التعرف أكثر في الأسباب المحتملة، إذ أكد المشاركون في الاستبيان غياب أي أعمال صيانة دورية من قبل شركات الغاز، ما يعزز الشكوك حول ارتباط هذه الحوادث بشكل مباشر بـ” إهمال الصيانة والرقابة”، في ظل اهتمام الحكومة المصرية بالتوسع في إدخال الغاز الطبيعي إلى الوحدات السكنية.</span></p>
<p><span>وجُمعت بيانات الاستبيان من 110 مواطنين، تم اختيارهم عبر نشر الاستطلاع على عدد من مواقع التواصل الاجتماعي، وشملت العينة رجالاً ونساءً بمختلف الأعمار والخلفيات والوظائف والمناطق السكنية والجغرافية، لضمان التنوع الجغرافي. </span></p>
<p><span>جاءت المشاركة في الاستبيان من 15 محافظة، وهي (الإسماعيلية، أسوان، الإسكندرية، الجيزة، الدقهلية، السويس، الشرقية، الغربية، الفيوم، القاهرة، القليوبية، المنوفية، المنيا، بورسعيد، دمياط). وسجل 94 مشاركًا مدة اشتراك أكثر من 3 سنوات. بينما كان 12 مشاركًا قد اشتركوا في الخدمة لمدة من 1 إلى 3 سنوات، و4 مشاركين فقط كانت مدة اشتراكهم أقل من سنة. فيما أكد 98 مشاركًا أنهم لم يتلقوا خدمة الصيانة الدورية من شركة الغاز المتعاقدة طوال فترة التعاقد.</span></p>
<div data-src="visualisation/27557191" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27557191/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<blockquote><p>وتناقض نتائج الاستبيان ما أوردته رئاسة مجلس الوزراء في<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%8A/335513835285710/"> منشورها</a> على صفحتها الرسمية بتاريخ 10 فبراير 2022، مؤكدة على تطبيق كافة إجراءات الأمن والسلامة، ضمن خطة الدولة للتوسع بتوصيل الغاز الطبيعي للمنازل بمختلف المحافظات.</p>
<p>وتشمل هذه المعايير توجيه العملاء بتعليمات التشغيل والطوارئ ووضعها على العداد بشكل دائم، وإعداد جداول صيانة دورية لجميع مكونات الشبكة تحت إشراف الشركة القابضة للغاز “إيجاس”، وتقديم خدمة الطوارئ على مدار 24 ساعة طوال أيام الأسبوع، مع الالتزام الكامل بإجراءات السلامة والصحة المهنية. إلا أن نتائج الاستبيان كشفت عن غياب الصيانة الدورية وعدم تطبيق هذه المعايير بشكل فعلي لدى شركات الغاز، ما يعكس فجوة بين السياسات الرسمية والواقع الميداني- بحسب منشور رئاسة الوزراء.</p></blockquote>
<p><span>في ظل تكرار الوقائع، أكد 100 مشارك في الاستبيان على أهمية تركيب كاشف لتسريب الغاز من قبل شركات الغاز، إلى جانب تنفيذ الصيانة الدورية والفحص الفني المنتظم للشبكات والأجهزة، لضمان الكشف المبكر عن أي تسريب أو عطل، وتفادي تكرار الوقائع ووقوع إصابات أو وفيات.</span></p>
<div data-src="visualisation/27557237" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27557237/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>تعليقًا على نتائج الاستبيان ترى الدكتورة سارة النحاس عضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن، في حديثها لـ”زاوية ثالثة” أن هناك مسؤولية واضحة على شركات الغاز، فزيادة حالات التسريب تعكس خللاً في منظومة الصيانة والمتابعة، وليست مجرد وقائع فردية. </span></p>
<p><span>وتشير النحاس إلى نتائج الاستبيان، التي أكد فيها 98 مواطن عدم إجراء أي صيانة منذ التركيب، تشكل دليلًا قويًا يحمّل الشركات مسؤولية مباشرة عن التقصير. وتضيف </span></p>
<p><span>في السياق ذاته، يعلق إبراهيم عز الدين الباحث في ملف الحق في السكن، بأن المعايير والممارسات الدولية المستقرة تؤكد أن سلامة مرافق الغاز في المساكن ليست مسألة تقنية ثانوية، بل التزام قانوني وحقوقي يقع على عاتق شركات الإسكان والإنشاء والجهات المسؤولة عن إدارة المباني. </span></p>
<p><span>ويضيف في حديثه لـ” زاوية ثالثة” أن الحق في السكن الملائم، نصت عليه المادة (11) من </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/international-covenant-economic-social-and-cultural-rights"><span>العهد الدولي</span></a><span> الخاص بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، وفسرته اللجنة المعنية بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية في</span><a href="https://hrlibrary.umn.edu/arab/GC4.pdf"><span> تعليقها</span></a><span> العام رقم (4)، يقتضي أن يوفر المسكن الحماية من المخاطر الهيكلية والبيئية التي تهدد صحة وحياة السكان، ومن بينها مخاطر تسرب الغاز والانفجارات والاختناق بأول أكسيد الكربون. </span></p>
<p><span>ويشير عز الدين إلى أمثلة عملية من دول مثل المملكة المتحدة وكندا وعدد من دول الاتحاد الأوروبي، إذ تلتزم الشركات بإجراء فحوصات دورية إلزامية، غالبًا سنوية، لشبكات الغاز والأجهزة المتصلة بها، على أن تتم هذه الفحوصات بواسطة فنيين معتمدين وفق معايير واضحة، مع توثيق نتائجها وإلزام الجهات المسؤولة بمعالجة أي خلل يتم رصده قبل السماح باستمرار الإشغال.</span></p>
<p><span>ويتابع بأن المعايير الفنية المعتمدة، مثل كود الغاز الصادر عن الرابطة الوطنية للحماية من الحرائق (NFPA) ومعايير المنظمة الدولية للتوحيد القياسي (ISO)، تشدد على ضرورة الالتزام بتصميمات هندسية آمنة لشبكات الغاز، تشمل استخدام مواد مقاومة للتآكل والضغط، وضمان التهوية الكافية، والفصل بين شبكات الغاز وباقي المرافق الحيوية داخل المبنى. </span></p>
<p><span>وإلى جانب ذلك، تعتبر الصيانة الوقائية المنتظمة واستبدال الأجزاء المتهالكة قبل تعطلها، وتركيب أجهزة كشف تسرب الغاز وأول أكسيد الكربون داخل الوحدات السكنية، من المتطلبات الأساسية المعترف بها دوليًا للحد من الحوادث المحتملة، يقول عز الدين.</span></p>
<p><span>ويوضح الباحث في ملف الحق في السكن أن هذه الالتزامات لا تقتصر على الجوانب الفنية فقط، بل تمتد إلى ضمان الشفافية وإخطار السكان بنتائج الفحوصات ومخاطر الاستخدام غير الآمن، وتوفير تعليمات واضحة للتعامل مع حالات الطوارئ، بما يعزز قدرة الأفراد على حماية أنفسهم. </span></p>
<p><span>ويختتم عز الدين حديثه بأن أي إخلال بهذه الالتزامات، سواء من خلال غياب الفحص الدوري أو ضعف الرقابة أو الاكتفاء بالتدخل بعد وقوع الحوادث، لا يمثل قصورًا إداريًا فحسب، بل يشكل مساسًا جوهريًا بالحق في السكن الملائم، وإخفاقًا في الوفاء بالواجبات المترتبة على الشركات والدولة في حماية الحق في الصحة والحياة داخل المسكن.</span></p>
<p><span>من جهته، يقول المهندس أحمد يحيى، استشاري إدارة السلامة والصحة المهنية والبيئة، إن تشريعات السلامة الدولية تحدد أنواع المخاطر المحتملة وطرق الوقاية منها من خلال تحليلها وتقييمها، مشيرًا إلى أن المسؤولية القانونية عن هذه المخاطر تقع على عاتق الشركات المنتجة والمنفذة.</span></p>
<p><span>ويضيف أن ذلك يفرض على الشركات والمقاولين المسؤولين عن توصيل الغاز للمنازل الالتزام بهذه التشريعات، سواء عبر نشرات التوعية أو من خلال المتابعة الميدانية الدورية للمنازل، حتى بعد مرور فترة على التوصيل، للتأكد من الالتزام بالتعليمات وفهم السكان لإجراءات السلامة، للحد من المخاطر المحتملة. ويؤكد أن الشركات ملزمة بذلك التزامًا قانونيًا وأخلاقيًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/spy-companies/"><b>حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>وجه آخر لانعدام الرقابة</b></h1>
<p><span>لم تتوقف أزمات تسرب الغاز عند مرحلة انعدام الصيانة الدورية من الشركة وحسب، بل تمثلت أيضًا في بطئ الاستجابة أحيانَا، ما يدفع بعض المواطنين إلى البحث عن بدائل ما خلق مسارات موازية للإبلاغ عن الأعطال من قنوات رسمية إلى مسارات شخصية غير خاضعة للرقابة.</span></p>
<p><span> وأظهرت نتائج الاستبيان أن 60 مشاركًا، لم يختبروا تجربة الاستجابة من شركات الغاز، بينما أشار 25 مشاركًا إلى أن الاستجابة تحدث خلال ساعات، بينما ذكر 21 مشاركًا أن الاستجابة تستغرق من يوم إلى يومين، فيما رأى 4 مشاركين أن الاستجابة تستغرق أكثر من ذلك. </span></p>
<div data-src="visualisation/27557237" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27557237/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>تقول فاطمة عبد الرازق (اسم مستعار)، مواطنة مصرية من محافظة القليوبية، إنها تلجأ عند حدوث أي مشكلة متعلقة بالغاز الطبيعي إلى أحد العمال التابعين لشركة الغاز، والذي تعرّفت عليه من خلال جيرانها، إذ أنه سريع الاستجابة.</span></p>
<p><span>وتوضح فاطمة في حديثها لـ”زاوية ثالثة” أنه يعمل بإحدى شركات الغاز، ويعرّف نفسه للسكان باعتباره حلقة الوصل بينهم وبين الشركة، ويتولى تلقي البلاغات منهم مباشرة، على أن يقوم هو بإبلاغ الشركة لاحقًا، دون أن يضطر المواطنون للتواصل مع خدمة العملاء.</span></p>
<p><span>وتتابع: “العامل يزور العميل لأول مرة بعد اتصاله بالشركة، ثم يمنحه رقم هاتفه، بحيث يتم التواصل معه مباشرة في المرات اللاحقة دون الرجوع إلى الشركة”.</span></p>
<blockquote><p>وفي محاولة صحفية للتحقق من صحة هذا الادعاء، تواصلت معدّة التحقيق مع العامل على أنها مواطنة قاطنة بأحد أحياء محافظة القليوبية، وترغب في فك مواسير الغاز بسبب أعمال تكسير وإصلاح في حوائط الحمام والمطبخ، فأكد العامل أنه يستطيع الحضور مباشرة دون الحاجة إلى التواصل مع الشركة، وأن الاتصال به يكفي، على أن يتولى هو إبلاغ الشركة.</p>
<p>من جهتنا، تواصلنا مع خدمة عملاء ثلاثة شركات مختلفة للتحقق من صحة ادعاءات العامل، لكن جميعهم أكدوا أن الإبلاغ عن فك وتركيب مواسير الغاز (فك الديكور)، أو عن أي أعطال فنية، يتم حصريًا من خلال التواصل المباشر مع الشركة، مشددًا على أن ادعاء بعض العمال أنهم حلقة وصل بين المواطن والشركة “غير صحيح”، ويقع ضمن محاولات النصب.</p></blockquote>
<p><span>تعقيبًا، تقول سارة النحاس عضو مجلس النواب، إن قيام بعض عمال شركات الغاز بأعمال تركيب أو فك خارج الإطار الرسمي يعد إجراءً غير قانوني وخطير، ويستوجب تشديد الرقابة والمساءلة على الشركات، وتجريم أي تدخل فني خارج القنوات المعتمدة حرصًا على سلامة المواطنين. مشددة على ضرورة أن يتأكد الأهل من شخصية الفني وطبيعة عمله، والحصول على تصريح رسمي من الشركة التابعة لها قبل السماح له بالدخول.</span></p>
<blockquote><p>وعن المسؤولية القانونية الواقعة على الشركات جراء وقائع تسرب الغاز، يقول حمدي خلف، المحامي بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، إن تحديد المسؤولية في حوادث الغاز لا يمكن أن يستند إلى سبب واحد أو ظروف موحدة، مشددًا على ضرورة دراسة كل واقعة على حدة، لتحديد ما إذا كان الحادث ناتجًا عن سوء استخدام من جانب المتعاقد، أم عن إهمال من شركة الغاز.</p>
<p>ويعتبر خلف تأكيد أكثر من 90 مشارك في الاستبيان على عدم تلقيهم  خدمة الصيانة الدورية،  بالمخالفة صريحة لشروط التعاقد بما يضع الشركات أمام المسؤولية المدنية في حال تضرر المتعاقد.</p></blockquote>
<p><span>ويوضح خلف أن المسؤولية القانونية على الشركات تنقسم إلى شقين رئيسيين: المسؤولية المدنية، وتعني إلزام المتسبب بتعويض المتضرر عن الخسائر المادية، طالما لم تقع خسائر بشرية.  والمسؤولية الجنائية، ويتم اللجوء إليها عند وقوع وفيات أو إصابات بشرية.</span></p>
<p><span>وحول إجراءات التحقيق، يلفت إلى أن كل حادث يتضمن وفاة يخضع لتحقيق من قبل النيابة العامة، ويشمل ذلك العرض على الطب الشرعي، وانتداب جهات فنية مختصة لإعداد تقرير يحدد ما إذا كانت هناك شبهة جنائية أو إهمال. ويعتمد توجيه الاتهام للشركة من عدمه على ما يرد في التقرير الفني، وكذلك على ما إذا كان المجني عليه أو ذووهم قد اتهموا الشركة صراحة في التحقيقات.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن التعويضات في حالة “المسؤولية المدنية” لا تُصرف تلقائيًا، بل يتعين على صاحب الحق المدني رفع دعوى قضائية للمطالبة بها. وكذلك المسؤولية الجنائية يتوجب على الأسر خلال التحقيق اتهام الشركات في حالة عدم وجود إهمال، وهذا لم يحدث نتيجة غياب الوعي القانوني واعتبار هذه الحوادث” قضاء وقدر” ما يؤدي إلى ضياع حقوق عدد كبير من المتضررين، رغم وجود مسؤولية قانونية وجنائية أحيانًا يمكن مساءلة الشركة المتعاقدة عنها.</span></p>
<p><span>تظهر الوقائع التي تم رصدها وتجميعها، شهادات المواطنين، والاستبيان،والمتخصصين أن التوسع السريع في توصيل الغاز الطبيعي للمنازل لم يقترن بالرقابة الكافية أو الصيانة الدورية، ما يعرض المواطنين لمخاطر حقيقية تهدد حياتهم وصحتهم. وتكشف الممارسات غير الرسمية لبعض العمال، عن تباطؤ بعض الشركات عن الاستجابة السريعة،  بالإضافة إلى ضعف المنظومة القائمة لحماية المستهلك، في حين تؤكد التشريعات والمعايير الدولية أن سلامة المرافق الغازية على أنها التزام قانوني وأخلاقي على الشركات والدولة. والسؤال الآن هل ستنتبه الدولة إلى أزمة تزايد حالات تسرب الغاز وغياب الصيانة الدورية، حتى لا يصبح الأمر مهددًا لحياتهم أم سيظل  “القاتل الصامت” حاضرًا داخل البيوت، دون أولوية للسلامة والرقابة.</span></p>
<div data-sanitized-id="gtx-trans">
<div data-sanitized-class="gtx-trans-icon"></div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Wed, 25 Feb 2026 23:30:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772055155108068</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل يسرق الـAI وظيفةَ محمد جاد مقدم البرنامج؟ (موسم 4 - حلقة 5)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=VlzSxAtCh-w</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/VlzSxAtCh-w?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل يسرق الـAI وظيفةَ محمد جاد مقدم البرنامج؟ (موسم 4 - حلقة 5)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 25 Feb 2026 20:00:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772044335619765</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وعي ومشاريع وقتلى</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/25/news/u/%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات</category>
			<category>الحكومة</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حقوق الطفل</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/648b6e6742360475f92dc2b8-150x150.jpg" alt="وعي ومشاريع وقتلى" title="وعي ومشاريع وقتلى" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نجا تسعة مصريين من غرق مركب هجرة قُرب اليونان، تأكد مصرع ثلاثة فيه، بينما تسعة آخرين في عداد المفقودين بحسب وزارة الخارجية. وبعد وفاة مسجون، نفت وزارة الداخلية تعذيبه أو إهماله طبيًا، قائلة إنه توعك ومات في المستشفى بعد أيام من حبسه في قسم الشرطة، بينما قبضت على عمه. فيما قضت محكمة جنح بحبس شخصين، شهرين، لتسميمهما العمدي 30 كلب شوارع معقمة في سرايا القبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة وافقت اليوم على مشروعي اتفاقيتي «مساعدة قضائية متبادلة في المواد الجنائية» و«تسليم مجرمين» مع إسبانيا. ونقلت تبعية الهيئة العامة للاستعلامات إلى وزارة الدولة للإعلام بدلًا من رئاسة الجمهورية، بينما نقل الإعلام عن «مصدر مسؤول» مجهّل نفيًا لتقرير ادعى استعداد القاهرة للسماح لإثيوبيا بالنفاذ للبحر الأحمر مقابل مرونة في ملف سد النهضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الإعلام يطالب بحظر استخدام المحمول داخل المدارس، بينما يستعد الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات لإتاحة خدمة تمكّن أولياء الأمور من تفعيل خطوط مخصصة للأطفال، فيما أطلقت وزارة الاتصالات منصة لتعزيز الوعي الرقمي والحماية على الإنترنت، وتوفير محتوى عربي تفاعلي للأطفال والمراهقين والشباب وأولياء الأمور والمعلمين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1315906890571659&amp;set=a.293451906150501"><span>أعلنت </span></a><span>السفارة المصرية لدى اليونان، اليوم، نجاة تسعة مصريين من حادث غرق مركب هجرة غير منظمة جنوب جزيرة كريت، كان متجهًا إلى اليونان وعلى متنه 50 مهاجرًا، بينهم 21 مصريًا، تأكد غرق ثلاثة منهم، بينما لا يزال تسعة آخرين في عداد المفقودين، بناء على بيان نشرته وزارة الخارجية قبل إعلان السفارة عن نجاة التسعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت السفارة استمرار متابعة الحادث والتواصل مع أهالي الضحايا والمفقودين، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1B5vPEixH2/"><span>كانت </span></a><span>الوزارة وجهتها لسرعة إنهاء الإجراءات وإعادة جثامين الضحايا إلى مصر، في بيان قال إن القارب خرج من «إحدى الدول المجاورة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الاحتفاء الحكومي بتوقف خروج مراكب هجرة غير منظمة من مصر تجاه أوروبا خلال العقد الأخير، تستمر محاولات هجرة المصريين عبر البحر المتوسط، انطلاقًا من ليبيا، ما يزيد عدد الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعد الحادث الأخير هو الثاني المعلن عنه خلال شهرين، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/share/18CXvERYDo/"><span>لقي </span></a><span>14 مصريًا مصرعهم في ديسمبر بعد غرق مركب هجرة قرب اليونان، جددت الوزارة والسفارة تحذيراتهما من مخاطر الهجرة غير النظامية، داعيتين المواطنين إلى تجنب الانسياق وراء شبكات التهريب والابتعاد عن السفر عبر طرق غير قانونية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ryisJGmGpcDktnTtuexToJ5WbRachEvnEztNbq8FyCjCxR4vhV2ry78hjBunois6l"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية، اليوم، ما قالت إنه مزاعم عن وفاة سجين في قسم شرطة بالجيزة بسبب تعرضه للإهمال الطبي والتعذيب، وأعلنت القبض على عمه، واعترافه بادعائه الكاذب، واتخاذ الإجراءات القانونية ضده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفي «الداخلية» لا يعني أن السجين لم يمُت، فبيانها أشار إلى أنه دخل قسم الشرطة في 6 فبراير لتنفيذ حكم حبس في قضية حيازة سلاح ناري دون ترخيص، وشعر بإعياء في 14 فبراير، ونُقل لمستشفى، إلا أنه توفي، وأفاد التقرير الطبي أن وفاته «نتيجة إصابته بالدرن وإلتهاب رئوى حاد ولا توجد أية إصابات»، بحسب البيان، الذي لم ينقصه ما تورده الوزارة في مثل هذه البيانات، من أن تم «إستدعاء أهلية المذكور لم يتهموا أحد بالتسبب فى وفاته .. تم إتخاذ الإجراءات القانونية فى حينه ، وتم العرض على النيابة العامة التى تولت التحقيق إعمالاً لشئونها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللافت أن فيديو عم السجين المتوفى، الذي أعادت </span><a href="https://www.facebook.com/reel/851955211177796"><span>شبكة رصد</span></a><span> نشره، لم يتضمن ادعاءات بالتعذيب، وإنما أشار إلى تكدس المحتجزين داخل قسم شرطة العجوزة، ووجود نحو 60 شخصًا في الحجز، حسبما قال في الفيديو الذي ألقى فيه مسؤولية وفاة نجل شقيقه على ضابط في القسم ومأموره، أما الملاحظة الثانية فكانت عدم استخدام الوزارة الاتهام المعتاد لجماعة الإخوان الإرهابية بالوقوف خلف تلك الادعاءات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة جنح الزيتون، اليوم، بحبس ضابط شرطة سابق ومحامٍ لمدة شهرين، وكفالة ألف جنيه لوقف التنفيذ، بعد إدانتهما بالتسميم العمدي لعدد من كلاب الشوارع المعقمة بمنطقة سرايا القبة بالقاهرة، حسبما قال المحامي سامح سمير لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية حرر محضرًا ضد المتهميّن، ممثلًا عن جمعية آور تيم لحماية الحيوانات، التي كانت ترعى تلك الكلاب، تتهمهما فيه بوضع طعام مسموم للكلاب بشكل عمدي، ما أدى إلى نفوقها في الحال، والذي حققت فيه نيابة الزيتون الجزئية وأحالته للمحاكمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سمير أشار إلى أن المادة 357 من قانون العقوبات، تنص على المعاقبة بالحبس مدة لا تزيد على ستة أشهر أو بغرامة لا تتجاوز مائتي جنيه، «كل من قتل عمدًا بدون مقتضى، أو سمَّ حيوانًا من الحيوانات المستأنسة»، لافتًا إلى أن 30 كلبًا سُممت اعتبرت مستأنسة، لأنها كانت ضمن حوالي 130 كلبًا في المنطقة تتولى جمعية رعايتها، بما يشمل التطعيم والتعقيم والعلاج، لافتًا إلى أن المتهمين سبق وهددا متطوعي الجمعية بسبب رعايتهم للكلاب، وتوعدا بقتلهم، وحررت عدة محاضر تهديد ضدهما دون جدوى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في اجتماعه الأسبوعي اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid026KUbuQhcACu8xiATBrnrzdEXazmVwPW8Y1eVB7icdbPCh4R8rjvQfMcnZdNDMaQQl"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء على مشروع قرار جمهوري بشأن اتفاقية «المساعدة القضائية المتبادلة في المواد الجنائية» بين مصر وإسبانيا، التي تنظم، في 26 مادة، آليات تقديم المساعدة القانونية في التحقيقات والملاحقات والإجراءات المرتبطة بالمسائل الجنائية، بما يشمل تحديد أماكن الأشخاص وهوياتهم، وتبليغ المستندات القضائية، وتنفيذ أوامر التفتيش والمصادرة، والحصول على شهادات الشهود والخبراء وأقوال المتهمين، فضلًا عن تتبع عائدات الجريمة وتجميدها ومصادرتها. كما تتيح الاستماع إلى الشهادات عبر الاتصال المرئي، ونقل المحتجزين مؤقتًا للإدلاء بشهاداتهم، وفق ضوابط تتسق مع التشريعات الوطنية للطرفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الاجتماع نفسه، أقر المجلس أيضًا مشروع قرار بشأن اتفاقية «تسليم مجرمين» بين البلدين، تتألف من 19 مادة، وتنص على تبادل تسليم المتهمين أو المحكوم عليهم الموجودين في إقليم أي من الدولتين، متى كانت الجريمة معاقبًا عليها في قوانين الطرفين بعقوبة سالبة للحرية لا تقل عن سنة، وألا تقل المدة المتبقية لتنفيذ العقوبة عن ستة أشهر. وحددت الاتفاقية الجرائم القابلة للتسليم، والمستندات المطلوبة، وحالات الرفض الوجوبية والجوازية، إلى جانب تنظيم مسألة الاحتجاز الاحتياطي والسلطات المركزية المختصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أغسطس الماضي، </span><a href="https://www.cairo24.com/2255389"><span>نقل </span></a><span>«القاهرة 24» نفي مصدر مصري رفيع، صحة ما تردد بشأن ترتيبات لتسليم رجل الأعمال الهارب في إسبانيا، محمد علي، الذي </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2020/jul/15/egypt-asks-spain-extradite-dissident-sparked-protests-mohamed-ali"><span>قالت</span></a><span> «ذا جارديان» البريطانية، قبل ست سنوات، إن القضاء الإسباني أصدر حكمًا بترحيله إلى مصر، بعدما تقدمت مصر بطلب رسمي إلى الحكومة الإسبانية في يوليو 2020، لتسليمه على خلفية فيديوهاته التي اتهمت النظام المصري بالفساد المالي والإداري، ودعوته المصريين إلى «ثورة شعبية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وافق مجلس الوزراء، اليوم، على مشروع قرار بنقل تبعية الهيئة العامة للاستعلامات، من رئاسة الجمهورية إلى وزارة الدولة للإعلام، بالتوازي مع عودة الوزارة ضمن التشكيل الحكومي الجديد، لينتهي بذلك دور الهيئة كوزارة إعلام غير رسمية، بعودة الوزارة الرسمية وعلى رأسها الزميل الوزير الذي كان يرأس الهيئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ينص المشروع على تشكيل مجلس إدارة للهيئة، من رئيس وستة أعضاء، يُعيّنون بقرار من رئيس الوزراء بناءً على عرض وزير الدولة للإعلام، لمدة ثلاث سنوات قابلة للتجديد، على أن تخضع الهيئة لإشراف الوزير، ولا تصبح قرارات مجلس إدارتها نافذة إلا بعد اعتمادها منه أو مرور 30 يومًا دون اعتراض، باستثناء ما يستلزم صدور قرار من سلطة أخرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContentP/1/562908/Egypt/Egypt-denies-reports-of-offering-Red-Sea-access-to.aspx"><span>نفى </span></a><span>«مصدر مصري مسؤول»، أمس، بشكل قاطع ما تردد عن استعداد القاهرة لمنح إثيوبيا منفذًا بحريًا على البحر الأحمر مقابل إبداء مرونة في ملف سد النهضة، مؤكدًا أن هذه المزاعم «لا أساس لها من الصحة». تصريحات المصدر، التي نقلتها </span><a href="https://www.almasryalyoum.com//news/details/4207190"><span>المواقع الإخبارية</span></a><span> عن وكالة أنباء الشرق الأوسط، أكدت أن إدارة وأمن البحر الأحمر «مسؤولية حصرية للدول المطلة عليه»، وأنه «لا يحق لأي دولة أخرى» الانخراط في أي ترتيبات تخص هذا الممر الاستراتيجي المرتبط بالأمن القومي لتلك الدول. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر المجهول أن موقف مصر من السد والأمن المائي «ثابت لا يتغير»، ويستند إلى الالتزام بقواعد القانون الدولي، ورفض الإجراءات الأحادية، ومنع الإضرار بحصة مصر المائية، مع الحفاظ على حقوق دولتي المصب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>النفي مجهول المصدر جاء ردًا على </span><a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2026/02/23/egypt-open-to-supporting-ethiopias-red-sea-access-if-water-dispute-softens/"><span>تقرير</span></a><span> نشره موقع ذا ناشيونال الإماراتي، الاثنين الماضي، زعم أن القاهرة عرضت على رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، مقترحًا يتضمن تعاونًا لتأمين وصول بلاده إلى البحر الأحمر، مقابل مرونة في نزاع السد، مع تلميح باستخدام مصر نفوذها السياسي والعسكري والإقليمي لتقييد وصول إثيوبيا إلى مواني بالسودان والصومال وجيبوتي حال رفض العرض، وبأن المقترح طُرح كذلك على واشنطن، وأبدى الرئيس الأمريكي دونالد ترامب استعدادًا للوساطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Buwz5N1Xe/"><span>أكد </span></a><span>على هامش قمة الاتحاد الإفريقي في أديس أبابا، قبل أسبوع، أن حوكمة البحر الأحمر يجب أن تقتصر على الدول المشاطئة له فقط، مجددًا التأكيد على رفض مصر القاطع لأي محاولات من أطراف خارجية لفرض نفسها كشريك في حوكمة البحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زيادة في التعقيد، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/herzog-lands-in-addis-ababa-for-state-visit-to-ethiopia/"><span>زار </span></a><span>الرئيس الإسرائيلي، يتسحاق هرتسوغ، إثيوبيا، اليوم، حيث من المقرر أن يلتقي مع الرئيس تايي أتسكي سيلاسي، ورئيس الوزراء، آبي أحمد، وزعماء يهود محليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما يجمع تل أبيب وأديس أبابا حاليًا هو </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D8%A7%D9%86/?fbclid=IwY2xjawQL09FleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJNdnRFNGNoMFhKZTQ4a1pDc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHi9HCRzSRHdcxATzIonEGLIn0-so2xNmIqlWq1WhJux7KYNFImULcj2itLvW_aem_jFBd1KI55BRS8ewZAYV9OA"><span>أرض </span></a><span>الصومال، إذ تسعى إثيوبيا الحبيسة لمنفذ إلى البحر الأحمر عبر اتفاقات مع الإقليم الانفصالي الذي لم تعترف به مؤخرًا سوى إسرائيل، ما أثار اعتراضات إقليمية، خاصة من مصر التي تخوض خلافًا ممتدًا مع أديس أبابا حول سد النهضة، ووقعت في المقابل اتفاقية دفاع مشترك مع الحكومة الصومالية لتعزيز التعاون العسكري ودعم مؤسسات الدولة في مقديشو.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ينتظر أن يطرح الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات، خلال شهر، خطوط مخصصة للأطفال، تتيح لأولياء الأمور آليات تحكم في المحتوى، تشمل أكوادًا لحجب المواقع الإباحية والمحتوى العنيف، وبعض أدوات تجاوز الحجب مثل «VPN»، إلى جانب ضوابط تتعلق بالألعاب الإلكترونية، حسبما </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/2/24/2948113/-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%86-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-"><span>نقل </span></a><span>«مصراوي» مما قاله نائب رئيس الجهاز، حسام عبد المولى، خلال اجتماع لجنة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات بمجلس النواب، أمس، لمناقشة لمناقشة إصدار قانون لحماية الأطفال من مخاطر مواقع التواصل الاجتماعى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة من ناحيتها </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawQLuf9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETIxaTZTcHBtRmNlY01qcVgxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkPsVGZCxGpyn4o0pEnxX53d1-1Iv2Jdm7s-OH5ni1hmxNd0eMvllsPgMuiv_aem_qXykNGEDOSzEdklNDTmCdQ"><span>اتفقت،</span></a><span> مطلع الشهر، على سرعة الانتهاء من تشريع «يُسهم في حماية الأطفال والنشء، وأفراد المجتمع من المحتوى الضار على وسائل التواصل الاجتماعي»، إثر صحوة لحماية الأطفال من مخاطر الإنترنت وشبكات التواصل، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/05/news/u/%D8%A3%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawQLu_RleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJwelNXNXkwaWNZNGcxMWIyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHj3kyPC0KojjmuNTfYv9gNuRt0w1llgY1kl0Zjj5l57dDln7XRsOoSON_9XK_aem_az118RyHYmZ-0wfVp1__zg"><span>أطلقها </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، الشهر الماضي، مطالبًا بقانون يحظر استخدام الأطفال لشبكات التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد المولى أوضح أن مشروع القانون المرتقب يرتكز على ثلاثة محاور رئيسية، أولها وضع نظام تصنيف عمري واضح للمحتوى والألعاب، مع تحديد جزاءات لعدم الالتزام، وثانيها تنظيم تعامل المنصات الرقمية بالتشاور مع الشركات الدولية لضمان قابلية التطبيق، وثالثها إخضاع بعض الألعاب الإلكترونية، خصوصًا التي تتضمن تفاعلات مفتوحة، لمعايير وضوابط خاصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4207503"><span>طالب </span></a><span>وزير الدولة للإعلام، ضياء رشوان، بحظر استخدام الهواتف المحمولة داخل المدارس من بابه، بحسب «المصري اليوم»، بينما طرح خبراء مقترحات بإلزام شركات المحمول بتحديد الفئة العمرية لمستخدم الخط عند استخراجه، وتفعيل شرائح بيانات مفلترة لمن هم دون سن معينة، مع مساءلة قانونية حال التحايل على الضوابط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجلس القومي للطفولة والأمومة أدلى بدلوه أيضًا وقدم توصيات تشريعية لتحديث قانون الطفل بما يواكب التطور التكنولوجي، من بينها إقرار «الحق في النسيان الرقمي» الذي يتيح للمواطن عند بلوغه 18 عامًا، طلب حذف محتوى نُشر عنه خلال طفولته، وتجريم استخدام تقنيات الذكاء الاصطناعي في إنتاج مواد استغلالية تخص الأطفال. وأكدت استمرار جهود التوعية والدعم عبر آليات الإبلاغ، من بينها خط نجدة الطفل 16000.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجدل حول المحتوى الرقمي الموجه للأطفال والمراهقين تصاعد في مصر مؤخرًا، مع تنامي المخاوف الحكومية والأزهرية من تأثير بعض المنصات التفاعلية على «القيم الأخلاقية والتربوية للنشء»، ما أعقبه حجب «الأعلى للإعلام» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/05/news/u/%D8%A3%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawQLu_RleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJwelNXNXkwaWNZNGcxMWIyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHj3kyPC0KojjmuNTfYv9gNuRt0w1llgY1kl0Zjj5l57dDln7XRsOoSON_9XK_aem_az118RyHYmZ-0wfVp1__zg"><span>لعبة </span></a><span>«روبلوكس»، لمخاوف تتعلق بإمكانية تواصل الأطفال مع غرباء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ما لا ينفع بالعصا قد تنجزه الجزرة. في خطوة تنفيذية لضبط الإنترنت، وضمن مبادرة المواطنة الرقمية والحماية على الإنترنت وبناء مجتمع رقمي آمن، </span><a href="https://www.facebook.com/MCITEgypt/posts/pfbid0GeAeURRB5HpR4uduEVFfCidFY22cS8U8LeWRg5PC6XFKC8krDuCB91uJ86MBxraSl"><span>أطلقت </span></a><span>وزارة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، اليوم، المنصة الإلكترونية </span><a href="https://wa3i.net/"><span>«واعي.نت»</span></a><span>، بهدف توفير محتوى عربي تفاعلي موجه للأطفال والمراهقين والشباب وأولياء الأمور والمعلمين، لتعزيز الوعي بالمخاطر الرقمية، وبناء مهارات التفكير النقدي، وحماية البيانات الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة وقعت أيضًا مذكرة تفاهم مع المجلس القومي للطفولة والأمومة، لتعزيز التعاون في مجال حماية الأطفال على الإنترنت، باعتبار حماية الأطفال والشباب في الفضاء السيبراني «قضية أمن مجتمعي وبناء إنسان»، وذلك عبر خطة ترتكز على خمسة محاور، بينها تطبيق معايير حماية عمرية، وحجب بعض الألعاب الضارة، وإلزام المنصات بإعدادات افتراضية آمنة للأطفال، والتعاون مع وزارتي التضامن والتربية والتعليم في التوعية وبناء محتوى تعليمي حول السلامة الرقمية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/25/news/u/%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89/">وعي ومشاريع وقتلى</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 25 Feb 2026 19:38:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772044335619764</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وقفة لعاملات النظافة بـ«أشمون الصحية» للمطالبة بوقف استقطاع «منحة العمالة غير المنتظمة» من الأجور</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%A3%D8%B4%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/dx-150x150.jpg" alt="وقفة لعاملات النظافة بـ«أشمون الصحية» للمطالبة بوقف استقطاع «منحة العمالة غير المنتظمة» من الأجور" title="وقفة لعاملات النظافة بـ«أشمون الصحية» للمطالبة بوقف استقطاع «منحة العمالة غير المنتظمة» من الأجور" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظم عدد من عاملات النظافة بإدارة أشمون الصحية، في محافظة المنوفية، أمس، وقفة احتجاجية، للمطالبة بوقف خصم مبلغ ألف جنيه من رواتبهن، البالغة 1300 جنيه. كما طالبن بصرف راتب يناير الماضي، وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ودعت العاملات الحكومة ورئيس الجمهورية للتدخل، حسبما قالت إحدى العاملات من المشاركات في الوقفة </span><span>لـ«مدى مصر»، مشيرة إلى أنهن تلقين</span><span> تهديدات من المشرفين بالاستغناء عنهن وتسريحهن حال استمرارهن في الاحتجاج.</span><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت العاملة أنها بدأت العمل في الإدارة منذ حوالي ست سنوات من خلال تعاقدها مع إحدى شركات النظافة الخاصة، دون أن تحصل على نسخة من العقد، ثم أنهت الشركة تعاقدها مع الإدارة الصحية، التي استقدمت شركة أخرى، فانتقلت تبعية العاملات، البالغ عددهن 138، إلى الشركة الجديدة، حيث أصبحت هي من تتولى صرف الأجور لهن، بحسب العاملة، مضيفة أنه بعد فترة أنهت الشركة الجديدة أيضًا تعاقدها مع الإدارة، وجاءت شركة «ألفا سيرفس»، لتنتقل تبعية العاملات مرة أخرى إليها، دون توقيع أي عقود جديدة في المرتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المستشار القانوني لوزارة العمل، إيهاب عبد العاطي، قال لـ«مدى مصر»، إن كامل مبلغ منحة العمالة غير المنتظمة هو للعمال، ولا يجوز مطلقًا استقطاع الشركة لأي مبلغ، لأن ذلك «غير قانوني.. ومحدش يقدر يعمل كده»، مُشددًا على أهمية تقدم العمال بشكاوى عاجلة حال قيام أي شركة بإجراء من هذا النوع، «لو حد عمل كده يبعتلونا شكاوى بسرعة واحنا هنتصرف». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال مصدر مسؤول بإدارة أشمون الصحية لـ«مدى مصر»، مشترطًا عدم ذكر اسمه، إن الإدارة التابعة لوزارة الصحة، تتعاقد مع شركات خارجية للقيام بأعمال النظافة، وأن العاملات لا يتبعن الإدارة أو الوزارة، رغم أنهن يعملن منذ سنوات في نفس المكان والوظيفة، لكن عن طريق إلحاقهن بالشركات الخارجية المُتعاقد معها، رافضًا توضيح طبيعة التعاقد بين الإدارة وشركات النظافة الخاصة فيما يخص العاملات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت العاملة أن الراتب الذي اتفقت عليه عند بداية عملها، بحسب العقد الذي طالعته عند توقيعها قبل ست سنوات، كان 2500 جنيه شهريًا، لكن ما كانت تتقاضاه فعليًا هي وزملائها مبلغ 1300 فقط، وحين سألن إدارة «ألفا سيرفس» عن باقي الراتب كان الرد: «بنشتري بيهم أدوات نظافة»، على حد قول العاملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومؤخرًا، فوجئت العاملات بإبلاغهن من قِبل إدارة «ألفا سيرفس» أن للشركة نصيب في مبلغ منحة العمالة غير المنتظمة (1500 جنيه) التي يحصلن عليها من وزارة العمل، بزعم أن الشركة هي من </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Gg4TwEJD6/"><span>سجلت</span></a><span> أسماءهن للحصول عليها كما تشترط الوزارة، وبالتالي «للشركة نصيب في المنحة.. وهناخد ألف جنيه وانتوا هتاخدوا 500». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%A3%D8%B4%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9/">وقفة لعاملات النظافة بـ«أشمون الصحية» للمطالبة بوقف استقطاع «منحة العمالة غير المنتظمة» من الأجور</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 25 Feb 2026 18:48:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1772038934654019</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
