<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 01 Oct 2025 07:00:11 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 01 Oct 2025 04:00:11 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>انتخابات 2025 مختلفة.. وهذا وعدُ أجهزة الدولة للمعارضة</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/vWZOjpWxd0I</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/vWZOjpWxd0I?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">انتخابات 2025 مختلفة.. وهذا وعدُ أجهزة الدولة للمعارضة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 20:01:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759253537469668</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نازح في وسط غزة عن «خطة ترامب»: «الناس بتدعي تزبط هالمرة».. وناجٍ من مجزرة مساعدات: «فجأة اللي جنبك بيتصاوب برصاصة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B3-%D8%A8/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2025-09-26T064355Z_872255868_RC2HZGAVK4T6_RTRMADP_3_ISRAEL-PALESTINIANS-GAZAc-150x150.jpg" alt="نازح في وسط غزة عن «خطة ترامب»: «الناس بتدعي تزبط هالمرة».. وناجٍ من مجزرة مساعدات: «فجأة اللي جنبك بيتصاوب برصاصة»" title="نازح في وسط غزة عن «خطة ترامب»: «الناس بتدعي تزبط هالمرة».. وناجٍ من مجزرة مساعدات: «فجأة اللي جنبك بيتصاوب برصاصة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة فلسطين اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>توجه مهند الشريف إلى مركز توزيع المساعدات التابع لمؤسسة غزة الإنسانية، اليوم، لاستلام مساعدات غذائية بعد نفاد الدقيق من منزله، لينجو من مجزرة إسرائيلية جديدة بين منتظري المساعدات، قتل فيها 18 فلسطينيًا وأصيب 33 خلال ساعات قضاها الجوعى في انتظار فتح المركز، بينما يستهدفهم الاحتلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل 41 فلسطينيًا، اليوم، نتيجة قصف الاحتلال المتواصل على أنحاء القطاع، من بين القتلى أم وأطفالها الستة، في حين ماتت طفلة نتيجة الجوع وسوء التغذية، الذي أدى لاستقبال مستشفيات القطاع مئات المصابين بحالات إجهاد حادّ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يناقش العالم خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف الحرب، قال أبو طارق موسى، النازح من مدينة غزة لوسط القطاع، إن «الناس حاطة إيدها على قلبها وبتمشي وبتدعي في الطريق تزبط هالمرة. لأنه صرنا جلدة على عظمة من التعب … اللي يهمنا توقف هالمذبحة، هالإبادة، بأي ثمن. اللي عنده بديل يتفضل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الناطق باسم وكالة «أونروا»، إن نحو نصف مليون فلسطيني محاصرين في مدينة غزة، ضمن مساحة لا تتجاوز ثمانية كيلومترات مربعة، قال نادر الصالحي، أحد هؤلاء المحاصرين: «نعيش في رعب حقيقي، ولا نعلم ماذا سنفعل وإلى أين سنتجه». متحدث الوكالة الأممية كان قد أكد أن «المجاعة انتقلت مع النازحين من مدينة غزة إلى وسط وجنوب القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أمهل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم حركة حماس أيامًا معدودة لقبول خطته لوقف الحرب، التي قال إن «القادة الإسرائيليون والعرب وافقوا عليها»، وبينما رحب وزراء خارجية دول عربية وإسلامية بالخطة، أعلن المتحدث باسم الخارجية القطرية، أن الدوحة والقاهرة سلّمتا الخطة لـ«حماس» وأن «وفد الحركة وعد بدراستها بمسؤولية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب ثلاثة إسرائيليين، اليوم، في عملية دهس نفذها فلسطيني قرب بلدة الخضر جنوب بيت لحم، والذي قتلته قوات الاحتلال، قبل أن تغلق جميع مداخل المحافظة. وفي مدينة الخليل، </span><span>أغلقت سلطات الاحتلال الحرم الإبراهيمي أمام المصلين المسلمين بذريعة الأعياد اليهودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم التهديدات الإسرائيلية بـ«الاعتراض والإغراق»، واصل «أسطول الصمود العالمي» الإبحار نحو قطاع غزة، إذ تبعد القوارب اليوم، نحو 375 كيلومترًا عن سواحل غزة، حسبما أفاد رضا ياسين، أحد المشاركين في الأسطول.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>ناجٍ من مجزرة جديدة أمام «غزة الإنسانية»: «فجأة اللي جنبك بيتصاوب برصاصة.. ما شفنا غير الشهدا» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>توجه مهند الشريف، 19 عامًا، من سكان مخيم المغازي في وسط قطاع غزة، ليلة أمس، لاستلام مساعدات غذائية من مركز توزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية داخل محور «نتساريم»، بعد نفاد آخر كمية دقيق كانت لدى أسرته المكونة من ثمانية أفراد، قبل أن يعود إلى منزله، ظهر اليوم، ناجيًا من مجزرة إسرائيلية جديدة استهدفت منتظري المساعدات، وحاملًا كرتونة غذائية تؤجل معاناة أسرته من نفاد الغذاء لأيام قليلة أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>انخفض ثمن الدقيق نسبيًا في القطاع المحاصر خلال الآونة الأخيرة، ومع ذلك، بات شرائه بعيد المنال بالنسبة لأسرة الشريف، نتيجة فقدان مصدر دخلها من عمل الأب اليومي في قطاع البناء، والذي اعتمدت عليه الأسرة قبل العدوان، فضلًا عن استنزاف مدخرات الأسرة في ظل ارتفاع أسعار المواد الغذائية خلال أشهر العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حتى يحصل الشريف على كرتونة المساعدات، التي احتوت على ستة كيلوات دقيق، ولتر زيت، وكيلو جرام من الأرز، والعدس والبازلاء، إضافة لباكو ملح وعلبة طحينية، اقترب متسللًا من مركز التوزيع في «نتساريم»، حسبما قال لـ«مدى مصر»، تجنبًا لإصابته برصاص جنود الاحتلال، وقنابل مسيرات «كواد كابتر» الإسرائيلية، التي قتلت نحو 18 شخصًا من منتظري المساعدات، وأصابت 33، خلال ساعات قليلة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/207426"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>استمر إطلاق النار نحو منتظري المساعدات قبل وبعد فتح عناصر الأمن الأمريكيين مركز التوزيع، عند الساعة التاسعة صباحًا، وإغلاقه بعد نحو ساعة، بينما كان الرصاص يستهدف كل من يحاول الاقتراب من عناصر التأمين الأمريكيين، حسبما أوضح الشريف، مُضيفًا أن «الطخ كان شغال علينا وعاللّي يقرّب، تلبّدنا شوي شوي لما قدرنا نوصل، بتكون قاعد وفجأة اللي جنبك بيتصاوب برصاصة براسه، بوجهه، بصدره، ما شفنا غير الشهدا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم يتبق أمام الشاب العشريني وأسرته أي وسيلة للحصول على الدقيق سوى الذهاب المميت للمركز الموجود داخل منطقة يصنفها الجيش الإسرائيلي «منطقة قتال خطيرة»، وذلك بعد بكاء والدته العاجزة أمام جوع أطفالها، «لما فتحت النقطة قمت جريت وكنت أفكر بدموع إمي وجوع إخواتي»، يقول الشريف، مُضيفًا: «قالتلي خوالك وعدوني يجيبولي طحين (..) كنت بعرف أنها تكذب عليّ عشان ما تبعتني على الموت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت حصيلة القتلى والمصابين من منتظري المساعدات قرب مراكز «غزة الإنسانية» منذ بداية عملها في 27 مايو الماضي، إلى ألفي و543 قتيًلا، ونحو 18 ألفًا و614 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7008"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، وذلك بعد مقتل خمسة، وإصابة 33 خلال الساعات الـ24 الأخيرة، وفق إعلان الوزارة. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>بينهم أم وأطفالها الستة.. مقتل 41 فلسطينيًا بنيران إسرائيلية ووفاة طفلة جوعًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 41 فلسطينيًا، اليوم، نتيجة قصف الاحتلال المتواصل على أنحاء القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130970"><span>أعلنت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي أوضحت أن من بين القتلى أم وأطفالها الستة، كما قتل جيش الاحتلال ثلاثة فلسطينيين في محيط ملعب فلسطين غربي مدينة غزة، فيما أسفر قصف خيمة للنازحين في بلدة الزوايدة وسط القطاع عن سقوط قتلى، إلى جانب مقتل شاب بعد إصابته برصاص قناصة في عينه، قرب محور نتساريم وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت مصادر طبية في غزة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130963"><span>وفاة</span></a><span> طفلة نتيجة الجوع وسوء التغذية ونقص العلاج، ليرتفع إجمالي حالات الوفاة نتيجة المجاعة وسوء التغذية إلى 453 حالة، من بينهم 150 طفلًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7023"><span>أفادت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتعمق تبعات الجوع وسوء التغذية على أهالي غزة، إذ تستقبل المستشفيات في القطاع مئات المصابين بحالات إجهاد حادّ، نتيجة الجوع وسوء التغذية، في وقتٍ تعاني فيه هذه المستشفيات من نقصٍ شديد في الأسرّة والمستلزمات الطبية وموارد التدخل العلاجي اللازمة لمعالجة المصابين، وذلك بفعل الحصار المستمر الذي يفرضه الاحتلال، والمتزامن مع عدوانه الجوي والبري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لوكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، فإن هناك 17 ألف </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130963"><span>طفل </span></a><span>يعانون سوء التغذية الحاد، كما يتم التعامل مع مرضى تظهر عليهم أعراض الإجهاد وفقدان الذاكرة الناتجة عن الجوع الشديد، في حين أكدت وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7022"><span>بيان </span></a><span>اليوم، أن «استمرار تعنّت الاحتلال في تقويض وصول الإمدادات الطبية الطارئة إلى المستشفيات يزيد من تعقيد الوضع الصحي للمرضى والجرحى، ويحول دون تقديم الرعاية اللازمة»، كما طالبت الجهات المعنية بـ«التحرك العاجل لضمان الوصول الآمن للاحتياجات الطبية، ومنع انهيار الخدمة الصحية في القطاع المنكوب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 42 قتيلًا، و190 مصابًا، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7025"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 66 ألفًا و97 قتيلًا، و168ألفًا و536 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>أهالي غزة يترقبون خطة ترامب.. ونازح: «صرنا جلدة على عظمة من التعب»  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>منذ يوم أمس، يعيش سكان القطاع حالة من الترقب والقلق بشأن ما قد تفضي إليه خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف الحرب في غزة، حسبما قال أبو طارق موسى، أحد مواطني القطاع لـ«مدى مصر»: «الناس حاطة إيدها على قلبها وبتمشي وبتدعي في الطريق تزبط هالمرة. لأنه صرنا جلدة على عظمة من التعب، كل يوم بنام وبنفكر ما رح نصحى من الخوف والقتل والدمار في كل ثانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>موسى أرسل شهادته لـ«مدى مصر» فيما كان يستعد لحمل جالونات مياه شرب إلى خيمته، التي تبعد نحو 500 مترًا عن نقطة تعبئة المياه، بعدما نزح مؤخرًا مع أفراد أسرته الستة من مدينة غزة إلى الزوايدة وسط القطاع، في رحلة كرروها أكثر من عشر مرات بعد أن دمّر الاحتلال منزله في مخيم جباليا شمالي غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يضيف موسى: «الناس في الشارع ما بتفكر كثير لما يتعلق الأمر بفرصة لوقف إطلاق النار. اللي يهمنا توقف هالمذبحة، هالإبادة، بأي ثمن. اللي عنده بديل يتفضل، أما تعبنا والله وبدنا ناخد نفس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال الدفاع المدني في غزة، إن «جيش الاحتلال يكثّف غاراته الجوية مع كل حديث عن مبادرة لوقف إطلاق النار في القطاع»، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/273322"><span>تصريحات</span></a><span> لـ«التلفزيون العربي»، أن طائرات الاحتلال تواصل قصف منازل المدنيين بشكل مكثف، ما أسفر عن مقتل 30 فلسطينيًا في مناطق متفرقة منذ فجر اليوم، كما أشار إلى أن «الاحتلال يستخدم طائرات مسيّرة محمّلة بمواد متفجرة لاستهداف المباني السكنية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل جيش الاحتلال تكثيف عدوانه البري والجوي على مدينة غزة، إذ توغلت آلياته، أمس، الإثنين، إلى عمق المدينة من جهات متعددة، حتى باتت على بُعد أقل من نصف كيلومتر من مستشفى الشفاء غرب المدينة، حسبما أفاد شاهد عيان لـ«مدى مصر»، موضحًا أن الاحتلال يسعى عبر القصف المكثف والتوغل البري إلى إرهاب النازحين المتبقين وإجبارهم على مغادرة غزة قسرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شهود عيان في المدينة أشاروا إلى محاصرة دبابات الاحتلال حي الرمال، الذي قالوا إنه الوحيد تقريبًا الذي لم يسيطر عليه الجيش الإسرائيلي كليًا، والذي كان يضم معظم الوزارات والمؤسسات الحكومية، فضلًا عن مبنى المجلس التشريعي، وكان يعتبر العصب الرئيسي للاقتصاد في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الساعات الماضية، ووسط استهدافه قلب المدينة بقذائف المدفعية، كثّف الجيش الإسرائيلي قصفه لمخيم الشاطئ وباقي مناطق غرب المدينة، مع إطلاق مسيرات كواد كابتر الرصاص على منازلها عند رصد أي حركة داخلها، بحسب نادر الصالحي، الذي قال لـ«مدى مصر»: «بقينا منبطحين على الأرض لأكثر من ثلاث ساعات حتى غادرت الكواد كابتر»، وتابع: «نعيش في رعب حقيقي، ولا نعلم ماذا سنفعل وإلى أين سنتجه. لا يوجد لدينا مكان نذهب إليه، ولا خيمة نسكن فيها، ولهذا كنا قررنا عدم النزوح من المدينة، قبل اقتراب الدبابات منا وزيادة خطورة الوضع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر استهداف الاحتلال للمربعات السكنية، وتدميرها بالعربات المتفجرة، تتسع سيطرته على عمق مدينة غزة، التي يدفع من بقي من سكانها نحو أجزائها الغربية، لينتقلوا بعدها إلى جنوب القطاع، بينما يدمّر في طريقه كل المناطق التي يدخلها، «واضح أنه عازم على تدمير المدينة كليًا، كما في شمال القطاع وفي رفح جنوبًا»، يقول شاهد عيان من مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال نحو نصف مليون فلسطيني محاصرين في مدينة غزة، ضمن مساحة لا تتجاوز ثمانية كيلومترات مربعة، وفق ما صرح به الناطق باسم وكالة غوث «أونروا»، عدنان أبو حسنة، مؤكّدًا أن «المجاعة انتقلت مع النازحين من مدينة غزة إلى وسط وجنوب القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أبو حسنة في تصريح </span><a href="https://x.com/UNRWAarabic/status/1972617362953339214"><span>نشر </span></a><span>على حساب «أونروا» على إكس، أن كل كيلومتر مربع في مناطق جنوب القطاع، التي تُجبر إسرائيل سكان غزة على النزوح إليها، يتكدّس فيه نحو 70 ألف شخص، مبينًا أنه «لا مكان لإقامة خيمة واحدة، ما ترك عشرات الآلاف من العائلات بلا مأوى في الشوارع»، ليشدد على ضرورة «وقف إطلاق النار في قطاع غزة فورًا، والسماح بإدخال المساعدات الإنسانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت المبادرة العالمية للتصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي (IPC) أعلنت في وقت سابق، أن مناطق جنوب القطاع مهددة بتفشي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-51-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/"><span>المجاعة </span></a><span>مع نهاية الشهر الجاري، وذلك بعد إعلان حدوث المجاعة رسميًا في مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>ترامب يمهل «حماس» 4 أيام لقبول إعلان «غزة الجديدة».. وقطر: وفد الحركة وعد بدراسة المقترح بمسؤولية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أمهل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، حركة حماس أيامًا معدودة لقبول خطته لوقف الحرب، </span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-3-%D8%A3%D9%88-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>مضيفًا</span></a><span>: «القادة الإسرائيليون والعرب وافقوا عليها، وننتظر فقط حماس»، مضيفًا خلال مغادرته البيت الأبيض: «ليس أمام حماس مجال كبير للتفاوض؛ أمامها ثلاثة أو أربعة أيام لقبول خطة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن البيت الأبيض، أمس، بنود خطة ترامب لوقف العدوان على غزة، والتي تتضمن انسحاب جيش الاحتلالّ وتبادل الأسرى، وإعادة إعمار القطاع، وتحويل غزة إلى منطقة «خالية من الإرهاب»، بحسب تعبير الخطة، بما يشمل آلية إدارة للقطاع تستثنى حركة حماس والسلطة الفلسطينية، لتسند الإدارة إلى لجنة فلسطينية تكنوقراطية يجري إنشاؤها، بإشراف هيئة دولية تُدعى «مجلس السلام» يترأسها ترامب، وتضم رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، حسبما ذكرت </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/09/29/world/middleeast/gaza-israel-cease-fire-plan-text.html"><span>صحيفة </span></a><span>«نيويورك تايمز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تنص الخطة على إفراج «حماس» عن جميع الأسرى خلال 72 ساعة من إعلان قبول الاتفاق، فيما تفرج إسرائيل عن 250 معتقلًا فلسطينيًا محكومًا بالسجن المؤبد، و1700 اعتُقلوا من غزة بعد 7 أكتوبر 2023، بمن فيهم جميع النساء والأطفال المعتقلين، على أن تفرج «حماس» أيضًا عن رفات الأسرى الإسرائيليين، لتفرج إسرائيل مقابل كل منهم عن رفات 15 فلسطينيًا من غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب الخطة، توافق «حماس» والفصائل الفلسطينية على عدم المشاركة في حكم غزة بأي صيغة، إلى جانب تدمير جميع البُنى التحتية العسكرية والهجومية، بما في ذلك الأنفاق ومرافق تصنيع الأسلحة، وتمنح الخطة عفوًا لعناصر المقاومة «لمن يلتزم منهم بالتعايش السلمي، أما من يرغب في مغادرة غزة، فسيُوفَّر له ممر آمن إلى الدول المستقبِلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الإعلان الأمريكي: «لن يجبر سكان غزة على مغادرتها ومن يرغب في المغادرة سيكون حرًا في ذلك، كما سيكون حرًا في العودة»، كما يشجع البيت الأبيض السكان على البقاء والمساهمة في بناء «غزة جديدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتضمن الخطة إرسال مساعدات إنسانية فورية، عبر الأمم المتحدة ووكالاتها، والهلال الأحمر، إلى جانب مؤسسات دولية أخرى غير مرتبطة بأي من الطرفين، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، وإعادة تأهيل البنية التحتية، وإنشاء منطقة اقتصادية خاصة تُمنح فيها امتيازات جمركية وتسهيلات دخول، تُحدَّد بالتفاوض مع الدول المشاركة، وفق الصحيفة الأمريكية، كما سيجري بموجب الخطة، إنشاء «قوة دولية مؤقتة لتأمين غزة وتدريب الشرطة الفلسطينية، بالتعاون مع مصر والأردن». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يتعلق بالانسحاب الإسرائيلي من قطاع غزة، توضح الخطة أن إسرائيل لن تحتل أو تضم غزة، وأن الانسحاب سيتم تدريجيًا وفق معاييرها الأمنية، غير أن إسرائيل ستحتفظ بالمنطقة الأمنية العازلة التي أنشأتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حال رفض «حماس»، قال البيت الأبيض إن خطة ترامب ستُنفذ في المناطق التي تسيطر عليها إسرائيل في الوقت الراهن وتسلّم للقوى الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، أعلن، اليوم، أن قطر ومصر سلّمتا حركة «حماس» الخطة الأمريكية، مشيرًا إلى أن «وفد الحركة وعد بدراستها بمسؤولية»، كما قال إن «الوقت مبكر للحديث عن ردود أفعال»، فيما كشف الأنصاري، خلال مؤتمر صحفي </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=jrFNtt5OLpU&amp;t=1s"><span>اليوم </span></a><span>في الدوحة، عن «اجتماع مرتقب بين وفد من حركة حماس ووفد تركي، بهدف مناقشة الخطة الأمريكية والتشاور حول بنودها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان القيادي في حركة حماس محمود مرداوي، وصف ما ورد في الخطة، أمس، بأنه «فضفاض وغير مضمون»، وذلك في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=xRUE2f6VeQU"><span>تصريحات </span></a><span>لقناة «الجزيرة»، مضيفًا أن: «حماس لن تقبل أي مقترح لا يتضمن تقرير المصير للشعب الفلسطيني ويحميه من المجازر»، واصفًا الإعلان الأمريكي بـ«محاولة لوأد الزخم الدولي والاعترافات بالدولة الفلسطينية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال المستشار الإعلامي لرئيس المكتب السياسي لحماس، طاهر النونو، إن حركته «لم تكن جزءًا من المفاوضات بشأن الإعلان الأمريكي»، مشيرًا في تصريحات نقلتها وكالة «</span><a href="https://shehabnews.com/post/145559/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86%D9%88-%D9%84%D9%85-%D9%86%D9%83%D9%86-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9"><span>شهاب</span></a><span>»</span> <span>الإخبارية، إلى أن بنود الخطة الأمريكية تتوافق مع الرؤية الإسرائيلية، مشيرًا إلى أن «حماس مستعدة لإطلاق سراح الأسرى ضمن اتفاق ينهي الحرب ويضمن انسحاب الاحتلال»، في حين «سلاح المقاومة مرتبط بإقامة دولة فلسطينية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال النونو إن «حماس ستدرس أي مقترح لا يتعارض مع مصالح الفلسطينيين»، مشيرًا إلى سابق إعلان قبولها مقترح مصر بتشكيل إدارة مستقلة لقطاع غزة، مؤكدًا أن حركته جاهزة « للتوافق مع السلطة الفلسطينية لتشكيل حكومة وفاق وطني تدير غزة والضفة»، كما لفت إلى أن «الشعب الفلسطيني ليس قاصرًا ولا يقبل أي وصاية من الخارج».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمين العام لحركة الجهاد الإسلامي، زياد النخالة، وصف الإعلان الأمريكي بأنه «وصفة لاستمرار العدوان على الشعب الفلسطيني»، مضيفًا في </span><a href="https://paltoday.ps/ar/post/529114/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84"><span>تصريح </span></a><span>نشر على موقع «فلسطين اليوم»، أن: «الإعلان الأمريكي ليس سوى اتفاقًا أمريكيًا إسرائيليًا خالصًا، ويعكس الموقف الإسرائيلي بالكامل»، مشيرًا إلى أن «إسرائيل تحاول من خلال الولايات المتحدة فرض ما عجزت عن تحقيقه بالحرب»، ولخص موقف حركته من الإعلان بالقول: «نحن نعتبر الإعلان الأمريكي الإسرائيلي وصفة لتفجير المنطقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الإعلان الأمريكي، رحّب وزراء خارجية كل من مصر، والأردن، والإمارات، وإندونيسيا، وباكستان، وتركيا، والسعودية، وقطر بـ«مقترح ترامب الذي يتضمن وقف الحرب، وإعادة إعمار غزة، ومنع تهجير الفلسطينيين، ودفع مسار السلام الشامل، إلى جانب تعهده بعدم السماح بضم الضفة الغربية»، وذلك في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1117267537249758&amp;id=100068995666430&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=jtxrPzrZw9oazooa"><span>بيان </span></a><span>مشترك نشر على صفحة وزارة الخارجية المصرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رحّبت السلطة الفلسطينية بالإعلان الأمريكي، معبرة عن «ثقتها بقدرة الرئيس الأمريكي على إيجاد طريق نحو السلام»، ومؤكدة في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130933"><span>بيان </span></a><span>لها، التزامها ببناء «دولة ديمقراطية عصرية، غير مسلحة، تلتزم بالتعددية والتداول السلمي للسلطة، وتعيش جنباً إلى جنب مع دولة إسرائيل في أمن وسلام وحسن جوار، وفق الشرعية الدولية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحتفى رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، مساء أمس، بالخطة الأمريكية، قائلًا: «لقد قلبنا الطاولة وعزلناها»، مضيفًا: «العالم أجمع، بما في ذلك العالم العربي والإسلامي، يضغط الآن على حماس لقبول الشروط التي وضعناها مع الرئيس ترامب، وهي إطلاق سراح جميع أسرانا، أحياءً وأمواتًا، مع بقاء الجيش الإسرائيلي في معظم أنحاء القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف نتنياهو زيارته إلى واشنطن بـالـ«تاريخية»، مضيفًا في </span><a href="https://x.com/netanyahu/status/1972811715294507360"><span>مقطع </span></a><span>مصور عبر صفحته على منصة إكس،: «بدلًا من أن تعزلنا حماس، قلبنا الطاولة وعزلناها، كذلك الدولة الفلسطينية غير مدرجة في الاتفاق».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>إصابة 3 إسرائيليين في عملية دهس ببيت لحم ومقتل منفذها.. وإغلاق «الحرم الإبراهيمي»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أُصيب ثلاثة إسرائيليين، مساء اليوم، في عملية دهس قرب بلدة الخضر جنوب بيت لحم، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/30/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A5%D8%B0%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-8"><span>ذكر </span></a><span>موقع الجزية، الذي أفاد بأن قوات الاحتلال أطلقت النار على المنفذ، ما أدى إلى إصابته بجراح حرجة، قبل أن يُعلن لاحقًا عن مقتله، في عملية هي الثانية من نوعها خلال أقل من أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وكالة «وفا» </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130976"><span>أعلنت </span></a><span>مقُتل الشاب الفلسطيني مهدي عواد ديرية، اليوم، برصاص قوات الاحتلال جنوب بيت لحم، بزعم «تنفيذ عملية دهس قرب بلدة الخضر»، مضيفة أنه قوات الاحتلال أغلقت جميع مداخل محافظة بيت لحم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الخليل، أغلقت سلطات الاحتلال الإسرائيلي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130950"><span>الحرم </span></a><span>الإبراهيمي الشريف أمام المصلين المسلمين بشكل كامل، صباح اليوم، وذلك بذريعة الأعياد اليهودية، وفق «وفا»، فيما استنكرت وزارة الأوقاف والشؤون الدينية الفلسطينية القرار الذي سيظل ساريًا حتى الخميس المقبل، قائلة إنه يمثل «انتهاكًا صارخًا لحرية العبادة واستهدافًا ممنهجًا للحرم الإبراهيمي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفرض قوات الاحتلال إجراءات تضييق متعمد على المصلين بهدف منعهم وإفراغ الحرم الإبراهيمي، وفق الوزارة، محذرة من «الإجراءات الاحتلالية المتصاعدة، التي تشمل منع رفع الأذان، والتضييق على دخول المصلين، وعرقلة عمل الطواقم داخل الحرم» والتي تهدد «الطابع الديني الإسلامي الخالص للحرم الإبراهيمي الشريف»، ومطالبة المجتمع الدولي ومنظمة «اليونسكو» بالتحرك العاجل لوقف هذه الانتهاكات.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><span>«</span><b>أسطول الصمود</b><span>»</span><b> يقترب من سواحل غزة.. وتهديدات إسرائيلية بإغراق القوارب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يواصل أسطول الصمود العالمي الإبحار نحو قطاع غزة، الذي تفصله نحو 375 كيلومترًا فقط عن سواحلها، حسبما نشر رضا ياسين، أحد المشاركين في الأسطول، عبر حسابه الشخصي على موقع إكس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشر ياسين </span><a href="https://x.com/redayasen22/status/1972992410226462730"><span>مقطعًا </span></a><span>مصورًا من على متن المركب، يظهر فيه المشاركون وهم يغنون «جيناك من تونس يا غزة»، وكتب: «رغم التهديدات الرسمية للاحتلال بالاستهداف، المعنويات عالية والإصرار على تحقيق هدف المهمّة؛ كسر الحصار وفرض ممر بحري إنساني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قالت هيئة البث الإسرائيلية إن جيش الاحتلال يستعد لاعتراض الأسطول، مهددًا بإغراق بعض قواربه في البحر،  وسحب باقي السفن إلى ميناء أسدود، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1100537282246503&amp;id=100068707241738&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=CwcRB3gwm501ADeU#"><span>ذكرت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، وذلك بعد يوم من إعلان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA/"><span>هيئة </span></a><span>البث، أن الجيش يستعد للتصدي والسيطرة على الأسطول عبر وحدة صاعقة بحرية أجرت تدريبات ميدانية خلال الأيام الأخيرة بهدف التعامل مع الأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة قالت من جانبها إن «الحكومات وقادة العالم قادرون على إنهاء الإبادة الجماعية اليوم، لكنهم اختاروا ألا يفعلوا»، مضيفة في </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0354SUsd3bf5TNuJBccod5bTQm1CzsjUNSGdm7i16NvbHrHSTneLDn6X2ycVUiY5Bcl"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، أن «إنهاء الإبادة الجماعية ليس مسألة تقنية، بل إرادة أخلاقية»، ومؤكدة أن هدف الأسطول: «ليس فقط لإيصال المساعدات، بل لكسر الحصار، وإنهاء القتل بالإفلات من العقاب، وكشف التواطؤ، والتأكيد على حق الفلسطينيين في الكرامة وتقرير المصير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت اللجنة إلى أن «الحكومات تمتلك القدرة على وقف تدفق الأسلحة والأموال التي يستخدمها الاحتلال الإسرائيلي، لكنها اختارت ألا تفعل»، داعية كل من «تركيا، وإيطاليا، وإسبانيا، وسائر دول العالم، إلى تحويل المبادرات الرمزية إلى التزامات فعلية، ومرافقة هذه القافلة البحرية حتى شواطئ غزة، تأكيدًا على الحق في حرية المرور والوصول الإنساني وفقًا للقانون الدولي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتقدت اللجنة «صمت بعض الحكومات، بل وتواطؤها، حين يتعلق الأمر بقتل الفلسطينيين على البر، معتبرة أن فشلها هو ما دفع أفرادًا عاديين إلى الإبحار نحو الخطر»، قائلة إن «16 حكومة أصدرت بيانات دعم للأسطول، لكن السؤال: كم منها يبذل أقصى جهده لوقف الإبادة؟»، فيما حيتّ اللجنة عمّال المواني، والنقابات، والمنظمين الشعبيين، مؤكدة أن «تحركهم يذكّر العالم بأن قوة الشعوب هي التي تُجبر الحكومات على فعل الصواب».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B3-%D8%A8/">نازح في وسط غزة عن «خطة ترامب»: «الناس بتدعي تزبط هالمرة».. وناجٍ من مجزرة مساعدات: «فجأة اللي جنبك بيتصاوب برصاصة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 19:51:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759253537469667</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يؤكد الحرص على تذليل العقبات أمام استثمارات الإمارات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B0%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية الإماراتية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>بنيامين نتنياهو</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حقوق السجناء</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>سوريا</category>
			<category>قطر</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/555466296_1354565349365523_5207934953833627877_n-150x150.jpg" alt="السيسي يؤكد الحرص على تذليل العقبات أمام استثمارات الإمارات" title="السيسي يؤكد الحرص على تذليل العقبات أمام استثمارات الإمارات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>السيسي يؤكد حرص مصر على تذليل العقبات أمام الاستثمارات الإماراتية</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«</span><b>مستقبل مصر</b><span>»</span><b> يستحوذ على 8.7% من </b><span>«</span><b>إيكمي</b><span>»</span><b> للصناعات الدوائية</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>ارتفاع عدد ضحايا حريق مصنع في المحلة الكبرى إلى 14 شخصًا و33 مصابًا</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«</span><b>المبادرة المصرية</b><span>»</span><b> تطالب بتحسين ظروف الاحتجاز في مجمع سجون بدر</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>القبض على 3 من أعضاء أسطول الصمود المصري</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>اعتذار سوري عن مظاهرات تضمنت هتافات مُسيئة لمصر بدمشق</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>نتنياهو يعتذر للدوحة ويعوّض أسرة الضابط المقتول.. وقطر: تعهد بعدم مهاجمتنا مستقبلًا</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكد الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، على حرص القاهرة على تذليل العقبات أمام الاستثمارات الإماراتية، في سياق إشارته لعمق العلاقات المصرية الإماراتية، وإشادته بتطور التعاون الثنائي، خصوصًا في مجالي التجارة والاستثمار، وذلك خلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1NrwgaDxRG/"><span>استقباله </span></a><span>رئيس الإمارات، محمد بن زايد، في قصر الاتحادية، في زيارة وُصفت بالأخوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بن زايد من جانبه أشاد بما وصفه بالتطور الكبير في مناخ الاستثمار بمصر، معتبرًا أنه يعكس الجهود المبذولة لتعزيز بيئة الأعمال وجذب الاستثمارات، بحسب بيان الرئاسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16KubJuTSt/"><span>صفقة </span></a><span>رأس الحكمة العام الماضي، والتي بلغت قيمتها 35 مليار دولار، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/05/news/u/%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%86%D8%B8/?fbclid=IwY2xjawNIfvZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3VkV6eGc5aWtOVGk4WTk1AR7ylHdS3tkw0vjh3ORYIuoXDVNpyYzcrt9c2exPE68yKPtcL5UOINKwmuQazw_aem_DD-6ho-dxhCaWD6l5POx_w"><span>حظيت </span></a><span>الإمارات، بمميزات وحوافز استثمارية في عدة قطاعات في مصر، كان أقربها الاتفاقية الموقعة بين المنطقة الاقتصادية لقناة السويس ومجموعة مواني أبوظبي الإماراتية، لتطوير وتشغيل منطقة صناعية ولوجستية «كيزاد – شرق بورسعيد» على مساحة 20 كيلومترًا مربعًا بما يشمل حق انتفاع لمدة 50 سنة وحصول مصر على 15% من الإيرادات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استحوذ جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة على 8.7% من أسهم شركة إيكمي الدولية للصناعات الطبية، عبر شراء نحو 5.06 مليون سهم بقيمة تقارب 22.8 مليون جنيه، بمتوسط سعر 4.5 جنيه للسهم، الذي ارتفع بنسبة بلغت 10%، ليصل إلى 5.68 جنيه، بحسب </span><a href="https://www.iskanmisr.com/84262"><span>إفادة </span></a><span>من الشركة للبورصة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«إيكمي»، التي بلغت خسائرها ستة ملايين جنيه، خلال ستة أشهر كان آخرها يونيو الماضي، بحسب بيانات البورصة، تأسست عام 1994 كشركة صناعية تعمل في مجال الصناعات الطبية، وتم إدراجها في البورصة المصرية منذ عام 2014.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستحواذ الجديد استمرار لنشاط «مستقبل مصر»، الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/?fbclid=IwY2xjawNIwC1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFvTUdBVnVaTUVMazZxTFVzAR6hhcaxSN6BWm8xg1AUEevYhu_NaKQzHgNAWIOozeaZ2y_YA1TZuYGVcC83ng_aem_tqt64HK5NcKutCNoF-hDLQ"><span>رفع </span></a><span>قبل أيام حصته في شركة المنصورة للدواجن، من 4.7% إلى 22.5%، في صفقة قيمتها 212.6 مليون جنيه، والذي تحول من ذراع ثانوي في خطة استصلاح كبرى للأراضي إلى مركز ثقلها، وبات يقود ملف الأمن الغذائي، متحررًا من البيروقراطية، ليقدّم نموذجًا سريع الإنجاز بفضل شراكات انتقائية، تخطيط زراعي دقيق، وانضباط إداري لافت، مع دعم سياسي رفيع المستوى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمزيد حول رحلة تحوّل «مستقبل مصر» اقرأ تحقيقنا السابق: </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/06/05/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%9F-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>«لمن الأرض اليوم؟»</span></a><span> والذي تتبع رحلة صعود الجهاز، متطرقًا للمخاطر التي يطرحها تحوّله إلى منظومة موازية خارج قواعد الدولة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3562899"><span>ارتفع </span></a><span>عدد ضحايا حريق وانهيار مصنع البشبيشي للغزل والنسيج في المحلة الكبرى، إلى 14 قتيلًا، بعد أن عثرت قوات الحماية المدنية، اليوم، على جثمان مواطن أسفل الأنقاض، بعد خمسة أيام من اختفائه وقت الحادث، وفق المصري اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حريق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D8%A7%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%86/"><span>اندلع </span></a><span>داخل المصنع، الجمعة الماضي، وخلال محاولات إخماده، امتد إلى الغلايات الموجودة بالمصبغة، مما تسبب في انفجار أدى إلى انهيارات في مبنى المصنع، الذي اتضح لاحقًا أنه يعمل دون ترخيص، ويقوم بتشغيل العمال دون عقود أو تأمينات، ما اعتبره نقابيون وحقوقيون إشارة على غياب رقابة الدولة في ما يخص السلامة والصحة المهنية، فضلًا عن مسؤوليتها عن أوضاع العمال، التي تسبق قيامها بدفع تعويضات بعد مقتلهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/badr_progpaganda_reality_ar_sep2025.pdf"><span>طالبت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، النيابة العامة ومجلس النواب ووزارة الداخلية، بحزمة من الإجراءات التشريعية والتنفيذية، لتحسين ظروف الاحتجاز، الذي أكدت أنه لا يحتاج إلى موارد إضافية أو استثمارات جديدة، بل إلى إرادة سياسية لإنفاذ القوانين القائمة وضمان احترام حقوق المحتجزين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تلك المطالب جاءت في تقرير نشرته «المبادرة»، أمس، حول أوضاع نزلاء سجون بدر بعنوان «بين الدعاية والحقيقة: انتهاكات حقوق نزلاء سجون بدر»، شدّدت فيه على أن السجناء، سواء كانوا محبوسين احتياطيًا لم تثبت إدانتهم، أو يقضون عقوبات سالبة للحرية، هم مواطنون تقع على وزارة الداخلية مسؤولية الحفاظ على حياتهم وصحتهم طوال فترة الاحتجاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير، الذي يغطي الأعوام الثلاثة الأولى لتشغيل السجن الجديد، حتى نهاية 2024، يرصد صورتين متناقضتين؛ خطاب رسمي يروّج لـ«الإصلاح والتأهيل»، مقابل شهادات محتجزين وذويهم تكشف عن أوضاع أشد قسوة من السجون القديمة، حيث استُخدمت التكنولوجيا بشكل عقابي ضاعف معاناة المحبوسين احتياطيًا، والمحكومين، مع استمرار حرمانهم من حقوق أساسية كالتريض والقراءة والزيارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التوصيات التي وجهتها «المبادرة» للنيابة العامة شملت إخلاء سبيل من تجاوزوا الحد الأقصى للحبس الاحتياطي، وإجراء تفتيش شهري دوري على أماكن الاحتجاز، والتحقيق في الشكاوى والبلاغات المقدمة خلال السنوات الثلاث الماضية. كما دعت مجلس النواب إلى تعديل عدد من مواد قانون تنظيم السجون، لضمان الحق في الزيارة والتواصل والتعليم والرعاية الصحية، والسماح بزياراتا غير مقيدة للمجلس القومي لحقوق الإنسان، والانضمام إلى البروتوكول الاختياري لاتفاقية مناهضة التعذيب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طالبت «المبادرة» في تقريرها، وزارة الداخلية، بالعودة لمواعيد الزيارة القانونية، ووقف استخدام الكاميرات داخل الزنازين، وتوفير أطباء متخصصين على مدار الساعة، وضبط أسعار الكانتين، ومراجعة لوائح السجون لتتماشى مع قواعد نيلسون مانديلا، إلى جانب إصدار نشرات دورية تعلن أعداد المحتجزين وأوضاعهم الصحية والشكاوى المقدمة من داخل السجون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/31/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%B1-3-%D8%AD%D9%8A%D8%AB-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawNIr41leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0SDBmTjNMcWZVNzdQV2dEAR6eae4kyE8qf53-fPStVCAWum7WVF73U_iqPEyPwMxvbmtK2R059hhrzyZX8Q_aem_gM9i90_4QglG3nEbVL_yUQ"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية بشكل متكرر وجود أي انتهاكات أو إضرابات داخل مراكز الإصلاح والتأهيل، ومنها بدر 3، ووصفت التقارير الحقوقية التي رصدت إضرابات عن الطعام من السجناء ومحاولات انتحار محتجزين في السجن نفسه بـ«ادعاءات زائفة» تصدر عن «الأبواق الإعلامية لجماعة الإخوان الإرهابية»، مؤكدة التزامها بـ«أعلى المعايير الدولية» في رعاية السجناء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن أسطول الصمود المصري، اليوم، القبض على ثلاثة من أعضائه، بينهم اثنان من اللجنة التحضيرية، من أمام مقره الرئيسي في الدقي مساء أمس، وذلك بعد ساعات من انتهاء فرز التبرعات الواردة من المحافظات، ما دخلت اللجنة على إثره في حالة انعقاد دائم داخل المقر، للتشاور مع القوى السياسية والحقوقية لحين الإفراج عن زملائهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنسق العام، خالد بسيوني قال لـ«مدى مصر» إن اللجنة التيسيرية تعمل على التأكد من سلامة بقية الأعضاء والمتطوعين، بينما أشار المتحدث باسم الأسطول، حسام محمود، إلى انقطاع التواصل مع آخرين بخلاف المقبوض عليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>خبرنا</span></a><span> المنشور قبل قليل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/syrianmofaex/status/1972748869701341333"><span>أعربت </span></a><span>وزارة الخارجية السورية، أمس، عن أسفها لانتشار مقطع مصور على منصات التواصل الاجتماعي يظهر عددًا محدودًا من الأشخاص وهم يرددون هتافات مسيئة لمصر، خلال ما قيل إنها وقفة تضامنية مع غزة، مؤكدة أن تلك التصرفات لا تعبر عن مشاعر الشعب السوري تجاه مصر قيادةً وشعبًا، ولا تمثل سوى من قام بها.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستنكرت الوزارة قيام البعض باستغلال هذا الحادث المعزول في محاولة لتعكير صفو العلاقات الأخوية العميقة والراسخة بين سوريا ومصر، بحسب وصف البيان، وجدّدت «تقديرها الكبير واحترامها لمصر الشقيقة وشعبها الكريم الذي احتضن مئات آلاف السوريين خلال السنوات الماضية»، فيما شدّدت الوزارة على حرص سوريا على تعزيز أواصر العلاقات السورية المصرية والتمسك بها، ورفضها القاطع لأي محاولة للإساءة إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce9rmvl3x5yo"><span>وخرجت </span></a><span>مظاهرة في دمشق قبل يومين رفع المشاركون فيها الأعلام السورية والفلسطينية ورددوا شعارات داعمة لغزة، كما ترددت فيها شعارات ضد الرئيس عبد الفتاح السيسي، ما أثار ردود فعل من إعلاميين مقربين من السلطة، تطورت إلى مطالبات بطرد اللاجئين السوريين في مصر بحسب موقع بي بي سي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.axios.com/2025/09/29/israel-apologize-qatar-airstrike-netanyahu-trump"><span>اتصل </span></a><span>رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، برئيس الوزراء القطري، محمد بن عبد الرحمن، واعتذر عن انتهاك السيادة القطرية </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4nm5cw6%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExd1ZFenhnOWlrTlRpOFk5NQEe-OV4zFh2ol1SaAmhreDYv_o9ytOh12xJQ7sGSetaumvOt_R5grzu9SGqcGc_aem_8Z1dnrbSmEHmbAzIex911w&amp;h=AT16PAbcnyZPpVrxTNRIMDf8Vz_uAXGI-tlYltG_zsAnsZ4heSl9ik5_h6H7niBPoVuNN-KzsHW0iFPTCooAqAa0xTnE97H0pf37JtlT9MrAKTiE9ygvelw6d81VZKe8_-31hoiNU7lTNg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1iJhEQNtagYRwO0JlzhI9stXV0KVPzshuZrQ9R4as0DqnFiykf7unoI6F1eyPXr8DaRWjEApOJDSd_ykoMnkk6pP01R-n-E2yhPvv9SavspGcgvHKzGLE31zUSwPQWXZ_mouEZT6fjSpcPO9iK6TSKGCQhog8FZqS8i_qLJZq1vDfD7d8jwV12HUzGun6HwlTjmXutR79E20arkvqH-CwRpg"><span>بالغارة </span></a><span>الإسرائيلية الأخيرة على الدوحة، كما أعرب عن أسفه لمقتل ضابط الأمن القطري، بدر الدوسري، خلال الغارة التي استهدفت مقر وفد تفاوض حركة حماس في الدوحة، بحسب ما نقل موقع أكسيوس عن مصدر مطلع، أضاف أن إسرائيل ستدفع لعائلة الدوسري تعويضًا، رغم ما يواجهه نتنياهو من انتقادات من شركائه في الائتلاف اليميني بسبب خطوة الاعتذار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء الاعتذار، الذي تم خلال اجتماع نتنياهو مع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في البيت الأبيض، استجابةً لشرط قطري أساسي لاستئناف وساطتها بين إسرائيل وحماس، بشأن اتفاق محتمل لإنهاء الحرب في غزة والإفراج عن الرهائن. وأكد البيت الأبيض أن ترامب “استضاف” المكالمة الثلاثية، معتبرًا أنها قد تمهد لتحسين العلاقات بين من وصفهم باثنين من أبرز حلفاء واشنطن في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/MofaQatar_AR/status/1972725909749993597"><span>وزارة </span></a><span>الخارجية القطرية بدورها قالت إن نتنياهو، الذي قال خلال المؤتمر الصحفي مع ترامب إن الغارة الإسرائيلية لم تكن تستهدف قطر وإنما حماس، تعهد خلال الاتصال الهاتفي بعدم مهاجمة قطر مرة أخرى في المستقبل، وأضافت أنه اعتذر عن الهجوم وانتهاك السيادة القطرية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B0%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9/">السيسي يؤكد الحرص على تذليل العقبات أمام استثمارات الإمارات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 18:07:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759248133313668</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مستقبل مصر" يستحوذ على نحو 8.8% من "إيكمي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27439</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استحوذ جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة التابع للقوات المسلحة على 8.775% من أسهم شركة الدولية للصناعات الطبية/إيكمي، بعد تنفيذ صفقة شراء جديدة في البورصة المصرية.</p>

<p>وأوضحت الشركة، في <a href="https://www.egx.com.eg/ar/NewsDetails.aspx?NewsID=276973">بيان</a> مرسل إلى البورصة اليوم، أن الجهاز اشترى 5.060 مليون سهم بقيمة إجمالية بلغت 22.773 مليون جنيه، بمتوسط سعر شراء 4.5 جنيه للسهم الواحد.</p>

<p>وأضاف البيان أن شركة عربية أون لاين للوساطة في الأوراق المالية تولت دور السمسار المنفذ للصفقة.</p>

<p>و<a href="https://hapijournal.com/2025/09/30/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-8-775-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%8A/">يمتلك</a> عضو مجلس إدارة إيكمي محمود محمد شعبان سليم الحصة الأكبر في هيكل ملكية الشركة بنسبة 14.99%، يليه أيمن بن مختار خليفه بنسبة 13.552%، ثم سعيد بن عوضه العسيري بنسبة 12.278%، كما يستحوذ كلا من علاء الشافعي ومجموعته، وصالح بن علي الصقري على حصص بنسبة 11.808% و6.019% على الترتيب.</p>

<p>وأول أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf8ea3e5-e152-471b-88ec-a27ca6fece60" href="https://almanassa.com/news/27377" title='"مستقبل مصر" يرفع حصته في "المنصورة للدواجن" إلى 22.5%'>نفذ</a> جهاز مستقبل مصر صفقة شراء نحو 111.103 مليون سهم في شركة المنصورة للدواجن، بقيمة إجمالية تخطت 212 مليون جنيه بمتوسط سعر 1.9139 جنيه للسهم الواحد.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني الماضي أيضًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a1cf4f-3522-4117-a9d5-b33907469052" href="https://almanassa.com/news/21790" title='مصدر بـ"التموين": "مستقبل مصر" يشتري 52.6% من البورصة السلعية لتنشيط التداول'>اشترى</a> مستقبل مصر 52.6% من أسهم المساهمين في ملكية "البورصة السلعية مصر"، ما منحه حق الإدارة والتشغيل للبورصة، قبل أن <a href="https://almalnews.com/2071142/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-8966-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD/">يستحوذ</a> في أغسطس/آب الماضي على نحو 89.66% من رأسمال شركة العربية لاستصلاح الأراضي.</p>

<p>تأتي تلك الصفقات في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">انتقد</a> فيه صندوق النقد الدولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475025e7-7f8f-42ab-995e-ba66b5ad2cf4" href="https://almanassa.com/news/9550" title="السيسي: مستعدون لطرح كل شركات الجيش في البورصة">التوسعات</a> الاستثمارية للشركات التابعة للقوات المسلحة ما دفع الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>لإبداء</a> استعدادها لطرح 5 شركات في البورصة المصرية يتبع بعضها القوات المسلحة مثل شركتي وطنية وصافي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 17:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759242749377333</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27437</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-12-29-at-1.25.03-pm.jpeg.webp?itok=uh8JJKiu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-12-29-at-1.25.03-pm.jpeg.webp?itok=uh8JJKiu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت منظمات حقوقية بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله. </p>

<p>جاء ذلك في بيانات منفصلة أصدرتها "المبادرة المصرية للحقوق الشخصية" و"الجبهة المصرية لحقوق الإنسان"، وذلك بالتزامن مع عودة مجلس النواب للانعقاد بداية من الغد وفق ما ورد ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25092023&amp;id=8b170b01-eabd-4056-9973-a5f00825a5ce">قرار</a> رئيس الجمهورية بدعوته للانعقاد في الدور السادس من الفصل التشريعي الثاني في ظل دستور 2014.</p>

<h2>مطالب بتغيير "فلسفة القانون"</h2>

<p>وفي الوقت الذي <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9">شددت</a> فيه المبادرة المصرية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، التي تهدف إلى "ترسيخ وتقنين وتأبيد الأوضاع القائمة" في منظومة العدالة الجنائية، <a href="https://egyptianfront.org/ar/2025/09/criminal-p-law/">اعتبرت</a> الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>

<p>و<a href="https://www.tahiamasr.com/981776">نشر </a>موقع تحيا مصر في 22 سبتمبر/أيلول الجاري، المواد التي اعترض عليها رئيس الجمهورية بمشروع القانون واستند إليها في رفض التصديق عليه، وهي حاجته لابتكار مزيد من البدائل للحبس الاحتياطي وفقًا للمادة 114، ومادة 48 الخاصة بتحديد حالات الخطر في مداهمة المساكن وتفتيشها، ومادة 105 الخاصة باستجواب المتهم بغير حضور محاميه في أحوال التخوف والخشية من فوات الوقت، ومادة 112 بخصوص وضع حد أقصى لوضع المتهم في الحجز إذا تعذر استجوابه لغياب محاميه.</p>

<p>كما تضمنت الاعتراضات المادة 123 الخاصة بعرض المتهم المحبوس احتياطيًا على النائب العام كلما انقضت مدة الـ90 يومًا على حبسه، ومادة 231 لتوجيه العمل بالإعلان التقليدي عند تعطل الإعلان الإلكتروني، ومادة 411 لإتاحة الفرصة للمتهم المحكوم عليه الذي يقوم باستئناف الحكم ولم يحضر هو أو وكيله، وأخيرًا مادة النشر ودخول القانون حيز التنفيذ ليصبح من بداية العام القضائي وليس اليوم التالي لنشر القانون بما يسمح للجهات القضائية ومؤسسات العدالة بالتجهز لتطبيق القانون، وما ورد به من آليات ونماذج مستحدثة.</p>

<p>وبخلاف هذه التعديلات، تُصر المبادرة المصرية على أن مشروع القانون تجاهل الشاغل الرئيسي لأي تشريع إجرائي، وهو حماية حقوق المواطنين، وقام بعكس ذلك تمامًا عبر "تقليل ضمانات المحاكمة العادلة ومضاعفة صلاحيات سلطات التحقيق على حساب المتهمين".</p>

<p>واقترحت المبادرة أربعة مبادئ حاكمة يجب أن تكون في قلب أي تعديل جديد، هي؛ الفصل بين السلطات، وضمان تكافؤ الفرص بين الادعاء والدفاع، وترسيخ قرينة البراءة، وإعادة التوازن بين القاعدة والاستثناء في الإجراءات القانونية، بحيث يتم التخلص مما تضمنه القانون من أحكام تحوي عبارات من عينة "بحسب الأحوال" دون تحديد هذه الأحوال، حتى ولو لم يكن بشكل حصري، أو بعبارات تفرغ القيود الزمنية من مضمونها على شاكلة يجوز التمديد "لمدة أو مدد أخرى مماثلة"، أو ربط التمتع بالحقوق الأساسية للمتهم ودفاعه "بمصلحة التحقيق".</p>

<h2>قضايا خطيرة خارج نطاق المراجعة</h2>

<p>من جانبها، حذرت الجبهة المصرية من أن دعوة المراجعة الرئاسية اقتصرت على ثماني مواد فقط، بينما أغفلت مواد أخرى أكثر خطورة، من بينها تحصين الموظفين العموميين ومسؤولي الضبط القضائي من المساءلة عن جرائم مثل التعذيب، وتقييد حق الدفاع عبر الحد من وصول المحامين لأوراق القضايا، عوضًا على تقييد علنية الجلسات وفرض قيود على حضور المحاكمات، وتوسيع مبررات الحبس الاحتياطي بإضافة مسوغ فضفاض هو "توخي الإخلال الجسيم بالأمن والنظام العام".</p>

<p>كما أثارت الجبهة تساؤلات حول اتجاه التعديل المتوقع في بعض المواد، مثل المادة 105، والتي ظهرت تكهنات بأن تعديلها قد يهدف إلى "إعطاء سلطات التحقيق الحق في استجواب المتهم بغير حضور محاميه".</p>

<h2>دعوة لحوار مجتمعي حقيقي</h2>

<p>واتفق البيانان على ضرورة تجاوز مسار "العمل في سرية تامة" الذي اتبعته لجان إعداد القانون، وطالبا بفتح "حوار مجتمعي واسع النطاق" يشارك فيه كافة الأطراف المعنية من خبراء قانونيين ومنظمات مجتمع مدني ونقابات مهنية، لضمان أن تكون المراجعة حقيقية وشاملة، وتفضي إلى قانون يحقق التوازن بين المصلحة العامة وضمانات المحاكمة العادلة والمنصفة.</p>

<p>كان السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>أعاد</a> مشروع القانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب لإجراء مزيد من الدراسة بشأنه، استنادًا لاعتبارات تتعلق بالحوكمة والوضوح والواقعية "بما يوجب إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن، ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من اللجوء إليه".</p>

<p>كما طلبت رئاسة الجمهورية إزالة أي غموض في الصياغة يؤدي إلى تعدد التفسيرات أو وقوع مشاكل عند التطبيق على أرض الواقع، وإتاحة الوقت المناسب أمام الوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة في مشروع القانون، والإلمام بأحكامه ليتم تطبيقها بكل دقة ويسر وصولًا إلى العدالة الناجزة في إطار من الدستور والقانون".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 17:32:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759242749377332</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27435</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a9f7281a-ab43-4b53-a2df-f1391a02ce74.png.webp?itok=Rir6OGZm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a9f7281a-ab43-4b53-a2df-f1391a02ce74.png.webp?itok=Rir6OGZm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يكشف تسارعُ الترحيب الدولي والعربي بخطة السلام في غزة التي أعلن عنها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الاثنين، عن محدوديةٍ للخيارات المطروحة أمام الأطراف الفاعلة في القضية، فيما لا يعتبر دبلوماسيان تحدثا لـ <strong>المنصة</strong> هذا الترحيب موافقة على كل بنود الخطة، وأن الهدف الأساسي منه هو تشجيع ترامب على ممارسة دور فاعل لوقف الحرب على غزة.</p>

<p>وأعلِنت <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/30/whats-in-the-white-houses-latest-peace-plan-to-end-the-war-in-gaza">الخطة</a> خلال استقبال ترامب لرئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في البيت الأبيض، الاثنين، وتضمنت 20 بندًا، بعضها يمكن اعتباره بنودًا متفقًا عليها عربيًا ودوليًا كوقف الحرب فورًا، وعدم إجبار سكان القطاع على الهجرة منه، وإرسال المساعدات بشكل كافٍ إلى القطاع، وإعادة تأهيل البنية التحتية والمستشفيات والمخابز وإدخال المعدات اللازمة لإزالة الأنقاض وفتح الطرق.</p>

<p>وقال ترامب، خلال مؤتمر صحفي مشترك، إن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">الخطة</a> حظيت بدعم دول عربية وإسلامية، إلى جانب مشاركة أوروبية في المفاوضات، متوقعًا "ردًا إيجابيًا" من حركة حماس.</p>

<h2><strong>ترحيب عربي ودولي</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=MoSGtXVj" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب نتنياهو على إكس</aside></div>
<figcaption>الرئيس الأمريكي ورئيس الوزراء الإسرائيلي يناقشان ما يسمى بخطة ترامب للسلام، 29 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250930-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">تباينت </a>المواقف تجاه الإعلان الأمريكي؛ إذ قوبلت الخطة بترحيب فوري من دول غربية وعربية وإسلامية ومنظمات دولية، ودعمها رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو. لكنها واجهت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0028a871-7b70-4234-9eff-0dfa334b5c3f" href="https://almanassa.com/news/27433" title="قياديان بحماس لـ المنصة: ندرس خطة ترامب.. ولدينا تحفظات">تحفظات</a> ورفضًا من حركات المقاومة، بينها حركة الجهاد الإسلامي، التي اعتبرتها "وصفة لتفجير المنطقة".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02t83CAKnnm2bGGnEJCLhu8BdCcuZmY92LHui3Kpxum1hcMYUjykPA3XJUZ2QxRoEPl">بيان</a> مشترك رحب وزراء خارجية مصر والأردن والإمارات وإندونيسيا وباكستان وتركيا والسعودية وقطر بمقترح ترامب "الذي يتضمن إنهاء الحرب، وإعادة إعمار غزة، ومنع تهجير الشعب الفلسطيني، ودفع عجلة السلام الشامل، وكذلك إعلانه بأنه لن يسمح بضم الضفة الغربية".</p>

<p>رحب البيان كذلك بما أسماه "الدور القيادي" لترامب، و"جهوده الصادقة" لإنهاء الحرب في غزة، مؤكدين "استعدادهم للتعاون بشكل إيجابي وبنّاء مع الولايات المتحدة والأطراف المعنية لإتمام الاتفاق وضمان تنفيذه، بما يضمن السلام والأمن والاستقرار لشعوب المنطقة".</p>

<h2>إملاءات المنتصر للمهزوم</h2>

<p>يصف اللواء محمد عبد الواحد، خبير الأمن الإقليمي والعلاقات الدولية، الخطة، في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، بأنها "إملاءات من منتصر إلى مهزوم"، وليست خطة سلام حقيقية، وتتجاهل الحقوق الفلسطينية، مبديًا استغرابه من ترحيب الدول العربية والإسلامية رغم كونها "خطة غامضة ومليئة بالثغرات وغير مفصلة"، لكنه لا يستبعد أن "تهديدات بعمليات تصعيد كبيرة" سبقت الخطة.</p>

<p>فيما يعتبر السفير رخا أحمد حسن، مساعد وزير الخارجية الأسبق، أن ما أعلِن من ترحيب بالخطة لا يتعدى كونه "مجرد ترحيب مبدئي، حتى لا تكون هناك عملية صد من البداية"، ويلفت لـ <strong>المنصة</strong> إلى أنه من المتوقع أن تجري نقاشات حول تفاصيل الخطة خلال مفاوضات، "لأن الخطة فيها بنود بحاجة للمراجعة".</p>

<blockquote>
<p>ستُحكم غزة بموجب حكم انتقالي مؤقت بلجنة فلسطينية تكنوقراطية غير سياسية</p>
</blockquote>

<p>يشير رخا أيضًا إلى أن هذا الترحيب هدفه الأساسي "وقف الإبادة الجماعية والتدمير الممنهج الوحشي، ورحمة لشعب فلسطين، الذي يتم تهجيره كل فترة من مكان إلى آخر، وهي جميعها أماكن غير مؤهلة إطلاقًا لمعيشة البشر".</p>

<p>بدوره يصف أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أيمن الرقب، الخطة، بأنها انقلاب عملي على الانتفاضة الدولية للاعتراف بالدولة الفلسطينية، ويؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أن "ما يثير القلق من الخطة المعلنة هي مجموعة البنود التي تتعلق بإدارة القطاع أمنيًا وإداريًا"، موضحًا أن البند التاسع ينص على إنشاء "مجلس السلام"، وهو عبارة عن هيئة انتقالية دولية جديدة يرأسها ترامب، مع أعضاء آخرين ورؤساء دول سيتم الإعلان عنهم، بمن فيهم رئيس الوزراء السابق توني بلير. </p>

<p>وفقًا لهذا البند ستُحكم غزة بموجب حكم انتقالي مؤقت بلجنة فلسطينية تكنوقراطية غير سياسية، مسؤولة عن تقديم الخدمات العامة والبلديات اليومية لسكان غزة، وستتكون هذه اللجنة من فلسطينيين مؤهلين وخبراء دوليين، تحت إشراف المجلس.</p>

<p>برأي السفير رخا، عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية، فإن الخطورة الأكبر تكمن في تولي ترامب رئاسة الهيئة التي ستدير غزة، "لأنه بذلك سيحقق ما أراد بالسيطرة على القطاع وإعادة إعماره بالصورة التى سبق وخطط لها بغض النظر عن احتياجات السكان"، مضيفًا أن الخطة المعلنة مليئة بالألغام الخطيرة، إذ وفقًا لها سيعمل ترامب على "صياغة غزة بالصورة اللي كان هو بيقول عليها. والله أعلم هل هتعود إلى الفلسطينيين أم لا"، مشيرًا إلى عدم وجود نص في الخطة على ربط تنمية وإعادة الإعمار في غزة بالضفة الغربية.</p>

<p>يتفق الرقب في وصف مقترح ترامب بأنه "خطة إذعان" تحقق <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/08/israels-5-principles-for-ending-war-gaza">أهداف نتنياهو الخمسة</a> التي تحدث عنها؛ غزة خالية من السلاح، تجريد سلاح حماس، حماس لن تكون في الحكم في غزة، سيطرة أمنية إسرائيلية على قطاع غزة، وحكم في غزة ليس تابعًا للسلطة ولا لحماس وهو تابع لعميل موالٍ للاحتلال الإسرائيلي، لافتًا إلى أن "هذا ما كان يريده الاحتلال وقد تحقق بشكل كامل".</p>

<p>المفارقة التي يرصدها الخبراء الذين تحدثوا مع <strong>المنصة</strong> هي تولي رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير عضوية مجلس السلام الذي سيدير غزة. وبينما يصف مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير جمال بيومي، بلير، في حديث مع <strong>المنصة</strong> بأنه "دلدول أمريكا"، مذكرًا بموقفه في عام 2003 بمشاركة أمريكا في الحرب على العراق، يشير السفير رخا إلى أنه رفض أكثر من مرة الاعتذار عن مشاركة بلاده في الحرب على العراق.</p>

<h2><strong>فصل غزة</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="29341203-34ca-4c43-8bd0-22e9dbdfbf83" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/29341203-34ca-4c43-8bd0-22e9dbdfbf83.jpeg.webp?itok=jx9Twm4W" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب نتنياهو على إكس</aside></div>
<figcaption>الرئيس الأمريكي ورئيس الوزراء الإسرائيلي يناقشان ما يسمى بخطة ترامب للسلام، 29 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>أكد نتنياهو في المؤتمر الصحفي أن إسرائيل "ستحتفظ بالمسؤولية عن الأمن" في القطاع بموجب الخطة الأمريكية، وحسب البند 16 سيسلم الجيش الإسرائيلي تدريجيًا أراضي غزة التي يحتلها لقوات الأمن الإسرائيلية وفقًا لاتفاقية يُبرمها مع السلطة الانتقالية حتى ينسحب بشكل كامل من غزة، باستثناء وجود محيط أمني سيبقى حتى يتم تأمين غزة بشكل كامل من أي تهديد إرهابي متجدد.</p>

<p>وهو ما يفسره الرقب بأنها خطة واضحة لفصل غزة بشكل كامل عن الضفة الغربية، متوقعًا أن يذهب "الاحتلال والأمريكان إلى إنشاء ميليشيات شبيهة بالتي يقودها <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250706-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">ياسر أبو شباب </a>التي أنشئت في رفح لتقود الوضع المستقبلي".</p>

<p>يوضح أن الانسحابات الإسرائيلية حسب الخارطة "مجرد انسحابات تدريجية تبقي إسرائيل في عمق كبير جدًا في منطقة خان يونس ورفح"، بالتالي سيبقى لإسرائيل نفوذ أمني على مساحات كبيرة، مستدركًا "صحيح قيل إنها لن تبني بها مستوطنات ولكنها تقضم من مساحة قطاع غزة بالمتوسط الثلث، بالتالي تحصر الكتلة السكانية في هذه المنطقة الصغيرة".</p>

<p>هذا التغيير سيحول غزة إلى بيئة طاردة، بالتالي قد يتقلص عدد سكانها بشكل طبيعي، عن طريق مغادرتها، وهو ما يعتبره الخبير الأمني محمد عبد الواحد أخطر ما في الخطة، كونها "تتحدث عن بقاء الراغبين في غزة ورحيل غير الراغبين"، معتبرًا أنه إشارة خطيرة لإمكانية استمرار العمل على جعل غزة بيئة غير صالحة للحياة لإجبار أهلها على الرحيل".</p>

<p>ولم تنص الخطة بشكل واضح على إقامة دولة فلسطينية مستقلة على حدود 4 يونيو/حزيران 1967، وجاء ذكرها في الخطة بالبند قبل الأخير بالنص على أنه "مع تقدم إعادة إعمار غزة، ومع تطبيق برنامج إصلاح السلطة الفلسطينية بأمانة، قد تتهيأ الظروف أخيرًا لمسار موثوق نحو تقرير المصير الفلسطيني وإقامة الدولة، وهو ما ندرك أنه طموح الشعب الفلسطيني".</p>

<h2><strong>قوة دولية </strong></h2>

<p>وفقًا للبند 15 ستعمل الولايات المتحدة مع الشركاء العرب والدوليين على إنشاء قوة استقرار دولية مؤقتة (ISF) للانتشار الفوري في غزة، هذه القوة ستدرب قوات الشرطة الفلسطينية في غزة، وستتشاور مع الأردن ومصر اللتين تتمتعان بخبرة واسعة في هذا المجال، وستكون هذه القوة الحل الأمني ​​الداخلي طويل الأمد.</p>

<p>وهو ما يحذّر منه عبد الواحد، مشيرًا إلى أن هذا البند يهدف إلى تدويل القضية عبر اقتراح إنشاء "قوة دولية" دون تحديد مهامها أو مرجعيتها، متسائلًا "هل هي قوات مراقبة، أم حفظ سلام، أم فرض سلام؟"، ومحذرًا في الوقت نفسه من إسناد هذه المهام لقوات عربية، وأنها "ستكون بمثابة قوات مساعدة لإسرائيل في تنفيذ مهامها، وتؤدي إلى تحميل المنطقة العربية عبء ما حدث من انتهاكات على مدار الحرب".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ما أعلنه ترامب بالفعل من خلال ما أسماه خطته للسلام لم يُقدَّم بوصفه مشروعًا لإنهاء الحرب والتوصل لصيغة اتفاق، لكنها وُضع باعتباره الخيار الوحيد المتاح أمام الجميع؛ ليست مشروع اتفاقية للمناقشة، لكن خطة حدد فيها رئيس أمريكا دور كل طرف، وحدَّد أيضًا الأطراف التي ستُحرم من أي أدوار ولن يكون لها مكان في الخريطة التي يرسمها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-920047c8523f31e5b312921c580b65d91c4413a712dd577bc6ca2d73321c656e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 17:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759242749377331</guid>
		</item>
		<item>
			<title>3 من نشطاء أسطول الصمود قيد الاحتجاز، وأزمة الدواء تتفاقم</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-11/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>اسطور الصمود المصري</category>
			<category>المبادرة المصرية</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<blockquote><p>في العدد الحادي عشر من <em data-start="146" data-end="159">سطور محذوفة</em>، نرصد تقاطعات متوترة بين السياسات العامة والحقوق الأساسية في مصر. من داخل السجون إلى مستشفيات الصحة النفسية، ومن البرلمان إلى الشارع، تتكثف الوقائع: دعوى قضائية لوقف رفع تكاليف العلاج، تحركات برلمانية بشأن أزمة الدواء، وحملات حقوقية لحماية العاملات والزراعيين والمهددين بالتهجير. نتابع أيضًا تداعيات قانون الإجراءات الجنائية، وانتهاكات سجون بدر، واحتجاز نشطاء “أسطول الصمود”، وسط مطالبات بالإفراج والعلاج والتعليم. وفي الخلفية، أزمة اللحوم، وتحديات البيئة، واختفاءات قسرية لا تجد جوابًا.<b><br>
</b></p></blockquote>
<p> </p>
<h2><strong>المبادرة المصرية: سجن بدر يجمّل القمع </strong></h2>
<p data-start="193" data-end="519">قال تقرير حقوقي جديد صادر عن<a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/badr_progpaganda_reality_ar_sep2025.pdf"> <strong data-start="222" data-end="257">المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</strong></a> إن <strong data-start="261" data-end="278">مجمع سجون بدر</strong>، الذي افتتحته السلطات المصرية منتصف عام 2022، لا يعكس تحولًا حقيقيًا في أوضاع الاحتجاز، بل يستمر فيه نمط من الانتهاكات المرتبطة بالعزل ومنع التواصل وغياب الرقابة المستقلة، رغم تقديمه في الإعلام الرسمي كسجن نموذجي يعتمد على التقنيات الحديثة.</p>
<p data-start="521" data-end="753">التقرير، الصادر في سبتمبر 2025 تحت عنوان <em data-start="562" data-end="624">«الدعاية والواقع: سجن بدر في ضوء القانون والمعايير الحقوقية»</em>، هو محاولة لتوثيق ما يجري خلف جدران المجمع، استنادًا إلى شهادات سجناء وأسرهم ومحامين، ويغطي الفترة من منتصف 2022 حتى منتصف 2025.</p>
<p data-start="788" data-end="1102">وفقًا للمبادرة، يعتمد مجمع بدر، الذي يضم ثلاث منشآت رئيسية، على بنية أمنية شديدة الانغلاق، تشمل المراقبة بالكاميرات داخل الزنازين والممرات، إضاءة صناعية مستمرة، ومنع شبه تام للتعرض للضوء الطبيعي أو الهواء الطلق. كما يُمنع إدخال الكتب والصحف، ويخضع المحتجزون لرقابة دائمة، في ظل غياب التفاعل المباشر مع موظفي السجن.</p>
<p data-start="1104" data-end="1319">تشير المبادرة إلى أن عددًا من المحتجزين نُقلوا إلى بدر من سجون العقرب وطره منذ أكثر من عامين، ولم يُسمح لهم حتى لحظة كتابة التقرير بلقاء ذويهم أو محاميهم، رغم أنهم في حالات حبس احتياطي لا يخضعون لأحكام تمنع الزيارة.</p>
<p data-start="1104" data-end="1319">رصد التقرير عدة حالات إضراب عن الطعام داخل بدر 2 و3، احتجاجًا على ظروف الاحتجاز، ومنها منع التريض والرعاية الصحية، والحرمان من الاتصال بالعالم الخارجي. وتشير الإفادات التي نقلها التقرير إلى أن إدارة السجن لم تستجب لتلك الإضرابات، ولم تُمكّن المحتجزين من تقديم شكاوى رسمية أو مقابلة محامين، ما زاد من شعور العزلة وانعدام الأمان.</p>
<p data-start="1731" data-end="1848">وثّق التقرير عددًا من الحالات التي توفي فيها محتجزون داخل المجمع دون إعلان فتح تحقيقات بشأنها.<br data-start="1825" data-end="1828">من أبرز هذه الحالات: <strong data-start="1852" data-end="1870">أنس السيد محمد</strong>، طالب جامعي توفي داخل بدر 3 في مايو 2023، بعد تدهور صحته وعدم الاستجابة لطلبات أسرته المتكررة بنقله إلى المستشفى. و<strong data-start="1989" data-end="2001">عماد حسن</strong>، الذي ظل محبوسًا انفراديًا لأشهر داخل المجمع، رغم إصابته بمرض عضال، ولم يتلقَّ الرعاية الطبية اللازمة. حالات أخرى لم تُذكر أسماؤها، مرتبطة بالإضرابات عن الطعام، أو التدهور الجسدي نتيجة الإهمال.</p>
<p data-start="2201" data-end="2391">تقول المبادرة إن النيابة العامة لم تفتح تحقيقات مستقلة في هذه الحالات حتى لحظة صدور التقرير، كما لم يُسمح لأي جهة حقوقية مستقلة أو وسيلة إعلامية بزيارة المجمع أو التحقق من أوضاعه بشكل مباشر.</p>
<p data-start="2431" data-end="2661">يشير التقرير إلى أن <strong data-start="2451" data-end="2469">النيابة العامة</strong> لم تُجرِ أي زيارات مفاجئة إلى بدر منذ افتتاحه، بينما اقتصر دخول المجلس القومي لحقوق الإنسان على زيارة واحدة عام 2022، جرت بتنسيق مسبق مع وزارة الداخلية، دون نشر نتائج تفصيلية أو توصيات علنية.</p>
<p data-start="2663" data-end="2833">كما لاحظت المبادرة أن وزارة الداخلية لم ترد على عشرات البلاغات التي تقدم بها أهالي المحتجزين، والمتعلقة بمنع الزيارات والرعاية الطبية واحتجاز السجناء في ظروف غير إنسانية.</p>
<p data-start="2876" data-end="3087">خلص التقرير إلى أن الشكل المعماري الحديث والتجهيزات التقنية داخل سجن بدر لا تُعبر عن تحسّن فعلي في المعاملة أو احترام الحقوق الأساسية، بل تُستخدم كواجهة لإخفاء الانتهاكات داخل بيئة أكثر انغلاقًا وصعوبة في الرصد.</p>
<p data-start="3089" data-end="3107">ودعت المبادرة إلى فتح تحقيقات قضائية مستقلة في حالات الوفاة والانتهاكات الموثقة داخل المجمع؛ كما دعت إلى تعديل لائحة تنظيم السجون لضمان الحق في الزيارة والرعاية والتظلم، والسماح لمنظمات حقوق الإنسان ووسائل الإعلام المستقلة بزيارة مجمع بدر وغيره من السجون؛ بالإضافة إلى إنهاء استخدام المنشآت العقابية كأدوات سياسية لتسويق صورة مغايرة للواقع.</p>
<p data-start="3089" data-end="3107">
</p><p data-start="3089" data-end="3107">
</p><h2 data-start="298" data-end="395"><strong data-start="298" data-end="395"> الجبهة المصرية: السلطة التنفيذية تسيطر على تشريعات البرلمان</strong></h2>
<p data-start="397" data-end="709">قالت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان في<a href="https://egyptianfront.org/wp-content/uploads/2025/09/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-2020-2025.pdf"> تقرير جديد</a>، إن مجلس النواب المنقضية دورته (2020–2025) كرّس هيمنة السلطة التنفيذية على العملية التشريعية في البلاد، وأهدر إلى حد بعيد الدور الرقابي المفترض له، بينما غابت لجنة حقوق الإنسان عن القيام باختصاصاتها الجوهرية، وانشغلت بقضايا ثانوية لا تمس صميم ملف الحريات.</p>
<p data-start="711" data-end="1162">وأوضحت الجبهة أن البرلمان أقر خلال دورته 879 قانونًا، لم يُقدم النواب سوى 16 منها، مقابل 13 قانونًا فقط اشتركت فيها الحكومة مع نواب غالبًا ما ينتمون إلى حزب “مستقبل وطن” المدعوم من أجهزة الدولة، بينما جاءت أغلب القوانين الأخرى من الحكومة منفردة. ورغم أن الدستور يقر بحق النواب في التقدم بمشروعات قوانين، إلا أن اللائحة الداخلية لمجلس النواب تعطي أولوية لمشروعات القوانين الحكومية، وهو ما أدى إلى تهميش كامل للمبادرات البرلمانية المستقلة، بحسب التقرير.</p>
<p data-start="1164" data-end="1621">وأضافت الجبهة أن أغلب التشريعات التي أُقرت كانت ذات طابع سلطوي، وتضمّنت انتهاكات مباشرة للحقوق الأساسية، من أبرزها قانون الإجراءات الجنائية الجديد الذي أقره البرلمان في أبريل 2025، وقانون مكافحة الإرهاب المعدل، وقانون حماية المنشآت العامة الذي أزال صفة الاستثناء عن مشاركة الجيش في الأمن الداخلي، ومكّن القضاء العسكري من محاكمة المدنيين، فضلًا عن قوانين فصل الموظفين بناءً على “قرائن” أمنية، وقانون الأوبئة الذي يجرّم نشر المعلومات في الظروف الصحية الطارئة.</p>
<p data-start="1623" data-end="1978">وبحسب التقرير، فإن لجنة حقوق الإنسان، التي يرأسها النائب طارق رضوان من حزب مستقبل وطن، لم تبادر بتقديم أي مقترحات تشريعية تعزز الحريات أو تصحح هذه القوانين، ولم تُظهر اعتراضًا يذكر على مضامينها، بل شاركت في دعم بعضها مثل قانون اللجوء، رغم مخالفته الصريحة للمواثيق الدولية، وقانون الإجراءات الجنائية الذي “شرعن” الاستثناءات الأمنية تحت غطاء القانون العادي.</p>
<p data-start="1980" data-end="2278">كما انتقدت الجبهة الأداء الرقابي للجنة، معتبرة أن أدوات الرقابة البرلمانية إما لم تُستخدم أو استُخدمت لأغراض خدمية ومحلية بحتة لا صلة لها بالمساءلة، مشيرة إلى أن اللجنة نظّمت زيارة واحدة فقط لأحد السجون خلال خمس سنوات، وكانت منسقة مسبقًا مع وزارة الداخلية، مما يثير الشكوك حول جديتها، بحسب التقرير.</p>
<p data-start="2280" data-end="2589">وشددت الجبهة على أن اللجنة انخرطت في أنشطة إعلامية وتوعوية عامة بدلًا من الاضطلاع بدورها التشريعي والرقابي، وانشغلت بعقد لقاءات مع هيئات حكومية وإعلامية للرد على ما أسمته “ادعاءات خارجية”، دون أن تصدر وثائق أو مواقف واضحة بشأن الملفات الحقوقية الجوهرية مثل التعذيب، التدوير، الإخفاء القسري، وقمع حرية التعبير.</p>
<p data-start="2591" data-end="2943">واختتمت الجبهة تقريرها بالتأكيد على أن لجنة حقوق الإنسان لم تتفاعل مع أكثر من 343 توصية تلقتها مصر في الاستعراض الدوري الشامل الأخير بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة، داعية إلى مراجعة شاملة للتشريعات القائمة، وتفعيل الرقابة الحقيقية، ومأسسة مشاركة اللجنة في صياغة القوانين المرتبطة بالحريات، وتحويل توصيات المجتمع الدولي إلى خطط رقابية وتشريعية معلنة.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>تحركات برلمانية لمواجهة أزمة الدواء في مصر</b></h2>
<p><span>شهد مجلس النواب تحركات جديدة بشأن أزمة الدواء، تمثلت في تقديم أسئلة لرئيس الوزراء ووزير الصحة حول ارتفاع الأسعار ونقص بعض الأصناف، بالإضافة إلى الدعوة لتشديد الرقابة على صرف أدوية الأطفال دون وصفة طبية.</span></p>
<p><span>قدمت النائبة سميرة الجزار</span><a href="https://www.dostor.org/5232045?"> <span>سؤالًا</span></a><span> حول استمرار ارتفاع أسعار الأدوية رغم استقرار الدولار، مشيرة إلى استمرار الأزمة نحو ثلاث سنوات وتأثر أصحاب الأمراض المزمنة بنقص الأدوية وارتفاع أسعارها. وأوضحت أن نحو 100 شركة دواء تطالب بزيادة أسعار 500 صنف بنسبة تتراوح بين 10% و30%، محذرة من تأثير ذلك على توافر الأدوية في فصل الشتاء. كما انتقدت بطء إجراءات تسجيل وتحليل الأصناف الجديدة، وغياب دور نقابة الصيادلة في الرقابة على السوق.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل، أيد النائب خالد طنطاوي تحذيرات هيئة الدواء بشأن صرف أدوية السعال والبرد للأطفال دون وصفة،</span><a href="https://m.gomhuriaonline.com/Gomhuria/1703405.html?srsltid=AfmBOooc6mnuKwdpm-sKKKQA-83Iae2NaZiGG5y9ZWTHpoOVgO3ivyZJ&amp;"> <span>مؤكدًا</span></a><span> مخاطرها وآثارها الجانبية، ومطالبًا بتفعيل الحظر على المضادات الحيوية إلا بوصفة مكتوبة، وتعزيز آليات الرقابة والتوعية لتصحيح المفاهيم الخاطئة لدى أولياء الأمور.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>دعوى قضائية لوقف رفع تكاليف العلاج بمستشفيات الصحة النفسية</b></h2>
<p><span>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية</span><a href="https://ecesr.org/9u3n"> <span>دعوى</span></a><span> أمام محكمة القضاء الإداري بالقاهرة للطعن على قرار وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025، القاضي برفع تكاليف الرعاية والعلاج والإقامة بمستشفيات الصحة النفسية، نيابةً عن متضررين من المرضى النفسيين وأوصيائهم، إلى جانب مختصين في الطب النفسي.</span></p>
<p><span>وطالب المركز بوقف تنفيذ القرار وإلغاء الأسعار الجديدة، والعودة للعمل بالأسعار السابقة، مشددًا على أن القرار يفرض أعباء مالية باهظة تتجاوز قدرة المرضى وذويهم، كما يتعارض مع الدستور والالتزامات الدولية لمصر في مجال حقوق الإنسان، ويهدد حق المرضى في الحصول على علاج نفسي لائق وإنساني.</span></p>
<p> </p>
<h2><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
القبض على نشطاء من أسطول الصمود المصري</strong></h2>
<div data-sanitized-class="xdj266r x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs x126k92a">
<div dir="auto">ألقت قوات الأمن أليوم 30 سبتمبر، القبض على ما لا يقل عن ثلاثة أشخاص، بينهم اثنان من أعضاء اللجنة التحضيرية لأسطول الصمود المصري، وذلك من أمام المقر الرئيسي في القاهرة، وسط انتشار أمني مكثف. ولا يزال مكان احتجازهم مجهولًا، وفق ما أعلنته الصفحة الرسمية للأسطول.</div>
</div>
<div data-sanitized-class="x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs xtlvy1s x126k92a">
<div dir="auto">وفي أعقاب ذلك، أعلنت لجنة الأسطول دخولها في حالة انعقاد دائم داخل المقر، للتشاور مع القوى السياسية والحقوقية والشعبية حتى الإفراج عن المحتجزين، وبحث خطوات التحرك المقبلة.</div>
</div>
<div data-sanitized-class="x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs xtlvy1s x126k92a">
<div dir="auto">وكانت اللجنة التحضيرية قد نشرت مقطعًا مصورًا مساء أمس يُظهر هتافات لأعضاء منها أمام المقر، أثناء استلام المساعدات القادمة من المحافظات.</div>
</div>
<div data-sanitized-class="x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs xtlvy1s x126k92a">
<div dir="auto">وقال أحمد ماهر، مسؤول اللوجستيات في حملة الأسطول المصري، في تصريح إلى”زاوية ثالثة”، إن الحملة تواصلت مع وسطاء معتادين للتفاوض بشأن الإفراج عن الشباب، غير أن الردود التي تلقتها أشارت إلى أن سبب القبض هو “التظاهر”. وأضاف: “الهتافات التي أُطلقت كانت تعبيرًا عن التضامن مع فلسطين فقط، ولم يتجاوز الأمر لحظة إنزال التبرعات. لم تكن هناك وقفة تضامنية أو تظاهرة منظمة.”</div>
</div>
<div data-sanitized-class="x14z9mp xat24cr x1lziwak x1vvkbs xtlvy1s x126k92a">
<div dir="auto">وأشار ماهر إلى أن الجهات الرسمية لم تُعلن حتى الآن عن مكان احتجازهم، مضيفًا: “حتى هذه اللحظة، لا توجد أي وعود، والجميع يتفاوض حتى على الطريقة التي سنسلّم بها التبرعات.”</div>
</div>
<h2><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h2>
<h2><b>77% من المصريين يواجهون الكوارث بلا إنذار</b></h2>
<p><span>أظهر تحقيق أجرته زاوية ثالثة وجود ثغرات كبيرة في منظومة الإنذار المبكر للكوارث الطبيعية في مصر، حيث يظل ملايين المواطنين في القرى النائية والمناطق العشوائية بلا أي تحذير، رغم وجود أنظمة رصد الزلازل والأمراض والسيول والموجات الحارة في بعض المحافظات. ويعتمد المواطنون غالبًا على وسائل الإعلام أو منصات التواصل أو المكالمات الشخصية لتلقي أي إنذار، ما يفضح فجوة واسعة في العدالة المناخية بين المناطق الحضرية والريفية.</span></p>
<p><span>وأكدت شهادات المزارعين وصغار الفلاحين، مثل خلف عزيز وعصام عودة، أن غياب التحذيرات المبكرة يؤدي إلى خسائر فادحة في المحاصيل والأراضي الزراعية، فيما تظل المبادرات الرسمية محدودة أو مقتصرة على نشرات الأرصاد الموسمية دون توفير تعليمات واضحة للوقاية أو التعامل مع الكوارث. ورغم التطوير الجزئي لأنظمة الإنذار الزراعي والزلازل والسيول، ما زالت هناك تحديات كبيرة تتعلق بالتمويل، ونقص الكوادر، وضعف الربط بين المحطات والمواطنين.</span></p>
<p><span>وتوضح نتائج التحقيق أن الجهوزية تختلف من محافظة لأخرى، حيث تعتمد بعض الجهات الحكومية على مراكز الأرصاد والمرشدين الزراعيين وغرف العمليات المحلية لتنسيق الاستجابة، بينما يبقى المواطن العادي خارج دائرة الإنذار المباشر. ويخلص التحقيق إلى أن تعزيز العدالة المناخية يتطلب إنشاء نظام مركزي شامل يصل إلى جميع المواطنين، مع تأهيل الكوادر المحلية، وتحسين البنية التقنية، وزيادة وعي المجتمع بكيفية التعامل مع الكوارث قبل وقوعها.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="wUo7lP70Qh" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/disaster-alert/">عندما تضرب كارثة… من يُنذر الفقراء؟  77% من المصريين يواجهون الكوارث بلا إنذار</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“عندما تضرب كارثة… من يُنذر الفقراء؟  77% من المصريين يواجهون الكوارث بلا إنذار” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/disaster-alert/embed/#?secret=sarZL9JCpA%23?secret=wUo7lP70Qh" data-secret="wUo7lP70Qh" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h2><b>جدل حول طرح عيادات مستشفيات حكومية للإيجار</b></h2>
<p><span>أعلنت وزارة الصحة والسكان عن</span><a href="https://www.newsroom.info/147638"> <span>طرح</span></a><span> عيادات خارجية بثلاثة مستشفيات حكومية هي مبرة مصر القديمة، مبرة المعادي، ومستشفى هليوبوليس، للإيجار أمام الأطباء من خلال مناقصة رسمية. وأوضحت أن الهدف إتاحة الفرصة لشباب الأطباء لاستئجار عيادات مرخصة لممارسة نشاطهم الطبي بشكل قانوني خلال الفترة المسائية، مع إلزامهم بإجراء التحاليل والفحوصات والعمليات داخل المستشفى لضمان تقديم خدمة متكاملة، مشيرة إلى أن التخصصات المتاحة تشمل الباطنة والجراحة والعظام والأطفال.</span></p>
<p><span>ينتقد محمود فؤاد، رئيس جمعية الحق في الدواء، القرار، معتبرًا أنه يأتي في إطار توجه الحكومة للتخفيف من أعباء الإنفاق على الصحة العامة، مشيرًا إلى أن الخطوة جاءت بعد زيادات متتالية في أسعار تذاكر الكشف، وتقليص صرف الأدوية للمرضى، وارتفاع تكلفة التأمين الصحي والدواء.</span></p>
<blockquote><p>وفي حديثه مع “زاوية ثالثة”، يشير فؤاد إلى أن هناك توجهًا حكوميًا متسارعًا نحو تقليص فكرة العلاج المجاني التي كرستها الدساتير المصرية المتعاقبة، وآخرها الدستور الحالي في مادته 18، وهو توجه يتجلى في عدة إجراءات تشمل رفع أسعار تذاكر دخول المستشفيات، صرف صنف واحد فقط من الأدوية، زيادة أسعار خدمات وأدوية التأمين الصحي، ورفع تكاليف العلاج على نفقة الدولة. موضحًا أن المخصصات المالية الموجهة للعلاج على نفقة الدولة غير كافية أساسًا، ومع ذلك يواجه المرضى صعوبات متكررة، مثل مطالبتهم بدفع مبالغ إضافية أو تجديد قرارات العلاج أكثر من مرة. وأضاف أن وزير الصحة أصدر قانون “منح الالتزام” الذي يتيح للمستثمرين الأجانب إدارة وتشغيل المستشفيات المصرية، وهو أمر يحدث لأول مرة في تاريخ البلاد، حيث طُرحت 40 مستشفى أمام المستثمرين، من بينها مستشفى العجوزة التاريخي ومستشفى شرق المدينة في الإسكندرية، رغم تحقيقهما أرباحًا وأدائهما دورًا مهمًا في الخدمة الصحية.</p></blockquote>
<p><span>ويتساءل فؤاد عن مبررات بيع أو تأجير المستشفيات الرابحة، مشيرًا إلى أن وحدة النخاع في مستشفى زايد التخصصي، التي تُعد من الأفضل في الشرق الأوسط وتحقق أرباحًا كبيرة، طُرحت أيضًا للتصرف الاستثماري، مع خطة الوزارة لتأجير العيادات الخارجية في بعض المستشفيات خلال الفترة المسائية للأطباء، مؤكدًا أن ذلك سيُحمّل المرضى تكاليف إضافية ويستنزف معدات المستشفيات العامة على حساب المواطنين.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي</b></h2>
<p><span>ضجّت وسائل التواصل الاجتماعي في يوليو الماضي بفيديو لسيدة مسنّة تقبّل يد محافظ الجيزة راجية توفير قليل من اللحمة، مشهد أثار موجة غضب واسعة بين المواطنين، ورغم اهتمام المسؤولين، أبرزت الواقعة هشاشة القدرة الشرائية لملايين المصريين أمام ارتفاع أسعار السلع الأساسية.</span></p>
<p><span>في ضوء تقرير تناول أزمة ارتفاع أسعار اللحوم أجرت </span><b>زاوية ثالثة</b><span> استبيانًا شمل 100 مشارك من مختلف المحافظات، معظمهم من الفئة العمرية 25-40 عامًا وذوي تعليم جامعي، ووجد الاستبيان أن 89% منهم تراجعت قدرتهم الشرائية، بينما أشار 96% إلى أن السبب الرئيسي هو ارتفاع الأسعار. وأفاد 43% بأن استهلاكهم للحوم أصبح مرة واحدة شهريًا فقط، فيما يلجأ 73% لشراء كميات أقل، ويشعر 79% بأن غياب القدرة على شراء اللحوم يؤثر على شعورهم بالكرامة.</span></p>
<p><span>بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء تشير إلى أن نسبة الفقر بلغت 29.7% منتصف 2024، بينما تشير تقديرات غير رسمية إلى وجود فقر “غير مرئي” لا يشملّه الرقم الرسمي، لكنه ينعكس على القدرة على تأمين البروتين الحيواني.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="OXMqFXj7g6" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/meat/">عندما تصبح اللحوم ترفًا طبقيًا.. مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“عندما تصبح اللحوم ترفًا طبقيًا.. مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/meat/embed/#?secret=4OqkNhZVlC%23?secret=OXMqFXj7g6" data-secret="OXMqFXj7g6" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p> </p>
<h2><b>السيسي يرد قانون الإجراءات الجنائية للبرلمان</b></h2>
<p><span>بعد أسابيع من الجدل،</span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news2192025/"> <span>قرر</span></a><span> الرئيس المصري إعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان، استجابة لاعتراضات واسعة من قوى سياسية ومنظمات حقوقية. البيان الصادر عن الرئاسة أشار إلى أن الهدف هو مراجعة المواد المثيرة للجدل وتعزيز الضمانات الدستورية، خاصة ما يتعلق بحرمة المسكن وبدائل الحبس الاحتياطي.</span></p>
<p><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"> <span>طالبت</span></a><span> بأن تكون أي تعديلات قائمة على مبادئ أساسية مثل الفصل بين السلطات، تكافؤ الفرص بين الادعاء والدفاع، قرينة البراءة، وضمان المحاكمة خلال فترة زمنية معقولة.</span></p>
<p><span>من جهتها،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1149456170652555&amp;id=100067645492867&amp;rdid=vvczSq04uiID9YCM"> <span>أكدت</span></a><span> مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون على أهمية معالجة الثغرات المتعلقة بحق النساء، سواء كمجني عليهن أو مبلّغات أو متهمات، وضمان حقهن في تحريك الدعوى مباشرة، مراعاة ظروف الحوامل والمرضعات، وحماية خصوصية قضايا العنف الجنسي. كما دعت لتطوير نظام متكامل يحفظ سرية بيانات النساء ويوفر آليات دعم نفسي وقانوني، ويعزز التوازن بين سلطات التحقيق وضمانات الدفاع.</span></p>
<blockquote><p>وفي حديثه لـ”زاوية ثالثة”، يصف المحامي أحمد مختار القرار بأنه خطوة “إيجابية وواقعية”، لكنه شدد على أن معالجة ثماني مواد فقط لا تكفي، إذ يحتاج القانون برمته إلى مراجعة شاملة، مشددًا على أن تمرير القانون بصيغته الحالية كان سيؤدي إلى أزمة حتمية، نظرًا لما يتضمنه من “عوار دستوري وحقوقي” يهدد حقوق الدفاع وحرمة المنازل، ويعرّض نصوصه لاحقًا للطعن أمام المحكمة الدستورية. لافتًا إلى أن الفرصة الراهنة يجب ألا تُختزل في تعديل المواد محل الاعتراض، بل تمتد لإعادة النظر في أكثر من خمسين مادة خلافية سبق أن طرحت منظمات حقوقية ومبادرات قانونية بدائل وصياغات مختلفة لها.</p></blockquote>
<p><span>وتؤكد المحامية الحقوقية انتصار السعيد، – مديرة مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون-، أن إعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان خطوة مهمة، لكنها شدّدت على أن الأهم هو أن تكون المراجعة شاملة وجادة لضمان تمكين النساء من الوصول إلى العدالة بشكل فعّال.</span></p>
<p><span>وفي تصريحات خاصة إلى زاوية ثالثة تقول السعيد: “لا يمكن الحديث عن قانون عصري يحمي الحقوق دون وجود نصوص واضحة تراعي قضايا العنف الجنسي، وتكفل سرية بيانات الضحايا وحمايتهن”. وأوضحت أن المؤسسة تطالب بأن يكون القانون القادم معبرًا عن الدستور، وضامنًا للمساواة وعدم التمييز، حتى لا تظل النساء الحلقة الأضعف أمام العدالة.</span></p>
<blockquote data-secret="cnypjDb3UJ" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law-2/">جلسة برلمانية طارئة: الإجراءات الجنائية يعود للمناقشة بأمر الرئيس</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“جلسة برلمانية طارئة: الإجراءات الجنائية يعود للمناقشة بأمر الرئيس” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/criminal-procedure-law-2/embed/#?secret=tzXrv5mb8z%23?secret=cnypjDb3UJ" data-secret="cnypjDb3UJ" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>القضاء الإداري يمنح محمد عادل حق أداء امتحاناته</b></h2>
<p><span>قضت</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA"> <span>محكمة</span></a><span> القضاء الإداري بقبول طعن تقدمت به “المبادرة المصرية للحقوق والحريات” ضد قرار منع الناشط محمد عادل من أداء امتحانات الدراسات العليا بجامعة المنصورة، معتبرة الحكم خطوة نحو تمكين السجناء من استكمال تعليمهم.</span></p>
<p><span>عادل، الذي يقضي عقوبة بالسجن منذ أكثر من 11 عامًا في قضايا ذات طابع سياسي، كان قد أضرب عن الطعام العام الماضي احتجاجًا على منعه من الامتحان. وبحسب المبادرة، فإن الحكم يعزز النصوص الدستورية والقانونية التي تكفل حق السجناء في التعليم وتلزم مراكز الإصلاح بتيسيره.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>مطالب بالكشف عن مصير أحمد حسن بعد ست سنوات من اختفائه</b></h2>
<p><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%80-25-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%81%D9%8A"><span>جددت</span></a><span> منظمات حقوقية محلية ودولية مطالبتها بالكشف عن مصير الطالب أحمد حسن مصطفى، الذي أتم عامه الخامس والعشرين مطلع سبتمبر، بعد أكثر من ست سنوات على اختفائه منذ القبض عليه في أبريل 2019 أثناء دراسته بكلية الحقوق. ورغم صدور حكم قضائي في 2020 يُلزم الداخلية بالكشف عن مكانه، ترفض الوزارة تنفيذه حتى اليوم. أسرة أحمد تؤكد أنها لم تتلق أي معلومة رسمية عن مصيره، فيما ترى المنظمات الحقوقية استمرار اختفائه انتهاكًا صارخًا لسيادة القانون وجريمة إخفاء قسري ممتدة.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>قلق حقوقي بشأن الحالة الصحية للمحامية هدى عبد المنعم</b></h2>
<p><span>أعربت منظمات حقوقية عن قلقها البالغ إزاء تدهور الحالة الصحية للمحامية هدى عبد المنعم (66 عامًا)، المحبوسة احتياطيًا منذ نوفمبر 2018، رغم معاناتها من أمراض مزمنة وخطرة تهدد حياتها.</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%AC%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF"> <span>تعرضت</span></a><span> عبد المنعم لأزمتين قلبيتين في أغسطس الماضي، وتعاني ضيق شرايين المخ، ما أدى لعجز تام عن الحركة، فيما طلبت أسرتها مرارًا الإفراج الصحي عنها دون استجابة.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>حبس أحد أهالي طوسون المعترضين على التهجير بتهمة الإرهاب</b></h2>
<p><span>ألقت قوات الأمن القبض على عبد الله محمد السيد (29 عامًا) في 11 سبتمبر من عمله بالإسكندرية، ووجهت له نيابة أمن الدولة العليا تهم الانضمام لجماعة إرهابية، تمويلها، ونشر أخبار كاذبة، وأودعته الحبس الاحتياطي 15 يومًا. محاموه</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%AE%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9"> <span>نفوا</span></a><span> الاتهامات مؤكدين أن ما قام به هو ممارسة حقه الدستوري في التعبير عن الرأي ضمن احتجاجات أهالي طوسون ضد تهجيرهم لمشروع الطريق الدائري الجديد.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>استدعاء أحمد دومة للمرة الخامسة خلال عام </b></h2>
<p><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، الاثنين سبيل  الناشط السياسي أحمد دومة، بكفالة ٥٠ ألف جنيهًا، وذلك بعد استدعائه الخميس الماضي للتحقيق في قضية جديدة، في خامس استدعاء له خلال عام، وحددت جلسة يوم الاثنين 29 سبتمبر. ووفق ما</span><a href="https://www.facebook.com/100004317102262/posts/3407751942712009/?rdid=tU7liUWGINT2n62C"> <span>أعلنه</span></a><span> عبر صفحته على “فيسبوك”، تأتي القضية استكمالًا لسلسلة ملاحقات شملت منشوراته على مواقع التواصل حول أوضاع داخلية وأخرى إقليمية. وكان دومة قد أُخلي سبيله في أبريل الماضي بكفالة عشرة آلاف جنيه على ذمة قضية اتُّهم فيها ببث أخبار كاذبة.</span></p>
<blockquote data-secret="H9A6GQrQMl" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/alaa-and-ismail/">إشارات متضاربة.. بين العفو عن علاء عبد الفتاح وحبس إسماعيل الإسكندراني</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إشارات متضاربة.. بين العفو عن علاء عبد الفتاح وحبس إسماعيل الإسكندراني” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/alaa-and-ismail/embed/#?secret=j65lTHRbHM%23?secret=H9A6GQrQMl" data-secret="H9A6GQrQMl" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h2><b>طعن دستوري على قانون الفصل بسبب التعاطي</b></h2>
<p><span>في سابقة هي الأولى من نوعها، تقدم المحامي بالنقض والمدافع عن حقوق العمال، مصطفى زكي، بطعن دستوري ضد القانون رقم 73 لسنة 2021 المعروف بـ”قانون الفصل بسبب التعاطي”، على خلفية تصريح صادر عن محكمة استئناف الإسكندرية في أغسطس 2025. ويستند الطعن إلى عدة مبررات دستورية، أبرزها: إهدار حق العامل في الدفاع عن نفسه، وتحويل الفصل إلى إجراء آلي خارج رقابة القضاء، وعدم تناسب العقوبة بين التعاطي العرضي والإدمان، ومخالفة مبدأ الحماية الاجتماعية بمعاقبة العامل بالطرد دون معالجة مرض الإدمان.</span></p>
<p><span>يقول مصطفى زكي لـ”زاوية ثالثة” إن عدد المتضررين قد يتراوح بين 50 و100 ألف عامل، مما يشكّل أزمة اجتماعية واسعة النطاق. ويشير أيضًا إلى حالات تم فيها فصل عمال لأسباب استثنائية، مثل العجز الصحي عن إجراء التحليل في الوقت المحدد، أو تناول أدوية أثرت على النتيجة، أو حتى حالات كانت تخضع لبرامج علاجية تحت إشراف صندوق مكافحة الإدمان. “ورغم هذه الظروف، لم يُمنح أصحابها أي فرصة لتفسير أو تظلم، إذ أُخضعت إدارات الشركات والقضاة لآلية واحدة لا تراعي الفروق بين الحالات”، بحسب تعبيره.</span></p>
<p><span>ويشدد زكي على أن قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025 تضمن بعض المخارج، إذ اشترط أن يتم تحليل المخدرات في مستشفيين محددين، مع ضرورة فتح تحقيق وعرض الأمر على المحكمة، ما اعتُبر تعديلًا جزئيًا على آلية قانون 73. إلا أن ذكي يرى أن الحل الجذري يتمثل في تعديل القانون ذاته، بحيث يشمل آلية تدرجية للعقوبة، ويعتمد على فحوصات أكثر دقة، ويراعي الحالات المرضية والتاريخ المهني للعامل.</span></p>
<p><span>ويحذر من أن الإبقاء على القانون بصورته الحالية “يشكل قنبلة موقوتة”، إذ قد يدفع آلاف المفصولين، لا سيما المتعافين من الإدمان، إلى الانهيار والانزلاق نحو سلوكيات خطيرة بسبب انقطاع مصدر رزقهم، مؤكدًا أن الضغط الإعلامي والمجتمعي على المشرّع لإجراء تعديلات عاجلة لم يعد خيارًا بل ضرورة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="o7XVFliljK" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/drug-workers-2/">طعن دستوري يعيد الأمل لمفصولي المخدرات</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“طعن دستوري يعيد الأمل لمفصولي المخدرات” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/drug-workers-2/embed/#?secret=CT3IvdExQn%23?secret=o7XVFliljK" data-secret="o7XVFliljK" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><span> <img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h2><b>استغاثات عاجلة لإنقاذ البحر الأحمر وحماية حديقة الزهرية التراثية بالزمالك</b></h2>
<p><span>كشف صيادون وسكان الغردقة عن تهديد بالغ للبيئة البحرية نتيجة رسو مراكب كبيرة تستخدم طرق صيد مدمرة قرب جزر الجفتون ومكادي، ما أدى إلى تراجع المخزون السمكي وتأثير سلبي على رزق الصيادين والسياحة. وأكد رئيس الاتحاد المصري لصيد الأسماك، محمد قداح، أن استخدام شباك صيد أسماك القرش</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1B7vV6ft2g/"> <span>يهدد</span></a><span> التنوع البيولوجي، مطالبًا بفرض تتبع GPS/MMS على جميع المراكب ومراقبة الالتزام بالمناطق المحظورة.</span></p>
<p><span>في سياق منفصل،</span><a href="https://www.facebook.com/share/1D7CAeV5kh/"> <span>استغاثت</span></a><span> المؤسسة المصرية للحقوق البيئية بوقف مشروع تطوير حديقة الزهرية التراثية لحين إجراء دراسة شاملة لتقييم الأثر البيئي وضمان الحفاظ على قيمتها التاريخية والتراثية، مع استعدادها لتقديم تصميم بديل يراعي أساليب الصيانة العالمية.</span></p>
<blockquote><p>ويؤكد أحمد الصعيدي، المحامي البيئي ومدير المؤسسة المصرية للحقوق البيئية، أن المؤسسة تقدمت بشكوى واستغاثة عاجلة إلى رئاسة مجلس الوزراء للمطالبة بوقف جميع مخططات التطوير الجارية في الحديقة.</p>
<p>ويوضح الصعيدي في تصريحات لـ “زاوية ثالثة” أن الشكوى تضمنت عرض بديل علمي أعده عدد من المهندسين المتخصصين، يهدف إلى ترميم الحديقة وصونها بما يحافظ على مواردها الطبيعية وأشجارها النادرة والتراثية. وأضاف أن هذا المقترح يقدم تصورًا عمليًا لتطوير الحديقة دون الإضرار بمكوناتها البيئية أو مخالفة القوانين والدستور.</p>
<p>ويشير مدير المؤسسة المصرية للحقوق البيئية إلى أن خطط التطوير المعلنة “لا تستند إلى أي أساس علمي”، مؤكدًا أن الاستجابة للمقترح البديل من شأنها حماية الحديقة والحفاظ على قيمتها البيئية والتراثية، وفي الوقت نفسه تحقيق التطوير المنشود بشكل مستدام.</p></blockquote>
<p><span>كذلك</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/2/18/2729650/%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83"> <span>قدمت</span></a><span> النائبة سميرة الجزار، عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، سؤالًا برلمانيًا لرئيس المجلس لإحالته لرئيس الوزراء حول خطة مزعومة لتجريف حديقة الزهرية بحي الزمالك وإزالة الأشجار والمساحات الخضراء لإقامة مطاعم وملاهي وفندق ومعارض ومسرح، معتبرة أن أي بناء على الحديقة أو ضفاف النيل يمثل انتهاكًا للدستور وحقوق المواطنين. وطالبت الجزار بإعادة دراسة الخطة بما يحافظ على الطابع البيئي والتراثي للحديقة، والالتزام باشتراطات الجهاز القومي للتنسيق الحضاري، وتشكيل لجنة مشتركة لمتابعة الموضوع واستدعاء رئيس الوزراء لمناقشته.</span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h2><b>القاضيات على منصة مجلس الدولة.. خطوة تاريخية تنتظر الاستكمال</b></h2>
<p><span>رحبت مؤسسات نسوية بقرار تعيين أول دفعة من القاضيات بمجلس الدولة، معتبرة إياه انتصارًا تاريخيًا بعد أكثر من 75 عامًا من النضال ضد الإقصاء، منذ دعوى الدكتورة عائشة راتب عام 1949 وحتى حملة “المنصة حقها”. و</span><a href="https://www.facebook.com/share/1UsY8PnNDE/"><span>أكدت</span></a><span> مؤسسة بنت النيل أن القرار ليس منحة بل استحقاق دستوري، فيما شددت مؤسسة قضايا المرأة المصرية على أنه ثمرة جهود متراكمة لمئات الناشطات والحقوقيات عبر عقود طويلة.</span></p>
<p><span>ورغم أهمية الخطوة التي شملت نحو 48 قاضية من بين 207 معينين بقرار جمهوري، لفتت المؤسسات إلى أن المساواة الكاملة تتطلب خطة واضحة لزيادة نسبة النساء في السلك القضائي، بما ينسجم مع الاستراتيجية الوطنية لتمكين المرأة 2030. وطالبت بتخصيص دفعات استثنائية لتعيين القاضيات وتفعيل النصوص القانونية التي تسمح بانضمام المحاميات للقضاء، مؤكدة أن وجود النساء على المنصة القضائية سيعزز الفهم بالأبعاد الجندرية للقضايا، ويشكل بداية لتغيير واقع النساء والفئات المهمشة داخل المنظومة القضائية.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>دعوى لزيادة الحد الأقصى لنفقات المطلقات</b></h2>
<p><span>أعلن المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية أن محكمة القضاء الإداري أحالت، في 2 أغسطس، دعوى</span><a href="https://ecesr.org/h6ru"> <span>تطالب</span></a><span> بزيادة الحد الأقصى للنفقة التي يصرفها بنك ناصر الاجتماعي للمطلقات وأطفالهن إلى هيئة مفوضي الدولة، وحددت 15 نوفمبر المقبل لنظرها.</span></p>
<p><span>وأوضح المركز أن المدعية حصلت على حكم بنفقة ألف جنيه شهريًا لكنها فوجئت بأن البنك لا يصرف سوى 500 جنيه فقط، وفق قرار وزاري يعود إلى عام 2004 ولم يُعدل منذ 20 عامًا، رغم التضخم وتضاعف موارد البنك. وأكد أن استمرار العمل بهذا السقف المتدني يُشكل انتهاكًا للدستور والاتفاقيات الدولية التي تضمن للنساء والأطفال الحق في النفقة والحياة الكريمة.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>حملة مجتمعية لمناقشة الولادة الطبيعية والقيصرية في مصر</b></h2>
<p><span>أطلقت مؤسسة إدراك للتنمية والمساواة</span><a href="https://www.facebook.com/share/1BQvDd5gc6/"> <span>حملة</span></a> <span>تحت شعار “#مش_كل_قيصرية_ضرورية”، بالشراكة مع مؤسسات نسوية، بهدف فتح نقاش مجتمعي حول ارتفاع معدلات الولادة القيصرية في مصر، التي تفوق المعدلات الطبيعية بخمس مرات تقريبًا، وغالبًا دون دوافع طبية حقيقية. وتستهدف الحملة تسليط الضوء على حقوق النساء في اتخاذ قرار واعٍ بشأن نوع الولادة، ورفع الوعي بالمخاطر والإجراءات المرتبطة بالولادة الطبيعية والقيصرية، فيما رحبت</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1MFNzdqGv2/"> <span>مبادرة</span></a> <span>“رعاية طبية آمنة للنساء” بالإجراءات التنظيمية الأخيرة لوزارة الصحة التي تهدف إلى الحد من الولادات القيصرية غير المبررة طبيًا، داعية إلى تعميم مدونة السلوك المهني لمقدمي الرعاية الطبية على جميع المستشفيات لضمان رعاية صحية آمنة تحمي خصوصية وكرامة النساء.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<h2><b>مطالب حقوقية بحماية العاملات الزراعيات والالتزام بحقوق العمال</b></h2>
<p><span>قدمت منظمات حقوقية ونقابية تعازيها لضحايا حادث الطريق الإقليمي بالمنوفية، الذي أودى بحياة 19 عاملة زراعية وإصابة أخريات خلال انتقالهن للعمل بأجور زهيدة وفي ظروف نقل غير آمنة، مؤكدة أن الحادث يعكس هشاشة أوضاع العاملات رغم دخول قانون العمل الموحد 2025 حيّز التنفيذ. و</span><a href="https://tinyurl.com/mwxj44bz"><span>طالبت</span></a><span> المنظمات وزارة العمل بتفعيل آليات التفتيش، وضمان تطبيق الحد الأدنى للأجور في القطاع الزراعي، وتحسين البنية التحتية للطرق الريفية، إلى جانب تمكين العاملات من التنظيم النقابي والدفاع عن حقوقهن.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل،</span><a href="https://www.facebook.com/share/1AER2LfC5b/"> <span>أعلنت</span></a><span> مؤسسة المرأة الجديدة تضامنها مع عمال وعاملات شركة نايل لينين جروب بالإسكندرية، الذين دخلوا في إضراب مفتوح احتجاجًا على انتهاكات متكررة شملت تأخر صرف الأجور وحرمان بعض العاملات من حقوقهن القانونية. وطالب المضربون بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الالتزام بساعات العمل القانونية، صرف بدلات المخاطر، وتوفير معايير السلامة المهنية. وشددت المؤسسة على أن هذه الانتهاكات تمثل مساسًا بحقوق أصيلة كفلها الدستور والمواثيق الدولية، داعية وزارة العمل إلى التدخل العاجل ومحاسبة المخالفين.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 16:03:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759242749377326</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قياديان بحماس لـ المنصة: ندرس خطة ترامب.. ولدينا تحفظات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27433</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قال مصدر قيادي بارز في حركة حماس إن قيادة الحركة ووفدها المفاوض تسلموا ما يُسمى بخطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام، خلال اجتماع أمس الاثنين في العاصمة القطرية الدوحة مع رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيس المخابرات المصرية حسن رشاد.</p>

<p dir="rtl">وأوضح القيادي بحماس لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوفد المفاوض بدأ دراسة الخطة، مشيرًا إلى أن "المسؤولين في قطر ومصر كانوا يحاولون خلال الاجتماع إقناع قيادة الحركة بقبول الخطة".</p>

<p dir="rtl">وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>أعلن</a> ترامب تفاصيل خطته لإنهاء الحرب في غزة، وقال إنها تقوم على إنشاء هيئة دولية تحت مسمى "مجلس السلام" يشرف على إدارة القطاع، برئاسته المباشرة، وبمشاركة شخصيات دولية بينها رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير.</p>

<p>وقال ترامب، خلال مؤتمر صحفي مشترك مع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في البيت الأبيض، مساء الاثنين، إن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">الخطة</a> حظيت بدعم دول عربية وإسلامية، إلى جانب مشاركة أوروبية في المفاوضات، متوقعًا "ردًا إيجابيًا" من حركة حماس.</p>

<p dir="rtl">وحول الموقف الأولي من الخطة، قال القيادي بحماس إن الخطة بشكلها الحالي "غير مقبولة وعليها بعض التحفظات".</p>

<p>من جانبه، قال قيادي آخر بالحركة لـ <strong>المنصة</strong> إن الحركة ترفض فكرة تدويل القطاع أو الإدارة الدولية له، وتتمسك بإدارة فلسطينية من شخصيات تكنوقراط غير فصائلية كما جاء في المبادرة المصرية السابقة الخاصة بلجنة الإسناد المجتمعي، مشددًا على أن "حماس مستعدة للتخلي عن حكم القطاع في إطار أي اتفاق يتم التوصل إليه".</p>

<p>وأكد القيادي بالحركة على أن حماس ترفض أيضًا الحديث عن نزع سلاح المقاومة دون أن يكون ذلك مرفقًا بإقامة دولة فلسطينية.</p>

<p>وقال إن حماس سبق وأكدت للوسطاء استعدادها لإبرام هدنة طويلة الأمد في إطار الحديث عن حلول يمكن التوافق عليها طالما أنه لا يوجد حتى الآن حديث عن إقامة الدولة الفلسطينية.</p>

<p>وشدد على أن الحركة مستعدة لتسليم المحتجزين دفعة واحدة بعد مهلة لا تتجاوز الأسبوع لجمع الجثامين، ولكن هذا شريطة التوصل لاتفاق يراعي الحقوق والمطالب الفلسطينية.</p>

<p>كان ترامب أوضح أن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/53YGFM5PD5KPFMGCSMHJEZBJ6U-2025-09-29/">خطته</a> المكونة من 20 بندًا، تستهدف إنهاء الحرب فورًا حال قبولها من الجانبين، عبر وقف إطلاق النار وانسحاب جزئي للقوات الإسرائيلية، يعقبه إطلاق جميع المحتجزين الإسرائيليين أحياءً وأموات، خلال 72 ساعة، فيما ستفرج إسرائيل عن نحو 1950 معتقلًا فلسطينيًا بينهم محكومون بالمؤبد ومعتقلون منذ اندلاع الحرب في أكتوبر 2023، إضافة إلى تبادل رفات قتلى الطرفين.</p>

<p>وتتضمن الخطة نزع سلاح غزة بالكامل وتوفير ممرات آمنة لقيادات حماس الراغبين في مغادرة القطاع، فيما يُعفى من يلتزم بـ"التعايش السلمي" من الملاحقة.</p>

<p>كما تنص على إرسال مساعدات إنسانية عاجلة بإشراف الأمم المتحدة وبدء عملية إعادة إعمار واسعة عبر لجنة اقتصادية دولية وخبراء شاركوا في تطوير "مدن معجزة" بالشرق الأوسط، على حد وصف ترامب.</p>

<p>وبموجب المقترح، تُدار غزة في مرحلة انتقالية بواسطة لجنة "تكنوقراط غير سياسية" من الفلسطينيين وخبراء دوليين تحت إشراف مجلس السلام، بينما تعمل قوة دولية مؤقتة على ضمان الاستقرار ومنع أي عودة للقتال.</p>

<p>وأكد ترامب أن إسرائيل "لن تحتل غزة أو تضمها"، وأن نقل السيطرة سيتم تدريجيًا إلى القوة الدولية.</p>

<p>أما مستقبل القضية الفلسطينية، فظل غامضًا في الخطة التي أشارت فقط إلى إمكانية تهيئة الظروف لمسار نحو تقرير المصير وإقامة الدولة"، وذلك "حال إصلاح السلطة الفلسطينية"، مؤكدة أن ذلك يمثل "طموحًا مشروعًا للشعب الفلسطيني".</p>

<p>وتتضمن الخطة أن توافق حماس والفصائل الأخرى على ألا يكون لها أي دور على الإطلاق في حكم غزة، بشكل مباشر أو غير مباشر. وتدمير جميع البنى التحتية العسكرية، بما في ذلك الأنفاق ومنشآت إنتاج الأسلحة. وسيشرف مراقبون مستقلون على نزع سلاح غزة.</p>

<p>وفي ختام تعليقه على الخطة، قال ترامب "اليوم نبدأ فصلاً جديدًا من الأمن والسلام والازدهار، إذا عملنا معًا يمكننا إنهاء الموت والدمار المستمر منذ عقود وقرون".</p>

<p>تأتي هذه التحركات فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها منتصف سبتمبر/أيلول الجاري، ومن المقرر أن تستمر أشهرًا وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر/تشرين الأول 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 16:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759237330803301</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الإنكار لن يفيد".. تقرير حقوقي يطالب السلطات بالتحقيق في "انتهاكات مجمع سجون بدر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27409</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية النيابة العامة ووزارة الداخلية بالتحرك للوقوف على أوضاع المحتجزين في مجمع سجون بدر والبت في شكاوى تتعلق بوجود انتهاكات داخله، ومراجعة السياسات والإدارة الأمنية وإجراء تحقيق جاد للإجراءات التنفيذية والتشريعية حفاظًا على أرواح وحقوق السجناء.</p>

<p>ورصد <a href="https://eipr.org/publications/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%B1?fbclid=IwY2xjawNHWm1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRd09FWnJKcHZ3OEV3bXN4AR7NGt8mBsT1xeqp10MHvd7saJZWvuhldMaQqguKto8GwlFudi4pZGXsoIRC7A_aem_YDRuRs3-cH_ntt_akzwUkw">التقرير</a> الذي نشرته المبادرة أمس، وحمل عنوان "بين الدعاية والحقيقة.. انتهاكات حقوق نزلاء سجون بدر"، روايتين متقابلتين للأوضاع في سجون بدر؛ الأولى حكومية، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/3233667.aspx">تشيد</a> بالأوضاع داخل السجون، والثانية رواية المحتجزين وأسرهم ومحامييهم والتي يؤكدون فيها على صعوبة الأوضاع وتفاقم أشكال العنف المُمارس ضدهم، بحسب التقرير.</p>

<p>وقالت المبادرة إن رصدها للأوضاع في المجمع الذي افتتح رسميًا في 30 ديسمبر/كانون الأول 2021، جاء بناءً على المصادر المتاحة لأن "التواصل مع المحتجزين صعب ولا يمكن إجراء زيارات دورية ومستقلة من المجتمع المدني لمقار الاحتجاز، كما لا تقوم النيابة العامة بالزيارات بالشكل الملائم الذي يحقق الغرض من الرقابة والمساءلة"، وفق التقرير.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid032me7PBHemA62WCu72FYyLdi5BX4W2GGPxWd1J9w1mkhVez9DScGRxcxMhpCTLgovl">نفت</a> وزارة الداخلية "جملة وتفصيلًا" صحة <a href="https://www.facebook.com/ENHR2021/posts/pfbid02q6D9r2fe5pWYNrchMaxLjmh8vtfByqYNLkZy3gvrgSXvxy3ZL9eGUDYr8tpTkN1Bl">تقرير</a> أعدته الشبكة المصرية لحقوق الإنسان حول الاعتداء على نزلاء بسجن بدر 3 ومحاولات انتحار بسبب "انتهاكات بحقهم"، وقالت الوزارة إن جميع مراكز الإصلاح والتأهيل يتوافر بها كافة الإمكانيات المعيشية والصحية ويتم تقديم الرعاية المتكاملة للنزلاء وفقًا لأعلى المعايير الدولية لحقوق الإنسان.</p>

<h2><strong>ماذا يقول التقرير؟</strong></h2>

<p>ينقسم <a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/badr_progpaganda_reality_ar_sep2025.pdf">تقرير</a> المنظمة إلى أربعة محاور أساسية؛ الأول يتناول عملية نقل مئات المحتجزين من سجون متفرقة إلى مجمع بدر، باحثًا عن مدى استعداد وزارة الداخلية إداريًا لهذه الخطوة "الضخمة"، وما إذا كانت عملية النقل أثرت على حقوق السجناء وعائلاتهم، إضافة إلى فحص جاهزية السجون الجديدة وصلاحيتها للحياة اليومية وفقًا للتشريعات المصرية والاتفاقيات الدولية.</p>

<p>أما المحور الثاني فركّز على البنية التحتية داخل مجمع بدر؛ شكل الزنازين وتوزيعها، وما إذا كان الواقع الذي ينقله السجناء وأسرهم ومحاموهم يتطابق مع الصورة التي تعرضها وزارة الداخلية في أفلامها الترويجية عن مراكز الإصلاح والتأهيل.</p>

<p>وفي المحور الثالث، قيّم التقرير الظروف المعيشة داخل السجن؛ من التريض والطعام إلى فرص التعليم والاطلاع والرعاية الصحية وصولًا إلى حق التواصل مع الخارج عبر الزيارات والمراسلات، مشيرًا إلى أثر الموقع النائي للمجمع على قدرة الأهالي على زيارة ذويهم، في ظل غياب شبكة مواصلات عامة، والتكلفة الباهظة التي يفرضها ذلك.</p>

<p>أما المحور الرابع فتناول فهم السياق الذي انتشرت فيه الأخبار عن شروع أعداد من المحتجزين في الإضراب أو الانتحار، ومتابعة الطريقة التي اختارتها الجهات المختصة في التعاطي مع مثل هذه الادعاءات.</p>

<h2>شكاوى المحتجزين وأسرهم</h2>

<p>وعن "الانتهاكات التي يتعرض لها نزلاء مجمع سجون بدر"، رصد التقرير أن عملية نقل المحتجزين من السجون القديمة إليه شهدت "فوضى واضحة"، دلت على "غياب التخطيط الإداري المسبق"، وأنه لم يتم إخطار المحتجزين أو أسرهم رسميًا بموعد النقل أو وجهته الجديدة، مما أدى إلى تشتت الأهالي واضطرارهم للتنقل بين سجون طرة ووادي النطرون وبدر للبحث عن ذويهم.</p>

<p>ولفت إلى وصول أغلب المحتجزين إلى سجن بدر 1 بملابسهم التي يرتدونها فقط، "وحُرموا من متعلقاتهم الشخصية والأثاث الذي اشتروه سابقًا على نفقتهم"، كما واجه الأهالي صعوبة في إيداع الأموال لعدم تخصيص رقم بريدي للسجن في البداية، في حين اعتمد المحتجزون على طعام السجن غير الكافي بينما كان "الكانتين" مغلقًا أو يعمل بشكل غير منتظم ويعرض "أسعارًا مرتفعة للغاية".</p>

<p>وذكر أنه بناءً على الشهادات التي جمعتها المبادرة ورصدتها في دعاوى قضائية فإن مجمع سجون بدر "نموذجًا لاستخدام التكنولوجيا الحديثة في انتهاك الحقوق الأساسية للنزلاء، بدلاً من تحسينها"، مشيرًا إلى أن أحد "أكبر" هذه الانتهاكات كانت عن طريق "تركيب كاميرات مراقبة داخل الزنازين الجماعية والفردية"، بالإضافة إلى استخدام الإضاءة القسرية الساطعة ليلًا ونهارًا دون انقطاع ما يحرم النزلاء من النوم.</p>

<p>وأكد التقرير أن الإهمال الطبي في مجمع بدر يعد "ممارسة مؤسسية" وليست حالات فردية، على الرغم من الترويج لوجود "مركز طبي متقدم".</p>

<p>ووثق خمس وفيات على الأقل في سجن بدر 3 خلال الربع الأخير من عام 2022 فقط، "لأسباب تتعلق بالإهمال الطبي وعدم الاستجابة لحالاتهم الخطرة". وتكررت الوفيات في عامي 2023 و 2024 لتصل إلى ثماني حالات موثقة على الأقل.</p>

<p>وأشار إلى أن "المحتجزين يلجأون إلى الإضراب عن الطعام أو محاولات الانتحار كآخر وسيلة للاحتجاج، بسبب انعدام السبل التقليدية للشكوى".</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6235e219-a393-4f2a-bcb8-646c2bc9ddf7" href="https://almanassa.com/news/20532" title='سجناء "بدر 3" يضربون عن الطعام احتجاجًا على التعنت خلال الزيارات'>دخل</a> نزلاء سجن بدر 3 في إضراب عن الطعام بسبب سوء المعاملة والتعنت مع ذويهم خلال الزيارات حسب ما <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%AE%D8%B7-%D8%B2%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D9%85/">نشرته</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات<a href="https://www.ec-rf.net/%D8%AE%D8%B7-%D8%B2%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D9%85/"> </a>وقتها، واستشهدت بإضراب سابق في النصف الثاني من أكتوبر/تشرين الأول 2022، والذي نظمه السجناء بسبب "ظروف معيشية متدنية" وصفوها بأنها "أسوأ من سجن العقرب".</p>

<h2><strong>مطالبات بالتفتيش والشفافية</strong></h2>

<p>وأوصى التقرير بضرورة تحرك أجهزة التحقيق والرقابة لضمان التزام السجون بالقانون والدستور، وطالب النيابة العامة بإخلاء سبيل المحبوسين احتياطيًا الذين تجاوزوا الحد الأقصى القانوني للحبس، والتحقيق الفوري والمفصل في كافة البلاغات والشكاوى التي قدمها المحتجزون والأهالي والمحامون حول الانتهاكات، مع ضرورة إيقاف المسؤولين المشكو ضدهم عن العمل لحين انتهاء التحقيق.</p>

<p>كما طالبت المنظمة النيابة الالتزام بالتفتيش الدوري على أماكن الاحتجاز مرة واحدة شهريًا على الأقل، والإعلان بشكل مفصل عن نتائج الزيارات لكل مقر احتجاز.</p>

<p>ودعت المبادرة مجلس النواب إلى التوقيع على البروتوكول الاختياري لاتفاقية مناهضة التعذيب، لتلحق مصر بالدول النظيرة في المنطقة، وتعديل المادة 42 من قانون تنظيم السجون لتنص صراحة على أن يكون قرار منع الزيارة مسببًا ولفترة زمنية محددة، مع السماح ببدائل للتواصل مثل المكالمات الهاتفية والرسائل.</p>

<p>كما ناشد المجلس تعديل القوانين لتلزم إدارات السجون بتعيين أطباء تابعين لوزارة الصحة لضمان استقلاليتهم عن إدارة السجن، والسماح للمحتجزين الطلبة بمتابعة دراستهم عن بُعد وعقد لجان الامتحان إلكترونيًا.</p>

<p>وفي رسالتها لوزارة الداخلية طالبت المبادرة بالإفصاح والشفافية كونهما ضروريان لوقف "تدهور الأوضاع في السجون"، مشددة على أن "الإنكار لن يفيد"، ومؤكدة أن "الوفيات التي حدثت كان من الممكن تفاديها"، وأن استمرار الأوضاع الحالية يعني استمرار "محاولات القتل بالبطيء" في ظل غياب الرقابة والمساءلة.</p>

<p>ودعت الوزارة إلى وقف استخدام الكاميرات داخل الزنازين والاقتصار على الممرات والصالات الكبرى فقط، لضمان حقوق النزلاء في الخصوصية، وإلغاء نظام الزيارات المقيدة الذي استمر العمل به استثناءً منذ جائحة كورونا، والعودة للالتزام بمواعيد الزيارة التي يكفلها القانون للمحتجزين.</p>

<h2>إدانات سابقة لأوضاع السجن</h2>

<p>ويوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7714f575-b05c-4c20-8b64-b9ce325a95a6" href="https://almanassa.com/news/25777" title='"بعد تكرار محاولات الانتحار".. "المفوضية المصرية" تحذّر من تدهور الأوضاع في سجن بدر 3'>حذرت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات من تدهور خطير في الأوضاع المعيشية داخل مركز إصلاح وتأهيل بدر 3، مؤكدةً أن تكرار محاولات الانتحار بين السجناء هو نتيجة مباشرة لسياسات "العزل، والحرمان من الزيارة، والإهمال الطبي الممنهج".</p>

<p>ورصدت المفوضية وقتها لجوء السجناء إلى الإضراب عن الطعام كسلاح شبه وحيد للاحتجاج، مؤكدةً أن العشرات دخلوا في إضراب مفتوح منذ 20 يونيو/حزيران 2025، وهو ما عدته جزءًا من سلسلة إضرابات متكررة منذ عام 2022، أدت إحداها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15348619-bee4-4e29-8bd1-3f5c3350cfaf" href="https://almanassa.com/news/7869" title='وفاة سجين في "بدر 3" بعد شهرين من الإضراب عن الطعام'>وفاة</a> السجين علاء السلمي نتيجة الإهمال الطبي.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://eipr.org/press/2025/04/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%8A%D9%82?fbclid=IwY2xjawJ_6rdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFmRXRudzE5QlI0dFg0dlBMAR5xdzZ3aYJ8AJlnsvIKnpSMEKoHX4Jj5Zd7Tmtgw5PMx3p7q_vsR1NxZp7Sxg_aem_0w7rWuSr14Gb_D-sHRsJNg">أدانت</a> 14 منظمة حقوقية تصاعد الانتهاكات داخل مجمع مراكز إصلاح وتأهيل بدر، خاصة مركز بدر 3 "حيث تشهد أوضاع الاحتجاز تدهورًا متسارعًا، ويُحرم السجناء من أبسط حقوقهم الأساسية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ab0083c6-9221-412b-b815-a400ee4203ae" href="https://almanassa.com/news/10187" title="38 منظمة مصرية ودولية تطلب السماح للصليب الأحمر  بتفقد سجن بدر">طالبت </a>38 منظمة حقوقية مصرية ودولية في مارس/آذار 2023 السلطات المصرية بفتح سجن بدر أمام اللجنة الدولية للصليب الأحمر والمنظمات الحقوقية المستقلة؛ للتحقق من الأنباء الواردة من داخل السجن بشأن "التنكيل بالسجناء ومحاولات الانتحار المتكررة وحالات الإضراب عن الطعام بين المعتقلين".</p>

<p>وبداية أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a0e1eb7a-7a1e-45ea-ba42-9430d37b84b8" href="https://almanassa.com/news/18794" title='"محاولات انتحار وإضراب جماعي".. مطالب حقوقية بتحسين الأوضاع بسجن بدر'>أعربت </a>10 منظمات حقوقية عن قلقها إزاء ما وصفته بـ"التدهور السريع للأوضاع داخل مركز بدر للإصلاح والتأهيل"، وطالبت بالسماح لأهالي سجناء بدر 3 بإجراء زيارات منتظمة وفقًا للوائح السجن وإحضار الطعام لذويهم مرة أسبوعيًا، إلى جانب الإفراج الفوري وغير المشروط عن جميع المحتجزين بتهم سياسية.</p>

<p><a href="https://www.ec-rf.net/%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D9%82%D8%B7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84/">وتنص</a> المادة 60 من اللائحة الداخلية للسجون رقم 79 لسنة 1961 على حق المحبوسين احتياطيًا في أربع زيارات شهريًا، والمحكوم عليهم زيارتين شهريًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 14:32:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759231942212114</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير: السوق العقارية جذبت 1.4 مليار دولار من رؤوس الأموال الأجنبية في 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27428</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/336548299_194404443312891_4389270095133794752_n.jpg.webp?itok=r5HyEsOf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/336548299_194404443312891_4389270095133794752_n.jpg.webp?itok=r5HyEsOf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت شركة knight frank للاستشارات العقارية في تقريرها الصادر اليوم بعنوان "الوجهة مصر 2025"، أن السوق العقارية جذبت 1.4 مليار دولار من رؤوس الأموال الخاصة العالمية خلال العام الجاري، لتحافظ على مركزها كثالث أكبر سوق إنشاءات في المنطقة بعد السعودية والإمارات.</p>

<p>وتوقعت الشركة، وهي شركة استشارات عقارية مقرها الرئيسي في لندن، تسليم 30.8 ألف وحدة سكنية جديدة بنهاية 2025 مقابل 24 ألف وحدة في 2024 بزيادة 29%، ما يعكس وتيرة "متسارعة" في عمليات التطوير العقاري.</p>

<p>وأكد التقرير، الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، أن العاصمة الإدارية الجديدة تمثل الوجهة الاستثمارية الأولى للأثرياء بنسبة 47% من العينة التي شملها التقرير، يليها الساحل الشمالي 28% ووسط القاهرة 26%، مدفوعًا بارتفاع معدلات التسويق والإلمام بالمشروعات القومية الكبرى.</p>

<p>وشمل التقرير 264 من الأفراد ذوي الثروات العالية في السعودية والإمارات وألمانيا والمملكة المتحدة والولايات المتحدة بمتوسط ثروة يبلغ 9.7 مليون دولار أمريكي للفرد، ونُفذ بالتعاون مع شركة "يوغوف".</p>

<p>وأشار التقرير إلى أن المستثمرين من الخليج العربي، خاصة السعوديين 56% والإماراتيين 34%، يمثلون القوة الشرائية الأبرز، إذ أبدى نحو 99% من الأفراد ذوي الثروات العالية من الخليج من العينة التي شملها التقرير نية لشراء عقار في مصر، بينما يستهدف 51% منهم منازل للعطلات.</p>

<p>وعلى صعيد الميزانيات، أوضح التقرير أن 40% من المشترين الخليجيين المحتملين يخصصون ما يصل إلى 3 ملايين دولار لشراء وحدة، في حين أن 20% من الشريحة الأعلى يخططون لاستثمارات تتراوح بين 20 و30 مليون دولار، وهو ما يعكس اتساع قاعدة الشرائح الشرائية.</p>

<p>"بالنسبة للمشترين من ذوي الدخول المرتفعة من خارج الخليج مثل ألمانيا والمملكة المتحدة والولايات المتحدة، فقد جاءت العاصمة الإدارية أيضًا على رأس تفضيلاتهم بنسبة 33.9%، تليها منطقة الساحل الشمالي بنسبة 28% ثم القاهرة الجديدة 27%" حسب التقرير.</p>

<p>وأشار التقرير إلى أن السوق السكنية تظل الأكثر جذبًا للمشترين الخليجيين بنسبة 61%، يليها المكاتب الإدارية بنسبة 49%، وهو ما يمثل تضاعفًا في الاهتمام بالمكاتب مقارنة بعام 2023، ثم تأتي العقارات الفندقية والتجارية بعلامات تجارية عالمية.</p>

<p>كما لفت التقرير إلى أن مصر <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2025/08/05/%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%83-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-120-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1">تمتلك</a> حاليًا عقود إنشاءات بقيمة 120 مليار دولار، إضافة إلى مشروعات مستقبلية قيد التخطيط بقيمة 565.5 مليار دولار، مدعومة بتدفقات من صناديق الثروة السيادية الخليجية ومشروعات عملاقة على رأسها العاصمة الإدارية الجديدة والساحل الشمالي.</p>

<p>ورغم ما أشار إليه التقرير من توجهات المستثمرين الأجانب نحو الاسستثمار في السوق العقارية المصرية، فإنه يعاني بعض المشكلات نتيجة قرارات الحكومة الأخيرة ضد شركات التطوير المحلية والأجنبية، الخاصة بمخالفة عقود التخصيص وفرض رسوم على أراضي المدن الجديدة.</p>

<p>إذ <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/07/20/1902434">دخلت</a> 123 شركة تطوير عقاري يوليو/تموز الماضي، في مفاوضات مع هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لتقنين أوضاع أراضيها بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="426c176e-9fb6-4764-97de-056a17c22a98" href="https://almanassa.com/news/25994" title='أول دُفعة.. "الإسكان" تسحب 5 قطع أراضٍ بالساحل الشمالي الغربي لمخالفة الاشتراطات'>تسحب</a> الهيئة خمس قطع منها لمخالفة اشتراطات التخصيص، إلا أنها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="472b653b-d7a5-44a4-bc9a-44cc7a39a957" href="https://almanassa.com/news/26170" title='"خطأ إجرائي".. مصدر: "المجتمعات العمرانية" تتراجع مؤقتًا عن سحب أراضي الساحل الغربي'>تراجعت</a> في الشهر التالي عن قرارات السحب بسبب خطأ إجرائي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fff2f142-5952-4b3e-afe3-44312b429aa7" href="https://almanassa.com/news/27129" title='بعد ضغوط المستثمرين.. "المجتمعات العمرانية" توقف قرار سحب أراضي الساحل الشمالي'>أوقفت</a> على أثره عمليات السحب تحت ضغوط من المستثمرين.</p>

<p>واعتبر عدد من الملاك حينها أن هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3ee2cbd-b8e8-4699-8d0d-de4287f005ea" href="https://almanassa.com/news/26449" title='مطورون: "المجتمعات العمرانية" غافلت ملاك الساحل الشمالي لسحب أراضيهم'>غافلت</a> ملاك الساحل الشمالي الغربي بتطبيق بنود التخصيص بحذافيرها بشكل مفاجئ مستهدفة بذلك سحب الأراضي من أصحابها، مؤكدين أن الحكومة تعلم جيدًا التحديات الاقتصادية الحالية وتأثيرها على القطاع و<a href="https://www.facebook.com/EgyptianMinistyOfHousing/posts/%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B4%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%AF-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%81%D8%B2-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D8%B3/1056663629928832/">منحت</a> على أثرها مجموعة من التيسيرات المختلفة للمطورين.</p>

<p>كما <a href="https://asharqbusiness.com/companies/91963/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%B9-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/">فرضت</a> الهيئة في يوليو/تموز الماضي رسومًا تصل إلى ألف جنيه للمتر المربع على المشروعات العقارية والسياحية التي يشارك في تنفيذها أكثر من مطور، في خطوة تقول إنها تستهدف منع تهرب الشركات من سداد رسوم التنازل، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed27920f-1470-4b93-997e-fe73b1b65869" href="https://almanassa.com/news/27332" title="مستثمر سعودي يشكو فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على مشروعه بالساحل">يتقدّم</a> مستثمر سعودي الشهر الجاري، اعتراضًا على قرار فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على قطعة أرض يملكها في منطقة الساحل الشمالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 14:32:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759231942212113</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اعتقالات وتراشق بالحجارة.. يوم ثالث من احتجاجات GenZ ضد الحكومة المغربية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27430</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت مظاهرات الشباب المغربي، أمس الاثنين، تطورات في عدد من المدن، رافقها تدخلات أمنية واشتباكات مع قوات الأمن وتراشق بالحجارة واعتقالات لبعض المشاركين.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2548bab-69f8-4f95-806e-de5e02ab08ee" href="https://almanassa.com/news/27403" title="GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم ">انطلقت</a> احتجاجات GenZ السبت الماضي، وكانت مطالبهم محصورة في تطوير قطاعي الصحة والتعليم، منددين بالفساد وضخ الحكومة الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، مع إهمالها قطاعي الصحة والتعليم، لتتوسع الاحتجاجات لاحقًا وتشمل الدعوة إلى تطبيق العدالة الاجتماعية وتحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">ربط</a> المتظاهرون بشكل مباشر بين نظام الرعاية الصحية المتعثر في البلاد واستثماراتها في الفترة التي تسبق كأس العالم لكرة القدم 2030، مرددين شعارات من بينها "الملاعب هنا، ولكن أين المستشفيات؟".</p>

<p>ويبني المغرب ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>في الدار البيضاء، <a href="https://www.akhbarona.com/society/413646.html">تدخلت</a> القوات الأمنية أمس بمنطقة درب غلف التي اختارها المحتجون كنقطة انطلاق قبل ساعات من الموعد الرسمي للتظاهرات، في محاولة لتجاوز القيود الأمنية، لكن التحرك انتهى باعتقالات في صفوف المشاركين. كما سُجلت توقيفات جديدة في الرباط، دون أن تُعلن السلطات عن حصيلة دقيقة للموقوفين.</p>

<p>أما في مدينة وجدة، فشهدت الاحتجاجات أعمال عنف، ورشق المحتجون قوات الأمن بالحجارة، ما أدى إلى إصابات في صفوفها.</p>

<p>وحسب مواقع إخبارية مغربية ارتفع عدد المعتقلين إلى أكثر من 60 شخصًا، غالبيتهم بمدينتي الرباط والدار البيضاء.</p>

<p><a href="https://al3omk.com/1103935.html">امتدت</a> الاحتجاجات كذلك إلى الملاعب وروابط المشجعين للأندية والمنتخب الوطني، مُعلنة تعليق أنشطتها الرياضية والكروية.</p>

<p>وأعلنت جمعية "روسو فيردي"، المؤازرة للمنتخبات الكروية الوطنية، غيابها عن مباراتي المنتخب المغربي المقبلتين أمام الكونغو والبحرين، لافتة إلى أن هذا القرار يأتي "انسجامًا مع قناعتها الدائمة بأن دورها لا يقتصر فقط على التشجيع في المدرجات، بل يشمل أيضًا التعبير عن ارتباطها بقضايا الوطن والمجتمع".</p>

<p>وأردفت الجمعية أن "حبها للمنتخب الوطني ثابت لا يتغير، غير أن المرحلة الحالية وما يعرفه المحيط من صعوبات جعلها تختار التوقف المؤقت عن الحضور"، مؤكدة في الوقت نفسه "ضرورة التماشي مع المطالب السلمية للشباب المغربي التي تعد حقوقًا مشروعة كالتعليم والصحة".</p>

<p>وكانت جماهير الوداد الرياضي توقّفت بدورها عند هذه الاحتجاجات الشبابية، واستغلت مباراة فريقها أمام نهضة الزمامرة، الأحد الماضي، لرفع لافتة في المدرجات، من خلال فصيل "وينرز"، جاء فيها "لا تعليم لا تطبيب ويحسن عوان الجيب".</p>

<p><a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">يُشكّل</a> الأشخاص المولودون في المغرب بين عامي 1995 و2010 النسبة الأكبر من السكان، وأُطلق على مظاهرات نهاية الأسبوع اسم احتجاجات GenZ، إذ استلهمها شباب المغرب من نيبال، وعبّرت الاحتجاجات التي قادها الشباب عن غضب واسع النطاق إزاء نقص الفرص والفساد والمحسوبية، بتعبير أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0x5ygl49zo">شهدت</a> نيبال ثورة قادها GenZ خلال الشهر الحالي، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا. ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته.</p>

<p>وكانت الاضطرابات تفاقمت مؤخرًا بعد وفاة ثماني نساء أثناء الولادة في مستشفى عام في أكادير، وهي مدينة ساحلية كبيرة تقع على بُعد 483 كيلومترًا جنوب الرباط.</p>

<p>وتظاهر المغاربة هذا الشهر أمام المستشفيات في العديد من المدن والبلدات الريفية للتنديد بتدهور الخدمات العامة.</p>

<p>وفي وقت سابق من هذا الشهر، دافع رئيس الوزراء المغربي الملياردير عزيز أخنوش عما سماه "الإنجازات الكبرى" التي حققتها الحكومة في قطاع الصحة، وقال، وهو أيضًا عمدة مدينة أكادير، "لقد أجرينا إصلاحات، ورفعنا مستوى الإنفاق، ونحن بصدد بناء مستشفيات في جميع أنحاء البلاد"، مضيفًا "يواجه مستشفى أكادير مشاكل منذ عام 1962.. ونسعى جاهدين لحلّها".</p>

<p>بعد الاحتجاجات، أقال وزير الصحة المغربي أمين الطهراوي مدير المستشفى ومسؤولين صحيين.</p>

<p>ونفى المسؤولون إعطاء الأولوية للإنفاق على كأس العالم على حساب البنية التحتية العامة، قائلين إن المشاكل التي يواجهها قطاع الصحة موروثة، حسب أسوشيتد برس.</p>

<p>وأظهرت بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 707 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، بما في ذلك أكادير، حيث بلغ 4.4 لكل 10 آلاف نسمة. وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 لكل 10 آلاف نسمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 14:32:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759231942212112</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جعبة الساحر نتنياهو الخاوية ووعود ترامب الكاذبة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27368</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9365b094-c1c5-42d2-955f-2de4deb54615.jpeg.webp?itok=L1HWm5F-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9365b094-c1c5-42d2-955f-2de4deb54615.jpeg.webp?itok=L1HWm5F-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يشتهر رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بلقب <a href="https://www.reuters.com/article/world/--idUSKCN2DC1D6/">الساحر</a> من ضمن ألقاب أخرى عديدة، ذلك لأنه كلما ظن خصومه، سواء داخل أو خارج إسرائيل، أنه على وشك السقوط النهائي والاختفاء من المشهد السياسي، يخرج بحيلة جديدة من جعبته تزيد من شعبيته وتضمن له الاستمرار في منصبه لسنوات طويلة حتى حصل على لقب آخر يعتز به وهو <a href="https://www.independentarabia.com/node/542111/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83-%D8%A8%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%82%D9%87%D8%B1">بيبي ملك إسرائيل</a> مع تجاوز فترة بقائه في منصبه أي رئيس وزراء إسرائيلي آخر بما في ذلك آباء مؤسسون مثل ديفيد بن جوريون وجولدا مائير.     </p>

<p>كشف<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b4af63a2-0a90-4a5e-ba66-ff68e52121aa" href="https://almanassa.com/news/27365" title="بعد انسحاب الوفود.. نتنياهو يتحدث إلى قاعة شبه خاوية في الأمم المتحدة"> الخطاب </a>الأخير أمام الاجتماع السنوي للجمعية العامة للأمم المتحدة، الجمعة الماضي، أن الحيل نفدت من جعبة الساحر البالغ من العمر 76 عامًا، فلم تُقنع كلماته المنمقة والسجع الذي يتقنه باللغة الإنجليزية جمهوره المستهدف؛ أولًا داخل إسرائيل وثانيًا في الولايات المتحدة، وهما الطرفان الأكثر أهميةً بالنسبة له، إذ لا يعني له ما تقوله كل دول العالم وما توجهه له من اتهامات ومطالبات بضرورة <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/11/21/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9">محاكمته</a> مجرمَ حرب.</p>

<p>لم يقتصر الأمر على <a href="https://www.youtube.com/shorts/g2spAalP5Vc">الانسحاب</a> الجماعي لمندوبي نحو ثمانين دولة بشكل متعمد فور دخوله القاعة احتجاجًا على حرب الإبادة الجماعية، أو اصطحابه حشدًا من المؤيدين والمصفقين والمصفرين لتعويض الفراغ القائم في القاعة المتسعة، بل امتد إلى الإسرائيليين أنفسهم الذين استهجنوا تفاهته وتبنيه ممارسات مستوحاة من ممارسات ألمانيا النازية لإعلانه بفخرٍ أمام الجمعية العامة أن جنوده البواسل تخلوا عن مهامهم في القتال وخاطروا بحياتهم لوضع سماعات ضخمة في كافة أرجاء غزة ل<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/26/israeli-military-to-broadcast-netanyahus-un-speech-gaza">يستمع</a> له الفلسطينيون والمحتجزون الإسرائيليون لدى حركة حماس في بث مباشر على الهواء.</p>

<blockquote>
<p>نتنياهو اعتبر تصريح المستشار الألماني بأن إسرائيل تقوم بـ"الأعمال القذرة" نيابة عن أوروبا مصدر فخر لبلاده</p>
</blockquote>

<p>وبينما قد يخجل بعض قادة العالم من لعب جيوشهم دور المرتزقة لصالح الولايات المتحدة، ويفضلون بقاء هذه الخدمات سرية، فإن نتنياهو تفاخر من منبر الأمم المتحدة بأن ما تقدمه أجهزته الأمنية لحليفه الأمريكي يعادل ما تقدمه خمسة أجهزة استخبارات بحجم وكالة المخابرات الأمريكية الشهيرة (CIA).</p>

<p>كما اعتبر تصريح المستشار<strong> </strong>الألماني فريدريك ميرتس<strong> </strong>بأن إسرائيل تقوم <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/06/19/iran-summons-german-ambassador-over-remarks-made-by-the-countrys-chancellor">بالأعمال القذرة</a> نيابة عن أوروبا والعالم مصدر فخر واعتزاز وتقدير لدور بلاده خادمة للغرب طالما يدفع ويوفر لها الحماية.</p>

<p>زعم نتنياهو أن جهاز الاستخبارات الإسرائيلي القوي اخترق كلَّ هواتف الفلسطينيين في غزة وبث خطابه عبرها في إعجاز تكنولوجي آخر يماثل عملية <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/9/18/%D8%A8%D9%8A%D8%AC%D8%B1-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%87%D9%83%D8%B0%D8%A7-%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82">البيجر</a> التي استهدفت قيادات ومقاتلي حزب الله اللبناني قبل عام ومثلت نقطة تحول مهمة في مسار الحروب التي تخوضها إسرائيل منذ هجوم السابع من أكتوبر على عدة جبهات.</p>

<p>ولتأكيد أن إسرائيل هي القائدة في مجال العلوم والتكنولوجيا وضع على سترته زرًا ضخمًا يحمل QR code يمكن مسحه (scan) باستخدام الموبايل للوصول إلى صور قتلى إسرائيل في هجوم حماس في السابع من أكتوبر.</p>

<p>شخصيًا كانت لدي مخاوف من قيام نتنياهو بخطوة متهورة أخرى تتمثل في ضرب دولة عربية ما، أو قتل شخصية بارزة في مجموعات المقاومة (رغم أن معظم هذه الشخصيات لقيت ربها بالفعل) تمامًا كما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2024/09/28/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF">فعل</a> العام الماضي أثناء إلقاء خطابه أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة.</p>

<p>فبينما كان رئيس الوزراء الإسرائيلي يتحدث في نيويورك، تجهزت الطائرات الإسرائيلية لقصف مخبأ حسن نصر الله الزعيم التاريخي لحزب الله تحت الأرض.</p>

<p>وما زاد من قلقي تصريحه قبل توجهه لنيويورك بأنه لا يزال بجعبته الكثير من المفاجآت لقادة حماس وبقية أطراف المحور الذي تدعمه إيران، تحديدًا حزب الله في لبنان والحوثيين في اليمن.</p>

<blockquote>
<p>مثّلت الدورة الثمانون للأمم المتحدة بامتياز دورة تضامن واعتراف بفلسطين دولة مستقلة</p>
</blockquote>

<p>لكن مضمون خطابه كان فارغًا وساذجًا، بل مضحك، خصوصًا عندما استخدم أسلوبه المعروف بالاستعانة بخرائط وصور لشرح حجم المخاطر التي تواجهها إسرائيل المسكينة الصغيرة المحاطة بالأعداء ومحور الشر، مضيفًا هذه المرة حيلةً جديدةً تتمثل في طرح "اختبار صغير" لمشاهديه القلائل في القاعة يسألهم فيها مستعينًا بلوحة وقلم ماركر عن المنظمات الأكثر تورطًا في قتل الإسرائيليين والأمريكيين؛ حماس، أم حزب الله أم القاعدة أم داعش أم إيران، أم كل ما سبق؟ ويرد عليه بالطبع كل أعضاء الوفد الإسرائيلي بحماس بالغ يشابه رد فعل الأطفال الصغار في الروضات قائلين بصوت عال "كل ما سبق".</p>

<p>مثلت الدورة الثمانون للجمعية العامة للأمم المتحدة بامتياز دورة تضامن واعتراف بفلسطين دولة مستقلة تضمنت الإقرار بحق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره والتخلص من الاحتلال، خاصة مع انضمام دولتين تتمتعان بالعضوية الدائمة في مجلس الأمن وحق الفيتو، بريطانيا وفرنسا، بجانب كندا وأستراليا، وكلاهما من المؤيدين التاريخيين للكيان للصهيوني، لكن نتنياهو قرر تحدي العالم وأكد في خطابه أنه لن يسمح له بأن يفرض عليه إنشاء دولة فلسطينية تمثل تهديدًا لإسرائيل.</p>

<p>ولم يتخل نتنياهو عن هذا التعهد بمنع قيام دولة فلسطين في مؤتمره الصحفي، مساء أمس، بينما كان يقف بجوار ترامب ليعلن قبوله بالخطة الأمريكية المكونة من 20 نقطة، وهو الأمر الذي أبدى الرئيس الأمريكي تفهمه له وتعاطفه معه، رغم أن <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn95q8pqq03o">خطة</a> ترامب الأخيرة للسلام تدعو على المدى البعيد ومن دون مواعيد محددة لإعادة إطلاق مسار السلام من أجل تحقيق تطلع الفلسطينيين لإنشاء دولتهم.</p>

<p>هذه الخطة بتفاصيلها العامة في كل الأمور المتعلقة بانسحاب إسرائيل من غزة وتمكين السلطة الفلسطينية من إدارتها، لم تركز إلا على مطالب نتنياهو المتعلقة بإطلاق سراح الأسرى ونزع سلاح حماس وحققت مطلبه بألا يكون هناك دور لا لحماس ولا للسلطة في إدارة القطاع في المستقبل القريب.</p>

<p>وبينما <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/02/05/israel-extremist-politicians-delight-trumps-gaza-plan">يهدد</a> الوزراء المتطرفون في حكومته بإسقاطه لو وافق على خطة ترامب وانسحب من غزة وامتنع عن ضم الضفة الغربية المحتلة، فإن الساحر الكذَّاب نتنياهو لن يفشل كالعادة في الخروج بحيل جديدة لمنع تنفيذ الخطة الأمريكية، والادعاء لاحقًا أمام الإسرائيليين أنه واجه العالم بأكمله لمنع قيام دولة فلسطينية وتهديد أمن الكيان المحتل، وهي خطوة ستعزز فرص فوزه في الانتخابات المقررة للبرلمان الإسرائيلي في أكتوبر/تشرين الأول 2026.</p>

<p>الأكثر صعوبة هو التزام ترامب مع سجله الطويل المخزي في دعم الكيان الصهيوني منذ فترة رئاسته الأولى بخطة وقف حقيقي للحرب، فغرضه الإفراج عن كل المحتجزين الإسرائيليين دفعة واحدة كما يتمسك منذ أسابيع، ثم التساهل لاحقًا مع حليفه المقرب نتنياهو لو قرر العودة لاستئناف الحرب بأي حجة قد يتذرع بها.</p>

<p>يتردد في بعض أوساط الإعلام العربي أن اللقاء الذي <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/24/trump-says-meeting-with-arab-leaders-at-unga-is-his-most-important">جمع</a> ترامب وعددًا من القادة العرب والمسلمين يتصدرهم الرئيس التركي وأمير قطر وملك الأردن في يوم افتتاح أعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة قبل أسبوع، دفعه لتغيير موقفه والقبول بمطالبهم المتعلقة تحديدًا برفض تهجير الفلسطينيين من غزة أو ضم إسرائيل للضفة الغربية، ردًا انتقاميًا على اعتراف بريطانيا وفرنسا وبقية الدول الأوروبية بدولة فلسطين.</p>

<p>لكن خبرة التعامل مع إدارة ترامب المكتظة بعتاة اليمين الأمريكي ممن يعتبرون دعم إسرائيل واجبًا دينيًا مثل سفيره لدى إسرائيل مايك هاكابي، ورئيس مجلس النواب مايكل جونسون، ومندوب واشنطن لدى الأمم المتحدة مايكل والتز، وسجل ترامب الشخصي في الكذب والتلاعب، مثل توجيه <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/06/22/israel-a-variety-of-goals-us-strikes-irans-nuclear-sites">ضربة</a> مشتركة مع تل أبيب ضد إيران بينما كان يصرح بأن المفاوضات تتواصل معها للتوصل لاتفاق بشأن برنامجها النووي.</p>

<p>كذلك إقراره الضمني بشرعية الضربة الإسرائيلية ضد قادة حماس في قطر، حليفته المقربة التي لا يفوت فرصة دون توجيه الشكر لقيادتها، وأخيرًا الدور الذي يلعبه صهره جاريد كوشنير في صياغة الخطة الأمريكية، وهو المعروف بأنه أول من <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/03/20/jared-kushner-suggests-gaza-waterfront-could-be-very-valuable">روج</a> لفكرة تفريغ غزة من سكانها وتحويلها إلى منتجع سياحي مطل على البحر المتوسط، ب<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/08/27/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%86%D8%B1">الاشتراك</a> مع سيئ الذكر رئيس الوزراء البريطاني السابق، توني بلير، الشهير أيضًا بلقب <a href="https://www.theguardian.com/politics/shortcuts/2016/oct/03/tony-blaie-the-master-cameron-osborne-nickname">الكلب المدلل</a> للرئيس الأمريكي جورج دبليو بوش عندما شاركه في غزو واحتلال العراق.</p>

<p>كل هذه الحقائق تزيد من الشكوك في إمكانية التزام الرئيس الأمريكي بأي خطط لا يقرها حليفه نتنياهو وتخدم مصالحهما.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27305" role="article" about="/stories/27305" data-sanitized-id="node-27305" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27305" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27305" data-ph-capture-attribute-link-title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعد عامين من الحرب المفزعة والمريرة في غزة، وفي ضوء الواقع العربي الرسمي المنقسم رغم كل الخطابات المعبرة عن التضامن والتمسك بحقوق الشعب الفلسطيني، أصبح من الصعب الآن وقف الحرب بسهولة.</p>

<p>لن تتوقف هذه المأساة غالبًا طالما بقي نتنياهو في منصبه مع تحالفه من الأحزاب المتطرفة مدعومًا من ترامب الذي لا يرى في مشاكل العالم سوى مجالًا للتسلية والترويج لمزاعم أنه الوحيد القادر على تحقيق السلام بينما لم يتمكن عمليًا من تحقيق أي شيء في كل الحروب والنزاعات التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/1/20/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9">تعهد</a> في حملته الانتخابية بإنهائها خلال 24 ساعة فقط من وصوله للبيت الأبيض.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-52b711ef0dc830dd674418e2514d72d9f3a2c773e400718368a5b2fa4174fe09">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 14:32:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759226540123179</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على 3 من أعضاء «أسطول الصمود المصري».. ومتحدثه: انقطاع التواصل مع آخرين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>اختفاء قسري</category>
			<category>اعتقالات</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-150x150.jpeg" alt="القبض على 3 من أعضاء «أسطول الصمود المصري».. ومتحدثه: انقطاع التواصل مع آخرين" title="القبض على 3 من أعضاء «أسطول الصمود المصري».. ومتحدثه: انقطاع التواصل مع آخرين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ألقت قوات الأمن القبض على ثلاثة على الأقل من أعضاء أسطول الصمود المصري، من أمام مقره الرئيسي في القاهرة، بينهم اثنان من أعضاء اللجنة التحضيرية، حسبما أعلن الأسطول، في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=122105253417011217&amp;id=61580336524268"><span>بيان</span></a><span>، صباح اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المنسق العام للأسطول، خالد بسيوني، قال لـ«مدى مصر» إن اللجنة التيسيرية تجري اتصالاتها للتأكد من أن بقية أعضاء اللجنة التحضيرية ومتطوعي الأسطول لم يُلق القبض عليهم، وإلى الآن لا توجد دلائل على القبض على أي منهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال المتحدث الإعلامي باسم الأسطول، حسام محمود، إن عددًا آخر من أعضاء اللجنة التحضيرية والمتطوعين انقطع التواصل معهم حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>محمود أوضح لـ«مدى مصر»</span> <span>أن</span> <span>القبض على الثلاثة حدث في وقت متأخر من مساء أمس، بعد انتهاء فرز التبرعات التي وصلت من المحافظات في المقر الرئيسي للأسطول في الدقي، مضيفًا: «بدأ الأمر باختفاء اثنين من أعضاء اللجنة التحضيرية خرجا من المقر لشراء قهوة، وانتظرنا عودتهما لأكثر من ساعتين، ثم انقطع الاتصال معهما قبل أن نتأكد من شهود عيان في محيط المقر أن الاثنين أُلقي القبض عليهما في سيارة ميكروباص».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«لاحقًا علمنا من شقيق أحد المتطوعين أن شقيقه اختفى وانقطع الاتصال به منذ أن خرج من المقر، وبالطبع رجّحنا اعتقاله في ظل ما شهدناه من تشديدات أمنية في محيط المقر في وقت متأخر من مساء أمس، وهو ما أكد عليه عدد من أعضاء اللجنة التحضيرية والمتطوعين الذين استجوبهم أفراد أمن في المنطقة حول السبب في مرورهم في المكان»، تابع محمود. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأسست قبل أقل من شهر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/12/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%AD%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3/"><span>مبادرة </span></a><span>أسطول الصمود المصري، التي تستهدف الانضمام لأسطول الصمود العالمي الساعي لكسر الحصار على غزة، وضم تشكيل الأسطول لجنة تيسيرية من خمسة شباب، وعدد أكبر يمثل اللجنة التحضيرية التي اتسعت لتشمل ما يزيد على 60 عضوًا، بحسب بسيوني، بالإضافة إلى عدد من المتطوعين في عمليات فرز التبرعات العينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأرسلت اللجنة التيسيرية خطابات لعدد من الجهات الرسمية في محاولة للحصول على تصاريح لإبحار سفنها، كما أعلنت عن توصلها لاتفاق مع إحدى السفن للانضمام للأسطول، قبل انقطاع تواصلها مع الشخص الذي قدّم نفسه باعتباره مالك السفينة، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88/"><span>ألغت </span></a><span>تهديدات أمنية مؤتمرًا خطط الأسطول لعقده قبل أسابيع.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/">القبض على 3 من أعضاء «أسطول الصمود المصري».. ومتحدثه: انقطاع التواصل مع آخرين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 12:15:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759226540123178</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اقتربنا من منطقة الخطورة".. أسطول الصمود العالمي على بُعد يومين من غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27420</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/42313ae7-eb17-4a93-8f73-7318c64a4b05.jpg.webp?itok=T-Uj_HIY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/42313ae7-eb17-4a93-8f73-7318c64a4b05.jpg.webp?itok=T-Uj_HIY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بات أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار الإسرائيلي على بعد يومين فقط من قطاع غزة، ليقترب أكثر من "المنطقة عالية الخطورة" وسط تهديدات بالاستهداف والقبض على النشطاء المشاركين في الأسطول.</p>

<p>وقالت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة إن السفن المشاركة <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02r9NGnHgL8d67WhC7yU2kPwEjdNw7R2ycucCCCq1vjf9cQEmurAyXHk7sQAtC83C7l?__cft__%5B0%5D=AZUu2OfIaV5ADDa_ycQuzli2D_W6eHZV2G99-LlBJ5zBMw0EvyY8W9bnOVAbDiANvrg5OYCWS4BhdPnPkvoLmZfwtVxGfJO1VOTReODazT9UVaU98GOTQnGW36PNbPGdwcdfNQ7qG1w21GrME3elnoUkeTL3Au6fAHhh84t9uo5-MKqs29I7jx8QlIsmr11-Ulc&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">أصبحت</a> على مسافة 420 كيلومترًا فقط من الوصول إلى القطاع المُحاصر.</p>

<p>ودعت اللجنة في بيانات مختلفة <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02zPALYxeKkQLEhP4JQxeVQwfr78hUpnYNY2xZfBHqSPBBNYVK4qrhR8qN8S2UsiaTl?__cft__%5B0%5D=AZWpn36H7KfPLF22laUp1O3Y1pPoHoQX9unaHvESCPru4ZKzAWeARwngffoo-4HktYD0aEe59AvceDlP6PGCYQhDWmBTLPaN-b8MWS_3xntypPOza_eKHQ5qXH_jEsX24SEADoLWMKgmTi6bOrVCIdzseBLWEgczMZHKtrEhbk-guHJZBzjiV3GBLjLDk2fxsDE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">نشرتها</a> عبر صفحتها على فيسبوك، المؤسسات الدولية والدول للضغط على إسرائيل لفك الحصار ومساعدة الأسطول في تحقيق هدفه بإيصال المساعدات وفتح ممر بحري إنساني لإنقاذ الفلسطينيين المحاصرين.</p>

<p>وطالبت حكومات الدول المشاركة في مواكبة سفن الأسطول إلى مرافقة السفن نحو شواطئ قطاع غزة، وقالت إنها تدعو حكومات تركيا وإيطاليا وإسبانيا وكل حكومات العالم إلى ترجمة دعمها إلى التزامات وأفعال، مؤكدة "الحق في حرية المرور والوصول الإنساني بموجب القانون الدولي".</p>

<p>ويترقب المشاركون في الأسطول اجتياز المنطقة البرتقالية التي يُرجح أن تحاول البحرية الإسرائيلية اعتراضه فيها خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12d25936-0be9-4300-987f-1a988941604b" href="https://almanassa.com/news/27333" title='فرقاطة إيطالية ثانية لدعم "أسطول الصمود".. وتحذيرات من هجوم إسرائيلي وشيك'>ترافق</a> الأسطول فرقاطات وسفن حربية إيطالية وإسبانية دفعت بها البلدان لـ"حماية أفرادها وتقديم المساعدة في أي وقت". </p>

<p>ويواجه الأسطول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12d25936-0be9-4300-987f-1a988941604b" href="https://almanassa.com/news/27333" title='فرقاطة إيطالية ثانية لدعم "أسطول الصمود".. وتحذيرات من هجوم إسرائيلي وشيك'>تهديدات</a> واسعة بالاستهداف حال تقدمه في المياه الدولية في البحر المتوسط، إذ حذرت عدة دول مواطنيها المشاركين في الأسطول من هجوم إسرائيلي وشيك عليه، وفق الجزيرة، ما دفع الأسطول للإبحار في المياه الإقليمية اليونانية الخميس الماضي لتقليص فرص الاعتداءات الإسرائيلية، قبل أن <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02vrB3bKNFMo9updG4FGs4LQZ1CdiKdXikNbhHkvQPYa82NzV2ghyxkKAA28JFZPvPl">يبحر</a> مجددًا السبت.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن الأسطول لهجوم من مسيرات أطلقت مقذوفات وقنابل صوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية، ما دفع إيطاليا وإسبانيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="daa0b8a6-08d3-4284-b943-c215401eadeb" href="https://almanassa.com/news/27319" title="إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود">لإرسال</a> سفن حربية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">لحماية</a> الأسطول وتقديم المساعدة".</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 11:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759221142802636</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على 3 من أسطول الصمود المصري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27419</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=NnTiMqmt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=NnTiMqmt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122105253417011217&amp;id=61580336524268&amp;rdid=DO5nosoh1uwY3NH3#">القبض</a> على ثلاثة أشخاص، بينهم عضوان باللجنة التحضيرية للأسطول من أمام المقر الرئيسي بالقاهرة مساء أمس.</p>

<p>وقال المتحدث الإعلامي باسم الأسطول حسام محمود إن قوات الأمن ألقت القبض على اثنين من أعضاء اللجنة التحضيرية للأسطول بالإضافة لشخص ثالث من المتطوعين في حدود الساعة الواحدة بعد منتصف الليل أمس، بعد انتهاء <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02vU1FkeSCaZ91tizF7RKJKDrkDYCukSj8WwRsVgGAAkg5W5187dn1uyMPvP8ByRAKl&amp;id=61580336524268&amp;__cft__%5B0%5D=AZWfCoEiGROOPX6ijkRFituDluFU1adqmngIgj6aqhwOXag64672mYJxw9XPYfTCHPV9XEhPKHEWTnZQfkjPLIrfLbhDHtGtt_GEd5QeQfO6cqoMY8PJEOWw26HUwAaIG6wQotrZZ1uvxBoKBsymofPYBZA2cA1OGT7z36AGR5ERtNk4Q4pV67CsjF2JozNKLKh2pwxZWHQUDBvjQ_2c4Sd1&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">فعاليات</a> تسلم المساعدات الواردة من المحافظات إلى المقر الرئيسي بالدقي.</p>

<p>وأوضح محمود لـ <strong>المنصة</strong>، "امبارح بالليل بدأنا فعاليات <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0Yy9uk1XSpFkQrCMbowjyJE1JFhjwxDe6fsxh5FdXCtPtL6pjUGpifPVaXxFYnaL1l&amp;id=61580336524268&amp;__cft__%5B0%5D=AZWxMSV7qRdr7Umjj7hLW9rBVYhepbQQ4VgTZ7K3VJY5tvsNpdmsLy19C5BK9omGP9oZhCg-ifAG2QyZwAEOCuhVAydY0lvsP1jL75ZC4OWgWuppjw5gHXBpd9I_Wx9aS5ljzEmaiOacA-Q8ksk8yEB1KvPuA2A5BmZVEEFuMO2PozAlkzy3MrvTVd4vutD2LWVBjVbhGAa1gHLXun6yvq0_&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">استلام</a> وتخزين المساعدات اللي جاية من المحافظات، وفي نفس الوقت كان فيه تواجد أمني مكثف قرب المقر"، وتابع "فور انتهاء الفعاليات تم توقيف اثنين من اللجنة التحضيرية واقتيادهم دون سؤال".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1e2a09c9-ddfb-4a5f-b08d-4df1e18dccbc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1e2a09c9-ddfb-4a5f-b08d-4df1e18dccbc.jpeg.webp?itok=s4H6FLWY" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>استلام مساعدات لأسطول الصمود المصري، 29 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وأضاف أن "الشخص ثالث من المتطوعين وأُلقي القبض عليه ضمن الحملة الأمنية في الشارع حسبما أبلغنا أحد أقاربه".</p>

<p>وأشار إلى أن الأسطول ما زال يُجري حصرًا لتحديد العدد النهائي للمقبوض عليهم، لافتًا إلى أن مكان احتجاز الثلاثة غير معلوم حتى الآن، وأن اللجنة القانونية تقوم بعملها لاستبيان مقر احتجازهم وحضور التحقيق معهم أمام النيابة، وهو ما أكده مسؤول اللوجستيات في الأسطول أحمد ماهر لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد المتحدث الإعلامي أن تحذيرات أمنية لم تصدر لمسؤولي الأسطول منذ الإعلان عن التجهيز له وحتى أمس، "اتفاجئنا بالقبض على الشباب، مكنش فيه أي بوادر ولا مؤشرات لده".</p>

<p>وشدد على أن اللجنة في حالة انعقاد دائم داخل المقر الرئيسي في القاهرة للتشاور مع القوى السياسية والحقوقية والشعبية وبحث التحركات والخطوات القادمة إلى حين الإفراج عن المقبوض عليهم.</p>

<p>ومساء أمس، <a href="https://www.facebook.com/reel/1171881421472157/">نشرت</a> الصفحة الرسمية للأسطول على فيسبوك مقطع فيديو لعدد من النشطاء يرددون هتافات "إحنا هنا رافعين الراية"، و"إحنا كرهنا الصوت الواطي".</p>

<p>كانت اللجنة التيسيرية لأسطول الصمود المصري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'>أعلنت</a> في 6 سبتمبر/أيلول الجاري استعدادها لتجهيز سفن لكسر الحصار عبر تبرعات عينية ولوجستية، ودعت القباطنة والطواقم البحرية والمهتمين للتطوع.</p>

<p>ووقّع 55 ناشطًا مصريًا بيانًا أكدوا فيه أن المشاركة المصرية في الأسطول "واجب وطني وأخلاقي" لدعم الشعب الفلسطيني.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليواصل رحلته نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن الأسطول لهجوم من مسيرات أطلقت مقذوفات وقنابل صوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية، ما دفع إيطاليا وإسبانيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="daa0b8a6-08d3-4284-b943-c215401eadeb" href="https://almanassa.com/news/27319" title="إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود">لإرسال</a> سفن حربية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">لحماية</a> الأسطول وتقديم المساعدة".</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 11:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759221142802635</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27421</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تفاصيل خطته لإنهاء الحرب في غزة، وقال إنها تقوم على إنشاء هيئة دولية تحت مسمى "مجلس السلام" يشرف على إدارة القطاع، برئاسته المباشرة، وبمشاركة شخصيات دولية بينها رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير.</p>

<p>وقال ترامب، خلال مؤتمر صحفي مشترك مع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في البيت الأبيض، مساء أمس الاثنين، إن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">الخطة</a> حظيت بدعم دول عربية وإسلامية، إلى جانب مشاركة أوروبية في المفاوضات، متوقعًا "ردًا إيجابيًا" من حركة حماس.</p>

<p>وأوضح ترامب أن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/53YGFM5PD5KPFMGCSMHJEZBJ6U-2025-09-29/">خطته</a>، المكونة من 20 بندًا، تستهدف إنهاء الحرب فورًا حال قبولها من الجانبين، عبر وقف إطلاق النار وانسحاب جزئي للقوات الإسرائيلية، يعقبه إطلاق جميع المحتجزين الإسرائيليين أحياءً وأموات، خلال 72 ساعة، فيما ستفرج إسرائيل عن نحو 1950 معتقلًا فلسطينيًا بينهم محكومون بالمؤبد ومعتقلون منذ اندلاع الحرب في أكتوبر 2023، إضافة إلى تبادل رفات قتلى الطرفين.</p>

<p>وتتضمن الخطة نزع سلاح غزة بالكامل وتوفير ممرات آمنة لقيادات حماس الراغبين في مغادرة القطاع، فيما يُعفى من يلتزم بـ"التعايش السلمي" من الملاحقة.</p>

<p>كما تنص على إرسال مساعدات إنسانية عاجلة بإشراف الأمم المتحدة وبدء عملية إعادة إعمار واسعة عبر لجنة اقتصادية دولية وخبراء شاركوا في تطوير "مدن معجزة" بالشرق الأوسط، على حد وصف ترامب.</p>

<p>وبموجب المقترح، تُدار غزة في مرحلة انتقالية بواسطة لجنة "تكنوقراط غير سياسية" من الفلسطينيين وخبراء دوليين تحت إشراف مجلس السلام، بينما تعمل قوة دولية مؤقتة على ضمان الاستقرار ومنع أي عودة للقتال.</p>

<p>وأكد ترامب أن إسرائيل "لن تحتل غزة أو تضمها"، وأن نقل السيطرة سيتم تدريجيًا إلى القوة الدولية.</p>

<p>أما مستقبل القضية الفلسطينية، فظل غامضًا في الخطة التي أشارت فقط إلى إمكانية تهيئة الظروف لمسار نحو تقرير المصير وإقامة الدولة الفلسطينية "حال إصلاح السلطة الفلسطينية"، مؤكدة أن ذلك يمثل "طموحًا مشروعًا للشعب الفلسطيني".</p>

<p>وفي ختام تعليقه على الخطة، قال ترامب "اليوم نبدأ فصلاً جديدًا من الأمن والسلام والازدهار، إذا عملنا معًا يمكننا إنهاء الموت والدمار المستمر منذ عقود وقرون".</p>

<h2>ترحيب عربي ودولي</h2>

<p>ولاقت خطة ترامب <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250930-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">ترحيبًا</a> من دول عربية وأجنبية ومنظمات دولية عدة، إذ أكد وزراء خارجية قطر والأردن والإمارات وإندونيسيا وباكستان وتركيا والسعودية ومصر دعمهم "للدور القيادي للرئيس الأمريكي وجهوده الصادقة الهادفة لإنهاء الحرب في غزة، وتكثيف المساعي لإيجاد طريق للسلام".</p>

<p>وشدد الوزراء على "أهمية الشراكة مع الولايات المتحدة في ترسيخ السلام في المنطقة"، مؤكدين استعدادهم للتعاون الإيجابي مع واشنطن لإنجاح الاتفاق.</p>

<p>وفي نيويورك، أكد متحدث باسم الأمم المتحدة استعداد المنظمة لدعم الخطة، موضحًا أنها "ترحب بكل جهود الوساطة" بما في ذلك الجهود الأمريكية، إلى جانب أدوار قامت بها مصر وقطر.</p>

<p>وفي أوروبا، أعلنت رئاسة الوزراء الإيطالية أن المقترح الأمريكي "قد يشكل نقطة تحول"، مشددة على ضرورة الإفراج عن المحتجزين وضمان وصول المساعدات الإنسانية.</p>

<p>كما رحب الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون بالمبادرة، داعيًا إسرائيل إلى "التزام حاسم"، ومؤكدًا أنه "لا خيار أمام حماس سوى الإفراج الفوري عن جميع الرهائن".</p>

<p>وفي بريطانيا، أبدى رئيس الوزراء كير ستارمر دعمه القوي لجهود ترامب، وحث الأطراف كافة على التعاون مع الإدارة الأمريكية "لإنهاء المعاناة عبر إلقاء السلاح وإطلاق سراح الأسرى".</p>

<p>أما رئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير، الذي من المقرر أن يشارك في "مجلس السلام" المزمع تشكيله لإدارة غزة، فقد وصف الخطة بأنها "شجاعة وذكية"، معتبرًا أنها تمنح سكان القطاع "فرصة لمستقبل أفضل"، وتوفر "الأمن المطلق لإسرائيل".</p>

<p>في السياق، <a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20250930-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%80-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3">وافق</a> نتيناهو على الخطة، متوعدًا حماس بـ"إنهاء المهمة" في حال رفضتها حماس.</p>

<p>وبشأن حماس، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/XUECXHAXU5MSVJWQTDLUCREE6U-2025-09-29/">نقلت</a> رويترز عن مسؤول مطلع على المحادثات لم تسمه، أن رئيس وزراء قطر ورئيس المخابرات المصرية أطلعا الحركة على الخطة، فيما أبلغ مفاوضي حماس بأنهم سيدرسون الخطة بحسن نية وسيقدمون ردًا عليها.</p>

<p>تأتي التحركات فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها منتصف سبتمبر/أيلول الجاري، ومن المقرر أن تستمر أشهرًا وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر/تشرين الأول 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 11:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759221142802634</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-29-at-7.16.23-PM-150x150.png" alt="إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»" title="إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما استقبلت مستشفيات قطاع غزة 50 قتيلًا و184 مصابًا خلال الـ24 ساعة الماضية، تستمر معاناة النازحين في الحصول على خيمة تأويهم، نتيجة تضرر المئات منها بفعل القصف المباشر أو العوامل الطبيعية، بحسب المكتب الإعلامي الحكومي، الذي أوضح أن 125 ألف خيمة انهارت من أصل 135 ألفًا وسط تعنت إسرائيل في إدخال مواد الإغاثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب ممرض فلسطيني، اليوم، برصاصة في رأسه في أثناء عمله داخل مجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، أما في مدينة غزة فاستهدف القصف الإسرائيلي مستشفى الحلو ومجمع الشفاء الطبي، ما أسفر عن انقطاع الاتصال بالأطقم الطبية بداخلهم، في حين طالبت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسف»، اليوم، بإخلاء فوري لـ25 رضيعًا على الأقل في حاضنات داخل مستشفيات المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نشرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، فيديو لهجوم شنه مقاتلوها على موقع عسكري إسرائيلي، وصفته بـ«المستحدث» في خان يونس، فيما أعلنت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، تفاصيل هجومين شنهما مقاتلوها ضد الاحتلال الإسرائيلي في مدينة غزة، السبت الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهدفت المقاومة الفلسطينية، اليوم، قوة من المستعربين وعملاء الاحتلال، عبر تنفيذ كمينٍ لهم في محيط المستشفى الأردني جنوبي مدينة غزة، بعد يومٍ من هجوم مماثل على موقع تابع </span><b>لـ</b><span>«مرتزقة» شرقي مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل وإصابة بعضهم واستسلام البعض الآخر، بحسب تصريحات مصدر في أمن المقاومة للتليفزيون العربي ووكالة «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل جندي إسرائيلي، أمس، جراء عملية دهس بسيارة نفذها فلسطيني داخل مستوطنة في شمالي الضفة الغربية، حسبما أعلن الجيش الإسرائيلي، الذي أفاد بأن الجندي أصيب أيضًا برصاص زملائه الذين أطلقوا النار على المنفذ وقتلوه في الحال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة أيام تفصل أسطول الصمود العالمي، المكون من 45 سفينة، عن الوصول إلى ساحل مدينة غزة، التي يستهدف كسر الحصار عنها، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، مُشيرة إلى إبحار الأسطول حاليًا في المياه الدولية أمام السواحل المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل مواطن لبناني، وأصيب اثنين آخرين، اليوم، في قصف إسرائيلي استهدف بلدتي سحمر وعيترون، جنوبي لبنان، بحسب الوكالة الوطنية للإعلام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>القصف الإسرائيلي يقتل 33 فلسطينيًا.. و«الإعلامي الحكومي»: لا خيام في مناطق النزوح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 33 فلسطينيًا، اليوم، جراء قصف الاحتلال على أنحاء القطاع، حسبما أعلنت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي أوضحت أن من بين القتلى أربعة كانوا بين منتظري المساعدات الإنسانية في جنوب القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت استقبلت مستشفيات القطاع 50 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7020"><span>وزارة </span></a><span>الصحة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 65 ألفًا و55 قتيلًا، و168ألفًا و346 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت أيضًا خمسة قتلى و48 مصابًا من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، والمرفوضة أمميًا، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» الذين قتلوا أثناء انتظار المساعدات إلى ألفين و571 قتيلًا، فضلًا عن أكثر من 18 ألف و817 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يُجبر الاحتلال سكان مدينة غزة على النزوح قسرًا تجاه الجنوب، لا يجد النازحون خيامًا تؤويهم، في ظل تضرر المئات منها بفعل القصف المباشر أو العوامل الطبيعية، بحسب </span><a href="https://shehabnews.com/post/145535/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-93-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9"><span>المكتب الإعلامي الحكومي</span></a><span>، الذي أوضح أن 125 ألف خيمة انهارت من أصل 135 ألفًا، بما يمثل 93% من إجمالي الخيام في مناطق النزوح، وسط تعنت إسرائيل في إدخال مواد الإغاثة، بينما يقيم من يحصل على خيمة على جوانب الطرق ومكبات النفايات «في بيئة تفتقر لأدنى مقومات الحياة»، بحسب الإعلامي الحكومي، الذي أكد أن استمرار موجات النزوح من مدينة غزة جنوبًا يزيد الكثافة السكانية، خاصة في منطقة المواصي التي تضم نحو مليون نازح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يصيب ممرضًا برصاصة في رأسه داخل «مجمع ناصر».. ويقصف ويحاصر «الحلو» و«الشفاء» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب ممرض فلسطيني، اليوم، برصاصة في رأسه في أثناء عمله داخل مجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، حسبما أعلن المجمع في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02fF3Juc892vqcBozXsqvjEAAnbbSpobG3yawSzEwS7sERTYaRoor67YZFqMLsmFZKl&amp;id=100057443290195&amp;__cft__%5B0%5D=AZXQGqxPDuSPd_ptfAsWe4A6kDuLMp9t6hG57QiifUDM3BB_TUNy680VxMGink-__kZSedYwnYgH7W0PHbekfjc6TC0taM0PGXOcjQmM4vcyNnk0DrVVKHxiHPITDHGjIH7vFH0_mPKHB3FBofM-4lrzF4atXcRssDJmMKIyN5zvsnAboMOaVohLcTYxjenV1wE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيانٍ</span></a><span>، واصفًا الاستهداف بـ«محاولة اغتيال واضحة للطواقم الطبية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد المجمع هجومين مماثلين خلال اليومين الماضيين، بما يُشير إلى أن ذلك يأتي «ضمن نمط ممنهج ومروع» وفق البيان، الذي أوضح أن رصاصة إسرائيلية قتلت أحد موظفي قسم النقل والمواصلات قبل ثلاثة أسابيع، بعدما استهدفت قلبه بشكل مباشر في أثناء عمله داخل المجمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذ الاحتلال منذ السابع من أكتوبر 2023 أكثر من 700 هجوم مباشر على مرافق الرعاية الصحية وكوادرها، كما قتل أكثر من 1600 كادر طبي ودمر 197 سيارة إسعاف، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0iVksJGqxXVh7cswWdbd4dL3A6tAazW18wLv3ce2MYczqzyA6xvLG6fzAbT7Tp7Yzl&amp;id=100057443290195&amp;__cft__%5B0%5D=AZU0jqwbrV5ZaLzaLjd9k3czob_fNAIyHJah9nizgsuPS0Bu3qr84twrfBKl9lJtcwm6BoXSjothB6gMQGOqhcKkr1kspkL_adbrTH9JEkeFQdjAEvdyX4rrwL9nVnYlgw8YtgKJeLq76ZFdDsH9FhnYt0cQQXYe7H0c2kYlF8yxu-T6GDlLZrnhFqNZ_L9Zcig&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>تصريحات </span></a><span>لمدير المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد الثوابته على أن الاحتلال قصف، اليوم، مستشفى الحلو بمدينة غزة بقذيفتين، وقطع شبكة الإنترنت عنه، ما أسفر عن تعذر الوصول للمستشفى أو الخروج منه، ما اعتبره «تعمد لعزل المستشفى عن العالم الخارجي بهدف وقف الخدمة الطبية المقدمة للمدنيين بمدينة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة غزة أيضًا، </span><a href="https://shehabnews.com/post/145534/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%81%D8%A7%D8%A1"><span>انقطع </span></a><span>الاتصال بالأطقم الطبية داخل مجمع الشفاء الطبي، عقب قصفه بواسطة طائرة مُسيرة، بحسب وزارة الصحة في غزة، اليوم، والتي نوهت إلى محاصرة 12 طفلاً حديثي الولادة داخل المجمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، طالبت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «</span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/un-calls-for-immediate-evacuation-of-25-babies-in-incubators-from-gaza-city/"><span>يونيسف</span></a><span>»، اليوم، بإخلاء فوري لـ25 رضيعًا على الأقل موجودين في حاضنات داخل مستشفيات مدينة غزة، التي وصفها متحدث الوكالة الأممية، ريكاردو بيريز، بأنها «أصبحت ساحة قتال مجددًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين الاستهداف للمباني وقتل الكوادر الطبية، تعاني المستشفيات في قطاع غزة من توقف خدمات بنوك الدم «نتيجة الاستنزاف الشديد في الأصناف المخبرية الضرورية لنقل وفحص وحدات الدم ومكوناته» بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid025BkuZBsZT6cBJw2zwQLL9fVeEQAPCJB8Cg6Vu5J5AQs2idqWGcKEtnuTetEW9n1Wl&amp;id=100057443290195&amp;__cft__%5B0%5D=AZXVVMRWTy82xXzFe4OPsmZz6QMnT3Ea6jasnjWasPgTCNca2AyCaofvwTaYa_Y8mXUBF0Ehyu31nR6IwDbWrXhrxhtj81NLUNeTAWKfLHVcul3jrgKx4r00g-9TzWnQHUSetjkj2oXdL-O9fMxvnQF97elfqhXRqK8C5vPn62A4eaBZHOt_bhUZYY9oESq1Xmg&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان</span></a><span> صحة غزة، والتي أشارت إلى «نقص حاد في أرصدة وحدات الدم ومكوناته الأمر الذي يعيق التدخلات الطارئة للجرحى والمنقذة للحياة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نشرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، </span><a href="https://safa.ps/post/393543/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D9%88%D8%AB%D9%82-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>فيديو</span></a><span> لهجوم شنه مقاتلوها على موقع عسكري إسرائيلي وصف بـ«المستحدث» في خان يونس، والذين ظهروا خلال مراقبتهم للموقع، قبل خروجهم من فتحة نفق وسط منطقة مُدمرة، واقتحامهم الموقع الإسرائيلي والاشتباك من مسافة صفر مع جنود الاحتلال، قبل أن ينسحبوا، دون إعلان نتائج العملية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، نشرت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، تفاصيل هجومين شنهما مقاتلوها ضد الاحتلال الإسرائيلي في مدينة غزة، السبت الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستُهدفت آلية عسكرية في </span><a href="https://safa.ps/post/393595/%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D8%B1-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>الهجوم الأول</span></a><span>، بصاروخ إسرائيلي مُعاد تدويره، في منطقة تل الهوا، وهو الحي الذي شهد </span><a href="https://safa.ps/post/393592/%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D9%83-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA"><span>الهجوم الثاني</span></a><span>، باشتباك المقاومين مع قوة مشاة مستقلة سيارات جيب، فيما أكدت «السرايا» وقوع إصابات مباشرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>المقاومة تهاجم تمركزات لـ«مرتزقة تابعين للاحتلال» في مدينة غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استهدفت المقاومة الفلسطينية، اليوم، قوة من المستعربين وعملاء الاحتلال عبر تنفيذ كمينٍ لهم في محيط المستشفى الأردني جنوبي مدينة غزة، حسبما نقل </span><a href="https://safa.ps/post/393594/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%83%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>التلفزيون العربي</span></a><span>، عن مصدر في «أمن المقاومة»، أوضح أن «الاشتباكات جرت بالقنابل والأسلحة الخفيفة والمتوسطة، ما أدى إلى مقتل وإصابة نحو خمسة من العملاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات مصدر المقاومة جاءت بعد ساعات من تصريحات أخرى نقلتها وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/393569/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%B2%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» أفاد فيها مصدر مماثل بتنفيذ هجوم، أمس، على موقع تابع </span><b>لـ</b><span>«مرتزقة»، شرقي مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل وإصابة بعضهم واستسلام البعض الآخر، موضحًا أن الاحتلال «لم ينجح في إسناد المرتزقة لانشغاله بإجلاء جنودٍ مصابين تابعين له بفعل اشتباك آخر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن «الاحتلال شكل عصابات مسلحة؛ لنشر الفوضى والفلتان في قطاع غزة، واتخاذها ذريعة للسطو على المساعدات الدولية واستهداف المؤسسات العاملة فيها»، مؤكدًا أن هذه العصابات «انخرطت سابقا في عمليات التهريب لسنوات طويلة؛ وتضم مجموعة من المتورطين في جرائم قتل وسرقة، وأشخاص تكفيريين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و«تختبىء هذه العصابات في المناطق التي يسيطر عليها الاحتلال وتنشط بقرار منه، تشرف على عمليات سرقة المساعدات وإعادة بيعها بمبالغ مرتفعة جدا» وفقًا للمصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت فصائل المقاومة في غزة نفّذت قبل أسبوعين «حكم إعدام» في ثلاثة عملاء للاحتلال الإسرائيلي داخل قطاع غزة، حسبما نقلت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/392689/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%85-3-%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» الفلسطينية عن «مصدر في أمن المقاومة» دون تحديد إلى أي فصيل ينتمي، وإن أوضح أن أحد العملاء الثلاثة «ارتبط مع المخابرات الصهيونية خلال هذا العام وشارك بمهمات حساسة وخطيرة أضرت بالمقاومة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل جندي إسرائيلي، أمس، جراء عملية دهس نفذها فلسطيني داخل مستوطنة إسرائيلية في شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/israeli-seriously-injured-by-gunfire-during-car-ramming-in-northern-west-bank/"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، الذي أفاد بأن الجندي أصيب أيضًا برصاص زملائه، الذين أطلقوا النار على المنفذ وقتلوه في الحال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الهجوم شَنّ الاحتلال حملة عسكرية على مدينة نابل، التي ينتمي لها منفذ الهجوم، حيث أغلق مداخلها والطرق الواصلة بينها وبين القرى المحيطة، وهو ما تكرر أيضًا في مدينة قلقيلية القريبة منها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أسطول الصمود يبحر أمام المياه المصرية مقتربًا من غزة.. ووحدة صاعقة إسرائيلية تنتظره</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02zK1ca2KndZQDHzDzgjyvQxavjj7krYxQn1H3jug2X7wWhYNB4rG4kgCvu7dtaWr3l?__cft__%5B0%5D=AZVaQtgg1oD5t9ud1-Avx92mmHfzolUSTqi2tg41vgiEfKPratu1ujOa3J-8T1dYJIfoWplPODVPW0qoeudU69JCClcAFXEIz0OdpKttYWTFyJrshY5UiDDG7B71bLw2mi3aqn_NT7Z7hXfdh4Sl4Cpou6LXf6NBSh-5SIrFdiI4bihFWAiOtBp4_924hUml2EE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>دخلت</span></a><span> نحو 45 سفينة تابعة لأسطول الصمود العالمي، مساء أمس، المياه الدولية قبالة السواحل المصرية، عند محافظة مرسى مطروح، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0bPVHmy5e6GJj9caQ1iz3ku69UGxqVNFqLNhGhxFFhBMQ9bBbPHK84iJ3zJNSEBbel?__cft__%5B0%5D=AZWbqOUYhTAiZCfGR8ZhMnBhvcSEQW71veAMUixB4TfHgx_WOQkpM5f9bROgSHWXxUX5iZw458Zu_WjLPraGhOKRv-y8EFsNRiAbLSxzuOVDKu4NIuNoljC91cy78evRW1bNR7-B-P8rDxwLSQ01R41sxRdbcLZ84TLfJKaUT0_JGX9bXIqGB7zgE00cMhU9ceE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلنت</span></a><span> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، مُشيرة إلى أن الأسطول يبعد عن مدينة غزة نحو 600 كيلومتر، وأن وصوله لها سيستغرق إبحارًا لمدة ثلاثة أيام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلنت اللجنة عن إنطلاق ثمانية سفن إضافية من إيطاليا تجاه القطاع، أكدت مرافقة </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/1322417095947978/?__cft__%5B0%5D=AZWisxQm-6HSsWCoWj6c6928vLm4fUL3X8AxLgPNQ_iYqQvLUvNOmkYsLYQphw6s3_bfsTDS2zirLvZ_E7_rozcwiMRFWwly3IxP9uIGuvqbnCHNMO3UcgMlSnDph9b8EhHGFUES6kZO7GaIRu06jDoBm2AYPVaUSSj3jmQvdT_wpJKdnd43bGxK4Uwp4mzfYtv9OJqyrX-WnUqAqiJ4erWM&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>ثلاث</span></a><span> قطع بحرية عسكرية للأسطول حاليًا، «متوقع تبعيتها لليونان وإيطاليا وإسبانيا» بحسب صفحة اللجنة على فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل </span><a href="https://palsawa.com/post/429691/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، اليوم، إن جيش الاحتلال يستعد للتصدي والسيطرة على الأسطول عبر وحدة صاعقة بحرية، كانت قد أجرت تدريبات ميدانية خلال الأيام الأخيرة «للسيطرة على السفن في عرض البحر، مع تقليل الأذى على المشاركين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالإضافة إلى سفن وقوارب الأسطول التي أشرفت على سواحل غزة المحتلة، </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0z5gvmknYeE4jfrRSuxrkJnzfZweeCSgvWwbp4WP4ZMHLzDNnBHxGu47ZQXEgXEPAl?__cft__%5B0%5D=AZV0Jh1K2zFNWXrumzraL1712zH3W4kX_KRWmGqeLQv0BTvVOn4OkJdVcss7fKt_xdLHy8Ilk-7XM5FRzPolF3r6_tcNPD5oKzpZIloyH3xk9AQLOMG4zH_yMb0sPiN26StOzUxpEzMjhUPK9oYsZw2S1RP6oI5lrLHlu4Qj1uoAkWtsGHdFHR3wLldNa2mABzw&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلنت</span></a><span> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، أمس، أن قاربًا يحمل أكثر من 100 إعلامي دولي وأطباء وأفراد من القطاعين الإعلامي والصحي سيبحر إلى غزة الأربعاء المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيان اللجنة، تأتي هذه الخطوة بعد نحو عامين من منع الاحتلال الإسرائيلي دخول الصحفيين الأجانب، «ما خلق حالة حجب معلومات من الأكبر في العصر الحديث، كما تعرض الصحفيون الفلسطينيون لاستهداف إبادي قُتل على أثره 252 صحفي وصحفية منذ أكتوبر 2023»، في الوقت الذي «يشهد القطاع الصحي في غزة تفكيكاً واستهدافاً منهجيًا نتيجة ممارسات الاحتلال حيث قُتل واعتُقل العاملون الطبيون وتم تقييد دخول الإمدادات الطبية الدولية وقصفت المستشفيات».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA/">إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 20:00:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759167149213589</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سرقة سوار أثري من المتحف المصري تكشف عن رواتب الأثريين المتدنية</title>
			<link>https://zawia3.com/egyptian-museum/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>المتحف المصريّ</category>
			<category>ترميم الاثار</category>
			<category>وزارة الاثار</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>أثارت واقعة سرقة قطعة أثرية نادرة تعود إلى عصر الانتقال الثالث، تُعرف باسم “سوار الملك أمنمؤوبي” ويُقدّر عمرها بثلاثة آلاف عام، من مخزن الترميم بالمتحف المصري بالتحرير، صدمة واسعة في أوساط الأثريين، وأعادت التركيز على التحديات التي تواجه العاملين في قطاع الآثار، إلى جانب الثغرات المتعلقة بتأمين المخازن والمواقع الأثرية، وآليات حماية التراث من الفقد أو السرقة.</span></p>
<blockquote><p>ووفقًا لبيان صادر عن وزارة الداخلية المصرية، وقعت<a href="https://aawsat.com/%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82/5187708-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A"> السرقة</a> في التاسع من سبتمبر الجاري، بأسلوب “المُغافلة”، حيث قامت أخصائية ترميم ببيع السوار لتاجر فضيات مقابل 180 ألف جنيه. وقد نُقل السوار لاحقًا إلى ورشة ذهب بحي الصاغة، ثم إلى مسبك حيث تم صهره وإعادة تشكيله ضمن مصوغات أخرى.</p></blockquote>
<p><span>غير أن عددًا من زملاء أخصائية الترميم المتهمة، كشفوا عن خلفيات للقضية التي أثارت جدلًا واسعًا داخل مصر وخارجها، مسلطين الضوء على الظروف الصعبة التي يعاني منها المرممون والعاملون في وزارة السياحة والآثار.</span></p>
<blockquote><p>المتهمةتبلغ من العمر نحو 45 عامًا. هي خريجة كلية الآثار، وحاصلة على درجتي الماجستير والدكتوراه، وبدأت عملها كأخصائية ترميم قبل نحو 13 عامًا من خلال عقد مؤقت استمر عشر سنوات، لم يتجاوز خلالها راتبها 1200 جنيه شهريًا. وبعد تثبيتها، ارتفع راتبها تدريجيًا حتى بلغ 6000 جنيه في يوليو الماضي، وهو ما يزال أقل من الحد الأدنى للأجور البالغ 7000 جنيه، بحسب ما تؤكده زميلتها أخصائية الترميم هالة سعيد (اسم مستعار).</p></blockquote>
<p><span>توضح هالة أن المتهمة سبق أن تولت مسؤولية عهدة أحد المخازن الأثرية، وشاركت في ترميم آثار توت عنخ آمون، وكانت محل تقدير مهني، إلا أنها كانت تتحمل مسؤوليات معيشية كبيرة، إذ تعول ابنها الوحيد، إضافة إلى والدتها وشقيقها المريضَين، دون دعم يُذكر من الوزارة.</span></p>
<p><span>وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “فوجئنا بخبر إلقاء القبض عليها، ولم نكن نصدق التهم الموجهة إليها رغم اعترافها. كانت زميلة خلوقة ومجتهدة، وربما دفعتها الضغوط المعيشية والقروض إلى ما حدث. في جميع الأحوال، تتحمل الوزارة مسؤولية تدهور أوضاعنا. الوزير نفسه صرّح علنًا بأنه لا يعرف كم نتقاضى من رواتب. ومنذ الحادثة، فُرضت علينا إجراءات تفتيش قاسية عند الدخول والخروج، كما لو كنا متهمين.”</span></p>
<p><span>وتضيف هالة أن تدني الرواتب دفع العديد من زملائها للعمل في وظائف إضافية مثل خدمات النقل التشاركي أو في المقاهي لتأمين احتياجاتهم. وتُشير إلى انتحار أحد الزملاء مؤخرًا بسبب تراكم الديون، تاركًا خلفه ثلاثة أطفال. وتتابع: “نُطالَب بالالتزام والانضباط يوميًا، رغم أن الأجور لا تكفي للحد الأدنى من المعيشة.”</span></p>
<p><span>وترى أن الوزارة، رغم تحقيقها لإيرادات ضخمة بالعملة الصعبة كونها وزارة ذاتية التمويل، لا تضمن حقوق موظفيها، مشيرة إلى أن السنوات العشر التي قضتها بعقد مؤقت لم تُحتسب في سجلها الوظيفي، رغم رفعها دعوى لضمها. كما أن خطة هيكلة الأجور، التي كان من المفترض أن تُزيد الرواتب بمقدار 3000 جنيه، ما تزال متوقفة منذ عامين.</span></p>
<p><span>وترى هالة أن القضية يجب أن تُعد جرس إنذار حول خطورة الفقر واليأس، وما قد يدفعان إليه من تصرفات غير قانونية، داعية إلى إصلاحات عاجلة داخل الوزارة.</span></p>
<p><span>من جهته، يشارك محمد حسن، موظف إداري بالمجلس الأعلى للآثار، الرأي ذاته، واصفًا أوضاع العاملين في القطاع بأنها “مجحفة”، في ظل تدني أجور الأثريين والإداريين، رغم ما يبذلونه من جهد في الحفريات والمواقع الأثرية، إضافة إلى غياب العدالة في توزيع المكافآت والحوافز. ويرى أن هذه الظروف قد تدفع البعض للانحراف، مستشهدًا بحادثة “سرقة السوار الذهبي”، ومنتقدًا أداء الوزير أحمد عيسى أبو حسين، القادم من خلفية غير أثرية، معتبرًا أن اهتمامه يتركز على قطاع السياحة أكثر من الآثار، في وقت يعاني فيه نحو 28 ألف موظف من ضعف الرواتب وعدم كفايتها لتغطية نفقات السكن والتعليم والعلاج.</span></p>
<p><span>ويشير محمد إلى أن الخصومات المفروضة على الرواتب، سواء من الضرائب أو التأمينات، تطال حتى المكافآت، ما يقلل من قيمتها الفعلية، ويُضيف أن بعض الموظفين يتقاضون رواتب تقل عن الحد الأدنى بسبب أخطاء في طريقة احتساب الأجور أُرسلت منذ سنوات، وهو ما دفع عددًا منهم إلى اللجوء إلى القضاء للحصول على حقوقهم. ورغم صدور أحكام لصالحهم، لم تُنفذ حتى الآن، ما اضطر كثيرين للبحث عن أعمال إضافية، من بينها العمل كسائقين على تطبيقات الهاتف أو في وظائف هامشية أخرى لتأمين متطلبات الحياة.</span></p>
<p><span>ويُقدّر </span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/5/18/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF#:~:text=%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%8A%20%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9,%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1):%20%D9%86%D8%AD%D9%88%203%20%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86."><span>عدد</span></a><span> العاملين في قطاع السياحة والآثار بمصر بنحو ثلاثة ملايين شخص، ولا تتوفر إحصاءات دقيقة لعدد العاملين في مجال الآثار تحديدًا، إلا أن بيانات متفرقة تشير إلى أن أكثر من</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6499866#:~:text=%D8%A3%D8%B6%D8%A7%D9%81%20%D8%A3%D9%86%20%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83%20%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%D8%8C,%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D9%84%D9%86%20%D9%8A%D8%AA%D9%85%20%D9%86%D9%82%D9%84%D9%87%D9%85%20%D8%A5%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9."><span> 29 ألف</span></a><span> موظف يعملون في المجلس الأعلى للآثار. وقد بدأ ملف تثبيت العاملين المؤقتين في الوزارة عام 2016، حيث تم حصرهم وإنشاء قاعدة بيانات لهم، وفي عام 2019 جرى تثبيت 2544 منهم على درجات وظيفية دائمة.</span></p>
<p><span>أما على مستوى المخازن الأثرية، فيبلغ عددها 72 مخزنًا، منها 35 مخزنًا متحفيًا، و20 مخصصًا لآثار البعثات، و17 مخزنًا فرعيًا في مختلف المحافظات. وتضم مصر سبعة مواقع أثرية مدرجة على القائمة الرئيسية لمواقع التراث العالمي التابعة لليونسكو، بالإضافة إلى 32 موقعًا آخر على القائمة الإرشادية المؤقتة.</span></p>
<blockquote data-secret="zZRNl0SIpB" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/corruption-at-the-new-museum/">كيف تسلل الفساد إلى المتحف المصري الكبير؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“كيف تسلل الفساد إلى المتحف المصري الكبير؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/corruption-at-the-new-museum/embed/#?secret=SRgarTZskT%23?secret=zZRNl0SIpB" data-secret="zZRNl0SIpB" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أزمات العاملين بقطاع الآثار</b></h1>
<p><span>يكشف محسن عادل، الموظف بوزارة الآثار، عن سلسلة أزمات يواجهها العاملون في القطاع، تتعلق بالتأمين الصحي، وغياب لائحة مالية موحدة، وتفاوت الرواتب والمكافآت، فضلًا عن ما وصفه بغياب العدالة في توزيع الامتيازات، ووجود شبهات باستغلال الموارد المالية لصالح فئة محدودة من الموظفين. ويرى أن دمج وزارة الآثار مع وزارة السياحة كانت له تداعيات سلبية، أبرزها تحويل موارد وصناديق الآثار إلى قطاع السياحة، ما أضر بالعاملين في مجال الآثار على وجه الخصوص.</span></p>
<p><span>ويشير عادل إلى أن أزمة التأمين الصحي تعود لسنوات، حيث يعاني الموظفون من ضعف الخدمات الطبية المقدمة في عيادات التأمين الصحي الحكومي، وانخفاض جودة الأدوية المتوفرة. وأوضح أن نظامًا صحيًا بديلًا كان قائمًا لسنوات، أُلغي لاحقًا دون تحقيق أو محاسبة، رغم ما وصفه بوجود شبهة فساد في هذا الملف.</span></p>
<p><span>وفي شهادة لـ”زاوية ثالثة”، يروي عادل حادثة وقعت يوم 24 يوليو الماضي في متحف شرم الشيخ، حيث تعرّض موظف إداري لإصابة خطيرة أثناء استخدامه أدوات كهربائية لا تندرج ضمن مهام عمله، ما استدعى إجراء تدخل جراحي عاجل. ورغم ذلك، رفض المستشفى استقباله بسبب عدم خضوعه لمنظومة التأمين الصحي الشامل المطبقة بشرم الشيخ، إلا بعد دفع 50 ألف جنيه أو التوقيع على إقرار بتحمل المبلغ. ويؤكد عادل أن الحادث لم يُسجل رسميًا كإصابة عمل، ولم يُفتح تحقيق إداري بشأنه.</span></p>
<p><span>كما يشير إلى حادثة أخرى تتعلق بتحطم أربعة أباليك من نجفة أثرية نادرة أثناء أعمال تجهيز المتحف ذاته، متهمًا بعض المسؤولين بالتستر على الواقعة، حيث تم ـ بحسب روايته ـ ترقية المسؤول المباشر ومنحه منصبًا رسميًا.</span></p>
<p><span>ويؤكد عادل أن غياب لائحة مالية موحدة منذ تأسيس هيئة الآثار عام 1973، أدى إلى تفاوت كبير في الرواتب، حتى بين الموظفين من ذات الدرجة وسنة التعيين. ويضرب مثالًا على ذلك بوضعه الوظيفي، موضحًا أنه يشغل درجة مدير عام منذ عام 2014، ورغم ذلك لا يتجاوز راتبه الشهري 9037 جنيهًا، بينما يتقاضى موظفون أحدث منه تعيينًا رواتب مماثلة أو أعلى. ويرى أن سبب هذا التفاوت يعود إلى اختلاف أنظمة صرف الرواتب بين القطاعات المختلفة داخل الوزارة، ما يُولّد شعورًا عامًّا بعدم المساواة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “نظام المكافآت يخضع في كثير من الأحيان للاعتبارات الشخصية، إذ تُمنح مكافآت غير مُعلنة لبعض الموظفين تحت مسمى ‘الحظوة’، المفترض تخصيصها لأصحاب الأداء المتميز، كما تُسجل ساعات عمل إضافية مبالغ فيها – تصل أحيانًا إلى عشر ساعات يوميًا – لموظفين بعينهم في قطاعات لا تستدعي ذلك، مثل المتاحف ذات المواعيد الثابتة، وهو ما يمثل إهدارًا محتملًا للمال العام. كما أن المهمات الخارجية تُمنح غالبًا للمقربين أو الموظفين الجدد، على حساب الأقدم والأكفأ. من الضروري فتح هذه الملفات للمراجعة والمساءلة.”</span></p>
<p><span>من جانبه، يعرض عثمان محمد (اسم مستعار)، مفتش آثار يعمل بمحافظة شمال سيناء، جانبًا آخر من التحديات، مشيرًا إلى أن بدل المخاطر الذي يتقاضاه لا يتجاوز 20 جنيهًا شهريًا، رغم ما يتعرض له العاملون من مخاطر فعلية في مواقع الحفائر، مثل مواجهة الثعابين السامة كـ”الطريشة”، ولدغات العقارب، إضافة إلى احتمالات السقوط من أماكن مرتفعة. ويشير إلى أن الموظفين مشمولون ضمن منظومة التأمين الصحي الشامل في المحافظات التي طُبقت فيها المنظومة، إلا أن تعقيد الإجراءات يدفع كثيرين إلى تلقي العلاج على نفقتهم الخاصة، لا سيما عند العودة إلى محل الإقامة خارج تلك المحافظات.</span></p>
<p><span>وفي تعليقه على واقعة فقدان الأسورة الأثرية من المتحف المصري، يؤكد عثمان أن الحادثة أحدثت حالة من التوتر داخل القطاع، وتسببت في تشديد إجراءات التفتيش على المرممين والمفتشين عند دخولهم وخروجهم من المخازن والمواقع الأثرية. ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “ينبغي تفعيل إجراءات رسمية مثل محاضر إثبات الحالة وتأمين شرطي دائم عند فتح أي مخزن أو التعامل مع قطع أثرية. بعض المواقع تفتقر إلى كاميرات مراقبة أو عناصر من شرطة السياحة، وهو أمر خطير، خاصة في منشآت بحجم المتحف المصري الذي يضم أهم مقتنيات العالم.” ويتساءل: “لماذا لا تُتخذ الإجراءات الوقائية إلا بعد وقوع الكارثة؟ ولماذا لا تُفعّل منظومة المحاسبة قبل أن تحدث الأزمات؟”</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="CBixYWnTaM" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch-2/">مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch-2/embed/#?secret=fC8SxdsWlS%23?secret=CBixYWnTaM" data-secret="CBixYWnTaM" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>فساد مالي ومخالفات قانونية</b></h1>
<p><span>يكشف عصام علي حسن، كبير أخصائيين بدرجة مدير عام والمدير السابق للشؤون المالية والإدارية بمتحف شرم الشيخ، عن ما وصفه بتجاوزات جسيمة ومخالفات إدارية ومالية تتعلق بصندوق التأمين الخاص بالعاملين في قطاع الآثار، والذي بات محل جدل واسع بين الموظفين، في ظل ما يعتبره غيابًا للإجراءات القانونية والشفافية، مشيرًا إلى وجود تناقضات في الميزانيات وأرقام غير متطابقة، إلى جانب إدراج مصروفات كبيرة تحت بند “عمل تطوعي”.</span></p>
<p><span>ويقول في حديثه لـ”زاوية ثالثة”: “مجلس إدارة الصندوق الحالي تسلّم مهامه من المجلس السابق دون تسليم مستندات رسمية، في مخالفة واضحة للقانون. كما لم يتم عقد الجمعية العمومية السنوية المنصوص عليها في القانون رقم 155 لسنة 2024 بشأن التأمين الموحد، والتي تفرض مناقشة الميزانية في مارس من كل عام والإفصاح عن استثمارات الصندوق بشفافية.”</span></p>
<p><span>ويشير حسن إلى أن المجلس الحالي، وتحت ضغط بعض أعضائه، اكتشف وجود مخالفات مالية في عهد المجلس السابق تصل قيمتها إلى نحو 3 ملايين جنيه، وأن رئيس المجلس السابق، رجب عيد، يقضي حكمًا بالسجن على خلفية تلك القضية. لكنه يعرب عن استغرابه من تأخر الإعلان عن هذه المخالفات لمدة ثلاث سنوات، ما يثير – على حد قوله – شكوكًا بشأن تواطؤ محتمل أو تقاعس عن اتخاذ الإجراءات.</span></p>
<p><span>ويحذر حسن من وجود مقترحات حاليًا برفع نسبة الخصم من رواتب الموظفين إلى 40% من الراتب الأساسي تحت مبرر دعم موارد الصندوق، معتبرًا أن هذه الزيادة تُحمَّل على كاهل الموظفين دون توفير ضمانات عادلة. كما يشير إلى ما وصفه بمساعٍ لإلغاء “استمارة 134″، وهي وثيقة أساسية تُحدد مستحقات الموظف عند التقاعد، بدعوى تسوية أوضاع المخالفين، مؤكدًا أن هذا التوجه يُستخدم – بحسب زعمه – للتغطية على فئة من الموظفين لا يسددون اشتراكاتهم بانتظام، مشيرًا بالاسم إلى أحمد عبيد، مدير مكتب وزير السياحة والآثار، دون أن يصدر أي تعليق رسمي بشأن تلك الادعاءات.</span></p>
<p><span>ويؤكد حسن أن محاولات تقديم شكاوى للجهات الرقابية اصطدمت بردود متباينة، إذ أفادت النيابة الإدارية بأن الصندوق كيان خاص لا يخضع لها، بل لهيئة الرقابة المالية أو النيابة العامة، ورغم ذلك لم تؤدِّ الشكاوى المقدمة لتلك الجهات إلى إجراءات ملموسة، بحسب قوله، وظلت قيد الدراسة والتأجيل لمدة تجاوزت ثلاث سنوات.</span></p>
<p><span>ويختم بأن أزمة صندوق التأمين تعكس ما يعتبره صورة أوسع لاختلالات داخل القطاع، تتجلى في غياب الشفافية، وضعف الحوكمة، والتلاعب بالموارد المالية، وغياب الرقابة الفعالة، وهو ما يزيد من أعباء الموظفين بدلًا من توفير الحماية الاجتماعية لهم.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="fy2G92Ngxc" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch/">كيف يدار ملف الآثار في مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“كيف يدار ملف الآثار في مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch/embed/#?secret=oMs3XRXi1T%23?secret=fy2G92Ngxc" data-secret="fy2G92Ngxc" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>تكرار اختفاء المقتنيات الأثرية</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور مجدي شاكر، كبير الأثريين بوزارة السياحة والآثار، أن واقعة سرقة الأسورة الذهبية يجب أن تكون جرس إنذار لإعادة النظر في آليات حماية التراث المصري، معتبرًا أن المشكلة لا تتعلق بحادثة واحدة، بل تعكس اختلالًا مزمنًا في إدارة وتأمين المواقع الأثرية.</span></p>
<p><span>وفي حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أشار شاكر إلى أن وزير السياحة والآثار نفسه أقرّ بوجود قصور في منظومة التأمين، حيث اعترف بعدم وجود كاميرات مراقبة في غرفة الترميم، وأن إجراءات التسليم والتسلُّم للقطع الأثرية تمت بصورة ودية غير موثقة، واصفًا ذلك بأنه “اعتماد على العشم والعيش والملح”، حسب تعبيره. وأضاف أن وزارة الداخلية أكدت أن مسؤولية التأمين تقتصر على محيط المتحف من الخارج، ما يكشف – بحسب قوله – عن خلل إداري وأمني بالغ الخطورة.</span></p>
<p><span>ويؤكد شاكر أن اختفاء المقتنيات الأثرية ليس أمرًا جديدًا، مستشهدًا باختفاء تمثال أوزوريس البرونزي من مخازن المتحف المصري الكبير في عام 2012، والذي لم يُكتشف فقدانه إلا في عام 2019 أثناء جرد المخازن، حيث تبين أن التمثال استُبدل بعملة معدنية مقلدة، وتم التلاعب بوثائق الاستلام وقاعدة البيانات، ما أسفر لاحقًا عن إحالة </span><a href="https://www.independentarabia.com/node/569041/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%88%D8%B2%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AD%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D9%84%D9%81-%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1#:~:text=%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7%20%D8%A3%D8%A8%D8%AF%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%B3%D8%A7%D9%85,%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1."><span>ثلاثة مسؤولين</span></a><span> إلى محكمة الجنايات في عام 2024 بتهم تتعلق بالاختلاس والتزوير وحيازة أموال عامة.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن حوادث مشابهة وقعت في مواقع أثرية مختلفة، من بينها الزقازيق وسقارة والمطرية، ما يدل على أن الظاهرة متكررة وتتطلب تدخلًا عاجلًا. ويصف اعتماد بعض المواقع على أفراد الحراسة المعروفين باسم “الغفر” بأنه أحد مظاهر التقصير الجسيم، مشددًا على أهمية توافر منظومة أمنية متكاملة تضم شرطة السياحة، ومفتشي آثار، وحراس مؤهلين، ومندوبين أمنيين، مع تطبيق هذه الإجراءات قبل وقوع الحوادث وليس بعدها.</span></p>
<p><span>ويرى شاكر أن زيادة عدد الاكتشافات الأثرية في السنوات الأخيرة لا تعني بالضرورة تقدمًا في حماية التراث، موضحًا أن إبقاء الأثر في باطن الأرض قد يكون أكثر أمانًا في بعض الحالات، خاصة في ظل ضعف البيئة الحافظة وعدم جاهزية المواقع. كما انتقد ما وصفه بـ”تجاريّة المواقع الأثرية”، حيث تم تحويل بعض المعالم إلى أماكن لإقامة الحفلات أو الفعاليات، ما يؤدي إلى فقدان قيمتها الرمزية والتاريخية.</span></p>
<p><span>ويحذر شاكر من أن التحديات التي تواجه التراث المصري لا تقتصر على الجانب الأمني، بل تشمل أيضًا عوامل بشرية وبيئية. ويقول إن غياب الوعي الأثري يمثل مشكلة كبيرة، إذ يرى أن نسبة كبيرة من المواطنين يتعاملون مع الآثار بوصفها “كنزًا” لا تراثًا، مضيفًا أن التغيرات المناخية، والمياه الجوفية، والصرف الصحي، تشكل تهديدات حقيقية للمواقع الأثرية، لا سيما في محافظات الوجه البحري، بالإضافة إلى الأضرار البيئية الناتجة عن وجود مصانع قرب بعض المواقع، مثل معبد دندرة في محافظة قنا.</span></p>
<p><span>وبشأن دمج وزارتي السياحة والآثار، يعبّر شاكر عن رفضه لهذه الخطوة، معتبرًا أنها أضعفت قطاع الآثار وأضفت ضبابية على مصادر الإيرادات، إذ لا يمكن – بحسب قوله – التمييز بوضوح بين ما يُجنى من الأنشطة السياحية وما يتعلق بالإيرادات الأثرية. ويطالب بإعادة فصل الوزارتين، وتعيين وزير متخصص في الآثار، يمتلك الخبرة الفنية الكافية، مع إجراء عملية جرد شاملة وإصلاح إداري وهيكلي حقيقي للقطاع.</span></p>
<p><span>ويختتم شاكر حديثه بالتأكيد على أن ما يطرحه لا يندرج في إطار الاتهام الشخصي، بل هو تعبير عن قلق عميق على مستقبل التراث المصري، داعيًا إلى اعتبار الأزمة الحالية فرصة لإعادة هيكلة المنظومة وحماية تاريخ مصر وهويتها الحضارية.</span></p>
<p><span>وتُقدَّر عدد القطع الأثرية المصرية المهربة والمعروضة في نحو 40 متحفًا دوليًا بأكثر </span><a href="https://www.youm7.com/story/2021/7/24/%D9%83%D9%86%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%B6%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%81-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-3/5400216#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89%20%D8%AA%D9%85%20%D9%86%D9%87%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AE%D9%84%D8%B3%D8%A9."><span>من مليون قطعة</span></a><span>، إلى جانب آلاف القطع الأخرى التي خرجت بطرق غير مشروعة. وتشير تقديرات سابقة لعام 2023 إلى أن سوق الآثار المصرية غير القانونية يُقدّر بنحو 20 مليار دولار سنويًا.</span></p>
<p><span>وفي عام 2017، كشف الدكتور خالد العناني، وزير الآثار المصري آنذاك، خلال جلسة عامة في مجلس النواب، عن اختفاء نحو </span><a href="https://www.youm7.com/story/2021/7/24/%D9%83%D9%86%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%B6%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%81-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-3/5400216#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89%20%D8%AA%D9%85%20%D9%86%D9%87%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AE%D9%84%D8%B3%D8%A9."><span>33 ألف قطعة أثرية</span></a><span> من مخازن الوزارة والمجلس الأعلى للآثار، موضحًا أن نحو 31 ألفًا منها كانت بحوزة أحد المواطنين داخل منزله، وكان قد حاول تسجيلها عقب صدور قانون يسمح بالاحتفاظ بالآثار في المنازل تحت إشراف الوزارة، شريطة عدم بيعها أو التصرف فيها.</span></p>
<p><span>وأشار الوزير السابق إلى أن الحل الأنسب لمواجهة سرقات الآثار يتمثل في إنشاء قاعدة بيانات إلكترونية شاملة، معلنًا آنذاك بدء العمل على تنفيذها. كما أطلقت الوزارة في عام 2016 حملة وطنية لإنقاذ مقتنيات المخازن المتحفية وترميمها، ضمن جهود لحماية التراث الوطني وصون الكنوز الأثرية من التلف أو التعدي.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="KfXpA9gz5Y" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/dome-building/">مبنى قبة قناة السويس: من إرث تاريخي إلى فندق سياحي؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مبنى قبة قناة السويس: من إرث تاريخي إلى فندق سياحي؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/dome-building/embed/#?secret=xJvGA2lQDN%23?secret=KfXpA9gz5Y" data-secret="KfXpA9gz5Y" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> تنظيم المعارض الأثرية بالخارج</b></h1>
<p><span>ينتقد أسامة كرار، المنسق العام للجبهة الشعبية للدفاع عن الآثار، استمرار خروج قطع أثرية نادرة للمشاركة في معارض خارجية، معتبرًا أن هذا التوجه يتعارض مع قانون حماية الآثار، الذي يمنع تصدير أو نقل القطع النادرة خارج البلاد.</span></p>
<p><span>ويقول في حديثه لـ”زاوية ثالثة” إن فقدان أسورة بسوسنس لا ينبغي التعامل معه كحادثة فردية أو خطأ شخصي من موظفة، بل يجب اعتباره نتيجة مباشرة لسياسات المعارض الخارجية، مؤكدًا أن كل مرة يُجرى فيها الإعداد لمعرض بالخارج، تظهر مشكلات تتعلق باختفاء أو تلف قطع أثرية، كما حدث في واقعة كسر تمثال توت عنخ آمون خلال أحد المعارض بأمريكا.</span></p>
<p><span>ويشير كرار إلى أن المعارض الخارجية قد تُحقق دخلًا ماليًا، إلا أن العائد لا يُقارن بحجم الخسائر المحتملة، مستشهدًا بتقدير قيمة القطعة المفقودة بـ10 ملايين دولار، في حين أن إجمالي العائد من المعارض لم يقترب من هذا الرقم، بحسب قوله. ويرى أن “حبس المرممة لن يُعيد الأثر المفقود، فالقضية تتعلق بسياسات وإدارة، لا بأفراد فقط”.</span></p>
<p><span>كما أعرب عن تحفظه تجاه استمرار إسناد مهمة تنظيم المعارض الخارجية للدكتور زاهي حواس، رغم أنه لا يشغل منصبًا رسميًا بالوزارة، متسائلًا: “كيف يمكن لشخص خارج المؤسسة أن يتولى مسؤوليات بحجم تنظيم المعارض، في حين يجب أن تضطلع الوزارة بدورها الكامل؟”</span></p>
<p><span>ويشير إلى ما يصفه بتقصير واضح في تأمين القطع الأثرية، مشيرًا إلى أن غرفة الترميم بالمتحف المصري – التي تضم مقتنيات فريدة – تفتقر إلى كاميرات مراقبة، متسائلًا: “إذا كانت هذه حال المتحف المصري، فماذا عن باقي المخازن في المحافظات؟” ويؤكد أن أي عملية جرد شاملة قد تكشف عن اختلالات واسعة في تأمين وحفظ المقتنيات.</span></p>
<p><span>ويكشف كرار عن واقعة سابقة صدر فيها حكم قضائي بالسجن خمس سنوات بحق موظفَين من العاملين بالمتحف الكبير، بعد فقدان قطعة أثرية، مشيرًا إلى أن الأمر لم يُعلن رسميًا لتجنب إثارة الجدل قبيل افتتاح المتحف.</span></p>
<p><span>ويرى أن دمج وزارتي السياحة والآثار أسهم في تعقيد الأزمة، حيث تُنسب الإيرادات غالبًا لقطاع السياحة، في حين أن الزائر يأتي من أجل الآثار بالأساس، معتبرًا أن الدمج أحدث ضبابية في المسؤوليات، وداعيًا إلى فصل الوزارتين، وإعادة هيكلة القطاع، وتنفيذ جرد شامل، وتعيين كوادر جديدة أكثر كفاءة.</span></p>
<p><span>ويختتم كرار تصريحاته بالتأكيد على أن استمرار سياسة المعارض الخارجية في ظل هذه الظروف ينذر بالمزيد من المخاطر والخسائر، مطالبًا بوقف إرسال الآثار إلى الخارج، والامتثال لنصوص القانون، وإعادة النظر في إدارة هذا الملف الحساس.</span></p>
<p><span>وبحسب بيانات رسمية، فقد استعادت مصر نحو </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5264601.aspx"><span>30 ألف قطعة</span></a><span> أثرية مُهرّبة خلال العقد الماضي حتى عام 2025، عبر جهود مشتركة بين وزارتي الخارجية والسياحة والآثار، بالتعاون مع الشرطة الدولية وعدد من الجهات الأجنبية المعنية بمكافحة تهريب الآثار. وتوزعت هذه</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/316146/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7?lang=ar"><span> القطع </span></a><span>على فترات وعصور مختلفة، وتم استردادها من دول أبرزها المملكة المتحدة، وألمانيا، وأستراليا.</span></p>
<p><span>من جانبه، يعتبر الدكتور عبد الرحيم ريحان، عضو لجنة التاريخ والآثار بالمجلس الأعلى للثقافة، ورئيس حملة الدفاع عن الحضارة المصرية، أن حادثة المتحف المصري الأخيرة تمثل مؤشرًا جديدًا على أزمة مستمرة من السرقات والإهمال، داعيًا إلى حلول جذرية تتجاوز تحميل المسؤولية لشخص بعينه.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “إنصاف الأثريين هو بداية الإصلاح، إذ لا يجوز استمرار التفاوت في الرواتب والامتيازات داخل الوزارة نفسها بين العاملين بالآثار ونظرائهم في السياحة”. كما طالب بتوفير تأمين صحي لائق للعاملين، تقديرًا لما يضطلعون به من مهام جسيمة لحماية تراث البلاد.</span></p>
<p><span>ودعا ريحان إلى تنفيذ جرد شامل لجميع مخازن الآثار والمتاحف، ومراجعة دفاتر التسجيل والصور، والحذر من محاولات استبدال القطع الأصلية بأخرى مقلدة. كما اقترح رقمنة تلك الدفاتر وربطها بقواعد بيانات محلية ودولية، إلى جانب نشر صور القطع التي تم نقلها إلى الخارج، بهدف طمأنة الرأي العام وتوثيق الأثر.</span></p>
<p><span>واقترح تشكيل لجنة علمية عليا تضم خبراء من مجالات الآثار والهندسة والجيولوجيا، لصياغة “كود مصري للترميم”، يُحدد المعايير الفنية للعمل، كما طالب بإنشاء إدارة خاصة لتلقّي تظلمات العاملين بالمواقع الأثرية ومعالجتها مؤسسيًا.</span></p>
<p><span>من جانبها، أدانت</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BF7ExyctZ/"><span> اللجنة</span></a><span> النقابية للعاملين بآثار الوجه البحري وسيناء ما وصفته بتدهور الأوضاع داخل وزارة السياحة والآثار، معتبرة أن حادثة سرقة السوار الأثري تعكس أزمة هيكلية لا يمكن اختزالها في تصرف فردي.</span></p>
<p><span>وفي بيان أصدرته عقب الحادث، شددت اللجنة على أن المسؤولية لا تقع فقط على عاتق الموظفة المتهمة، بل على المنظومة بأكملها، متهمة الوزارة بإهمال حقوق العاملين وتجاهل مطالبهم المتكررة، ما خلق بيئة قابلة للانفجار.</span></p>
<p><span>وأشارت اللجنة إلى أبرز المشكلات، ومنها تدني الرواتب، ضياع الحقوق المالية، غياب اللائحة المالية منذ عام 2020، التفرقة في صرف المكافآت، وتجميد “الأجر المكمل” منذ عام 2017، إضافة إلى صرف 7 فقط من أصل 16 وحدة حسابية بالمجلس الأعلى للآثار، وفق ضوابط تستفيد منها فئات دون غيرها.</span></p>
<p><span>وطالبت اللجنة بفتح تحقيق شامل لا يقتصر على الواقعة الأخيرة، بل يشمل مراجعة الظروف والأسباب التي ساهمت في وقوع مثل هذه الحوادث، داعية إلى تحسين رواتب العاملين، وتوفير آليات تأمين فعالة للمقتنيات والمواقع، والاستجابة العاجلة لمطالب العاملين.</span></p>
<p><span>وختمت اللجنة بيانها بالتأكيد على أن التراث المصري “أمانة في أعناق الجميع”، مؤكدة استمرارها في الدفاع عن حقوق العاملين، والعمل على إصلاح الخلل الذي يهدد مستقبل الآثار المصرية.</span></p>
<p><span>وفي الختام، تكشف حادثة سرقة سوار الملك أمنمؤوبي عن أزمة مركّبة تتجاوز حدود جريمة فردية، لتسلط الضوء على مشكلات متراكمة في إدارة وتأمين التراث المصري. من ضعف الرواتب، وغياب الحوافز، إلى فساد إداري، وانفلات في منظومة الحماية، واستمرار المعارض الخارجية وسط هشاشة الإجراءات، يبقى الخطر قائمًا على كنوز مصر الحضارية.</span></p>
<p><span>ويجمع خبراء الآثار على أن الحل لا يكمن في العقاب الفردي أو المساءلة المحدودة، بل في إصلاح شامل يبدأ بفصل قطاع الآثار عن السياحة، وإقرار لائحة مالية عادلة، وتنفيذ خطة وطنية للرقمنة والتأمين والجرد، بما يضمن حفظ التراث المصري وحمايته للأجيال القادمة.</span></p>
<p><span>حادثة السوار الذهبي لم تكن سوى حلقة جديدة في سلسلة من الأزمات التي يواجهها قطاع الآثار في مصر. ما جرى أعاد طرح الأسئلة القديمة حول منظومة الحماية، والعدالة الوظيفية، والإدارة الرشيدة لهذا الملف الحساس. وإذا لم تتحرك الدولة لمعالجة الخلل من جذوره، فقد لا تكون هذه الحادثة الأخيرة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 19:13:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759167149213588</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيابة أمن الدولة العليا تخلي سبيل دومة بكفالة 50 ألف جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27405</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم الاثنين، إخلاء سبيل الناشط أحمد دومة بكفالة 50 ألف جنيه، بعد جلسة تحقيق استمعت فيها لأقواله في القضية 7071 لسنة 2025، حسبما قال المحامي الحقوقي خالد علي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف علي أن النيابة واجهت دومة بمحضر تحريات حرره ضده جهاز الأمن الوطني بوزارة الداخلية، يتهمه فيه بـ"نشر بيانات وأخبار كاذبة عبر بوست على حسابه الشخصي بفيسبوك حول واقعة الاعتداء البدني على وزير التموين الأسبق في حكومة الإخوان المسلمين باسم عودة داخل محبسه بسجن بدر من قبل ضابط بقطاع الأمن الوطني".</p>

<p>وكان دومة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Dr9XK6DaR/">قال</a> في البوست "ما أعرفش مدى دقّة خبر الاعتداء البدني على المعتقل باسم عودة-ربنا ينجّيه، لكنّي عارف الضابط المذكور كويّس، وجرائمه بحقي شخصيًّا ممتدة بطول سنين، وأنا شاهد على عشرات الجرائم اللي ارتكبها بحق المعتقلين في كلّ سجن دخله".</p>

<p>وأضاف "مفيش معتقل أعرفه كان موجود في سجن مع نفس الشخص ده غير واشتكى من اعتداء وتنكيل، أكثر محاولات الانتحار اللي أعرفها حصلت في سجون هوّ المسؤول عنها.. مفيش أسرة معتقل أعرفها ليهم حد في سجن الشخص ده مسؤول عنّه إلا اشتكوا من تنكيل ومنع وإهانات ودوس بالجرمة على القوانين واللوائح".</p>

<p>وطالب دومة في نهاية البوست السلطات بالحد من سلطات ذلك الضابط قائلًا "حطوا حد لسلطة أحمد فكري المطلقة وانتهاكه لكل الحقوق والقوانين، احترموا قوانينكم- حتى الظالم منها".</p>

<p>ويعد طلب الاستدعاء للتحقيق هذه المرة هو الخامس من نوعه خلال عام، والقضية السادسة التي تفتحها نيابة أمن الدولة العليا بشأنه خلال هذه الفترة، موضحًا أنه لم يتم استدعائه في قضية أصدر بشأنها النائب العام بيانًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36f5a5b5-3188-4241-b42f-86c318fe1616" href="https://almanassa.com/news/19803" title='النيابة تحقق في اتهام شاعر بالعيب في الذات الإلهية.. ودومة: "تصفية حسابات"'>يتهمه</a> فيه بـ"نشر ديوان يتضمن العيب في الذات الإلهية"، حسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ac3ecce-ec52-4d9d-9721-49e2edcd58ca" href="https://almanassa.com/news/27344" title="للمرة الخامسة خلال عام.. نيابة أمن الدولة تستدعي أحمد دومة للتحقيق">تصريحات</a> سابقة قالها دومة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ونهاية يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf4870e0-3661-47e5-8b7b-e421a36ca5d3" href="https://almanassa.com/news/23634" title='"الإخطار وصل بعد موعد التحقيق".. "أمن الدولة" تستدعي أحمد دومة'>استدعت</a> نيابة أمن الدولة العليا دومة في قضية حملت رقم 621 لسنة 2025 واتهمته فيها بـ"إذاعة ونشر أخبار وبيانات وشائعات كاذبة من شأنها الإضرار بالأمن والقومي والسلم الاجتماعي"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6d43d2ce-c48f-44e3-9ad1-3b983e6be2da" href="https://almanassa.com/news/26002" title="إخلاء سبيل أحمد دومة بكفالة 50 ألف جنيه">تُخلي</a> سبيله بكفالة 50 ألف جنيه.</p>

<p>ووقتها <a href="https://www.facebook.com/ahmeddouma4/posts/pfbid02Mdg27SfmkrKZ8kiKXceVbzGabpfqs7WWPEM2tCKKQLxBWdQzumymsc6HCCJ8ZG2Vl">واجهت</a> النيابة دومة، بـ4 بوستات سبق ونشرها عبر السوشيال ميديا، يتعلق أحدها بسوء حالة طريق مصر إسكندرية الصحراوي ومدينة أبو المطامير، وثانٍ بشأن الحصار الإسرائيلي لقطاع غزة، وثالث حول اتهامات الإعلاميين المصريين لحركة حماس بمحاربة الجيش المصري في سيناء، وأخير مرتبط برواية "أحمق وميت وابن حرام وغير مرئي" للكاتب الإسباني خوان خوسيه مياس.</p>

<p>وقبلها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e16da50-f4a1-48cb-82d0-65f0f42ba002" href="https://almanassa.com/news/23700" title='إخلاء سبيل "دومة" بكفالة 10 آلاف جنيه بعد اتهامه مُخبرًا بـ"التسبب في وفاة سجين"'>أخلت </a>النيابة ذاتها سبيل دومة في 26 أبريل/نيسان الماضي، بكفالة 10 آلاف جنيه، بعد اتهامه بـ"إذاعة أخبار كاذبة داخل البلاد وخارجها" على ذمة قضية حملت رقم 2563 لسنة 2025، حسبما أعلن وقتها المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>.</p>

<p dir="rtl">وحسب علي، تركزت التحقيقات في تلك القضية على بوست <a href="https://www.facebook.com/share/p/1FYLV7cV7j/">نشره </a>دومة على فيسبوك في 13 أبريل الماضي، يتهم فيه أحد المخبرين بعنبر 1 جنائي بسجن تحقيق طرة، بالتسبب في وفاة مسجون جنائي مدان في قضية مخدرات، بعد إجباره على شرب "شربة" معينة تجبره على التبرز كإجراء تفتيشي متبع مع السجناء الجنائيين، والسياسيين أحيانًا، قبل إيداعهم بالسجن، للتأكد من عدم تهريبهم أي ممنوعات في بطونهم.</p>

<p dir="rtl">وأوضح علي أن دومة رد على اتهامه بنشر أخبار كاذبة بشأن تلك الواقعة، بقوله "دي حاجات كانت بتحصل قدامي وأتمنى إنه يحصل فيها تحقيق وإنها تقف".</p>

<p dir="rtl">ووقتها <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">طالبت</a> ثماني منظمات حقوقية، في بيان مشترك، النائب العام المستشار محمد شوقي بحفظ التحقيق في القضية، و"اتخاذ الإجراءات اللازمة لعدم استغلال النيابة كأداة للتضييق على أصحاب الرأي".</p>

<p>واعتبرت آنذاك المنظمات الحقوقية استدعاءه دون توضيح سبب أو موضوع التحقيق، استمرارًا لنهج السلطات في ترهيب وتقييد حرية النشطاء السياسيين والمعارضين.</p>

<p>وأعربت المنظمات عن "قلقها" إزاء استدعاء دومة، وعدّته امتدادًا لسلسلة من الإجراءات الأمنية التي استُخدمت بحقه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbb66f4b-188d-4b31-a385-6b41eea4c0f8" href="https://almanassa.com/node/12814" title="عفو رئاسي عن أحمد دومة">خروجه</a> من السجن في أغسطس/آب 2023 بعفو رئاسي، بعد الحكم عليه عام 2013 بالسجن المشدد 15 عامًا، في قضية <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-46825950">أحداث</a> مجلس الوزراء.</p>

<p>وحذرت المنظمات في بيانها آنذاك ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم"، منوّهةً إلى خضوع دومة في 10 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي للتحقيق في قضية أخرى حملت رقم 5892 لسنة 2024، على خلفية بوستات اتُهم بنشرها على السوشيال ميديا، و<a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid022MSBb1i3cdmu8SZCJZexD5FxscS6d65cdPG6GitN7xMacZcssQqdgdE71nTeZuFel">أُخلي سبيله</a> حينها بكفالة 20 ألف جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 19:02:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759161743536482</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/u/%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>ندى عرفات</dc:creator>
			<category>لاجئون</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-14-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-1757407297561_large-150x150.jpeg" alt="خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة" title="خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>فيضانات في السودان.. وخبراء: الأمطار الغزيرة السبب وسد النهضة فاقم الأزمة</span></p>
<p dir="rtl"><span>دون خسائر بشرية.. خروج قطار بضائع عن القضبان في بني سويف</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الصحة» تطرح عيادات 3 مستشفيات تابعة لـ«المؤسسة العلاجية» للإيجار</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي يدعو «النواب» للانعقاد في دور سادس يبدأ الأربعاء</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المركز المصري» يطعن على ترحيل لاجئ فلسطيني إلى ماليزيا</span></p>
<p dir="rtl"><span>البلشي يطالب «BBC» بمراجعة قرار فصلها لصحفي بزعم «معاداة السامية»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>خبراء عن فيضانات السودان: سد النهضة فاقم تأثير الأمطار الغزيرة.. ومصر لن تتضرر</b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=X43zAqehxVE&amp;ab_channel=AlHadath%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D8%AB"><span>تعرضت</span></a><span> مناطق مختلفة في السودان خلال اليومين الماضيين لفيضانات، جراء ارتفاع منسوب النيلين الأبيض والأزرق، إثر أمطار غزيرة هبطت على الهضبة الإثيوبية، ساهم سد النهضة الإثيوبي في مفاقمة أثرها، وإن أكدت مصادر أن مصر لن تتضرر سلبيًا من تلك الفيضانات، بل ستستفيد من تدفقات إضافية للمياه.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/wreSudan/posts/pfbid02CxU4xN2LzUx6YwtdfmgW6wV1hb6Zhy9tmuSrtVGZipQJnfnbbS7H6bySuzrzieNAl?locale=ar_AR"><span>وحذّرت</span></a><span> وحدة الإنذار المبكر في وزارة الري السودانية، السبت الماضي، من فيضانات على امتداد الشريط النيلي في الخرطوم وولايتي نهر النيل والنيل الأبيض، نتيجة ارتفاع الوارد المائي من النيلين الأزرق والأبيض، ودعت السلطات السكان إلى اتخاذ التدابير اللازمة لحماية الأرواح والممتلكات، وذلك في ظل </span><a href="https://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/international/globalweatherhazard/Current.pdf?utm_source=chatgpt.com"><span>توقعات</span></a><span> مناخية بموسم أمطار على الهضبة الإثيوبية يفوق المعدلات المعتادة، وأن الأمطار الغزيرة على شمالي إثيوبيا وغربها </span><a href="https://www.icpac.net/news/june-to-september-2025-seasonal-forecast-above-normal-rainfall-expected-across-most-parts-of-the-greater-horn-of-africa/?utm_source=chatgpt.com"><span>سترفع</span></a><span> مخاطر السيول والفيضانات في السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أستاذ الجيولوجيا بجامعة القاهرة، عباس شراقي، اتهم سد النهضة بالتسبب بشكل أساسي في الفيضانات، حسبما قال في </span><a href="https://www.facebook.com/Elhekayashow/videos/24490408860587766"><span>مداخلة</span></a><span> تلفزيونية، أمس، موضحًا أن أربعة توربينات فقط من أصل 13 يحتويها السد دخلت الخدمة، ما اضطر إثيوبيا مع تزايد معدلات الأمطار إلى فتح أربع بوابات لتصريف نحو 750 مليون متر مكعب يوميًا، ضعف المعدل المعتاد، وهو ما تسبب بدوره في الفيضانات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>باحث في ملف المياه قال لـ«مدى مصر»، بعدما طلب عدم ذكر اسمه، إن غزارة الأمطار تظل العامل الرئيسي للفيضانات، لكن محدودية تشغيل التوربينات فاقمت المشكلة، لافتًا إلى تجاوز واردات المياه قدرة التوربينات على التوليد، ما يجبر مشغلي السدود على استخدام المفيضات لتصريف الفائض، ما يخلق بدوره تدفقات مائية ضخمة ومفاجئة نحو مجرى النيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الباحث أن بعض مدن السودان ستتأثر بالفيضانات «في حدود المعدلات المعتادة»، معتبرًا أن سد النهضة قد يخفف من شدة الفيضانات مستقبلًا بالسودان، لكنه قد يفاقم الأزمات إذا شُغِّل على مناسيب مرتفعة، مع الاضطرار إلى تصريف كميات ضخمة في وقت قصير مثل ما حدث الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الباحث، ومهندس بوزارة الري، طلب بدوره عدم ذكر اسمه، اتفقا مع شراقي في أن الفيضانات الأخيرة لن تلحق ضررًا بمصر بفضل السد العالي، فيما قال الباحث إن مصر ستستفيد من الفيضانات الحالية، لأن البلاد حاليًا تجاوزت فترة ذروة الاحتياجات المائية التي تتزامن مع زراعة الأرز ودرجات الحرارة المرتفعة، مضيفًا أن تراجع الطلب في هذا الوقت يسمح بتمرير مزيد من المياه نحو الترع الشمالية، ما يساهم في تحسين نوعية المياه وتخفيف التلوث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الموارد المائية والري، هاني سويلم، قال، أمس، إن الدولة المصرية «لن تترك المواطن المصري يتأثر بأي أعمال أحادية في منابع النيل»، مؤكدًا أن سد النهضة أُقيم «بالمخالفة للقانون الدولي وإعلان المبادئ» وسيظل «غير قانوني وغير شرعي». وشدد سويلم خلال </span><a href="https://www.facebook.com/Elsouraofficial/videos/25147639244830866/?__cft__%5B0%5D=AZUW23gle2L9JdvUmaPt9x0l5PdU1tbSWURfj3CmrhStaihBeKGw08w_3ndspiDq_8sNzyQf1jctmy6_Iz5iL-TfDv_-iAdgVETcPjCyZTraMr45MAoAHOEuwJ7pwEvYDLQbT4NuqqLbtMzESFfo-0PFzBVd4OKWW3zAaxviUwhOLDkkwpv55t8IYkFhidpnBodJFd1uFzeQcYTCi7PS2FAS&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>تصريحات </span></a><span>في برنامج «الصورة» مع لميس الحديدي، على أن الأجيال الحالية والمقبلة من المصريين «لا يجب أن تُطبّع مع السد الإثيوبي إلا إذا تم التوصل إلى اتفاق ملزم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خرجت سبع عربات قطار بضائع عن القضبان، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29092025&amp;id=b0dadf76-8f1c-4138-a75d-4d0e874e95ae&amp;fbclid=IwY2xjawNHQQ1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMWFlKbE5YaFl2ZXB1NTFlAR5joBkGNpwsAxTfWNvEM68kMf7VmUTbFmPuhdoNj58sm8d0HiYNNdoVxLh9Cg_aem_TnnZpIQ0OSlAz5Qt8AQipg"><span>اليوم</span></a><span>، في مركز ببا بمحافظة بني سويف، ما أدى إلى انقلاب ثلاث عربات محملة بـ«الطفلة» دون وقوع خسائر في الأرواح أو الإصابات، بحسب موقع «الشروق»، الذي أشار إلى تحفظ النيابة العامة على سائق القطار ومساعده، مع تكليف الجهات الفنية بإعداد تقرير عاجل لبيان أسباب الحادث وملابساته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت هيئة السكك الحديدية </span><a href="https://www.facebook.com/presidency.affairs.ENR/posts/1188831046613591"><span>اعتذرت </span></a><span>للركاب عن تسبب الحادث في بعض التأخيرات للقطارات على خط أسوان القاهرة، بعدما أشارت إلى استعداة الأطقم الفنية حركة القطارات بشكل تدريجي، واستمرارها في رفع آثار الحادث ومراجعة إجراءات السلامة على الخط تمهيدًا لانتظام حركة التشغيل، مع تشكيل لجنة فنية للوقوف على أسباب الحادث واتخاذ الإجراءات القانونية، متوقعة عودة حركة القطارات إلى طبيعتها خلال الساعات القليلة القادمة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة عقد مزايدة لتأجير العيادات الخارجية بمستشفيات مبرة المعادي، ومبرة مصر القديمة، وهليوبليس، خلال الفترة المسائية، من الثانية ظهرًا وحتى العاشرة مساء، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/elmo2sasa.el3lagia/posts/pfbid029Qw8WwcVoMGbopRBZUchjEoVV4KX5mDTqDVFQB4cX2664J2UMD81j4HRib7RDrLXl"><span>بيان</span></a><span> «المؤسسة العلاجية»، أمس، أوضح أن المزايدات ستعقد في 19، و20، و21 أكتوبر المقبل، للمستشفيات على الترتيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت «المؤسسة العلاجية» أن تأجير تلك العيادات لشباب الأطباء سيساهم في دعمهم وإثنائهم عن الهجرة عبر توفير سوق عمل مناسب لهم، لا يتحملون فيه أعباء تكلفة العيادات والإيجارات أو تكاليف استهلاك المرافق، فضلًا عن استفادتهم من كثافة الإقبال الناتجة عن تخفيض قيمة الكشف، ما يساهم في رفع دخولهم، كما أشارت إلى التزامهم بتقديم الخدمات لمرضى الطوارئ والداخلي في تلك المستشفيات بأسعار «المؤسسة العلاجية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعا الرئيس عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3/"><span>أمس</span></a><span>، مجلس النواب، للانعقاد في الحادية عشرة من صباح الأربعاء المقبل، لافتتاح دور الانعقاد السادس من الفصل التشريعي الثاني، وذلك بعد نحو أسبوع من رده قانون الإجراءات الجنائية إلى «النواب»، لإعادة دراسة بعض مواده، لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وحرمة المسكن، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29092025&amp;id=37666fc1-42ff-4d86-b5ff-bca9a05d488a"><span>خلال</span></a><span> الجلسة الافتتاحية، سيتم عرض كتاب رئيس الجمهورية بشأن الاعتراض على «الإجراءات الجنائية»، والاستماع إلى بيان رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، بخصوص المواد محل الاعتراض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الشؤون النيابية والتواصل السياسي، محمود فوزي، أشار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/22/news/u/%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%86%D9%82%D9%88%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9/"><span>الأسبوع</span></a><span> الماضي، إلى أن «النواب» سينعقد في دور سادس منقوص، يقتصر على مناقشة القوانين والقرارات الطارئة العاجلة وذات الأهمية الخاصة، وعلى رأسها اعتراضات «الإجراءات الجنائية»، موضحًا أن اعتراض الرئيس سيمر أولًا على اللجنة العامة للمجلس للدراسة، وفي حال قبوله، يشكل «النواب» لجنة خاصة لإعادة دراسة النصوص محل الاعتراض في ضوء المناقشات والمبادئ التي يقرها المجلس.</span><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى عاجلة أمام محكمة القضاء الإداري، للطعن على قرار ترحيل لاجئ فلسطيني، 61 عامًا، والمطالبة بالإفراج عنه، واستمرار وضعه القانوني كلاجئ على الأراضي المصرية، بحسب بيان للمركز، </span><a href="https://ecesr.org/%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>أمس</span></a><span>، أكد على مخالفة قرار ترحيله للدستور والقانون والاتفاقيات الدولية الخاصة بحماية اللاجئين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لبيان المركز، يعيش هشام ع ه في مصر منذ كان عمره عام واحد فقط، حين انتقلت أسرته من غزة سنة 1965، ولم يغادر البلاد من وقتها، أو يحمل أوراق سفر صادرة عن أي دولة أخرى بما في ذلك السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت أزمة هشام في 2019 حين تعرض لعملية احتيال من أشخاص أوهموه بمساعدته في استخراج شهادة ميلاد لجدته المصرية، بهدف التقدم للحصول على الجنسية المصرية، قبل أن القبض عليه بتهمة التزوير، ليقضي عقوبة خمس سنوات في السجن، ويفاجأ بعد خروجه بقضية أخرى تخص الواقعة نفسها، صدر فيها حكم في مايو 2025، بحبسه سنة مع إيقاف التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ تاريخ الحكم عليه في القضية الثانية، أبلغت السلطات الأمنية بقسم شرطة أول 6 أكتوبر ذويه بوجود قرار بترحيله إلى ماليزيا، دون عرضه على أي جهة مختصة أو صدور قرار قانوني مسبب بإسقاط صفة اللاجئ عنه، بالمخالفة لأحكام قانون تنظيم اللجوء في مصر، رقم 164 لسنة 2024، وقانون رقم 89 لسنة 1960، واتفاقية الأمم المتحدة للاجئين، فضلًا عن العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب نقيب الصحفيين، خالد البلشي، هيئة الإذاعة البريطانية «BBC»، بمراجعة قرارها التعسفي بسحب عرض عمل رسمي قدمته للصحفي مهاد الشرقاوي، لشغل وظيفة رئيسية بأحد برامجها، فضلًا عن إلغاء عقد عمله معها كعامل مستقل، وذلك تحت مزاعم «معاداة السامية»، على خلفية أحد المنشورات الشخصية القديمة على صفحته بمواقع التواصل الاجتماعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد البلشي في بيانه، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02uULkmAezip2ycxAwCk9SQJBp1wmASuXydVFNa4eApREKaLULdqxMHeMAy374vzb4l"><span>أمس</span></a><span>، على تضامن «الصحفيين» الكامل مع الشرقاوي في الانتهاك الصريح لحقوقه، ورفضها القاطع لاستخدام معايير غير معلنة ومتغيرة لتقييم الصحفيين، تتعارض مع حرية الرأي والتعبير، مستنكرًا الخلط غير الموضوعي بين ممارسة الصحفي لحقه في التعبير الشخصي عبر منصاته الشخصية، وأدائه المهني داخل المؤسسة، ومشددًا على احتفاظ النقابة بحقها الكامل في اتخاذ الإجراءات النقابية والقانونية كافة للدفاع عن الزميل، حال «لم يتحقق الرد المرضي والحل العادل». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/u/%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/">خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 17:38:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759161743536481</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
