<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:45:02 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 28 Aug 2025 14:45:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"البترول" تُسرّع إجراءات طرح 3 مناطق غازية بالبحر الأحمر على الشركات الأجنبية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26681</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة البترول تسريع أعمال معالجة بيانات وإعادة تقييم 3 مناطق غازية في البحر الأحمر ليتم الانتهاء منها خلال الشهر المقبل بدلًا من نهاية العام الجاري، تمهيدًا لطرحها على شركات أجنبية لتشغيلها وبدء إنتاج 700 مليون قدم مكعب غاز يوميًا كحد أدنى، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف طروحات مناطق الامتياز بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>يشهد</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر تراجعًا منذ 2023، ما أدى إلى انخفاض الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">بنحو</a> 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>أضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن مناطق الامتياز الغازية الجاري تقييمها بالتنسيق مع شركة جنوب الوادي القابضة للبترول سيجري طرحها على الشركات خلال العام الجاري سواء من خلال مزايدة عالمية تطرحها الشركة أو عبر <a href="https://eug.petroleum.gov.eg/">بوابة</a> مصر للاستكشاف.</p>

<p>وأشار إلى إتاحة كافة بيانات المناطق أمام تلك الشركات لتتقدم بعروض فنية وحجم استثمارات مستهدف لتلك المناطق بداية من أعمال الحفر وخطوط النقل وحتى بدء الإنتاج والربط مع منشآت معالجة الغاز.</p>

<p>وقال إن شركة جنوب الوادي ستتولى عمليات التنسيق مع الشركات الأجنبية لاحقًا بشأن خطط الحفر والقدرات الإنتاجية المستهدفة من الغاز التي سيتم توجيهها إلى الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس تمهيدًا لضخها إلى قطاعات الاستهلاك المحلية.</p>

<p>وشدد على أن وزارة البترول تُخطط لوصول حصة مناطق امتياز البحر الأحمر من إنتاج الغاز في مصر إلى نحو 10% خلال العامين المقبلين، وذلك ضمن <a href="https://asharqbusiness.com/power/67079/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%83%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A-2027/">خطط</a> الحكومة لرفع إنتاج الغاز لنحو 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا في 2027.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن احتياطات الغاز المتوقعة في امتيازات البحر الأحمر ستسهم في تقليل الضغط على الميزان التجاري لعدة سنوات مقبلة عبر تقليص حجم واردات الدولة من الغاز المسال بنحو 15% بداية من العام التالي لبدء الإنتاج بالمناطق الجديدة.</p>

<p>وأوائل أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a65e239-4c26-42fd-a14b-6525736e6788" href="https://almanassa.com/news/26375" title="مدبولي: صفقة الغاز الإسرائيلي لن تؤثر على موقفنا السياسي نحو القضية الفلسطينية">مددت</a> الحكومة اتفاقية الغاز الموقعة مع حقل "ليفياثان" الإسرائيلي، إذ أعلنت شركة "نيوميد إنيرجي" توقيع أكبر صفقة تصدير غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة تصل إلى 35 مليار دولار لتوريد الغاز إلى مصر.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/25/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%AF-6-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB/7033879">أسندت</a> إيجاس 6 قطاعات جديدة على عدد من الشركات العالمية ما يساهم في تعظيم الاستثمارات في مجالات البحث والاستكشاف، وضخ استثمارات جديدة بحوالي 245 مليون دولار وحفر 13 بئر استكشافي جديد كحد أدنى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494913</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: أسعار الشقق البديلة للإيجار القديم تصل إلى 25 ألف جنيه للمتر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26719</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتمد وزير الإسكان شريف الشربيني أسعار الوحدات السكنية البديلة للمواطنين ضمن قانون الإيجار القديم ليتراوح سعر المتر بين 7 و25 ألف جنيه وفق مدينة ومحافظة وموقع الوحدة داخل المشروع، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف وحدات الإسكان البديل بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي الرابع من أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>صدق</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي على القانون رقم 164 لسنة 2025 بشأن بعض الأحكام المتعلقة بقوانين إيجار الأماكن وإعادة تنظيم العلاقة بين المؤجر والمستأجر، والمعروف بتعديلات قانون الإيجار القديم.</p>

<p dir="rtl">وألزم القانون الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">الفترة</a> الانتقالية المنصوص عليها في القانون البالغة سبع سنوات والتي تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن وخمس سنوات لغرض غير السكن مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن الوزارة أعدت بيانًا تفصيليًا بالوحدات الجاهزة للطرح ضمن السكن البديل بإجمالي 238 ألف وحدة موزعة على عدد كبير من المحافظات، تتضمن وحدات بمشروع "أهالينا" بمنطقتى مدينة السلام والمطرية بشرق القاهرة، وفي محافظة الإسكندرية بمشروع "أهالينا 3" بمنطقة القباري.</p>

<p>وأشار إلى أن سعر المتر في مشروع "أهالينا" بمنطقة السلام سيصل إلى 20 ألف جنيه، وتتراوح مساحة الوحدات السكنية بين 90 و106 أمتار ليبدأ سعر الوحدة من 1.8 مليون جنيه، بينما سجل سعر المتر بمشروع "أهالينا 4" بمنطقة المطرية 25 ألف جنيه بمساحة وحدات تبدأ من 90 إلى 106 أمتار ليبدأ سعر  الوحدة من 2.25 مليون جنيه.</p>

<p>وقال إن سعر المتر بمشروع "أهالينا 3" بمنطقة القباري بالإسكندرية يصل إلى 15 ألف جنيه لوحدات بمساحة 110 أمتار للوحدة، ليبلغ إجمالي سعر الوحدة 1.65 مليون جنيه.</p>

<p>وأضاف أن "وزير الإسكان كلف بإتاحة وحدات للمواطنين في المدن الجديدة بمشروعات الإسكان المتوسط والفاخر مثل سكن مصر ودار مصر وجنة فى مدن القاهرة الجديدة والسادس من أكتوبر والشيخ زايد وبدر".</p>

<p>وأكد المصدر أن المستحقين لوحدات السكن البديلة للإيجار القديم يمكنهم أيضًا شراء الوحدات السكنية بنظام التمويل العقاري بفائدة 8% للوحدات بمشروعات الإسكان الاجتماعي حسب سعر الإعلانات الجديدة دون أي تمييز، و12% لوحدات الإسكان المتوسط.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1CPwxBWWEN/">أعلنت</a> الحكومة فتح باب تلقي طلبات المستأجرين للحصول على "وحدات بديلة" اعتبارًا من أول أكتوبر/تشرين الأول المقبل ولمدة ثلاثة أشهر، وذلك عبر منصة إلكترونية موحدة ومكاتب البريد على مستوى الجمهورية.</p>

<p>ومنحت الحكومة الأولوية في تخصيص الوحدات وفقًا لمعايير السن والدخل والحالة الاجتماعية على أن يتم في حالة التساوي في فئات المعيار الأول اللجوء إلى فئات المعيار الثاني ثم الثالث.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494912</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: تذكرة حديقة الحيوان قد تصل لـ100 جنيه ولن تُفتتح خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26709</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2.jpg.webp?itok=YcbemU_h" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2.jpg.webp?itok=YcbemU_h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر في التحالف المسؤول عن تطوير حديقة الحيوان بالجيزة أن سعر تذكرة دخول الحديقة قد يصل إلى 100 جنيه للفرد بعد إعادة الافتتاح، موضحًا أن التذكرة ستشمل دخول حديقتي الحيوان والأورمان معًا.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أن السعر الجديد للتذاكر "ما زال قيد الدراسة، لكنه يرتبط بعملية التطوير الجارية، بما في ذلك إعادة هيكلة البنية التحتية وإنشاء نفق النهضة لربط الحديقتين بالإضافة إلى استيراد نحو 300 حيوان جديد من إفريقيا، وهو ما يشكل ضغطًا إضافيًا لرفع التسعيرة مقارنة بالسعر الحالي البالغ 5 جنيهات قبل بدء التطوير".</p>

<p>وفي 9 يوليو/تموز 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8736295e-d49a-4935-9b49-b3a66beca991" href="https://almanassa.com/news/11486" title="غلق حديقة الحيوان بعد عيد الأضحى لبدء التطوير">أغلقت</a> وزارة الزراعة حديقة الحيوان، ليتولى تحالف مكون من شركات وطنية وخاصة تطويرها "لتصبح على غرار حدائق الحيوان العالمية"، حسبما أعلنت الوزارة آنذاك.</p>

<p>وفي بيان نشرته عبر صفحتها في فيسبوك أمس، <a href="https://www.facebook.com/gizazoologicalgarden/posts/pfbid0BX8755CEpGFu51Bdyef5RDa3YPVGjsKXZF3zM1i484rtJ1YmLA6MdQSV6v2MEFGbl?rdid=P2ZVBFupp2eqhFPT#">أعلنت</a> إدارة الحديقة إنهاء إجراءات استيراد 362 حيوانًا جديدًا ضمن خطة التطوير الممتدة منذ أكثر من عام تمهيدًا لإعادة افتتاحها للجمهور خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وفي لقاء تليفزيوني يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=750163630883820">أكد</a> وزير الزراعة واستصلاح الأراضى علاء فاروق تحمل الدولة تكلفة شراء الحيوانات الجديدة المرتقب ضمها إلى الحديقة "بدعم من القيادة السياسية ومن مجلس الوزراء مش هنخلي حاجة مش موجودة".</p>

<p>فيما أوضح المصدر أن التحالف، الذي حصل على حق الانتفاع بالحديقتين لمدة 25 عامًا، يستهدف تحقيق عائد اقتصادي بالتوازي مع تقديم خدمات مطوّرة للزوار، لكنه لفت إلى أن الافتتاح لن يتم خلال عام 2025، نظرًا لتأخر الانتهاء من نفق النهضة وعدم وصول الحيوانات بعد.</p>

<p>وفي أغسطس/آب من العام الماضي، أشار مصدر بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84a24c71-942c-43e5-a679-6240a053cb73" href="https://almanassa.com/news/18850" title='"الزراعة": نفق النهضة يؤخر افتتاح حديقة الحيوان 3 أشهر.. والحفر بدأ منذ أيام فقط'>تأجيل</a> افتتاح الحديقة إلى الربع الثاني من العام الجاري بدلًا من بداية العام، لنفس الأسباب وهي تأخر أعمال حفر النفق، وهو الأمر الذي لم يتم. </p>

<p>وقال المصدر في التحالف إن "افتتاح الحديقتين لن يكون خلال عام 2025، لا يزال نفق النهضة حتى الآن لم يتم الانتهاء منه، كما أنه لم يتم استيراد الحيوانات الجديدة حتى الآن".</p>

<p>في السياق، حذرت الناشطة في مجال حقوق الحيوان دينا ذو الفقار من تعطل افتتاح الحديقة، مشيرة إلى أن ما يجري هو تطوير جزئي يسمح بافتتاح مرحلي، مثل نقل بعض الحيوانات كمرحلة أولى.</p>

<p>وانتقدت ذو الفقار في حديث لـ <strong>المنصة</strong> "غياب الشفافية بشأن الجدول الزمني لانتهاء المشروع"، وربطت بين أعمال التطوير ونفوق أعداد من الحيوانات داخل الحديقة.</p>

<p>وفي وقت سابق، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3534556">أكد</a> التحالف المسؤول عن تطوير الحديقة "التزامه الكامل بتطبيق أعلى المعايير الدولية" في مجال الرعاية البيطرية للحيوانات "لضمان صحة الحيوانات وسلامتها وفقًا للبروتوكولات العالمية المعتمدة"، وذلك بعدما انتشرت معلومات و<a href="https://www.facebook.com/share/p/166bNGomHd/">بوستات </a>عن عمليات نفوق وقتل لحيوانات الحديقة وحرقٍ لجثامينها، أعقب ذلك <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1308636073958579&amp;set=pcb.1308636273958559">بيان</a> من النائب العام، تلاه خبر إقالة رئيس الإدارة المركزية لحدائق الحيوان وتعيين رئيس جديد.</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" href="https://almanassa.com/stories/26587" title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟">نشرت</a> <strong>المنصة</strong>، تفاصيل "محرقة الأسود والنمور"، التي يُعتقد أن أعدادها بالعشرات منذ بدء أعمال التطوير، ورد التحالف على تلك الانتقادات ببيان أكد فيه التزامه بالمعايير الدولية في الرعاية البيطرية، مشيرًا إلى أن بعض الحالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f91838d9-b8de-4217-a9c1-0d8de7278518" href="https://almanassa.com/news/26683" title='تحالف تطوير حديقتي الحيوان والأورمان يبرر "محرقة الأسود والنمور"'>استلزم</a> علاجها أو القتل الرحيم "حفاظًا على باقي الحيوانات والزوار".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26587" role="article" about="/stories/26587" data-sanitized-id="node-26587" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26587" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26587" data-ph-capture-attribute-link-title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويتكون التحالف المعني بتطوير حديقتي الحيوان والأورمان بالجيزة من 3 شركات مصرية، بقيادة الهيئة القومية للإنتاج الحربي، ومعها <a href="https://ibrahimelargany.com/organi-group/abnaa-sinai-construction-building/">أبناء سيناء</a> للإنشاءات، و<a href="https://www.facebook.com/Aboutmsr/posts/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7/939044738322383/">حدائق</a> التي يتولي رئاسة مجلس إدارتها محمد كامل، الرئيس التنفيذي السابق لشركة <a href="https://estadat.net/ar">استادات</a> القابضة، التابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية والمسؤولة عن إدارة المرافق الرياضية التابعة لها.</p>

<p>وذلك إضافة إلى شركتين أجنبيتين ستشاركان في عملية التطوير والإدارة لمدة "مؤقتة"، قد تصل إلى 5 سنوات من أصل 25 سنة "مدة حق الانتفاع"، وهما <a href="https://me.harrisonassessments.com/ar/">شركة هاريسون</a>/harrison assessments، و<a href="https://worldwidezoo.com/">Worldwide Zoo</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494911</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القضية الثانية خلال 10 أيام.. أمن الدولة تحقق مع الشاعر المحبوس جلال البحيري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26714</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a55c5074-b980-4925-95aa-49fedb237262.png.webp?itok=NBsvbTPo" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a55c5074-b980-4925-95aa-49fedb237262.png.webp?itok=NBsvbTPo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">استدعت نيابة أمن الدولة العليا الشاعر المحبوس جلال البحيري للتحقيق معه على ذمة قضية جديدة هي الخامسة، ووجّهت له اتهامات "مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل الإرهاب"، حسبما قال محاميه مختار منير لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وحسب منير، هذه المرة الثانية خلال 10 أيام التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49bc8c10-d1b1-4426-9e24-faf261c26d91" href="https://almanassa.com/news/26535" title="أمن الدولة تستدعي الشاعر المحبوس جلال البحيري في قضية جديدة">تحقق</a> النيابة فيها مع البحيري في قضية جديدة تعود تحرياتها تعود لعام 2023، وقال إن "النيابة أصدرت قرارًا بحبسه 15 يومًا على ذمة القضية الجديدة، على أن يبدأ تنفيذ القرار عقب الإفراج عنه من القضايا السابقة، ما يعني استمرار حبسه حتى لو صدر قرار بإخلاء سبيله".</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الاتهامات التي توجه للبحيري "تفتقر إلى المنطق والعقل"، مضيفًا "كيف يمكن لرجل معزول عن العالم داخل زنزانته أن يمول ويشارك جماعة إرهابية"، وأكد أن الوضع القانوني لموكله أشبه بــ"متاهة قضائية مصممة لإبقائه خلف الأسوار".</p>

<p dir="rtl">كما طالب منير السلطات المصرية بالإفراج عن موكله نظرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2411749-2ce3-4362-a516-c414b35a9ba5" href="https://almanassa.com/news/10053" title="بلاغ للنائب العام للمطالبة بإخلاء سبيل الشاعر جلال البحيري">لظروفه الصعبة</a> التي يمر بها هو وأسرته اقتصاديًا واجتماعيًا "نناشد بتطبيق صحيح القانون، وإن لم يكن هناك مجال لتطبيقه، فإننا نناشد بالإنسانية في التعامل معه".</p>

<p>من جهتها، قالت شقيقته نيرة البحيري لـ <strong>المنصة</strong> "تلقيت منه رسالة عقب زيارة والدي له مطلع الأسبوع الماضي أكد لي فيها أنه سيكون بيننا قريبًا خارج أسوار السجن"، موضحة أن ذلك قبل تدويره في القضيتين الجديدتين، وأن الأسرة بانتظار الزيارة المقبلة للاطمئنان عليه.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.bbc.com/arabic/art-and-culture-45033790">قبض</a> على البحيري من مطار القاهرة في 3 مارس/آذار 2018 بناء على بلاغ مقدم ضده يتهمه بـ"إهانة رئيس الجمهورية".</p>

<p dir="rtl">وواجه وقتها قضيتين في آن واحد، على خلفية كتابته لأغنية "بلحة"، وديوان "خير نسوان الأرض"، إذ وجهت نيابة أمن الدولة العليا إليه اتهامات من بينها "الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وإهانة رئيس الجمهورية" في القضية الأولى، وظل محبوسًا على ذمتها حتى إخلاء سبيله بتدابير احترازية في أبريل/نيسان 2019، رُفعت عنه لاحقًا في فبراير/شباط 2020.</p>

<p dir="rtl">أما القضية الثانية فكانت أمام النيابة العسكرية بشأن ديوانه ووجهت على خلفيته للبحيري اتهامات بـ"إذاعة أخبار وشائعات كاذبة بتأليف كتاب يحتوي على أخبار وبيانات كاذبة عن القوات المسلحة المصرية، وإهانة الجيش المصري"، وقضت محكمة عسكرية في 31 يوليو/تموز 2019 بحبسه لمدة 3 سنوات مع الشغل والنفاذ وغرامة 10 آلاف جنيه ألغيت بعد نقض أيد حكم الحبس.</p>

<p dir="rtl">وأنهى البحيري مدة حبسه الثلاث سنوات في 31 يوليو 2021، وبدلًا من إخلاء سبيله ظهر أمام نيابة أمن الدولة العليا وقتها وجهت له اتهامات "الانضمام لجماعة إرهابية على علم بأغراضها، ونشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة" في قضية ثالثة، ولا يزال حتى الآن محبوس احتياطيًا.</p>

<p dir="rtl">وخلال سنوات حبسه التي تجاوزت الثمانية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a28a73c-7547-4dd2-b4b0-a2b64a8a43dc" href="https://almanassa.com/stories/11410" title="جلال البحيري يضرب عن الحياة!">أضرب</a> البحيري جزئيًا عن الطعام، بالتحديد ‏في 5 مارس 2023، ليقرر في قت لاحق تصعيده إلى إضراب كلي عن الطعام والشراب، وفي 9 سبتمبر/أيلول الحالي، حاول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff5033d2-a84b-494a-9477-b33c9b803c05" href="https://almanassa.com/news/13376" title="جلال البحيري يحاول الانتحار اعتراضًا على استمرار حبسه ">الانتحار</a> احتجاجًا على استمرار حبسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f4677f6-60b3-4d71-8085-e90b3b2577f5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23150" role="article" about="/stories/23150" data-sanitized-id="node-23150" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23150" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23150" data-ph-capture-attribute-link-title="جلال البحيري.. مفيش سجن بالألوان" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>جلال البحيري.. مفيش سجن بالألوان</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5f4e9a62-85ca-46e1-b737-12f40019f631" href="https://almanassa.com/news/26665" title='"أداة لقمع المعارضين".. مسؤول أممي يدعو السلطات المصرية لوقف "تدوير" السجناء'>دعا </a>مفوض الأمم المتحدة لحقوق الإنسان فولكر تورك السلطات المصرية إلى وضع حد لممارسة تدوير المحتجزين المعارضين في قضايا مختلفة باتهامات مشابهة، وكان من بين الذين ذكرهم بالاسم جلال البحيري.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="240a0820-39d1-4852-844e-d0810ceb6ecd" href="https://almanassa.com/news/9908" title="إعادة تدوير محمد عادل في قضية جديدة للمرة الرابعة">تدوير</a> السجناء هو نظام أوجدته السلطات المصرية لتجنب الإفراج عن السجناء السياسيين لديها، التي ترغب في بقائهم محبوسين رغم انتهاء فترة حبسهم، فتصدر قرارات بإخلاء السبيل دون أن يتم ذلك الإخلاء فعليًا، ويحتجز المُخلى سبيله فترة داخل أحد المقرات الأمنية ليظهر مجددًا على ذمة قضية جديدة، بالاتهامات ذاتها، وربما تغيرت قليلًا إلا أنها تبقى في ذات الإطار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494910</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دير سانت كاترين.. انقلاب على رئيس الأساقفة وتشكيك في نوايا الحكومة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26718</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بعد أشهر من تعهد مصر بالحفاظ على الطابع الأرثوذوكسي اليوناني لدير سانت كاترين في جنوب سيناء وتأكيد الرئيس عبد الفتاح السيسي التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة له، انفجرت أزمة جديدة داخل الدير، لكن الأزمة هذه المرة ليست بشكل مباشر مع الحكومة المصرية.</p>

<p><a href="https://almanassa.com/news/IwY2xjawMc_8JleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjR3NJQ2pxWXdacEU2ejJ2AR4fVugqWWCiWvGEhmebktThh4h5LhJNrIBU_hcrDBeBxSpbKvvcY6vEUMMY1g_aem_HH3vIXUEwschyQReizrvMw">تصاعدت</a> الأزمة في دير سانت كاترين هذه المرة من خلال صراع على القيادة والسيطرة، وبلغت الأحداث ذروتها عندما أقدم رئيس أساقفة سيناء ورئيس الدير المطران داميانوس على تحرك ضد مجموعة من الرهبان المعارضين لقيادته وصفهم بـ"المتآمرين الانقلابيين"، إذ طردهم من حرم الدير وأغلق أبوابه ليبقى هو وأتباعه في الداخل، إلا أن الرهبان لم يغادروا المنطقة وحاولوا منذ ذلك الحين العودة إليها مرارًا، حسب ما نشرته صحيفة كاثيميريني اليونانية في نسختها الإنجليزية اليوم.</p>

<p>وصفت الصحيفة اليونانية تحرك داميانوس بالمفاجئ، إلا أنه جاء كرد فعل لصراع دائر داخل الدير على الخلافة.</p>

<h2>صراع على السلطة</h2>

<p>تحرك داميانوس لاستعادة سلطته جاء عقب أسابيع من التوتر، فحسب كاثيميريني، <a href="https://www.ekathimerini.com/politics/foreign-policy/1279104/crisis-at-saint-catherines-monastery-ends-with-expulsion-of-rebel-monks/?fbclid=IwY2xjawMc_VNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjR3NJQ2pxWXdacEU2ejJ2AR5BZz3nYgtdHCznYOC-msJtRlsM9Sgtkw_htRHuqA1WORSImA-8YluMrzc0Ww_aem_NXaVWstJjGVXBUpzjH4NRQ">وصل</a> رئيس أساقفة سيناء إلى الدير في وقت مبكر من الثلاثاء الماضي، وواجه مقاومةً جديدةً من الرهبان الذين طالبوا سابقًا بعزله من منصبه رئيسًا للدير.</p>

<p>حسب ما نقلت الصحيفة اليونانية عن رئيس الأساقفة، قال إنه سعى إلى "الحوار مع مجموعة الرهبان المنشقين" في محاولة لحل الأزمة. وبدلًا من ذلك، عقدوا "جمعية غير شرعية، بهدف تعديل لوائح الدير" دون مشاركته، رغم أن النظام الأساسي يشترط أن يرأس رئيس الأساقفة هذه الإجراءات.</p>

<p>ووصف داميانوس ما تلا ذلك "هاجمني الرهبان المتمردون وأهانوني، تمامًا كما فعلوا خلال زيارتي الأخيرة. أما الرهبان الذين لم يشاركوا في الانقلاب، فقد دافعوا عني وعن الدير بتضحيات جسام، وطردوا المتمردين الخارجين عن القانون من أسوار الدير".</p>

<p>وأفاد مقربون من رئيس الأساقفة لكاثيميريني أنه "بعد طرد المنشقين أُغلقت أبواب الدير لمنع عودتهم. وانعقدت جمعية عامة للرهبان المتبقين على الفور. ومُنع المتمردون، الذين كانوا بالفعل تحت طائلة الحرمان الكنسي الذي فرضه عليهم داميانوس، من المشاركة. وانتخبت الجمعية مجلسًا جديدًا للرهبان".</p>

<p>وأشارت مصادر وصفتها الصحيفة الونانية بالمطلعة إلى أن المعارضين "بدوا واثقين من أن عقوباتهم لا قيمة لها"، معتقدين أن رئيس الدير هو من عُزل. إلا أن داميانوس فرض العقوبات بصفته رئيس أساقفة سيناء، وهو موقف لم يستطيعوا معارضته.</p>

<p>وبينما يقول الرهبان المطرودون إن داميانوس "وصل برفقة حراس مُستأجرين واستخدم القوة لإخراجهم"، وهو ما ينفيه أنصاره، حذر داميانوس من أن "حياته في خطر" وطلب المساعدة من حكومتي اليونان ومصر. وقال مساعدوه إنه طلب من الشرطة المصرية التدخل "لكنها رفضت إبعاد الرهبان الذين حاولوا العودة" حسب كاثيميريني.</p>

<p>تؤكد كاثيميريني أن أثينا كانت على اطلاع تام بالتطورات، وتواصل مراقبة الوضع عن كثب، وترى أن ما حدث في الدير "يُهيئ مناخًا أكثر ملاءمة للتوصل إلى اتفاق مع السلطات المصرية بشأن وضع الدير"، مشيرة إلى استفادة السلطات المصرية من الاضطرابات المستمرة "لأنها تُبطئ إتمام اتفاق معلق بشأن الوضع القانوني للدير، إذ يُعتبر داميانوس حاليًا الشخص الوحيد الذي يحمل الجنسية المصرية ويُمكنه توقيع اتفاق بين مصر واليونان. وفي حال استبداله، سيحتاج خليفته أولًا إلى الحصول على الجنسية، وهي خطوة قد تُغير شروط التفاوض".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5149176-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F">صرحت</a> المتحدثة باسم وزارة الخارجية اليونانية لانا زوهيو بأن الحكومتين، المصرية واليونانية، تسعيان للتوصل إلى اتفاق يحافظ على الطابع الأرثوذكسي المقدّس للمنطقة.</p>

<p>ولا يزال داميانوس والرهبان المتبقون معه داخل الدير يرفضون السماح لأي شخص بالدخول، فيما لم تُصدر مصر أي بيان حول الأمر، لكن موقع orthodoxia اليوناني <a href="https://orthodoxia.info/news/vinteo-fovoys-ti-zoi-ekfrazei-o/#:~:text=The%20abbot%20and,their%20statement%20states">أشار</a> أمس إلى وجود قوة أمنية خارج الدير، قائلًا "يبدو أن لديها تعليمات بالانحياز إلى الانقلابيين".</p>

<p>أما iefimerida اليوناني <a href="https://www.iefimerida.gr/kosmos/moni-sina-oi-praxikopimaties-monahoi-epiheiroyn-na-mpoyn-xana-sto-monastiri#:~:text=According%20to%20the,Monastery%27s%20negotiating%20position">فقال</a> إن الشرطة المصرية "تم استدعاؤها من قبل رئيس الدير لاستعادة الشرعية، لكنها رفضت التدخل، ما سمح باستمرار حصار الدير من قبل الرهبان المطرودين".</p>

<h2>لائحة اتهام</h2>

<p>في <a href="https://orthodoxia.info/news/wp-content/uploads/2025/08/sina.pdf">وثيقة</a> من 23 صفحة نشرها <a href="https://orthodoxia.info/news/espasan-ti-siopi-toys-oi-monachoi-si/">orthodoxia</a> تحمل علامتي "سري" و"سري للغاية" وقال إنها كتبت في 19 أغسطس/آب الحالي، يُحلل الرهبان المعارضون الأسباب الكاملة وراء عزلهم داميانوس، وبينها أسباب قانونية وأخلاقية وإدارية.</p>

<p>يتهم الرهبان في الوثيقة داميانوس بـ"الخيانة العظمى"، ووفق روايتهم، كان رئيس الأساقفة موجودًا في أثينا يدعم لائحة تنظم قانونًا جديدًا للدير دون موافقة أو مشورة منهم.</p>

<p>وحسب الوثيقة، أمضى داميانوس في السنوات الأخيرة شهرين أو ثلاثة فقط في سيناء سنويًا، ولم يكن في الدير بل في أماكن إقامة سياحية، وكان غائبًا حتى في الأعياد الكبرى، مثل عيدي الفصح والميلاد، بينما ظهر في مناسبات أخرى لبضع ساعات فقط.</p>

<p>وفي المجال المالي، أشارت لائحة الاتهام إلى بيعه عقارات دون قرار من الجمعية العامة، وقالت إنه في عام 2024 خصص 60 ألف يورو فقط للدير من إيرادات تجاوزت 530 ألف يورو، بينما تجاوزت مصروفاته الشخصية 62 ألفًا.</p>

<p>وأشارت الوثيقة إلى عدد من المخالفات الإدارية منها "محاولات طرد رهبان دون سبب، وتسجيل أعضاء جدد دون الإجراءات المقررة".</p>

<h2>تعهدات مصرية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5797f302-2a18-42e8-8982-77e43e3ddf88" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/5797f302-2a18-42e8-8982-77e43e3ddf88.jpg.webp?itok=PYKEimCI" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الخارجية المصرية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>وزير الخارجية بدر عبد العاطي ونظيره اليوناني جورجيوس جيرابيتريتيس، 4 يونيو 2025</figcaption></figure><p>اعتبر orthodoxia أن قرار إقالة المطران داميانوس ليس مجرد حدث داخلي، بل يأتي في وقت يواجه فيه الدير منعطفًا صعبًا للغاية في علاقاته مع الدولة المصرية. ففي مايو/أيار الماضي أثار <a href="https://arabic.euronews.com/2025/05/30/egyptian-court-state-saint-catherines-monastery-athens-mutual-understanding">حكم</a> محكمة استئناف الإسماعيلية الذي قضى بأحقية رهبان دير سانت كاترين في الانتفاع بالأراضي التي يستغلونها، مع تأكيد ملكية الدولة لها بوصفها من الأملاك العامة، مخاوف من نية السلطات مصادرة أراضي الدير التاريخية.</p>

<p>وأثار الحكم، الذي أشار إلى أن بعض الأراضي المتنازع عليها تعتبر محميات طبيعية لا يجوز تملكها أو التصرف فيها، انتقادات كنسية حادة، إذ وصفه رئيس أساقفة أثينا وسائر اليونان إيرونيموس الثاني بأنه "إلغاء لأي مفهوم للقانون"، كونه "يشكل تعديًا على ممتلكات الكنيسة"، التي حذر من مصادرتها.</p>

<p>وبعد الحكم، أُثير <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10161839298297830&amp;id=576262829&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=7LwdGXsQXwes8GrM#">جدل</a> حول استمرار الكهنة داخل الدير، الذي <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250530-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86">يتبع</a> كنسيًا بطريركية الروم الأرثوذوكس في القدس، وهي ذات جذور يونانية، والمناطق المحيطة به، والتي تشهد تطويرًا ضمن خطة الدولة زيادة حجم السياحة الدينية الوافدة للمنطقة.</p>

<p>وردًا على ذلك، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0Sy9BeDKB26pzMz6dEfKQ4DMhCGgytUdvGReSpSujRBLk42vf3DjawR71wZq5KNFVl">أكدت</a> رئاسة الجمهورية في بيان رسمي خلال مايو "التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة والمقدسة لدير سانت كاترين، وعدم المساس بهذه المكانة"، وعلق البيان على الحكم بأنه يمثل "ترسيخًا قانونيًا لهذه المكانة المتميزة".</p>

<p>و<a href="https://www.independentarabia.com/node/624818/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86">قالت</a> وزارة الخارجية المصرية إن ما أشيع حول مصادرة الدير والأراضي التابعة له "عارٍ تمامًا من الصحة"، مشددًا على أنه "لا مساس على الإطلاق بدير سانت كاترين والأماكن الأثرية التابعة له".</p>

<p>أما المتحدث باسم الحكومة اليونانية بافلوس ماريناكيس فقال إن "اليونان ستعرب عن موقفها الرسمي متى أصبح المضمون الرسمي والكامل للقرار القضائي معروفًا وتتم دراسته"، مؤكدًا في الوقت عينه التزام البلدين "الحفاظ على الطابع الأرثوذكسي الديني للدير".</p>

<p>لكن الرئيس السيسي <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1261227235366002&amp;id=100044362122571&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=lXoP5tN8axKq40rz#">أكد</a> وقتها التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة للدير وعدم المساس بها، مشددًا على احترام مصر للطابع المقدس للموقع، وذلك في اتصال هاتفي تلقاه من رئيس وزراء اليونان كيرياكوس ميتسوتاكيس.</p>

<p>ولم يكن هذا التعهد المصري الوحيد لليونان آنذاك، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d653211b-bce1-474b-9a81-cdbd24143dba" href="https://almanassa.com/news/24762" title="مصر تتعهد مجددًا بعدم المساس بدير سانت كاترين.. وتفاؤل يوناني حذر">حصلت</a> أثينا على تعهد مصري آخر في يونيو/حزيران الماضي بالحفاظ على الطابع الأرثوذوكسي اليوناني للدير، عقب محادثات موسعة في القاهرة، في تفاؤل عده وقتها إعلام يوناني بـ"الحذر".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/15TVBqwpU1/">شدد</a> في يونيو الماضي وزير الخارجية بدر عبد العاطي، خلال استقباله نظيره اليوناني جورجيوس جيرابيتريتيس في القاهرة، على عدم المساس بدير سانت كاترين والأماكن الأثرية التابعة له، مع التأكيد على قيمته الروحية ومكانته الدينية.</p>

<p>وتعليقًا على تلك الزيارة، <a href="https://www.iefimerida.gr/politiki/moni-sina-thriler-me-idioktisiako-kathestos-pos-tha-synehistoyn-oi-prospatheies-tis">قال</a> iefimerida، إن الدبلوماسية اليونانية تهدف إلى إيجاد الحل الأمثل للمجتمع الرهباني، دون المساس بالعلاقات اليونانية المصرية، ووصف مصدر دبلوماسي رفيع المستوى لم يسمه الموقع اليوناني المحادثات بالـ"صعبة رغم حسن النية المصري تجاه الجانب اليوناني"، مؤكدًا أن أثينا تنوي "النضال" من أجل أفضل نتيجة ممكنة.</p>

<p>أما موقع Capital اليوناني، <a href="https://www.capital.gr/politiki/3924116/i-duskoli-exisosi-gia-ti-moni-tou-sina-ta-apotelesmata-ton-sunomilion-gerapetriti-sto-kairo/">فاعتبر</a> أن حل الأزمة يكمن في "اعتراف القاهرة الخطي لدى اليونسكو بملكية دير سانت كاترين للمباني والأراضي".</p>

<p>ويشكل هذا الموقع التاريخي رمزًا دينيًا وحضاريًا، ويضم في قلبه رفات القديسة كاترين، ما يجعله مزارًا هامًا للمسيحيين الأرثوذوكس حول العالم، وخاصة من اليونان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494909</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>أحمد رحال</dc:creator>
			<category>ثقافة</category>
			<category>سينما</category>
			<category>مهرجان كان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-15-150x150.jpg" alt="ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية" title="ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt2085059/?ref_=nv_sr_srsg_1_tt_6_nm_1_in_0_q_black%2520m"><span>بلاك ميرور</span></a><span>» الحلقة الثالثة، الموسم السابع، حلقة بعنوان «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt31790091/?ref_=ttep_ep_3"><span>هوتيل ريفيري</span></a><span>»، تدور حول صناع أفلام يحاولون إحياء فيلم من الأربعينيات عن محاولة قتل في فندق بالقاهرة، في أجواء من التشويق الساحر. هكذا صورت القاهرة من قبل السينما والدراما العالمية: مدينة التشويق والسحر، سواء أفلام جريمة مثل «ديث أون ذا نايل» بنسختيه (</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0077413/?ref_=nv_sr_srsg_3_tt_8_nm_0_in_0_q_on%2520the%2520nile"><span>1978</span></a><span>) و(</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt7657566/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_on%2520the%2520nile"><span>2022</span></a><span>)، أو أفلام جاسوسية مثل «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0061045/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_calling%2520cairo"><span>سوبر سيفين كولينج كايرو</span></a><span>» (1960)، أو جيمس بوند بنفسه في فيلم «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0076752/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_the%2520spy%2520how%2520lo"><span>ذا سباي هو لافد مي</span></a><span>» (1977)، أو أفلام أكشن تصور بجانب الأهرامات مثل «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0486576/?ref_=nv_sr_srsg_8_tt_7_nm_0_in_0_q_fantastic%2520four"><span>فانتستك فور</span></a><span>» (2007) و«</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0489099/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_6_nm_2_in_0_q_jumper"><span>جامبر</span></a><span>» (2008). وحتى الأفلام التي خرجت من هذه الإطارات، مثل «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt0896529/?ref_=nv_sr_srsg_0_tt_8_nm_0_in_0_q_cairo%2520tme"><span>كايرو تايم</span></a><span>» (2009)، وكان حول قصة حب بين صحفية وشاب مصري، لم تتجاوز النظرة الاستشراقية للقاهرة، والغرق في مشاهد خان الخليلي ونهر النيل المبتذلة.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381568" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/1-11.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/1-11.jpg" alt="" width="916" height="388" data-sanitized-class="wp-image-381568 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">من فيلم «حادثة النيل هيلتون»</p></div>
<p dir="rtl"><span>طارق صالح، مخرج سويدي من أصول مصرية، قرر صناعة ثلاثية عن القاهرة في الألفية الجديدة: «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt5540188/?ref_=nm_flmg_job_1_cdt_t_3"><span>حادثة النيل هيلتون</span></a><span>» (2017) الفائز بجائزة بلجنة التحكيم في مهرجان صاندانس، والثاني فيلم «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt15452062/"><span>ولد من الجنة</span></a><span>» أو «مؤامرة القاهرة» (2022)، وحصل على أفضل سيناريو في مهرجان كان، وأخيرًا «</span><a href="https://www.imdb.com/title/tt30781967/"><span>نسور الجمهورية</span></a><span>» «2025» الذي حاز عرضًا عالميًا أول في مهرجان كان ورشح للسعفة الذهبية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><span> «</span><b>حادثة النيل هيلتون»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381570" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/2-5.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/2-5.jpg" alt="" width="854" height="356" data-sanitized-class="wp-image-381570 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">من فيلم «حادثة النيل هيلتون»</p></div>
<p dir="rtl"><span>الفيلم الوحيد من الثلاثية الموجود في قائمة أفلام صالح على موقع </span><a href="https://elcinema.com/work/2047624/"><span>السينما دوت كوم</span></a><span>، قبل أن يتم كنسلته من قبل النظام المصري. الفيلم في ظاهره فيلم جريمة تشويقي عن حادث قتل في فندق النيل هيلتون. وقتها، لم يكن قد اتضح بعد مشروع صالح ذو الطابع السياسي، الملخص في خوض كل فيلم في دهاليز جهاز من أجهزة ومؤسسات الدولة المصرية. وفي فيلمه الأول هذا، كان الجهاز هو الشرطة، قبل أيام من ثورة يناير «2011». </span><span>الشخصية الرئيسية في الفيلم الرائد نور الدين مصطفى، وأدى دوره الممثل السويدي من أصل لبناني، </span><a href="https://www.imdb.com/name/nm0267241/?ref_=tt_cst_t_1"><span>فارس فارس</span></a><span>، هو ضابط مباحث فاسد ومرتشٍ، يدخن الحشيش ويشرب الكحول، ولكن يؤدي فروض الصلاة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الفيلم، بمنتهى الوضوح، يحاكي حادثة مقتل المطربة اللبنانية سوزان تميم على يد ضابط أمن الدولة محسن السكري بعد تورطها في علاقة مع رجل الأعمال هشام طلعت مصطفى،</span><span> لكن مع بعض التغيرات الدرامية اللازمة لتناسب رؤية المخرج وصورته عن القاهرة. فالحادث الحقيقي، على سبيل المثال، وقع في دبي، لكن صالح لم يكن يريد الخروج من أجواء القاهرة، فكان الحادث والمحرك الرئيسي للأحداث في فندق النيل هيلتون بوسط القاهرة. مع أن الفيلم صور في المغرب، لكنه الأقرب من الثلاثية لروح القاهرة ووسط البلد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم براعة صالح في محاكاة أجواء المدينة وبعض اللمحات الذكية، مثل حديث الضابط نور مع سائق التاكسي عن خالد سعيد، أيقونة الثورة المصرية، وكيف يغير السائق موقفه من أنه يفكر في نزول المظاهرات ضد «ولاد الوسخة» إلى موقف معاد تمامًا للثورة عند معرفته أن نور ضابط، ووصف الإسكندرانية -أهل مدينة خالد سعيد- بأنهم «ولاد أحبة أفلامجية»، ولكن تلك اللمحات الذكية تخفت كثيرًا وراء لكنة فارس غير المصرية، والمبالغة في إظهار الفساد بشكل غير واقعي، حتى لفترة ما قبل الثورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أفلام ما قبل الثورة مثلًا، كنا نشاهد تصويرًا دقيقًا لطبيعة أدوار كل من الضباط والمخبرين والأمناء، كما في «مواطن ومخبر وحرامي» لداود عبد السيد، أو«هي فوضى» ليوسف شاهين، لكن الخلط بين شخصيات كل من أمين الشرطة والضابط وطبيعة احتكاكهما بالمواطنين، والمبالغات في إظهار الفساد بطرق سينمائية تشويقية أكثر منها واقعية، أفسدت خلطة صالح</span><span>، مع تخمة الفيلم بالجمل الحوارية المباشرة الركيكة، التي أدت بالضبط إلى خلاف ما أرادته من تأثير، لأنها خففت من الواقعية، لصالح التشويق. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«ولد من الجنة»/«مؤامرة القاهرة»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381572" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/3-4.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/3-4.jpg" alt="" width="922" height="382" data-sanitized-class="wp-image-381572 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">من فيلم «ولد من الجنة»</p></div>
<p dir="rtl"><span>مؤسسة الأزهر كانت اختيار صالح لفيلمه الثاني</span><span>، الذي عُرض بعنوانين «ولد من الجنة» و«مؤامرة القاهرة». </span><span>الحدث الرئيسي هو حادثة قتل لطالب أزهري داخل الحرم الجامعي، وفي فترة حساسة للغاية بعد وفاة شيخ الأزهر ومرحلة اختيار شيخ جديد. يرصد الفيلم تيارين داخل الجامعة: تيار أصولي متعاطف مع الإخوان يمثله الشيخ الدوراني «</span><a href="https://www.imdb.com/name/nm6159237/?ref_=tt_cst_t_8"><span>جلال الطويل-ممثل سوري</span></a><span>»، وتيار فاسد مدعوم من النظام </span><span>يمثله الشيخ الببلاوي «</span><a href="https://www.imdb.com/name/nm5754128/?ref_=tt_cst_t_9"><span>رمزي شقير-ممثل سوري</span></a><span>»، والصراع داخل الأزهر بين التيارين، من أول طرق تلاوة القرآن حتى الصراع على المشيخة. وهناك تيار ثالث معتدل لا حول له ولا قوة، يمثله الشيخ نجم «</span><a href="https://www.imdb.com/name/nm0403374/?ref_=tt_cst_t_4"><span>مكرم خوري-ممثل فلسطيني</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم تصوير الفيلم في تركيا وتلصيمه بمشاهد من شوارع القاهرة، فإنه بعيد تمامًا عن أجواء المدينة بالنسبة لأي شخص عاش فيها أو مر عليها. وما زاد الوضع سوءًا هو طريقة نطق الممثلين للكنة المصرية</span><span>، وأولهم بطل الفيلم، الممثل الفلسطيني </span><a href="https://www.imdb.com/name/nm5601350/?ref_=tt_cst_t_1"><span>توفيق برهوم</span></a><span>، كطالب أزهري وصياد من المنزلة، ومعنا من الفيلم الأول الممثل فارس فارس، الذي يؤدي دور ضابط أمن دولة بوهيمي، مديره أصغر منه بسبب عدم اكتراثه وعشوائيته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولكن رغم ذلك، يحسب للفيلم أنه الأكثر تماسكًا من حيث الحبكة الدرامية والإيقاع في الأفلام الثلاثة</span><span>، حيث أجواء الصراع على مشيخة الأزهر، وتجنيد الطلاب لصالح أمن الدولة، والمؤامرات من كل الأطراف، أضفت جانبًا مشوقًا ومسليًا للفيلم. لكنه، كما الفيلم الأول، لم يخل من خطاب سياسي مباشر حد السذاجة، مثل مشهد اجتماع قيادات من الجيش والداخلية، يترأسهم اللواء السكران، ويبلغهم بأداء كاريكاتوري، وهو يشير إلى صورة الرئيس التي تزين حائط غرفة الاجتماع: «ما ينفعش حد يقعد على الكرسي مدى الحياة غير رئيس الجمهورية، ما ينفعش البلد يبقى فيها فرعونين!».</span></p>
<h3 dir="rtl"><span> «</span><b>نسور الجمهورية»</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381574" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/4-4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/4-4.jpg" alt="" width="960" height="402" data-sanitized-class="wp-image-381574 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">بوستر فيلم «نسور الجمهورية»</p></div>
<p dir="rtl"><span>الساعة الثالثة عصرًا من الاثنين يوم 19 مايو 2025، كنت أجلس لأول مرة في قاعة لوميير بمدينة كان في انتظار عرض فيلم «نسور الجمهورية». كان الوضع كالحلم، من الممكن لأنها المرة الأولى في مهرجان كان أشاهد فيلمًا في قاعته الرئيسية، أو أنني لم أنم سوى ساعتين بسبب احتفال الليلة السابقة. لكن ما أضاف للأجواء سحرًا، صوت وردة بأغنية «</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JG7fhlJO3X4&amp;list=RDJG7fhlJO3X4&amp;start_radio=1"><span>حرمت أحبك ما تحبنيش</span></a><span>» التي كانت ترج القاعة وقت دخول فريق العمل للسجادة الحمراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كنت أملك تذكرة مميزة في الصفوف وراء فريق العمل، لكنني اخترت الجلوس في الصفوف العلوية، بعيدًا عن عدسات المصورين، خاصة بعد مشاهدة إعلان الفيلم ومعرفتي الجيدة بفيلمي صالح السابقين. لذلك، جلست في بلكون قاعة لوميير أشاهد «نسور الجمهورية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من عنوان الفيلم، فهو بشكل مباشر يستهدف مؤسسة الجيش. الفيلم عن ممثل مصري «جورج فهمي»، يؤدي دوره الممثل المفضل لصالح، فارس فارس، ليس له انتماءات سياسية ولكن لا يحب النظام، ويُطلب منه أن يقوم بدور رئيس الجمهورية في عمل فني، ويقبل وهو مرغم على تأدية الدور، رغم فرق الطول بينهما! وينتهي الفيلم بمحاولة اغتيال فاشلة للرئيس من أحد أعضاء المجلس العسكري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أضعف أفلام السلسلة من كل الجوانب، فالدراما مستوحاة من تجسيد ياسر جلال للرئيس في الجزء الثالث من مسلسل «</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=r5Ai0Y2gu48"><span>الاختيار</span></a><span>»، وبعض الإشاعات المتداولة عن محاولة اغتيال خطط لها أفراد من الجيش. أما عن إيقاع الفيلم، فهو أقل تشويقًا وحبكة من الفيلمين السابقين، و</span><span>نفس مشكلة اللكنة المتكررة في الثلاثية، بالإضافة إلى الاستعانة بمجاميع لتمثيل جموع الشعب أو التشكيلات العسكرية، يغلب عليهم الملامح الأوروبية، ما يفقد المصداقية البصرية في أغلب مشاهد الفيلم،</span><span> رغم توظيفه لممثلين مصرين من الشتات مثل عمرو واكد وهشام عبد الحميد. هذا فضلًا عن الرسالة السياسية الفجة التي يحافظ عليها صالح في كل أفلامه، التي جعلت المشاهدة من أسوأ تجارب المشاهدة، لأنها تجعل الفيلم أقرب لكونه مقالًا زاعقًا وليس فيلمًا سينمائيًا فنيًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>القاهرة قلب العالم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في حوار طارق صالح لقناة </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=pfGj7ghXs6M"><span>«فرانس 24»</span></a><span> أوضح أن قراره بأن تكون الأفلام ناطقة باللغة العربية حتى تصل للمشاهد المصري. لكن، وكما يبدو من الحوار، فهو غير متمكن من اللغة العربية، فقد خسر المشاهد المصري بسبب مشكلة اللكنة الثقيلة في محاولة الممثلين للتحدث بالعامية المصرية، وإلقاء ألفاظ جعلت المشاهدة مضحكة للمشاهد المصري وفاقدة للمصداقية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المشاهد غير المحتك بالثقافة المصرية، سوف يغرق في تفاصيل الأفلام دون أن تفصله كلمة أو لقطة غريبة عن ثقافته المعتادة، وهو ما يفسر مشاركة الأفلام، بل وفوزها في مهرجانات مرموقة مثل مهرجان كان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبر صالح في الحوار نفسه عن حبه العميق للقاهرة، وأنها قلب العالم، ويمكنك أن ترى المستقبل من خلالها، وأنها مدينة قاهرة تنتهي عندها الأحلام. يبدو من كلام صالح أنه يعبر بالكلام بشكل أعمق من الصورة، لأن رغم تمكنه من أدواته كمخرج، ظل ينقصه التعبير عن القاهرة الحقيقية بشكل أكثر عمقًا وحساسية، وشغلته رسالته السياسية في تكدير النظام المصري عن صناعة أفلام حقيقية عن مدينة فيها طبقات من السحر والتشويق والتعقيد.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9/">ثلاثية طارق صالح: القاهرة بعيون سويدية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:17:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494908</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| حماس والسلاح.. حديقة الحيوان تقتل أسودها.. والمنصة تتشح بالسواد</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=thPJ_7QOcHo</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/thPJ_7QOcHo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| حماس والسلاح.. حديقة الحيوان تقتل أسودها.. والمنصة تتشح بالسواد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 15:54:32 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494907</guid>
		</item>
		<item>
			<title>4 حقائق عن مجاعة غزّة</title>
			<link>https://alsifr.org/five-facts-understand-risks-plastic-and-capitalism</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RandaKawwas_Plastik_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025.jpg?h=4f4378cb&amp;itok=ZBXm4tUm" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RandaKawwas_Plastik_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025.jpg?h=4f4378cb&amp;itok=ZBXm4tUm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[تُعد مجاعة غزة الأسرع والأشد في التاريخ الحديث، حيث يعيش شخص من كل 3 تحت ظروف المجاعة، ما يجعلها دليلاً دامغاً على استخدام إسرائيل التجويع كسلاح إبادة ضد الفلسطينيين.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 14:14:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756379651154027</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وداعًا مريم أبو دقة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=BcL4WDzi6-Y</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/BcL4WDzi6-Y?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">وداعًا مريم أبو دقة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 12:33:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756375209900582</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على بعد 15 كيلومتر من الشرع.. إنزال جوي إسرائيلي جنوب غرب دمشق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26706</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gevhw90wcaex6xd.jpg.webp?itok=a9okH3Sn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gevhw90wcaex6xd.jpg.webp?itok=a9okH3Sn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدران بالجيش السوري، لم تسمهما رويترز، إن إسرائيل نفذت إنزالًا جويًا على قاعدة دفاع جوي سابقة في ريف دمشق الجنوبي الغربي خلال سلسلة من الضربات على المنطقة.</p>

<p>واستخدمت إيران القاعدة إبان حكم الرئيس السوري المخلوع بشار الأسد، حسب رويترز، التي <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-conducts-landing-former-air-defence-base-southwest-damascus-sources-2025-08-27/">أشارت</a> إلى مقتل ستة جنود سوريين في غارات جوية إسرائيلية بمسيرات في ريف دمشق بالقرب من نفس المنطقة قبل 24 ساعة.</p>

<p>وصعّدت إسرائيل من توغلاتها في جنوب سوريا، وتزامنت الضربات الأخيرة مع محادثات أمنية بين دمشق وتل أبيب بهدف تخفيف التوترات، والأحد الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95725b9a-320d-4578-9f83-b55003c2b695" href="https://almanassa.com/news/26623" title="الشرع: سوريا وإسرائيل تحققان تقدمًا في محادثات تطوير الاتفاق الأمني الثنائي">أعلن</a> الرئيس السوري أحمد الشرع أن الوفدين السوري والإسرائيلي يحققان تقدمًا في محادثات تطوير الاتفاق الأمني الثنائي، مؤكدًا أنه "لن يتردد في اتخاذ أي اتفاق أو قرار يخدم مصلحة البلاد".</p>

<p>وقال مصدر عسكري آخر، لم تسمه رويترز أيضًا، إن "سوريا تعتقد أن معداتٍ تُركت في المنطقة، ربما من قِبل ميليشيات مدعومة من إيران تمركزت هناك. ومنذ ذلك الحين، أقام الجيش السوري الجديد وجودًا رمزيًا هناك".</p>

<p>وأضاف المصدر أن هناك تقارير أولية عن سقوط عدد من الضحايا، فيما قال أحد المصادر السورية لرويترز إن الرئيس السوري أحمد الشرع كان يحضر افتتاح معرض للأعمال على بعد نحو 15 كيلومترًا من المنطقة المستهدفة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1816432-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%86%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82">فصّلت</a> سكاي نيوز أسباب الإنزال الجوي الإسرائيلي، واتفقت مع ما نشرته رويترز عن عثور القوات السورية على أجهزة مراقبة وتنصت الثلاثاء في تلك المنطقة "وأثناء محاولة التعامل معها تعرض الموقع لهجوم إسرائيلي جوي أدى إلى مقتل 7 جنود".</p>

<p>وقالت "عند محاولة الجنود السوريين تدمير هذه الأسلحة، استهدفتهم المقاتلات الإسرائيلية بشكل مباشر عبر عدة غارات".</p>

<p>وفي وقت لاحق، وصلت 4 مروحيات إسرائيلية وبدأت عملية إنزال جوي لعشرات الجنود، ولم يحدث أي اشتباك مباشر بين الجنود الإسرائيليين والسوريين، واستمرت عملية الإنزال أكثر من ساعتين، حيث نفذ الجنود الإسرائيليون عمليات لم تعرف طبيعتها، "لا نعرف عما كانت تبحث القوة الإسرائيلية" وفق سكاي نيوز.</p>

<p>بعد سقوط نظام بشار الأسد في 8 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="133136e7-6a1e-4c55-b3b8-63c3e377b924" href="https://almanassa.com/news/21026" title='بعد سقوط الأسد.. إسرائيل تنتشر على الجولان ونتنياهو من الحدود: "هذا يوم تاريخي"'>اقتحمت </a>قوات إسرائيلية المنطقة منزوعة السلاح التي أقيمت داخل الأراضي السورية بعد حرب عام 1973، للمرة الأولى منذ توقيع اتفاق فض الاشتباك.</p>

<p>وقتها، <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">أعلنت</a> إسرائيل انهيار الاتفاقية، وقالت إن مجلس الوزراء قرر احتلال منطقة جبل الشيخ الحدودية السورية المحاذية للجولان المحتل.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-israel-direct-talks-focused-security-sources-say-2025-05-27/">أجرت</a> إسرائيل وسوريا مفاوضات أمنية مباشرة بهدف "تهدئة التوتر والحيلولة دون اندلاع صراع في المنطقة الحدودية بين الجانبين"، وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6a5f41-94b8-4f86-a08f-c88bbae4d8b6" href="https://almanassa.com/news/24171" title="ترامب يلتقي الشرع بالسعودية ويحثه على التطبيع مع إسرائيل">حث</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الشرع على تطبيع العلاقات مع إسرائيل، خلال لقاء جمعهما بالرياض.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2025/08/25/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%86%D9%8A">قال</a> الشرع الأحد الماضي إن الاتفاق الذي تجري مناقشته مع إسرائيل سيرتكز على العودة إلى خط الفصل بين القوات الإسرائيلية والسورية في مرتفعات الجولان السورية المحتلة، الذي تم تحديده عام 1974، مشيرًا إلى أهمية التكامل الاقتصادي بين دول الشرق الأوسط، مؤكدًا أنه "لن يتردد في قبول أي قرار أو الموافقة على أية اتفاقية تحقق مصالح سوريا والمنطقة".</p>

<p>نظريًا فإن البلدان في حالة حرب منذ عام 1967، عندما احتلت إسرائيل مرتفعات الجولان السورية، التي تمثّل أهمية استراتيجية بسبب وقوعها على طول الحدود المشتركة بين البلدين.</p>

<p>وفي عام 1981 <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA/a-73735441">أقدمت</a> إسرائيل على ضم مرتفعات الجولان رسميًا إلى أراضيها، ولكنَّ المجتمع الدولي يعتبر الجولان أرضًا سوريةً ترزح تحت الاحتلال الإسرائيلي، وحتى الآن لا تعترف بها رسميًا كجزء من إسرائيل سوى الولايات المتحدة وإسرائيل، حسب DW.</p>

<p>وفي عام 1974 وقع الطرفان على اتفاق وقف إطلاق النار تم بموجبه إنشاء منطقة عازلة منزوعة السلاح تابعة للأمم المتحدة في مرتفعات الجولان على طول الحدود الإسرائيلية السورية.</p>

<p>وحسبما نقلت DW، أكد مصدر سوري أن إسرائيل أصرّت خلال اجتماع باريس على إنشاء ممر إنساني إلى السويداء، حيث يعيش نحو 700 ألف شخص من الأقلية الدرزية، في حين يبلغ عددهم في إسرائيل 150 ألف شخص، وهي الأقلية الوحيدة التي يتم تجنيدها في جيش الاحتلال.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 10:42:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756366929522498</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أمر "لا مفر منه".. جيش الاحتلال يصر على إخلاء مدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26704</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يصر جيش الاحتلال الإسرائيلي على تنفيذ خطته الرامية إلى احتلال مدينة غزة، وأعلن أمس على إكس أن إخلاء مدينة غزة "لا مفر منه".</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725">زعم</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي أن "كل عائلة تنتقل إلى الجنوب ستحصل على مساعدات إنسانية أكبر، يجري العمل على إدخالها في هذه الأيام، حيث بدأ جيش الدفاع إدخال الخيم وتمهيد مناطق لإنشاء مجمعات توزيع المساعدات الإنسانية ومد خط مياه وغيرها".</p>

<p>وفي 8 أغسطس/آب الحالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>

<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>

<p>في بيانه على إكس الذي وصفه بالمهم لمواطني غزة، قال أدرعي "بخصوص ما ينشر من شائعات كاذبة بأنه لا يوجد مكان فارغ في جنوب القطاع لانتقال السكان"، زاعمًا أن "هناك مناطق شاسعة فارغة في جنوب القطاع كما هو الحال في مخيمات الوسطى وفي المواصي. هذه المناطق خالية من الخيم".</p>

<p>وسبق أن أبدت ألمانيا تحفظها على قرار تل أبيب التصعيد في غزة. وقال المتحدث باسم الحكومة الألمانية شتيفان ماير إن برلين "ترفض تصعيد" الحملة العسكرية، مضيفًا أن بلاده تجد "صعوبة متزايدة في فهم كيف ستؤدي هذه الإجراءات إلى إطلاق سراح جميع المحتجزين أو إلى وقف إطلاق النار".</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'> السابع من أكتوبر 2023</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 10:42:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756366929522497</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما عدا أمريكا.. أعضاء مجلس الأمن يطالبون بوقف أول مجاعة "من صنع الإنسان"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26703</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1145c7e0-7f5f-491a-ad4e-60bc5db9f274.jpg.webp?itok=fB2gieHi" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1145c7e0-7f5f-491a-ad4e-60bc5db9f274.jpg.webp?itok=fB2gieHi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا جميع أعضاء مجلس الأمن، باستثناء الولايات المتحدة، إلى وقف فوري وغير مشروط ودائم لإطلاق النار في غزة، مطالبين كذلك بإطلاق سراح جميع المحتجزين لدى حماس ورفع إسرائيل فورًا، ودون قيد أو شرط، جميع القيود المفروضة على إيصال المساعدات.</p>

<p>وفي بيان مشترك، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1816410-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أعلن</a> أعضاء مجلس الأمن، عدا الولايات المتحدة، أن المجاعة في غزة "أزمة من صنع الإنسان"، وحذروا من استخدام التجويع سلاح حرب محظورًا بموجب القانون الإنساني الدولي.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> الأمم المتحدة رسميًا، لأول مرة، حالة المجاعة في مدينة غزة، محذرةً من امتدادها إلى دير البلح وخانيونس بنهاية سبتمبر/أيلول المقبل، وذلك في سابقة هي الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط بعد أشهر من التحذيرات بشأن تفاقم الأزمة الإنسانية في القطاع الذي يعاني حصارًا إسرائيليًا قاتلًا.</p>

<p>وأمس، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5179899-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86">قالت</a> نائبة رئيس مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية جويس مسويا أمام مجلس الأمن إن إنهاء هذه الأزمة التي صنعها الإنسان يتطلب منا التصرف، كما لو أن أمنا أو أبانا أو طفلنا أو عائلتنا هم من يحاولون البقاء على قيد الحياة في غزة اليوم.</p>

<p>فيما أكدت رئيسة منظمة Save the Children/هيئة إنقاذ الطفولة، إنجر ألينج، أيضًا أمام مجلس الأمن الدولي أن "أطفال غزة الجائعين وصلوا إلى نقطة الانهيار".</p>

<p>من جانبها، رحبت حركة حماس بما صدر عن أعضاء مجلس الأمن الدولي، وقالت في بيان عبر تليجرام إن "بيان أعضاء مجلس الأمن الصادر دون مشاركة الولايات المتحدة يسلط الضوء على الوضع الإنساني الكارثي الذي صنعه الاحتلال الفاشي في قطاع غزة، وعلى خطورة تفشي المجاعة فيه، ولا سيما تأثيرها على حياة الأطفال والمدنيين الأبرياء، حيث قضى المئات منهم جوعًا بفعل سياسة التجويع الممنهجة".</p>

<p>وأضافت أن هذا الموقف الدولي خطوة متقدمة "تُظهر إجماعًا واسعًا على إدانة جريمة الإبادة الجماعية وحرب التجويع التي يشنها العدو الصهيوني ضد أكثر من مليوني فلسطيني محاصر في قطاع غزة".</p>

<p>واتهمت الحركة الولايات المتحدة بأنها "شريك كامل في الجريمة، ومسؤولة عن المجاعة والمجازر التي يتعرض لها شعبنا".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5167085-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تسيطر</a> إسرائيل على معبر رفح من الأراضي الفلسطينية منذ السابع من مايو/أيار 2024، كما تتحكم في معبر كرم أبو سالم المجاور له، والذي تعتمد عليه بشكل مباشر في إدخال المساعدات إلى غزة، وتستخدمه أداة لتطبيق حصار كامل على القطاع الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9fcbded-d726-4961-a449-c44a170a1460" href="https://almanassa.com/news/25854" title="الجوع يفتك بغزة.. تسجيل 45 حالة شلل في شهربن ودهس 45 شخصًا بشاحنات الإغاثة ">يواجه</a> أيضًا قصفًا يوميًا يقتل ويصيب العشرات فضلًا عن هدم المباني والبنية الأساسية منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>السابع من أكتوبر 2023</a>. </p>

<p>وبداية من 24 يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5487633b-0f2c-4ad4-be5c-6772e4e8328f" href="https://almanassa.com/news/25890" title="شاحنات المساعدات تدخل غزة من مصر بعد اتفاق أوروبي مع إسرائيل">سمحت</a> إسرائيل بإدخال عدد من الشاحنات بعد ضغوط من الاتحاد الأوروبي بهدف تخفيف حدة الأوضاع الإنسانية المتردية في غزة والحد من المجاعة، لكن هذه الأعداد تتناقص يومًا تلو الآخر.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e2152f87-5681-4d56-a6e3-684c947f270c" href="https://almanassa.com/news/26691" title="لا تغني من جوع.. إسرائيل لم تسمح إلا بعبور 18% من احتياجات غزة">أظهرت</a> إحصاءات بشأن دخول شاحنات المساعدات الإنسانية من بوابة معبر رفح الفرعية أعدتها الجهات المسؤولة عن دخول المساعدات من الجانب المصري، اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، انخفاضًا حادًا في أعداد الشاحنات التي يسمح جيش الاحتلال بمرورها من معبر كرم أبو سالم إلى قطاع غزة، ما يجعلها لا تتجاوز 18.26% فقط من احتياجات المواطنين.</p>

<p>وقبل شهر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ctpe2mi2bWY">قالت</a> متحدثة الهلال الأحمر الفلسطيني نبال فرسخ في تصريحات إعلامية إن قطاع غزة يحتاج إلى 600 شاحنة مساعدات يوميًا لتلبية احتياجات المواطنين.</p>

<p>وهو الرقم نفسه الذي جرى الاتفاق عليه في يناير/كانون الثاني الماضي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">الهدنة</a> بين إسرائيل وحماس التي رفضت حكومة الاحتلال استكمال المرحلة الثانية منها واستأنفت عدوانها على غزة، في مارس/آذار الماضي.</p>

<p>وقتها <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5102645-%D9%85%D8%B5%D8%B1-600-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%8B">قال</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي إنه تم الاتفاق على عبور 600 شاحنة يوميًا منها 50 للوقود.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/28/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D9%86-600-%D9%84%D9%80700-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA/7069743">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الشهر الماضي إن غزة تحتاج بين 600 و700 شاحنة مساعدات في الأيام العادية، ما يعني أنها تحتاج أكثر الآن.</p>

<p>وفق هذه التقديرات يحتاج قطاع غزة شهريًا 18000 شاحنة مساعدات، لكن حسب الإحصائية التي اطلعت عليها <strong>المنصة،</strong> فإنه منذ 27 يوليو الماضي وحتى أول أمس الثلاثاء عبرت 3287 شاحنة فقط معبر رفح باتجاه معبر كرم أبو سالم المجاور.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 10:42:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756366929522496</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«خطة تطوير».. طريق جديد يهدد بإزالة مناطق سكنية في «طوسون» بالإسكندرية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إخلاء قسري</category>
			<category>إسكان</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/473235357_1022870386551491_1341085413449853036_n-150x150.jpeg" alt="«خطة تطوير».. طريق جديد يهدد بإزالة مناطق سكنية في «طوسون» بالإسكندرية" title="«خطة تطوير».. طريق جديد يهدد بإزالة مناطق سكنية في «طوسون» بالإسكندرية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تستعد الحكومة لشق طريق جديد في مدينة الإسكندرية، ضمن خطة تطوير في منطقة أبو قير، يرجح أن تشمل إزالة عقارات في منطقة طوسون وعدة مناطق محيطة، بما يؤثر على 6000 أسرة، تم حصر منازل بعضها بالفعل، بحسب ما قاله أحد سكان «طوسون» ومحامي عدد من الأهالي، بالإضافة إلى قرار من المحافظة اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصدر محافظ الإسكندرية، في أبريل الماضي، القرار رقم 88 لسنة 2025، بتشكيل لجنة برئاسة رئيس حي المنتزه ثان وعضوية عدد من المسؤولين بالمحافظة، منهم مدير مديرية المساحة، ورئيس جهاز حماية أملاك الدولة، ومدير مديرية الإصلاح الزراعي، ومدير إدارة نزع الملكية والتحسينات، وممثلين عن إدارة المهندسين العسكريين، لتتولى الحصر المبدئي للتعارضات مع مسار مشروع الطريق الدائري الجديد بطول 23 كم، ضمن مشروع تطوير شرق الإسكندرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد سكان منطقة طوسون قال إنها شهدت، على مدار يوليو الماضي، زيارات مكثفة من لجان حكومية حصرت 227 بناية، حسبما نقل المصدر عن أعضاء في تلك اللجان، مضيفًا أن من ضمن المباني التي تم حصرها كنيسة مرخصة مكونة من خمسة طوابق، وثلاثة مساجد، أحدها يضم مقرًا لجمعية خيرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واطلع «مدى مصر» على جزء من محضر اجتماع للجنة التي شكلها المحافظ، أوضح أنها قررت بناء على رأي ممثلي إدارة المهندسين العسكريين، تقسيم عملها إلى ثلاث مراحل، تختص كل منها بمنطقة، على أن تبدأ المرحلة الثالثة من التكتل السكاني بمنطقة مزلقان 25، الموجودة في طوسون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر من المنطقة أشار إلى أن عمل لجان الحصر في بعض مناطق المراحل الأولى القريبة من طوسون، واجه مقاومة من الأهالي، كانت عنيفة في منطقة عزبة الكوبانية، ما عرقل إجراء الحصر في المنطقة لفترة قبل إتمامه لاحقًا، فيما لم تتمكن اللجان من تنفيذ الحصر في منطقة عزبة المكنة، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في طوسون، فأوضح المصدر لـ«مدى مصر» أن أعضاء اللجان رفضوا توضيح الهدف من الحصر، الى أن تمكن الأهالي لاحقًا من التواصل مع أحد ضباط القوات البحرية الذي كان مرافقًا للجنة، والذي أخبر الأهالي بلهجة «خشنة» أن إزالة المنطقة مسألة وقت، قائلًا «المنطقة كلها هتتاخد وهتتزال».    </span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الذي أشار إلى أن عمل اللجان كان يتم في وجود شرطي كثيف يضم قوة من الأمن المركزي، أوضح أنها كانت تستخدم أدوات رفع مساحة فوق أسطح البنايات دون دخول الشقق السكنية، فضلًا عن جمع بيانات من السكان عن مساحات الشقق وقاطنيها، مضيفًا أن بعض الأهالي رفضوا السماح للجان بدخول البنايات، وهو ما رد عليه بعض الموظفين قائلين: «خلاص، بكرة تجروا إنتو ورانا عشان نعمل لكم حصر.. إنتو كده بالنسبة لنا مش موجودين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مع استمرار عمل اللجان، أبلغ بعض أعضائها الأهالي أن الحكومة تنوي إزالة المنطقة كلها، دون توضيح لحدود المنطقة المزمع إزالتها، حسبما قال المصدر، الذي أشار إلى تقدم بعضهم بشكوى للهيئة الهندسية للقوات المسلحة، تتضمن اقتراحًا بمسار بديل للطريق الذي يرتبط عمله بالمشروع، وأن عدد منهم تمكن من لقاء أحد ضباط الهيئة، الذي أخبرهم صراحة أن القوات المسلحة لن تنفذ عملية الإزالة ولن تكون ملتزمة بصرف أية تعويضات، في ظل اتفاق بأن تتسلم الأرض خالية من محافظة الإسكندرية، على أن تتولى الهيئة الهندسية تنفيذ مشروع الطريق الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبر علاقات شخصية مع العاملين في المحافظة، حصل الأهالي على خريطة صادرة عن محافظة الإسكندرية، تظهر الصورة العامة للطريق المزمع شقه، والذي يستكمل ربط طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة، التي </span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/6/26/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%82%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9/6224863"><span>تشرف </span></a><span>الهيئة الهندسية على تأسيسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محامي الأهالي، محمد رمضان، قال لـ«مدى مصر» أنه تقدم بشكوى لرئيس الجمهورية، ورئيس مجلس الوزراء، ووزير النقل والمواصلات، تطالب بإعادة النظر في قرار شق الطريق، لكونه يمس 6000 أسرة بالاضافة لأربعة دور العبادة، مشددًا على أن المنطقة كاملة المرافق والمصالحات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المصدر من سكان طوسون فقال لـ«مدى مصر» إن نفس المنطقة المراد إزالتها تقريبًا كانت قد شهدت زيارات من لجان حصر تابعة للحي في 2022، وإن لم يكشف أعضاؤها عن أي خطط للإزالة، وزعموا أن الزيارات هدفها جمع معلومات لصالح الحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رمضان من جهته أشار إلى أن المنطقة شهدت محاولات إزالة منازل بها في عام 2008، في فترة المحافظ الأسبق عادل لبيب، وسط أنباء عن أن الهدف هو منح الأرض لنادي الاتحاد، وهو ما نفاه وقتها رئيس النادي، لتنتشر أنباء عن نية لبيب استخدام الأرض لبناء منتجع، «كنت وقتها محامي الأهالي أيضًا، وأقمت دعوى قضائية أوقفت أعمال الإزالة بالفعل، بعدما كان لبيب قد تمكن من إزالة جزء من المنطقة»، يقول رمضان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المحامي إن أهالي المنطقة سبق ووفقوا أوضاعهم وفقًا لقانون التصالح في مخالفات البناء، «لأن معظم البناء في المنطقة تم بدون تراخيص»، وهو ما تلى توفيقهم أوضاع ملكية الأراضي مع هيئة الإصلاح الزراعي بعد ثورة يناير، لأن المنطقة كانت تحولت لواقعها السكني بالكامل بدءًا من التسعينيات، بعدما اشترى الأهالي الأراضي من فلاحين قرروا بيعها الأراضي بعدما ردمت الحكومة ترعة، ما أدى لتبوير الأرض تدريجيًا»، بحسب رمضان. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/">«خطة تطوير».. طريق جديد يهدد بإزالة مناطق سكنية في «طوسون» بالإسكندرية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 21:12:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756320127174418</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D9%8010-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/GzWqVLuXwAADIlN-150x150.jpeg" alt="الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها " title="الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمر توغل وقصف الجيش الإسرائيلي، اليوم، في أحياء أطراف مدينة غزة، ضمن عملية «عربات جدعون 2»، مستهدفًا منازل المواطنين، ما أجبر عشرات العائلات على ترك منازلها والنزوح إلى غربي المدينة، فيما استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 76 قتيلًا نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل عشرة فلسطينيين، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، في حين استمر منع سلطات الاحتلال إدخال نحو 430 صنفًا من المواد الغذائية الحيوية إلى القطاع، أبرزها البيض واللحوم الحمراء والبيضاء، فضلًا عن الأسماك والأجبان والألبان والفواكه والخضروات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نشر الجيش الإسرائيلي، اليوم، خريطة بلوكات جديدة، أظهرت مناطق في وسط وجنوبي القطاع، زعم أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما قال المتحدث باسمه، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إن رواية إسرائيل حول الاستهداف المتتالي لمجمع ناصر الطبي، ليست سوى امتداد لنهجه «بتكرار استخدام اتهام المستشفيات والبنى التحتية المدنية بالأنشطة العسكرية، بهدف شرعنة قصفها، لتفادي المُلاحقة الدولية»، مُضيفًا أن «الاحتلال زعم أن الغارة استهدفت كاميرا قرب المجمع، لكن الحقيقة أنها كانت تعود للمصور في وكالة رويترز، حسام المصري، الذي قتله الاحتلال في الغارة الأولى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ينتظر الوسطاء، مصر وقطر، الرد الإسرائيلي على مقترح وقف إطلاق النار الذي وافقت عليه حركة حماس، قبل نحو أسبوع، حسبما قال المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، موضحًا أنه حتى اللحظة لا يوجد أي رد إسرائيلي رسمي على المقترح المطروح سواء بالقبول أو الرفض، أو حتى تقديم مقترح بديل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلقه الحوثيون في اليمن، تسبب في «انطلاق صفّارات الإنذار في عدد من مناطق في إسرائيل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف غزة وتشرّد أصحابها.. وتحاصر العائلات التي لم تنزح</b></p>
<p dir="rtl"><span>استمر، اليوم، قصف وتوغل الجيش الإسرائيلي، في أحياء أطراف مدينة غزة، في شمالي القطاع، ضمن عملية «عربات جدعون 2»، والذي استهدف منازل المواطنين في أحياء: الصفطاوي في شمالي المدينة، والصبرة والزيتون، في جنوبها، ما أجبر عشرات العائلات على ترك منازلها والنزوح نحو غربي المدينة، حسبما قال شهود عيان لـ«مدى مصر»، أكدوا محاصرة الاحتلال للعديد من العائلات في «الصفطاوي»، نتيجة كثافة القصف، رغم إصداره أمرًا بإخلاء المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 32 فلسطينيًا على الأقل، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/418130"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/391555/21-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، أن بين القتلى أربعة من منتظري المساعدات، سقطوا قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، فيما قُتل الباقون نتيجة قصف مسيرات وطائرات ومدفعية الاحتلال، منازل وتجمعات المواطنين، وخيام النازحين، في أنحاء متفرقة من القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 76 قتيلًا و298 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6889"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 62 ألفًا و895 قتيلًا، و158 ألفًا و927 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 10 جوعًا في غزة خلال 24 ساعة.. والاحتلال يحظر إدخال 430 صنفًا غذائيًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل عشرة فلسطينيين، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6886"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا المجاعة منذ بداية العدوان ارتفعت إلى 313 قتيلًا، بينهم 119 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن «هندسة التجويع»، تمنع سلطات الاحتلال الإسرائيلي، إدخال نحو 430 صنفًا من المواد الغذائية الحيوية إلى القطاع المحاصر، أبرزها البيض واللحوم الحمراء والبيضاء، فضلًا عن الأسماك والأجبان والألبان والفواكه والخضروات، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3849"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُحذرًا من أن الجوع سيحصد المزيد من الأرواح، خاصة بين الأطفال والمرضى وكبار السن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد «الإعلامي الحكومي» في بيان، أن الاحتلال لم يسمح بإدخال سوى 14% من احتياجات سكان القطاع خلال الـ30 يومًا الماضية، ما أسفر عن عجزٍ بنسبة 86% في المساعدات المطلوبة، فضلًا عن منعه تنظيم عمليات توزيع المساعدات ورفضه تأمينها، بل وتسهيله سرقتها، في وقت لا يملك فيه أكثر من 95% من السكان أي مصدر دخل، أو مال لشراء ما يتوفر في الأسواق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتفاقم المجاعة في القطاع المنكوب بوتيرة متسارعة، جراء استمرار الحصار الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128653"><span>حذرت</span></a><span> متحدثة مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أولجا تشيريفكو، أمس، لافتة إلى تقرير التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، التابع للأمم المتحدة، والذي أكد وجود «مجاعة» في مدينة غزة، في شمالي القطاع، وتوقع امتدادها إلى جنوبي القطاع، في مدينتي دير البلح، وخان يونس، بحلول نهاية سبتمبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية قبل أسابيع، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نشر الجيش الإسرائيلي، اليوم، خريطة بلوكات جديدة، أظهرت مناطق في وسط وجنوبي القطاع، يزعم أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه»، بحسب تعبيره.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بعد مزاعم استهداف «كاميرا مراقبة».. «الإعلامي الحكومي» يكذب الرواية الإسرائيلية حول مجزرة «ناصر»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أمس، إن رواية إسرائيل حول الاستهداف المتتالي لمجمع ناصر الطبي، الاثنين الماضي، ليست سوى امتداد لنهج اتبعه «في كل جريمة لتفادي المُلاحقة الدولية، بتكرار استخدام اتهام المستشفيات والبنى التحتية المدنية بالأنشطة العسكرية، بهدف شرعنة قصفها»، مُضيفًا أن «الاحتلال زعم أن الغارة استهدفت كاميرا قرب المجمع، لكن الحقيقة أنها كانت تعود للمصور في وكالة رويترز، حسام المصري، الذي قتله الاحتلال في الغارة الأولى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء ذلك، في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3848"><span>بيان</span></a><span> للمكتب، فنّد الرواية الإسرائيلية الصادرة، أمس، حول استهداف «ناصر»، الذي قُتل خلاله 22 فلسطينيًا، بينهم خمسة صحفيين وأفراد من الطواقم الطبية وفرق الإنقاذ. وقال البيان إن إسرائيل نشرت قائمة بأسماء ستة قتلى بزعم كونهم «مخربون»، إلا أن الوقائع الميدانية تثبت أن بعضهم قُتل خارج نطاق المجمع الطبي المستهدف، فيما قُتل بعضهم الآخر في مكان آخر وفي توقيت مختلف، فضلًا عن أن باقي الضحايا هم من المدنيين «المعروفين بالاسم والمهنة»، ومعظمهم قُتل في الضربة الثانية للمجمع، و«ليسوا مطلوبين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار «الإعلامي الحكومي» إلى أن سياسة الاحتلال المتمثلة في «الضربة المزدوجة» تكشف عن نيته المتعمدة لإيقاع أكبر عدد من الضحايا المدنيين، ذلك أنه بعد الضربة الأولى للمستشفى، «هرعت فرق الدفاع المدني والصحفيون ومقدمو الخدمات الإنسانية لإنقاذ الجرحى، فباغتهم الاحتلال بضربة ثانية مباشرة وبشكل متعمّد ومقصود».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الضربة الإسرائيلية على المجمع الطبي، التي استكملت نهجه في استهداف الصحفيين وصولًا لقتله 245 منهم، وكذلك استهداف أطقم الدفاع المدني، تبعها نشر جيش الاحتلال، أمس، </span><a href="https://idfanc.activetrail.biz/ABC260820251213897198"><span>بيانًا</span></a><span> زعم فيه أن نتائج تحقيقه أفادت بأن قوات من لواء جولاني العاملة في خان يونس، «استهدفت كاميرا مراقبة نصبتها حماس» تستخدم لمراقبة نشاط قوات الاحتلال بهدف توجيه «الأنشطة الإرهابية ضده»، فيما «عملت القوات على إزالة التهديد باستهداف الكاميرا وتفكيكها، وأظهر التحقيق أن القوات عملت على إزالة التهديد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وادعى جيش الاحتلال في بيانه، أن «ستة من الضحايا، كانوا إرهابيين، وشارك أحدهم بالتسلل إلى الأراضي الإسرائيلية»، خلال هجوم فصائل المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية لقطاع غزة، في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي نفّذ، الاثنين الماضي، ضربة مزدوجة على المجمع، بدأت باستهداف الطابق الرابع بطائرة انتحارية، وبعد تجمع أفراد الدفاع المدني وصحفيين ومواطنين، باغتهم قصف صاروخي بواسطة مُسيرة، في حين أسفر الاستهداف الأول عن مقتل المصور حسام المصري، وشخص آخر، وأدى </span><a href="https://www.facebook.com/DiyaFayez/videos/1280892809637651"><span>الاستهداف </span></a><span>الثاني لمقتل الصحفيين؛ </span><a href="https://www.instagram.com/moaz_abutaha/"><span>معاذ أبو طه</span></a><span>، و</span><a href="https://www.instagram.com/mariam_riyad_abu_dagga/"><span>مريم أبو دقة، </span></a><span>ومصور قناة «الجزيرة»، </span><a href="https://www.instagram.com/mohammad_salama.2/?hl=ar"><span>محمد سلامة</span></a><span>، والذين لحق بهم بعد مرور بعض الوقت الصحفي في شبكة «قدس فيد»، أحمد أبو عزيز.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قطر: إسرائيل لم ترد على مقترح الهدنة.. و«بلومبرج»: مهلة إسرائيلية لـ«حماس» لقبول صفقة شاملة قبل احتلال غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ينتظر الوسطاء، مصر وقطر، الرد الإسرائيلي على مقترح وقف إطلاق النار الذي وافقت عليه حركة حماس، قبل نحو أسبوع، والذي يتطابق إلى حد كبير مع ما قدمه المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/video/2025/8/27/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D9%88%D9%82%D9%81"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، أمس، موضحًا أنه حتى اللحظة لا يوجد أي رد إسرائيلي رسمي على المقترح المطروح سواء بالقبول أو الرفض، أو حتى تقديم مقترح بديل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-26/israel-seeks-truce-on-its-terms-as-army-edges-into-gaza-city"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «بلومبرج» الأمريكية، أمس، عن أحد مساعدي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، دون الكشف عن هويته، قوله إن إسرائيل تمهل «حماس» حتى منتصف الشهر المقبل، للموافقة على اتفاق يتضمن عودة جميع الأسرى الإسرائيليين لديها، وتفكيك حكومتها، مُضيفًا أنه في حال رفضت «حماس»، ستكون إسرائيل قد أكملت استعداداتها العسكرية بحلول ذلك الوقت، وستبدأ عملية احتلال مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتحدث عن صفقة شاملة تعيد جميع الأسرى، صادق نتنياهو، مطلع الأسبوع الجاري، على مغادرة وفد إسرائيلي للتفاوض حول وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع «حماس»، حسبما </span><a href="https://13tv.co.il/item/news/politics/state-policy/eldjf-904728806/"><span>قالت</span></a><span> القناة 13 الإسرائيلية، مُشيرة إلى عدم تحديد موعد ولا موقع لتلك المفاوضات، وذلك بعد </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88%3A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86/89871448"><span>إعلان</span></a><span> نتنياهو استئناف المفاوضات لإنهاء الحرب المستمرة بـ«شروط مقبولة إسرائيليًا»، حسبما قال، في أول تعليق على مقترح الوسطاء لوقف إطلاق النار المؤقت، الذي قبلته الحركة قبل نحو أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250823-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>قال</span></a><span>، الجمعة الماضي، إن عدد الأسرى الإسرائيليين الذين لا يزالون على قيد الحياة لدى «حماس»، على الأرجح أقل من 20، من أصل 50 تحتجزهم الحركة، التي أعلنت «حماس» موافقتها على مقترح الهدنة، الذي ينص على وقف إطلاق النار لمدة 60 يومًا، وتبادل جزئي للأسرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/15397"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلقه الحوثيون نحو إسرائيل، وقال في بيان إنّه «إثر انطلاق صفّارات الإنذار في عدد من مناطق في إسرائيل، اعترض سلاح الجو صاروخًا أطلق من اليمن»، وذلك بعد ثلاثة أيام من قصف الاحتلال أهدافًا في العاصمة اليمنية صنعاء.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D9%8010-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%86/">الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 20:00:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756315687032937</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%82%D9%8F%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%85/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>اعتقالات</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%AD%D8%B3%D9%86-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق" title="«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>**تحديث: </b><b>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، قبل قليل، سبيل الناشط السياسي أحمد خليفة، بضمان محل إقامته، بعد ظهوره أمامها عقب اختفائه لساعات منذ القبض عليه، فجر اليوم، من منزله بالإسكندرية، بحسب المحامية ماهينور المصري، التي أشارت إلى أن </b><span>«</span><b>أمن الدولة</b><span>»</span><b> ضمته للقضية 6592 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، التي ضمت أيضًا الناشط السياسي، نائل حسن، ومدير البحوث في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، كريم عنارة، واللذان أخلي سبيلهما في وقت سابق اليوم.</b></p>
<p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة، قبل قليل، سبيل الناشط السياسي، نائل حسن، بضمان محل إقامته، بعدما اتهمته بـ</span><span>«</span><span>الانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون، وترويج لأفكار تلك الجماعة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة</span><span>»</span><span>، بحسب المحامية ماهينور المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وظهر حسن في النيابة بعد ساعاتٍ من القبض عليه من منزله بالإسماعيلية، فجر اليوم، حسبما أوضحت المصري، مشيرة إلى أن النيابة ضمته إلى القضية رقم 6592 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، وهي القضية نفسها التي ضمت إليها مدير البحوث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، كريم عنارة، الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMb_rVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCWHdsNmtoYjQ1YXIwc3A3AR6wgVBZnpHp4AakWHAzvpnCs1mIh8uxumpc_8H2CZuX1KYR6yUGTN6cM2x0qA_aem_BUCZCGCKfizVpB4k52Eagw"><span>ألقي</span></a><span> القبض عليه فجر اليوم بعد توقيفه في كمين في الإسكندرية، وظهر لاحقًا في </span><span>«</span><span>أمن الدولة</span><span>»</span><span> التي أخلت سبيله كذلك بضمان محل إقامته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع القبض على حسن وعنارة، وفي واقعة منفصلة، ألقت الشرطة في الإسكندرية القبض على أحمد خليفة، الذي سبق حبسه احتياطيًا لنحو أربعة أعوام على ذمة قضية سياسية، و</span><span>«</span><span>حتى الآن لم يظهر، وغير معلوم مكانه، ولا وضعه</span><span>»</span><span>، وفق المصري، التي أضافت أن فترة حبس خليفة احتياطيًا، التي انتهت قبل نحو عام ونصف، أعاقته عن استكمال دراسته بكلية الصيدلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الأمن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1280009292048891&amp;set=a.348099098573253"><span>ألقت</span></a><span> القبض على حسن في أبريل 2017، على خلفية منشورات </span><a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/pfbid0ksnC26gf3dgZf7M5XehtwgbutRWdSp5J1HC8QfL8GLkbThHUHJuwNCsoyMsoncjpl"><span>انتقد</span></a><span> فيها تنازل النظام المصري عن جزيرتي تيران وصنافير للنظام السعودي، وذلك ضمن حملة أمنية استهدفت نحو 190 ناشطًا وكادرًا حزبيًا من مختلف محافظات الجمهورية، </span><a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86_%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84/"><span>بحسب</span></a><span> المفوضية المصرية للحقوق والحريات، تزامنت مع الاحتجاجات التي أعقبت تمرير اتفاقية إعادة ترسيم الحدود بين مصر والمملكة العربية السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواجه حسن حينها اتهاماتٍ بـ</span><span>«</span><span>الانضمام لجماعة إرهابية هدفها إسقاط الدولة، الترويج بصورة مباشرة أو غير مباشرة باستخدام المطبوعات لارتكاب جريمة إرهابية، استخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية بغرض إسقاط الدولة وقلب نظام الحكم، وفتح اتصال مع بعض الكيانات الإثارية للتعاون مع جماعة الإخوان الإرهابية</span><span>»</span><span>، الأمر الذي </span><a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/%D8%AD%D8%B2%D8%A8_%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%86%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88/1446598728723279/"><span>استنكره</span></a><span> حزب الدستور، الذي كان حسن عضوًا به وقتها، قبل </span><a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/pfbid0ae7Z6PwnRfa1UyycvRjGVECKx5ntVR33CdhhSXdHia5VLgzqdYAZNUcV3W99Gnsul"><span>الإفراج</span></a><span> عنه في أبريل 2018.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl">** تم التحديث الساعة 9 مساء، الأربعاء 27 أغسطس 2025</p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%82%D9%8F%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%85/">«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 19:11:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756311246719132</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ساعات من القبض عليه.. "أمن الدولة العليا" تخلي سبيل كريم عنارة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26695</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d6292bc6-64ab-400d-a3f4-66c901485db9.jpg.webp?itok=yzW914VQ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d6292bc6-64ab-400d-a3f4-66c901485db9.jpg.webp?itok=yzW914VQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت نيابة أمن الدولة العليا سبيل مدير البحوث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية كريم عنارة بالضمان الشخصي على ذمة التحقيقات في قضية جديدة بتهم "الانضمام لجماعة إيثارية وإذاعة أخبار كاذبة واستخدام موقع إلكتروني لارتكاب الجريمة"، وفق ما<a href="https://www.facebook.com/EIPR.org/#"> أعلنت </a>المبادرة مساء اليوم.</p>

<p>وألقى القبض على عنارة ظهر اليوم، بعد ساعات من توقيفه بكمين أمني في مدينة العلمين، وذلك حسبما قال مدير المبادرة حسام بهجت لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف أن كمين شرطة أمام قرية ماربيلا في الساحل أوقف عنارة فجر اليوم، وبعد الكشف على بطاقته الشخصية طُلب تفتيش هاتفه المحمول، لكن كريم رفض ذلك فأوقفه الكمين فترة ثم سمحوا له بالمغادرة.</p>

<p>"بعدما أنهى كريم زيارته لمريض بمستشفى العلمين فوجئ بنفس ضباط الكمين في انتظاره أمام المستشفى، وألقوا القبض عليه وأغلقوا هاتفه"، قال بهجت لافتًا إلى أن أسرة كريم بحثت عنه في أقسام شرطة مارينا والعلمين ونقطة شرطة الحمام وجميعهم نفوا وجوده لديهم، إلى أن ظهر اليوم الأربعاء في حدود الساعة الثانية والنصف ظهرًا في نيابة أمن الدولة العليا بالتجمع الخامس.</p>

<p>وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca9b83bf-1bc4-4759-87e0-d4730a870ed5" href="https://almanassa.com/stories/4730" title="المبادرة مستمرة في العمل: حوار مع حسام بهجت عن رسائل الدعم وانزعاج السلطات">ألقي</a> القبض على كريم عنارة في 18 نوفمبر/تشرين الثاني 2020 ضمن مجموعة المبادرة الذين قبض عليهم وقتها؛ المدير التنفيذي للمبادرة وقتها جاسر عبد الرازق، والمدير الإداري محمد بشير. </p>

<p>وحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd9f1c31-7933-48db-9394-ef6d70dedd04" href="https://almanassa.com/news/20680" title='"المبادرة المصرية" تتظلم من استمرار التنكيل بثلاثة من مديريها على مدار 4 سنوات'>المبادرة</a>، وجهت نيابة أمن الدولة للثلاثي في القضية رقم 855 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا، اتهامات "الانضمام لجماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة من شأنها تكدير الأمن العام والإضرار بالمصلحة العامة، واستخدام حساب خاص على شبكة الإنترنت بهدف نشر أخبار كاذبة"، وقررت حبسهم على ذمة التحقيق قبل الإفراج عنهم جميعًا في 3 ديسمبر/كانون الأول 2020. </p>

<p>وفي نوفمبر الماضي <a href="https://eipr.org/press/2024/11/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%AA%D8%B8%D9%84%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89?fbclid=IwY2xjawGphelleHRuA2FlbQIxMAABHfm4Mf5pBi17RA4MWgMsU2kFUXrTjP_y86uKco5O1w0iSije0Wmua2JYlQ_aem_qfA2kH9FI9O_YOqS4SWYxA">تقدمت</a> المبادرة بتظلم إلى المجلس الأعلى للقضاء ضد استمرار "الإجراءات العقابية" بحق ثلاثة من مديريها، تزامنًا مع نهاية السنة الرابعة على صدور قرارات تجميد حساباتهم البنكية والتحفظ على ممتلكاتهم ومنعهم من السفر دون تحقيق أو محاكمة.</p>

<p>ولم يكن عنارة الوحيد الذي ألقي القبض عليه اليوم، إذ <a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/pfbid036dikKUDezgSQFutdBnAfet2MVLMpq7abYFkVteWGQkKSXufMQ1sc7soz4C4fksm2l">أعلنت</a> المحامية الحقوقية ماهينور المصري على فيسبوك ظهور الناشط نائل حسن أمام نيابة أمن الدولة العليا بعد القبض عليه فجر اليوم من منزله بالإسماعيلية .</p>

<p>كما ألقى القبض اليوم على الناشط أحمد خليفة من منزله بالإسكندرية، ولم يظهر أمام النيابة وفق ماهينور المصري حتى نشر الخبر.</p>

<p>وسبق و<a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86_%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84/">ألقي</a> القبض على نائل حسن من الإسكندرية في 21 أبريل/نيسان 2017 ووجهت له النيابة اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية هدفها إسقاط الدولة، والترويج بصورة مباشرة أو غير مباشرة باستخدام المطبوعات لارتكاب جريمة إرهابية، واستخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية بغرض إسقاط الدولة وقلب نظام الحكم وفتح اتصال مع بعض الكيانات الإثارية للتعاون مع جماعة الإخوان الإرهابية".</p>

<p>أما أحمد خليفة فسبق واعتقل وقضى نحو 4 سنوات رهن الحبس الاحتياطي، تنقل خلالها بين أكثر من سجن قبل أن يخلى سبيله.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6eb2af34-de70-451a-b1cf-9bdb7876b5fc" href="https://almanassa.com/news/25387" title="وسط انتقادات للحكومة.. اعتماد المراجعة الدورية لحقوق الإنسان بمصر">اعتمد</a> مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة التقرير النهائي للمراجعة الدورية الشاملة لسجل حقوق الإنسان في مصر/UPR، وبينما أعلن ممثل الحكومة المصرية خلال الجلسة "قبول 281 توصية من أصل 343 قدمتها الدول الأعضاء، بينها 45 منفذة بالفعل"، قال مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت في مداخلته حينها إن الحكومة تتحدث عن "واقع مواز".
غطت هذه <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الإنفاق الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:12:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943806</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الأولى.. تعيين 46 قاضية بمجلس الدولة من خريجات كليات الحقوق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26696</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eca2bad2-a46b-4aa7-9f41-4b8688d7bcb7.jpeg.webp?itok=aNNQpEYC" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eca2bad2-a46b-4aa7-9f41-4b8688d7bcb7.jpeg.webp?itok=aNNQpEYC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نشرت الجريدة الرسمية، أمس، قرارًا هو الأول من نوعه لرئيس الجمهورية عبد الفتاح السيسي، بتعيين 46 من خريجات كليات الحقوق والشريعة والقانون قاضيات بمجلس الدولة ضمن 207 من خريجي دفعة 2021.</p>

<p>وحتى أكتوبر/تشرين الأول 2021، لم يكن مجلس الدولة يسمح بتعيين الإناث ضمن قضاته، غير أنه بادر في ذلك التوقيت إلى تنفيذ توجيهات أصدرها السيسي لوزير العدل في مارس/آذار من العام ذاته، بمناسبة اليوم العالمي للمرأة، بالاستعانة بالمرأة في مجلس الدولة والنيابة العامة.</p>

<p>وبدأ مجلس الدولة في ذلك التوقيت تنفيذ تلك التوجيهات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f5f8760-9ace-4507-b138-4c45bfb2f8a4" href="https://almanassa.com/stories/5350" title="بالأسماء: نصف المعينات بمجلس الدولة من أقارب القضاة">بتعيين</a> 98 قاضية بآلية النقل من مستشاري هيئتي النيابة الإدارية وقضايا الدولة، لكن المختلف في القرار الجديد أنه تضمن للمرة الأولى تعيين قاضيات بالمجلس من الخريجات.</p>

<p>وبدورها <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid093HxUvZxKA3Rz6mi3kBquD7noerJ14LNpFd6JboCkCgm8KYR3WfqJ1QPwmAfb9MYl&amp;id=100064911455473">أشادت</a> مبادرة "المنصة حقها" المعنية بدعم الفتيات ومكافحة التمييز فيما يتعلق بقضية حرمان المرأة المصرية من تولي القضاء، بقرار تعيين الـ46 قاضية من الخريجات، بوصفه "انتصارًا للدستور والقانون"، عوضًا عن أنه يسمح للمرة الأولى بتقلد المرأة المصرية لمنصة القضاء "بالطريق الطبيعي وليس بالطريق القيصري المبتسر بالنقل من النيابة الادارية وهيئة قضايا الدولة الذي كان يرسخ للتمييز بصور أخرى أكثر مما كان يعالجه"، على حد وصفها.</p>

<p>لكن المبادرة الحقوقية ما زالت ترى أن القرار  يمثل "البداية في طريق طويل، وما زال الإفصاح عن أسباب التعيين/الإقصاء مطلوبًا وفقا لتوجيهات الرئاسة السابق صدورها، وما زال رصد أدوار القاضيات وتمكينهن مطلوبًا". </p>

<p>وفي هذا السياق، قالت منسقة المبادرة أمنية جاد الله، لـ <strong>المنصة</strong> إن نسبة القاضيات في المحاكم المصرية تظل وحتى بعد صدور ذلك القرار لا تتجاوز 1.4%، لأن  عددهم نحو 312 قاضية من أصل 22 ألف قاض على مستوى الجمهورية، وهي نسبة "لا تمثل أي شيء"، معتبرة أنها "صورية أكثر منها تمثيل حقيقي للمرأة على منصة القضاء".</p>

<p>وتابعت "وعلشان كدا بيبقى باين جدًا ليه ترتيب مصر في التقارير الدورية لا يتغير؟.. لأنك بتعمل انتصارات تبدو حقيقية لكنها صورية أكثر"، مؤكدة أنه يصعب حتى الآن قياس مدى تأثير القاضيات المصريات على المجتمع أو القضاء "لأن نسبتهم لا تُذكر".</p>

<p>وفي الوقت ذاته، لا تعوّل أمنية جاد الله في زيادة تلك النسبة على استراتيجية تمكين المرأة التي أصدرها المجلس القومي للمرأة عام 2017، والتي تطمح لأن تكون نسبة القاضيات 25% بحلول عام 2030، معقبة "بغض النظر عن إن الموضوع مش المفروض يكون كوتة، وأن التعيين المفترض يكون على أساس موضوعي سواء أغلبيته للأولاد أو البنات، إلا أن ما نحن فيه يكشف أن الاستراتيجيات توضع بمعزل عن الواقع ودون وجود آليات أو اتخاذ خطوات تضمن تنفيذها".</p>

<p>وأكدت أن مثل هذه الاستراتيجيات تظل "حبرًا على ورق أكثر منها خطط عمل حقيقية يتم العمل عليها ورصد ما تم إنجازه كل عام عن العام السابق".</p>

<p>وإلى ذلك، <a href="https://www.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid0Zcp6EM8AKba2MzUpDkWKPffn1tTcnb5hHSwkBddgaJL6Hik7BRna6asVcU5CGV73l">عدت</a> مؤسسة المرأة الجديدة، القرار "نقطة ذهبية" في رصيد الحركة النسوية المصرية، تنهي صراعًا مريرًا امتد لأكثر من سبعين عاماً من أجل نيل هذا الحق الدستوري، مؤكدة أنه يأتي ليتوج نضال أجيال من الرائدات، بدءًا من الدكتورة عائشة راتب في خمسينيات القرن الماضي، وصولًا إلى الأجيال الشابة التي واصلت المطالبة بحقها في الجلوس على منصة القضاء الإداري.</p>

<p>وأكدت أن مجلس الدولة، وهو الهيئة القضائية المنوطة بحماية حقوق المواطنين في مواجهة الحكومة، ظل هو نفسه لسنوات طويلة الخصم والحكم في قضية تعيين النساء "وقد تبنى رجالاته على مر العقود مبررات وصفها حقوقيون بأنها تمييزية وإقصائية يخجل منها ضمير العدالة، تراوحت بين الحديث عن عاطفية النساء وعدم جهوزية البنية التحتية للمرفق".</p>

<p>ورأت المؤسسة في القرار فرصة لتجديد المطالبات بضرورة اعتراف الدولة المصرية بأن هذه الخطوة جاءت استجابة لجهود سنوات طويلة من نضال الحركة النسوية والمجتمع المدني.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:12:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943805</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/515438155_1238346618319182_7250935945483162222_n-150x150.jpg" alt="إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة" title="إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>66.2 % ارتفاع في تحويلات المصريين بالخارج في العام المالي الماضي</span></li>
<li aria-level="1"><span>اليوتيوبر أحمد أبو زيد يعلن الانتقال لتقديم محتواه من الإمارات</span></li>
<li aria-level="1"><span>بريطانيا تفرج عن أحمد عبد القادر.. و«الجبهة الوطنية» يطلب رفع الحراسة عن سفارتها</span></li>
<li aria-level="1"><span>تعيين الخريجات قاضيات في مجلس الدولة لأول مرة منذ 70 عامًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>انسحاب المرشحة المكسيكية لمنصب مدير اليونسكو يفسح مجالًا لـلعناني</span></li>
<li aria-level="1"><span>موظفون محتجون يقتحمون مكتب رئيس مايكروسوفت اعتراضًا على تعاون الشركة مع إسرائيلي</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أمرت نيابة أمن الدولة العليا اليوم، بإخلاء سبيل مدير البحوث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، كريم عنارة، بضمان محل إقامته، وذلك بعد التحقيق معه على ذمة قضية جديدة، عقب القبض عليه في الساعات الأولى من صباح اليوم، عقب زيارته لمريض في مستشفى العلمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووجهت النيابة لعنارة تهم «الانضمام لجماعة إثارية وإذاعة أخبار كاذبة واستخدام موقع إلكتروني لارتكاب الجريمة»، حسبما أوضح مدير المبادرة، حسام بهجت، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بهجت أن عنارة وأحد أفراد عائلته تعرضا للتوقيف بأحد الأكمنة في الساعات الأولى من صباح اليوم، أثناء توجههما من منزل الأسرة بالساحل الشمالي لزيارة مريض في مستشفى العلمين، وطلب منهما السماح بتفتيش هواتفهما، وهو ما أصر عنارة على رفضه، حتى سُمح لهما باستعادة الهواتف والمرور لإتمام الزيارة، قبل أن يفاجأ الاثنان بضباط من الكمين في انتظارهما خارج المستشفى، ألقوا القبض على عنارة واستحوذوا على هاتفه، بحسب بهجت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بهجت أضاف أن هاتف عنارة ظل مغلقًا لمدة 12 ساعة، توجهت خلالها أسرته للبحث عنه في أقسام الشرطة المحيطة، بما فيها أقسام مارينا والعلمين ونقطة شرطة الحمام، والتي أنكرت كلها معرفتها بمكانه، حتى ظهر في حوالي الثانية والنصف من ظهر اليوم في نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة الجديدة، حيث كان ينتظره محامو «المبادرة» تحسبا لظهوره، وحضروا معه التحقيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت المقررة الأممية المعنية بالمدافعين عن حقوق الإنسان، ماري لاولر، </span><a href="https://www.facebook.com/MaryLawlorHRDs/posts/1228254262652742"><span>كانت </span></a><span>أعربت، عبر فيسبوك، عن قلقها من أنباء اعتقال عنارة، مطالبة بوقف المضايقات المستمرة لموظفي المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عنارة، والمدير التنفيذي للمبادرة، جاسر عبد الرازق، والمدير الإداري، محمد بشير، احتجزوا لنحو شهر، في نوفمبر 2020 على ذمة اتهامات مشابهة، في قضية لا يزال عنارة ممنوعًا من السفر ومن التصرف في أمواله على ذمتها، فيما اعتبر بهجت أن القضية الجديدة ضد عنارة تعد الخامسة ضد «المبادرة» والعاملين بها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%80%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-20242025/1321445623359188/"><span>قفزت </span></a><span>تحويلات المصريين العاملين بالخارج إلى مستوى قياسي جديد، بلغ 36.5 مليار دولار، خلال السنة المالية 2024/2025، بزيادة 66.2% مقارنة بـ21.9 مليار دولار في العام السابق، بحسب بيان من رئاسة مجلس الوزراء، أشار إلى تسجيل الربع الأخير نحو عشرة مليارات دولار، مرتفعًا 34.2% على أساس سنوي، فيما حقق يونيو 2025 أعلى رقم شهري في تاريخ التحويلات عند 3.6 مليار دولار، بزيادة 40.7% عن يونيو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التحويلات، وهي أحد أهم مصادر النقد الأجنبي بجانب السياحة وقناة السويس والاستثمار الأجنبي، أسهمت في تعزيز احتياطيات البنك المركزي، التي ارتفعت إلى 49.036 مليار دولار في يوليو الماضي، مقابل 48.7 مليار في يونيو، بزيادة 340 مليون دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/06/10/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D9%87%D8%B2-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawMbonZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYRFVPRkNKR29OWnp4RHR3AR58oDtuce3724I7ON_Jk5klGXYZZRfgUrVcKZHS7KsesCcqOVh2uHh49LZ2GA_aem_F58E059qBif5BDdlND2ufw"><span>أشارت </span></a><span>بيانات «المركزي» في يونيو إلى ارتفاعات غير مسبوقة في التحويلات، بدءًا من يوليو 2024 حتى مارس 2025، بلغت 82.7% على أساس سنوي، فيما شهدت الفترة من يناير إلى مارس الماضي ارتفاعًا بمعدل 86.6% على أساس سنوي، لتصل إلى 9.4 مليار دولار مقابل خمسة مليارات دولار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>المصريين العاملين في الخارج زادوا واحدًا، </span><a href="https://www.instagram.com/p/DN1IT7J5qaA/?hl=ar"><span>بإعلان </span></a><span>اليوتيوبر أحمد أبو زيد، مؤسس قناة «دروس أونلاين»، أمس، عودته لتقديم محتواه من الإمارات، وذلك بعد فترة توقف أعقبت براءته من اتهامه بالإتجار في العملة الأجنبية. أبو زيد الذي صادرت الدولة حصيلة ما جمعه خلال عشر سنوات، وصف الإمارات، في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1164932329000106&amp;set=pb.100064500499965.-2207520000"><span>بوست </span></a><span>لاحق بأنها «مكان أنسب لشغلُه»، مؤكدًا في الوقت نفسه على عدم هجرته من مصر «اللي بيحبها رغم أي حاجة»، لينضم بذلك لعدد من صانع المحتوى الذين خرجوا من مصر إلى الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مارس الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/02/16/news/u/%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%B1-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87-%D8%A8%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF/"><span>برأت </span></a><span>محكمة طنطا الاقتصادية، أبو زيد من تهمة بـ«الاتجار في النقد الأجنبي»، التي وجهت له بعدما ألقي القبض عليه في 30 ديسمبر، لحيازته مبلغ 163 ألف دولار، ليدفع محاميه ببرائته لأن المبالغ المضبوطة جاءت من مصارف شرعية وتحويلات بنكية معتمدة، فضلًا عن تضارب أقوال الضابط الذي قبض عليه، أمام النيابة، مع محضر التحريات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو زيد، وهو من أبرز صنّاع المحتوى التعليمي في العالم العربي؛ وأسس قناته عام 2011 لتبسيط العلوم وتطوير المهارات الذاتية والعملية واستطاع جذب ملايين المتابعين، قُبض عليه خلال فترة دأبت فيها وزارة الداخلية على إصدار بيانات شبه يومية، بخصوص «ضبط عدد من قضايا الإتجار في العملات الأجنبية» تقدّر بالملايين، وذلك في أوج أزمة السوق السوداء للدولار التي شهدتها البلاد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>المصريين في الخارج ليسوا جميعًا على خلاف مع السلطات في الداخل، وهو ما ظهر في الاهتمام الإعلامي والحزبي برئيس اتحاد شباب مصر في الخارج، أحمد عبد القادر «ميدو»، الذي لم تصدر السلطات البريطانية حتى الآن أية بيانات رسمية بشأن واقعة احتجازه، أو التحقيقات معه، في حين أعلن نائبه، أحمد ناصر، الإفراج عنه مساء أمس، بعد «جهود كبيرة بذلتها الدولة المصرية ومؤسساتها»، مشيرًا إلى التحركات الرسمية التي قادها وزير الخارجية بدر عبد العاطي والسفارة المصرية في لندن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحتُجز عبد القادر في لندن عقب ما يُرجح أنه اشتباك مع معارضين مصريين، على خلفية “الخناقة” بين الطرفين بخصوص بوابات السفارات المصرية، التي يحاول معارضون مهاجمتها وإغلاقها بدعوى مشاركة مصرية في حصار غزة، بينما يحاول ميدو ورفاقه الدفاع عنها تطوعًا، بالتوازي مع تعليمات من وزير الخارجية لأمن السفارات برد العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط حملة التضامن الإعلامية والحزبية مع ميدو، بعد القبض عليه أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122143815266713401&amp;set=a.122097447434713401"><span>دعا </span></a><span>حزب الجبهة الوطنية، أحد أحدث أذرع السلطة، إلى إعادة النظر في المعاملة الممنوحة للبعثات الدبلوماسية البريطانية بالقاهرة، وفي مقدمتها السفارة البريطانية بجاردن سيتي، والتي قال إنها تحولت «بفعل الحواجز الخرسانية والإجراءات الأمنية المبالغ فيها» إلى منطقة مغلقة تعيق حياة المواطنين وتفرض واقعا مشوها وسط العاصمة. داعيًا إلى إزالة تلك الحواجز و«إلزام السفارة البريطانية بما تلتزم به السفارات الأجنبية الأخرى العاملة في مصر، على قاعدة المساواة الكاملة والمعاملة بالمثل»، وهو الرأي نفسه الذي خرج من الإعلامي أحمد موسى، الذي خصص حلقة </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7AQ7Ctrf8is"><span>برنامجه </span></a><span>أمس للهجوم على بريطانيا وهولندا، والدفاع عن ميدو وناصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عبد العاطي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMbvMpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ZjBpakRCb2hEV0pQQVZkAR7eh09CGRPcg_zBKf0GkXcFIXi0RSUZbVlvFnXjf23SDO113mPuGEeB3c0EcA_aem_yskw_bBm07LTkhKFLVohqA"><span>اتصل، </span></a><span>أمس، بمستشار الأمن القومي البريطاني، جوناثان باول، وأكد «متابعة الوزارة باهتمام بالغ» لتطورات القبض على عبد القادر، طالبًا من الجانب البريطاني «سرعة استجلاء ملابسات القبض عليه والأسباب التي أدت لذلك»، مشددًا على تطلع القاهرة إلى «سرعة الإفراج عنه»، كما كلّف السفارة المصرية في لندن بالتواصل مع السلطات البريطانية المختصة وتقديم «كافة الخدمات القنصلية له والعمل على سرعة الإفراج عنه».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سنتذكر يوم 25 أغسطس 2025، كعلامة فارقة في تاريخ القضاء المصري بإعلان </span><a href="https://www.facebook.com/aleadl11/posts/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%82%D9%85-447-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A/1277248220441888/"><span>القرار </span></a><span>الجمهوري رقم 447 لسنة 2025، الذي شمل لأول مرة تعيين قاضيات في مجلس الدولة من الخريجات، بعد سنوات طويلة من عدم السماح بتعيين قاضيات، تلاها سماح بتعيينهن منقولات من هيئات قضائية أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الجمهوري الأخير تضمن تعيين 46 قاضية، ضمن 207 من خريجي دفعة 2020 في كليات الحقوق والشريعة والقانون والشرطة، بدرجة مندوب مساعد بمجلس الدولة، كدفعة مختلطة، إناثًا وذكورًا، جرى ترتيبها وفقًا لتقديراتهم الدراسية واختبارات القبول، دون تمييز على أساس النوع، وفقًا لعدد الجريدة الرسمية الصادر أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعيين الخريجات قاضيات في مجلس الدولة لأول مرة يمثل أول استجابة فعلية لمطالب حملات حقوقية مثل «المنصة حقها»، التي قادتها أمنية جاد الله الأستاذ المساعد بكلية الشريعة والقانون بجامعة الأزهر، التي </span><a href="https://www.facebook.com/omnia.tahergadalla/posts/10232865198107036"><span>احتفت</span></a><span> بالقرار بعد صدوره، والتي </span><a href="https://x.com/madamasr/status/1401940767011000326"><span>سبق </span></a><span>وأقامت طعونًا لمساواتها في التعيين بالذكور من خريجي كليتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار مثل تتويجًا لمعركة </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26082025&amp;id=ef4264c9-9dad-4ba2-84fe-785af07dc400"><span>ممتدة </span></a><span>منذ منتصف القرن الماضي، بدأت بمحاولة الدكتورة عائشة راتب في 1949، التي طعنت قضائيًا على استبعادها رغم حصولها على تقدير جيد جدًا، مرورًا بأزمات متكررة كان أبرزها رفض الجمعية العمومية ل</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق ورفضت الجمعية العمومية لمستشاري مجلس الدولة، في 2010، تعيين النساء بنسبة تجاوزت 99%، وصولًا إلى سلسلة من الأحكام القضائية بين 2014 و2020 أكدت سلطة المجلس التقديرية في قصر التعيين على الذكور رغم ما </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/08/29/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1%D8%9F/?fbclid=IwAR0b6Fwyxih08vzQK3UBJfcat0TIGf2EdqtRS2LHdYJduQ5L0N0uhuQ3ZGY"><span>نص </span></a><span>عليه الدستور في مادته 14 على أن «الوظائف العامة حق للمواطنين على أساس الكفاءة، ودون محاباة أو وساطة»، وفي مادته التاسعة على التزام «الدولة بتحقيق تكافؤ الفرص بين جميع المواطنين، دون تمييز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في 2021 صدر </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/4431308700259565/"><span>توجيه </span></a><span>رئاسي أفضى إلى تعيين 98 قاضية بطريق النقل من هيئتي قضايا الدولة والنيابة الإدارية، وفقًا لموقع «الشروق»، فيما ظل الباب مغلقًا أمام الخريجات الجدد حتى 2022، حين </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28012022&amp;id=b94d6bcf-073e-4ce3-83f6-51e872cce7d0"><span>أعلن </span></a><span>مجلس الدولة لأول مرة قبوله طلبات خريجات كليات الحقوق والشريعة والقانون والشرطة للتقدم للتعيين كقاضيات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بات السباق على منصب المدير العام لمنظمة يونسكو، التابعة للأمم المتحدة، محصورًا بين مرشحين اثنين فقط، هما وزير السياحة والآثار المصري الأسبق، خالد العناني، والخبير الاقتصادي الكونغولي، فيرمين إدوار ماتوكو، وذلك بعدما </span><a href="https://www.unesco.org/en/executive-board/dg-candidates"><span>انسحبت </span></a><span>الدبلوماسية المكسيكية، جابرييلا راموس، ومعاونة المدير العام لليونسكو للعلوم الاجتماعية والإنسانية، حسبما أشار موقع المنظمة الأسبوع الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الانتخابات، </span><a href="https://whc.unesco.org/en/sessions/25GA"><span>المقررة </span></a><span>في أكتوبر المقبل أمام المجلس التنفيذي للمنظمة الذي </span><a href="https://www.unesco.org/en/executive-board/members"><span>يضم </span></a><span>58 عضوًا، ستفضي إلى ترشيح اسم واحد يرفع إلى المؤتمر العام الذي ت</span><a href="https://www.unesco.org/en/countries"><span>شارك </span></a><span>فيه 194 دولة خلال نوفمبر، والذي سيقام في مدينة سمرقند بأوزبكستان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يمتلك ماتوكو نقطة قوة تتمثل في خبرته الداخلية في المنظمة، التي يشغل منصب نائب مديرها العام لشؤون إفريقيا والعلاقات الخارجية، </span><a href="https://oem.com.mx/elsoldemexico/cultura/mexicana-candidata-para-dirigir-la-unesco-se-retira-de-la-contienda-25399375?fbclid=IwY2xjawMaav1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnTzNxN2NhSGc2aE44cXdvAR67p5wZYDl_4Nf8efwzIDpbwOvjU2B31DVobt3b1WO84MCX4_sCLvL1mXkuBQ_aem_LWgk0JCimiTsqroRzbp4kg"><span>وصفت </span></a><span>تقارير صحفية مكسيكية وأوروبية، العناني، بالمرشح الأوفر حظًا لخلافة الفرنسية أودري أزولاي، بسبب دعم ائتلاف واسع يضم الاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية وروسيا وفرنسا وإسبانيا، إلى جانب عدد من الدول الآسيوية والأوروبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الترشيح المصري هو الثالث على التوالي منذ 2009، بعد إخفاقي فاروق حسني (2009) ومشيرة خطاب (2017)، جراء ما قالت القاهرة حينذاك أنه نتيجة تحالفات دولية، وضغوط أمريكية وإسرائيلية عام 2009، وانقسامات عربية داخلية عام 2017. هذه المرة، يبدو أن القاهرة اعتمدت حملة دبلوماسية مكثفة، قادتها وزارة الخارجية بتنسيق مع العناني، حيث </span><a href="https://manassa.news/news/26666?fbclid=IwY2xjawMbyrFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMSTBYYVJvRlhzRFJqTnZtAR4YZLO2byrvilWwbOx_0GxXwtVw-skr1WCiSRwfJAAdjVJjegBSedjeyMoF_w_aem_1skD5bJJednu6Ryj_TapOg"><span>تتولى </span></a><span>الوزارة رئاسة مجموعة العمل الوطنية المُشكّلة لمتابعة الترشيح وفقًا لموقع «المنصة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=698718825629970&amp;set=pcb.698721075629745"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء مصطفى مدبولي في أبريل 2023 ترشيح العناني، لمنصب مدير عام اليونسكو، وهو الترشيح الذي حظي لاحقًا باعتماد وزراء الخارجية العرب كمرشح رسمي عربي، وإن تزامن مع هدم الحكومة لمقابر القاهرة التاريخية المدرجة على قوائم التراث باليونسكو، ما أثار انتقادات محلية ودولية وتساؤلات عن انعكاس هذه الإجراءات على حظوظ المرشح المصري، بينما حذرت اليونسكو في تقريرها السنوي الصادر في فبراير 2023 من مصير المقابر التاريخية في ضوء مشروعات التطوير الحكومية، فيما رأت أصوات محلية، أن سجل مصر في حماية التراث سيكون حاضرًا في تقييم فرص العناني للفوز بالمنصب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وإلى واشنطن حيث بلغ عدد من </span><a href="https://www.npr.org/2025/08/27/nx-s1-5518786/microsoft-protesters-office-israel"><span>اعتقلتهم </span></a><span>الشرطة الأمريكية، أمس، سبعة أشخاص بعد اعتصامهم داخل مكتب رئيس شركة مايكروسوفت، براد سميث، احتجاجًا على علاقات الشركة مع الجيش الإسرائيلي خلال الحرب على غزة وتقديم الشركة خدمات سحابية لقوات الاحتلال بما يسمح لها باستهداف الفلسطينيين، حسبما أعلنت مجموعة «لا لأزور للفصل العنصري» وفقًا لموقع الإذاعة الوطنية الأمريكية «NPR». </span></p>
<p dir="rtl"><span>المجموعة، التي تكررت </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4mQg5pI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExTEkwWGFSb0ZYc0RSak52bQEeCoc5yfa8vZ7cmKsAoO8a6wwpOqItE6sOzylVNYdHa8FTN5x-tsr3fkNmwbk_aem_BoWqyo9RE1zIVCIJesy-Ow&amp;h=AT39usPt5dB3u0LiAY1lTwG_eZ5SG-FKZGy_JaKgHGIkrq4JgAb_UnDnLiLf0-NtaoWwFrvhb8MuQk6kCSgEcx7_BGoACmr-M5IfnbWWbePaDnZTK_SU3G3RKfcwoUyA1n7sbQJC6BA9kA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2fnOklDysPTGRRs72h5tr1xtQwXs1Ga42UOqzg_Vt_eiZfEKHJg4BPWBmcSUuxmY20wgqSC8PzBoqT7VyKPiCzTLfZyYR8KCWd1CVGa1Pqk92bTKVSBEbk4PZio--CT8jNNdZdUWd1QhOSonjUlHFU_TRx67MttjNoZrNk2gDyTOsF7xcyb-18m7R-85EOxfHbV9bpu6QkMJb6f7jSSOqKUw"><span>احتجاجاتها </span></a><span>خلال الأسابيع الأخيرة، أوضحت في بيانٍ أن بين المعتقلين موظفين حاليين وسابقين في «مايكروسوفت». وأظهر بث مباشر على الإنترنت لحظة اقتحام الشرطة المكتب واعتقال المعتصمين، فيما كان عشرات آخرون يتظاهرون خارج المبنى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره قال سميث إن اثنين من المعتقلين يعملان في الشركة، مؤكدًا أن «مايكروسوفت ستراجع بدقة» تقريرًا نشرته صحيفة «ذا جارديان» البريطانية أوائل الشهر الجاري، يفيد بأن إسرائيل استعانت بمنصة الحوسبة السحابية «Azure» التابعة لـ«مايكروسوفت» لتخزين بيانات جُمعت من خلال المراقبة الجماعية للفلسطينيين في غزة والضفة الغربية. فيما قالت الشركة إنها كلّفت مكتب محاماة خارجي بالتحقيق في هذه الادعاءات، مشددة أن شروط الخدمة الخاصة بها تحظر مثل هذا الاستخدام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجموعة المحتجة اعتبرت في بيانها أن تحركاتها «اعتصام ضد دور مايكروسوفت النشط في الإبادة الجماعية للفلسطينيين»، مطالبة الشركة بقطع علاقاتها مع إسرائيل وتعويض المتضررين الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التطورات بعد سلسلة احتجاجات استهدفت الشركة منذ أشهر، حيث </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4fJlAUO%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExTEkwWGFSb0ZYc0RSak52bQEeGYhZvWqGEOaBg-meqBTZjqu4F53U2ZlaRbCZLaQAXmQwzfEnMw84a4ZLts0_aem_Ak-JUBeHm1eq2DLK8o6y8g&amp;h=AT3OqHUc5jlg1CrQhnMaaPsMfmhauKGuDDvfqGN0EetDTylWwBP2DKf93LAKBuAIfzdYoU5E8-rQ2TpQRubbiQxpTngswDZka7CgYi3F6yY-s9ztMVzmd7UkUjnbfUFIvaZ7HgJFT03UGQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0QVRalA7f0a8yjXqkCVaT5BJAj7NhXnWR-wJ-mXkwjQbuwmxSsV2TPkfGqyAOlyLUinFsst5TGiqVEvDrNfx2U-oJ8PgD6GI-HInak60OQJ35XmHtAZaJfIDu-KpPNHZFgBsxDYOKYiwmcz16LHXEgU_Y9GXQWQtlyVj_lBpsUqtNEIVkgmnLDLJ9YwgROh8LM7D-_XtyK5RwHPW2er6JKZw"><span>اعتقلت </span></a><span>الشرطة 18 شخصًا الأسبوع الماضي في مظاهرة مماثلة أمام مقرها الرئيسي،  من بينهم موظف فيها، وثلاثة موظفين سابقين، فيما اعتدت الشرطة بقسوة على المحتجين الذين اعتصموا، لليوم الثاني، أمام مقر الشركة. وفي مايو الماضي، فصلت «مايكروسوفت» موظفًا بعد مقاطعته خطاب الرئيس التنفيذي، ساتيا ناديلا، فيما فصلت موظفين آخرين في أبريل بسبب مقاطعتهم احتفال الشركة بمرور 50 عامًا على تأسيسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشفت تقارير صحفية في وقت سابق من هذا العام تفاصيل عن شراكة وثيقة بين وزارة الدفاع الإسرائيلية و«مايكروسوفت»، تضمنت استخدام منصة «Azure» لمعالجة وترجمة بيانات استخباراتية جُمعت عبر أنظمة المراقبة، وربطها بتقنيات الذكاء الاصطناعي الإسرائيلية لتحديد الأهداف. الشركة نفت آنذاك أن تكون منصاتها استُخدمت في عمليات استهداف أو قتل بغزة، لكنها لم تنشر نتائج المراجعة الداخلية التي استندت إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد يومين من </span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-26/microsoft-asked-fbi-for-help-with-israel-gaza-protests"><span>اعتصام </span></a><span>أمس شهد تظاهر عشرات آخرين مؤيدين لفلسطين في بحيرة واشنطن، حيث تجمّعوا على قوارب كاياك قرب منازل سميث وساتيلا، رافعين لافتات تتهم الشركة بجني الأرباح من حرب إسرائيل على غزة، وفقًا لوكالة «بلومبرج»، فيما لجأت «مايكروسوفت» إلى مكتب التحقيقات الفيدرالي FBI والشرطة المحلية للمساعدة في مراقبة وتتبع احتجاجات موظفيها المتواصلة بشأن دور الشركة في الحرب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/">إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:47:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943803</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“ألفيوفاكت”: حقنة الحياة الغائبة.. أطفال مبتسرون يواجهون الموت في حضّانات مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/alveofact/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>أدوية منقذة للحياة</category>
			<category>أزمة الأدوية</category>
			<category>أطفال مبتسرون</category>
			<category>ألفيوفاكت</category>
			<category>السوق السوداء للأدوية</category>
			<category>السيرفاكتانت</category>
			<category>حضّانات الأطفال</category>
			<category>حقنة الرئة</category>
			<category>سوق الدواء</category>
			<category>متلازمة الضائقة التنفسية</category>
			<category>مستشفيات مصر</category>
			<category>نقص الدواء في مصر</category>
			<category>هيئة الدواء المصرية</category>
			<category>وزارة الصحة المصرية</category>
			<category>وفيات الرضع</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p>في أقسام الحضّانات بالمستشفيات الحكومية وبعض المستشفيات الخاصة، تواجه العديد من الأمهات صعوبة يومية في الحصول على حقنة “ألفيوفاكت”، المستخدمة في علاج حالات الضائقة التنفسية لدى الأطفال المبتسرين الذين لم يكتمل نمو رئاتهم. وغالبًا ما يستغرق العثور على أمبول واحد من هذا العقار ساعات طويلة، بسبب نقصه في الأسواق، رغم اعتباره أحد العلاجات الأساسية لتقليل مضاعفات الجهاز التنفسي لدى هذه الفئة من الأطفال.</p>
<blockquote><p>ويولد في مصر سنويًا نحو 1.9 مليون طفل<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/02/04/egypts-birth-rate-drops-below-2-million-annually-first-time"> وفقًا</a> للإحصاءات الرسمية الصادرة عام 2024، فيما تشير<a href="https://www.emro.who.int/ar/child-adolescent-health/newborn-health/prematurity.html"> بيانات</a> منظمة الصحة العالمية إلى أن المضاعفات المرتبطة بالولادة المبكرة تمثل نحو 20% من إجمالي وفيات الأطفال دون سن الخامسة في مصر، وهو ما يعكس حجم المشكلة وخطورتها، ورغم غياب إحصائية رسمية دقيقة تحدد نسبة المواليد المبتسرين مقارنة بإجمالي الولادات، إلا أنه بالاستناد إلى المعدلات العالمية المعروفة (بين 5% و18%) يمكن تقدير أن ما بين 95 ألفًا و342 ألف طفل يولدون مبكرًا سنويًا في مصر. كما أن نحو 380 ألف طفل يواجهون خطر الوفاة المبكرة حتى سن الخامسة نتيجة المضاعفات الناجمة عن الولادة المبتسرة، بحسب تقديرات المنظمة الدولية.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/24856995" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24856995/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><span>دواء ألفيوفاكت (Alveofact) هو أحد أهم الأدوية المتاحة في مصر لعلاج متلازمة ضيق التنفس الحاد عند الأطفال المبتسرين، وهي حالة طبية طارئة تهدد حياة الرضع الذين يولدون قبل اكتمال نمو الرئة، في الوضع الطبيعي، تفرز رئة الجنين مادة تُسمى السيرفاكتانت الرئوية تعمل على منع انهيار الحويصلات الهوائية أثناء التنفس، لكن حين يولد الطفل مبكرًا، غالبًا لا يكون هذا الإفراز قد اكتمل بعد، ما يؤدي إلى فشل في التنفس يحتاج معه الرضيع إلى دعم عاجل، والدواء الوحيد القادر على إنقاذه هو حقنة ألفيوفاكت.</span></p>
<p><span>شهد سعر حقنة ألفيوفاكت  في السوق المصرية قفزات متتالية خلال السنوات الأخيرة، إذ تُباع حاليًا في</span><a href="https://abdinpharmacies.com/shop/96734-alveofact-45mg-ml-1vial-29842?utm_source=chatgpt.com"> <span>عدد</span></a><span> من الصيدليات بنحو 6,635 جنيهًا للفيال الواحد، بينما تُشير</span><a href="https://dwaprices.com/med.php?id=30109&amp;utm_source=chatgpt.com"> <span>قوائم</span></a><span> تسعير أخرى إلى وصولها مؤخرًا إلى 7,400 جنيه بعد آخر تحديث في سبتمبر 2024،  في حين أن</span><a href="https://dwaprices.com/med.php?id=13862&amp;utm_source=chatgpt.com"> <span>سجلات</span></a><span> سابقة أوضحت أن السعر كان يدور حول 4,400 – 4,700 جنيه فقط قبل عدة أعوام.</span></p>
<p><span>وبحسبة بسيطة، يتضح أن الحقنة ارتفع سعرها بما يتراوح بين 50% إلى 57% خلال نحو خمس سنوات، وهو ارتفاع ضخم إذا ما قورن بكونها دواءً منقذًا للحياة لا يوجد له بديل متاح في السوق المصرية، هذا يعني أن أسرة أي طفل مبتسر يحتاج إلى العقار تُجبر على مواجهة تكلفة باهظة في ظل محدودية توفره بالمستشفيات الحكومية.</span></p>
<p><span>ويُشار إلى أن الدواء يُعد من</span><a href="https://www.cphi-online.com/product/alveofact-natural-bovine-lung-surfactant/?utm_source=chatgpt.com"> <span>العقارات</span></a><span> المستوردة المعتمدة على تقنيات إنتاج خارجية (مشتق من رئة الأبقار كمصدر طبيعي لمادة السيرفاكتانت)، ما يزيد من حساسيته للتغيرات في سعر العملة والتكاليف الجمركية، فضلًا عن سياسات الاستيراد والتوزيع، ورغم ذلك، فإن وجود تفاوت في الأسعار بين المستشفيات الحكومية والقطاع الخاص يثير تساؤلات إضافية حول آليات التسعير والتوزيع.</span></p>
<p><span>ما يزيد من خطورة الأزمة أن هذا الدواء لا يملك بديلًا معتمدًا في السوق المحلي، ولا توجد شركات مصرية تنتج مثيلًا له حتى الآن، ووفق شهادات أطباء أطفال حديثي الولادة، تحدثوا إلينا فإن “كل دقيقة تأخير في إعطاء الحقنة للرضيع قد تعني مضاعفات قاتلة أو فقدان الحياة”.</span></p>
<p><span>ويوضح لنا محمود فؤاد -مدير المركز المصري للحق في الدواء-، خريطة بأبرز المستشفيات التي شهدت وفيات للأطفال حديثي الولادة، خلال الفترة الماضية بسبب عدم توافر العقار، وهي: مستشفى الشاطبي الجامعي، مستشفى الدمرداش الجامعي، مستشفى شرق المدينة، مستشفى المنصورة الدولي، ومستشفى الأطفال الجامعي بأسيوط، إلى جانب مستشفى معهد ناصر، ومستشفى ميت غمر بالدقهلية، ومستشفى دمنهور التعليمي. كما ترد استغاثات من مستشفى مسنا أبو حمص للأطفال التخصصي، ومستشفى الأحرار التعليمي، ومستشفى الجلاء التعليمي، فضلًا عن جمعية مرسال الخيرية، ومستشفى جامعة قناة السويس التعليمي، ومستشفى الحياة ببورسعيد.</span></p>
<p><span>مصدر مسؤول داخل وزارة الصحة، أقر في حديث مقتضب معنا بالأزمة، لكنه رفض الحديث عنها، فيما طلب مصدر آخر سؤال هيئة الدواء عن الأزمة، بدلًا من توجيه السؤال لوزارة الصحة، وقد تواصلت زاوية ثالثة مع 3 مسؤولين داخل هيئة الدواء للوقوف على تفاصيل الأزمة، لكن لم يتثنى لنا الحصول على توضيح حتى كتابة هذه السطور. </span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/medicines/"> <b>نقص الأدوية يضاعف معاناة مرضى السرطان والفشل الكلوي</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>الحقنة لمن يملك ثمنها!</b></h1>
<p><span>كشف مصدر صيدلي تحدث إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> مفضّلًا عدم ذكر اسمه، أن هذا النوع من  الحقن، “لها تركيزان، يبلغ السعر الرسمي للأولى 6500 جنيه تقريبًا، بينما يصل سعر الثانية إلى 7500 جنيه”، مشيرًا إلى أن العقار يشهد حاليًا توافرًا نسبيًا في الأسواق، لكنه يلفت إلى أن “الأزمة بلغت ذروتها قبل شهرين فقط، حينما اختفى الدواء تمامًا، وارتفع سعر الحقنة في السوق السوداء إلى نحو 12 ألف جنيه”.</span></p>
<p><span>ويصف الصيدلي أهمية العقار بأنها مسألة “حياة أو موت بكل اختصار”، موضحًا: “وجود الحقنة يعني أن الطفل لديه فرصة للبقاء، بينما غيابها قد يؤدي إلى الوفاة لا قدر الله”. ويوضح أن “السوق الموازي لعب دورًا استثنائيًا خلال الأزمة، رغم عدم قانونيته: “بعض التجار استوردوا العقار من الخارج لإنقاذ حياة الأطفال، وكانوا حريصين على طرحه بأسعار مقبولة، ليست مساوية للسعر الرسمي بالطبع، لكنها أقرب إليه كثيرًا، كانوا يصرّون أن الهدف ليس المكسب بل إنقاذ حياة الصغار”.</span></p>
<p><span>ويختم حديثه قائلاً: “ما فعله هؤلاء التجار، رغم أنه خارج الإطار القانوني، ساعد في سد فجوة قاتلة، لو انتظرنا الدولة كي تتحرك عبر قنواتها الرسمية، كان الأمر سيستغرق وقتًا طويلًا، وخلاله ربما كان كثير من الأطفال فقدوا حياتهم”.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13738" data-sanitized-id="attachment_13738" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/Screenshot-2025-08-27-160259.png" alt="" width="280" height="582" data-sanitized-class="size-full wp-image-13738"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13738" data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة توضح السعر الرسمي للدواء بأحد المواقع الطبية أرسلها المصدر إلى زاوية ثالثة</figcaption></figure>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>ما أهمية هذه الأدوية؟</b></h1>
<p><span>توضح الدكتورة سمر رضا، – استشاري طب الأطفال وحديثي الولادة-، في حديث مع </span><b>زاوية ثالثة</b><span> أن الأطفال المبتسرين يواجهون عند الميلاد مجموعة من المخاطر الصحية، على رأسها متلازمة الضائقة التنفسية (RDS)، وهي من أكثر المشكلات شيوعًا وخطورة بين هذه الفئة.</span></p>
<p><span>تحدث هذه المتلازمة، وفق سمر، نتيجة غياب أو نقص مادة طبيعية تُسمى السيرفاكتانت، التي يبدأ جسم الجنين في إفرازها بين الأسبوع العشرين والرابع والعشرين من الحمل، ويكتمل إنتاجها عادة مع بلوغ الأسبوع الرابع والثلاثين، وتكمن أهميتها في الحفاظ على الحويصلات الهوائية مفتوحة أثناء عملية الزفير عبر تقليل التوتر السطحي، وبالتالي فإن الأطفال الذين يولدون قبل هذا العمر الحملي يكونون أكثر عرضة للإصابة بضيق التنفس وما يترتب عليه من مضاعفات.</span></p>
<p><span>وتقول سمر إن عقاقير مثل ألفيوفاكت، وسيرفانتا (Survanta) وكوروسيرف (Curosurf) تُعد حجر الأساس في إنقاذ هؤلاء الرضع، إذ تعمل على تعويض نقص مادة السيرفاكتانت، وتساعد بشكل مباشر على تحسين تبادل الغازات وتقليل الاعتماد على أجهزة التنفس الصناعي. كذلك تقلل هذه العقاقير من خطورة الإصابة بمضاعفات بالغة مثل مرض الرئة المزمن أو النزيف الدماغي الداخلي، إلى جانب مساهمتها في خفض نسب الوفيات المرتبطة بالمتلازمة وفق ما أثبتته دراسات طبية عديدة.</span></p>
<p><span>وأكدت استشاري طب الأطفال وحديثي الولادة في حديثها معنا أن هذه العقاقير يمكن أن تُعطى إما بشكل وقائي، مباشرة بعد الولادة للرضع المهددين بالإصابة، أو بشكل علاجي بعد تشخيص المتلازمة عبر الأشعة وظهور الأعراض السريرية.</span></p>
<p><span>وتوضح سمر أيضًا أنها في بعض الحالات قد يحتاج الطفل إلى أكثر من جرعة وفقًا لتطور حالته، مؤكدة إلى أن حياة الرضع المبتسرين تكون مهددة بشدة إذا لم يحصلوا على هذه العقاقير، حيث قد يتعرضون لنقص حاد في الأكسجين يؤثر على الدماغ والقلب والكلى، أو لفشل تنفسي كامل، بل وقد يواجهون خطر الوفاة خلال الساعات أو الأيام الأولى بعد الولادة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/expired-medicines/"> <b>كيف تحولت تجارة الأدوية منتهية الصلاحية إلى سوق مربحة؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>أطفال بمواجهة الموت</b></h1>
<p><span>تتفق الشهادات التي حصلنا عليها من مواطنين بعدة محافظات، على مضاعفة أسعار الدواء خلال السنوات الماضية، وعدم توافره بشكل شبه كامل في المستشفيات الحكومية، ووحدات التأمين الصحي، بينما تطرحه المستشفيات والمراكز الخاصة بأسعار متفاوتة، عادة لا تتمكن الأسر من توفيرها.</span></p>
<p><span>تقول إيمان السيد (32 عامًا) من محافظة الجيزة، إن ابنها وُلد في الشهر السابع، وكان بحاجة عاجلة إلى حقنة لتوسيع رئتيه، كان ذلك في أبريل الماضي. وتضيف: “كنت أظن أن المستشفى الحكومي الكبير الذي وُلد فيه سيؤمّن له العلاج، لكنني فوجئت بأن الحقنة غير متوافرة، ويجب إحضارها من خارج المستشفى.”</span></p>
<p><span>تحكي إلينا معاناة الحصول على الدواء، بدأ الزوج رحلة بحث شاقة بين عشرات الصيدليات في القاهرة والجيزة دون جدوى، بعض الصيدليات الخاصة عرضت الحقنة بسعر يقترب من ثمانية آلاف جنيه، بينما السعر الرسمي أقل من ذلك، وهو ما وضع الأسرة أمام معادلة قاسية: إما إنقاذ حياة الرضيع بأي ثمن، أو مواجهة المصير المحتوم.</span></p>
<p><span>وتضيف: “اضطررت للاستدانة من الأقارب حتى أشتري الحقنة عبر وسيط، وحين سلّمتها للطبيب أخبرني أن هذا الدواء يجب أن يكون متاحًا بلا مقابل داخل المستشفيات الحكومية، لإنقاذ الأطفال مثل ابني أحمد، لكن نقص الدواء عمومًا بات أزمة متكررة.”</span></p>
<p><span>ومن الجيزة إلى الإسكندرية، وسوهاج والبحيرة ومحافظات أخرى تبقى المعاناة واحدة، تحكي لنا مديحة عزت أن طفلتها وُلدت في الأسبوع الثاني والثلاثين، وأُدخلت إلى حضّانة مستشفى الشاطبي في محافظ الإسكندرية. وبعد الفحوصات الأولية، أُبلغت بأن الرضيعة في حاجة فورية إلى حقنة توسيع الرئة.</span></p>
<p><span>تقول: “أخبرتني الممرضة أن الحقنة غير متوافرة، وإن كان لديّ معارف يمكنهم إحضارها من خارج المستشفى فليفعلوا،  كنت قد خرجت للتو من عملية قيصرية، غير قادرة على الحركة، بينما زوجي يسعى لجمع المال، ثم بدأت رحلة اتصالات مضنية مع الأصدقاء والمعارف للبحث عن الحقنة، مضيفة: “تراوحت الأسعار بين 7 إلى 7500 جنيه، بحسب كل صيدلية أو وسيط، وبعد يوم كامل من القلق والانهيار، حصلت الأسرة على الحقنة. وتقول الأم: “اليوم بلغت يارا عامها الثاني، لكن تلك التجربة كانت قاسية ولا تنسى”.</span></p>
<p><span>كذلك تروي دعاء عبد البر أن ابنها وُلد في مستشفى أبو حمص بمحافظة البحيرة، وكان يعاني من ضائقة تنفسية منذ اللحظة الأولى. “أخبرني الأطباء أن الحل هو حقنة ألفيوفاكت، لكن المستشفى لا يملك أي جرعة متاحة. حاول زوجي الاستفسار من الإدارة فقيل له إن العقار موجود على قوائم هيئة الدواء، لكنه لم يصل بعد إلى المستشفى.”</span></p>
<p><span>تضيف دعاء: “كنا أمام خيار مستحيل: إما انتظار التوزيع، أو البحث عن الحقنة خارج المستشفى، وبالتالي نقلنا الطفل بسيارة إسعاف خاصة إلى معهد ناصر في القاهرة مقابل خمسة آلاف جنيه، وخلال الطريق تدهورت حالته بسبب التأخير.”</span></p>
<p><span>لكن الصدمة لم تتوقف هناك، فحتى في معهد ناصر، لم تكن الحقنة متوافرة. استمر البحث حتى وجدها الزوج في صيدلية خاصة بمنطقة المهندسين مقابل ستة آلاف وثمانمائة جنيه، أي أعلى من السعر الرسمي. مضيفة: “تمكن الأطباء من إعطاء الحقنة لابني، وتعافى لاحقًا، لكنني خرجت من التجربة بإحساس مرير أن حياة الأطفال الخُدّج معلّقة بمصادفة بحتة: هل تجد الأسرة الدواء في الوقت المناسب أم لا.”</span></p>
<p><span>وتقول صفاء البكري، من سوهاج إن طفلها وُلد في الأسبوع الحادي والثلاثين يعاني من ضائقة تنفسية حادة، وأخبرها الأطباء بضرورة إعطائه حقنة إكمال الرئة فورًا، لكنها فوجئت بعدم توافرها في المستشفى الجامعي. اضطر زوجها للبحث بين صيدليات سوهاج وأسيوط دون جدوى، حتى لجأ أحد الأقارب في القاهرة لتوفيرها بسعر تجاوز سبعة آلاف جنيه. وتضيف: “نجا حسن بفضل الحقنة، لكن التجربة كشفت لي أن الحصول على الدواء في الصعيد أصعب بكثير، وكأن حياة أطفالنا أقل أولوية.”</span></p>
<blockquote><p>وتتقاطع شهادات الأمهات مع ما رصده بحث ميداني أجرته زاوية ثالثة حول توافر وأسعار حقنة ألفيوفاكت وغيرها من أدوية إكمال الرئة في السوق المصرية. فقد تواصلنا مع 10 صيدليات كبرى في القاهرة والجيزة والإسكندرية والمنصورة وسوهاج، أكد معظمها عدم توافر العقار منذ أشهر، بينما عرضت ثلاث منها إمكانية تدبيره عبر “وسطاء” أو “مخازن خاصة” بأسعار تتجاوز في كل الأحوال السعر الرسمي البالغ 6635 جنيهًا، وقد تراوحت العروض الفعلية التي حصلنا عليها بين 7000 و8000 جنيه للحقنة الواحدة.</p></blockquote>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b> هيئة الدواء تقر بأهمية الدواء كـ”منقذ للحياة”</b></h1>
<p><span>في سبتمبر 2021،</span><a href="https://www.edaegypt.gov.eg/media/xxfoaybn/dhpc-lung-surfactants-pdf_.pdf?utm_source=chatgpt.com"> <span>أصدرت</span></a><span> هيئة الدواء المصرية توجيهًا رسميًا لمقدمي الرعاية الصحية بخصوص عقاقير السيرفاكتانت الرئوي، التي تُستخدم في علاج متلازمة الضائقة التنفسية عند الأطفال المبتسرين، ومن بينها ألفيوفاكت. وشددت الهيئة في بيانها على ضرورة الالتزام الصارم بإجراءات المتابعة والتوثيق عند إعطاء هذه الحقن، نظرًا لحساسيتها البالغة وأثرها المباشر على حياة الأطفال حديثي الولادة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13740" data-sanitized-id="attachment_13740" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87-e1756303761813.png" alt="" width="1363" height="910" data-sanitized-class="size-full wp-image-13740"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13740" data-sanitized-class="wp-caption-text">نسخة من التوجيه</figcaption></figure>
<p><span>وطلبت الهيئة من الأطباء ملء نموذج متابعة خاص لكل حالة يُعطى لها السيرفاكتانت، يتضمن بيانات تفصيلية عن العلاج، ونتائج الفحوص الطبية قبل وبعد إعطائه، إضافة إلى متابعة دقيقة لمعدل ضربات القلب وتشبع الأكسجين ومحاولة فصل الطفل عن جهاز التنفس الصناعي بعد الحقن مباشرة.</span></p>
<p><span>واستندت الهيئة في توصياتها إلى الإرشادات الأوروبية لعام 2022 الخاصة بعلاج متلازمة الضائقة التنفسية (RDS)، والتي تؤكد أن إعطاء السيرفاكتانت يحسن معدلات البقاء على قيد الحياة ويقلل من المضاعفات مثل استرواح الصدر. كما أوصت باتباع تقنيات حديثة لإدخال العقار، مثل أسلوب IN-SUR-E أو الطرق الأقل تدخلًا (LISA)، بهدف تقليل الأضرار الرئوية المصاحبة للتنبيب.</span></p>
<p><span>تكشف هذه التوصيات أن ألفيوفاكت وأشباهه يُصنفون كأدوية منقذة للحياة، لكن التعامل معها في مصر يخضع لضوابط طبية صارمة، تركز على الاستخدام الآمن داخل الحضّانات، بينما لم تُشر الهيئة في بيانها إلى مسألة توافر الدواء أو مدى سهولة حصول المستشفيات عليه، الأمر الذي يترك فجوة بين البروتوكولات والواقع الميداني داخل قطاع الصحة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/psychiatric-medications/"> <b>نقص الأدوية النفسية في مصر: صراع يومي من أجل البقاء</b></a></p>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b>فجوة خطيرة في سوق الدواء المصري</b></h1>
<p data-start="1125" data-end="1524">يؤكد محمود فؤاد، مدير المركز المصري للحق في الدواء، في حديث إلى <em data-start="1189" data-end="1202">زاوية ثالثة</em>، أنه رصد خلال أسبوعين قائمة بأصناف دوائية لا بدائل لها في السوق المصرية، ويصف الأمر بأنه “مصيبة كبرى”، لكون هذه الأدوية منقذة للحياة. ويشير إلى أن القائمة تضم ثلاثة من أهم أدوية القلب غير المتوفرة حاليًا، إلى جانب عقار “ألفيوفاكت” (Alveofact) المخصّص للأطفال المبتسرين، وهو العلاج الوحيد المتاح لمتلازمة الضائقة التنفسية.</p>
<blockquote>
<p data-start="1526" data-end="1914" data-is-last-node="" data-is-only-node="">ويكشف فؤاد أن ثمن الحقنة يبلغ نحو 6000 جنيه، وأنها تُستورد من ألمانيا، مضيفًا أنه تواصل مع مصادر داخل هيئة الدواء أكدت وجود رصيد فعلي من العقار، لكن صرفه لا يتم إلا بتعليمات مباشرة من رئيس الهيئة أو نائبه، دون توضيح الأسباب. ويعلّق: “قد تكون هناك اعتبارات فنية لا أعرفها، لكن ما أعرفه يقينًا أن هناك مستشفيات تطلق استغاثات فعلية بسبب وفاة أطفال لعدم حصولهم على هذه الحقنة المنقذة للحياة.”</p>
</blockquote>
<p><span>ويتابع: “كيف يمكن لبلد مثل مصر، التي تشهد أكثر من مليون و600 ألف ولادة سنويًا، أن تواجه هذا النقص؟ كثير من هؤلاء المواليد يدخلون الحضانات بسبب الصفراء أو عدم اكتمال الرئة، وحالات عدم اكتمال الرئة تتطلب الحقنة خلال 24 إلى 48 ساعة لإنقاذ حياة الرضيع، واصفًا ما يحدث بأنه مأساة بكل المقاييس.”</span></p>
<p><span>ويؤكد مدير المركز، في حديثه معنا أنه أرسل بالفعل شكاوى واستفسارات إلى مستشار رئيس الوزراء بشأن الأزمة ولم يتلق ردًا حتى الآن، مشددًا على أن القضية تمس كل أسرة مصرية، ويضيف أن مصر تحتاج إلى نحو 4000 حقنة سنويًا، بينما الرصيد المتوافر أقل من ذلك بكثير، مشيرًا إلى وجود صنف بديل يُقال إنه سيُطرح قريبًا بسعر يصل إلى 10 آلاف جنيه للحقنة الواحدة، وهو ما يضاعف العبء على الأسر.</span></p>
<p><span>ويرى فؤاد أن الأزمة تكشف حجم الاستهانة بالملف الدوائي، ليس فقط في ما يخص الأطفال، بل أيضًا في ما يتعلق بالأدوية المنقذة للحياة بوجه عام، مستشهدًا بأزمة نقص أدوية القلب، ويتساءل: “كيف يمكن لمريض يصاب بأزمة قلبية أو جلطة أو رجفان أن لا يجد دواءه في مصر؟ هذا أمر غير معقول على الإطلاق.”</span></p>
<p><span>وينتقد مدير المركز المصري للحق في الدواء أداء هيئة الدواء المصرية، موضحًا أن الهيئة تحقق إيرادات تصل إلى 200 مليون جنيه شهريًا من رسوم تسجيل الأدوية، بينما لا يتجاوز تسجيل دواء جديد بعض الأوراق وتكلفة تقدَّر بمليون جنيه. ويقول: “دور الهيئة يجب أن يكون واضحًا في مواجهة النقص، خصوصًا أنها نجحت في الفترة الأخيرة حتى أبريل الماضي في معالجة أزمات سابقة للنواقص وتوفير أدوية مستوردة عديدة، رغم ما صاحب ذلك من مغالاة غير مسبوقة في الأسعار. لكن أن نصل اليوم إلى استغاثات من مستشفيات كبرى بسبب غياب أدوية منقذة للحياة، فهذا يطرح تساؤلًا وجوديًا: ماذا نفعل إذن؟”</span></p>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b>من يحاسب هيئة الدواء؟</b></h1>
<p><span>يطالب محمود فؤاد في حديثه معنا بضرورة فتح تحقيق عاجل في أزمة نقص الأدوية المنقذة للحياة، ويقول: “من غير المقبول أن نصل في مصر إلى مرحلة يكون فيها رصيد ثلاثة أدوية أساسية لعلاج أمراض القلب صفراً، قبل ساعات تواصل معي أحد كبار أطباء القلب وأكد أنه لا يملك أي معلومة عن موعد توافر هذه الأدوية، وهو ما يضع الأطباء والمرضى معاً في مأزق خطير.”</span></p>
<p><span>ويضيف: “عندما جرى إنشاء هيئة الدواء عام 2019، كان الهدف الرئيسي أن تكون لدينا منظومة دقيقة لتتبع حركة الدواء: حجم الإنتاج المحلي، معدلات استهلاك المرضى، حجم الفائض المتوافر، وكذلك المخزون الاستراتيجي في مخازن الإمداد الطبي، هذه البيانات هي التي تُمكّن الدولة من إدارة الأزمات؛ سواء في حالات الحرب أو الجوائح أو أي طارئ آخر، لكن المؤسف أن هذا الدور ما زال غائباً.”</span></p>
<p><span>ويؤكد فؤاد أن “أدوية القلب تحديداً لا تحتمل أي تأخير؛ فهناك أمراض يمكن أن ينتظر مريضها أياماً أو حتى أسابيع، أما مريض القلب فإن توقف الدواء لديه قد يعني توقف الحياة نفسها، لذلك فإن اختفاء هذه الأدوية من الأسواق يمثل خطراً مباشراً على حياة آلاف المرضى.”</span></p>
<p><span>ويتابع: “من هنا أطالب بفتح تحقيق عاجل يحدد كيف وصلنا إلى حالة “صفر رصيد” في أدوية قلب أساسية، وما إذا كانت هناك أخطاء في إدارة المخزون أو في تقدير احتياجات المرضى لأن غياب الخريطة الواضحة لاستهلاك المصريين من الأدوية هو أصل الأزمة؛ فلو كانت الهيئة تملك بيانات دقيقة بعدد المرضى واحتياجاتهم، لكان من السهل تحديد حجم الإنتاج المطلوب وضمان عدم حدوث فجوات قاتلة في التوافر الدوائي”.</span></p>
<p><span>وتعاني مصر، في الفترة الأخيرة،</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2024/02/06/%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%8A%D8%AF%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"><span> أزمة</span></a><span> كبرى تتعلق باختفاء عشرات الأصناف الدوائية المستخدمة في علاج الأمراض المزمنة، نتيجة ارتفاع سعر الدولار، تجاوزت نحو</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/10/30/egypt-drug-shortage-crisis"><span> ألف</span></a><span> صنف، أبرزها أدوية ارتفاع ضغط الدم، السكري، أمراض القلب، المرارة، الغدة الدرقية، الكلى، واضطرابات المعدة، بالإضافة إلى أدوية حمى البحر الأبيض المتوسط، السرطان، نقاط الأنف للرضع والبالغين، وأدوية البرد وأمراض النساء. وتشير تقديرات رئيس غرفة صناعة الدواء باتحاد الصناعات، جمال الليثي، في</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/2/1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%BA%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%AD-%D8%A8%D9%8A%D9%86/6466728"><span> تصريحات</span></a><span> إعلامية خلال فبراير الماضي، إلى أن نقص الأدوية في السوق يتراوح بين 30% و40%، من بينها 15% من الأدوية التي لا تتوفر لها بدائل.</span></p>
<p><span>وتضم</span><a href="https://zawia3.com/expired-medicines/"><b> سوق</b></a><span> الدواء المصرية نحو 17 ألف مستحضر دوائي تُنتَج من خلال حوالي 170 مصنعًا. وعلى الرغم من</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3238538"><b> ارتفاع</b></a><span> أسعار حوالي 400 صنف دوائي، بنسبة 20 إلى 30% للأدوية المخصصة لعلاج الأمراض المزمنة، وبنسبة تتراوح بين 30 و50% للأدوية غير الأساسية والموسمية، إلا أن مبيعات الأدوية في مصر</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/11/17/%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D9%81%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%89-170-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-10-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1"><b> بلغت</b></a><span> نحو 215 مليار جنيه خلال عام 2024، مقارنة بـ 154.7 مليار جنيه في 2023، مما يعكس زيادة تقدر بحوالي 40%، وفقًا لتقديرات رئيس شعبة الأدوية باتحاد الغرف التجارية، علي عوف. كما</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/08/19/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-1600-%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-15-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%8B"><b> توقع</b></a><span> في تصريحات سابقة أن تقوم هيئة الدواء المصرية برفع أسعار نحو 1000 مستحضر دوائي فقط خلال عام 2025.</span></p>
<p><span>بالنسبة</span><a href="https://bpsa.journals.ekb.eg/article_174135_5eb1d9cf10fa8856e264cf61fe323c28.pdf?utm_source=chatgpt.com"> <span>لأعداد</span></a><span> الصيادلة، فتُقدَّر بنحو 213 ألف صيدلي يعملون داخل 80 ألف صيدلية على مستوى الجمهورية. ووفقًا لمنظمة الصحة العالمية، فإن معدل أعداد الصيادلة بالنسبة لعدد السكان في مصر يبلغ صيدليًا لكل 438 مواطنًا، بينما</span><a href="https://www.researchgate.net/figure/The-current-statistics-about-the-number-of-pharmacy-colleges-pharmacists-and-pharmacies_fig1_364105806?utm_source=chatgpt.com"> <span>يتراوح</span></a><span> المعدل العالمي بين صيدلي لكل 1100-1600 فرد، أو ما يعادل 23 صيدليًا لكل 10,000 مواطن. أما بالنسبة للصيدليات، فهناك صيدلية لكل 1261 مواطنًا في مصر، مقارنة بالمعدل العالمي الذي يتراوح بين صيدلية لكل 3500 – 5000 فرد.</span></p>
<p><span>وبالنسبة لأدوية الأطفال فإن الأزمة لم تعد مجرد نقص دواء في سوق مترنح بفعل تقلبات الدولار وسياسات الاستيراد والتسعير، بل صارت سؤالًا أخلاقيًا وإنسانيًا عن قيمة الحياة في مصر. </span></p>
<p><span>آلاف الرضع يولدون سنويًا قبل اكتمال رئاتهم، بعضهم ينجو بالصدفة إذا حالف أسرته المال أو المعرفة لتأمين الحقنة، والبعض الآخر يختفي اسمه بهدوء من سجلات الحضّانات نتيجة جرعة غابت أو علبة لم تُفرج عنها.</span></p>
<p><span>لذلك فإن غياب دواء منقذ مثل ألفيوفاكت ليس مجرد أزمة دوائية، بل مرآة لخلل أعمق في منظومة الحق في العلاج، حيث يبقى الرضيع المبتسر معلقًا بين أنفاسه الأولى ومصادفة عثور أسرته على أمبول حياة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:25:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943802</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أزمة الجيزة.. الحكومة تلجأ للقطاع الخاص في تنفيذ محطات كهرباء المدن الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26689</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d3af03f4-787c-42aa-8e41-2c6ca8e17cfb.jpg.webp?itok=ll4x14an" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d3af03f4-787c-42aa-8e41-2c6ca8e17cfb.jpg.webp?itok=ll4x14an" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لطرح حزمة من مشروعات محطات المحولات وشبكات الكهرباء بالمدن التابعة لها، بنظام الشراكة مع القطاع الخاص، في خطوة تستهدف تخفيف الضغط على الموازنة العامة للدولة، حسب مصدر مسؤول بمجلس الوزراء مطلع على المشروعات لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الطرح سيشمل تمويل وتصميم وإنشاء وتشغيل وصيانة محطات المحولات، بدعم فني من الوحدة المركزية للمشاركة مع القطاع الخاص بوزارة المالية، وذلك ضمن خطة الدولة لتوسيع مشاركة القطاع الخاص في مشروعات البنية التحتية.</p>

<p>كان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1321513366685747&amp;set=a.144073987763030">اجتمع</a> أمس الثلاثاء، لاستعراض تنفيذ مشروعات الكهرباء بالمدن التي تقع تحت ولاية الهيئة، مؤكدًا أهمية مشاركة القطاع الخاص فى تنفيذ مشروعات المرافق بوجه عام، حيث يتم الإسراع بدخول هذه المشروعات الخدمة وتخفيف عبء التمويل عن الموازنة العامة وكذا ضمان جودة الإدارة والتشغيل والصيانة.</p>

<p>وحسب المصدر، يجري الإعداد لدعوة تحالفات محلية ودولية للتأهيل المسبق، متوقعًا دخول شركات مصرية كبرى مثل "السويدي إلكتريك" و"أوراسكوم للإنشاءات" و"حسن علام القابضة"، بجانب تحالفات عالمية مع شركات من بينها "سيمنس" و"جنرال إلكتريك".</p>

<p>وأوضح المصدر أن اللجوء إلى هذا النظام جاء بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="840bb097-4a1a-40ff-90cd-bb549c7c8aa7" href="https://almanassa.com/news/25966" title='"خزين الشهر كله باظ".. سكان بالجيزة يروون تفاصيل 20 ساعة بلا كهرباء وماء'>تعطل</a> عدد من المحطات الفرعية بالجيزة نتيجة غياب الصيانة لأكثر من عامين، وهو ما تسبب في خروجها عن الخدمة وزيادة فترات انقطاع الكهرباء، خاصة مع ارتفاع معدلات الاستهلاك في موجة الحر الأخيرة.</p>

<p>ونفى المصدر أن يكون للقطاع الخاص أي دور في تحديد أسعار الكهرباء، مؤكدًا أن "التعريفة تحددها أجهزة الدولة المختصة وتطبق بشكل موحد على مستوى الجمهورية".</p>

<p>ولفت إلى أن عوائد الشركات المشاركة ستأتي من خلال عقود طويلة الأجل تصل إلى 20 عامًا، تشمل التشغيل والصيانة أو عقود توريد الطاقة، بما "يضمن لها دخلًا مستقرًا دون تحميل المواطنين أي أعباء إضافية".</p>

<p>وأشار إلى أن الهيئة حصلت بالفعل على موافقات لتنفيذ خمسة مشروعات جديدة بمحطات في العاشر من رمضان والقاهرة الجديدة، إلى جانب ستة مشروعات استغلال لمحطات قائمة في مدن مثل المنصورة الجديدة وأسوان الجديدة وأكتوبر الجديدة والسادات، فضلًا عن خمسة مشروعات أخرى بمدن 6 أكتوبر والشيخ زايد وبرج العرب والعاشر من رمضان.</p>

<p>كان مصدر مطلع على ملف الشبكات بوزارة الكهرباء قال لـ <strong>المنصة</strong> الشهر الجاري، إن الوزارة تدرس تحويل محطتي كهرباء تقليدتين إلى محطات تعمل بنظام الدورة المركبة، بهدف رفع كفاءة التوليد وتخفيض استهلاك الغاز الطبيعي بنحو 35%.</p>

<p>ومحطات الدورة المركبة هي نوع من محطات توليد الطاقة <a href="https://attaqa.net/2025/03/30/%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9%D8%9F/">تجمع</a> بين دورتين حراريتين؛ دورة الغاز ودورة البخار، ما يزيد كفاءة استغلال الوقود ويقلل الانبعاثات.</p>

<p>وتذكر <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/11/2834588/%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84">تقارير</a> صحفية أن هناك زيادة مرتقبة في أسعار الكهرباء في الربع الأول من العام المالي الجاري، بعد رفع أسعار الكهرباء في أغسطس/آب الماضي بنسب تراوحت بين 14% و40% للمنازل التي تعمل بالعدادات مسبقة الدفع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:00:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756303211106564</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
