<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:05:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 03 Dec 2025 15:05:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"الأرقام المفزعة" لزواج الطفلات في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27899</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/75cb6fc0-0afe-479e-a406-3b9254d5a39d.png.webp?itok=EJHfZAFb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/75cb6fc0-0afe-479e-a406-3b9254d5a39d.png.webp?itok=EJHfZAFb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في صالون حلاقة بقرية صغيرة أشبه بالعزبة بمحافظة الشرقية، قابلتُ صديق الطفولة محمد محمود الذي كان زميلي في الصف السادس الابتدائي في معهد السعدية الأزهري الابتدائي قبل 14 عامًا. استطعت تمييزه بالكاد في المرآة وهو ينتظر دوره بينما يشذب الأسطى شعري بالمقص. استرجعت ملامح الطفل الذي عرفته باسم "سفروتة" كما كنا نطلق عليه أيامها لضعف بنيته، وتداعت في ذاكرتي صور شوارع السعدية الترابية، وكيف كنا نضطر للذهاب إلى مركز أبو حماد لقضاء أي احتياجات عدا المواد الغذائية.</p>

<p>بادرني بابتسامة مرتبكة "يوسف! شكلك اتغير خالص وتخنت!". بعد السلام جلسنا نستدعي من الذاكرة أسماء زملائنا في الفصل واحدًا تلو الآخر إلى أن نطقتُ باسم "ميادة السيد"، سألته "فاكرها؟".</p>

<p>لمعت عيناه ببريق غريب. ارتبك وهو يجيب "ميادة! طبعًا فاكرها"، استرسلتُ في الذكريات "البت دي اتجوزت بعد الابتدائي على طول، أنا فاكر يوم حنّتها". صمت محمد لحظة، ثم ألقى بقنبلته في هدوء قاتل "ميادة دلوقتي مرات أبويا".</p>

<p>تبدلت ملامح وجهي وأنا أسأله "إزاي...؟"، أجاب ببساطة "اتطلقت بعد جوازها الأولاني وأبويا اتجوزها". حاولت استرجاع ما في ذاكرتي عن والده، عسكري متطوع في الجيش، بنيته أقرب للشاويش عطية في أفلام إسماعيل ياسين.</p>

<p>تزوج والد محمد من ميادة بعد عام من طلاقها وهي بعد طفلة في سن الخامسة عشرة وأنجب منها طفلين، وهو الآن متقاعد.</p>

<p>قبل 14 عامًا كنا نلعب الكرة في الشارع. انتشر الخبر؛ "الليلة حنة ميادة". لم نعِ وقتها ما يعنيه الزواج، ولم تكن ميادة بدورها تعي.</p>

<p>هرولنا يومها إلى منزلها بملابس متسخة وأقدام تغطيها التراب. استقبلتنا الأغاني والأنوار. تسللنا بين الجموع. سمعتُ أحد زملائنا في الفصل يهمس ساخرًا "أمي جوه مع الجيران، وبيقولوا إنهم بيلفوا القماش والمناديل حوالين صدر ميادة، عشان تملا الفستان". لم أستوعب ما يعني ذلك، لكن صور الطفلة التي تُحشر في ثوب امرأة، والصدر وهو يُدعَّم بالقماش ليبدو ناضجًا، ظلت محفورة في مخيلتي.</p>

<p>ذكريات زواج ميادة والمآل الذي انتهت إليه دفعاني للبحث في بيانات <a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/35">نشرات </a>الزواج والطلاق التي يصدرها الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء. حصرتُ البحث في عقود التصادق التي تعد بمثابة اعتراف متأخر بزواج عرفي سابق لفتيات وثقن عقودهن فور إتمامهن الثامنة عشرة؛ باعتبارها لحظة الاعتراف الرسمية. وحصرت التحليل في الفترة من 2014 حتى 2024. وإن كانت الأرقام التي وصلت لها هي في الواقع أقل من العدد الحقيقي، لأن هناك طفلات تزوجن ولم يوثق زواجهن فور إتمامهن الـ18 عامًا. وبهذا وجدت أن الأرقام في أقل تقديراتها تصل إلى 911 ألف فتاة بمعدل 227 ميادة كل يوم.</p>

<h2>الأرقام مفزعة</h2>

<p>في ديسمبر/كانون الأول 2023، جلس المستشار محمود فوزي، رئيس الحملة الانتخابية للمرشح الرئاسي عبد الفتاح السيسي آنذاك، ووزير الشؤون النيابية الحالي، أمام المذيعة قصواء الخلالي التي سألته في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZOrbotnD3GM">لقاء تليفزيوني</a> عن سر تأثره الشديد عند ذكر منجزات الرئيس بالأرقام. اغرورقت عينا فوزي بالدموع وهو يبتلع ريقه ليطلق جملته الشهيرة "الأرقام مفزعة"، مستدركًا "لا يستطيع أحد إن هو.. مش هيلاقي كلام"، قاصدًا لا يستطيع أحد أن ينكرها.</p>

<p>الأرقام مفزعة أيضًا إذا ما نظرنا لثغرات التشريعات التي سمحت بانتهاك حقوق 911 ألف طفلة على الأقل خلال 11 سنة.</p>

<p>بمقارنة البيانات بإجمالي عقود الزواج الجديد، نجد أن واحدة من كل عشر زيجات في مصر كانت لطفلة، وشهد عام 2014 زواج 62.3 ألف، وكانت الذروة في عام 2017 بـ101 ألف، وانخفضت تدريجيًا حتى وصلت إلى 70 ألفًا عام 2024.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25740586/embed" allowfullscreen="" title="في 10 سنوات زوجت 840.7 ألف طفلة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف عدد الفتيات اللاتي تزوجن تحت سن الـ18 بين 2014 و 2024</aside><p>رغم ما تشي به الأرقام من تراجع بسيط لظاهرة زواج الطفلات أعقب سنوات الذروة (2017 - 2019)، فإن هذا التراجع الكلي ينخفض في بعض المحافظات، ويزيد في أخرى بنسب كبيرة، ليصبح التقلص جغرافيًا لا عدديًا.</p>

<p>"السويس دي السويد بتاعتنا. مش هتلاقي فيها زواج أطفال"، يقول أكرم الألفي، الباحث في الدراسات السكانية، الذي "يحرث في هذا الملف منذ 25 سنة"، كما يصف نفسه، ويربط ما بين ارتفاع معدلات التعليم في القاهرة والوجه البحري وتراجع الظاهرة فيهما.</p>

<p>يستدرك أكرم في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>؛ "<a href="https://www.worldometers.info/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">الخريطة الديموغرافية</a> لمصر اتغيرت، الصعيد بقى بيمثل 38% من السكان، الصعيد كمان فيه 45% من كتلة المراهقين في البلد. الظاهرة وهي بتتراجع، الجزء الضعيف في المجتمع اللي هو ريف الصعيد نسبته من السكان بتزيد، فبيفضل العدد النهائي نسبيًا كبير".</p>

<p>لم تفلح التشريعات الحالية و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%88%D9%84%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/">الاستراتيجيات الحكومية</a> في القضاء على جرائم زواج الطفلات التي ترتكب بشكل يومي، إذ وصل مشروع قانون من الحكومة في أكتوبر/تشرين الأول 2022 إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d5b22a2-b112-41b8-a534-77b4e01630f2" href="https://almanassa.com/stories/7620" title='يوميات صحفية برلمانية| تجريم زواج القاصرات أُرسل للأزهر لكن "لم يستدل على العنوان" '>البرلمان</a>، إلى جانب 3 مشاريع قوانين أخرى تقدم بها نواب، لكن عرقلها جميعها نواب أحزاب الموالاة، لإصرارهم على<a href="https://almanassa.com/node/7620"> إرجاء المناقشة</a> انتظارًا لرد الأزهر، بدعوى أنه سيكون وسيلتهم لإقناع أهالي دوائرهم بتجريم زواج الأطفال. ولكن الأزهر نفى وقتها وصول مشروع القانون له، وبعد ثلاث سنوات بقي مشروع القانون الحكومي حبيس أدراج البرلمان.</p>

<p><a href="https://manshurat.org/node/42">يحظر</a> قانون الطفل رقم 126 لسنة 2008 تزويج الأطفال، لكنه لا يُرتِّب على تلك الجريمة إلا جزاءً إداريًا فقط يقع على مَن وثقوا هذا الزواج. فيما <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%80-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A3%D8%AA%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82/379170174253409/">يجرّم</a> المشروع الحكومي تزويج الأطفال دون 18 سنة ويقترح <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6175018">عقابًا</a> لمن يشاركون في تزويج أي طفل أو طفلة، بما يشمل الوالدين، بالحبس مدة لا تقل عن سنة، وغرامة تتراوح بين 50 ألفًا إلى 200 ألف جنيه.</p>

<h2>كيف يُنتهكن؟</h2>

<p>حلمت ميادة الطفلة النحيلة السمراء التي كانت تجلس في الفصل في "التختة" قبل الأخيرة بأن تصبح ذات يوم ممرضة، لكن أباها لم يمهلها اجتياز المرحلة الابتدائية ليبلغها أنها ستتزوج رجلًا في منتصف الثلاثينيات؛ "ده عريسك يا ميادة، وهنقرا الفاتحة الأسبوع الجاي"، تتذكر المرأة التي أصبح عمرها الآن 28 سنةً في حديثها لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>عُقد الزواج الأول وعمرها 13 سنة بورقةٍ مكتوبةٍ بخط اليد، وقّع عليها أهلها وشاهدان من الجيران، وأُشهِر في المسجد القريب من بيتها، بلا مأذون ولا تسجيل رسمي.</p>

<p>فبينما تحظر <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/20/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6958297">القوانين</a> تسجيل زواج من هن دون الـ18، فإنها تترك الباب مفتوحًا للتحايل بتجاهل حماية الأطفال من براثن الزواج العرفي، ما يدفع الأهالي لتزويج طفلاتهم عرفيًا، ثم توثيق الزيجات رسميًا مع بلوغهن الثامنة عشرة، تحت مسمّى <a href="https://www.parlmany.com/News/2/467775/%D9%87%D9%84-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%A5%D8%B6%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC">عقد التصادق</a>.</p>

<p>في ليلة الزفاف الأول، جلست الأم إلى جانب طفلتها وهمست في أذنها "سيبيه يعمل اللي هو عايزه، ومتتكلميش"، تقول ميادة قبل أن تضيف "مكنتش فاهمة حاجة، غير إنه بيعمل حاجات عيب بس أمي فهمتني إن ده اللي بيحصل".</p>

<p>بعد عامين من ذلك الزواج، طلّقها زوجها شفهيًا بدعوى أنها لا تُنجب. عادت إلى بيت أبيها "مطلقةً" في سن الخامسة عشرة، ولكن هذه المرة بصدر لا يحتاج أقمشةً ليملأ فستانها الجديد.</p>

<p>لم تمضِ سنةٌ على طلاقها حتى ظهر في حياتها "راجل طيب" و"مستور"، وهو ما اعتبره أهلها كافيًا دون أي اعتبار لأن عمره 55 سنة، ولا أن ابنته تصغر عروسته الجديدة بعام واحد، وأن ابنه في نفس عمرها "كنت بلعب مع ابنه في نفس الفصل وفجأة بقى أبوه جوزي. قالولي نصيبك كده وربنا عايزلك الستر" تقول ميادة.</p>

<p>أنجبت ميادة طفلين، وقطعت المراحل من طفلةٍ إلى زوجة إلى مطلقة ثم إلى أمّ لم تكمل عامها السادس عشر، ولا تتذكر  من زفافها الثاني سوى وجهٍ غريب مرعب، ويدٍ خشنة أمسكت بيدها الصغيرة، وصوتها المرتبك وهي تناديه "عمي"، ما جعل أولادهما ينادونه "جدي"، مثلما يفعل أولاد ابنه.</p>

<p>حالَ ميادة من حال 60 ألف طفلة مصرية خضن تجربة الزواج مرتين قبل أن يبلغن سن الثامنة عشرة خلال 5 سنوات فقط من 2020 حتى 2024، و116 طفلة فقدن أزواجهن مبكرًا وأُدرجن ضمن فئة "الأرامل" وقت تسجيل الزواج الثاني، بملامح لم تغادرها الطفولة بعد.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25741884/embed" allowfullscreen="" title="الحالة الزواجية للطفلة قبل تسجيل عقد التصادق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح الحالة الزواجية للطفلة قبل تسجيل عقد التصادق في الفترة من 2020-2024.</aside><p>كما أن ميادة واحدةٌ في طابور طويل من الطفلات اللاتي زُففن إلى رجالٍ يكبرهن بسنواتٍ وأحيانًا بعقود.</p>

<p>يكشف تحليل الأرقام بين عامي 2014 و2024، فجوات عمرية ضخمة؛ إذ رصدنا 92 حالة زواج موثقة لطفلات بمسنين تخطوا الخامسة والسبعين، ونحو 1250 طفلة من رجال أكبر من الخمسين عامًا، و17 ألف طفلة كان فيها الزوج نفسه طفلًا لم يبلغ الثامنة عشرة، ليواجه الزوجان معًا مسؤوليات تفوق قدرتهما النفسية والمادية.</p>

<p>كما رصدنا أن ما يعادل ربع مليون طفلة تقريبًا، بنسبة 28%، تزوجن بشباب بين 18 و20 عامًا، وأن النسبة الأكبر، بما يقارب نصف الطفلات، تزوجن بشباب بين الـ20 والـ25، ونحو 162 ألف طفلة تزوّجن بشباب بين الـ25 والـ30.</p>

<p>وتمتد القائمة لتشمل آلافًا من الأربعينيين والخمسينيين، وهو ما يعد <a href="https://news.un.org/ar/story/2020/10/1063432">وفق </a>الأمم المتحدة شكلًا من أشكال الاتجار بالبشر. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25744753/embed" allowfullscreen="" title="حالات التصادق طبقاً لسن الزوج والزوجة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح حالات التصادق وفق سن الزوج والزوجة خلال الفترة من 2014-2024.</aside><p>بين الطفلات من يكون حظهن أقسى من ميادة، ويتعرضن لانتهاكات يومية واعتداءات من الأزواج والأهالي، بل يكون جزاؤهن القتل أحيانًا مثل الطفلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d06ac28b-5bdd-4f68-9ab5-57709af746fa" href="https://almanassa.com/stories/27832" title="حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء">فاتن زكي</a>، التي قتلها زوجها وهي في الرابعة عشرة من عمرها من أجل طبق مكرونة.</p>

<p>في قرية كفر يعقوب بمحافظة الغربية، جلست الطفلة فاتن أمام طبق من المكرونة لتأكل بعد يوم طويل من العمل المنزلي، وحين عاد زوجها سائق التوكتوك الشاب، استشاط غضبًا لأنها تناولت طعامها دون انتظاره هو وأهله. انهال عليها بالضرب، وحرقها بالمكواة، قبل أن يضربها بعصا غليظة على رأسها، ويسحبها إلى سطح المنزل ويلقيها.</p>

<p>فارقت فاتن الحياة بعد ساعات قليلة من وصولها المستشفى. أما الزوج القاتل، فبعدما أحالت محكمة جنايات طنطا أوراقه إلى المفتي، في خطوة إجرائية تسبق إصدار أحكام الإعدام، عادت محكمة استئناف طنطا، في 13 من أكتوبر 2025، وخففت الحكم عليه إلى السجن سبع سنوات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25783309/embed" allowfullscreen="" title="سنوات زواج الطفلة قبل تسجيل عقد التصادق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح عدد سنوات زواج الطفلة قبل عقد التصادق، بين 2022 و2024.</aside><p>تُظهر بيانات الأعوام 2022 حتى 2024 أن 60 ألف طفلة زُففن إلى أزواجهن وهنّ في الثالثة عشرة والرابعة عشرة ولم تُسجَّل زيجاتهن رسميًا إلا بعد مرور خمس سنوات كاملة قضينها زوجات بلا أوراق، وأمهات بلا اعتراف، حتى يحين موعد التصادق الذي يجعل من الطفلة المنتهكة زوجة بالقانون.</p>

<h2>بؤر الانتهاكات</h2>

<p>يشكل زواج الطفلات ما بين 70 - 80% من إجمالي عقود زواج التصادق في مصر، وتستحوذ 6 محافظات، هي الجيزة والبحيرة والدقهلية والفيوم والشرقية والمنيا على نصف هذه الجرائم تقريبًا، التي تُرتكب 83% منها في المناطق الريفية وفقًا لتحليلنا للبيانات المتاحة من عام 2016 حتى عام 2024.</p>

<p>وبينما تتراجع الأرقام في أغلب أنحاء الجمهورية، خاصة في محافظة الجيزة التي تراجعت فيها عقود التصادق بأكثر من النصف، من 17.5 ألف عقد في 2019 إلى نحو 7 آلاف في 2024؛ نجد أن 5 محافظات تكسر هذه القاعدة، وهي البحيرة والفيوم والشرقية ودمياط والإسكندرية، إذ عاودت الأرقام الصعود خلال العامين الأخيرين.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25786546/embed" allowfullscreen="" title="عدد عقود التصادق وفقًا للمحافظات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح عدد عقود التصادق وفق توزيع المحافظات في الفترة من 2016- 2024.</aside><p>قد تكون الأرقام المطلقة خادعة بسبب تفاوت الكثافة السكانية، ولكن عند النظر إلى "النسبة" بدلاً من "العدد" خلال السنوات الأربع الأخيرة، تتضح الصورة أكثر. فرغم انخفاض عدد الحالات في محافظات مطروح وشمال وجنوب سينا، فإن نسبتها إلى إجمالي عقود الزواج تكشف عن معدلات مرتفعة.</p>

<p>في محافظة مطروح مثلًا، تتزوج ثلاث من بين كل خمس طفلات دون سن الـ18. لكن الكارثة تبلغ ذروتها في مدينة سيدي براني حيث 9 من كل 10 زيجات لطفلات، وواحدة من كل اثنتين في جنوب سيناء، وطفلة من كل ثلاثٍ في شمال سيناء، وترتفع النسبة في مدينتي رفح ونخل حيث تتزوج 7 طفلات من بين كل عشر، وفي مدينتي حلايب وشلاتين التابعتين لمحافظة البحر الأحمر تتزوج 8 طفلات من بين كل 10. بينما يسجل مركز طابا حالة فريدة تكاد تكون فيها جميع الزيجات لطفلات بلا استثناء.</p>

<p>يضع الباحث أكرم الألفي هذه المناطق خارج نطاق التحليل التقليدي معتبرًا أنها "محافظات بدوية تحكمها العادات"، لكن محافظة الوادي الجديد ذات الطابع البدوي أيضًا تكسر هذه القاعدة وتثبت أن زواج الأطفال ليس قدرًا محتومًا، حيث تتراجع النسبة بها إلى 5% من إجمالي الزيجات.</p>

<p>وبالعودة إلى وادي النيل، تظهر الفيوم بمعدل طفلة من كل أربعٍ، تليها البحيرة وبني سويف وكفر الشيخ وقنا بمعدل طفلة من كل خمسٍ فتيات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25979958/embed" allowfullscreen="" title="نسبة زواج التصادق مقارنة بالزواج الطبيعي في المحافظات المصرية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح نسبة عقود الزواج إلى عقود التصادق في الفترة من 2021-2024.</aside><p>ولرصد البؤر التي تتراكم فيها زيجات الأطفال، يظهر التحليل العددي لمراكز الجمهورية خلال الفترة من 2021 حتى 2024، تصدّر أطسا بمحافظة الفيوم بـ9303 حالة تصادق، يليها مركز كفر الدوار بالبحيرة بـ8096 حالة، ثم مركز الحسينية بالشرقية بـ7824 حالة، ثم مركز طامية بالفيوم بـ6950 حالة. كما يحتل مركز سمالوط غرب بالمنيا المرتبة الخامسة بـ6497 حالة، ومركز الواسطى ببني سويف بـ6276 حالة.  </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25982614/embed" allowfullscreen="" title="مقارنة بين زواج التصادق والزواج الجديد وفقًا للمراكز والمحافظات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يقارن بين الزواج الجديد وزواج التصادق في المحافظات المختلفة في الفترة من 2021-2024.</aside><h2>قصة أثقل من غيرها</h2>

<p>تتشابه الحكايات، لكن قصة ميار عبد الفتّاح(*) وقعها أثقل من غيرها، فهي تزوّجت في عمر الثالثة عشرة في إحدى قرى مركز الحسينية بمحافظة الشرقية. وبعد عامٍ واحد فقط، توفي زوجها وهي ما زالت حُبلى.</p>

<p>حين وضعت طفلها، لم تستطع تسجيله باسم والده لأن عقد الزواج لم يوثّق. عُقدت جلسة ودية بين عائلتها وعائلة الزوج، انتهت إلى حكم عرفي يقضي بأن يُسجَّل الطفل باسم جدّه والد أبيه. لكن أعمامه رفضوا خوفًا من أن يُشاركهم المولود في الميراث، ليسُجّل الطفل باسم والد أمه بعد أسابيع من الشدّ والجذب، ليصبح أمام القانون أخًا لأمه.</p>

<p>رفضت ميار الحديث مع <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>لكن والدتها آمال وافقت، وحاولت تبرير تزويج ابنتها وهي طفلة بأن "سن الجواز الصغير في البلد مش غريب، ومحدش بيقول عليه حاجه، وبنتي كانت فايرة وجسمها يستحمل"، قبل أن تستدرك "لو كنت عارفة اللي هيحصل مكنتش جوزتها".</p>

<p>قادني أرشيف البحث إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2020/8/17/%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%86%D9%81%D9%89-%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84/4933015#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7%20%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%AA%20%22%D9%87%20%D8%B5,%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A.">حالات</a> مشابهة لا تقل مرارة، من بينها طفلة في أبو كبير بالشرقية تزوجت في عمر الخامسة عشرة، وسرعان ما أنجبت طفلًا. ولأن زواجها غير موثق، لم يكن بالإمكان تسجيل المولود باسم والديه الحقيقيين، فلجأت الأسرة إلى حيلة اعتقدوا أنها مؤقتة؛ سجّل والدُ الزوج، أي جد الطفل، المولود في الأوراق الرسمية باسمه واسم زوجته.</p>

<p>كانت الأسرة تعتقد أن الأمر مجرد ورقة سيتم تعديلها لاحقًا، لكن بعد ثلاث سنوات عندما بلغت الفتاة سن 18 ووثقت الزواج، ألحَّت الأم الشابة على زوجها بضرورة تصويب نسب نجلهما وإعادة الأمور إلى نصابها، فوجدت نفسها في مواجهة كابوس قانوني؛ جدل كبير وقضايا معقدة وأوراق لا تنتهي، ودعاوى قضائية انتهت <a href="https://m2.youm7.com/story/2020/8/17/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%86-%D8%A8%D9%82%D9%89-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87-%D9%81%D9%89-%D9%88%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA/4933564">برفض </a>المحكمة لدعواها، لتظل أمًا لطفلٍ هو رسميًا "أخو زوجها".</p>

<p>حاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع أكثر من مأذون لكنهم نفوا جميعًا تحرير عقود زواج لأطفال، ورفضوا التعليق، حتى وصلت عن طريق إحدى الحالات إلى رجل من مركز أبو حماد بمحافظة الشرقية يدعى "الشيخ ممدوح"<em>(*)</em> في العقد<em> </em>الخامس،<em> </em>لا يعمل مأذونًا بشكل رسمي، ولكنه يقدم نفسه في دور "الضامن" الاجتماعي المعتمد، نظرًا لأنه كما يصف نفسه "كبير عائلة وأقرب إلى القاضي العرفي".</p>

<p>يوضح "الشيخ ممدوح" لـ <strong>المنصة</strong> أنه يحرر العقود بناءً على رغبة الأهالي، وأنه "ضامن للجوازة، وباخد تعهد من أهل العريس بمبلغ مالي"، مصرًا على أن "خدمته" هذه تمنع الكوارث "أنا مفيش بنت (طفلة) جوزتها إلا كَتَبت بعد كده"، يقصد بالكتابة تسجيل العقد رسميًا.</p>

<p>حكى ممدوح عن طفلة في قريته، قرية عليم بمركز أبو حماد، تزوجت ولم يكن ضامنًا لها "كانت كاتبة عرفي واتطلّقت وهي حامل. وبعتوا لأبوها، الواد (زوج الفتاة) عَنَدَ ورفض، ومعرفوش ياخدوا منه لا حق ولا باطل. الطفل اتكتب باسم أبوها (جد الطفل)، واتجوزت عرفي تاني من قريب".</p>

<p>يبرر ممدوح ما يفعله بأنه "الدين ما حرّمش الجواز دا" مؤكدًا <a href="https://www.unchainedatlast.org/united-states-child-marriage-problem-study-findings-april-2021/">وجوده</a> في عدد من دول العالم، فضلًا عن فتاوى مشايخ السلفية، أبرزهم <a href="https://www.youtube.com/watch?v=XqGAoHNjM2I">فتوى </a>مصطفى العدوي، أحد أقطاب السلفية في مصر، بجواز "الدخول على الفتاة" قبل البلوغ، بينما هو جريمة اعتداء جنسي على الأطفال وفق<a href="https://www.unescwa.org/sites/default/files/pubs/pdf/impact-conflict-child-marriage-and-adolescent-fertility-arabic.pdf"> الأمم المتحدة</a>.</p>

<h2>لماذا يُنتهكن؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=Ne-ICtfo" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>الستر هو الكلمة السحرية وراء زواج الطفلات</figcaption></figure><p>خلال إعداد هذا التحقيق، تواصلت <strong>المنصة</strong> مع 5 أسر من محافظات شمال سيناء والإسماعيلية والشرقية، زوجوا بناتهم دون السن القانونية خلال الأشهر الستة الماضية. في كل مرة، كانت الكلمة السحرية جاهزة على طرف لسانهم "الستر"، وله عدة وجوه، حسب ما قالوا في مقابلات أو مكالمات هاتفية، فيما وضعت أسرة واحدة تخفيف الحمل عن كاهلهم دافعًا لفعلتهم.</p>

<p>فاطمة عبد العظيم، وهي ربة منزل أربعينية من قرية جلبانة بالقنطرة شرق، محافظة الإسماعيلية، زوجت بناتها الثلاث في سن الطفولة، "طلعوا من تالتة إعدادي وجوزتهم، أنا كمان متجوزه 14 سنة". لكنها تنفي أن يكون الفقر سببًا "إحنا قادرين والحمد لله لكن دي عاداتنا، البنت لما ييجي عَدَلها إيه اللي يقعدها".</p>

<p>التبرير ذاته قالته الحاجة عيدة سالم، وهي مِعلِّمة أربعينية في سوق الاثنين بمركز أبو حماد بالشرقية؛ لكنها أضافت التنافس العائلي "طالما قادرين نجهزها يبقى بنتي تتجوز الأول، العائلة بتتكلم بنت مين اتجوزت الأول. إشمعنى بناتهم يتجوزوا قبل بنتي"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>عندما واجهتها بكابوس ميار وأطفالها الذين بلا أوراق، قالت "مش بنرمي بناتنا إحنا بناخد ضمانات عليهم وفيه قعدة رجالة بيمضُّوا العريس ورقة على بياض ووصل أمانة".</p>

<p>كنت أظن عند بداية العمل على هذا التحقيق أن تزويج الأطفال مرتبط بالفقر، لكن الألفي استبعد هذه الفرضية "خالص، مش هتلاقيه"؛ قالها لي بلهجة قاطعة، الأسباب الحقيقية بالنسبة له هي "العادات"، خاصة في ريف الصعيد والمحافظات الحدودية.</p>

<p>يتفق معه الخبير في الدراسات السكانية أيمن زهري، ويقول إن التذبذب في أعداد تزويج الأطفال المسجلة خلال العقد الماضي لا يعكس بالضرورة ارتباطًا مباشرًا بالفقر، ويرجعه إلى تجذر "عقلية سلفية اجتماعية" ووجود فجوة قانونية خطيرة لا تزال قائمة "المجتمع ما زال شديد السلفية، سلفية اقتصادية وسلفية اجتماعية. وفيه ناس مهمة جدًا قد يصلوا إلى درجة إنك تصفهم بالمفكرين، ولسه بيعتقدوا إن البنت تقعد في البيت عشان الولد يشتغل" يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2>قوة اقتصادية معطلّة</h2>

<p>لا يفضل سوق العمل النساء؛ يوضح زهري أن العديد من الشابات يبحثن عن عمل عقب التخرج دون جدوى لعدم وجود فرص لائقة وبنية تحتية آمنة، ومع طول فترة البطالة تتحول المرأة إلى ما يطلق عليه <a href="https://www.unescwa.org/ar/sd-glossary/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D8%B7">العمالة المحبَطة</a>، ما يدفعهن في النهاية إلى الخروج من سوق العمل بالكامل، وبالتالي لا يُحتسبن ضمن المتعطلين، مما يقلل نسبة مساهمتهن في النشاط الاقتصادي.</p>

<p>و يطغى الذكور على سوق العمل، فمن بين قوة عمل بلغت 31 مليون فرد، في الربع الأول من 2024، كان نصيب الذكور 25.5 مليون بما يعادل 81.4%، مقابل 5.8 مليون أنثى فقط، بواقع 18.6%، وهو ما يعني أن أنثى واحدة تشارك في قوة العمل مقابل 4 ذكور <a href="https://almanassa.com/stories/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7%20%D8%A3%D9%86%20%D9%86%D9%82%D9%84%D9%82%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9%D8%9F">وفق </a>بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>وتكشف أرقام مصر في تقرير الفجوة العالمية بين الرجال والنساء، الصادر عن المنتدى الاقتصادي العالمي، جانبًا من أسباب المشكلة. فوفق <a href="https://www.weforum.org/publications/global-gender-gap-report-2025/">النسخة الأخيرة</a> لعام 2025 تقع مصر في الترتيب 140 من 148 دولة في إتاحة المشاركة الاقتصادية وعدالة النفاذ للفرص للنساء، وهو ما <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-2025-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A3-%D8%B9%D8%B4%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1">تؤكده</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، فبينما تستمر الدولة في ادعاءاتها المعلنة في ملف تمكين النساء، بل وتحتفي بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6981a503-e512-43ad-ac65-bd040fad84ce" href="https://almanassa.com/stories/25300" title="الغسيل البنفسجي.. تجميل وجه السلطة بألوان التمكين الباهتة">إنجازاتها</a>، فإن كل المؤشرات الإحصائية وتقارير المؤسسات الدولية الشريكة للدولة إضافة إلى الواقع المحيط بالنساء تعلن جميعها تعمق الأزمة عامًا بعد عام.</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك يرى الألفي أن التعليم أو بالأحرى النقطة التي ينقطع عندها التعليم، واحد من الأسباب. "بيقف عند الإعدادية وبداية الدبلومات الفنية، شوف نسبة البنات في ثانوي بتفرق في بعض المحافظات، شوف في بعض المناطق الصغيرة".</p>

<p>وترصد <a href="https://ajas.journals.ekb.eg/article_41314_ea9b9d3bb7482b65e7ab6459886518b0.pdf?lang=ar">دراسة </a>ميدانية على عينة من 383 أسرة أصدرتها جامعة أسيوط عام 2019 الأسباب وراء تزويج الأسر لبناتها دون السن القانونية، وهي "سترة للبنت وجاء نصيبها" بنسبة 40.2%، ثم الجهل بالعواقب، والعادات القديمة بنسبة 17.5%، وأخيرًا عدم تعليم البنت بنسبة 16.4%، إلى جانب دوافع اقتصادية واجتماعية أخرى.</p>

<p>تكشف بيانات الأعوام من 2021 إلى 2024 وجود ارتباط وثيق بين المستوى التعليمي وانتشار ظاهرة زواج الطفلات، حيث تتركز الأغلبية الساحقة من الحالات ضمن الفئات ذات التحصيل التعليمي المنخفض والمتوسط.</p>

<p>تتصدر فئة الشهادة المتوسطة التي تشمل الدبلومات الفنية القائمة بفارق شاسع، مسجلة أكثر 100 ألف حالة. وتأتي فئة الأُميّات في المرتبة الثانية بإجمالي 50 ألف حالة، تليها فئة الحاصلات على شهادة أقل من المتوسطة، مثل الإعدادية، بنحو 40 ألف حالة، وأخيرًا من تقرأ وتكتب بـ23.3 ألف حالة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26119790/embed" allowfullscreen="" title="حالات التصادق وفقًا للحالة التعليمية للزوجة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح حالات التصادق وفقًا للمرحلة التعليمية للزوجة، خلال الفترة من 2021-2024.</aside><p>كنا بحاجة لسماع رد الجهة المنوط بها حماية المرأة، فتواصلتُ مع المجلس القومي للمرأة للتعليق. لكن بعد سماع الأسئلة، طُلب إرسال اسمي والأسئلة كاملة على واتساب، ثم طُلب رابط لموقع <strong>المنصة</strong>، ورغم المتابعة المتكررة طوال أسبوعين وانتظار أسبوع ثالث، لم نتلقَّ أي رد حتى تاريخ نشر هذا التحقيق.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4363752c-0259-4769-a126-acc07e4ea727" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25788" role="article" about="/stories/25788" data-sanitized-id="node-25788" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25788" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25788" data-ph-capture-attribute-link-title="في الزواج كلهنَّ قاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في الزواج كلهنَّ قاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تركت اللاب توب والأرقام، وبقي وجه محمد "السفروتة" في مخيلتي وهو يخبرني بهدوء قاتل "ميادة دي دلوقتي مرات أبويا".</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) اسم مستعار بناء على طلب المصدر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-897f3a3622daa4c588cff0bfa4e4e350b32f41b4919015a308fcc3994f0f3458">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764774143863156</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل عدد من عمال "مودرن جاس" بعد اتفاق مع الإدراة على إنهاء الإضراب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28879</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cc4b9bd-96ae-4621-bca7-4fe964064164.jpeg.webp?itok=_Mb_YUeL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cc4b9bd-96ae-4621-bca7-4fe964064164.jpeg.webp?itok=_Mb_YUeL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت النيابة العامة بمحافظتي سوهاج وقنا سبيل عدد من عمال الشركة الحديثة للغاز الطبيعي "مودرن جاس" بكفالة 5 آلاف جنيه، حيث كان قُبض عليهم على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل للمطالبة بإنهاء عملهم "من الباطن" بعقود عمل مع شركة المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، وتحرير عقود جديدة مع "مودرن جاس"، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب العامل الأول، الذي طلب عدم نشر اسمه، جاء قرار إخلاء السبيل بعد اتفاق بين إدارة "مودرن جاس" والعمال "برعاية الأمن" على إنهاء الإضراب مقابل خروج زملائهم، على الرغم من عدم تنازل الشركة حتى الآن عن المحاضر المقدمة ضدهم، والتي تتهمهم فيها "بالتحريض على الإضراب، والتخريب وإلحاق خسائر بالشركة جراء تعطيل العمل".</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d42d5004-c1ab-446e-bb72-d94dcc8462c2" href="https://almanassa.com/news/28849" title='رغم القبض على 25 منهم وإجبار آخرين على العمل.. عمال "مودرن جاس" مستمرون في الإضراب'>أجبر</a> عمال الشركة بعدد من المواقع على إنهاء إضرابهم في عدد من مواقع الشركة تحت التهديد بالحبس والفصل، فيما أصر عمال مواقع أخرى على مواصلة الإضراب في سوهاج وقنا والشرقية.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، طلب أيضًا عدم نشر اسمه، إن هناك تضارب في أعداد المقبوض عليهم، خاصة أن البعض قبض عليهم من منازلهم في سوهاج وقنا، الجمعة الماضي، فيما قبض على عدد آخر من أمام فرع الشركة بقنا، الأحد الماضي.</p>

<p>وأشار العامل الثاني إلى أنهم يتواصلون مع المحامين وذوي المقبوض عليهم للتأكد من أن القرار يشمل كل العمال المحتجزين.</p>

<p>ويشكو العمال من تدني رواتبهم واقتطاع شركة المؤسسة العربية ما يعادل أكثر 25% من رواتبهم، مع حرمانهم من الحقوق التأمينية والإجازات الرسمية سواء الاعتيادية أو العارضة أو المرضية.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0XyCWbEiEjmHWeWtMPnK8JX9Ah9vdYD57YKe39dYTFHeNW4XGYepZa8W1gVFGJUJvl">أعلنت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات تضامنها مع العمال المضربين في مطالبهم المشروعة، معتبرة في بيان الاثنين أنه "إذا كانت الحكومة، بوصفها صاحب عمل في هذه القطاعات، تتغاضى عن تطبيق القوانين والمعايير التي أقرتها هي نفسها، فإن ذلك يؤكد أن أصحاب الأعمال في القطاع الخاص يتحركون في مساحة أوسع للإفلات من الالتزام بالقانون وانتهاك حقوق عمالهم دون رادع".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0zJPkJ7HXDYS3bZQSynLuwwscGHtENKKeWDzcVypq7kdaCGzhmDjd9UH4zKXJii95l">اعتبرت</a> دار الخدمات النقابية والعمالية، في بيان، أن استمرار نظام عقود الباطن يفتح الباب للاستغلال ويحرم العمال من حقوقهم القانونية، مؤكدة رفضها الكامل لاستخدام الإجراءات الأمنية في مواجهة احتجاجات سلمية، وإدانتها لمداهمة منازل العمال والقبض عليهم لمجرد مطالبتهم بحقوقهم، كما طالبت بالإفراج الفوري وغير المشروط عن العمال، ووقف وزارة البترول والشركة القابضة "إيجاس" لنظام عقود الباطن وتثبيت العمال.</p>

<p>وتتبع "مودرن جاس" الشركة المصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" التابعة لوزارة البترول والثروة المعدنية، و<a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage">تأسست</a> بعد اندماج شركات "غاز الأقاليم، سيناء للغاز، غاز القاهرة" لتكون الشركات الثلاث كيانًا جديدًا تحت اسم الشركة الحديثة للغاز الطبيعي، وتعمل في مجال توصيل وتركيب وصيانة الغاز الطبيعي للمنازل والمنشآت، كما ساهمت في أعمال توصيل الغاز بمشروعات تابعة للدولة بالعاصمة الإدارية ومدينة العلمين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764774143863155</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصل 28%.. مصدران: تطبيق زيادة أسعار الكهرباء قبل نهاية مارس المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28870</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد مصدران مسؤولان بوزارة الكهرباء لـ <strong>المنصة</strong>، سعي الوزارة على لتطبيق زيادة في أسعار الفواتير الشهرية قبل نهاية مارس/آذار المقبل، مرجحين أن تشمل القطاع التجاري قبل المنزلي.</p>

<p>وقال المصدر الأول المطلع على ملف التسعير بالوزارة إنها خاطبت شركات الكهرباء للوقوف على تكلفة الإنتاج من المصادر التقليدية والمتجددة خلال العام المقبل، تمهيدًا لتقدير حجم الزيادة المقبلة، وهو ما أكده المصدر الثاني بإحدى الشركات التابعة للوزارة.</p>

<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/9/1/2846712/%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5-">تصاعد</a> الحديث عن تطبيق زيادة في أسعار الكهرباء، وهو ما <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A7-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/7140360">نفاه</a> الوزير محمود عصمت خلال المؤتمر العام الحادي والعشرين لمنظمة اتحاد مرافق الكهرباء الإفريقية/APUA مطلع أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بقوله "لا توجد نية لتحريك الأسعار حتى نهاية 2025".</p>

<p>وأشار المصدر الأول إلى أن اجتماعًا مرتقبًا بين وزارتي الكهرباء والبترول مقرر عقده خلال أسابيع قليلة مقبلة لتحديد تكلفة تدبير شحنات الوقود لصالح محطات الكهرباء، التي تمثل 60% من تكاليف الإنتاج.</p>

<p>وأشار المصدر نفسه إلى أن الوزارة قدرت زيادة تراوحت بين 20 و25% منتصف العام الجاري، إلا أن زيادة استهلاك الغاز في توليد الكهرباء خلال الأشهر الماضية يدفع نحو تطبيق زيادة أكبر قد تصل إلى 28% لبعض الشرائح الأعلى استهلاكًا.</p>

<p>وهو ما أوضحه المصدر الثاني بقوله إن محطات الكهرباء تستهلك حاليًا كميات من الغاز الطبيعي تقارب 3.4 مليار قدم مكعب يوميًا، بجانب كميات من المازوت عند الحاجة وهي كميات كبيرة للغاية مقارنة بالسنوات الماضية التي تراوح الاستهلاك خلالها بين 2.8 إلى 3.1 مليار قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>من ناحيته، رفض وزير الكهرباء محمود عصمت إجابة <strong>المنصة</strong> على سؤالها حول الزيادة وإمكانية تطبيقها خلال الربع الأول من العام المقبل، وقال على هامش مؤتمر كفاءة الطاقة المنعقد مساء أمس الثلاثاء، "ادعولنا".</p>

<p>ووفق آخر <a href="https://egyptera.org/ar/TarrifAug2024.aspx">قرار</a> لجهاز مرفق الكهرباء، يبلغ سعر الشريحة الأولى للاستهلاك المنزلي "من 0 إلى 50 كيلووات" 68 قرشًا، والثانية "من 51 إلى 100 كيلووات" 78 قرشًا، والثالثة "من 101 حتى 200 كيلووات" 95 قرشًا، والرابعة "من 201 إلى 350 كيلووات" 155 قرشًا، والخامسة "من 351 إلى 650 كيلووات" 195 قرشًا، والسادسة "إلى أقل من 1000 كيلووات" 2.1 جنيه، والسابعة "أكثر من 1000 كيلووات" 2.3 جنيه.</p>

<p>أما سعر الشريحة الأولى للنشاط التجاري "من 0 إلى 100 كيلووات" 85 قرشًا، والثانية "من 101 إلى 250 كيلووات" 168 قرشًا، والثالثة "من 251 إلى 600 كيلووات" 220 قرشًا"، والرابعة "من 601 إلى 1000 كيلووات" 2.27 جنيه، والخامسة "أكثر من ألف كيلووات" 2.33 جنيه.</p>

<p>وبالنسبة للنشاط الصناعي، يتم محاسبة سعر الكيلووات بنحو 2.33 جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764774143863154</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28874</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفت القاهرة التنسيق مع الحكومة الإسرائيلية بشأن إعادة فتح معبر رفح لخروج الفلسطينيين من قطاع غزة خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/posts/pfbid0AD4LxEsyQf6etGdefG9ciCSan8dB1LDRjbZn6EbZfRtFJiPSnpf6P8iVukFE9bscl">نقلت</a> الهيئة العامة للاستعلامات عن مصدر مصري مسؤول لم تسمه أن مصر لم تنسق مع إسرائيل في هذا الشأن.</p>

<p>وأكد المصدر أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر الحدودي مع غزة فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام التي تضمنت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">وقف</a> إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وصباح اليوم، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fdcfbc8-939a-43a2-9ab1-ee17669b658f" href="https://almanassa.com/news/28864" title="فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام">أعلنت</a> حكومة الاحتلال الإسرائيلي أنها ستفتح معبر رفح البري خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وقالت إن القرار جاء بالتنسيق مع السلطات المصرية.</p>

<p>وأوضحت وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية في المناطق الفلسطينية/COGAT أن الخروج سيكون بعد الحصول على موافقات أمنية إسرائيلية، وتحت إشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، على غرار الآلية التي جرى تفعيلها في يناير/كانون الثاني 2025.</p>

<p>وفي يناير الماضي، جرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40decee4-52fb-48ce-b8d6-609650c64fbf" href="https://almanassa.com/news/22062" title="بعد توقف دام 9 أشهر.. فتح معبر رفح اليوم تحت إشراف أوروبي">فتح</a> معبر رفح وفق آلية محددة تستهدف الرقابة والتشديد على حركة خروج الفلسطينيين، شملت الحصول على تصاريح أمنية إسرائيلية مسبقة وبالتنسيق مع السلطات المصرية، فضلًا عن وضع إشراف دولي من بعثة الاتحاد الأوروبي، مع التركيز على فئات محددة مثل المرضى والجرحى والطلاب وأصحاب الإقامات المصرية.</p>

<p>وفيما ينص الاتفاق على فتح معبر رفح في الاتجاهين، أشار بيان وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية إلى أن فتح المعبر سيتم وفق ما نص عليه الاتفاق، ما اعتبره المركز الفلسطيني للإعلام <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/03/983971/">خرق جديد</a>  من خروقات حكومة الاحتلال.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d74cb6e-dde9-4230-b62c-e6e8edf84839" href="https://almanassa.com/news/15579" title="مصدر أمني: مصر لا تتعاون مع إسرائيل في محور فيلادلفيا">أغلقت</a> سلطات الاحتلال معبر رفح منذ بداية العدوان الإسرائيلي على مدينة رفح في مايو/أيار 2024، مما حال دون دخول أو خروج المواطنين من القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644011</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "رسوم التنازل" دفعت 5 شركات لزيادة أسعار وحداتها في الساحل الشمالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28868</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت 5 شركات تطوير عقاري في تنفيذ زيادات تدريجية بأسعار وحداتها في منطقة الساحل الشمالي لتتراوح الزيادة بين 8 و15% خلال الأيام الماضية، فيما تتجه 3 شركات أخرى نحو نفس الأمر، لتعويض تكلفة الرسوم المفروضة على أراضي المنطقة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف أراضي الساحل بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكانت الهيئة التابعة لوزارة الإسكان <a href="https://asharqbusiness.com/companies/91963/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%B9-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/">فرضت</a> في يوليو/تموز الماضي رسومًا تصل إلى ألف جنيه للمتر المربع على المشروعات العقارية والسياحية التي يشارك في تنفيذها أكثر من مطور، في خطوة تقول إنها تستهدف منع تهرب الشركات من سداد رسوم التنازل عن ملكية المشروع أو الأرض، كما ألزمت الشركات المتعاقدة في العقود المستقبلية بسداد 10% من قيمة الأرض، إذا تولى مطور آخر تنفيذ المشروع أو الإعلان عنه.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه لأنه غير مخول له الحديث مع وسائل الإعلام إلا بإذن من إدارة الإعلام بوزارة الإسكان، أن نهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي شهد اجتماعًا بين ممثلين عن الهيئة وعدد من المطورين العقاريين لمناقشة مقترحاتهم لتسهيل أعمالهم خلال الفترة المقبلة، ليكشف خلالها 8 مطورين عن اتجاههم نحو زيادة أسعار وحداتهم بالساحل الشمالي في ظل الرسوم المفروضة عليهم هناك.</p>

<p>وأشار إلى أن الشركات أكدت ارتفاع تكلفة مشروعاتهم بعد فرض الرسوم وطالبوا بخفضها لكن الهيئة اكتفت بميزة تقسيطها دون تخفيض، ما دفعهم لبدء تنفيذ خطط زيادة أسعار وحداتهم في الساحل الشمالي بشكل تدريجي.</p>

<p>وقال إن "الوحدات اللي بتطرحها الشركات الخاصة في الساحل موجهة بشكل أساسي لشريحة اقتصادية عالية والزيادات السعرية دي مش هتأثر في قرارهم بالشراء، وكمان اللي اشتروا قبل كده يعتبر كسبوا فرق السعر بين القديم والجديد".</p>

<p>وكانت<strong> </strong>شركة مدن القابضة الإماراتية المالكة لمشروع "وادي يم" بمنطقة رأس الحكمة <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2025/07/24/%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%80324-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-">أعلنت</a> في يوليو الماضي، وصول أسعار الشقق الفاخرة إلى ما بين 15.9 و74.5 مليون جنيه، والفيلات بين 162.6 و324 مليون جنيه، حسب موقع العربية.</p>

<p>وكانت هيئة المجتمعات العمرانية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5905b99a-d271-421d-897a-1d9b88ac7a04" href="https://almanassa.com/news/27022" title="مصادر حكومية: الإسكان تطرح حلولًا لتهدئة أزمة رسوم أراضي الساحل">أقرت</a> تيسيرات في سداد رسوم التنازل، تشمل دفع 10 إلى 20% مقدمًا، وتقسيط الباقي على خمس سنوات بفائدة 10%، بدلًا من سعر الفائدة <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/overnight-deposit-and-lending-rate?.com">المعلن</a> لدى البنك المركزي البالغ 22%.</p>

<p>وسبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed27920f-1470-4b93-997e-fe73b1b65869" href="https://almanassa.com/news/27332" title="مستثمر سعودي يشكو فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على مشروعه بالساحل">تقدّم</a> مستثمر سعودي بشكوى إلى المجتمعات العمرانية اعتراضًا على فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على قطعة أرض يملكها في منطقة الساحل الشمالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644010</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمم المتحدة تعتمد قرارين يطالبان إسرائيل بالانسحاب من الجولان والأراضي الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28869</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتمدت الجمعية العامة للأمم المتحدة، مساء أمس الثلاثاء، <a href="https://press.un.org/en/2025/ga12737.doc.htm">قرارين</a> يطالبان إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان والأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967.</p>

<p>وبأغلبية 123 صوتًا لصالحه، مقابل سبعة أصوات ضده، بما في ذلك إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 41 عضوًا عن التصويت، اعتمدت الجمعية قرارًا يطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان التي احتلتها في عام 1967 وضمتها في 1981.</p>

<p>وجاء في قرار الجمعية أن قرار إسرائيل في 1981 "بفرض قوانينها وسلطتها وإدارتها على الجولان السوري المحتل يعد لاغيًا" ودعا إلى إلغائه.</p>

<p>وأضاف القرار أن الجمعية دعت إسرائيل إلى استئناف المفاوضات على المسارين السوري واللبناني واحترام الالتزامات والتعهدات السابقة، كما طالبت إسرائيل بالانسحاب من الجولان السوري المحتل إلى حدود 4 يونيو 1967.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، <a href="https://x.com/dannydanon/status/1995985100379500639">قال</a> السفير الإسرائيلي لدى الأمم المتحدة داني دانون على إكس، إن الجمعية العامة للأمم المتحدة "أثبتت مرة أخرى مدى انفصالها عن الواقع. فبدلًا من معالجة جرائم المحور الإيراني والأنشطة الخطيرة للميليشيات في سوريا، تطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان، وهي خط دفاع حيوي يحمي مواطنينا".</p>

<p>وأضاف "لن تعود إسرائيل إلى حدود عام 1967 ولن تتخلى عن الجولان. لا الآن ولا في أي وقت آخر".</p>

<p>تصويت الولايات المتحدة ضد القرار جاء بعد يوم من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7174c538-ea2e-4fbb-bdbb-344af1986fe8" href="https://almanassa.com/news/28832" title="ترامب يحذر إسرائيل من إزعاج سوريا وقيادتها الجديدة">إصدار</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تحذيرًا مباشرًا طالب فيه إسرائيل بالامتناع عن أي خطوات تعرقل وتزعج سوريا. </p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4134d535-ff79-4521-9958-2593cab32a5d" href="https://almanassa.com/news/28771" title="الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على قرية بيت جن في جنوب سوريا، في أعنف حادث من نوعه تشهده القرية منذ الإطاحة بالرئيس السابق بشار الأسد قبل عام. ووصفت دمشق الهجوم بأنه "اعتداء إجرامي" و"جريمة حرب مكتملة الأركان".</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>وتعد هضبة الجولان هضبة صخرية استراتيجية بطول نحو 60 كيلومترًا وعرض 25 كيلومترًا. واستولت إسرائيل عليها في 1967 وضمتها في 1981، غير أن ذلك لم يعترف به دوليًا.</p>

<h2>حق تقرير المصير</h2>

<p>كما صوتت الجمعية العامة للأمم المتحدة، الليلة الماضية، لصالح مشروع قرار يدعو لانسحاب إسرائيل من الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، بما فيها القدس الشرقية، وإعمال حقوق الشعب الفلسطيني غير القابلة للتصرف، وفي الدرجة الأولى حقه في تقرير المصير وحقه في إقامة دولته المستقلة، والتوصل إلى حل عادل لمشكلة اللاجئين الفلسطينيين.</p>

<p>أيدت القرار 151 دولة، وعارضته 11 دولة، وامتنعت 11 دولة أخرى عن التصويت. وجدد القرار التأكيد أنه على الأمم المتحدة "مسؤولية دائمة إزاء قضية فلسطين إلى أن تحل القضية بجميع جوانبها وفقًا للقانون الدولي والقرارات ذات الصلة، وأن تحقيق تسوية عادلة ودائمة وشاملة لقضية فلسطين، جوهر الصراع العربي الإسرائيلي، أمر لا بد منه لإحلال سلام واستقرار شاملين ودائمين في الشرق الأوسط"، مشددًا على أن "مبدأ تكافؤ الشعوب في الحقوق وحقها في تقرير المصير يمثل أحد المقاصد والمبادئ المكرسة في ميثاق الأمم المتحدة". </p>

<p>كما جدد القرار تأكيد مبدأ عدم جواز اكتساب الأراضي بالقوة، وعلى ضرورة احترام وحدة وسلامة الأراضي الفلسطينية المحتلة بأكملها، بما فيها القدس الشرقية، وأن إسرائيل، بوصفها السلطة القائمة بالاحتلال، مُلزمة بعدم إعاقة الشعب الفلسطيني عن ممارسة حقه في تقرير المصير، بما في ذلك حقه في إقامة دولته المستقلة وذات السيادة، على كامل الأرض الفلسطينية المحتلة، وأن على كافة الدول أن تكفل، في ظل احترام ميثاق الأمم المتحدة والقانون الدولي، أي عوائق ناجمة عن الوجود غير القانوني لإسرائيل في الأرض الفلسطينية المحتلة تحول دون ممارسة الشعب الفلسطيني لحقه في تقرير المصير.</p>

<p>وشدَّد قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة على عدم مشروعية الأنشطة الاستيطانية الإسرائيلية وجميع التدابير الأخرى أحادية الجانب الرامية إلى تغيير التكوين الديمغرافي لمدينة القدس والأرض الفلسطينية المحتلة ككل وطابعهما ووضعهما، بما في ذلك الجدار والنظام المرتبط به.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5215426-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86">تظل</a> القرارات التي تصدر عن الجمعية العامة التي تضم 193 عضوًا غير ملزمة قانونيًا، لكن تحمل وزنًا رمزيًا وتعكس توجه الرأي العام العالمي.</p>

<p>يأتي ذلك في وقت يشن الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9c2dab-d84d-423f-8fca-af7245fd22e6" href="https://almanassa.com/news/28735" title="لجنة بالكنيست توافق على مشروع قانون شراء أراضي الضفة بصورة مباشرة">عدوانًا</a> واسعًا على شمال الضفة الغربية المحتلة، أطلق عليه اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ العمليات إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a35441de-7e9f-4313-a4e9-eefa19b5f99a" href="https://almanassa.com/news/27273" title="بينها فرنسا وبلجيكا.. 6 دول تعلن الاعتراف بالدولة الفلسطينية">اعترفت</a> عدد من الدول الغربية، من بينها فرنسا وبريطانيا وكندا وأستراليا والبرتغال رسميًا بفلسطين، في خطوة قالت تلك الدول إنها تهدف إلى دعم حل الدولتين، لكنها أثارت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="feed9e80-5431-44e7-8d32-14fb6c37a271" href="https://almanassa.com/news/27299" title="ترامب ينتقد الاعتراف بدولة فلسطين.. ويطالب بإطلاق سراح المحتجزين في غزة فورًا">غضب</a> إسرائيل وحليفتها الولايات المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تحرش "جنايني" بـ4 تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة الإسكندرية للغات تحت إشرافها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28871</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PE8rCGDaj5iPUcBCrU9aNUovGNdMY9T2wtQm4tDMmrdhbuNeGsMxTQW6eYrMHCbbl">وضع</a> مدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية تحت الإشراف المالي والإداري للوزارة، وذلك على خلفية واقعة تعدي جنايني المدرسة على 4 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال.</p>

<p>كان أولياء أمور التلاميذ اتهموا جنايني المدرسة بارتكاب وقائع تحرش وهتك عرض داخل الحديقة الملحقة بالمدرسة، وهو ما ينفيه العامل قائلًا إنه "كان يحتضنهم فقط من منطلق الأبوة".</p>

<p>وأكدت تحريات المباحث صحة ما ورد في البلاغات، ونسبت للمتهم التعدي على أربعة أطفال بمرحلة KG2، ثلاث تلميذات وتلميذ.</p>

<p>وحسبما أفادت مواقع محلية، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5344225.aspx">أمر</a> قاضى التجديد الوقتي بمحكمة المنتزه ثان فى الإسكندرية، أمس، بتجديد حبس العامل 15 يومًا على ذمة التحقيقات، كما <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4142928">رفضت</a> المحكمة طلبات دفاع المتهم بإخلاء سبيله بضمان مالي على ذمة القضية.</p>

<p>وأمر رئيس النيابة باستعجال تقرير الطب الشرعى الخاص بالأطفال المجنى عليهم، والتحفظ على كاميرات المراقبة بالمدرسة، وتفريغها بمعرفة الفنيين المختصين، لبيان تحركات المتهم داخل فناء المدرسة، ومدى احتكاكه بالأطفال.</p>

<p>ولا تعتبر هذه الواقعة الوحيدة التي تشهدها المدارس في مصر، فقبل أسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>اتخذت</a> الوزارة القرار نفسه ضد مدرسة "سيدز الدولية" بالقاهرة، على خلفية الاعتداء الجنسي والتحرش بخمسة تلاميذ على الأقل داخل إحدى الغرف بالمدرسة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>وجهت</a> النيابة العامة تهمة الخطف المقترن بهتك العرض لأربعة عمال بالمدرسة بعد استدراجهم وتهديدهم داخل إحدى الغرف بالمدرسة منذ ما يزيد عن العام، قبل أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4141849">تضيف</a> 3 متهمين جدد للقضية أمس الأول. </p>

<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644008</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%87/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/IMG-20251201-WA00051-150x150.jpg" alt="إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات" title="إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أُطلق، اليوم، سراح جميع عمال شركة </span><span>«مودرن جاس»، بمحافظتي سوهاج وقنا، بعد قرار من النيابة العامة بإخلاء سبيلهم بكفالة خمسة آلاف جنيه لكل منهم، على ذمة التحقيقات في اتهامات بـ«التخريب وتعطيل العمل»، حسبما قال لـ«مدى مصر» أربعة </span><span>من العمال في الفرعين، ومصدر من ذوي عامل من المخلى سبيلهم في سوهاج، فيما أوضحت المصادر من العمال، أنهم أنهوا الاحتجاجات، اليوم، باتفاق مع الإدارة مقابل الإفراج عن زملائهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُلقي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-16-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3/"><span>القبض</span></a><span> على نحو 16 عاملًا من المحافظتين،</span><span> في «حملة على البيوت»، </span><span>مساء الجمعة الماضي، على خلفية الاحتجاجات التي بدأت في الفرعين، الأسبوع الماضي، بإضراب عمال سوهاج عن العمل، ووقفات احتجاجية لعمال قنا، للمطالبة بإلغاء «عقود العمل من الباطن»، المُحررة من </span><a href="https://www.etenders.gov.eg/Supp/58240"><span>شركة</span></a><span> المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، مطالبين بالتعيين مباشرة في «مودرن جاس»، حيث تستقطع «المؤسسة» مبالغ شهرية من رواتب العمال، ما أوضحه أحد العمال في وقت سابق لـ«مدى مصر»، أن «المؤسسة» تستقطع 1300 جنيه شهريًا من راتبه، رغم أنه يعمل في «مودرن جاس» منذ أكثر من عشر سنوات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع كلٍ من المستشار الإعلامي والمتحدث باسم وزارة العمل، والمستشار القانوني للوزارة، للاستفسار عن الإجراءات التي ستتخذها «العمل» حيال أوضاع العمالة التي تعمل من خلال «المؤسسة» كمقاول من الباطن، وإجبار العمال على العمل وفق هذه الظروف، لكن الوزارة لم تجب على اتصالاتنا، حتى وقت نشر الخبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span> تعمل «مودرن جاس»، كشركة مساهمة مصرية، تابعة لوزارة البترول والثروة المعدنية، وتأسست نتيجة </span><a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage"><span>اندماج</span></a><span> ثلاث شركات هي: «غاز الأقاليم»، و«غاز سيناء»، و«غاز القاهرة». ونفذت «مودرن جاس» العديد من الأعمال منها</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/31/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%85%D8%AC-3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA/5854413"><span> مشروعات</span></a><span> في مدينة العلمين الجديدة، والعاصمة الإدارية، حيث تعمل في توصيل الغاز الطبيعي للمنشآت الصناعية والتجارية، والمنازل، وفي يوليو الماضي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9/"><span>أعلنت</span></a><span> «البترول» أن الشركة توسعت بمشروعات جديدة لتوصيل الغاز في السعودية، ضمن أنشطة الشركة الخارجية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%87/">إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 14:03:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644006</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صوت هند رجب.. دخول السينما كفعل سياسي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28814</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5880a78d-c9fb-4d74-8cd8-6b0ab5e51bb2.jpg.webp?itok=xUOYDPxj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5880a78d-c9fb-4d74-8cd8-6b0ab5e51bb2.jpg.webp?itok=xUOYDPxj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بعد ظهر 29 يناير/كانون الثاني 2024، تصل مكالمة استغاثة لمركز الهلال الأحمر الفلسطيني في رام الله بالضفة الغربية؛ طفلة اسمها ليان، عمرها 14 عامًا، تستغيث من سيارة عائلتها التي تتعرض لإطلاق نار الدبابات بمدينة غزة. تُقتل ليان فيما تتحدث مع فريق الهلال الأحمر.</p>

<p>بعد دقائق، تكشف مكالمة جديدة أن هناك طفلة أخرى لم تمت بعد في السيارة نفسها. عمرها ستة أعوام، واسمها <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/12/%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%87%D8%A7-%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%B1%D8%AC%D8%A8">هند رجب</a>، ابنة عم ليان. يحاول فريق المركز إبقاءَ هند على التليفون، ومعرفةَ ما يحيط بها، وإلهاءَها عنه، وتشجيعها حتى تصل إليها سيارة إسعاف، لن تصل أبدًا.</p>

<p>تمرُّ الساعات، يحل الظلام الذي تخاف منه هند، الوحيدة في السيارة بين أشلاء عائلتها ودمائهم، والمحاصرة بالدمار والدبابات والقصف. تقترب أخيرًا سيارة الإسعاف، إنها على بعد أمتار. تستهدفها الدبابات، وتقتل طاقمها، وبعد دقائق تقتل الطفلة هند وهي تتحدث مع من حاولوا إبقاءَها معهم على التليفون. بعد 12 يومًا تصل الكاميرات وفرق البحث لما تبقى من جسد هند وعائلتها ومن حاولوا إنقاذها.</p>

<p>إنها الصدفة، لا أكثر، أن تبدأ العروض التجارية لفيلم <a href="https://www.imdb.com/title/tt36943034/">صوت هند رجب</a> (2025)، للمخرجة التونسية <a href="https://www.imdb.com/name/nm4141599/">كوثر بن هنية</a>، في إسبانيا، يوم 28 نوفمبر/تشرين الثاني. إنه يوم الـ"بلاك فرايداي"، يوم التخفيضات المختلق لمضاعفة عمليتي الشراء والاستهلاك اللتين تجاوزتا خلال السنوات الأخيرة حدود يوم الجمعة الأخير من شهر نوفمبر، ليتمدد شاغلًا أيامًا طويلةً قبله وبعده.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/hrssPpqv6vc?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="The Voice of Hind Rajab - Official Trailer" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">ترايلر فيلم صوت هند رجب، إخراج كوثر بن هنية (2025)</aside><p>نستمع داخل قاعة العرض للصوت الحقيقي لهند المحاصرة في سيارة بين أشلاء عائلتها. لا تتمكن أحيانًا إلا أن تجيب بـ"آه"، أو "لأ"، وأحيانًا أخرى تستنجد بمن تتحدث إليها قائلةً "تعالي خُديني". أما خارج قاعة العرض، على شاشة التليفزيون، ومن ضمن عشرات التقارير الإخبارية عن البلاك فرايداي، ونجاحه، وتأثيره الإيجابي على عالم المال والتجارة، تسأل المذيعة شابًا وشابةً أمام متجر ملابس ضخم، خرجا منه للتو، عن تكلفة مشترياتهم. يبدوان سعيدين، يتعاونان في تذكر المبلغ المدفوع بالتقريب، وبعد أن يخبرونا به يتفقان على أنه ضروري. الإنفاق في "الجمعة السوداء" هو شيءٌ ضروريٌّ!</p>

<p>إنه التناقض المذهل بين فقاعتين، من بين فقاعات أخرى لا تلتقي أو تتداخل، لكنها تصطدم فيما بينها. فقاعة الموت الحقيقي المحاصرة لطفلة السنوات الست في غزة، الوحيدة بين جثث وركام ودبابات، في يوم من ضمن الأيام السوداء الكثيرة على أهل غزة، وفقاعة الاستهلاك، وأن يدفع مجهولون، لهم سلطة على الأسواق والإعلام، مئات الملايين من البشر لإنفاق أموالهم في يوم محدد، ويسمونه بـ"الأسود"، كمناسبة مفتعلة. فنذهب للمتاجر من دون أن نفكر ولو للحظة واحدة إن كنا نحتاج حقيقة ما نشتريه. ونتصور أن فعليِّ الاستهلاك والإنفاق "ضروريان جدًا"، مثلما قال الشاب والشابة أمام كاميرا التليفزيون.</p>

<h3><strong>الفقاعة الأولى: السيارة</strong></h3>

<p>تحولت السيارة إلى حطام. مجرد بقايا هيكلٌ معدنيٌّ مخترَقٌ بما يصعب حصره من رصاص وقذائف. هند داخل الهيكل المعدني، بين الجثث والدم. تظن بدايةً أن أهلها نائمون، ثم تدرك أنهم ماتوا، وتدرك لاحقًا أن هناك أحياءً آخرين، قريبين منها، محميين داخل دباباتهم الحديثة المزودة بأحدث تقنيات الرصد والقتل، ولا يجب أن يعرفوا أنها ما زالت حية. لكنهم رأوا الطفلة، وقرروا قتلها ببطء.</p>

<p>لم ولن نرى ملامح هند رجب هناك. لكننا سنراها في أذهاننا، وسنرى المشهد كله، وكل مكوناته، عبر صوتها. وسنرى هذه الدبابات تقترب ومعها الظلام، الليل، وهذا الموت الذي سيقتحم جسدها في أي لحظة، ليُنهي تشبثها بالحياة والعالم عبر صوت رجل وامرأة بعيدَين، لا تعرف ملامحهما، لكنهما وعداها بأنهما سيأتيان لإخراجها من هذا المشهد.</p>

<h3><strong>الفقاعة الثانية: مركز الهلال الأحمر</strong></h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="63b9f49a-14d5-4bcd-9d6b-57cc2bf6f85c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/63b9f49a-14d5-4bcd-9d6b-57cc2bf6f85c.png.webp?itok=g6oTndg7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">imdb</aside></div>
<figcaption>أفيش فيلم "صوت هند رجب"، إخراج كوثر بن هنية (2025)</figcaption></figure><p>مبنى في أحد أحياء رام الله. بداخله مكاتب وخرائط إلكترونية وأجهزة اتصالات، تفصل بينها جدران زجاجية، تحولت فعليًا، لا مجازًا، لأقفاص لعدد من الرجال والنساء يحاولون إنقاذ هند بطرق مختلفة؛ يتحدثون مع مراكز تنسيق، ومنظمات دولية، ورجال أصحاب سلطة، على أمل أن يسمح الجيش الإسرائيلي لسيارة إسعاف فلسطينية أن تصل لهند من دون أن يستهدفها.</p>

<p>ولأنهم محاصرون من الجدران الزجاجية، والبيروقراطية، والعراقيل، وتعقيدات السياسة، والأوضاع الميدانية، لا تنفيس لمشاعر القهر والعجز واليأس والاختناق إلا بأن يتصارعوا فيما بينهم، عن المُصيب والمخطئ في طريقة الإنقاذ المحتمل لطفلة فلسطينية مثلهم، في مكان لا يمكنهم وصوله، فيما يذكرهم صوتها ربما بصوت الحقيقة؛ أن مصير هند رجب هو مصيرهم، مصير الفلسطينيين لأنهم فلسطينيون.</p>

<h3><strong>الفقاعة الثالثة: قاعة السينما</strong></h3>

<p>كثيرون منَّا هجر منذ أعوام عادة حضور الأفلام في السينمات. أصبحت الفرجة المنزلية، وبالذات بعد تطور جودة الصوت والصورة المتاحين، فقاعتَنا الخاصةَ المريحةَ لمشاهدة الأفلام. لكن في حالة "صوت هند رجب" كان ظلام قاعة العرض، والصمت المطبق داخلها، وافتقاد الراحة في المقاعد، مناسبين تمامًا لمشاهدة الفيلم، والاستماع لصوت هند. تكاد تكون ظروف الحد الأدنى كي نرى ونواجه ما لن نراه على الشاشة، عبر الاستماع إليه.</p>

<p>دخل البعض لقاعة العرض، في يوم البلاك فرايداي، مرتديين كوفيات فلسطينية. لكن البعض الآخر لم ينتبهوا غالبًا لأي فيلم سيشاهدون، فدخلوا بالمشروبات والعلب الورقية الضخمة المعبئة حتى آخرها بالفشار. بعد ثوانٍ من بداية الفيلم، لم نعُد نسمع أصوات المضغ. لم يهمس أحد. الجميع مثبتون في مقاعدهم، يتجنبون ولو أقل حركة تخدش مهابة الموت الحاضر. وكأن الدخول لقاعة عرض للاستماع لصوت هند رجب، والبكاء كلٌّ بمفرده بصمت، تحولا لفعل مصاحبة رمزي لهند الوحيدة في مواجهة آلة القتل؛ أننا هنا، ما زلنا نسمعك ونسمع غزة، وإن كان في قاعةِ عرضٍ أوروبيةٍ بعيدة.</p>

<h3><strong>الفقاعة الرابعة: الشارع</strong></h3>

<p>الشارع مُحفزٌّ للسعادة والبهجة. واجهات المحلات والمطاعم تلمع وتتلألأ. المئات في طوابير طويلة أمام محلات بيع أوراق اليانصيب للسحب الكبير ليلة عيد الميلاد. وعلى بعد أمتار من قاعة العرض بُنيت في ميدان رئيسي حلقة واسعة للتزلج على الجليد مخصصة للأطفال؛ موسيقى طفولية مبهجة، وثلج صناعي في مدينة لا وجود للثلوج بها. إنه الشارع الذي أصبحنا نسير فيه دون أن ننظر لوجوه الآخرين، بل لشاشات الموبايلات، وتطبيقاتها. نفس ما تفعله إحداهن في فقاعة مركز الهلال الأحمر الفلسطيني، توثق بكاميرا المحمول ما يحدث أمامها، على أمل أن ينتقل لفقاعة السوشيال ميديا، ليراه أحدهم خلال هدنة محتملة من عملية الشراء.</p>

<blockquote>
<p>تدرك كوثر بن هنية وتُخبرنا أن صوت هند رجب استعارة رمزية لصوت غزة وفلسطين</p>
</blockquote>

<p>نخرج من قاعة العرض للشوارع المحيطة، المُزيّنة بأشجار الكريسماس الضخمة. ليست أشجارًا طبيعية، بل مصنوعة. مخاريط/قراطيس هائلة وقبيحة، بديلة عن أشجار الأَرْز القديمة. وملايين من لمبات الإضاءة، والكرات/الفقاعات الضخمة المضاءة في سياق هذا السباق الذي يتجدد كل عام بين المدن الأوروبية على من منها سيفوز بأكبر إضاءة لأعياد الميلاد. وكل هذه البهجة واللمعان يدعوان عشرات الآلاف من المارة، في كل شارع أو ميدان تجاري، للتوقف، والتقاط الصور السيلفي.</p>

<p>لم تفز مدينة مدريد في حمى الإضاءة والتزيين وعدد اللمبات المضاءة خلال شهر كامل قبل أعياد الميلاد. لم تفز على الرغم من أن البلدية <a href="https://wemadrid.es/en/madrid-ilumina-la-navidad-con-un-encendido-multitudinario-a-cargo-de-almeida-y-carlos-sainz/">استهلكت</a> 13 مليون لمبة لهذه المناسبة، كي تلمع المدينة حتى يوم السادس من يناير، عيد الهدايا والألعاب، العيد المفضل للأطفال في سن هند أو أكبر.</p>

<p>13 مليون لمبة. أكثر من ستة أضعاف عدد البشر الأحياء في غزة المظلمة.</p>

<h3><strong>فقاعة إضافية: سينما الكمباوند</strong></h3>

<p>أثارت <a href="https://www.imdb.com/title/tt36943034/awards/">الجوائز التي نالها</a> فيلم "صوت هند رجب" تحفظات وتساؤلات في بعض الأوساط السينمائية إن كانت جوائز برائحة سياسية. عادة ما يكون مفجرو هذا النوع من التعليقات من صناع أفلام ومسلسلات مجتمع الكُمباوند. الذين يروجون للسينما باعتبارها هذا الشيء الساحر، المنفصل عن الواقع، الذي يجب ألا يُلوث بالسياسة. وكأن أفلام ومسلسلات مجتمع الكُمباوند، والاستعراضات التقنية التافهة في جوهرها، أرقى وأكثر سموًا من الواقع، في حين أنها أفلام ومسلسلات ملوثة بسياسة أخرى، سياسة التغييب وتزييف الواقع.</p>

<p>يتناسى هؤلاء أن المهرجانات والجوائز لم تكن أبدًا مفصولة عن السياسة أو المصالح أو موازين القوى. كلها، بلا استثناء، من أصغرها لأكبرها. وفي حالة "صوت هند رجب" يتم التركيز على جائزة لجنة التحكيم في مهرجان فينيسيا، وتجاهل جائزة الجمهور في واحد من أهم مهرجانات العالم، سان سباستيان. لأنها تحديدًا جائزة الجمهور، الذي شاهد أفلام المهرجان وقرر أن يصوت لهذا الفيلم تحديدًا ليفوز بالجائزة. تصويت لصالح الواقع، لصالح حقيقة الدم، ولصالح صوت هند وهذه اللقطات الأخيرة التي نراها فيها قبل الإبادة، تلعب على شاطئ بحر غزة قبل أن يتحول إلى جحيم.</p>

<p>هناك تصور لا يعترف به صراحة السينمائيون الذين يحملونه، مفاده أن الأفلام الجيدة لا تُصنع لهذا الجمهور، ولا تكتسب قيمتها منه، أو من تعبيرها عن حقائق حياته وأحلامه وكوابيسه. وأن الأفلام الجيدة تصبح جيدة حين يعترف بها القليلون من العاملين بمجال السينما، والمتحكمين في صناديق التمويل والتسويق، حتى وإن كانوا جهلة بالسينما، ولجان التحكيم في مهرجانات أغلبها لا جمهور به من الأساس. جمهورها الوحيد ممن يعيشون في فقاعة نخبوية، يعيدون داخلها مضغ وهضم ما تم مضغه وهضمه آلاف المرات خلال تاريخ السينما الطويل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d23d7bfb-d310-4582-9f26-fb2c8383aa10" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27710" role="article" about="/stories/27710" data-sanitized-id="node-27710" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27710" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27710" data-ph-capture-attribute-link-title="فلسطين بين الدم والكرنفال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فلسطين بين الدم والكرنفال</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>خارج هذه الفقاعة الأخيرة، تدرك كوثر بن هنية مسألتين؛ الأولى قيمة الصوت والوثيقة في السينما. بل إن فيلمها يحاول العودة، ولو قليلًا، لأصل السينما؛ الوثيقة والحقيقة. والحقيقة هنا مُجسَّدة بموجات صوتية على شاشة كمبيوتر تسجل الصوت المفزوع لهند رجب، وكلمات من يحاولون إنقاذها، ويعدُونها بأنهم سيظلون معها للنهاية. فهذه هي أمنية هند الوحيدة؛ ليست الحياة أو السعادة، بل مجرد ألَّا يتركوها بمفردها، فهي تخاف الليل، بكل ما يمكن أن تحمله كلمة الليل من معانٍ.</p>

<p>المسألة الأخرى التي تدركها المخرجة، وتشير إليها في كلمات تقديمها للفيلم، وندركها نحن المتفرجين والمستمعين لصوت هند الحقيقي، أن صوتها استعارة رمزية لصوت غزة وفلسطين. إنه صوت الاستغاثة الضائع في عالم مزدحم، وضوضائه عالية. استغاثة تقابلها محاولات للوصول والإنقاذ والصحبة وإيقاف الإبادة، من دون جدوى. فغزة مثل هند، وحيدة، داخل فقاعة مفصولة عن بقية فقاعات العالم بمئات من السنوات وأميال لا تُحصى. على الرغم من أنها واقعية، ومعاصِرة، وقريبة جدًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8d99232ebcbc87fa32bb6478db8bec54765ab34b2c67d02c69b34904523ac8b9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 14:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764763344205199</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28864</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_20231016_151411.jpg.webp?itok=yID5lXqs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_20231016_151411.jpg.webp?itok=yID5lXqs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت حكومة الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الأربعاء، أنها ستفتح معبر رفح البري بين قطاع غزة ومصر خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وفق ما نص عليه اتفاق وقف إطلاق النار الموقع في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>و<a href="https://x.com/cogatonline/status/1996126168320208937?s=46">ذكرت</a> وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية في المناطق الفلسطينية/COGAT في بيان، أن الخروج سيكون بتنسيق مع السلطات المصرية وبعد الحصول على موافقات أمنية إسرائيلية، وتحت إشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، على غرار الآلية التي جرى تفعيلها في يناير/كانون الثاني 2025.</p>

<p>وفي يناير الماضي، جرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40decee4-52fb-48ce-b8d6-609650c64fbf" href="https://almanassa.com/news/22062" title="بعد توقف دام 9 أشهر.. فتح معبر رفح اليوم تحت إشراف أوروبي">فتح</a> معبر رفح وفق آلية محددة تستهدف الرقابة والتشديد على حركة خروج الفلسطينيين، شملت الحصول على تصاريح أمنية إسرائيلية مسبقة وبالتنسيق مع السلطات المصرية، فضلًا عن وضع إشراف دولي من بعثة الاتحاد الأوروبي، مع التركيز على فئات محددة مثل المرضى والجرحى والطلاب وأصحاب الإقامات المصرية.</p>

<p>وقال مصدر سياسي فلسطيني لـ <strong>المنصة</strong>، إن المعبر سيفتح أمام حركة سفر المرضى والجرحى والطلاب وأصحاب الإقامات المصرية، مشيرًا إلى عدم وجود موعد واضح لفتح المعبر.</p>

<p>وأضاف المصدر طالبًا عدم نشر اسمه أن منظمات دولية ستتكفل بنقل الفئات المسموح لها بالسفر وفق الآليات المعمول بها سابقًا كما أشار بيان وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية.</p>

<p>ويأتي الإعلان الإسرائيلي في ظل استمرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a657c938-c4df-43bd-bad4-dbc449e2d4ea" href="https://almanassa.com/news/28857" title="الاحتلال يواصل قصف منازل غزة رغم وقف الحرب.. ويقتل مصورًا صحفيًا في خانيونس ">انتهاكات</a> جيش الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار الذي دخلت مرحلته الأولى حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي، بمواصلة استهداف الفلسطينيين خارج الخط الأصفر أو المناطق المحددة في الاتفاق.</p>

<p>وأسفرت الخروقات الإسرائيلية للاتفاق عن مقتل 356 شخصًا وإصابة 909 آخرين، وفق آخر <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02zY3V7TNHg2trbnQjEUc1qPxicp3bHUyMfEK3YxKr191C2c9US3kkwQhAhnquVA4bl">إحصاء</a> لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة أمس، والذي أشار إلى ارتفاع عدد القتلى إلى 70 ألف و112، والمصابين إلى نحو 171 ألفًا منذ بدء العداون الإسرائيلي في السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وأشار المركز الفلسطيني للإعلام إلى أن فتح المعبر باتجاه واحد هو <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/03/983971/">خرق جديد</a> للاتفاق لمخالفة نصه على فتح المعبر في الاتجاهين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d74cb6e-dde9-4230-b62c-e6e8edf84839" href="https://almanassa.com/news/15579" title="مصدر أمني: مصر لا تتعاون مع إسرائيل في محور فيلادلفيا">أغلقت</a> سلطات الاحتلال معبر رفح منذ بداية العدوان الإسرائيلي على مدينة رفح في مايو/أيار 2024، مما حال دون دخول أو خروج المواطنين من القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 14:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764763344205197</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الصليب الأحمر يسلِّم إسرائيل رفاتًا.. ومكتب نتنياهو: لا يعود للمحتجزين المتبقيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28858</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت اللجنة الدولية للصليب الأحمر إنها تسلمت أمس الثلاثاء رفات محتجز إسرائيلي في قطاع غزة من حركة حماس ونقلته إلى السلطات الإسرائيلية، قبل أن يُعلن مكتب رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو أن الرفات لا يعود لأي من المحتجزين الاثنين المتبقيين في القطاع.</p>

<p>وقال الصليب الأحمر في بيان أمس، إن عملية التسليم <a href="https://www.reuters.com/ar/world/I32SPSJTP5N2PM3OFLQ56LT2II-2025-12-02/">جرت</a> وفق الإجراءات المتفق عليها، وأوضح مكتب نتنياهو أن قوات إسرائيلية في غزة تسلمت "عينات" سيجري فحصها من الطب الشرعي للتأكد من هويتها.</p>

<p>وفي بيان لاحق، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837646-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%86">قال</a> مكتب نتنياهو صباح اليوم، إن "البقايا المستعادة من غزة لا تعود لأي من الرهينتين المتبقيتين بقطاع غزة".</p>

<p>وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="11110c11-ffa7-4b91-8558-75e93e66d9b9" href="https://almanassa.com/news/28824" title='"القسام" تنتشل جثةً يحتمل أنها لمحتجز إسرائيلي.. والاحتلال يقتل 4 من المقاومة'>انتشلت</a> كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس، 3 جثامين في منطقة بيت لاهيا شمال قطاع غزة، عقب عمليات بحث تحت أنقاض منازل تعرضت للدمار الكلي نتيجة القصف الإسرائيلي. وقال مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong>، إنه من المتوقع أن تضم الجثامين محتجزين إسرائيليين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="57225296-cbc1-41fd-bbfd-07d492bb16d3" href="https://almanassa.com/news/28690" title="تبقى اثنان.. القسام وسرايا القدس تُسلمان جثمان محتجز إسرائيلي اليوم">يتبقى</a>في غزة جثمانان أحدهما للإسرائيلي ران جفيلي والتايلاندي سودثيساك رينثالاك، وهما المتبقيان في المرحلة الأولى لاتفاق وقف إطلاق النار التي تشمل تسليم جميع المحتجزين الإسرائيليين مقابل الإفراج نحو ألفي فلسطيني في سجون الاحتلال.</p>

<p>وكانت المقاومة الفلسطينية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08336217-5fdc-485f-ba27-29f2146933be" href="https://almanassa.com/news/28299" title="إسرائيل تتسلم رفات محتجز من غزة.. وحماس تواصل البحث عن 5 جثث متبقية">سلّمت</a> 20 محتجزًا حيًا و26 جثة لآخرين قُتلوا خلال العدوان الإسرائيلي على القطاع والذي استمر أكثر من عامين، ومن المقرر أن تبدأ المرحلة الثانية من الاتفاق بمفاوضات حول إدارة قطاع غزة عقب الانتهاء من تسليم آخر جثمانين.</p>

<p>وفيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13addf1b-1dad-45e1-a260-7cd7642e55c4" href="https://almanassa.com/news/28042" title="مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس">تواصل</a> حماس والجهاد الإسلامي إلى جانب لجان فنية ومعدات مصرية البحث عن الجثث أسفل الأنقاض في غزة، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل المقاومة الفلسطينية بـ"المراوغة وخرق الاتفاق"، في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb138be1-cb0a-450b-88c9-ab017f51ceb3" href="https://almanassa.com/news/28628" title="بينهم قيادي في حماس.. غارات إسرائيلية على غزة تقتل 24 فلسطينيًا">لم يتوقف</a> الاحتلال عن شن غارات على القطاع مستهدفًا المخيمات والمنازل رغم اتفاق وقف إطلاق النار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764752532467013</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس كولومبيا يحذر ترامب من المساس بأمن بلاده: يعني إعلان حرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28859</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذّر الرئيس الكولومبي جوستافو بيترو، أمس الثلاثاء، نظيره الأمريكي دونالد ترامب من المساس بسيادة بلاده، في أحدث فصول التصعيد الكلامي بين بوجوتا وواشنطن على خلفية الاتهامات المتبادلة بشأن مكافحة المخدرات.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/03/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%86%D8%A8%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9">ألمح</a> خلال اجتماع حكومي في واشنطن إلى إمكانية توجيه ضربات عسكرية داخل كولومبيا بدعوى مواجهة الجريمة المرتبطة بالكوكايين، <a href="https://x.com/UltimaHoraCR/status/1995937035102609874">قائلًا</a> "كولومبيا تنتج الكوكايين في مصانع، ثم تبيعه لنا… وأي جهة تقوم بذلك ستكون هدفًا للهجوم وليس فنزويلا فقط".</p>

<p>وردّ بيترو بدعوته ترامب لزيارة كولومبيا لمشاهدة "تدمير تسعة مختبرات للمخدرات يوميًا"، مؤكدًا في <a href="https://x.com/petrogustavo/status/1995948716440821836">بوست</a> على إكس أن حكومته دمّرت منذ توليه السلطة عام 2022 أكثر من 18 ألفًا و400 مختبر "من دون صواريخ".</p>

<p>وأضاف "تعال معي وسأريك كيف ندمّر مختبرًا كل 40 دقيقة… لكن لا تهدد سيادتنا، مهاجمة سيادتنا يعني إعلان الحرب"، ودعا الرئيس الأمريكي إلى عدم الإضرار بعلاقات دبلوماسية "امتدت لقرنين".</p>

<p>واتهم بيترو ترامب بتشويه سمعته، مضيفًا أن كولومبيا كانت من أكثر الدول مساهمة في منع وصول آلاف الأطنان من الكوكايين إلى أسواق أمريكا الشمالية.</p>

<p>وتشهد العلاقات بين البلدين توترًا متصاعدًا في الأشهر الأخيرة، إذ تتهم الإدارة الأمريكية حكومة بيترو بالتقصير في مواجهة عصابات المخدرات، وفرضت عقوبات على مسؤولين بها، في حين تقول بوجوتا إنها تتعرض لحملة سياسية تستهدف استقلال قرارها الأمني.</p>

<p>ولا يتوقف التهديد الأمريكي عند كولومبيا وحدها، فمنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر.</p>

<p>وتتهم الولايات المتحدة الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بالضلوع في شبكات المخدرات، وهو ما <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">ينفيه</a> الأخير متهمًا واشنطن باختلاق حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764752532467012</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يواصل قصف منازل غزة رغم وقف الحرب.. ويقتل مصورًا صحفيًا في خانيونس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28857</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fb1b852b-21e3-40ea-9622-34eecf8a4888.jpg.webp?itok=iaLF53Bb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fb1b852b-21e3-40ea-9622-34eecf8a4888.jpg.webp?itok=iaLF53Bb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل مصوّر صحفي، مساء أمس الثلاثاء، في استهداف مباشر نفّذه جيش الاحتلال الإسرائيلي في خانيونس جنوب قطاع غزة، فيما أسفر قصف مدفعي شرق مدينة غزة عن مقتل شاب وطفل وإصابة آخرين، وفق مصادر طبية وشهود عيان.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن طائرة استطلاع إسرائيلية أطلقت صاروخًا مباشرًا باتجاه المصوّر الصحفي محمود وادي خلال تأديته مهمة صحفية وسط خانيونس، ما أدى إلى مقتله على الفور.</p>

<p>وأضاف المصدر أن ثلاثة مدنيين أصيبوا بجروح طفيفة بعدما كانوا في محيط موقع الاستهداف، ونُقلوا إلى مجمع ناصر الطبي.</p>

<p>وأدان المكتب الإعلامي الحكومي ونقابة الصحفيين الفلسطينيين في <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bi97FuFqq/?mibextid=wwXIfr">بيانين</a> منفصلين، استهداف وادي، واصفين الحادث بأنه "جريمة بشعة" وجريمة حرب صريحة تتطلّب تحركًا دوليًا لمحاسبة المسؤولين عنها وضمان حماية الصحفيين العاملين في الميدان.</p>

<p>وقالت النقابة إن عدد الصحفيين الذين قُتلوا منذ بدء الحرب ارتفع إلى 257.</p>

<p>وفي سياق قريب، شهدت مناطق شرق مدينة غزة تصعيدًا إسرائيليًا خلال ساعات المساء وحتى فجر اليوم الأربعاء، حسب شهادات حصلت عليها <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد الشهود إن القصف المدفعي تواصل لليوم الثاني في أطراف حيي التفاح والدرج، وهي مناطق واقعة غرب الخط الأصفر مأهولة بالسكان والنازحين، إلى جانب تحليق طائرات مسيرة على ارتفاعات منخفضة وإلقاء قنابل حارقة ومتفجرة في مناطق مكتظة بالسكّان والنازحين.</p>

<p>وأضاف شاهد ثانٍ "إحنا عايشين بساحة حرب لليوم التاني، قصف وتفجيرات وإطلاق نار على البيوت والخيام وإحنا بمناطق المفروض آمنة غير عسكرية، الحرب لسه مستمرة ولا كأنه انتهت وصار اتفاق وقف إطلاق نار".</p>

<p>وأشار إلى أن مدفعية الاحتلال استهدفت منزلًا لعائلة السكني في حي الدرج، ما أدى إلى مقتل شاب وطفل وإصابة 15 آخرين، كما أصابت قذيفة أخرى الطابق الخامس من مدرسة الدرج التي تأوي عشرات العائلات النازحة، ما أسفر عن إصابة 7 أشخاص جرى نقلهم إلى المستشفى.</p>

<p>وقال مصدر طبي في مستشفى المعمداني لـ <strong>المنصة</strong>، إن الطواقم استقبلت قتيلين وأكثر من 20 مصابًا بينهم أطفال ونساء، مشيرًا إلى صعوبات كبيرة واجهها المسعفون في الوصول إلى المناطق المستهدفة بسبب استمرار إطلاق النار بشكل عشوائي ومكثّف نحو منازل المدنيين.</p>

<p>ومنذ دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة حيز التنفيذ يوم 11 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، يواصل جيش الاحتلال خرقه بتنفيذ عمليات عسكرية تستهدف منازل وخيام النازحين، ما أسفر عن مقتل 356 شخصًا وإصابة 909 آخرين، وفق آخر <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02zY3V7TNHg2trbnQjEUc1qPxicp3bHUyMfEK3YxKr191C2c9US3kkwQhAhnquVA4bl">إحصاء</a> لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة أمس، والذي أشار إلى ارتفاع عدد القتلى إلى 70 ألف و112، والمصابين إلى نحو 171 ألفًا منذ بدء العداون الإسرائيلي في السابع من أكتوبر 2023.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764752532467011</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28821</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=_-Y8XX4c" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=_-Y8XX4c" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" href="https://almanassa.com/stories/27213" title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015">الهندسة السياسية</a> لتشكيل مجلس النواب 2025 التي بدأت مبكرًا في سبتمبر/أيلول الماضي وكان من المفترض أن تؤدي لمشهد انتخابي شبه متفق عليه، لم تنته كما أريد لها، بل أثارت أسئلةً أكثر مما طرحت من إجابات.</p>

<p>منذ دخول رئيس الجمهورية على الخط <a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid02fsShNQgQkB65TkxBdUQXEGaPXTSo59uVWXvjEkDFZaJLQv83MSUt5mfp75NBjrqAl&amp;id=100044433067781">بالبوست </a>الذي باغت به الجميع، داعيًا الهيئة الوطنية للانتخابات إلى فحص المخالفات ولو أدى ذلك إلى إلغاء العملية الانتخابية برمتها، تشهد انتخابات مجلس النواب الجارية ما قد يكون سابقة في الحياة النيابية المصرية. فالاستحقاق الدستوري الذي بدأ <a href="https://elbaladtv.net/%D8%A5%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B2%D8%A7%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85">بالإشادة</a> بنزاهته والإقبال عليه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0078a1fe-b7fb-424e-9d34-d7d7f8226ed2" href="https://almanassa.com/news/28798" title='بعد إلغاء نحو 70% من نتائجها.. مطالب بإجراءات حاسمة لوقف "انتهاكات الانتخابات البرلمانية"'>أُلغيت</a> نتائج ثلثي دوائر مرحلته الأولى، بينما نجت مرحلته الثانية من ذات المصير رغم ما شابها من مخالفات مماثلة.</p>

<p>يطرح ذلك أسئلة جديّة حول شرعية واستقلالية مجلس النواب المقبل، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" href="https://almanassa.com/stories/28232" title="برلمان السيسي الأخير؟">يُرجّح</a> سياسيون أن يُقدم على تعديل دستوري لإطلاق مدد الرئاسة. </p>

<h2>رجمًا بالغيب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=GWagzeYg" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب بلجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>خلال مقابلته مع الإعلامي عمرو أديب في برنامج الحكاية، وضع رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي فريد زهران تقديرًا بأن "بعض الجهات، بعض الأوساط، بعض القيادات، قررت أن ترسل جرس إنذار للرئيس تقوله إن الحكاية ما تمشيش كده".</p>

<p>زهران توقع في حواره مع أديب أن يكون "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>الرئيس استجاب</a>"، غير أنه في حديثه إلى <strong>المنصة</strong> أقرَّ بأن "كثيرًا من الأمور لا نعرفها ولا نعرف أسبابها العميقة. لسنا في مطبخ العملية وكثير من المعلومات تظهر مع مرور الوقت".</p>

<p>يتفق مع زهران قيادي حزبي قال لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن المشاهد التي نراها للمرة الأولى في استحقاق انتخابي مصري "ليست إلا صراعًا بين عدد من الأجهزة الأمنية، وخلافًا على أسلوب الإدارة".</p>

<p>لكن على الجانب الآخر، يرى قيادي في حزب الجبهة الوطنية حديث النشأة أن ما يتعلق بتدخل جهاز أو جهة في العملية الانتخابية "ما زال مجرّد تكهنات لا يمكن اعتبارها معلومة موثوقة"، مضيفًا في حديث إلى <strong>المنصة</strong> "محدش عارف إيه اللي بيحصل بشكل مؤكد، والكلام عن صراعات الأجهزة مش أكتر من تحليل أو أحاديث أطراف مختلفة ممكن يكون صحيح أو لأ".</p>

<p>تتوافق أحاديث تدخل بعض الجهات الأمنية في العملية الانتخابية مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8cd266fb-21b0-4de7-9c37-63a5deeb4ddc" href="https://almanassa.com/stories/28547" title="انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟">ما نشرته</a> <strong>المنصة</strong> الشهر الماضي عمَّا يتردد في الكواليس السياسية والبرلمانية بأن جهازًا أمنيًا قدم تقريرًا للرئيس بشأن الانتخابات حذر فيه من المخالفات والغضب الشعبي، ويدعمه مصدر قانوني دائم التعامل مع محاكم مجلس الدولة لفت الانتباه أمس الاثنين إلى "توقيت وكثافة" استخدام المحكمة الإدارية العليا قاعدة "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'>النكول</a>" في إبطال نتائج 30 دائرة انتخابية. </p>

<p>يُقصد بالنكول أن يمتنع ممثل الجهة الإدارية (الحكومة) عن تقديم المستندات والأوراق التي بحوزته، التي تعتبر الدليل الوحيد للفصل في الدعوى، رغم تكليف المحكمة له بذلك. ومع أن ذلك لا يُعتد به دليلًا دامغًا؛ فيحق للمحكمة أن تعتبره قرينة لصالح الطرف الآخر، استنادًا إلى أن الجهة الإدارية تخفي ما يدينها.</p>

<p>وقال المصدر القانوني الذي تحدّث إلى <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن استخدام المحكمة الإدارية العليا لهذه القاعدة "سابقة قضائية نادرة، وربما تكون الأولى من نوعها على مدار الاستحقاقات الانتخابية التي شهدتها مصر خلال آخر 10 سنوات" رغم تشابه الظروف وتكرار تأخر الجهات الإدارية في تقديم الأوراق أحيانًا.</p>

<p>ورجح المصدر أن يكون هذا التشدد القضائي المفاجئ في تطبيق "النكول" مرتبطًا بالسياق العام وتوجهات الدولة لضبط المشهد الانتخابي.</p>

<p>لكن الخبير القانوني والمحامي بالنقض عصام الإسلامبولي لا يتفق مع ذلك الاتجاه، موضحًا أن لجوء المحكمة الإدارية العليا لتطبيق هذه القاعدة بكثافة لإبطال نتائج عشرات الدوائر الانتخابية، مرده الأساسي هو أن المستندات المطلوبة للفصل في صحة العملية الانتخابية (محاضر الفرز) تقع حصريًا تحت يد الهيئة الوطنية للانتخابات ولا بديل عنها لإثبات الحقائق.</p>

<h2>فجوات في الشرعية الهندسية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2e2fb303-170b-4f59-b92b-0beae818be41" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2e2fb303-170b-4f59-b92b-0beae818be41.png.webp?itok=9ddAx3FH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من بث مباشر للمؤتمر</aside></div>
<figcaption>مدير الجهاز التنفيذى للهيئة الوطنية للانتخابات المستشار أحمد بندارى متحدثًا خلال مؤتمر صحفي للهيئة، 20 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>ورغم ما أعلنه المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات المستشار أحمد بنداري من أن <a href="https://www.facebook.com/reel/790454513997988">إبطال</a> المحكمة الإدارية العليا نتائج الانتخابات حدث لأسباب "فنية وإجرائية" متعلقة بامتناع اللجان الفرعية للانتخابات عن تسليم وكلاء المرشحين محاضر الحصر العددي للأصوات بها، فإن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'>حيثيات</a> الحكم كشفت عن فجوة واسعة بين الرواية الرسمية للهيئة، وعنوان الحقيقة الذي صاغته أرفع محكمة إدارية في مصر.</p>

<p>شواهد الارتباك الإداري والقانوني في أداء الهيئة الوطنية للانتخابات، الذي كشفت عنه حيثيات الأحكام التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، لم تقف عند حد امتناعها عن تقديم محاضر الفرز الخاصة بعدد من اللجان المطعون على نتائجها، بل امتد ليشمل تقديمها محاضر "منقوصة" أو أقل من العدد المطلوب قانونًا للفصل في الطعون الخاصة بدوائر أخرى، وهو ما اعتبرته المحكمة "تقصيرًا في تقديم المستندات يحول بينها وبين إنزال صحيح حكم القانون على الوقائع محل الطعن الماثل".</p>

<p>فقد اعتبرت المحكمة ذلك الامتناع "خطأً جسيمًا" من قبل الهيئة، يدعم حديث مقدمي الطعون عن وجود مخالفات جسيمة في حساب وتجميع الأصوات أسفرت عن صعود مرشحين غير مستحقين لجولة الإعادة، تستوجب نسف النتائج، لتؤكد أن ما أعلنه بنداري كان توصيفًا غير دقيق لواقع انتخابي مأزوم.</p>

<p>قد يُفسّر ذلك الارتباك الدهشة التي سرت في أروقة الهيئة الوطنية من أحكام البطلان، خاصة وأن المحكمة لم تبطلها بسبب أخطاء في الفرز رصدتها على غرار أحكام سابقة أصدرتها المحكمة <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%A8%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-3-%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1">ببطلان</a> إعلان نتيجة 3 دوائر في انتخابات مجلس النواب 2020، وإنما ألغت النتيجة استنادًا لقاعدة النكول.</p>

<p>ومع الغموض وشح المعلومات الرسمية؛ ردَّ رئيس حزب العدل عبد المنعم إمام على سؤال صحفية <strong>المنصة</strong> عن ارتباك المشهد ضاحكًا "لو فهمتي اللي بيحصل فهميني"، واستطرد "كان فيه موجة تشكيك في المرحلة الأولى لمسناها و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9b68613-1149-484a-b679-ac783db2bcaf" href="https://almanassa.com/news/28500" title="الموالاة والمعارضة يتفقان في تأييد مطالبة الرئيس بالنظر في انتهاكات الانتخابات">تكلمنا</a> عنها، وتدخُّل الرئيس جعل كل الجهات تقوم بدورها بأريحية وتفحص الأوراق وتدققها دون ضغوط".</p>

<p>مصطلح "الأريحية" الذي استخدمه إمام، سبقه إليه في السياق ذاته المستشار بنداري، خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="276ce12b-760f-4928-9898-17028a576384" href="https://almanassa.com/news/28590" title='"بيان الرئيس منحنا أريحية".. "الهيئة الوطنية" تستبعد المُقصرين في المرحلة الأولى من الإشراف على الانتخابات'>مؤتمر صحفي</a> الشهر الماضي بعد إعلان نتائج المرحلة الأولى على وقع بيان الرئيس.</p>

<p>ورغم ذلك، طالبت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>منظمات حقوقية</a> بإلغاء نتائج الانتخابات برمّتها لأنها "خاضعة لإرادة الرئيس"، خاصة وأن غرف عمليات عدد من الأحزاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="869ab078-fb18-4d07-a4b7-a8b84265db60" href="https://almanassa.com/news/28673" title='أحزاب تشكو مخالفات ورشاوى في انتخابات البرلمان.. و"الهيئة الوطنية" تحذر من استخدام السوشيال ميديا'>وثّقت</a> عددًا من المخالفات التي شابت العملية الانتخابية. لكن لا يبدو أن هناك توجهًا لإلغاء العملية بأكملها، أخذًا في الاعتبار حديث المصدر الحزبي الأول عن ممارسة ضغوط على الأحزاب والمرشحين لاستكمال الانتخابات "بيكلمونا يتحايلوا علينا نعديها".</p>

<p>يثير هذا المشهد بالنسبة للإسلامبولي "الشك والريبة"، بعد أن أصبحت الانتخابات موضع استياء عام نظرًا لما شابها من "ممارسات رديئة باتت معلومة للكافة"، مشيرًا إلى أن فوز بعض أعضاء القوائم بهذه الطريقة يجعلهم أقرب لـ"المعينين" منهم للمنتخبين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1b81f9-0be0-416e-9cdb-2776067b83a1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28629" role="article" about="/stories/28629" data-sanitized-id="node-28629" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28629" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28629" data-ph-capture-attribute-link-title="حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكنَّ القيادي في حزب الجبهة الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e878667b-06ca-4a05-b142-427178e68018" href="https://almanassa.com/news/21530" title='"الجبهة الوطنية": لسنا حزب موالاة ولا معارضة ولا نسعى للحكم'>دشَّنه</a> وزير الإسكان السابق عاصم الجزار مطلع العام الحالي ويضم في <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/30/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9/6829623">هيئته التأسيسية</a> تركيبة متباينة من الشخصيات العامة والسياسيين ورجال الأعمال الموالين للنظام، اعتبر أن إلغاء الدوائر التي شهدت مخالفات "يُحصّن المجلس المقبل من أي تشكيك".</p>

<p>ويرجّح المصدر أن يُجري مجلس النواب المقبل "تعديلات قانونية وربما دستورية" قد تجعل من الانتخابات الحالية "آخر انتخابات تجري بنظام القائمة، ليعود الفردي هو النظام الوحيد للانتخابات"، داعيًا إلى "إجراء تعديل تشريعي يشمل القائمة المغلقة المطلقة وقانون تقسيم الدوائر وقانون مباشرة الحقوق السياسية".</p>

<p>وبينما تتواصل عملية إنتاج ما يُفترض أن يصبح برلمان السيسي الأخير في مشهد مرتبك، ستكون له تداعياته المالية والسياسية؛ تؤكد ضبابية المشهد وحرص أطرافه على إبقاء تفاصيله بعيدًا عن أعين الإعلام أن الخلاف لا يتعدى حدود الشكل، وضرورة تجميل صورة الانتخابات ومخالفاتها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-12e04d772ced3bb12f7cb84b1155dad3a3c46fed8e7ee052a208fd26c5dbaee0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 08:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764741732186407</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات النواب... هندسة أتلفها الارتباك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28821</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=_-Y8XX4c" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=_-Y8XX4c" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" href="https://almanassa.com/stories/27213" title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015">الهندسة السياسية</a> لتشكيل مجلس النواب 2025 التي بدأت مبكرًا في سبتمبر/أيلول الماضي وكان من المفترض أن تؤدي لمشهد انتخابي شبه متفق عليه، لم تنته كما أريد لها، بل أثارت أسئلةً أكثر مما طرحت من إجابات.</p>

<p>منذ دخول رئيس الجمهورية على الخط <a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid02fsShNQgQkB65TkxBdUQXEGaPXTSo59uVWXvjEkDFZaJLQv83MSUt5mfp75NBjrqAl&amp;id=100044433067781">بالبوست </a>الذي باغت به الجميع، داعيًا الهيئة الوطنية للانتخابات إلى فحص المخالفات ولو أدى ذلك إلى إلغاء العملية الانتخابية برمتها، تشهد انتخابات مجلس النواب الجارية ما قد يكون سابقة في الحياة النيابية المصرية. فالاستحقاق الدستوري الذي بدأ <a href="https://elbaladtv.net/%D8%A5%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B2%D8%A7%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85">بالإشادة</a> بنزاهتها والإقبال عليها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0078a1fe-b7fb-424e-9d34-d7d7f8226ed2" href="https://almanassa.com/news/28798" title='بعد إلغاء نحو 70% من نتائجها.. مطالب بإجراءات حاسمة لوقف "انتهاكات الانتخابات البرلمانية"'>أُلغيت</a> نتائج ثلثي دوائر مرحلته الأولى، بينما نجت المرحلة الثانية من ذات المصير رغم ما شابها من مخالفات مماثلة.</p>

<p>يطرح ذلك أسئلة جديّة حول شرعية واستقلالية مجلس النواب المقبل، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" href="https://almanassa.com/stories/28232" title="برلمان السيسي الأخير؟">يُرجّح</a> سياسيون أن يُقدم على تعديل دستوري لإطلاق مدد الرئاسة. </p>

<h2>رجمًا بالغيب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=GWagzeYg" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب بلجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>خلال مقابلته مع الإعلامي عمرو أديب في برنامج الحكاية، وضع رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي فريد زهران تقديرًا بأن "بعض الجهات، بعض الأوساط، بعض القيادات، قررت أن ترسل جرس إنذار للرئيس تقوله إن الحكاية ما تمشيش كده".</p>

<p>زهران توقع في حواره مع أديب أن يكون "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>الرئيس استجاب</a>"، غير أنه في حديثه إلى <strong>المنصة</strong> أقرَّ بأن "كثيرًا من الأمور لا نعرفها ولا نعرف أسبابها العميقة. لسنا في مطبخ العملية وكثير من المعلومات تظهر مع مرور الوقت".</p>

<p>يتفق مع زهران قيادي حزبي قال لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن المشاهد التي نراها للمرة الأولى في استحقاق انتخابي مصري "ليست إلا صراعًا بين عدد من الأجهزة الأمنية، وخلافًا على أسلوب الإدارة".</p>

<p>لكن على الجانب الآخر، يرى قيادي في حزب الجبهة الوطنية حديث النشأة أن ما يتعلق بتدخل جهاز أو جهة في العملية الانتخابية "ما زال مجرّد تكهنات لا يمكن اعتبارها معلومة موثوقة"، مضيفًا في حديث إلى <strong>المنصة</strong> "محدش عارف إيه اللي بيحصل بشكل مؤكد، والكلام عن صراعات الأجهزة مش أكتر من تحليل أو أحاديث أطراف مختلفة ممكن يكون صحيح أو لأ".</p>

<p>تتوافق أحاديث تدخل بعض الجهات الأمنية في العملية الانتخابية مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8cd266fb-21b0-4de7-9c37-63a5deeb4ddc" href="https://almanassa.com/stories/28547" title="انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟">ما نشرته</a> <strong>المنصة</strong> الشهر الماضي عمَّا يتردد في الكواليس السياسية والبرلمانية بأن جهازًا أمنيًا قدم تقريرًا للرئيس بشأن الانتخابات حذر فيه من المخالفات والغضب الشعبي، ويدعمه مصدر قانوني دائم التعامل مع محاكم مجلس الدولة لفت الانتباه أمس الاثنين إلى "توقيت وكثافة" استخدام المحكمة الإدارية العليا قاعدة "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'>النكول</a>" في إبطال نتائج 30 دائرة انتخابية. </p>

<p>يُقصد بالنكول أن يمتنع ممثل الجهة الإدارية (الحكومة) عن تقديم المستندات والأوراق التي بحوزته، التي تعتبر الدليل الوحيد للفصل في الدعوى، رغم تكليف المحكمة له بذلك. ومع أن ذلك لا يُعتد به دليلًا دامغًا؛ فيحق للمحكمة أن تعتبره قرينة لصالح الطرف الآخر، استنادًا إلى أن الجهة الإدارية تخفي ما يدينها.</p>

<p>وقال المصدر القانوني الذي تحدّث إلى <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن استخدام المحكمة الإدارية العليا لهذه القاعدة "سابقة قضائية نادرة، وربما تكون الأولى من نوعها على مدار الاستحقاقات الانتخابية التي شهدتها مصر خلال آخر 10 سنوات" رغم تشابه الظروف وتكرار تأخر الجهات الإدارية في تقديم الأوراق أحيانًا.</p>

<p>ورجح المصدر أن يكون هذا التشدد القضائي المفاجئ في تطبيق "النكول" مرتبطًا بالسياق العام وتوجهات الدولة لضبط المشهد الانتخابي.</p>

<p>لكن الخبير القانوني والمحامي بالنقض عصام الإسلامبولي لا يتفق مع ذلك الاتجاه، موضحًا أن لجوء المحكمة الإدارية العليا لتطبيق هذه القاعدة بكثافة لإبطال نتائج عشرات الدوائر الانتخابية، مرده الأساسي هو أن المستندات المطلوبة للفصل في صحة العملية الانتخابية (محاضر الفرز) تقع حصريًا تحت يد الهيئة الوطنية للانتخابات ولا بديل عنها لإثبات الحقائق.</p>

<h2>فجوات في الشرعية الهندسية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2e2fb303-170b-4f59-b92b-0beae818be41" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2e2fb303-170b-4f59-b92b-0beae818be41.png.webp?itok=9ddAx3FH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من بث مباشر للمؤتمر</aside></div>
<figcaption>مدير الجهاز التنفيذى للهيئة الوطنية للانتخابات المستشار أحمد بندارى متحدثًا خلال مؤتمر صحفي للهيئة، 20 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>ورغم ما أعلنه المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات المستشار أحمد بنداري من أن <a href="https://www.facebook.com/reel/790454513997988">إبطال</a> المحكمة الإدارية العليا نتائج الانتخابات حدث لأسباب "فنية وإجرائية" متعلقة بامتناع اللجان الفرعية للانتخابات عن تسليم وكلاء المرشحين محاضر الحصر العددي للأصوات بها، فإن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'>حيثيات</a> الحكم كشفت عن فجوة واسعة بين الرواية الرسمية للهيئة، وعنوان الحقيقة الذي صاغته أرفع محكمة إدارية في مصر.</p>

<p>شواهد الارتباك الإداري والقانوني في أداء الهيئة الوطنية للانتخابات، الذي كشفت عنه حيثيات الأحكام التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، لم تقف عند حد امتناعها عن تقديم محاضر الفرز الخاصة بعدد من اللجان المطعون على نتائجها، بل امتد ليشمل تقديمها محاضر "منقوصة" أو أقل من العدد المطلوب قانونًا للفصل في الطعون الخاصة بدوائر أخرى، وهو ما اعتبرته المحكمة "تقصيرًا في تقديم المستندات يحول بينها وبين إنزال صحيح حكم القانون على الوقائع محل الطعن الماثل".</p>

<p>فقد اعتبرت المحكمة ذلك الامتناع "خطأً جسيمًا" من قبل الهيئة، يدعم حديث مقدمي الطعون عن وجود مخالفات جسيمة في حساب وتجميع الأصوات أسفرت عن صعود مرشحين غير مستحقين لجولة الإعادة، تستوجب نسف النتائج، لتؤكد أن ما أعلنه بنداري كان توصيفًا غير دقيق لواقع انتخابي مأزوم.</p>

<p>قد يُفسّر ذلك الارتباك الدهشة التي سرت في أروقة الهيئة الوطنية من أحكام البطلان، خاصة وأن المحكمة لم تبطلها بسبب أخطاء في الفرز رصدتها على غرار أحكام سابقة أصدرتها المحكمة <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%A8%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-3-%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1">ببطلان</a> إعلان نتيجة 3 دوائر في انتخابات مجلس النواب 2020، وإنما ألغت النتيجة استنادًا لقاعدة النكول.</p>

<p>ومع الغموض وشح المعلومات الرسمية؛ ردَّ رئيس حزب العدل عبد المنعم إمام على سؤال صحفية <strong>المنصة</strong> عن ارتباك المشهد ضاحكًا "لو فهمتي اللي بيحصل فهميني"، واستطرد "كان فيه موجة تشكيك في المرحلة الأولى لمسناها و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9b68613-1149-484a-b679-ac783db2bcaf" href="https://almanassa.com/news/28500" title="الموالاة والمعارضة يتفقان في تأييد مطالبة الرئيس بالنظر في انتهاكات الانتخابات">تكلمنا</a> عنها، وتدخُّل الرئيس جعل كل الجهات تقوم بدورها بأريحية وتفحص الأوراق وتدققها دون ضغوط".</p>

<p>مصطلح "الأريحية" الذي استخدمه إمام، سبقه إليه في السياق ذاته المستشار بنداري، خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="276ce12b-760f-4928-9898-17028a576384" href="https://almanassa.com/news/28590" title='"بيان الرئيس منحنا أريحية".. "الهيئة الوطنية" تستبعد المُقصرين في المرحلة الأولى من الإشراف على الانتخابات'>مؤتمر صحفي</a> الشهر الماضي بعد إعلان نتائج المرحلة الأولى على وقع بيان الرئيس.</p>

<p>ورغم ذلك، طالبت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>منظمات حقوقية</a> بإلغاء نتائج الانتخابات برمّتها لأنها "خاضعة لإرادة الرئيس"، خاصة وأن غرف عمليات عدد من الأحزاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="869ab078-fb18-4d07-a4b7-a8b84265db60" href="https://almanassa.com/news/28673" title='أحزاب تشكو مخالفات ورشاوى في انتخابات البرلمان.. و"الهيئة الوطنية" تحذر من استخدام السوشيال ميديا'>وثّقت</a> عددًا من المخالفات التي شابت العملية الانتخابية. لكن لا يبدو أن هناك توجهًا لإلغاء العملية بأكملها، أخذًا في الاعتبار حديث المصدر الحزبي الأول عن ممارسة ضغوط على الأحزاب والمرشحين لاستكمال الانتخابات "بيكلمونا يتحايلوا علينا نعديها".</p>

<p>يثير هذا المشهد بالنسبة للإسلامبولي "الشك والريبة"، بعد أن أصبحت الانتخابات موضع استياء عام نظرًا لما شابها من "ممارسات رديئة باتت معلومة للكافة"، مشيرًا إلى أن فوز بعض أعضاء القوائم بهذه الطريقة يجعلهم أقرب لـ"المعينين" منهم للمنتخبين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1b81f9-0be0-416e-9cdb-2776067b83a1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28629" role="article" about="/stories/28629" data-sanitized-id="node-28629" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28629" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28629" data-ph-capture-attribute-link-title="حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكنَّ القيادي في حزب الجبهة الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e878667b-06ca-4a05-b142-427178e68018" href="https://almanassa.com/news/21530" title='"الجبهة الوطنية": لسنا حزب موالاة ولا معارضة ولا نسعى للحكم'>دشَّنه</a> وزير الإسكان السابق عاصم الجزار مطلع العام الحالي ويضم في <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/30/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9/6829623">هيئته التأسيسية</a> تركيبة متباينة من الشخصيات العامة والسياسيين ورجال الأعمال الموالين للنظام، اعتبر أن إلغاء الدوائر التي شهدت مخالفات "يُحصّن المجلس المقبل من أي تشكيك".</p>

<p>ويرجّح المصدر أن يُجري مجلس النواب المقبل "تعديلات قانونية وربما دستورية" قد تجعل من الانتخابات الحالية "آخر انتخابات تجري بنظام القائمة، ليعود الفردي هو النظام الوحيد للانتخابات"، داعيًا إلى "إجراء تعديل تشريعي يشمل القائمة المغلقة المطلقة وقانون تقسيم الدوائر وقانون مباشرة الحقوق السياسية".</p>

<p>وبينما تتواصل عملية لإنتاج ما يُفترض أن يصبح برلمان السيسي الأخير في مشهد مرتبك، ستكون له تداعياته المالية والسياسية؛ تؤكد ضبابية المشهد وحرص أطرافه على إبقاء تفاصيله بعيدًا عن أعين الإعلام أن الخلاف لا يتعدى حدود الشكل، وضرورة تجميل صورة الانتخابات ومخالفاتها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9950bd9855daba963632b02efb833624996ce0579ea8d855b7356aa8c0114d56">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Dec 2025 20:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764698542048556</guid>
		</item>
		<item>
			<title>3 قتلى في غزة بينهم صحفي استهدفته مسيّرة.. و«أونروا» تحذر من «جيل ضائع» بلا تعليم في القطاع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/3-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA%D9%87-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/G6sS8BLWEAAlZsN-150x150.jpeg" alt="3 قتلى في غزة بينهم صحفي استهدفته مسيّرة.. و«أونروا» تحذر من «جيل ضائع» بلا تعليم في القطاع" title="3 قتلى في غزة بينهم صحفي استهدفته مسيّرة.. و«أونروا» تحذر من «جيل ضائع» بلا تعليم في القطاع" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قتل الجيش الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين في مناطق مختلفة من قطاع غزة، اليوم، من بينهم الصحفي محمود وادي، الذي استهدفته مسيّرة في مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، فيما كان يغطي المستجدات الميدانية، تزامنًا مع استمرار جيش الاحتلال في قصف ونسف منازل في مناطق شرقي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن الشاحنات التي تدخل قطاع غزة «لا تلبّي الحد الأدنى من الاحتياجات الأساسية للسكان»، فيما قال المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، إن الأزمة الإنسانية في غزة ما زالت مستمرة وتتفاقم، رغم وقف إطلاق النار، وذلك نتيجة العراقيل الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، إن الأطفال في غزة يواجهون خطر الضياع، في ظل تدمير البنى التحتية التعليمية، مضيفة أن الأطفال يقفون لساعات طويلة، وبعضهم حافي القدمين، أمام خزانات المياه، ويحملون أوزاناً تفوق طاقتهم، بهدف إيصال المياه لعائلاتهم، مع استمرار أزمة المياه في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، اليوم، إن بلاده تعمل على تحويل الهدنة الحالية في غزة إلى مسار يقود إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، فيما قال وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، إن «مصر شارفت على الانتهاء من المرحلة الأولى لخطة ترامب بشأن غزة»، معربًا عن أمله في «إدخال المزيد من المساعدات الإنسانية دون عراقيل، والبدء الفوري في تنفيذ المرحلة الثانية، مع تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار لضمان استمراريته».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية، اليوم، مقتل شابين فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي في مدينتي رام الله والخليل، فيما قال جيش الاحتلال إنهما نفذا عمليتين منفصلتين أسفرتا عن إصابة ثلاثة جنود بجروح طفيفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، دعاه إلى اجتماع في البيت الأبيض، وذلك بعد اتصال هاتفي ناقشا خلاله «نزع سلاح حركة حماس وجعل قطاع غزة منزوع السلاح، إضافة إلى توسيع اتفاقيات السلام بين إسرائيل ودول لا تعترف بها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتلى في غزة وإخلاء عائلات محاصرة شرقي المدينة.. وتواصل القصف المدفعي والجوي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل الجيش الإسرائيلي ثلاثة فلسطينيين في مناطق مختلفة من قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/432658/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، مضيفة أن من بين القتلى، الصحفي محمود وادي، الذي استهدفته مسيّرة إسرائيلية في مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، فيما كان يغطي المستجدات الميدانية، تزامنًا مع استمرار جيش الاحتلال بقصف ونسف منازل في مناطق شرقي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397898/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفرت الغارات الجوية والقصف المدفعي في المناطق الشرقية لمدينتي خان يونس ورفح، جنوبًا، ومخيم البريج، في وسط القطاع، ومخيم جباليا وشرقي مدينة غزة، شمالي القطاع وشرقه، عن إصابة خمسة فلسطينيين، بينهم سيدتان وطفلان، كما حاصر جيش الاحتلال، أمس، عشرات العائلات في حي التفاح، في شرقي غزة، قبل أن تتمكن طواقم مديرية الدفاع المدني من الدخول وإخلاء الإصابات والعائلات المحاصرة، بعد التنسيق مع مكتب الأمم المتحدة للشؤون الإنسانية «أوتشا»، </span><a href="https://safa.ps/post/397898/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>وفق </span></a><span>«صفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس»: الشاحنات التي تدخل غزة لا تلبّي الاحتياجات الأساسية.. والأمم المتحدة: العراقيل الإسرائيلية تفاقم الأزمة الإنسانية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن الشاحنات التي تدخل قطاع غزة «لا تلبّي الحد الأدنى من الاحتياجات الأساسية للسكان»، مشيرًا إلى أن معظمها مخصّص للقطاع التجاري وتحمل مواد تكميلية «لا تُعد ضرورية»، في ظل الكارثة الإنسانية القائمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح قاسم أن الاتفاقات السابقة، سواء في البروتوكول الإغاثي والإنساني خلال هدنة يناير، أو في اتفاق شرم الشيخ، نصّت على إدخال البيوت المتنقلة «الكرفانات»، داعيًا الوسطاء والدول المعنية إلى التحرك الجاد والعاجل لإدخالها قبل وصول المنخفضات الجوية القادمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف قاسم في </span><a href="https://safa.ps/post/397884/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%84%D8%A8-%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9"><span>تصريحات</span></a><span> نقلته «صفا»، أن المطلوب هو إدخال شاحنات تحمل مواد إغاثية أساسية وبكميات كبيرة تتناسب مع حجم الأزمة التي يعيشها أكثر من مليوني إنسان، مشيرًا إلى أن مراكز الإيواء والخيام «غير صالحة للعيش الآدمي» ولا يمكنها مواجهة ظروف الشتاء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد متحدث «حماس» ضرورة إدخال ما يخدم احتياجات الناس الفعلية في غزة، في ظل اقتراب فصل الشتاء والمنخفضات الجوية القاسية، لمنع تكرار مأساة السنوات السابقة، التي تسببت في كوارث إنسانية كبيرة داخل مراكز الإيواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://safa.ps/post/397914/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span>قال </span></a><span>المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، إن الأزمة الإنسانية في غزة ما زالت مستمرة وتتفاقم، رغم وقف إطلاق النار، وذلك نتيجة العراقيل الإسرائيلية، مُضيفًا أن نحو مليون ونصف شخص في غزة ما زالوا بحاجة ماسة إلى دعم عاجل، في ظل ارتفاع كبير للاحتياجات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت دوجاريك إلى أن منع إسرائيل منظمات الإغاثة من  فتح مسارات طرق كافية لوصول المساعدات، يعرّض القوافل لمخاطر أمنية وعمليات نهب، بسبب الازدحام على الطرق المؤدية إلى غزة، مؤكدًا أن الجهود الرامية إلى توسيع نطاق الوصول إلى الخدمات الصحية تواجه صعوبات كبيرة بسبب النقص الحاد في المواد الأساسية والأضرار الكبيرة التي لحقت بالبنية التحتية خلال الحرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، إن </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1995734756776968572"><span>أطفال</span></a><span> غزة يواجهون خطر الضياع، في ظل تدمير البنى التحتية التعليمية، مضيفة عبر منصة إكس، أن الأطفال يقفون لساعات طويلة، وبعضهم حافي القدمين، أمام خزانات المياه، ويحملون أوزانًا تفوق طاقتهم، بهدف إيصال المياه لعائلاتهم، مع استمرار أزمة المياه في غزة. كما لفتت الوكالة إلى معاناة أطفال القطاع من صدمة نفسية عميقة، مؤكدة أن إعادتهم إلى بيئة تعليمية، يجب أن تكون الأولوية الجماعية، لإنقاذهم من </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1995734756776968572"><span>خطر </span></a><span>التحول إلى «جيل ضائع».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>قطر: نسعى لتثبيت الهدنة في غزة.. ومصر: ننسق مع أمريكا وأوروبا لعقد مؤتمر إعادة الإعمار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، اليوم، إن بلاده تعمل على تحويل الهدنة الحالية في غزة إلى مسار يقود إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، بما يضمن «تعزيز فرص الاستقرار ووقف التصعيد»، مضيفًا في </span><a href="https://aja.ws/z8y3o1?update=8322748"><span>تصريح</span></a><span> صحفي نقلته قناة «الجزيرة»، أن «كل خرق للهدنة في غزة يمثل تهديدًا لها وإضعافًا لأثرها، غير أنها ما زالت أطول هدنة رغم الخروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، إن «مصر شارفت على الانتهاء من المرحلة الأولى لخطة ترامب بشأن غزة»، معربًا عن أمله في «إدخال المزيد من المساعدات الإنسانية دون عراقيل، والبدء الفوري في تنفيذ المرحلة الثانية، مع تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار لضمان استمراريته»، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/ar/news/149712/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span>، اليوم، قناة «القاهرة الإخبارية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كان مقررًا عقد مؤتمر إعادة إعمار غزة في نوفمبر الماضي، أضاف عبد العاطي خلال مؤتمر صحفي عقده مع نظيره الألماني، يوهان فاديفول، في برلين، أن «هناك تنسيق مصري، أمريكي، أوروبي، لعقد المؤتمر، بهدف دعم جهود الاستقرار في القطاع، مع التركيز على إدخال المزيد من المساعدات الإنسانية بكميات أكبر ودون قيود، وتمكين الشرطة الفلسطينية من العمل لإنهاء الفراغ الأمني»، مبينًا أن «مصر تمضي قدمًا في الإعداد للمؤتمر بالتعاون مع الشركاء الدوليين، وأنه سيُعقد تحت رئاسة مشتركة مصرية أمريكية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما كرر عبد العاطي الإشارة إلى أن مصر «تنفذ برامج متخصصة لتدريب الشرطة الفلسطينية على أراضيها، بهدف تمكينها من العمل بفاعلية في القطاع، مبديًا الاستعداد للتشاور مع الدول الأوروبية، ومنها ألمانيا، لتطوير هذه البرامج وتوسيع نطاقها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فلسطينيين برصاص الاحتلال في رام الله والخليل.. وإصابة جنود إسرائيليين بعمليتي طعن ودهس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل شابان فلسطينيان برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي في مدينتي رام الله والخليل، في وسط وجنوبي الضفة الغربية، حسبما أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية، اليوم، موضحة أن قوات الاحتلال منعت الطواقم الطبية من الوصول إلى أحد القتيلين بعد إصابته قرب قرية أم صفا، غربي رام الله، وتركته ينزف حتى الموت، قبل أن تحتجز جثمانه، وذلك بعد ساعات من مقتل آخر برصاص الاحتلال قرب منطقة أبو دعجان، في مدينة الخليل، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136971"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «وفا» أن عدد «جثامين الشهداء المحتجزة لدى الاحتلال، ارتفع إلى 761، بينهم 74 طفلًا، و89 أسيرًا، وعشر شهيدات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، قال جيش الاحتلال إن الشابين نفذا عمليتين منفصلتين أسفرتا عن إصابة ثلاثة جنود بجروح طفيفة، وذلك في عملية طعن قرب مستوطنة «عطيرت» شمال الضفة الغربية، مشيرًا إلى أن منفذ الهجوم الأول قُتل بعد إطلاق النار عليه، بعد ساعات من إصابة مجندة بجروح طفيفة في عملية دهس قرب مدينة الخليل، حيث قُتل منفذ العملية خلال محاولة اعتقاله لاحقًا، حسبما </span><a href="https://ar.timesofisrael.com/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%88%D8%AF%D9%87%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84/"><span>ذكرت </span></a><span>صحيفة «ذا تايمز أوف إسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال سبعة فلسطينيين من مناطق مختلفة في الضفة الغربية، فجر اليوم، بينهم أربعة في طولكرم وثلاثة في نابلس وسلفيت، بينهم شقيقان، بعد اقتحام تخلله تفتيش البيوت وتخريب ممتلكات الفلسطينيين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397909/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب يدعو نتنياهو إلى البيت الأبيض مجددًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، دعاه إلى اجتماع في البيت الأبيض، دون تحديد موعد محدد، وذلك بعد أن أجريا اتصالًا هاتفيًا، ناقشا خلاله «نزع سلاح حركة حماس وجعل قطاع غزة منزوع السلاح، إضافة إلى توسيع اتفاقيات السلام بين إسرائيل ودول لا تعترف بها»، حسبما </span><a href="https://ar.timesofisrael.com/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%87-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9/"><span>نقل</span></a><span> موقع «ذا تايمز أوف إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرجح أن «يزور نتنياهو واشنطن نهاية الشهر الجاري، في زيارة هي الخامسة، منذ عودة ترامب إلى البيت الأبيض في يناير»، حسبما أورد الموقع، الذي ذكر أنه من «المتوقع أن تكون المسألة السورية، موضوعًَا مركزيًا في زيارة نتنياهو، مشيرة إلى أن ترامب يدفع باتجاه اتفاق أمني بين إسرائيل وسوريا»، وأنه يرى أن «علاقات جيدة بين سوريا وإسرائيل ستُضيف إلى جهوده لتحقيق سلام أوسع في الشرق الأوسط، عقب التوصل إلى اتفاق وقف إطلاق النار في غزة في أكتوبر الماضي». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/3-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA%D9%87-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/">3 قتلى في غزة بينهم صحفي استهدفته مسيّرة.. و«أونروا» تحذر من «جيل ضائع» بلا تعليم في القطاع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Dec 2025 18:47:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764698542048555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دوائر المرحلة الثانية تنجو من الإلغاء.. و"مستقبل وطن" يستحوذ على نسب الفوز</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28854</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d03521d2-1375-4fe4-b84f-cbe090a3b5b9.png.webp?itok=qBFdNnNh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d03521d2-1375-4fe4-b84f-cbe090a3b5b9.png.webp?itok=qBFdNnNh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نجت دوائر المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب من قرارات الإلغاء رغم ما شهدته من مخالفات.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/1439420324268689/">أعلنت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات، اليوم الثلاثاء، فوز 40 مرشحًا على المقاعد الفردية، في الجولة الأولى للمرحلة الثانية، على أن يخوض جولة الإعادة 202 مرشح على 101 مقعد.</p>

<p>ورغم أن حزب مستقبل وطن استحوذ على أكثرية المقاعد الفائزة في هذه الجولة، لكن اللافت هو صعود المستقلين، إذ يخوض الجولة المقبلة 117 مرشحًا مستقلًا. </p>

<p>ووفقًا للنتائج الرسمية، حصل حزب مستقبل وطن على 22 مقعدًا من إجمالي 65 مقعدًا دفع بمرشحين عليهم، خسر منهم 6 مقاعد، ويخوض جولة الإعادة بـ37 مرشحًا، فيما خسر حزب حماة الوطن عشرة مقاعد، وفاز بستة مقاعد ويخوض الإعادة بـ19 مرشحًا، بعدما كان دفع في هذه المرحلة بـ35 مرشحًا.</p>

<p>بينما حصل حزب الجبهة الوطنية الذي قدم في هذه المرحلة 23 مرشحًا على 4 مقاعد، وفقد في الجولة الأولى 5 مقاعد، ويخوض جولة الإعادة بـ14 مرشحًا.</p>

<p>أما حزب الشعب الجمهوري فدفع في هذه المرحلة بثلاثة مرشحين، حصل منهم على مقعدين، وفقد واحدًا ليس له فرصة للإعادة.</p>

<p>وسجل حزب العدل المحسوب على المعارضة فوز رئيسه عبد المنعم إمام عن دائرة التجمع والشروق وبدر في محافظة القاهرة، بعدما كان إمام عضوًا في مجلس النواب المنتخب 2020 عن القائمة الوطنية من أجل مصر.</p>

<p>ونجح عن هذه الدائرة أيضًا مرشح حزب مستقبل وطن، محمد الحناوي. وشارك حزب العدل في هذه المرحلة بـ13 مرشحًا نجح منهم إمام، بينما يخوض الإعادة ثلاثة مرشحين، منهم مرشح العدل في المحلة الذي ينافس مرشح حزب التجمع والنائب في البرلمان الحالي أحمد بلال.</p>

<p>وخلال هذه المرحلة، حصل حزب المحافظين على مقعد واحد فقط لمرشحه إسلام أكمل قرطام، من إجمالي 4 مرشحين دفع بهم، أما الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي الذي دفع بـ11 مرشحًا خرج دون أي مكاسب في الجولة الأولى ودون أي فرص للإعادة.</p>

<p>وضمن أربعة مستقلين مقاعدهم في المجلس الجديد، منهم النائبان المحسوبان على المعارضة المستمران في المجلس لدورة ثالثة، أحمد فرغلي عن دائرة الزهور في بورسعيد، وضياء الدين داود عن دائرة دمياط، بخلاف النائب خالد مشهور عضو مجلس النواب الحالي عن منيا القمح عن حزب مستقبل وطن، الذي خاض الانتخابات مستقلًا واستطاع اقتناص مقعده من المرشح الرسمي للحزب خالد الأشقر في الدائرة التي ينتمي إليها الأمين العام للحزب، أحمد عبد الجواد.</p>

<p>كما ضمن المستشار طاهر الخولي، مقعده عن دائرة مصر القديمة بعدما خاض الانتخابات دون مواجهة مع الأحزاب المحسوبة على تحالف الموالاة وحصوله على رقم 1 في قائمة المرشحين. </p>

<p>وعقب إعلان النتائج <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/posts/pfbid02rvqNagEo4JceYcjsj4MLv7UvPK6sdwfHyGZbfFNN3wsob4CuBE7jZF6BpNhjA8fpl">أعلنت</a> مرشحة دائرة شبرا وروض الفرج وبولاق أبو العلا، مونيكا مجدي، عزمها تقديم طعن في القضاء الإداري على النتائج مشيرة إلى استخدام ما وصفته بـ"البلطجة والمال السياسي" من قبل المرشح الذي أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات فوزه اليوم وحصوله على أكثر من 18 ألف صوت. </p>

<p>وقالت مونيكا مجدي على فيسبوك "فين الأعداد اللي تم الإعلان عنها، ودي نقدر نقول معظم محاضر فرز اللجان ومتبقي منهم لجان مش كتير يستحيل توصل للعدد اللي تم الإعلان الفوز من خلاله، في لجان تم التلاعب في صناديقها. وخلينا نقول إننا هنتبع الإجراءات القانونية، وكمان مش قصة فوز ولا خسارة، ولا هتكلم عن كواليس اللي مش هينفع تتقال نظرًا لاستخدام القوة أو البلطجة التابعة لمرشح المال السياسي من أتباعه، هنتبع باقي الإجراءات القانونية، لكن لتبقى الحقيقة واضحة أمام الجميع مهما كانت النتائج".</p>

<p>من جانبه، عقب عضو مجلس النواب الحالي ومرشح حزب مستقبل وطن النائب محمد راضي، الفائز رسميًا في دائرة شبرا وروض الفرج وبولاق أبو العلا "يكفيني أن الهيئة الوطنية قالت إن الشكاوى التي تقدمت بها مونيكا غير صحيحة".</p>

<p>وقال لـ <strong>المنصة</strong> "الكلام كله على الفيسبوك، مفيش أي محاضر رسمية تتعلق بالبلطجة واستخدام بلطجية"، واستطرد "كنت نائب الحزب عن هذه الدائرة خلال الدورة الحالية لو حدث مني أي تقصير كنا سنرى العديد من الاتهامات لي والمواجهات معي خلال فترة الترشح".</p>

<p>وعلى عكس تصريحات راضي، <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/videos/1894592847760522">نشرت</a> مونيكا مجدي خلال يومي الانتخابات لايفات على فيسبوك، أشارت فيها إلى توزيع "وجبات و200 جنيه" على الناخبين لصالح "مرشح معين"، وفي الخلفية بوستر دعائي للمرشح عن حزب مستقبل وطن محمد عبد الرحمن راضي. وفي فيديو آخر، <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/videos/883586240903549">قالت</a> إن "كل المدارس فيها حشد وهمي، واللجان من جوه فاضية"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7bea40d-7154-43a4-ab4e-a4439c6ccb46" href="https://almanassa.com/news/28707" title="مونيكا مجدي لمنافسها مرشح مستقبل وطن: فوز مزور مليء بالبلطجة والترويع">تعلن</a> القبض عن والدتها وشقيقتها.</p>

<p>وخرجت المرحلة الثانية بنفس كتالوج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> مكررة المخالفات ذاتها، التي تنوعت بين شراء أصوات وتوجيه ناخبين ودعاية في محيط اللجان وحشود مصطنعة، ورغم ذلك لم تلقى، حتى الآن، المصير نفسه الذي شهدته المرحلة الأولى، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> فيها الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى من الانتخابات.</p>

<p>وذلك باستثناء ما أعلنت عنه الهيئة خلال مؤتمرها اليوم، حيث قررت الإبطال الجزئي للجنة الفرعية رقم 78 التابعة لدائرة مركز بلقاس بالدقهلية، واللجنة رقم 49 بالدائرة الثانية طوخ، واستبعاد بطاقات الاقتراع بهما لوجود مخالفات دون التأثير على الانتخابات.</p>

<p>وعقب ذلك ألغت الهيئة 19 دائرة انتخابية، قبل تصدر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b70e56cd-9c48-4489-b65d-f3d6a41576c5" href="https://almanassa.com/news/28845" title='"ثغرة إجرائية خطيرة".. مصدران يحذران من "فخ" إحالة الطعون الانتخابية لـ"النقض"'>المحكمة</a> الإدارية العليا 30 حكمًا قضائيًا غير قابلين للطعن بإلغاء قرار الهيئة بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 30 دائرة انتخابية، كان من المنتظر أن تشهد جولات إعادة على مقاعدها خلال الأسبوع الحالي، وتحدد لها يومي 8 و9 ديسمبر/كانون الأول الحالي في الخارج، و10 و11 في الداخل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Dec 2025 18:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764693136623173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدون إلغاء أي دائرة.. «الوطنية للانتخابات» تعلن نتائج المرحلة الثانية من «النواب» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-21-30-screenshot-150x150.png" alt="بدون إلغاء أي دائرة.. «الوطنية للانتخابات» تعلن نتائج المرحلة الثانية من «النواب» " title="بدون إلغاء أي دائرة.. «الوطنية للانتخابات» تعلن نتائج المرحلة الثانية من «النواب» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«الوطنية للانتخابات» تعلن نتائج المرحلة الثانية.. وتحدد موعد الإعادة في دوائر «الأولى» الملغاة</span></li>
<li aria-level="1"><span>مدبولي يجتمع بوزرائه لتحديث وثيقة ملكية الدولة تزامنًا مع وصول بعثة «الصندوق» </span></li>
<li aria-level="1"><span>مناشدات للإفراج عن المحبوسين احتياطيًا على ذمة تشجيع «الأهلي» و«دعم فلسطين» </span></li>
<li aria-level="1"><span>توغلات إسرائيلية جديدة في ريف القنيطرة.. وترامب يحذر إسرائيل من المساس باستقرار سوريا </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في أحدث حلقات مسلسل انتخابات مجلس النواب، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1D5JwzH4nV/"><span>أعلنت </span></a><span>الهيئة الوطنية للانتخابات، اليوم، نتائج التصويت في المرحلة الثانية، التي لم تشهد إلغاء الهيئة أي دوائر، فيما ستبدأ اليوم، ولمدة 48 ساعة، فرصة المرشحين لتقديم الطعون الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأبطلت الهيئة جزئيًا أعمال اللجنة الفرعية رقم 78 التابعة للدائرة الثالثة مركز بلقاس بمحافظة الدقهلية، لاقتحام نجل أحد المرشحين اللجنة وإتلاف الصندوق الانتخابي، واللجنة الفرعية رقم 49 التابعة للدائرة الثانية مركز طوخ في القليوبية، لتداول ورقة تصويت خارج مقرها، مؤكدة أن استبعاد بطاقات تصويت اللجنتين لم يؤثر على نتائج الدائرة الانتخابية التابع لكل منهما.</span></p>
<p dir="rtl"><b>وأقيمت انتخابات المرحلة الثانية في 13 محافظة، بواقع 73 دائرة انتخابية، شهدت منافسة بين 1316 مرشحًا بالنظام الفردي على 141 مقعدًا، وأسفر التصويت عن حسم مرشحي حزب مستقبل وطن 22 مقعدًا، من أصل 65 نافس عليها الحزب، الذي سيخوض 37 من مرشحيه جولة الإعادة، فيما خسر بالفعل ستة مقاعد، يليه في التمثيل، وبفارق واضح، شقيقه الأصغر، «حماة الوطن»، الذي خاض الجولة بـ35 مرشحًا، نجح منهم ستة، وخسر عشرة، في حين سيخوض 19 الإعادة، ومن بعده شقيقهم الثالث، «الجبهة الوطنية»، الذي ظفر بأربعة مقاعد وخسر خمسة، وسينافس في الإعادة على 14 مقعدًا، من أصل 23 نافس عليها في المرحلة الثانية.</b></p>
<p dir="rtl"><span>حسابات الفائزين في المرحلة الثانية، التي عرضها </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02122025&amp;id=7baaf51b-3263-47d7-b4b1-1557f85c6ef4"><span>موقع </span></a><span>«الشروق»، أوضحت أن حزب الشعب الجمهوري حصل على مقعدين من أصل ثلاثة نافس عليها، وخسر المقعد الباقي، فيما فاز أربعة مرشحين مستقلين في المحافظات الـ13، ويخوض 117 غيرهم جولة الإعادة.</span></p>
<p dir="rtl"><b>وبينما كان التنافس على المقاعد الفردية، أعلنت الهيئة أن القائمة الوطنية، التي لم ينافسها أحد، حازت على أكثر من الـ5% اللازمة لنجاحها رسميًا، بعدما اختارها 2.8 مليون شخص من أصل 26.58 مليون ناخب مسجل في دائرة قطاع القاهرة وجنوب ووسط الدلتا، وبنسبة 10.7% من المصوتين، بينما اختارها 1.08 مليون ناخب من أصل 8.5 مليون مقيدين في دائرة قطاع شرق الدلتا، وبنسبة 12.7% من المصوتين.</b></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان عن نتائج المرحلة الثانية، التي ستقام جولة الإعادة لها ما بين 15 إلى 18 ديسمبر الجاري، تزامن مع اليوم الثاني من تصويت المصريين بالخارج في جولة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88/?fbclid=IwY2xjawOb0a1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGM1RYTmU4ZnpGRVI4ejl5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrxSMEeJuXOpUV_XhmnmcQu7FMvTc4CbhCvgdyI_hkHDdLhBsNEjtEJs1hlS_aem_l4NXLekLK7NS5v9FGgDL9w"><span>الإعادة </span></a><span>للمرحلة الأولى، والتي تشمل 19 دائرة ألغتها الهيئة الوطنية سابقًا، تجرى انتخاباتها في الداخل خلال اليومين المقبلين.</span></p>
<p dir="rtl"><b>بخلاف الدوائر الملغاة من «الوطنية للانتخابات»، </b><a href="https://www.maspero.eg/egypt/2025/12/02/910000/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><b>أكد </b></a><b>بدوي التزام هيئته بتنفيذ جميع أحكام الإدارية العليا بإلغاء دوائر المرحلة الأولى، بواقع 30 دائرة، ستجرى انتخاباتها خارج البلاد يومي 8 و9 ديسمبر، وداخلها يومي 10 و11 ديسمبر، وتُعلن النتيجة في 18 ديسمبر. فيما تُجرى جولة الإعادة، حال اقتضى الأمر، يومي 31 ديسمبر و1 يناير، خارج البلاد، وفي الداخل يومي 3 و4 يناير، بحيث تُعلن النتيجة يوم 10 يناير المقبل.</b></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الهيئة، الذي سبق وأكد على خلو المرحلة الأولى من المشكلات، قبل أن تلغي هيئته عددًا من دوائرها بعد تدخل رئيس الجمهورية، أكد خلال مؤتمر اليوم أن «ما تشهده العملية الانتخابية من أحداث، هو تصحيح لممارسات خاطئة استغلها البعض للقفز فوق إرادة الناخبين»، مضيفًا أن ظاهرة إلغاء الدوائر وإعادة الانتخابات فيها تعد «شهادة ضمان لنزاهة الانتخابات، ومؤشرًا حقيقيًا على مدى حرص مؤسسات الدولة على صون إرادة الناخبين وحق المرشحين، وتعزيز للتجربة الديمقراطية التي تسير فيها مصر بخطى حثيثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تأكيدات سابقة من الهيئة على أن ظاهرة شراء الأصوات ليست من اختصاصها للتعامل معها، طالما لم تكن في محيط اللجان الانتخابية أو داخلها، دعا بدوي الناخب للحفاظ على صوته، «فهو لا يباع ولا يشترى» على حد تعبيره، وأضاف: «امنحه لمن يستحقه، واجعل مصلحة الوطن فوق كل اعتبار ونحن معك على العهد.. لن يأتي ناخب تحت قبة البرلمان إلا بإرادتك الحرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لاشتباك آخر مع الإرادة الحرة والهندسة الأمنية للانتخابات، وما شهدته المرحلة الأولى من أحداث كان يجب تداركها في الثانية، يمكنكم الاستماع لأحدث حلقات بودكاست «مدى مصر»: هل تنجح الدولة في إنقاذ «النواب» من انتخاباته؟، المنشورة أمس، من </span><a href="https://bit.ly/m/madapodcast?fbclid=IwY2xjawOb40pleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTczFZY0g4dzVaeVNwMUZvc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHr5T7A47C0z4KgEOdSV3iYKQ5qp2HmXTUWC-cWI748HtT3OaGJ33Sl6PlZKw_aem_LcG2Teddw4ln-vV7dwIw2w"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما يمكنكم العودة لتقريرنا: «كرسي في كلوب» الانتخابات.. الطريق إلى بيان الرئيس من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يوم من وصول بعثة صندوق النقد لإتمام المراجعة الخامسة والسادسة من برنامج دعم الاقتصاد المصري، أعاد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي الحديث عن وثيقة ملكية الدولة، التي ترتبط بالحديث عن طلبات الصندوق من الحكومة، والتي يفترض أن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=5483422625048162&amp;set=a.564476860276121"><span>تحدد </span></a><span>موقف الدولة من القطاعات الاقتصادية، بين تخارجها نهائيًا من بعضها، أو تقليل استثماراتها في البعض وزيادته في الآخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي، وخلال اجتماع مع وزراء التخطيط والمالية والاستثمار، </span><a href="https://economyplusme.com/157222/?utm_source=Egypt+Newsletter+From+Economy+Plus&amp;utm_campaign=329fe76d39-EMAIL_CAMPAIGN_3_27_2018_COPY_3490&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_7242dafa1b-329fe76d39-44954413&amp;ct=t(Y_COPY_3490)"><span>قال </span></a><span>إن حكومته بدأت تحديث الوثيقة استجابةً لـ«متغيرات اقتصادية وجيوسياسية» طرأت مؤخرًا، وأن العمل جارٍ على تقييم ما سبق تنفيذه وفق أسس موضوعية، بحسب البيان، الذي أشار إلى أن الاجتماع تناول أربعة محاور رئيسية لتفعيل دور وحدة إعادة هيكلة الشركات المملوكة للدولة، وزيادة الاستفادة من الأصول من خلال الصندوق السيادي، وزيادة مساهمة القطاع الخاص، إضافة إلى ضبط حوكمة دور الدولة في النشاط الاقتصادي، كما استعرض أيضًا موقف الشركات الجاري تجهيزها للطرح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أربعة مصادر، أحدها حكومي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AE%D9%86%D8%A9-%D8%B9/"><span>قالت</span></a><span> لـ«مدى مصر» بالتزامن مع بدء عمل البعثة أن الجانبين سيناقشان وتيرة التقدم في ملف تخارج الحكومة من الشركات المملوكة للدولة، الذي مثّل أبرز أسباب تأجيل المراجعة الخامسة ودمجها بالسادسة، فيما تعد زيادة الاعتماد على الأموال الساخنة لتوفير السيولة، من أبرز الملاحظات السلبية للصندوق، الذي يُبدي مرونة تجاه مسألة دعم الطاقة لمواصلة المسار الهبوطي لمعدل التضخم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالحديث عن السيولة، </span><a href="https://asharqbusiness.com/banks/109447/%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A/"><span>ارتفع </span></a><span>صافي الأصول الأجنبية للجهاز المصرفي ليسجل نحو 22.656 مليار دولار بنهاية أكتوبر الماضي، بما يعادل 1.070 تريليون جنيه، مقابل 20.783 مليار دولار، تعادل نحو 996.148 مليار جنيه بنهاية سبتمبر. و</span></p>
<p dir="rtl"><span>يمثل صافي الأصول الأجنبية حجم ما تملكه البنوك من أصول العملة الأجنبية (ودائع، أوراق مالية،..) مخصومًا منه التزاماتها بالنقد الأجنبي. ويعني تسجيله قيمًا إيجابية، وامتلاك البنوك فائض نقد أجنبي يفوق التزاماتها، أما العجز في صافي الأصول الأجنبية فيسجل بقيمة سالبة، ويعني أن التزامات البنوك بالنقد الأجنبي تفوق ما تملكه منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3LlRifQ%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRjNUWE5lOGZ6RkVSOHo5eXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5EKx39TozkdPiJ1LpG5sndkhn2gvNuPHfus4Ku__1mw2J36XeGDY-f84rOXw_aem_H2XuZXoQF0aOUxn4aajf8g&amp;h=AT15YewWxHDKGzciMIZ_hClIxKNEqBDLngKornatrooG3OENfkbvD5KyYXn2Diol5-H04Ei67nsby5SNSkgfZ2t2OXE742FFh3yjoiJDWNyq6p-jhcvcpIdJ44zItBQp0vopT816Tqz0oA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2yWIgh6mtY9Fw_u2vezuDTXDWsf_e8cB_wY_Ydc1Jo_UJfkHy_fTKIyWOSFJ-7Bdlb3Q_g89hWQ3PFu0aQXQZwC_75jxuE0nk5c9KIxGFxdrQxygcPv31zHWxAFX9_OyrxTupAut04imo_BvwsWPW-IUvD6jKkczPNDZOcQhwcXuVFsV74hguLNlqzuKy9_TB_hY9owH2iVU8vOHdLY6uuCQ"><span>صافي </span></a><span>الأصول الأجنبية ارتفع خلال سبتمبر الماضي إلى أعلى مستوى له منذ فبراير 2020، مسجلًا نحو 20.78 مليار دولار، وهي الزيادة التي جاءت مدفوعة بارتفاع الفائض لدى البنوك التجارية بنحو 2.47 مليار دولار، بجانب زيادة قدرها 414 مليون دولار لدى البنك المركزي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تقدم عدد من أهالي جمهور النادي الأهلي بمناشدة عاجلة لإعادة النظر في أوضاع 27 من أبنائهم المحبوسين احتياطيًا منذ فترات طويلة، بعضها يمتد منذ عام 2018، على خلفية قضايا مرتبطة بالتشجيع الرياضي، حسبما قال المحامي مختار منير </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=4290742484488168&amp;set=a.1390931804469265"><span>عبر </span></a><span>فيسبوك أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الأهالي في مناشدتهم إن أغلب المحبوسين من الشباب النقي المتعلم، كثير منهم يعول أسرته، وبعضهم يقضي سنوات بعيدًا عن أطفاله، ما يضاعف معاناتهم ومعاناة أسرهم، مطالبين بضرورة التحرك الفوري لإطلاق سراحهم، لافتين إلى تصريح سابق لنائب رئيس النادي، ياسين منصور، خلال انتخابات النادي بشأن متابعة ملفهم، الذي أكدوا أنه لم يشهد أي خطوات عملية منذ ذلك الحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الأهالي أيضًا إن بعض الشباب يُتهمون في قضايا جانبية لا علاقة لها بالتشجيع الرياضي، مؤكدين ضرورة النظر إلى الملف باعتباره قضية رياضية بحتة وإنهاؤها بما يحفظ سيادة القانون ويرفع الظلم عن غير المستحقين له، معربين عن أملهم في تدخل عاجل لتصحيح المسار وإعادة الحياة إلى عشرات الأسر التي تنتظر أبناءها منذ سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المناشدة هي الثانية من الأهالي خلال شهور قليلة، بعدما وجهوا مناشدة مماثلة لرئيس الجمهورية، في سبتمبر الماضي، تضمنت أسماء أبنائهم المحبوسين، وأرقام القضايا المحبوسين فيها، وكلها قضايا “أمن دولة”، بحسب منشور سابق </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A8%D8%B9%D8%B6%D9%87%D9%85-/3867546346724028/"><span>للمحامي</span></a><span> خالد علي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن مناشدات العفو عن المحبوسين احتياطيًا، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1FRvQxDbDr/"><span>وجهت </span></a><span>والدة علي محمد، أحد المعتقلين على خلفية مظاهرات دعم فلسطين منذ أكتوبر 2023، نداءً عاجلًا للسلطات لإنقاذ ابنها بسبب تدهور وضعها الصحي كونه ابنها الوحيد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت الأم في فيديو نشرته صفحة دعم علي، أن ابنها اتُهم بالانضمام لجماعة إرهابية رغم أنه ليس إرهابيًا، وأنه لم ينزل من تلقاء نفسه، وإنما نزل بناء على دعوة رأس الدولة، الشعب للنزول إعلانًا لرفض تهجير الفلسطينيين من غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت نيابة أمن الدولة العليا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-38-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawObq6dleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5MjQ2ZE9SaU5QRWpkUWxtc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHv2q2SOA1bhMz4PHMooD26gMxiTFVFEP6J_CdpxF5VCKRoJ1H-uuaBOuR6or_aem_uxFoxV0SSXANg9dk-hTgWQ"><span>أخلت</span></a><span>، في أكتوبر الماضي، سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا، بعضهم في قضايا داعمي فلسطين، والتي أُدرج عليها العشرات ممن قُبض عليهم في محيط ميدان التحرير في 20 أكتوبر 2023، عقب فض مظاهرات منددة بالعدوان الإسرائيلي على غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تولت النيابة العسكرية التحقيق في سلسلة الاعتداءات الجنسية على أطفال داخل مدرسة خاصة بالقاهرة «بتوجيه رئاسي»، وفق ما أكده لـ«مدى مصر» المحامي عبد العزيز عز الدين، ممثل أهالي الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسائل إعلام شبه رسمية أشادت بتدخل الرئيس ونقل القضية للقضاء العسكري بوصفه تدخلًا «رادعًا»، بينما اعتبره البعض إجراءً غير قانوني، كون قضايا الاعتداء على الأطفال لا تندرج ضمن اختصاصات الأمن القومي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في سوريا، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1JuatHaA3c/"><span>جدد </span></a><span>جيش الاحتلال الإسرائيلي، صباح اليوم، توغلاته في ريف القنيطرة جنوب غربي سوريا، لليوم الثالث، على الرغم من مساعي الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، للتهدئة مع دمشق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفادت قناة «الإخبارية» السورية بأن القوات الإسرائيلية توغلت بدبابتين وعشر آليات عسكرية في قرية الصمدانية الشرقية، وفجرت سرية عسكرية مهجورة تابعة لنظام الأسد في المنطقة، وذلك بعد يوم من ثلاثة توغلات في ريف القنيطرة، أُطلق خلالها النار باتجاه المنازل وسط تحلّيق الطيران الإسرائيلي، فيما تمركزت الآليات في تل الأحمر مانعة دخول أحد إلى المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التوغل الأخير جاء بعد وقت قصير من </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/01/israel-syria-strikes-trump-netanyahu"><span>اتصال </span></a><span>بين رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، وترامب، على خلفية مساعٍ أمريكية لتهدئة التوترات بين الجانبين، بعد عملية توغل جنوبي سوريا في بلدة بيت جن، سبقتها غارة داخل الأراضي السورية، الجمعة الماضي، أسفرت عن مقتل 13 سوريًا، من بينهم مدنيين، وإصابة ستة جنود إسرائيليين بعد اشتباك مع مسلحين مجهولين، وهو أتى بعد أسبوع من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D9%83%D8%B0%D9%90%D9%91%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawObwu5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5MjQ2ZE9SaU5QRWpkUWxtc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHnLtDgnHzPiUow6QWwD17Ms1soxbVzkCXk3LvhRsLchlVe7gbbZDEsOvj4xK_aem_2In3v6jIl5dxlvR7JvScSA"><span>جولة </span></a><span>ميدانية قام بها نتنياهو في مناطق جنوبي سوريا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين نفت واشنطن تلقيها إشعارًا مسبقًا بعملية بيت جن، أعربت، أمس، عن قلقها من أن الغارات الإسرائيلية المتكررة داخل سوريا قد تقوض جهود الاستقرار وتعرقل التوصل إلى اتفاق أمني بين إسرائيل وسوريا، محذرة من أن استمرار هذه العمليات قد يؤدي إلى عواقب دبلوماسية خطيرة لإسرائيل بحسب موقع «أكسيوس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التحركات في ظل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D9%83%D8%B0%D9%90%D9%91%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawObwu5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5MjQ2ZE9SaU5QRWpkUWxtc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHnLtDgnHzPiUow6QWwD17Ms1soxbVzkCXk3LvhRsLchlVe7gbbZDEsOvj4xK_aem_2In3v6jIl5dxlvR7JvScSA"><span>دعم </span></a><span>إدارة ترامب للرئيس </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88/?fbclid=IwY2xjawObwqBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5MjQ2ZE9SaU5QRWpkUWxtc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHv3goLeQ73Y7RiZfB3w0KBWozwFm_WvDqli2ecsHb0WiXy7rh2_Ox44rkZkK_aem_MZn2O4mrSd4RlnMTpDGXRQ"><span>السوري </span></a><span>أحمد الشرع، في جهوده لتحقيق الاستقرار والانخراط في عملية سلام مع إسرائيل، في خطوة تعتبر جزءًا من استراتيجية الولايات المتحدة في الشرق الأوسط.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8/">بدون إلغاء أي دائرة.. «الوطنية للانتخابات» تعلن نتائج المرحلة الثانية من «النواب» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Dec 2025 18:21:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764693136623168</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم القبض على 25 منهم وإجبار آخرين على العمل.. عمال "مودرن جاس" مستمرون في الإضراب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28849</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a4f8e8f1-b70f-4bab-ab81-b77590f32bcc.jpeg.webp?itok=gEaymIEy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a4f8e8f1-b70f-4bab-ab81-b77590f32bcc.jpeg.webp?itok=gEaymIEy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أُجبر عمال الشركة الحديثة للغاز الطبيعي "مودرن جاس" على إنهاء إضرابهم عن العمل في عدد من مواقع الشركة، فيما استمر  الإضراب بمواقع أخرى في سوهاج وقنا والشرقية، رغم القبض على نحو 25 عاملًا من سوهاج وقنا يومي الجمعة والأحد الماضيين، وفق عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار العامل الأول إلى أن عددًا من المقبوض عليهم محتجزين في قسم أول سوهاج، فيما لا يزال مكان العدد الأكبر في سوهاج وقنا غير معلوم لزملائهم أو لأسرهم.</p>

<p>ودخل عمال "مودرن جاس" بمحافظة قنا في إضراب عن العمل في 25 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي للمطالبة بإنهاء عملهم "من الباطن" بعقود عمل مع شركة المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، وتحرير عقود جديدة مع "مودرن جاس" مباشرة، ثم انضم إليهم في اليوم التالي عمال الشركة بقنا، وتبعهم عمال بمواقع أخرى للشركة في الشرقية، ومدينة بدر بالقاهرة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7cc4b9bd-96ae-4621-bca7-4fe964064164" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7cc4b9bd-96ae-4621-bca7-4fe964064164.jpeg.webp?itok=BtHEect7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من إضراب عمال "مودرن جاس"، 25 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>ويشكو العمال من تدني رواتبهم واقتطاع شركة المؤسسة العربية ما يعادل أكثر 25% من رواتبهم، مع حرمانهم من الحقوق التأمينية والإجازات الرسمية سواء الاعتيادية أو العارضة، أو المرضية، حسب ما قال العامل الأول لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إن قوات من الأمن داهمت منازل عدد من العمال في سوهاج وقنا، مساء الجمعة، وألقت القبض على نحو 15 عاملًا من المحافظتين.</p>

<p>وأضاف العامل الثاني، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه "يوم الأحد مسمحوش للعمال ببصمة الحضور في موقع الشركة بجرجا، وقالوا اللي عايز يدخل يشتغل، واللي هيمتنع هيتحبس، ده غير إنهم هددونا بفصل 11 واحد من العمال بتهمة التحريض على الإضراب، الناس اضطرت تشتغل يوم الأحد آخر النهار، وده اللي حصل في مواقع تانية في سوهاج".</p>

<p>وقال عامل ثالث لـ <strong>المنصة</strong> إن نفس الأمر حدث معهم في قنا، حيث منع العمال من الوصول لجهاز البصمة، ومنعوهم من دخول الشركة، إلا بعد العودة للعمل، فرفض العمال ومكثوا أمام باب الشركة، مضيفًا "بعدها بشوية اتفاجئنا بعربيتين شرطة نزل منهم عساكر ومخبرين جريوا ورا العمال في الشارع وقبضوا على عدد ما يقلش عن 10 عمال".</p>

<p>وأكد العمال الذين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> أنه رغم ما حدث أمس في بعض المواقع وإجبار العمال على العمل، فإن مواقع كثيرة اليوم في طهطا وسوهاج وقنا والشرقية واصلت الإضراب.</p>

<p>لكن العامل الأول أشار إلى أن الاتصال والتنسيق بين العمال المضربين في مواقع الشركة المختلفة انقطع تقريبًا، بعدما استطاعت إدارة مودرن جاس "اختراق جروب واتسآب" الخاص بالعمال، وأشاعت بينهم أن الهواتف مراقبة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0XyCWbEiEjmHWeWtMPnK8JX9Ah9vdYD57YKe39dYTFHeNW4XGYepZa8W1gVFGJUJvl">أعلنت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات تضامنها مع العمال المضربين في مطالبهم المشروعة، معتبرة في بيان أمس الاثنين أنه "إذا كانت الحكومة، بوصفها صاحب عمل في هذه القطاعات، تتغاضى عن تطبيق القوانين والمعايير التي أقرتها هي نفسها، فإن ذلك يؤكد أن أصحاب الأعمال في القطاع الخاص يتحركون في مساحة أوسع للإفلات من الالتزام بالقانون وانتهاك حقوق عمالهم دون رادع".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0zJPkJ7HXDYS3bZQSynLuwwscGHtENKKeWDzcVypq7kdaCGzhmDjd9UH4zKXJii95l">اعتبرت</a> دار الخدمات النقابية والعمالية، في بيان، أن استمرار نظام عقود الباطن يفتح الباب للاستغلال ويحرم العمال من حقوقهم القانونية، مؤكدة رفضها الكامل لاستخدام الإجراءات الأمنية في مواجهة احتجاجات سلمية، وإدانتها لمداهمة منازل العمال والقبض عليهم لمجرد مطالبتهم بحقوقهم، كما طالبت بالإفراج الفوري وغير المشروط عن العمال، ووقف وزارة البترول والشركة القابضة "إيجاس" لنظام عقود الباطن وتثبيت العمال.</p>

<p>وتتبع "مودرن جاس"، للشركة المصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" التابعة لوزارة البترول والثروة المعدنية، و<a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage">تأسست</a> بعد اندماج شركات "غاز الأقاليم، سيناء للغاز، غاز القاهرة" لتكون الشركات الثلاث كيانًا جديدًا تحت اسم الشركة الحديثة للغاز الطبيعي، وتعمل في مجال توصيل وتركيب وصيانة الغاز الطبيعي للمنازل والمنشآت، كما ساهمت في أعمال توصيل الغاز بمشروعات تابعة للدولة بالعاصمة الإدارية ومدينة العلمين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Dec 2025 17:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764687734491625</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محامي الضحايا: إحالة الاعتداء على أطفال «سيدز» للقضاء العسكري بـ«توجيه رئاسي».. ومحامية: «إجراء غير قانوني»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7/</link>
						<dc:creator>فرح فنجري</dc:creator>
			<category>الأطفال</category>
			<category>تعليم</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/TMTL2ahFD2PL381j8Z3QFNVTNVrbA4RkUhZsVnyn-150x150.jpeg" alt="محامي الضحايا: إحالة الاعتداء على أطفال «سيدز» للقضاء العسكري بـ«توجيه رئاسي».. ومحامية: «إجراء غير قانوني»" title="محامي الضحايا: إحالة الاعتداء على أطفال «سيدز» للقضاء العسكري بـ«توجيه رئاسي».. ومحامية: «إجراء غير قانوني»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>«بتوجيه رئاسي»، تولّت النيابة العسكرية التحقيق الجاري في سلسلة الاعتداءات الجنسية على أطفال في مدرسة خاصة بالقاهرة، حسبما قال لـ«مدى مصر»، المحامي عبد العزيز عز الدين، ممثل أهالي الأطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تدخل القضاء العسكري بناءً على توجيه الرئيس، الذي أشادت به وسائل الإعلام شبه الرسمية باعتباره «رادعًا» ضد جرائم الاعتداء الجنسي على الأطفال، اعتبرته محامية «إجراء غير قانوني»، موضحة أن الاعتداء على الأطفال ليس من قضايا الأمن القومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء تدخل الرئيس في ظل موجة واسعة من القلق بشأن سلامة الطلاب داخل المدارس، بعد الكشف الشهر الماضي عن تورط عاملين في مدرسة «سيدز» للغات، في مدينة العبور، في وقائع اعتداء جنسي طالت عددًا من تلاميذها، ليطالب البعض بتحميل إدارة المدرسة المسؤولية وتعزيز الوعي بجرائم الاعتداء الجنسي على الأطفال في مختلف المدارس، اتقاءً لتكرار مثل هذه الانتهاكات، خاصة أنها لم تكن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D9%85/"><span>الحالة الأولى </span></a><span>من نوعها في المدارس الخاصة خلال الأشهر الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان خروج القضية للعلن تبعه </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5340600.aspx"><span>إعلان </span></a><span>النيابة العامة بدء التحقيقات في بلاغ يفيد بتعرض خمسة أطفال في مرحلة رياض الأطفال بمدرسة «سيدز»، تقل أعمارهم عن سبع سنوات، للخطف والاعتداء الجنسي داخل أروقة المدرسة. وأشارت </span><a href="https://bit.ly/3XU5OOM"><span>النيابة </span></a><span>في بداية التحقيقات إلى الاشتباه بأربعة موظفين، قبل أن تُعلن مساء أمس، الإثنين، أن الفحوص الجنائية أثبتت تورط ثلاثة آخرين، ليصل عدد المتورطين من العاملين إلى سبعة أشخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5340600.aspx"><span>وارتكزت </span></a><span>التحقيقات الأولية على سماع روايات الأطفال وذويهم، إذ تعرّف الأطفال على ثلاثة متهمين تم استجوابهم. فيما أوضحت الشهادات والاعترافات أن المعتدين، وعلى مدار قرابة عام، كانوا يستدرجون الأطفال بعيدًا عن الإشراف وكاميرات المراقبة، للاعتداء عليهم جنسيًا تحت التهديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشفت النيابة في بيانها الأسبوع الماضي أنها عاينت موقع الحادث برفقة الأطفال، وعثرت على سكين استخدمها الجناة لتهديدهم، فضلًا عن أدلة مادية أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عز الدين أوضح لـ«مدى مصر» أن أربعة من موظفي المدرسة محبوسين احتياطيًا على ذمة التحقيقات حاليًا، ويواجهون اتهامات مشدّدة تشمل «الخطف بالتحايل، وهتك العرض، وتعريض حياة الأطفال للخطر، وإخفاء أشياء متعلقة بجناية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5343197.aspx"><span>قال </span></a><span>عز الدين للإعلام إنه تقدّم ببلاغ منفصل إلى النائب العام بشأن حذف تسجيلات كاميرات المراقبة في المدرسة، فيما قالت النيابة إنها أحالت هواتف المتهمين وتسجيلات كاميرات المراقبة في المدرسة لفحصها واسترجاع البيانات المحذوفة منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أعقاب الكشف عن الواقعة، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4134462"><span>أصدرت </span></a><span>إدارة المدرسة بيانًا أعلنت فيه «دعمها الكامل» لأهالي الأطفال المبلّغين، مؤكدة أنها بدأت تحقيقًا داخليًا لـ«بيان إذا ما كانت هناك أي ملاحظات أو ثغرات تتطلب المعالجة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/22/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%87%D8%A7/7206471?utm_source=Digest+Subscribers&amp;utm_campaign=daa397ed90-EMAIL_CAMPAIGN_2025_11_23_07_12&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-daa397ed90-298815182&amp;mc_cid=daa397ed90&amp;mc_eid=9e5c19203b"><span>وضعت </span></a><span>وزارة التربية والتعليم المدرسة تحت إشرافها الكامل إداريًا وماليًا، وأعلنت أنها أحالت جميع العاملين الذين ثبت تورطهم في التستر على الوقائع أو «الإهمال الجسيم» في حماية الطلاب إلى الشؤون القانونية، دون الكشف عن عددهم. كما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/24/news/u/%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%89-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-130-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3/"><span>قالت </span></a><span>إنها عمّمت عددًا من الإجراءات على جميع المدارس الخاصة والدولية للحفاظ على أمن وسلامة الطلاب، مع تنفيذ حملات دورية للتأكد من تطبيقها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ظل الاهتمام الواسع ومتابعة الرأي العام لتطورات القضية، وخلال </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1556889605326920"><span>لقاء</span></a><span> عقده الرئيس عبد الفتاح السيسي في الأكاديمية العسكرية، الخميس الماضي، سألته إحدى الطالبات حول حوادث الاعتداء الجنسي على الأطفال التي يرتكبها قُصّر. وإن كان من المخطط إعادة النظر في قانون الطفل في مثل هذه الحالات، بما يحقق الرحمة للمتهمين صغار السن والعدالة لأسر الضحايا في الوقت نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«أنا فاهم إنتِ بتتكلمي على إيه»، أجابها الرئيس، واستغل الفرصة للتطرق إلى تحقيقات قضية «سيدز»، مشيرًا إلى أن الإجراءات القانونية وحدها لا تكفي لمنع حوادث الاعتداء على الأطفال، وأن قدرًا من الوعي المجتمعي ضروري أيضًا. وأوضح السيسي أنه يمكن اتخاذ إجراءات لضمان خضوع جميع المنشآت التعليمية لإشراف حكومي، إلا أن تحميل الدولة مسؤولية الرقابة على السلوك الفردي أمر غير ممكن، وبالتالي فإن المسؤولية مشتركة بين المجتمع -«الإعلام والكنيسة والجامع والأسرة»- إلى جانب القانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من تعليقات الرئيس نقلت عدة منصات إعلامية شبه رسمية، الأحد الماضي، وبصيغة شبه موحدة، عن «مصدر قضائي»، قوله إن النيابة العسكرية «</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/30/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%B2/7217239"><span>طلبت</span></a><span>» من النيابة العامة تسليمها ملف القضية، وهي الخطوة التي سارعت شخصيات عامة إلى الإشادة بها، من بينهم الإعلامي</span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/1995176703505907889?s=20"><span> أحمد موسى</span></a><span>، الذي اعتبر إحالة الملف إلى النيابة العسكرية خطوة تهدف إلى تعزيز الردع في قضايا الاعتداء الجنسي على الأطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، وصف محامي الضحايا إحالة القضية إلى النيابة العسكرية، بأنه يهدف إلى «طمأنة جموع الشعب المصري والرأي العام وتحذير لأهل الشر بأنه سيؤتي بكل من امتدت يده على أبنائنا ومستقبل مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعند سؤاله عن سبب الإحالة، التي أوضح أنها بناءً على توجيه من الرئيس، وما إذا كان ظهور أدلة جديدة قد دفع إلى اتخاذ هذا القرار، اكتفى عز الدين بالقول إننا ندخل حاليًا «مرحلة جديدة تمامًا» من التحقيقات، ممتنعًا عن ذكر تفاصيل إضافية نظرًا لاستمرار الإجراءات القانونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامية ندى نشأت، من مؤسسة قضايا المرأة المصرية، المعنية بالدعم القانوني لقضايا العنف والاعتداءات الجنسية وشؤون الأسرة، قالت لـ«مدى مصر» إن ثمة حاجة لاعتماد إجراءات طويلة المدى لمنع تكرار مثل هذه الحوادث. وأشارت إلى أن التحقيق في واقعة «سيدز» بدأ بعد إبلاغ إحدى الطفلات والديها بما جرى، معتبرة أن ذلك يبرز أهمية إدراج التربية الجنسية في المناهج الدراسية لمساعدة الأطفال في فهم ما يتعرضون له في حالات الانتهاكات والإبلاغ عنه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت نشأت أنه يجب تمكين منظمات المجتمع المدني من تنظيم جلسات توعية في المدارس، مع توفير معلمين ومدربين متخصصين ورقابة حقيقية لضمان عدم استغلال هذه المناهج أو إساءة استخدامها من قِبل المدرسين أو العاملين المسؤولين عن الأطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن نشأت اعتبرت أن إحالة قضية الأطفال إلى النيابة العسكرية «عبث وإجراء غير قانوني»، موضحة أن الاعتداء على الأطفال ليس من قضايا الأمن القومي، وأن المدرسة والعاملين فيها لا يتبعون المؤسسة العسكرية. وأبدت خشيتها من أن تتسبب الإحالة في تقويض اختصاص الجهات المدنية بالتحقيق في جرائم مماثلة وملاحقة مرتكبيها. وتساءلت: «هل دا معناه أن النيابة العامة غير قادرة على إنها تحقق وتستدعي وتوجه اتهامات؟»</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2014/10/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7/"><span>وتنامى </span></a><span>دور المؤسسة العسكرية في المنظومة القانونية منذ 2014، مع إحالة مدنيين إلى محاكمات عسكرية في عدد من القضايا البارزة، قبل أن تؤدي </span><a href="https://www.madamasr.com/2019/07/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF/"><span>تعديلات </span></a><span>في قانون السلطة القضائية تلت التعديلات الدستورية في 2019، إلى ترسيخ وجود المؤسسة العسكرية، ممثلة في القضاء العسكري، داخل السلطة القضائية، وتحويل محاكمة المدنيين أمام القضاء العسكري إلى أمر طبيعي بدلًا من كونه استثناء، ما تلاه، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/02/04/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%B5%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D8%B1/"><span>2024، </span></a><span>مد سطوة القضاء العسكري مجددًا في الحياة المدنية، بتعديلات قانونية منحت القضاء العسكري وضباط الشرطة العسكرية مزيدًا من اختصاصات القضاء العادي والشرطة المدنية، في الجرائم المتعلقة بالسلع والمنتجات التموينية، مع منح رئيس الجمهورية أو من يفوضه سلطة تحديد قائمة بالجرائم الأخرى التي يراها تهدد «مقتضيات الأمن القومي» أو «المقومات الأساسية للدولة» ليتولى القضاء العسكري محاكماتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب نشأت، فإن الجريمة المرتكبة داخل مدرسة «سيدز» تُعد مشددة وفق القانون المدني، نظرًا لكون الضحايا أطفالًا ولأن المتهمين هم متولو الرعاية داخل المدرسة، وهو ما يمنح النيابة الحق في طلب توقيع أقصى عقوبة في قانون العقوبات. لكن «لو القانون المدني مش بيسبب ردع، ده معناه إنه دي إشكالية في القانون المدني. يبقي أنتم تشتغلوا على منظومة الردع، مش أنك تنتهك القانون باسم الردع». وتتساءل نشأت: «إنت عايز تغيّر ولا عايز الناس تخاف؟ عشان الناس لو هتخاف بس، اللحظة اللي هتوارب وِشّك فيها، هيقوموا عاملينها تاني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت والدة إحدى الضحايا </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4140889"><span>قالت</span></a> <span>لـ«المصري اليوم» إن المسألة لا تتعلق بالإهمال فقط، بل إن المدرسة متواطئة، موضحةَ أن أحد المتهمين -وهو فرد أمن- سبق فصله من المدرسة على خلفية اتهامات مماثلة بالاعتداء الجنسي، منتقدةً إدارة المدرسة لسماحها بعودته إلى عمله. وطالبت الأم بإغلاق المدرسة بشكل دائم ومحاسبة جميع المسؤولين، بمن فيهم مالك المدرسة والمدير ومدير الأمن، إلى جانب المعلمين والمشرفين والمساعدين «المتواطئين أو الذين لهم يد في هذه الأحداث». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7/">محامي الضحايا: إحالة الاعتداء على أطفال «سيدز» للقضاء العسكري بـ«توجيه رئاسي».. ومحامية: «إجراء غير قانوني»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Dec 2025 16:20:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764687734491621</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
