<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 08:15:06 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 05:15:06 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/e6gFCc-150x150.jpg" alt="الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار" title="الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمر جيش الاحتلال الإسرائيلي في تصعيد عدوانه على مدينة غزة، اليوم، حيث كثفت قواته من عمليات تدمير المنازل، في حي تل الهوى وشمالي غرب المدينة، باستخدام مجنزرات مفخخة، بالتزامن مع سلسلة غارات جوية عنيفة استهدفت جنوب حيي تل الهوى والصبرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 33 قتيلًا، و146 مُصابًا، حسبما أعلنت وزارة الصحة، التي أفادت بوفاة</span><span> 4 أشخاص، بينهم طفل، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصل إلى مستشفى شهداء الأقصى، تسعة أسرى، جميعهم من غزة ورفح وخان يونس، أفرج عنهم الاحتلال الإسرائيلي، صباح اليوم، بعد أيام من اعتقالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة، اقتحمت قوات الاحتلال عدة بلدات وأحياء في نابلس والخليل وجنين، وداهمت عددًا من المنازل، واعتقلت 7 مواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استخدمت الولايات المتحدة، أمس، حق النقض (الفيتو) في مجلس الأمن، للمرة السادسة، لإسقاط مشروع قرار طالب بوقف فوري ودائم وغير مشروط لإطلاق النار في غزة، ورفع القيود الإسرائيلية المفروضة على دخول المساعدات الإنسانية إلى القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال مستمر في تدمير منازل غزة.. وتضرر 11 منشأة تابعة لـ«أونروا» خلال 5 أيام</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل 14 فلسطينيًا، اليوم، بنيران الاحتلال الإسرائيلي في مناطق متفرقة بقطاع غزة، حيث أفادت مصادر طبية أن خمسة قتلى وصلوا إلى مجمع الشفاء الطبي، وثلاثة إلى مستشفى المعمداني، فيما وصل خمسة آخرين إلى مستشفى العودة، ونقل آخر إلى مستشفى الأقصى، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130223"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر جيش الاحتلال الإسرائيلي في تصعيد عدوانه على مدينة غزة، اليوم، حيث </span><a href="https://safa.ps/post/392977/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A-%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9"><span>كثّفت</span></a><span> قواته من عمليات تدمير المنازل، في حي تل الهوى وشمالي غرب المدينة، باستخدام مجنزرات مفخخة، بالتزامن مع سلسلة غارات جوية عنيفة استهدفت جنوب حيي تل الهوى والصبرة، جنوبي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر مراسل وكالة الصحافة الفلسطينية «</span><a href="https://safa.ps/post/392977/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A-%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» أن الطائرات الإسرائيلية قصفت منزلًا قرب مسجد الأونباشي حسن، في محيط شارع الصناعة بحي تل الهوى، بينما فجّرت قوات الاحتلال ثلاث مجنزرات محملة بأطنان من المتفجّرات، لتدمير منازل جنوبي حي تل الهوى، ومحيط شارع النفق، شمالي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، أعلنت وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «</span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1968918089887523130"><span>أونروا</span></a><span>»، في تدوينة على موقع إكس أن تكلفة النزوح من مدينة غزة إلى جنوب القطاع بلغت 3180 دولارًا للأسرة الواحدة، حيث تشمل ألف دولار للنقل، وألفي دولار لشراء خيمة عائلية، و180 دولارًا لتأجير قطعة الأرض التي تقام عليها الخيمة. كما </span><a href="https://safa.ps/post/392964/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-11-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-5-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85"><span>أفاد</span></a><span> مكتب تنسيق الشؤون الإنسانية التابع للأمم المتحدة، بأن 11 منشأة تابعة لـ«أونروا» تضررت خلال الأيام الخمسة الماضية، نتيجة الضربات الإسرائيلية على قطاع غزة، موضحًا أنها كانت تُستخدم كمراكز لجوء طارئة لنحو 11 ألف نازح فلسطيني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 33 قتيلًا، و146 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6979"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة، اليوم، وبذلك ترتفع حصيلة العدوان منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 65 ألف و174 قتيلًا، بالإضافة إلى 166 ألف و71 مصابًا. كما </span><span>أعلنت «صحة غزة» وفاة 4 أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم طفل، خلال الـ24 ساعة الماضية، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 440 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/392966/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%B1%D8%AC-%D8%B9%D9%86-9-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>وصل</span></a><span> إلى مستشفى شهداء الأقصى، تسعة أسرى، جميعهم من غزة ورفح وخان يونس، أفرج عنهم الاحتلال الإسرائيلي، صباح اليوم، بعد أيام من اعتقالهم، حسبما أفادت وكالة «صفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتحم بلدات في نابلس والخليل وجنين ويعتقل 7 مواطنين </b><span> </span></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، خمسة مواطنين من نابلس، شمالي الضفة الغربية، بعد اقتحام عدة أحياء، وتفتيش المنازل، حسبما أفادت «</span><a href="https://safa.ps/post/392949/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>صفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الخليل، اعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، شقيقين، </span><a href="https://safa.ps/post/392949/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>بعد</span></a><span> أن داهمت المدينة بآلياتها العسكرية، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/392949/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>نصبت</span></a><span> عدة حواجز عسكرية على مداخل المدينة وبلداتها وقراها ومخيماتها، وأغلقت عدة طرق رئيسية وفرعية بالبوابات الحديدية والمكعبات الإسمنتية والسواتر الترابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنين، اقتحمت قوات الاحتلال، فجر اليوم، بلدة برقين، غربي المدينة، وأغلقت مداخلها كافة، وداهمت مجموعة من المنازل وفتشتها، واحتجزت عددًا من المواطنين، وأخضعتهم للتحقيق الميداني قبل أن تفرج عنهم، وفقًا لـ«</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130221"><span>وفا</span></a><span>». كما اعتدت بالضرب المبرح، فجر اليوم، على الصحفي أحمد زكي العريدي، والطبيب نضال العارضة، بعد مداهمة منزليهما وتفتيشهما، في بلدة عرابة، جنوبي جنين، قبل أن تنقلهما طواقم «الهلال الأحمر» إلى المستشفى، حسبما أفادت «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130220"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن تستخدم الفيتو للمرة السادسة بشأن حرب غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90025016"><span>استخدمت</span></a><span> الولايات المتحدة، أمس، حق النقض (الفيتو) في مجلس الأمن، لإسقاط مشروع قرار طالب بوقف فوري ودائم وغير مشروط لإطلاق النار في غزة، ورفع القيود الإسرائيلية المفروضة على دخول المساعدات الإنسانية إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نص المشروع، الذي صاغه الأعضاء العشرة المنتخبون في المجلس، على الإفراج الفوري وغير المشروط عن جميع الرهائن المحتجزين لدى حركة المقاومة الإسلامية الفلسطينية «حماس» وغيرها من الفصائل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حصل المشروع على تأييد 14 عضوًا من أصل 15، قبل أن يسقطه الفيتو الأمريكي، في المرة السادسة التي تعرقل فيها الولايات المتحدة عبر مجلس الأمن، الجهود الدولية لإنهاء الحرب المستمرة منذ قرابة عامين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/">الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Sep 2025 18:20:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758299531264472</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف تفاقمت اللامساواة في مصر؟ #أسئلة_صعبة #صندوق_النقد</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/QZ8H2AEcs48</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/QZ8H2AEcs48?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">كيف تفاقمت اللامساواة في مصر؟ #أسئلة_صعبة #صندوق_النقد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Sep 2025 05:00:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758247326773905</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ليه الأطباء بيهاجروا من مصر؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/CDoflVKup1w</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/CDoflVKup1w?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ليه الأطباء بيهاجروا من مصر؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 21:00:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758220330522576</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-79-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/gazac-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين" title="الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وصل إلى مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 79 قتيلًا و228 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما استمر قصف القوات الإسرائيلية، المتوغلة في أحياء أطراف مدينة غزة، لمنازل وتجمعات المواطنين وخيام النازحين، فضلًا عن تفجير عربات عسكرية مفخخة وسط المنازل، في ظل استمرار انقطاع خدمات الإنترنت والاتصالات الأرضية في مدن شمالي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، أُصيبت مسنة فلسطينية بالاختناق، اليوم، جراء قنابل الغاز السام التي أطلقها الجنود الإسرائيليون داخل منزلها، خلال اقتحامهم عدة مناطق في مدينة الخليل، واعتقال أربعة مواطنين، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل إسرائيليان، اليوم، في عملية إطلاق نار وطعن في معبر اللنبي، الفاصل بين الحدود الأردنية مع الضفة الغربية، حسبما قالت صحيفة يديعوت أحرونوت، مشيرة إلى مقتل منفذ العملية برصاص قوات الأمن الإسرائيلية، بعد وصوله من الجانب الأردني على متن شاحنة مساعدات كانت متجهة إلى قطاع غزة، قبل إغلاق المعبر إثر العملية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في رده على اقتراح المفوضية الأوروبية اتخاذ إجراءات ضد إسرائيل في ظل استمرار حرب الإبادة في غزة ودعوات ضم الضفة، حذّر وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، أمس، من أن أي عقوبات تفرضها أوروبا، «ستلقى ردًا مناسبًا»، واصفًا الاقتراح الأوروبي، الذي يشمل عقوبات تجارية على إسرائيل، بـ«التشوه الأخلاقي والسياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، أمس، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية استهدف سيارة في مدينة بعلبك، شرقي البلاد، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، في بيان، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، إن الجيش استهدف «تاجر ومورد أسلحة كبير عمل من لبنان لتوجيه خلايا خططت لتنفيذ مخططات ضد دولة إسرائيل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 48 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في مدينة غزة، شمالي القطاع، نتيجة العدوان الإسرائيلي، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/415469"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، فيما استمر قصف القوات الإسرائيلية، المتوغلة في أحياء أطراف المدينة، لمنازل وتجمعات المواطنين وخيام النازحين، فضلًا عن تفجير عربات عسكرية مفخخة وسط المنازل، في ظل استمرار </span><a href="https://t.me/safaps/329433"><span>انقطاع</span></a><span> خدمات الإنترنت والاتصالات الأرضية في مدن شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/392866/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-18-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد أمس، قصفًا إسرائيليًا مكثفًا أسفر عن مقتل 99 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130136"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/392863/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «صفا»، أن من بين الضحايا، المصور في قناة «القدس اليوم»، محمد الصوالحي، الذي </span><a href="https://x.com/qudsn/status/1968348192866541611?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>استُهدف</span></a><span> مع نازحين كانوا في طريقهم لإخلاء مدينة غزة، قرب مجمع الشفاء الطبي، في غربي المدينة، ما أسفر عن مقتل 13 نازحًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصوالحي هو الصحفي الخامس الذي يقتله الاحتلال منذ بداية الشهر الجاري، والـ252 منذ بداية عدوانه في السابع من أكتوبر 2023، حسبما قال </span><a href="https://t.me/QudsN/618462"><span>بيان</span></a><span> لمركز حماية الصحفيين الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونزح نحو 40 ألفًا من سكان مدينة غزة خلال اليومين الأخيرين تحت وطأة القصف الإسرائيلي والتوغل البري، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130135"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزارة صحة غزة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6977"><span>فأعلنت</span></a><span>، اليوم، أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الـ24 الماضية، 79 قتيلًا و228 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته، ارتفع إلى 65 ألفًا و141 قتيلًا، و165 ألفًا و925 مُصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سجّلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مقتل أربعة أشخاص، بينهم طفل، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6979"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة، اليوم، مضيفة أن حصيلة وفيات الجوع وسوء التغذية ارتفعت إلى 435 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، أُصيبت مسنة فلسطينية بالاختناق، اليوم، جراء قنابل الغاز السام التي أطلقها الجنود الإسرائيليون داخل منزلها، خلال اقتحامهم عدة مناطق في مدينة الخليل، واعتقال أربعة مواطنين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130149"><span>قالت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال اقتحمت كذلك مبنى بلدية قرية بيت أمّر، شمالي المدينة، واحتجزت عددًا من العاملين، قبل استيلائها على طائرة تصوير خاصة بقسم الهندسة، وتسليم ثلاثة عاملين أوامر استدعاء لمراجعة المخابرات الإسرائيلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل إسرائيليين بعملية إطلاق نار نفذها أردني في معبر اللنبي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل إسرائيليان، اليوم، في عملية إطلاق نار وطعن في معبر اللنبي، الفاصل بين الحدود الأردنية مع الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/syvcj00ksee#google_vignette"><span>قالت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت، مشيرة إلى مقتل منفذ العملية برصاص قوات الأمن الإسرائيلية، بعد وصوله من الجانب الأردني على متن شاحنة مساعدات كانت متجهة إلى قطاع غزة، قبل إغلاق المعبر إثر العملية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/alghadtvofficial/59593"><span>أكد</span></a><span> الناطق باسم الحكومة الأردنية، محمد المومني، أن حكومته تتابع الأنباء المتداولة عن وجود حدث أمني على الطرف الآخر من «جسر الملك حسين»، مشيرًا إلى أن الأمن العام الأردني قرر إيقاف حركة المسافرين عبر الجسر، بعد إغلاقه من الجانب الآخر، حسبما </span><a href="https://www.petra.gov.jo/Include/InnerPage.jsp?ID=326149&amp;lang=ar&amp;name=news"><span>أعلنت</span></a><span> وكالة الأنباء الأردنية «بترا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وباركت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، العملية، وقالت في </span><a href="https://t.me/safaps/329529"><span>بيان</span></a><span>، إن «مصرع ضباط وجنود العدو على حدود الأردن وفي غزة ليس إلا دليلًا أنهم الغرباء المجرمون على هذه الأرض»، فيما قالت حركة حماس، إن العملية «رسالة واضحة بأن سياسات الاحتلال القائمة على الإبادة الجماعية في قطاع غزة، والضمّ والاستيطان في الضفة الغربية، والعدوان المتصاعد على الدول العربية، لن تمر دون رد، وستوسّع دائرة المقاومة في مواجهة جرائم الاحتلال في فلسطين والمنطقة العربية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي العملية، بعد نحو أسبوع ونصف من </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/palestinian-gunmen-kill-six-jerusalem-bus-stop-shooting-2025-09-08/"><span>عملية</span></a><span> إطلاق نار نفذها مسلحان فلسطينيان في مدينة القدس المحتلة، وقُتل خلالها ستة إسرائيليين، قرب مستوطنة راموت المقامة على أراضي قريتي بيت حنينا وبيت إكسا، في شمالي المدينة، بعد مقتل المنفذين برصاص شرطة الاحتلال والمستوطنين، وهو ما </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3814"><span>باركته</span></a><span> حركة حماس في حينه، واعتبرته «ردّ طبيعي على جرائم الاحتلال وحرب الإبادة التي يشنّها ضد شعبنا»، فيما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/323479"><span>قالت</span></a><span> «الجهاد الإسلامي»، إن العملية كشفت عن «هشاشة الإجراءات الأمنية لأجهزة الكيان».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ساعر يحذّر أوروبا من أي تحركات ضد إسرائيل بعد اقتراح عقوبات ضدها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في رده على اعتماد اقتراح المفوضية الأوروبية اتخاذ إجراءات ضد إسرائيل، في ضوء استمرار حرب الإبادة في غزة ودعوات ضم الضفة، حذّر، أمس، وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، من أن أي عقوبات تفرضها أوروبا، «ستلقى ردًا مناسبًا»، </span><a href="https://x.com/gidonsaar/status/1968301314447651027"><span>واصفًا</span></a><span> عبر منصة إكس، الاقتراح الأوروبي، الذي يشمل عقوبات تجارية على إسرائيل، بـ«التشوه الأخلاقي والسياسي»، معربًا عن أمله «بعدم اعتماد التحركات ضد إسرائيل التي سوف تضر بمصالح أوروبا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت منسقة السياسة الخارجية بالاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، كشفت، أمس، أن المفوضية الأوروبية اقترحت حزمة «عقوبات صارمة على إرهابيي حماس» بحسب تعبيرها، و«الوزراء المتطرفين في الحكومة الإسرائيلية، والمستوطنين العنيفين، والجهات التي تدعم الإفلات من العقاب في الضفة الغربية»، مُضيفة في </span><a href="https://www.eeas.europa.eu/eeas/college-readout-press-remarks-high-representativevice-president-kaja-kallas-new-eu-india-strategic_en"><span>بيان</span></a><span>، أن المفوضية اعتمدت كذلك مقترحًا بتعليق جزئي للامتيازات التجارية، وإن أكدت أن «الهدف ليس معاقبة إسرائيل، بل تحسين الوضع الإنساني في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإجراءات الأوروبية المخطط لها، لا تزال بحاجة إلى موافقة الدول الأعضاء بالاتحاد الأوروبي، وتشمل فرض رسوم جمركية على السلع المستوردة من إسرائيل، فضلًا عن فرض عقوبات على وزير الأمن القومي، إيتمار بن جفير، ووزير المالية، بتسلئيل سموتريتش، حسبما </span><a href="https://www.politico.eu/article/eu-unveils-plans-hit-israel-with-tariffs-sanctions-amid-gaza-war-outcry/"><span>قال</span></a><span> موقع بوليتكو الأمريكي، الذي أشار إلى اتهام وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، بتمكين «الجماعات الإرهابية» في إشارة لفصائل المقاومة الفلسطينية، حسبما قال في رسالة إلى رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، اطلع عليها الموقع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء ذلك، بعد نحو أسبوعين من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82/"><span>دعوة</span></a><span> سموتريتش، لضم الضفة الغربية إلى إسرائيل، ردًا على خطط عدد من الدول الغربية، الاعتراف بالدولة الفلسطينية، مؤكدًا أن «الإجماع الواسع على السيادة هو نتيجة مباشرة لفهم عميق بأننا لا يمكن أن نسمح أبدًا لتهديد وجودي بتأسيس نفسه بيننا»، واستعرض، خلال مؤتمر صحفي، خريطة الضم الإسرائيلية، التي أظهرت نية السيطرة على غالبية أراضي الضفة، مع ترك ستة تجمعات سكانية فلسطينية معزولة عن بعضها البعض. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، أمس، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية استهدف سيارة في مدينة بعلبك، شرقي البلاد، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5187354-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D9%84%D8%A8%D9%83"><span>بيان</span></a><span>، في حين </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1968527967446769779"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن الجيش استهدف «تاجر ومورد أسلحة كبير عمل من لبنان لتوجيه خلايا خططت لتنفيذ مخططات إرهابية ضد دولة إسرائيل»، قبل أن </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1968672488725876882"><span>يعلن</span></a><span> عن أوامر إخلاء جديدة، استهدفت مباني في مناطق عدة بجنوبي لبنان، تمهيدًا لاستهداف «بنية تحتية عسكرية» تابعة لتنظيم حزب الله اللبناني.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-79-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A/">الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 19:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758214938157227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>آثار</category>
			<category>أدوية</category>
			<category>الأمن الوطني</category>
			<category>الحكومة</category>
			<category>السعودية</category>
			<category>القضية الفلسطينية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المفوضية المصرية للحقوق والحريات</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>خدش الحياء العام</category>
			<category>مركز النديم لتأهيل ضحايا العنف</category>
			<category>هيومن رايتس ووتش</category>
			<category>وزارة الآثار</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpeg" alt="«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها" title="«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«السياحة والآثار» تنفي اختفاء وتحطم قطع أثرية في المتحف اليوناني الروماني</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الشراء الموحد» تطمئن شركات الأدوية بجدولة المستحقات المتأخرة</span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكم على «فادي تاتو» بالسجن عامين لنشره محتوى «خادش للحياء»</span></li>
<li aria-level="1"><span>مطالبات حقوقية بوقف الانتهاكات بحق البهائيين المصريين</span></li>
<li aria-level="1"><span>السعودية توقع اتفاقية دفاع مشترك مع باكستان</span></li>
<li aria-level="1"><span>«من أجل فلسطين».. حفل ضخم في لندن لدعم منظمات الإغاثة الفلسطينية</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يمكننا أن نودع الإسورة الذهبية الأثرية التي سُرقت مطلع الشهر الجاري من داخل خزينة حديدية بمعمل الترميم في المتحف المصري بالقاهرة، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1GaVtU97m1/"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية، اليوم، ضبط المتورطين في سرقتها، ولكن بعد صهرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة قالت إن أخصائية ترميم بالمتحف استولت على الإسورة، في 9 سبتمبر، «بأسلوب المغافلة»، وتواصلت مع تاجر فضيات تعرفه بالسيدة زينب، باع الأسورة لمالك ورشة ذهب بالصاغة مقابل 180 ألف جنيه، ليبيعها الأخير لعامل بمسبك ذهب مقابل 194 ألف جنيه، قام بصهرها لإعادة تشكيلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب وزارة السياحة، تعود الإسورة المسروقة سيئة الحظ لعصر الانتقال الثالث، الذي دام بين عامي 1069 و747 قبل الميلاد، وعُرف «بشكل عام بأنه فترة من اللامركزية والضعف»، بحسب </span><a href="https://egymonuments.gov.eg/ar/historical-periods/third-intermediate-period/#:~:text=%D9%85)%20%D8%AA%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D8%A8%D9%87%20%D9%81%D9%8A,%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B8%D9%8A%D9%85%D8%A9."><span>موقع الوزارة.</span></a></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها الذي أرفقته بفيديو لكاميرا مراقبة من داخل محل ذهب، يظهر شخصان في أثناء عملية بيع أسورة، أوضحت «الداخلية» أن المبالغ المالية حصيلة عملية البيع ضُبطت بحوزة المتورطين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة السياحة والآثار </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/17/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawM43mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0azJEcHd5M2dQRUpZYmRlAR4wV7a_hv7M85C0nm_doo16gmOOxnqg1-H-BuAmtdlcYJcQ47M0ANXbUioiGg_aem_ZE0VSVLVtHCwqc-_rkVoPA"><span>أعلنت، </span></a><span>الثلاثاء، اختفاء الإسورة، وتعميم صورتها على الوحدات الأثرية بالمطارات والمواني والمنافذ الحدودية، موضحة أن تأجيل الإعلان عن الواقعة كان بغرض توفير مناخ مناسب لضمان سلامة التحقيقات، وأنها شكلت لجنة لمراجعة مقتنيات معمل الترميم بالمتحف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبخصوص المتاحف أيضًا، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1190862296408648&amp;set=a.146644907497064"><span>نفت </span></a><span>وزارة السياحة والآثار، أمس، ما تم تداوله حول اختفاء خمس قطع أثرية وتَحطم قطعة أخرى من المتحف اليوناني الروماني بالإسكندرية مؤكدة أنه «عارٍ تمامًا من الصحة». وأكدت الوزارة أن جميع القطع، سواء المعروضة أو المخزنة، موجودة في أماكنها وفي حالة جيدة من الحفظ، داعية وسائل الإعلام ومستخدمي المنصات الاجتماعية إلى تحرّي الدقة قبل نشر معلومات قد تثير الرأي العام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طمأن رئيس هيئة الشراء الموحد، مسؤولي شركات توزيع الأدوية والمستلزمات الطبية، أمس، على جدولة المستحقات المتأخرة للشركات من العام المالي المنتهي، ضمن خطة حكومية لتسويتها وضمان انتظام سدادها، بالتنسيق بين الهيئة ووزارة المالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1341802401323510"><span>اجتماعه</span></a><span>، أمس، بمسؤولي نحو 70 شركة محلية وعالمية، وصف رئيس الهيئة، هشام ستيت، الموردين بأنهم «شركاء استراتيجيين»، مؤكدًا أن الأزمة نتجت عن فجوة مالية وعجز ميزانية بسبب تغيرات سعر الصرف وزيادة أسعار المستلزمات المستوردة، بجانب قرارات تحريك أسعار الأدوية محليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ستيت، المعيّن في يناير الماضي، لفت إلى أن الخطة الحكومية تميز بين نوعين من الإمدادات: الأدوية «المجانية» التي تُصرف عبر العلاج على نفقة الدولة، والتي بدأت شركات في صرف 50% من مستحقاتها، وسيُسدَد الباقي باعتماد مستندي غير قابل للإلغاء يمتد لثلاث سنوات، والنوع الثاني هو الإمدادات الاقتصادية، التي تتعامل بها هيئات مثل التأمين الصحي، والتي ستُسدد متأخراتها بالكامل خلال العام المالي الجاري، بناء على جدول زمني سيُحدد في مطلع أكتوبر المقبل، يوضح مستحقات كل شركة شهريًا حتى يونيو 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الهيئة أكد أن العام المالي الجديد لن يشهد أي تأخر في صرف مستحقات الموردين، مع إعلانه عن إطلاق نظام إلكتروني موحّد، يتيح لجميع الأطراف، بما في ذلك الموردين والهيئات الصحية ووزارتا الصحة والمالية، متابعة الطلبات وعمليات التوريد والدفع بشكل مباشر، بهدف تعزيز الشفافية وتسريع الإجراءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مصدر في وزارة الصحة قال لـ«مدى مصر» إن ديون الهيئة لشركات الأدوية والمستلزمات الطبية تجاوزت 40 مليار جنيه، وأن «المالية» بدأت في سداد جزء منها لحلحلة الأزمة، ضمن محاولات للبحث عن جهة تتحمل ديون الهيئة، تضمنت البحث عن قروض وائتمانات بنكية لتغطية المستحقات، واقتراح بيع قطعة أرض تابعة للشركة المصرية لتجارة الأدوية، التي ضمت إلى هيئة الشراء في عام 2020، حسبما قال مالك شركة دواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسببت ديون الهيئة في ارتباك في سوق الدواء، نتيجة تأخر سداد مستحقات الشركات التي تورد الأدوية والمستلزمات، وهي الأزمة التي تفاقمت، وصولًا لتقليص الرئيس دور الهيئة، وتحويلها، الشهر الجاري، لجهة رقابية فقط، بعد احتكارها سوق الأدوية منذ 2019.</span></p>
<p dir="rtl"><span>معلومات أكثر عن عمل الهيئة، وكيف أصبحت مثقلة بالديون للشركات، فضلًا عن شبهات الفساد داخلها، وسيناريوهات تعامل الحكومة مع أزماتها المالية، في تقريرنا المنشور قبل أيام، والذي تحدثنا فيه إلى مجموعة من المصادر، من بينهم أصحاب شركات مستلزمات طبية، وشركات أدوية، ومصادر من وزارة الصحة وهيئة الشراء الموحد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/14/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D9%84%D8%B5/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تطورات قضائي للحملة الأمنية على صناع المحتوى، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1B7zJpR6Xg/"><span>قضت </span></a><span>المحكمة الاقتصادية، أمس، بحبس التيك توكر المعروف بفادي تاتو، عامين، مع تغريمه 100 ألف جنيه، وكفالة عشرة آلاف جنيه لوقف التنفيذ، بعد إدانته بإنتاج وبث محتوى يتضمن قيامه برسم الوشوم على أجساد النساء بطريقة اعتبرتها النيابة «مسيئة وخادشة للحياء» عبر حساباته على مواقع التواصل الاجتماعي بحسب موقع الشروق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تاتو، الذي قُبض عليه ضمن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/07/news/u/%D9%86%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%83%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D9%84%D9%88/?fbclid=IwY2xjawM4tO9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0azJEcHd5M2dQRUpZYmRlAR7gg4leDCmkzDvGN1LBV4kCMtEC3YzcAA8d5guXQTPYDxUOBqCeuBwoC2LvhQ_aem_FnFFyKEmON9tc3qsJeAojA"><span>حملة </span></a><span>وزارة الداخلية التي بدأت في أغسطس، وطالت عشرات من صناع المحتوى، بدعوى تهديدهم لقيم المجتمع، كان أنكر الاتهامات الموجهة له خلال التحقيقات، وأوضح أن ما ينشره يقتصر على صور لزبائنه بعد رسم الوشوم، أو صور من الإنترنت يستخدمها للترويج لعمله، وأن النشر يتم بموافقة أصحابه الصور. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81?fbclid=IwY2xjawM44vVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0azJEcHd5M2dQRUpZYmRlAR7Cf4Ldv_2uSFs7BVJhBvMI1nzDnLw-KB47TH_AvqzAG09G8TDi4I4sXODWYw_aem_PKotNCsf0E4TQdPhzzYNLQ"><span>انتقدت </span></a><span>منظمات حقوقية، بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز النديم، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، رد الحكومة المصرية على خطاب سبعة من المُقررين الخواص بالأمم المتحدة، بشأن أوضاع المواطنين البهائيين، واعتبرت أنه جاء إنشائيًا ومقتصرًا على الإشارة العامة لالتزام الدولة بالدستور والاتفاقيات الدولية، دون التطرق إلى الانتهاكات المحددة التي وردت في الخطاب الأممي، أو تقديم أي التزامات عملية لمعالجتها، بحسب «المبادرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان خطاب المقررين الأمميين أبرز قضايا جوهرية يعاني منها البهائيون المصريون، مثل حرمانهم من مقابر كافية، وتعنت الدولة في الاعتراف بالزواج بينهم، وهو ما أدى لمشكلات في تسجيل الأبناء، واستخراج شهادات الميلاد، والالتحاق بالتعليم، وتوزيع الميراث، واكتساب الجنسية في حالة كان أحد الزوجين أجنبيًا، كما تناول الخطاب الممارسات الأمنية، ومن بينها الاستدعاءات لمكاتب «الأمن الوطني»، ومراقبة الأنشطة، ووضع بعضهم على قوائم ترقب الوصول، إلى جانب التضييق على مشروعاتهم الاجتماعية والإنسانية، فضلًا عن القيود الإدارية التي أعادت حرمان كثير من البهائيين من حقهم المقر بحكم قضائي، في أوراق ثبوتية بخانة ديانة فارغة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الحقوقي قال إن الرد الحكومي تجاهل تلك الانتهاكات، مكتفيًا بتأكيد أن الدولة تكفل حرية الاعتقاد، مع ربط ممارسة الشعائر باحترام «النظام العام»، وهو ما رأت المنظمات أنه يفتح الباب لتفسيرات مقيدة تستند إلى المادة الثانية من الدستور، التي تعتبر الشريعة الإسلامية المصدر الرئيسي للتشريع، بما يفاقم التمييز ضد أتباع ديانات غير معترف بها رسميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت المنظمات الحكومة إلى اتخاذ خطوات محددة، بينها تخصيص مدافن للبهائيين في المحافظات المختلفة استنادًا إلى احتياجاتهم، وتعيين موثقين منتدبين لتوثيق عقود الزواج بين البهائيين، ووقف الملاحقات الأمنية بحقهم، بما يشمل رفع الأسماء من قوائم ترقب الوصول والسماح بدخول القيادات الدينية البهائية إلى البلاد دون مضايقات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في سانت كاترين، انتخب رهبان الدير، الأحد الماضي، سمعان (سيميون) بابادوبولوس مطرانًا جديدًا، في اقتراع أتى بعد مسار شهد «هندسة» يونانية، وفق مصدر مطّلع. وذلك بعد أسابيع من توتر غير مسبوق أعقب عزل المطران السابق داميانوس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في الخبر المنشور قبل قليل في مدى مصر: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%80%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/"><b>انتخاب مطران جديد لـ«سانت كاترين» بعد شهور من التوتر.. ومصدر: «هندسة» يونانية للمسار</b></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ما بدا بحثٌ عن ترتيبات ردع بديلة، وإعادة رسم لخريطة التحالفات الأمنية في الخليج عقب الضربة الإسرائيلية لقطر، </span><a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/saudi-arabia-nuclear-armed-pakistan-sign-mutual-defence-pact-2025-09-17/"><span>وقّعت </span></a><span>السعودية وباكستان، أمس، اتفاقية دفاع مشترك، في خطوة وُصفت بأنها تؤسس لشراكة عميقة، وتكتسب وزنًا استثنائيًا في ظل حرب غزة وتصاعد التوترات الإقليمية، بحسب وكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتفاقية، التي وقعها ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، ورئيس وزراء باكستان، شهباز شريف، أتت بعد أيام من قمة عربية في الدوحة، عقب استهداف إسرائيل وفد فلسطيني بها، أوصت باتخاذ </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F41WjxHt%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExdGsyRHB3eTNnUEVKWWJkZQEezmgiZpiUoV937NEflRx2KlhWixTGUqlxuvr-ptDw_GhvgvD4uvZCZ4B4aZI_aem_qs0cBCwY2XBrOSQDVwdXRQ&amp;h=AT1xoiUswd0cZ67uSVbjjyg7xESQaQ-4WGrtM-jksIOzjYPqOzR_NL8e5gvk59mSDDgSHgrztvThpgeM1A_yjzQ0534g3f3_FJQAWCoLXsRJxq15Ytnw6vlZuudcSPk2F5SJNHYTXDzFkw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1cMfXMa42dQoQaRGUYbX8u4BU5z5px8JvQVDDYvKzLEh5ybQ8CC7W-u5TgjmHgOpJoXAQB0uQ1U4Elqe9h0saCCezq3Gz5rOT03w0utzqr0ffwZnAABfQ2oA8wCYpo-1mRm6W3K0xoN_0FMf0kukr3_yNlUmqb6hgwlnQ_yekDEmv_ujVVqyweZtH5HowvVRw_X6bFYgFdG2fH6fb-6yeVdQ"><span>تحركات </span></a><span>ضد إسرائيل، وقمة أخرى خليجية، دعت لتفعيل معاهدة الدفاع المشترك لمجلس التعاون الخليجي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أكدت السعودية أن الاتفاقية ليست ردًا مباشرًا على الهجوم الإسرائيلي على قطر، </span><a href="https://www.ft.com/content/50a48a5a-a022-411d-803e-bbd804f99563"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة فاينانشال تايمز عن مصادر، أن التعاون الدفاعي بين المملكة وباكستان، الدولة الإسلامية الوحيدة التي تمتلك سلاحًا نوويًا، «يشمل جميع الوسائل العسكرية» ما فسّرته الصحيفة بأنه تلميح لإدخال المظلة النووية الباكستانية ضمن ترتيبات الردع، ما أثار قلقًا عبّر عنه الدبلوماسي الأمريكي السابق زلماي خليل زاد، مشيرًا إلى امتلاك إسلام آباد أنظمة قادرة على ضرب أهداف في المنطقة وخارجها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://apnews.com/article/pakistan-saudi-arabia-defense-israel-india-11cd003a55eb7bec7431cb134f29db5d"><span>العلاقة </span></a><span>الدفاعية بين الرياض وإسلام آباد ممتدة منذ الستينيات، حين انتشرت قوات باكستانية في المملكة لحماية الحرمين، وتوطدت أكثر بعد الثورة الإيرانية عام 1979، بحسب «أسوشيتد برس»، التي أشارت إلى إتاحة الدعم المالي السعودي استمرار برنامج الأسلحة النووية الباكستاني في وجه العقوبات الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أعلنت الهند، الخصم التاريخي لباكستان والشريك الاقتصادي المتنامي للرياض، أنها «تدرس تداعيات» الاتفاق على أمنها القومي. فيما أشار مسؤول سعودي إلى أن بلاده ستحافظ على موازنة علاقاتها مع نيودلهي، حتى مع توثيق تحالفها العسكري مع إسلام آباد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://edition.cnn.com/2025/09/17/entertainment/celebrities-gaza-ceasefire-london-concert-latam-intl"><span>امتلأت </span></a><span>قاعة ويمبلي أرينا في لندن، مساء أمس، بآلاف الحاضرين في حفل موسيقي خيري تحت عنوان «معًا من أجل فلسطين»، بمشاركة موسيقيين وممثلين وناشطين من بريطانيا والعالم، إلى جانب فنانين فلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحفل؛ الذي نظمه الموسيقي البريطاني براين إينو بعد عام كامل من التحضير، شارك فيه فنانون بريطانيون بارزون، إلى جانب المنتجة الموسيقية الفلسطينية سما عبد الهادي، فضلًا عن المبعوثة الخاصة للأمم المتحدة إلى فلسطين، فرانشيسكا ألبانيز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إينو، الذي أشار إلى أن العثور على مكان لإقامة الحفل كان تحديًا، وأن مجرد ذكر كلمة «فلسطين» كان كفيلًا برفض المنظمين، قبل أن توافق إدارة ويمبلي ويوتيوب على استضافة وبث الحفل، قال إن عائداته نحو 1.5 مليون جنيه إسترليني من تذاكر بيعت بالكامل، ستوجّه إلى منظمات فلسطينية، من بينها صندوق إغاثة أطفال فلسطين، وجمعية الإغاثة الطبية الفلسطينية، ومؤسسة التعاون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان عدد من المتحدثين في الحفل صمت قطاعات واسعة في الوسط الفني على ما يتعرض له الفلسطينيون، ما اعتبروه تواطؤًا وليس حيادًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9/">«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:52:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758209532521421</guid>
		</item>
		<item>
			<title>7 من كل 10 أمهات يلدن قيصريًا.. هل تنجح تحركات الصحة في كبح الظاهرة؟</title>
			<link>https://zawia3.com/caesarean-section/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الرعاية الصحية</category>
			<category>الصحة الإنجابية</category>
			<category>القابلات</category>
			<category>المخاطر الطبية</category>
			<category>الولادة الطبيعية</category>
			<category>الولادة القيصرية</category>
			<category>الولادة دون ألم</category>
			<category>تجهيزات الولادة</category>
			<category>تكلفة القيصرية</category>
			<category>حبس الأطباء</category>
			<category>قانون المسؤولية الطبية</category>
			<category>قسطرة الإبيديورال</category>
			<category>مبادرة الألف يوم الذهبية</category>
			<category>مستشفيات مصر</category>
			<category>مصر</category>
			<category>نسب الولادة</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في ظل تصاعد معدلات الولادة القيصرية في مصر، تطرح تساؤلات حول فاعلية التحركات الحكومية للحد من هذه الظاهرة التي تعكس خللًا في النظام الطبي. فقد بلغت نسبة الأمهات اللاتي خضعن للولادة القيصرية نحو 72% في عام 2021، لتتصدّر مصر قائمة الدول الأكثر إجراءً لهذا النوع من الولادات عالميًا. هذه القفزة جاءت رغم أن مصر سجلت معدلات منخفضة نسبيًا عام 2000 مقارنة بدول الجوار، حيث ارتفعت النسبة إلى 28% في 2008، ثم تضاعفت لتبلغ 52% عام 2014، ما جعلها آنذاك ثالث أعلى دولة في العالم. وفي عام 2021، بلغت النسبة ذروتها، وفقًا لما </span><a href="https://www.facebook.com/AlHayah1TV/videos/%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85/1232000524737922/"><span>أعلنته</span></a><span> الدكتورة عبلة الألفي، نائب وزير الصحة والسكان لشؤون السكان وتنمية الأسرة، التي اعتبرت هذا الارتفاع دليلاً على قصور في الممارسات الطبية، ودعت إلى مراجعة السياسات الحالية وتشجيع الولادة الطبيعية بما يتوافق مع المعايير الصحية الدولية.</span></p>
<p><span>وفي محاولة لمعالجة هذه الأزمة، أصدرت وزارة الصحة والسكان في 29 أغسطس الماضي </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84/1111977717780108/"><span>حزمة من الإجراءات</span></a><span> التنظيمية الملزمة لجميع المنشآت الطبية الخاصة، بهدف تعزيز الولادة الطبيعية الآمنة، وخفض معدلات العمليات القيصرية غير المبررة طبيًا. وأكد الدكتور حسام عبد الغفار، المتحدث الرسمي باسم الوزارة، أن هذه الإجراءات تهدف إلى حماية صحة الأمهات والمواليد من خلال تطبيق أفضل الممارسات الطبية، والمتابعة الدقيقة للتقارير الإحصائية، ورفع كفاءة خدمات النساء والتوليد في القطاع الخاص. تأتي هذه الجهود ضمن إطار المبادرة الرئاسية “الألف يوم الذهبية لتنمية الأسرة المصرية”، التي أُطلقت في أغسطس 2023، وتركّز على صحة الأم والطفل منذ الحمل وحتى بلوغ الطفل عامين.</span></p>
<p><span>وشملت الإجراءات التي أعلنت عنها وزارة الصحة إلزام جميع المنشآت الطبية الخاصة بتقديم تقارير إحصائية شهرية مفصلة، تتضمن إجمالي عدد الولادات في كل منشأة، ونسبة الولادات القيصرية، مع تصنيفها وفقًا لنظام </span><a href="https://news.un.org/ar/audio/2015/04/327202"><span>“روبسون”</span></a><span> الذي يهدف إلى توثيق كل حالة ولادة وتحديد مدى ضرورة التدخل الجراحي. كما تشمل التقارير تحليلاً لأسباب إجراء العمليات القيصرية استنادًا إلى بيانات أداة “البارتوجرام”؛ وهي أداة طبية عالمية تُستخدم لرصد تطور مراحل المخاض، ما يسمح للأطباء باكتشاف التحديات مبكرًا والتدخل في الوقت المناسب لضمان سلامة الأم والجنين. وتشمل الإجراءات أيضًا رصد الصعوبات التي تواجه الفرق الطبية أثناء التنفيذ. وقد تقرر بدء تطبيق هذه الإجراءات بنهاية أغسطس الماضي.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل، كشفت </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf"><span>نتائج </span></a><span>“المسح الصحي للأسرة المصرية” الصادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في يونيو 2023، أن متوسط الولادات القيصرية في مصر عام 2021 بلغ 72%، لتتصدّر مصر بذلك قائمة الدول عالميًا. وكانت تحتل المرتبة الثالثة في عام 2014 بنسبة 51.8%. وتشير البيانات إلى أن معدلات الولادة القيصرية قفزت من 10% عام 2000 إلى 72% عام 2021، أي ما يعادل سبعة أضعاف خلال عقدين فقط.</span></p>
<p><span>وتصدّرت محافظة بورسعيد قائمة المحافظات الأعلى في معدلات الولادة القيصرية بنسبة 91.3%، تلتها كفر الشيخ بنسبة 88.4%، ثم الغربية بنسبة 84.3%. وعلى مستوى نوعية المنشآت، سجلت المنشآت الصحية الخاصة نسبة قيصرية بلغت 81%، بينما لم تتجاوز النسبة في المنشآت الحكومية 19% فقط.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed-1.png" alt="" width="794" height="553" data-sanitized-class="size-full wp-image-13944 aligncenter"></p>
<blockquote><p>وشملت الإجراءات التي أعلنت عنها الوزارة، إلزام المنشآت الطبية الخاصة بتقديم تقارير إحصائيةشهرية مفصلة تشمل: إجمالي عدد الولادات في كل منشأة، ونسبة الولادات القيصرية وتصنيفها وفقًا لنظام “ <a href="https://news.un.org/ar/audio/2015/04/327202">تصنيف روبسون</a>” لتوثيق كل حالة ولادة وتحديد ما إذا كانت العملية القيصرية ضرورية طبيًا، وتحليل أسباب إجراء العمليات القيصرية بناءً على بيانات أداة “البارتوجرام”، – وهي أداة عالمية لرصد تطور مراحل المخاض تتيح للأطباء رصد أي تحديات مبكرًا والتدخل في الوقت المناسب لضمان سلامة الأم والجنين -، بجانب رصد التحديات التي تواجه الفرق الطبية أثناء التنفيذ، على أن يتم تطبيق الإجراءات بنهاية أغسطس المنقضي.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed.png" alt="" width="794" height="553" data-sanitized-class="size-full wp-image-13940 aligncenter"></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الربح قبل السلامة</b></h1>
<p><span>ارتفعت معدلات الولادة القيصرية بشكل ملحوظ خلال العقود الماضية في جميع أنحاء العالم، وخاصة في مصر. ورغم كونها إجراءً جراحيًا منقذًا للحياة في بعض الحالات، فإن الإفراط في استخدامها يطرح إشكالات طبية وأخلاقية واقتصادية. وترى “مؤسسة </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1Chyfm6yzIN4YUdns0gx9Zz3zydqRLsDb/view"><span>قضايا المرأة المصرية</span></a><span>” أن النساء في مصر بحاجة إلى معلومات واضحة عن خيارات الولادة المتاحة، ومشاركة فعالة في اتخاذ القرار الطبي، بالإضافة إلى الحماية من أي استغلال أو توجيه قسري نحو العمليات الجراحية دون ضرورة طبية. وشدّدت المؤسسة على أن أجساد النساء لا ينبغي أن تكون ساحة لقرارات سريعة أو لتحقيق أرباح مالية، معتبرة أن الحق في الولادة الطبيعية والآمنة يمثل جزءًا أساسيًا من الحق في الصحة، والحق في تقرير المصير الجسدي.</span></p>
<p><span>من الناحية الاقتصادية، تُشكّل الزيادة الكبيرة في معدلات الولادة القيصرية عبئًا هائلًا على الموازنة العامة للدولة، حيث بلغت تكلفتها نحو 120 مليار جنيه سنويًا، وفق</span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1320650796772004&amp;set=a.144073987763030&amp;type=3&amp;mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span> إحصاءات</span></a><span> رسمية صدرت عام 2018. في الوقت نفسه، شهدت السنوات الأخيرة ارتفاعًا كبيرًا في أسعار العمليات القيصرية؛ إذ تتراوح تكلفتها في المستشفيات الحكومية بين 3 إلى 6 آلاف جنيه (ما يعادل 63 إلى 162 دولارًا أمريكيًا)، رغم أن هذه المستشفيات كانت تقدّم الخدمة مجانًا في السابق. أما في العيادات والمراكز الخاصة، فقد ارتفعت الأسعار لتتراوح بين 15 إلى 30 ألف جنيه (315 إلى 631 دولارًا).</span></p>
<p><span>وفي عام 2023، أ</span><a href="https://www.mohp.gov.eg/NewsDetails.aspx?subject_id=5775"><span>علنت</span></a><span> وزارة الصحة والسكان عن خفض ملحوظ في معدلات الولادات القيصرية غير المبررة في المستشفيات الحكومية التابعة لها، حيث بلغت النسبة 61% خلال شهري يناير وفبراير من العام نفسه. كما تراجعت المعدلات في محافظة كفر الشيخ إلى 78.7% بعد أن كانت 88.4% في عام 2021، وانخفضت في الغربية من 84.3% إلى 72.3%. وأكدت الوزارة أن العمليات القيصرية غير الضرورية قد تعرض الأمهات لمخاطر جسيمة، مثل المشيمة المتوغلة، واستئصال الرحم، والنزيف الحاد أثناء الولادة، فضلًا عن الأضرار المحتملة على الأطفال، بما في ذلك ارتفاع معدلات الجراثيم المعوية، والسمنة، والحساسية، والتوحد، والسكري، وأمراض المناعة في المراحل العمرية اللاحقة.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed-2.png" alt="" width="794" height="553" data-sanitized-class="size-full wp-image-13942 aligncenter"></p>
<blockquote data-secret="5g5Ef3KJMb" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/health-privatization-2/">قانون تأجير المستشفيات الحكومية قد يجعل الولادة القيصرية حكرًا على الأغنياء</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“قانون تأجير المستشفيات الحكومية قد يجعل الولادة القيصرية حكرًا على الأغنياء” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/health-privatization-2/embed/#?secret=PVupusiZfb%23?secret=5g5Ef3KJMb" data-secret="5g5Ef3KJMb" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b>مخاطر الولادة وحبس الأطباء</b></h1>
<p><span>في الوقت الذي أشاد فيه كثيرون بالإجراءات التي أعلنتها وزارة الصحة، أعرب قطاع واسع من أطباء النساء والتوليد في مصر عن تخوفاتهم من نقص الإمكانيات والمستلزمات الطبية في المستشفيات والمراكز الصحية، إلى جانب ما وصفوه بـ”المخاطر” المرتبطة بالولادة الطبيعية، والتي قد تفضي إلى حبس الطبيب في حال حدوث مضاعفات أو وفاة للأم أو الجنين.</span></p>
<p><span>ورغم أن الولادة الطبيعية تُعد من الناحية الطبية الخيار الأفضل لصحة الأم، والأقل تكلفة، إلا أنها تحمل مخاطر أعلى مقارنة بالولادة القيصرية، لاسيما على الجنين. ويعزو الأطباء ذلك إلى طول مدة الولادة وما قد يرافقها من انخفاض مستوى الأكسجين الواصل للجنين، أو الحاجة إلى تدخل طبي طارئ، وهو ما يستدعي في بعض الحالات التحول إلى الولادة القيصرية، بحسب ما يوضحه الدكتور خالد السطوحي، أستاذ أمراض النساء والتوليد بكلية طب قصر العيني واستشاري طب الجنين وجراحة المناظير.</span></p>
<p><span>ويشير السطوحي إلى أن القوانين الحالية تُحمّل الأطباء مسؤوليات جسيمة قد تصل إلى الحبس، حتى في حال التزامهم بالإجراءات الطبية الصحيحة، ما يدفع العديد منهم إلى تفضيل القيصرية تفاديًا للمخاطر. كما لفت إلى أن الأطباء كثيرًا ما يتعرضون لاعتداءات لفظية أو جسدية من ذوي المرضى، إضافة إلى ضغوط مالية قد تصل إلى مطالبات بمبالغ كبيرة مقابل التنازل عن قضايا.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “نقص الأجهزة، مثل أجهزة متابعة نبض الجنين، يزيد من حجم المخاطر، ويجعل الأطباء أكثر تحفظًا في اللجوء إلى الولادة الطبيعية. وحتى الموافقة المستنيرة التي يوقعها المريض لا يُعتد بها قانونيًا، بل تُعتبر نوعًا من الإذعان، ما يضع الأطباء في مواجهة مستمرة مع خطر السجن أو الابتزاز المالي”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “نقضي أحيانًا أكثر من يوم كامل مع المريضة أثناء الولادة الطبيعية، وهذا يتطلب متابعة دقيقة ومستمرة لحالة الجنين ونبضه وتطور الولادة، تحسبًا لمضاعفات مثل اختناق الجنين”. ويشير إلى أن ثقافة المجتمع تمثل تحديًا إضافيًا، إذ يرى البعض أن طول مدة الولادة بمثابة معاناة غير مبررة، ويضغطون على الطبيب لإجراء الولادة القيصرية مبكرًا، ما يضاعف من الضغط النفسي والمجتمعي الواقع على الأطباء.</span></p>
<p><span>ورغم دعمه للإجراءات الوزارية الداعية لتشجيع الولادة الطبيعية، يرى السطوحي أن الحد من معدلات القيصرية غير الضرورية يبدأ بإصلاح القوانين، لا سيما إلغاء عقوبة الحبس في حالات المضاعفات الطبية المرتبطة بالولادة الطبيعية، إلى جانب إطلاق حملات توعوية حول أهمية الولادة الطبيعية، والاستثمار في تدريب كوادر التمريض والقابلات لدعم الأطباء.</span></p>
<blockquote><p>ويُعاقب<a href="https://moj.gov.eg:73/Doc/001/70640132025.pdf"> قانون</a> تنظيم المسؤولية الطبية وسلامة المريض رقم 13 لسنة 2025 على الخطأ الطبي بالحبس في حالات محددة، منها: الخطأ الجسيم، أو الناتج عن إهمال أو تقصير واضح، أو إذا تسبب الخطأ في عاهة مستديمة، أو إذا وقع تحت تأثير مسكر أو مخدر، أو في حالة امتناع مقدم الخدمة عن مساعدة المريض عند وقوع الخطأ. وينص القانون على أن العقوبة تصل إلى الحبس لمدة لا تزيد على سنتين وغرامة لا تتجاوز 300 ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين.</p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="tf3kh5UBt5" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/doctors-imprisonment/">قانون المسؤولية الطبية: طبيب يستقيل كل ساعتين وخمس سنوات سجن تنتظر الباقين</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“قانون المسؤولية الطبية: طبيب يستقيل كل ساعتين وخمس سنوات سجن تنتظر الباقين” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/doctors-imprisonment/embed/#?secret=cBN82SiENB%23?secret=tf3kh5UBt5" data-secret="tf3kh5UBt5" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نقص تجهيزات الولادة الطبيعية الآمنة</b></h1>
<p><span>ترى الدكتورة </span><b>ماريا أرميا</b><span>، أخصائية أمراض النساء والتوليد وتأخر الإنجاب، أن ارتفاع نسب الولادات القيصرية في مصر يعود إلى عدة أسباب متشابكة تتعلق بالمريض والطبيب والمنظومة الصحية نفسها، لافتة إلى أن عدداً كبيراً من السيدات يفضلن القيصرية لتجنب آلام الولادة الطبيعية، أو نتيجة تجارب سابقة مؤلمة مع طول فترة المخاض أو فقدان أحد الأقارب أثناء ولادة طبيعية، ما يعزز مخاوفهن النفسية. </span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الولادة الطبيعية بدون ألم باستخدام الإبيديورال غير متاحة على نطاق واسع، بل قد تكون أكثر تكلفة من الولادات القيصرية في بعض المحافظات، كما أن هناك نقصًا في الأدوية المحفزة للولادة، ولا يوجد في أغلب مستشفيات مصر، وخصوصاً بالصعيد، أجهزة مراقبة نبض الجنين المطلوبة في الولادة، ولا حتى في المستشفيات الحكومية”.</span></p>
<p><span>وتؤكد الطبيبة أن ظروف عمل الأطباء في مصر لا توفر لهم الدعم الكافي كما في الخارج، حيث يضطر الطبيب لمرافقة المريضة لساعات طويلة دون مقابل إضافي، في ظل غياب الكوادر الطبية المساعدة مثل: القابلات المدربات، مما يزيد من صعوبة متابعة الولادة الطبيعية، ويدفع بعض الأطباء لتفضيل الولادات القيصرية التي تُجرى في وقت محدد وبجهد أقل.</span></p>
<p><span>وترى أرميا أن قانون المسؤولية الطبية بات عامل ضغط آخر على الطبيب، إذ يخشى الأطباء من الملاحقة القانونية حال وقوع أي مضاعفات حتى مع الالتزام بالإجراءات الصحيحة، خصوصاً مع نقص أجهزة مراقبة نبض الجنين في معظم المستشفيات، ما يجعل المخاطر أكبر، لافتة إلى أن تجهيزات الولادة الطبيعية الآمنة تكون في كثير من الأحيان أكثر تعقيدًا وكلفة من القيصرية.</span></p>
<p><span>وتعتبر الطبيبة أن هناك معوقات كبيرة أمام تطبيق بيان وزارة الصحة بشأن الحد من القيصريات، أبرزها نقص الأدوية المحفزة للولادة التي لم تتوافر منذ سنوات، وضعف الإمكانيات في المحافظات، خاصة في الصعيد، إلى جانب غياب وعي مجتمعي حقيقي بأهمية الولادة الطبيعية، مؤكدة أن أي خطة للحد من القيصريات لن تنجح ما لم تُوفر المستلزمات والأجهزة الأساسية وسن تشريعات لحماية الأطباء.</span></p>
<blockquote><p>وكان وزير الصحة والسكان، قد <a href="https://www.mohp.gov.eg/NewsDetails.aspx?subject_id=5775">وجّه</a> في عام 2023، بمساواة أتعاب الأطباء والطواقم الطبية عن الولادات الطبيعية بمثيلتها عن الولادات القيصرية، وتخصيص حافز مالي للفريق الطبي الذي يحقق معدلات أعلى للولادة الطبيعية، وعمل الاستبيانات والدراسات في المناطق السكنية، لمعرفة البيانات التي تساعد في تحسين طرق تشجيع المرأة الحامل على تبني فكرة الولادات الطبيعية، إلى جانب عقد مناقشات مجتمعية لأضرار الولادات القيصرية، وزيادة جلسات التثقيف النفسي للنساء.</p>
<p>ودعا الوزير إلى وضع تشريعات تضمن حق الطبيب والقابلة أو الممرضة، لتطبيق الولادات الطبيعية أثناء حدوث الأثار الجانبية البسيطة، واستحداث ودعم تخصص القبالة، وتنظيم تدريبات دورية للفرق الطبية، مع التوسع في تدريب القابلات، وجمع المعلومات الصحية والبيانات الروتينية عن الولادات القيصرية وأسبابها، وإلزام جميع المستشفيات الخاصة والحكومية بالعمل بالدلائل الإرشادية المتعلقة بأسباب وضوابط اللجوء للولادة القيصرية.</p></blockquote>
<blockquote data-secret="Zqy8DN4205" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/health-privatization/">قانون الخصخصة يهدد مستقبل الرعاية الصحية بمصر</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“قانون الخصخصة يهدد مستقبل الرعاية الصحية بمصر” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/health-privatization/embed/#?secret=PZaXhXYAb1%23?secret=Zqy8DN4205" data-secret="Zqy8DN4205" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تفعيل لجان المسؤولية الطبية</b></h1>
<p><span>يعتبر الدكتور خالد أمين، الأمين العام المساعد لنقابة الأطباء، أن حزمة الإجراءات التي أعلنتها وزارة الصحة للحد من الولادات القيصرية غير المبررة قابلة للتنفيذ، ومن شأنها تحقيق نتائج إيجابية. لكنه شدّد في تصريح لـ”زاوية ثالثة” على أن هذه الإجراءات تحتاج إلى دعم إضافي لتوسيع فعاليتها.</span></p>
<p><span>ويرى أمين أن أحد التحديات الرئيسية هو تركيز الجهات الصحية على مقدمي الخدمة فقط، دون إيلاء الاهتمام الكافي لتوعية النساء والأسر. وأوضح أن الكثير من النساء يلجأن إلى الولادة القيصرية نتيجة مفاهيم مغلوطة، أبرزها الخوف من الألم أو القلق من تأثير الولادة الطبيعية على العلاقة الزوجية، ما يستدعي حملات توعية شاملة وتصحيح هذه التصورات الخاطئة، خاصة عبر الترويج لوسائل الولادة دون ألم.</span></p>
<p><span>وأضاف أن ارتفاع تكلفة قسطرة الإبيديورال ونقص توفرها يشكّلان عائقًا أمام العديد من النساء، داعيًا الدولة إلى توفيرها بأسعار مناسبة، كما فعلت سابقًا مع وسائل تنظيم الأسرة. وأشار إلى أن تجربة الولادة الأولى تؤثر بشكل كبير على قرارات المرأة في الولادات اللاحقة، ما يفرض ضرورة إشراك لجان طبية متخصصة في اتخاذ قرار الولادة القيصرية، بدلًا من تركه للطبيب وحده.</span></p>
<p><span>كما طالب بإعادة تفعيل دور القابلة المدربة داخل المستشفيات، لتخفيف الضغط عن الأطباء ودعم النساء أثناء الولادة الطبيعية، إلى جانب تفعيل لجان المسؤولية الطبية لحماية كل من الطبيب والمريض، خاصة في الحالات التي قد تشهد مضاعفات أثناء الولادة الطبيعية، ويضطر الطبيب بسببها إلى اللجوء إلى القيصرية لتجنّب المساءلة القانونية.</span></p>
<p><span>ولفت أمين إلى أهمية توفير الأجهزة الأساسية مثل جهاز قياس نبض الجنين بشكل كافٍ، والتوسع في إنشاء مراكز الولادة الآمنة داخل المستشفيات الحكومية والجامعية والخاصة، وتعميم البروتوكولات الطبية الموحدة في تخصص النساء والتوليد.</span></p>
<blockquote><p>وتوصي<a href="https://gh.bmj.com/content/6/6/e005671"> منظمة الصحة العالمية</a> بألّا تتجاوز نسبة الولادات القيصرية 10 إلى 15% من إجمالي الولادات، لضمان أفضل النتائج الصحية للأم والطفل.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تشريعات لكبح القيصرية المفرطة</b></h1>
<p><span>يؤكد النائب الدكتور أشرف حاتم، رئيس لجنة الصحة في البرلمان، أن قانون المسؤولية الطبية لا ينص على عقوبة الحبس كما يظن بعض الأطباء، بل يقتصر على الغرامة في حال ثبوت الخطأ الطبي، دون فرض أي عقوبات سالبة للحرية.</span><span><br>
</span><span> وفي تصريح لـ”زاوية ثالثة”، أشار إلى أن نسبة الولادات القيصرية في مصر، التي بلغت نحو 70% خاصة في القطاع الخاص، تُعد من الأعلى عالميًا، مقابل معدلات تتراوح بين 20 و30% في معظم الدول، معتبرًا أن هذه الظاهرة غير مسبوقة.</span><span><br>
</span><span> وأوضح أن الولادة الطبيعية تُعد عملية فسيولوجية آمنة، ومخاطرها على الأم والجنين أقل مقارنة بالقيصرية، إلا أن عدم إمكانية تحديد توقيتها بدقة يدفع بعض الأطباء والنساء إلى تفضيل القيصرية لكونها أسرع وأكثر ملاءمة، رغم مضاعفاتها الأكبر.</span></p>
<p><span>وشدّد حاتم على ضرورة أن تكون الولادة الطبيعية في المستشفيات العامة والمركزية والجامعية مجانية بالكامل أو على نفقة الدولة، في حين تظل القيصرية مدفوعة الأجر إلا عند وجود ضرورة طبية. واعتبر أن هذا الحافز الاقتصادي يمكن أن يكون عاملًا أساسيًا في تشجيع النساء على اختيار الولادة الطبيعية. ولفت إلى أن لجنة الصحة ناقشت هذه المقترحات خلال الدورة السابقة، وأوصت بتفعيلها، إلى جانب تكثيف حملات التوعية حول فوائد الولادة الطبيعية مقارنة بالقيصرية.</span></p>
<p><span>من جانبه، يرى الدكتور علاء غنام، رئيس لجنة الحق في الصحة بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أن خفض معدلات الولادات القيصرية غير المبررة يتطلب حوكمة صارمة للقطاعين العام والخاص، وتطبيق معايير جودة الخدمة، واعتماد المراكز الطبية، مع الالتزام بتطبيق الأدلة الإرشادية الإكلينيكية في تخصص النساء والتوليد.</span><span><br>
</span><span> وشدّد على أن نجاح هذه السياسات يتوقف على آليات التنفيذ الفعّالة وأدوات الرقابة الصارمة، وليس مجرد وجودها على الورق.</span></p>
<p><span>وأوضح غنام لـ”زاوية ثالثة” أن تعزيز الرعاية الصحية الأساسية، وتوسيع منظومة التأمين الصحي الشامل، يمثلان أدوات رئيسية للحد من تسليع الخدمة الطبية، وتشجيع الولادة الطبيعية على حساب القيصرية غير الضرورية. وأشار إلى أهمية الرعاية الدورية للأم الحامل، والتشجيع على الرضاعة الطبيعية، باعتبارهما جزءًا لا يتجزأ من هذه المنظومة، مؤكدًا أن الولادة الطبيعية هي الخيار الأساسي، ويجب أن تقتصر القيصرية على الحالات الاستثنائية.</span></p>
<p><span>ورغم الإجراءات التي أعلنتها وزارة الصحة لخفض معدلات الولادة القيصرية غير المبررة، يظل نجاحها مشروطًا بتوفير مستلزمات وتجهيزات الولادة الطبيعية الآمنة في المستشفيات العامة والخاصة، وبأسعار معقولة، إلى جانب التثقيف الصحي للأسر، وتوفير ضمانات قانونية تحمي الأطباء من الحبس. وفي ظل استمرار تصدّر مصر للمعدلات العالمية في الولادة القيصرية، فإن قدرة وزارة الصحة على تحويل الولادة الطبيعية إلى الخيار الأول للأم والطبيب تبقى التحدي الأكبر.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:47:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758209532521419</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفينة ليبية تنضم لأسطول الصمود المتجه لغزة دون تنسيق: يجمعنا هدف واحد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27190</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبحرت السفينة الليبية "عمر المختار" اليوم الخميس، من ميناء طرابلس في طريقها للانضمام إلى "أسطول الصمود العالمي" الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> مطلع الشهر الجاري من ميناء برشلونة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة وإيصال مساعدات إنسانية عاجلة للفلسطينيين.</p>

<p>وجرى <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%5B%E2%80%A6%5D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-/3690230">الإعلان</a> عن انطلاق الرحلة خلال مؤتمر صحفي في العاصمة الليبية حضره رئيس الوزراء الأسبق عمر الحاسي، إلى جانب شخصيات حقوقية وداعمين من دول عربية وأجنبية.</p>

<p>وأوضح المنظمون أن موعد الإبحار كان مقررًا الثلاثاء الماضي، تزامنًا مع ذكرى <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/16/%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%87%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AE%D9%84%D9%91%D8%AF%D8%AA%D9%87/7122748">إعدام</a> القائد الليبي عمر المختار، لكن تأجيله جاء بسبب عقبات لوجستية، وفق ما نقلته الأناضول.</p>

<p>وأكدت اللجنة التوجيهية للأسطول التزامها بميثاق السلمية ورفضها تحويل البحر إلى "مساحة للتهجير والموت"، مشيرة إلى أنها لا تتحمل مسؤولية أي سفينة لا تظهر على نظام التتبع الخاص بها بما في ذلك سفينة عمر المختار.</p>

<p>ورغم أن السفينة الليبية ليست جزءًا رسميًا من "أسطول الحرية"، فإن المنظمين أشاروا إلى أن الهدف الإنساني المشترك يجمعهما، وأنها ستلتقي بالسفن الأخرى في المياه الدولية للإبحار معًا نحو غزة.</p>

<p>وقال المتحدث باسم السفينة نبيل السوكني <a href="https://www.aljazeera.net/politics/2025/9/18/%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A5%D8%B1%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9">للجزيرة </a>إن "الرسالة واضحة وسلمية، هدفنا إنساني بحت، وهو إيصال الإغاثة والمستلزمات الطبية إلى أهالي غزة، نحن لسنا مقاتلين بل شخصيات عامة تتحمل مسؤولية أخلاقية".</p>

<p>وأوضح السوكني أن الإعداد للمهمة استغرق أكثر من شهر، وشمل جمع التبرعات، وصيانة السفينة، والاستعدادات الأمنية واللوجيستية. وأضاف "الإبحار من طرابلس ليس مجرد رحلة، بل واجب أخلاقي تجاه شعب يواجه إبادة، كما نشاهد يوميًا صور الأطفال والضحايا في غزة".</p>

<p>وأُطلق أسطول الصمود العالمي في يونيو/حزيران الماضي، و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يضم</a> 49 سفينة صغيرة ومتوسطة الحجم من مختلف دول العالم، ويجري تنسيقه من قبل أسطول صمود المغرب العربي، وتحالف أسطول الحرية، والحركة العالمية إلى غزة، وصمود نوسانتارا. ويُعد أكبر مبادرة يقودها المجتمع المدني لمواجهة الحصار البحري المفروض على القطاع.</p>

<p>ويقول المنظمون إن كل سفينة منسّقة إقليميًا وخضعت لمراجعة قانونية، وتُدار من قبل ناشطين تلقوا تدريبات على السلمية والسلامة، لكن الرحلة لم تخلُ من عقبات، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">تعرضت</a> سفينتان لهجومين بطائرتين مسيّرتين في تونس مطلع الشهر الجاري، كما أدت أزمة وقود وتأخر في المعدات، فضلاً عن سوء الأحوال البحرية، إلى تعطيل جداول الإبحار.</p>

<p>وأوضح المنظمون في وقت سابق أنهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="45bf89fa-4605-4e6e-865f-abf37d9e8cc9" href="https://almanassa.com/news/27099" title="اضطر لتقليص المشاركين بسبب التهديدات.. أسطول الصمود ينطلق من تونس صوب غزة">قلّصوا</a> أعداد الركاب في بعض السفن المنطلقة من إيطاليا وتونس واليونان، تحسبًا لـ"ظروف تزداد عدائية"، مما دفع ستة أشخاص من الوفد الخليجي إلى الانسحاب.</p>

<p>وكان الوفد الخليجي أُعلن عنه في 21 يوليو/تموز، وضم 11 مشاركًا من البحرين وعُمان والكويت وقطر، لكن الكويتية دعاء الدريس، وهي مدربة تنمية بشرية أكدت أن أبناءها شجعوها على المشاركة، وأعلنت لاحقًا انسحابها، معربة عن فخرها بالمساهمة في الحركة وداعيةً بالسلامة لزملائها على متن السفن.</p>

<p>في المقابل، قال خليل أبو هزاع، المتحدث باسم الوفد الخليجي، لـ <strong>المنصة</strong> إن خمسة مشاركين من البحرين وعُمان تمكنوا من الصعود على متن سفن أخرى ضمن الأسطول، ليصبحوا أول خليجيين يشاركون في مهمة بهذا الحجم، ونجح الوفد في جمع أكثر من مائة ألف يورو خلال أسابيع قليلة لدعم مشاركتهم، في مؤشر على عمق التأييد الشعبي لهذه المبادرة.</p>

<p>في موازاة ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="756f781f-1df7-4584-a3a4-b46626846f54" href="https://almanassa.com/news/27134" title="16 دولة تدعو إسرائيل للامتناع عن أي عمل عنيف ضد أسطول الصمود">أصدر</a> وزراء خارجية 16 دولة بينها سلطنة عُمان، بيانًا مشتركًا دعوا فيه إسرائيل إلى الالتزام بالقانون الدولي وتجنب أي أعمال عنف ضد الأسطول، معربين عن "قلق بالغ" على سلامة المشاركين، محذرين من أن أي اعتداء على السفن في المياه الدولية أو احتجاز تعسفي سيؤدي إلى محاسبة.</p>

<p>وجاء البيان عقب <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تهديد</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير، باعتقال جميع المشاركين ومنع القافلة من التقدم.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758204141212284</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية تطالب الحكومة المصرية بوقف ملاحقة البهائيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27183</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f602d9b-0804-48cf-ac17-c961cbecb315.jpg.webp?itok=Q_pOdw3p" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f602d9b-0804-48cf-ac17-c961cbecb315.jpg.webp?itok=Q_pOdw3p" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتقدت تسع منظمات حقوقية مصرية رد الحكومة على خطاب سبعة من المقررين الخواص، التابعين لمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة، بشأن أوضاع البهائيين في مصر، معتبرة أنه "إنشائي ولم يقدم أي ضمانات أو التزامات مستقبلية لوقف الانتهاكات التي يتعرض لها البهائيون".</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81?fbclid=IwY2xjawM4yXpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2aWpEZUdGZ3BzWnVLTlN4AR7ixvIeGVTqnBJpMDXAa364bwcmO7mVTASvRbBvAJidgnVp17kEiUZsv4HBRQ_aem_mIyzae2CDQSQea_nCouKYg">بيان</a> مشترك اليوم، إن <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadFile?gId=39037">الرد الحكومي</a> اقتصر على الإشارة إلى التزام مصر بواجباتها تجاه مواطنيها، وفقًا للدستور والتشريعات الوطنية واتفاقيات حقوق الإنسان التي وقعت عليها، ولم يتطرق للرد على الانتهاكات المحددة التي تضمنها خطاب المقررين الخواص، استنادًا إلى شكاوى البهائيين من تزايد معاناتهم اليومية.</p>

<p>وتضمن <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=29803">خطاب</a> المقررين الأممين الذي أُرسل إلى الحكومة في أبريل/نيسان الماضي عددًا من الانتهاكات التي يتعرض لها البهائيين في مصر، من بينها عدم تخصيص مقابر لهم ورفض إدراج البهائية في خانة الديانة في الأوراق الثبوتية، وعدم الاعتراف بزواجهم وهو ما يترتب عليه انتهاكات عدة من بينها استخراج شهادات الميلاد للأطفال مسجلاً بها أسماء والديهم، والتحاق  الأبناء بالمدارس، وتوزيع الإرث، واكتساب الجنسية للأبناء في حالة كان أحد الزوجين أجنبيًا.</p>

<p>وأشار الخطاب إلى أنه من بين ما يعانيه أفراد المجتمع البهائي مراقبتهم "حيث يطلب منهم تقديم قائمة بأسماء الأفراد مَن ينسقون أنشطة المجتمع البهائي الداخلية إلى جهاز الأمن الوطني، ووضع أعداد منهم بشكل متزايد على قوائم ترقب الوصول، والتفتيش الدقيق لحقائبهم واحتجازهم لعدة ساعات قبل إخلاء سبيلهم".</p>

<p>وأوصت المنظمات الحقوقية ومن بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية والمفوضية المصرية للحقوق والحريات ومركز النديم ومنصة اللاجئين في مصر، بأن يصدر المحافظون قرارات تخصيص مدافن للبهائيين قريبة من أماكن معيشتهم وفقا لاحتياجاتهم والطلبات المقدمة منهم.</p>

<p>ودعت المنظمات أن وزير العدل لإصدار قرار بتعيين موثقين منتدبين في المحافظات المختلفة لتوثيق عقود الزواج بين البهائيين، والتوقف عن ملاحقة المنتمين للبهائية، ووقف استجوابهم عن أنشطتهم، ورفع أسمائهم من قوائم ترقب الوصول، مع السماح للقيادات الدينية وأتباع البهائية من غير المصريين بدخول البلاد بدون مضايقات.</p>

<p>وفي 19 يوليو/ تموز الماضي <a href="https://x.com/bahaibic_rights/status/1946143653396886009?s=46&amp;t=XfDxiObmtg0fYv6xu_wCAA">انتقدت</a> الجامعة البهائية العالمية تجاهل الحكومة المصرية مخاوف الأمم المتحدة بشأن "انتهاكات حرية الدين والمعتقد"، وقالت إن "التجربة المُعاشة للطائفة البهائية في مصر تكشف مدى زيف هذه الإدعاءات وتشكك في ضمانات مصر".</p>

<p dir="rtl">وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f565b521-263e-46d3-b46f-9c97c12d5952" href="https://almanassa.com/news/25927" title="ممثلة الجامعة البهائية لدى الأمم المتحدة: لا أمل حتى الآن في تحسين أوضاع البهائيين بمصر">قالت</a> ممثلة الجامعة البهائية لدى الأمم المتحدة صبا حداد لـ <strong>المنصة</strong> إن من أبرز <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36473dec-4f5b-4817-82d4-a6c3deddd8e4" href="https://almanassa.com/news/22049" title="الجامعة البهائية العالمية تدعو مصر لإنهاء التمييز ضد البهائيين قبل الرد على توصيات الـUPR">الانتهاكات</a> التي يتعرض لها البهائيون في مصر حرمانهم من "حق الدفن"، إذ ترفض السلطات المصرية منحهم تراخيص إنشاء مقبرة خاصة بهم، وأوضحت أنه كان للبهائيين ثلاث مقابر في مصر كلها يدفنون فيها موتاهم، تم الاستيلاء على اثنتين منها ولم يتبق سوى واحدة.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أن هناك عدة صور تؤكد "التمييز الممنهج ضد البهائيين في مصر"، منها عدم الاعتراف بعقود زواجهم، رغم حصولهم في السابق على حكم قضائي يلزم السلطات بإثبات الزواج، مشيرةً إلى أن بعض هؤلاء الأشخاص كان مكتوبًا في هوياتهم صفة أنه متزوج، لكنه عندما ذهب لتجديدها ألغيت وكتب بدلًا منها صفة أعزب.</p>

<p dir="rtl">وعام 1925 كانت مصر <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">أول</a> دولة في العالم تعترف قانونيًا بالدين البهائي، وقام البهائيون بتصنيف ونشر الأحكام الخاصة بالأحوال الشخصية كالزواج والطلاق والميراث والدفن وتقديم هذه الأحكام إلى مجلس الوزراء المصري، وتم الاعتراف بالجمعية البهائية وتسجيلها رسميًا في سجلات الحكومة عام 1934، حسب المفوضية المصرية للحقوق والحريات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758204141212283</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الداخلية" تتهم أخصائية ترميم في المتحف المصري بسرقة أسورة الملك أمنمؤوبي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27186</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/06ee8a38-b3a8-4cfa-83dc-1732b1cfdc10_1.jpg.webp?itok=fnoj5e0a" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/06ee8a38-b3a8-4cfa-83dc-1732b1cfdc10_1.jpg.webp?itok=fnoj5e0a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الداخلية اليوم، القبض على أربعة أشخاص بينهم أخصائية ترميم بالمتحف المصري، في واقعة اختفاء أسورة ذهبية من مقتنيات الملك أمنمؤوبي من عصر الانتقال الثالث.</p>

<p>الخبر أثار الجدل على السوشيال ميديا خلال الأيام الماضية، بعد <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550976">اكتشاف</a> اختفاء قطعة أثرية من المتحف المصري بميدان التحرير، أثناء إعداد وتغليف قطع أثرية كان من المقرر سفرها إلى إيطاليا، للمشاركة في معرض "كنوز الفراعنة" المقرر إقامته في الاسكوديري ديل كويريناله بروما في الفترة من 24 أكتوبر/تشرين الأول المقبل إلى 3 مايو/أيار من العام المقبل، ويضم 130 قطعة أثرية.</p>

<p>وأعلنت وزارة الداخلية في <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/videos/1446422599810237">بيان</a> لها اليوم، أنها تلقت بلاغًا في 13 الشهر الجاري من وكيل المتحف المصري، وأخصائي ترميم بالمتحف، لاكتشافهما اختفاء أسورة ذهبية "تعود للعصر المتأخر" من داخل خزينة حديدية بمعمل الترميم داخل المتحف.</p>

<p>وأضاف البيان أن التحريات أسفرت عن أن مرتكبة الواقعة أخصائية ترميم بالمتحف المصري، وأنها تمكنت من سرقة الأسورة بتاريخ 9 سبتمبر /أيلول الجاري أثناء تواجدها بعملها بالمتحف "بأسلوب المغافلة".</p>

<p>وتابع أن المتهمة قامت بالتواصل مع أحد التجار من معارفها وهو صاحب محل فضيات بالسيدة زينب بالقاهرة، والذي باعها لمالك ورشة ذهب بالصاغة مقابل مبلغ 180 ألف جنيه.</p>

<p>وأشار البيان أن مالك الورشة باع الأسورة بدوره إلى عامل بمسبك ذهب مقابل مبلغ 194 ألف جنيه، والذي صهرها ضمن مصوغات أخرى لإعادة تشكيلها.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، أعلنت وزارة السياحة والآثار اتخاذ كافة الإجراءات القانونية اللازمة في واقعة اختفاء إحدى الأساور الأثرية من معمل الترميم بالمتحف المصري بالتحرير. </p>

<p>وأشارت في <a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid0RcTrARYNF16LqjLJ828qoBuFwpdgNeUgUy3tosjUE1PsFevYeajxRP8T4Uk2gB2Al">بيان</a> لها إلى إحالة الواقعة فور علمها بها إلى الجهات الشرطية المختلفة والنيابة العامة، وإبلاغ كافة الجهات المعنية لاتخاذ الإجراءات اللازمة.</p>

<p>وأكدت أنها شكلت لجنة متخصصة لحصر ومراجعة كافة المقتنيات الموجودة بمعمل الترميم، وتعميم صورة القطعة المختفية على جميع الوحدات الأثرية بالمطارات المصرية والمنافذ والمواني البرية والبحرية والحدودية.</p>

<p>وحسب البيان، قال مدير عام المتحف المصري بالتحرير، إن الإسورة محل التحقيق "عبارة عن إسورة ذهبية ذات خرزة كروية من اللازورد من مقتنيات الملك أمنمؤوبي من عصر الانتقال الثالث".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758204141212282</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العفو الدولية" تدعو إلى حظر عالمي على تسليح إسرائيل ووقف التجارة مع المستوطنات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27176</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4a897cac-e144-4fbb-8ef8-d043a0ce106f.jpg.webp?itok=4up7iO76" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4a897cac-e144-4fbb-8ef8-d043a0ce106f.jpg.webp?itok=4up7iO76" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعت منظمة العفو الدولية، اليوم الخميس، الدول والحكومات حول العالم إلى فرض حظر شامل وفوري على تزويد إسرائيل بجميع أنواع الأسلحة والمعدات والخدمات العسكرية والأمنية، بما في ذلك تقنيات المراقبة والذكاء الاصطناعي والبنى التحتية الرقمية الداعمة للعمليات العسكرية. وطالبت بأن يشمل الحظر أيضًا عبور أو شحن الأسلحة عبر المواني والمطارات والمجال الجوي للدول.</p>

<p>وشددت الأمينة العامة للمنظمة، أنياس كالامار، في <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/09/global-political-economy-enabling-israels-genocide-occupation-apartheid/">بيان</a> صحفي، على ضرورة أن توقف الدول والمؤسسات والشركات استثماراتها وأنشطتها التي تسهم في ما وصفته بـ"الإبادة الجماعية" التي يرتكبها جيش الاحتلال الإسرائيلي في قطاع غزة.</p>

<p>وقالت كالامار إنه "آن الأوان كي تضع الدول والمؤسسات العامة والشركات والجامعات والجهات الخاصة، حَدًا لإدمانها القاتل على الأرباح والمكاسب الاقتصادية بأي ثمن".</p>

<p>وكشفت المنظمة عن تقرير جديد تضمن قائمة بـ15 شركة دولية قالت إنها متورطة في دعم الاحتلال الإسرائيلي، أو في جرائم حرب وانتهاكات جسيمة للقانون الدولي.</p>

<p>وضمت القائمة شركتي بوينج ولوكهيد مارتن الأمريكيتين، وشركات السلاح الإسرائيلية  إلبيت سيستمز، ورافائيل للأنظمة الدفاعية المتقدمة المملوكة للدولة، وشركة صناعات الفضاء الإسرائيلية، إلى جانب شركات من الصين وكوريا الجنوبية وإسبانيا.</p>

<p>وأشار التقرير إلى إن هذه الشركات "لا تمثل سوى عينة من شبكة أوسع توفر الدعم لإسرائيل، وسط صمت حكومي عن المجاعة والقتل الجماعي للمدنيين".</p>

<p>وشدد التقرير على ضرورة سن الدول تشريعات صارمة تمنع الشركات الخاضعة لولايتها من المساهمة في جرائم الحرب، بما في ذلك وقف الاستثمارات والمشتريات وفسخ العقود مع الكيانات المرتبطة بالاحتلال. كما دعا المجتمع المدني إلى تصعيد الضغط الشعبي من خلال الحملات والاحتجاجات لضمان التزام الحكومات بهذه السياسات.</p>

<p>وتأتي هذه الدعوة متزامنة مع <a href="https://www-oxfam-org.translate.goog/en/press-releases/new-international-joint-campaign-stop-foreign-complicity-israels-illegal-settlement?_x_tr_sl=auto&amp;_x_tr_tl=ar&amp;_x_tr_hl=ar&amp;_x_tr_pto=wapp">حملة</a> دولية أطلقتها أكثر من 80 منظمة حقوقية، من بينها "أوكسفام"، للمطالبة بحظر التجارة مع المستوطنات الإسرائيلية غير الشرعية في الأراضي الفلسطينية المحتلة.</p>

<p>ويستند موقف العفو الدولية إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">تقرير </a>لجنة التحقيق المستقلة التابعة للأمم المتحدة، الصادر هذا الأسبوع، والذي خلص لأول مرة إلى أن إسرائيل ارتكبت "أربعة أعمال إبادة جماعية" في غزة منذ 7 أكتوبر 2023، بينها القتل الجماعي للفلسطينيين، وفرض ظروف معيشية تهدد وجودهم.</p>

<p>وأكدت كالامار أن هذه النتائج يجب أن تدفع الدول إلى التحرك العاجل لوقف نقل السلاح إلى إسرائيل وإعادة تقييم علاقاتها التجارية معها، مشيرة إلى أن استمرار التغاضي الدولي يعني "التواطؤ في إبادة جماعية ومعاناة لا يمكن تصورها".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a>، اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758204141212281</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| مستقبل علاقتنا مع صندوق النقد.. ورسالة من مراسلنا في غزة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=I7yEpYjmvew</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/I7yEpYjmvew?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| مستقبل علاقتنا مع صندوق النقد.. ورسالة من مراسلنا في غزة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 15:38:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758204141212279</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخاب مطران جديد لـ«سانت كاترين» بعد شهور من التوتر.. ومصدر: «هندسة» يونانية للمسار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%80%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/</link>
						<dc:creator>ندى عرفات</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الكنيسة الأرثوذكسية</category>
			<category>اليونان</category>
			<category>سانت كاترين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/548191346_1240967884739576_1778155681534403446_nc-150x150.jpg" alt="انتخاب مطران جديد لـ«سانت كاترين» بعد شهور من التوتر.. ومصدر: «هندسة» يونانية للمسار" title="انتخاب مطران جديد لـ«سانت كاترين» بعد شهور من التوتر.. ومصدر: «هندسة» يونانية للمسار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتخب مجمع رهبان دير سانت كاترين، الأحد الماضي، سمعان (سيميون) بابادوبولوس، مطرانًا جديدًا، بعد اقتراع حصل فيه على 19 صوتًا من أصل 20، مع تركه بطاقته فارغة وفقًا للتقليد الرهباني القديم، بحسب مصدر مطّلع قال لـ«مدى مصر» إن اليونان كان لها «يد واضحة» في هندسة مسار الانتخاب بما ضَمِن فوز سيميون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء الانتخاب بعد أسابيع من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1/"><span>توترات</span></a><span> داخل الدير، أعقب تصويتًا داخليًا بعزل المطران السابق، داميانوس، ردَّ عليه الأخير بطرد الرهبان من قلاياتهم عبر أفراد أمن خاص، في واقعة غير مسبوقة داخل أقدم دير مأهول في العالم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي إطار احتواء الأزمة وبعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/"><span>ضغوط </span></a><span>كنسية، أصدر داميانوس، الجمعة الماضي، بيانًا أعلن فيه التنحي عن رئاسة الدير، داعيًا الأخوية إلى انتخابات جديدة لن يتمكّن من حضورها لأسباب صحية. وقال إنه يرفع العقوبات عن «الرهبان المتمرّدين» ويدعو إلى سحب البلاغات المتبادلة «درءًا للشقاق»، معلنًا أنه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/"><span>سينسحب</span></a><span> ليقضي «ما تبقّى من أيامه في اليونان»؛  وفقًا للبيان الذي اطلع عليه «مدى مصر». وفي اليوم نفسه، أعلن الرهبان، في بيان اطلع عليه «مدى مصر»، سحب البلاغات، فيما هدّأت بطريركية القدس الأجواء بالتراجع عن خطوة «شَلح» داميانوس بعد قراره بالانسحاب، وفقًا للمصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الدير الجديد حظى بدعم من الصحافة اليونانية، إذ </span><a href="https://www.iefimerida.gr/kosmos/moni-sina-arhimandritis-symeon-papadopoylos"><span>وصفه</span></a><span> موقع «iefimerida» بأنه «معتدل وتوافقي ومتعاون مع اليونان»، معتبرًا أن انتخابه يمهّد لإعادة توحيد الجماعة، ويفتح الطريق أمام اتفاق مع مصر بشأن أصول الدير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المصدر الذي تحدّث إلى «مدى مصر» فاعتبر أن مسار الاختيار تم هندسته. فوفقًا للائحة دير سانت كاترين، يشترط للترشح أن يكون عمر الراهب بين 35 و70 عامًا، وأن يكون ترهّبن داخل الدير، وأن يكون كاهنًا، وهي شروط انطبقت على خمسة فقط؛ اثنان بلا قاعدة شعبية، وثلاثة دار بينهم التنافس الفعلي. الفائز، كان وكيل المطران السابق، وتُؤخذ عليه، بحسب المصدر من داخل الدير، سلبيّةٌ في التعامل مع شكاوى الرهبان خلال السنوات الأخيرة، وإخفاء موافقة داميانوس على قانون يوناني ينشئ هيئة عامة مقرّها أثينا بصلاحيات واسعة على ممتلكات الدير داخل وخارج سيناء، ما اعتبرته الأخوية تهديدًا لاستقلالية الدير ودافعًا لعزل داميانوس في يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا للمصدر المطلع، استُخدمت أوراق التسريح الكنسي في اليونان كأداة ضغط؛ إذ كان للراهبين المنافسين أخويّات أو إقامات كنسية في اليونان، فتم تعطيل إجراءات تسريحهما من تلك الأديرة، ما أفقدهما أهلية الترشح، وحال دون حصول أحدهما على إذن المشاركة في التصويت، «هكذا ضاق الهامش أمام الرهبان، ووجدوا أنفسهم أمام خيار واحد»، يقول المصدر، موضحًا أن المطران السابق طرد هذان الراهبان من الدير خلال الفترة الأخيرة، بسبب اختلافهم مع سياساته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن يُرسم المطران الجديد في القدس خلال ثلاثة أسابيع على أقصى تقدير، على أن يُنتخب بعدها مجلس شورى جديد (وهو المجلس الإداري الأعلى للدير). وبحسب المصدر، سيعرض بابادوبولوس جدول أعماله بعد الترسيم، وحينها ستتضح خططه في الأمور المعلقة، مثل القانون اليوناني الجديد، وقضية الأراضي في مصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أواخر مايو الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/04/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/"><span>قضت</span></a><span> محكمة استئناف الإسماعيلية بطرد رئيس الدير من 14 قطعة أرض من أصل 71 داخل وخارج الأسوار، مع إبقاء 57 كـ«حق انتفاع» لا كملكية. وبعدها بأسابيع، أقرّ البرلمان اليوناني، بموافقة المطران السابق، قانونًا ينشئ هيئة عامة في أثينا تُمنح صلاحيات على ممتلكات الدير، ما اعتبرته الأخوية انتقاصًا من سلطة «مجمع الآباء» واستقلال الدير التاريخي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%80%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/">انتخاب مطران جديد لـ«سانت كاترين» بعد شهور من التوتر.. ومصدر: «هندسة» يونانية للمسار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 15:38:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758204141212278</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل مصورًا صحفيًا فلسطينيًا بالقرب من مستشفى الشفاء في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27182</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d660005b-fc1c-4e6b-988e-fab92260f19c.jpeg.webp?itok=tddniDkN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d660005b-fc1c-4e6b-988e-fab92260f19c.jpeg.webp?itok=tddniDkN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل المصور الصحفي الفلسطيني بقناة القدس اليوم، محمد الصوالحي، مساء أمس الأربعاء، جراء قصف إسرائيلي من طائرة استطلاع بالقرب من مستشفى الشفاء غرب مدينة غزة.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الصوالحي كان يسير في الطريق بالقرب من مكان عمله لحظة القصف الذي أودى بحياة 13 شخصًا وإصابة 11 آخرين.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الاحتلال استهدف المواطنين أثناء نزوحهم جنوبًا، بناء على أوامره التي أُجبروا على تنفيذها جراء تصاعد وتيرة القصف والتفجيرات في مختلف أحياء المدينة.</p>

<p>من ناحيته، أدان مكتب الإعلام الحكومي في غزة، جرائم جيش الاحتلال بحق الصحفيين في مختلف مناطق القطاع، مطالبًا المجتمع الدولي بتحمل مسؤولياته لوقف العدوان الإسرائيلي المستمر منذ قرابة عامين.</p>

<p>وأشار المكتب في بيان عبر تليجرام، إلى أن مقتل الصوالحي رفع عدد ضحايا عدوان الاحتلال من الصحفيين إلى 252 صحفيًا وصحفية، قُتلوا نتيجة استهدافهم بشكل مباشر في خيامهم، أو أثناء ممارسة عملهم الصحفي.</p>

<p>وقالت نقابة الصحفيين الفلسطينيين إن "جريمة اغتيال الزميل الصوالحي تأتي استمرارًا للعدوان الممنهج على الصحفيين والمؤسسات الإعلامية في فلسطين، في محاولة بائسة لإسكات صوت الحقيقة، وطمس الجرائم المرتكبة بحق أبناء شعبنا".</p>

<p>وأكدت النقابة أن الاستهداف المتكرر يمثل انتهاكًا صارخًا لكل القوانين والمواثيق الدولية التي تكفل حماية الصحفيين في مناطق النزاع، منددة بالصمت الدولي المريب والاكتفاء ببيانات الإدانة الشكلية، مشيرة إلى أن استمرار هذا التخاذل يشجع الاحتلال على المضي في جرائمه بحق الصحفيين والمدنيين.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر/ تشرين الأول 2023، يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا، بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/ آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a>، اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء، استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 15:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758198743501570</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: تحويل أراضي سجون سابقة بطنطا والمنصورة إلى مبانٍ سكنية وتجارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27169</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tora.jpg.webp?itok=l5oNGFZb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tora.jpg.webp?itok=l5oNGFZb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يعتزم صندوق التنمية الحضرية (تطوير العشوائيات سابقًا)، التابع لمجلس الوزراء، تطوير أراضٍ بمنطقة الدلتا آلت ملكيتها لوزارة المالية، من بينها قطعتا أرض كانت سجونًا بمدينتي طنطا والمنصورة، على أن يتم تحولها لمبانٍ<strong> </strong>سكنية وتجارية، حسبما أكد مصدر مسؤول بالصندوق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.maspero.eg/egypt/2008/09/24/89247/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A8%D9%8050-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9">تأسس</a> صندوق تطوير المناطق العشوائية في 2008 بقرار جمهوري بعد حادث <a href="https://archive.aawsat.com/details.asp?issueno=10626&amp;article=485914">انهيار</a> صخرة الدويقة، وفي 2021 تقرر <a href="https://www.youm7.com/story/2021/5/30/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/5337174">تغيير</a> اسمه إلى صندوق التنمية الحضرية "نظرًا لكثرة وتعدد مهامه واختصاصاته"، ما أتاح له القيام بدور المطور العقاري.</p>

<p><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2495789">بدأت</a> الحكومة قبل عدة سنوات تنفيذ خطة إنشاء سجون جديدة تمهيدًا لإخلاء عدد من السجون القائمة فى مناطق سكنية مميزة، إذ أعلن مسؤول بوزارة الداخلية بداية 2022 عن إغلاق نحو ربع سجون مصر عقب <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1490095-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1">افتتاح</a> سجني بدر نهاية 2021.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن أرض سجن المنصورة مساحتها في حدود 7 أفدنة فقط، ومجاورة لمشروع "داره" التابع للصندوق، ما سمح بأن يتم تحويلها لخدمات تجارية وإدارية، مضيفًا "ما زلنا ندرس هل سيتم إنشاء مول تجاري، أم عدة مبان تجارية تخدم مشروعنا السكني الملاصق للأرض".</p>

<p>وأشار إلى أن أرض سجن طنطا مساحتها 12 فدانًا تقريبًا، وندرس تنفيذ مشروع سكني صغير عليها "ميني كمبوند"، وذلك بعد انتهاء الدراسات التي تتم حاليًا بعد انتهاء الاتفاق المبدئي مع وزارة المالية، المالك الحالي للأراضي.</p>

<p>وأكد المصدر أن منطقتي السجون اللتين تم إخلاؤهما بالدلتا تقعان وسط منطقتين ذات كثافة سكانية مرتفعة وتشهدان ندرة بالأراضي المتاحة هناك، متوقعًا نجاح المشروعين بصورة كبيرة مثل أغلب المشروعات التي تنفذ بالدلتا بجودة مناسبة لأن سوقها "عطشان".</p>

<p>وقال إن "هناك عددًا من الأراضي الأخرى تابعة لبعض الوزارات تم إخلاؤها وآلت ملكيتها لوزارة المالية، وندرس حاليًا استغلالها بشكل مناسب، لكن لم يتم الاتفاق النهائي بشأنها وما زالت قيد الدراسة، منها أرض سجن طرة على طريق النصر والتي تتمتع بموقع مميز".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="395168ec-5e61-49e3-8bf2-fbd8c7be97ad" href="https://almanassa.com/news/27128" title='رئيس "التنمية الحضرية": منافسة عربية وأجنبية على تطوير 185 فدانًا بكفر الشيخ'>يُفاضل</a> صندوق التنمية الحضرية بين عرضين من تحالف أجنبي يضم مستثمرين من تركيا والصين، وآخر يضم مستثمرين عربًا لتطوير قطعة أرض في محافظة كفر الشيخ على مساحة 185 فدانًا، حسبما أكد رئيس الصندوق خالد صديق لـ <strong>المنصة </strong>أمس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 15:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758198743501569</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بالتوعية والميكنة.. خطة الصحة لإجهاض بيزنس "القيصرية" في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26911</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c3ca7251-8c07-4122-b715-908112e79e65.png.webp?itok=CR3IcoBk" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c3ca7251-8c07-4122-b715-908112e79e65.png.webp?itok=CR3IcoBk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بينما كانت وزارة الصحة <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1111977687780111&amp;set=pb.100069036705848.-2207520000&amp;type=3">تطلق </a>مبادرتها لتعزيز الولادة الطبيعية وتقليل الولادات القيصرية بنهاية أغسطس/آب الماضي، وُلد حفيدان جديدان لحميدة عبر عمليتين قيصريتين داخل منشآت طبية خاصة.</p>

<p>لحميدة عبد الواسع سبعةُ أبناء وضعتهم جميعهًا بولادات طبيعية على عكس زوجات أولادها الذكور، اللاتي وضعن جميع أبنائهن بعمليات قيصرية. </p>

<p>لا تعرف الجدة ذات الـ68 عامًا متى حدث التحول من الولادة الطبيعية "زي ما ربنا خلقنا"، إلى القيصرية "كنا بنسميها شق البطن" تقول لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>وتدلل على عدم تقبل جيلها لعمليات الولادة عبر "شق البطن" بأن "الست اللي كانت تولد قيصري كانت تصعب علينا".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5183134-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%D8%9F">سجلت </a>مصر نسبة 10% ولادات قيصرية في عام 2000، ثم أخذت النسبة في الزيادة التدريجية مع ميل الأطباء للجوء إليها دون حاجة طبية لتصل عام 2008 إلى 28%، لتستمر في التغول حتى بلغت 72% في 2022، ما دفع وزارة الصحة والسكان لإطلاق مبادرة لتخفيض عدد الولادات القيصرية في مصر.</p>

<h2>البعض يفضلها قيصرية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c351153c-a4b0-4ad4-acab-5479826b15fa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/pregnant.jpg.webp?itok=3LFKPq6w" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تصميم: يوسف أيمن</figcaption></figure><p>ما تراه حميدة من مزايا للولادة الطبيعية، لم تستوعبه أسماء فهمي، زوجة ابنها الأوسط، التي ولدت بثلاث عمليات، وترى أن "القيصرية نجدة للستات من ألم الطبيعي" كما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وضعت أسماء ابنة الـ25 عامًا حملها الأول عندما كانت في الـ17 من عمرها في مستشفى الجلاء؛ "أمي قالت للدكاترة عايزين قيصرية البنت صغيرة مش هتستحمل الطلق"، مشيرة إلى أنها لا تعرف ماذا إذ كان توليدها بالقيصرية جرى استجابةً لرغبة والدتها، أم لدواعٍ طبيةٍ بناءً على أشعة القلب الخاصة بها التي عرضتها على الأطباء قبل العملية.</p>

<p>ترى أسماء نفسها محظوظةً لأنها أجرتْ عملياتها الثلاثة قبل الاشتراطات المنظمة للولادة القيصرية التي تضمنتها المبادرة، على عكس نساء أخريات حوامل يصيبهن الفزع حاليًا من تداعيات "القرار الجديد" عليهن، من بينهن ولاء جمال، 30 عامًا، التي تعاني من "فوبيا الولادات الطبيعية ومش متخيلة نفسي همر بتعبها"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ليس التعب وحده ما يؤرق ولاء التي زارت مكتب الصحة للحصول على حقنة التيتانوس في شهرها السادس من الحمل، فـ"الأزمة الأكبر أن الولادات الطبيعية بتبوظ مكان الولادة عند الست، ودلوقتي كمان بقى الدكاترة بتستسهل وتعمل <a href="https://altibbi.com/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AC">شق عجان</a>".</p>

<p>تتذكر سونيا مصطفى وهي التي سبق وولدت 3 من أبنائها طبيعيًا، كيف تأثرت بالآراء المنتشرة على السوشيال ميديا عن مميزات العمليات القيصرية؛ "ولدت 3 مرات طبيعي وجالي في ولاداتهم البواسير، بعد عشر سنين من آخر ولادة لقيت نفسي حامل، كنت بشوف الستات بتشكر في القيصري وكنت من جوايا بقول لو أجرب".</p>

<p>وعندما أخبر الطبيب سونيا (37 سنة) بتوليدها قيصريًا "عشان سني كان كبير، ما اعترضتش". لكنها اليوم، وبعد عام من الولادة، تقر بأن "القيصرية أسوأ حاجة ممكن تعدي بيها ست في حياتها"، تضيف لـ<strong> المنصة </strong>"البنات الصغيرين بيفرحوا بالقيصرية وشايفين مشاكلها عادية، لكن أنا بعد ما جربت الاتنين عرفت إنهم فرحانين عشان ما جربوش الولادة الطبيعية، ما جربوش إزاي تولدي وتقومي تمشي عادي".</p>

<h2>الأولى في شق البطن</h2>

<p>يفيد <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;Year=23639">المسح </a>الصحي لعام 2021 بأن 7 من كل 10 مواليد أحياء خلال الخمس سنوات السابقة على إجرائه ولدوا قيصريًا، وأن اللاتي يلدن في منشأة صحية خاصة يكن أكثر عرضةً للعمليات القيصرية من نظرائهن في المستشفيات الحكومية بنسبة 81%.</p>

<p>يتزامن الارتفاع المسجل في مصر مع <a href="https://www.bbc.com/arabic/science-and-tech-45852654">زيادة عالمية </a>في العمليات القيصرية، إلا أن وزارة الصحة <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05092025&amp;id=56796fbd-31b5-489d-a941-abd05e94c560">تقول </a>إن الأرقام تضع مصر في المركز الأول عالميًا في العمليات القيصرية، و<a href="https://iris.who.int/bitstream/handle/10665/161442/WHO_RHR_15.02_eng.pdf">تقدر</a> منظمة الصحة العالمية النسب الأعلى التي يمكن أن تصل إليها الولادات القيصرية من 10: 15%، فيما تسجل مصر زيادة 57% عن المعدلات المقبولة.</p>

<p>وتتبني الأوساط الطبية والحقوقية عالميًا ومحليًا <a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10146198/">خطابًا </a>مناهضًا للقيصريات غير المبررة، التي تحولت من جراحة يلجأ إليها الأطباء لإنقاذ حياة الأم أو الجنين حين يتعسر المسار الطبيعي للولادة، إلى عمليات من المفترض ألا يُلجأ إليها إلا للضرورة <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0bY6zqPo1vc2TsBrviNqUmwBGU7aLt3JRTDb4rm3ULnCVxLa9NVH2MKDaKqxvAoLPl">لارتباطها</a> بزيادة مخاوف إصابة الأطفال بالتوحد والسمنة.</p>

<p>وعليه فرضت وزارة الصحة ضمن مبادرتها الأحدث إجراءات رقابية على المنشآت الصحية الخاصة التي تجري بها أكثر من <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;Year=23639">70%</a> من الولادات القيصرية، وإلزامها بتقديم "تقارير إحصائية شهرية مفصلة تشمل إجمالي عدد الولادات في كل منشأة، ونسبة الولادات القيصرية وتصنيفها وفقًا لنظام <a href="https://iris.who.int/bitstream/handle/10665/259512/9789241513197-eng.pdf">روبسون</a>. </p>

<p>كما تلزم المنشآت الخاصة بتفسير أسباب لجوئها للولادة القيصرية، باستخدام بيانات <a href="https://www.youtube.com/watch?v=85pLq8T_Cfs">البارتوجرام</a>، الذي يساعد الطبيب على اتخاذ القرارات السليمة في وقتها، وتقليل العمليات القيصرية العشوائية.</p>

<h2>جهود سابقة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0cee13a8-a10d-4ce0-b065-0b4c2e507cc2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/0cee13a8-a10d-4ce0-b065-0b4c2e507cc2.jpg.webp?itok=7PJV4ozA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الصحة والسكان، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>إعلان توعوي بخطورة العمليات القيصرية منشور على الصفحة الرسمية لوزارة الصحة والسكان على فيسبوك، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>سبقت المبادرة المطروحة حديثًا محاولاتٌ من وزارة الصحة، من ضمنها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c686f42b-328a-41e2-8a5b-17df31e7ae09" href="https://almanassa.com/news/7161" title='"الصحة" تراقب "الولادة القيصرية"'>توجيهات</a> أصدرتها في 2022 للحد من العمليات القيصرية إلا أنها لم تفرض آليات إلزام.</p>

<p>أما ما يميز المبادرة الحالية التي حددت آليات رقابة على المنشآت الخاصة تتضمن تقديم تقارير دورية وتفسيرات علمية لكل عملية قيصرية، ليبقى السؤال هو كيف ستُلزمها الوزارة بتقديم التقارير، وما ضمانة ألا تكون هذه التقارير مفبركة؟</p>

<p>تشدد الدكتورة عبلة الألفي، نائبة وزير الصحة والمشرفة العام على المجلس القومي للسكان على أن الوزارة ستستخدم الميكنة وسيلة لفرض الرقابة، "هيكون في سيستم بين الوزارة والمراكز الخاصة تُسجل عليه تطور الحالات. ويُمكِّن الوزارة من متابعة تخطيط الولادات، ومعرفة مدى التزام المراكز بالأدلة الإرشادية"، تقول لـ المنصة.</p>

<p>وتشير إلى أن ذلك سيكون من خلال "لجان متخصصة من أساتذة واستشاريين تقوم بجولات تفتيش مفاجئة؛ للمقارنة بين عينات عشوائية من الحالات المسجلة على السيستم والتقارير المقدمة، للتأكد من دقة البيانات".</p>

<h2>انخفاض تدريجي</h2>

<p dir="rtl">تقر الدكتورة عبلة الألفي بصعوبة تحقيق الهدف الذي وضعته الوزارة المحدد بمدى زمني حتى 2027 لإتمام الاستراتيجية الوطنية لدعم الولادات الطبيعية، موضحة أنه خلال هذه الفترة "بنستهدف انخفاض تدريجي؛ بنهاية 2025 هدفنا نوصل لـ50% للولادات القيصرية في المستشفيات الحكومية، مع الوصول في العمليات القيصرية للحالات البكرية إلى 40%". </p>

<p dir="rtl">تتابع "على آخر 2026 عايزين نوصل لـ60% من الولادات تكون طبيعي، مع تخفيض القيصري في البكرية إلى 35%"، على أن يكون الهدف النهائي في 2027، "40% من الستات مروا بولادات قيصرية متعددة و30% للولادة البكرية".</p>

<p dir="rtl">أما المراكز الخاصة، فأوضحت أن المحدد لها "60% قيصرية مقابل 40% للطبيعي بنهاية 2025، وفي 2026 عايزين نوصل لـ50%، ثم 40% قيصرية بنهاية 2027". وتجزم بأننا "لو وصلنا للنتائج دي سهل نوصل لـ10 و15% اللي محدداهم منظمة الصحة العالمية".</p>

<p dir="rtl">من أجل تحقيق ذلك تعتمد استراتيجية الوزارة، حسب عبلة، على ستة محاور، هي "التدريب، القبالة، توفير الأجهزة والأدوية المطلوبة، رفع الوعي المجتمعي عن طريق المشورة الأسرية بكل المنشآت  الطبية، دور مساعدة الولادة/<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c864a03-6576-4b9b-8fbb-0bff0710c61d" href="https://almanassa.com/stories/15891" title="بين الدولا والداية.. لماذا نحتاج لدعم غير طبي في الولادة الطبيعية">الدولا</a>، الرقابة والمتابعة العلمية والميكنة".</p>

<h2 dir="rtl">تظبيط الورق أو رفع الأسعار</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ce55d16e-883a-46eb-b036-7516abbffd0f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/ce55d16e-883a-46eb-b036-7516abbffd0f.jpg.webp?itok=Mqyr2Euc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الصحة والسكان، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الدكتورة عبلة الألفي، نائبة وزير الصحة والسكان خلال زيارتها الميدانية لمحافظة سوهاج، لمتابعة تنفيذ الخطة الاستراتيجية الوطنية للسكان والتنمية، أغسطس 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">في المقابل، يرفض أحمد محروس، طبيب النساء والتوليد بمحافظة سوهاج ومالك أحد مراكز الولادة، "الروايةَ الشريرة عن أطباء النساء"، واصفًا إلزام المراكز الخاصة بالولادات الطبيعية ضمن المبادرة بـ"التضييقات على وضع متحملينه بالعافية"، مقرًا في الوقت نفسه بأن "أضرار الولادة القيصرية على المدى البعيد كتيرة، لكن أنت في وقتها ريحت دماغك ومشيت الحالة". </p>

<p dir="rtl">يشكك محروس في قدرة إجراءات الوزارة على إثناء المنشآت الطبية الخاصة عن الولادات القيصرية غير المبررة، معقبًا "الورق هيتظبط، الورق تحت إيد الدكتور مافيش ما يمنعه إلا ضميره". </p>

<p dir="rtl">يعدد طبيب النساء لـ <strong>المنصة</strong> خيارات المراكز حال لم تلجأ إلى "تظبيط" الورق،  قائلًا "اللي هيلتزموا بالولادات الطبيعية هيرفعوا سعر الخدمة"، مفسرًا "عشان يقدروا يعينوا تمريض مُدرب، ويجيبوا الأجهزة الضرورية في الولادات الطبيعية، ويقدر يأخد مقابل يساوي ربع أو نص مجهوده". </p>

<p>يشير محروس للمجهود الذي تستلزمه الولادة الطبيعية التي لا تقدر ماليًا بشكل كافٍ، إذ يتقاضى 3000 جنيه في الطبيعي، رغم أن السعر المقبول يتراوح بين 200 و300 دولار (حوالي 10: 15 ألف جنيه) "عشان الدكتور يقعد قدام الحالة بالـ8 و12 ساعة ويجيب طبيب أطفال وتخدير"، معقبًا "دا سعر أقل من العالمي".</p>

<p>يختلف سعر الولادة الطبيعي، حسب المكان، لكن العادة جرت على أن تكون أقل من القيصرية باعتبار أن الثانية عملية جراحية، لذا يتوقع صاحب مركز الولادة أن تظل أغلبية المراكز على نفس معدلات الولادة القيصرية "وهتشوف الوضع هيرسي على إيه حتى لو قفلوه هندور على فرصة سفر أو نعمل كارير شيفت"، معبرًا عن عدم رضاه عن الوضع الحالي "فاتح من 10 سنين مش بدخل 2000 ولا 1500 دولار شهريًا"، وهو ما سيتأثر أكثر مع الولادات الطبيعية لما تحتاجه من جهد وأجهزة وفريق مدرب.</p>

<blockquote>
<p>يعاقب بغرامة لا تقل عن عشرة آلاف جنيه ولا تجاوز مائة ألف جنيه كل مـن ارتكب خطأ طبيًا سبب ضررًا محققًا لمتلقي الخدمة</p>
</blockquote>

<p>السعر ليس أزمة محروس الوحيدة مع الولادات الطبيعية، فهو يرى أن أطباء النساء "شغالين تحت تهديد"، وإلزامهم بالولادات الطبيعية سيزيد هذا التهديد لأنها "بتحتاج ليقظة ذهنية ومراقبة حالة الحامل وجنينها لساعات".
يشرح "بعمل القيصرية بـ5000 جنيه بصرف منهم من 2000 إلى 2500 على الولادة، وبتحمل مخاطرة فتح بطن سيدة مقابل 2000 جنيه بس، وبضطر أكمل وانا بقول ربنا يسترها لكن الوضع مش مستحمل أي تضيقات أخرى".</p>

<p>وتنص المادة 28 من الفصل الخامس من <a href="https://moj.gov.eg:73/Doc/001/70640132025.pdf">قانون المسؤولية الطبية</a> الصادر في أبريل/نيسان الماضي بأنه يعاقب بغرامة لا تقل عن عشرة آلاف جنيه ولا تجاوز مائة ألف جنيه كل مـن ارتكب خطأ طبيًا سبب ضررًا محققًا لمتلقي الخدمة. وتكون العقوبة الحبس مدة لا تقل عن سنة ولا تزيد على خمس سنوات وغرامة لا تقل عن خمسمائة ألف جنيه ولا تجاوز مليوني جنيه، أو بإحدى هاتين العقـوبتين ، إذا وقعت الجريمة نتيجة خطأ طبي جسيم.</p>

<p>إلا أن الدكتورة عبلة الألفي تطمئن الأطباء في حالات الولادة الطبيعية، مؤكدة على أن الالتزام بالأدلة الإرشادية هي النجاة من المساءلة، خصوصًا وأن قانون المسؤولية الطبية ينص على الاستعانة بلجان علمية في قضايا المسؤولية الطبية، وهذه اللجان "هتعتمد في رأيها على مراجعة التزام الطبيب بالأدلة الإرشادية، وما إذ كانت المضاعفات الحادثة منصوص عليها في الأدلة أم لا".</p>

<h2 dir="rtl">رعاية صحية إنجابية </h2>

<p>لا يرى الدكتور علاء غنام مسؤول وحدة الحق في الصحة بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حديث الطبيب أحمد محروس صاحب مركز الولادة الخاص، إلا "ترويجًا لتسليع الخدمة"، جازمًا بأن "مافيش أي مبرر يسمح بقبول الولادة القيصرية إلا لأسباب طبية".</p>

<p>يشرط غنام خفض معدلات القيصرية بتحسين جودة الرعاية الصحية التي تتلقاها المرأة من بداية الحمل حتى الولادة، وهو ما يتوافق مع مطالبة المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%B4%D9%85%D9%84?fbclid=IwY2xjawMp3xJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUbFBySW9VMWhvVGlaQWQ2AR4r-SHWo-oJtizAfpEjWkHxE1x-9gRE8eSHpEeb1eO_P5gYgfKFeobagcKxnQ_aem_FudX5z1gHjnsasHFRSteJg">بيان </a>لها بـ"النظر لزيادة الولادات القيصرية باعتبارها عَرَضًا لمشكلة أكبر تتعلق بجودة الخدمات الصحية المقدمة للحوامل"، وهو نفس ما تدلل عليه شيماء علي، المرأة الحامل التي تتابع حملها الثاني في مكتب صحة، بينما كانت في الحمل الأول تتردد على عيادة خاصة.</p>

<p>"أنا دلوقتي في الشهر الثامن وحتى الآن مش عارفة نوع الجنين ولا وزنه. الدكتورة قالت لي الجهاز ما بيقسش الوزن"، تقارن المرأة الأربعينية لـ <strong>المنصة</strong> بين الخدمة التي تلقتها في الحمل الأول ومكتب الصحة. فيما توضح ياسمين فرج، الممرضة بمكتب صحة بهتيم لـ <strong>المنصة</strong>، "بتيجي الحامل شهريًا المكتب، بيتعمل لها التحاليل وبتأخد مشورة، وفي الشهر السادس بتأخد حقنة التيتانوس، وقرب الولادة بنكلمها عن تمارين الولادة الطبيعية وكيفية الرضاعة". لا تنكر شيماء حصولها على هذه الخدمات، لكنها تبقى في نظرها "أقل من خدمة العيادة الخاصة". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c864a03-6576-4b9b-8fbb-0bff0710c61d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15891" role="article" about="/stories/15891" data-sanitized-id="node-15891" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15891" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15891" data-ph-capture-attribute-link-title="بين الدولا والداية.. لماذا نحتاج لدعم غير طبي في الولادة الطبيعية" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين الدولا والداية.. لماذا نحتاج لدعم غير طبي في الولادة الطبيعية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يفصل شيماء عن الولادة شهرٌ واحدٌ، ويفترض أن تختبر هي وزميلاتها الحوامل المرتقب ولادتهن في الربع الأخير من عام 2025 مساعي وزارة الصحة لخفض معدلات القيصرية غير المبررة، لنكون أمام أولى نتائج المبادرة المتوقع أن تثمر بنهاية العام الجاري، لنرى هل تلحق مصر بالدول التي نجحت في تقليص معدلات القيصرية مثل <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/40862440/">البرازيل</a> أم تستمر في فتح بطون النساء.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1cd889a769ee0729aa25e61c5f5e8f4f3cabc4a9ed589e4e4a33822fc21f287d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758193329262674</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27175</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الحكومة الإعلان عن طرح 5 شركات في البورصة المصرية نهاية الشهر الجاري، يتبع بعضها القوات المسلحة، وذلك قبل انطلاق جولة جديدة من المفاوضات بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة من برنامج الإصلاح الاقتصادي مع صندوق النقد الدولي أكتوبر/تشرين الأول المقبل، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى أن بنك القاهرة سيكون ضمن الطروحات الجديدة التي ستعلن عنها الحكومة، بعد فشل صفقة بيعه لمستثمر استراتيجي، إلى جانب طرح شركتي وطنية وصافي التابعتين للقوات المسلحة، وشركتي الأمل الشريف للبلاستيك ومصر للأدوية.</p>

<p>وفي 11 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dcb8477f-396c-45da-b622-987759e6fe5f" href="https://almanassa.com/news/21103" title="مدبولي: طرح 10 شركات للمستثمرين في 2025">قال</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي إن الحكومة ستطرح 10 شركات جديدة للاستثمار وفي البورصة خلال عام 2025، منها 5 شركات تابعة للقوات المسلحة، وهم: صافي، ووطنية، وسايلو، وشيل أوت، والوطنية للطرق.</p>

<p>ومايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41802f0e-2421-4adc-b197-7b0eab0bbb24" href="https://almanassa.com/news/24485" title="مصدر: تعثر مفاوضات الشريحة الخامسة لقرض صندوق النقد بسبب دور القطاع الخاص">تعثرت</a> مفاوضات الحكومة مع بعثة الصندوق بشأن المراجعة الخامسة <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">لبرنامج</a> الإصلاح الاقتصادي بسبب رفض الأولى تقليص دورها في عدد من القطاعات الاستثمارية الحيوية، ليبدي الصندوق تحفظه على بطء تنفيذ برنامج الطروحات، قبل أن <a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/88683/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%81/">تعلن</a> المتحدثة باسم صندوق النقد الدولى جولى كوزاك، دمج المراجعتين الخامسة والسادسة للبرنامج وإنجازهما معًا فى فصل الخريف من هذا العام.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الحكومة تستهدف تحقيق من 2.5 إلى 3 مليارات دولار من الطروحات الخمس المرتقبة، لتعلن بعدها طرح قائمة جديدة من الشركات على القطاع الخاص والمستثمرين العرب والأجانب.</p>

<p>وأوضح أن صندوق النقد اشترط على الحكومة المصرية تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية المتفق عليه، وتنفيذ خطة الدولة للتخارج من بعض القطاعات الاقتصادية والاستثمارية، ورفع الدعم عن الوقود والكهرباء قبل نهاية العام الجاري.</p>

<p>وخلال الفترة من مارس/آذار 2022 إلى يونيو/حزيران 2025، <a href="https://economyplusme.com/150667/?utm_source=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=%25d9%2585%25d8%25b5%25d8%25b1-%25d8%25aa%25d8%25b3%25d8%25aa%25d9%2587%25d8%25af%25d9%2581-%25d8%25ae%25d9%2581%25d8%25b6-%25d8%25b9%25d8%25ac%25d8%25b2-%25d8%25a7%25d9%2584%25d9%2585%25d9%258a%25d8%25b2%25d8%25a7%25d9%2586-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25aa%25d8%25ac%25d8%25a7%25d8%25b1%25d9%258a-%25d8%25a5%25d9%2584%25d9%2589-3">نفذت</a> الحكومة 19 صفقة تنوعت بين التخارج الكلي والجزئي، بحصيلة بلغت 5.86 مليار دولار بنسبة إنجاز بلغت 48% من إجمالي برنامج الطروحات المعلن، قبل أن تعين 10 بنوك استثمار ومستشارين قانونيين لطرح 10 شركات جديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 14:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758193329262673</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بالتوعية والميكنة.. خطة الصحة لإجهاض بيزنس "القيصرية" في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26911</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/c3ca7251-8c07-4122-b715-908112e79e65.png.webp?itok=IhLlcn_r" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/c3ca7251-8c07-4122-b715-908112e79e65.png.webp?itok=IhLlcn_r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بينما كانت وزارة الصحة <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1111977687780111&amp;set=pb.100069036705848.-2207520000&amp;type=3">تطلق </a>مبادرتها لتعزيز الولادة الطبيعية وتقليل الولادات القيصرية بنهاية أغسطس/آب الماضي، وُلد حفيدان جديدان لحميدة عبر عمليتين قيصريتين داخل منشآت طبية خاصة.</p>

<p>لحميدة عبد الواسع سبعةُ أبناء وضعتهم جميعهًا بولادات طبيعية على عكس زوجات أولادها الذكور، اللاتي وضعن جميع أبنائهن بعمليات قيصرية. </p>

<p>لا تعرف الجدة ذات الـ68 عامًا متى حدث التحول من الولادة الطبيعية "زي ما ربنا خلقنا"، إلى القيصرية "كنا بنسميها شق البطن" تقول لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>وتدلل على عدم تقبل جيلها لعمليات الولادة عبر "شق البطن" بأن "الست اللي كانت تولد قيصري كانت تصعب علينا".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5183134-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%D8%9F">سجلت </a>مصر نسبة 10% ولادات قيصرية في عام 2000، ثم أخذت النسبة في الزيادة التدريجية مع ميل الأطباء للجوء إليها دون حاجة طبية لتصل عام 2008 إلى 28%، لتستمر في التغول حتى بلغت 72% في 2022، ما دفع وزارة الصحة والسكان لإطلاق مبادرة لتخفيض عدد الولادات القيصرية في مصر.</p>

<h2>البعض يفضلها قيصرية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c351153c-a4b0-4ad4-acab-5479826b15fa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/pregnant.jpg.webp?itok=3LFKPq6w" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تصميم: يوسف أيمن</figcaption></figure><p>ما تراه حميدة من مزايا للولادة الطبيعية، لم تستوعبه أسماء فهمي، زوجة ابنها الأوسط، التي ولدت بثلاث عمليات، وترى أن "القيصرية نجدة للستات من ألم الطبيعي" كما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وضعت أسماء ابنة الـ25 عامًا حملها الأول عندما كانت في الـ17 من عمرها في مستشفى الجلاء؛ "أمي قالت للدكاترة عايزين قيصرية البنت صغيرة مش هتستحمل الطلق"، مشيرة إلى أنها لا تعرف ماذا إذ كان توليدها بالقيصرية جرى استجابةً لرغبة والدتها، أم لدواعٍ طبيةٍ بناءً على أشعة القلب الخاصة بها التي عرضتها على الأطباء قبل العملية.</p>

<p>ترى أسماء نفسها محظوظةً لأنها أجرتْ عملياتها الثلاثة قبل الاشتراطات المنظمة للولادة القيصرية التي تضمنتها المبادرة، على عكس نساء أخريات حوامل يصيبهن الفزع حاليًا من تداعيات "القرار الجديد" عليهن، من بينهن ولاء جمال، 30 عامًا، التي تعاني من "فوبيا الولادات الطبيعية ومش متخيلة نفسي همر بتعبها"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ليس التعب وحده ما يؤرق ولاء التي زارت مكتب الصحة للحصول على حقنة التيتانوس في شهرها السادس من الحمل، فـ"الأزمة الأكبر أن الولادات الطبيعية بتبوظ مكان الولادة عند الست، ودلوقتي كمان بقى الدكاترة بتستسهل وتعمل <a href="https://altibbi.com/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AC">شق عجان</a>".</p>

<p>تتذكر سونيا مصطفى وهي التي سبق وولدت 3 من أبنائها طبيعيًا، كيف تأثرت بالآراء المنتشرة على السوشيال ميديا عن مميزات العمليات القيصرية؛ "ولدت 3 مرات طبيعي وجالي في ولاداتهم البواسير، بعد عشر سنين من آخر ولادة لقيت نفسي حامل، كنت بشوف الستات بتشكر في القيصري وكنت من جوايا بقول لو أجرب".</p>

<p>وعندما أخبر الطبيب سونيا (37 سنة) بتوليدها قيصريًا "عشان سني كان كبير، ما اعترضتش". لكنها اليوم، وبعد عام من الولادة، تقر بأن "القيصرية أسوأ حاجة ممكن تعدي بيها ست في حياتها"، تضيف لـ<strong> المنصة </strong>"البنات الصغيرين بيفرحوا بالقيصرية وشايفين مشاكلها عادية، لكن أنا بعد ما جربت الاتنين عرفت إنهم فرحانين عشان ما جربوش الولادة الطبيعية، ما جربوش إزاي تولدي وتقومي تمشي عادي".</p>

<h2>الأولى في شق البطن</h2>

<p>يفيد <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;Year=23639">المسح </a>الصحي لعام 2021 بأن 7 من كل 10 مواليد أحياء خلال الخمس سنوات السابقة على إجرائه ولدوا قيصريًا، وأن اللاتي يلدن في منشأة صحية خاصة يكن أكثر عرضةً للعمليات القيصرية من نظرائهن في المستشفيات الحكومية بنسبة 81%.</p>

<p>يتزامن الارتفاع المسجل في مصر مع <a href="https://www.bbc.com/arabic/science-and-tech-45852654">زيادة عالمية </a>في العمليات القيصرية، إلا أن وزارة الصحة <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05092025&amp;id=56796fbd-31b5-489d-a941-abd05e94c560">تقول </a>إن الأرقام تضع مصر في المركز الأول عالميًا في العمليات القيصرية، و<a href="https://iris.who.int/bitstream/handle/10665/161442/WHO_RHR_15.02_eng.pdf">تقدر</a> منظمة الصحة العالمية النسب الأعلى التي يمكن أن تصل إليها الولادات القيصرية من 10: 15%، فيما تسجل مصر زيادة 57% عن المعدلات المقبولة.</p>

<p>وتتبني الأوساط الطبية والحقوقية عالميًا ومحليًا <a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10146198/">خطابًا </a>مناهضًا للقيصريات غير المبررة، التي تحولت من جراحة يلجأ إليها الأطباء لإنقاذ حياة الأم أو الجنين حين يتعسر المسار الطبيعي للولادة، إلى عمليات من المفترض ألا يُلجأ إليها إلا للضرورة <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0bY6zqPo1vc2TsBrviNqUmwBGU7aLt3JRTDb4rm3ULnCVxLa9NVH2MKDaKqxvAoLPl">لارتباطها</a> بزيادة مخاوف إصابة الأطفال بالتوحد والسمنة.</p>

<p>وعليه فرضت وزارة الصحة ضمن مبادرتها الأحدث إجراءات رقابية على المنشآت الصحية الخاصة التي تجري بها أكثر من <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;Year=23639">70%</a> من الولادات القيصرية، وإلزامها بتقديم "تقارير إحصائية شهرية مفصلة تشمل إجمالي عدد الولادات في كل منشأة، ونسبة الولادات القيصرية وتصنيفها وفقًا لنظام <a href="https://iris.who.int/bitstream/handle/10665/259512/9789241513197-eng.pdf">روبسون</a>. </p>

<p>كما تلزم المنشآت الخاصة بتفسير أسباب لجوئها للولادة القيصرية، باستخدام بيانات <a href="https://www.youtube.com/watch?v=85pLq8T_Cfs">البارتوجرام</a>، الذي يساعد الطبيب على اتخاذ القرارات السليمة في وقتها، وتقليل العمليات القيصرية العشوائية.</p>

<h2>جهود سابقة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0cee13a8-a10d-4ce0-b065-0b4c2e507cc2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/0cee13a8-a10d-4ce0-b065-0b4c2e507cc2.jpg.webp?itok=7PJV4ozA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الصحة والسكان، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>إعلان توعوي بخطورة العمليات القيصرية منشور على الصفحة الرسمية لوزارة الصحة والسكان على فيسبوك، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>سبقت المبادرة المطروحة حديثًا محاولاتٌ من وزارة الصحة، من ضمنها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c686f42b-328a-41e2-8a5b-17df31e7ae09" href="https://almanassa.com/news/7161" title='"الصحة" تراقب "الولادة القيصرية"'>توجيهات</a> أصدرتها في 2022 للحد من العمليات القيصرية إلا أنها لم تفرض آليات إلزام.</p>

<p>أما ما يميز المبادرة الحالية التي حددت آليات رقابة على المنشآت الخاصة تتضمن تقديم تقارير دورية وتفسيرات علمية لكل عملية قيصرية، ليبقى السؤال هو كيف ستُلزمها الوزارة بتقديم التقارير، وما ضمانة ألا تكون هذه التقارير مفبركة؟</p>

<p>تشدد الدكتورة عبلة الألفي، نائبة وزير الصحة والمشرفة العام على المجلس القومي للسكان على أن الوزارة ستستخدم الميكنة وسيلة لفرض الرقابة، "هيكون في سيستم بين الوزارة والمراكز الخاصة تُسجل عليه تطور الحالات. ويُمكِّن الوزارة من متابعة تخطيط الولادات، ومعرفة مدى التزام المراكز بالأدلة الإرشادية"، تقول لـ المنصة.</p>

<p>وتشير إلى أن ذلك سيكون من خلال "لجان متخصصة من أساتذة واستشاريين تقوم بجولات تفتيش مفاجئة؛ للمقارنة بين عينات عشوائية من الحالات المسجلة على السيستم والتقارير المقدمة، للتأكد من دقة البيانات".</p>

<h2>انخفاض تدريجي</h2>

<p dir="rtl">تقر الدكتورة عبلة الألفي بصعوبة تحقيق الهدف الذي وضعته الوزارة المحدد بمدى زمني حتى 2027 لإتمام الاستراتيجية الوطنية لدعم الولادات الطبيعية، موضحة أنه خلال هذه الفترة "بنستهدف انخفاض تدريجي؛ بنهاية 2025 هدفنا نوصل لـ50% للولادات القيصرية في المستشفيات الحكومية، مع الوصول في العمليات القيصرية للحالات البكرية إلى 40%". </p>

<p dir="rtl">تتابع "على آخر 2026 عايزين نوصل لـ60% من الولادات تكون طبيعي، مع تخفيض القيصري في البكرية إلى 35%"، على أن يكون الهدف النهائي في 2027، "40% من الستات مروا بولادات قيصرية متعددة و30% للولادة البكرية".</p>

<p dir="rtl">أما المراكز الخاصة، فأوضحت أن المحدد لها "60% قيصرية مقابل 40% للطبيعي بنهاية 2025، وفي 2026 عايزين نوصل لـ50%، ثم 40% قيصرية بنهاية 2027". وتجزم بأننا "لو وصلنا للنتائج دي سهل نوصل لـ10 و15% اللي محدداهم منظمة الصحة العالمية".</p>

<p dir="rtl">من أجل تحقيق ذلك تعتمد استراتيجية الوزارة، حسب عبلة، على ستة محاور، هي "التدريب، القبالة، توفير الأجهزة والأدوية المطلوبة، رفع الوعي المجتمعي عن طريق المشورة الأسرية بكل المنشآت  الطبية، دور مساعدة الولادة/<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c864a03-6576-4b9b-8fbb-0bff0710c61d" href="https://almanassa.com/stories/15891" title="بين الدولا والداية.. لماذا نحتاج لدعم غير طبي في الولادة الطبيعية">الدولا</a>، الرقابة والمتابعة العلمية والميكنة".</p>

<h2 dir="rtl">تظبيط الورق أو رفع الأسعار</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ce55d16e-883a-46eb-b036-7516abbffd0f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/ce55d16e-883a-46eb-b036-7516abbffd0f.jpg.webp?itok=Mqyr2Euc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الصحة والسكان، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الدكتورة عبلة الألفي، نائبة وزير الصحة والسكان خلال زيارتها الميدانية لمحافظة سوهاج، لمتابعة تنفيذ الخطة الاستراتيجية الوطنية للسكان والتنمية، أغسطس 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">في المقابل، يرفض أحمد محروس، طبيب النساء والتوليد بمحافظة سوهاج ومالك أحد مراكز الولادة، "الروايةَ الشريرة عن أطباء النساء"، واصفًا إلزام المراكز الخاصة بالولادات الطبيعية ضمن المبادرة بـ"التضييقات على وضع متحملينه بالعافية"، مقرًا في الوقت نفسه بأن "أضرار الولادة القيصرية على المدى البعيد كتيرة، لكن أنت في وقتها ريحت دماغك ومشيت الحالة". </p>

<p dir="rtl">يشكك محروس في قدرة إجراءات الوزارة على إثناء المنشآت الطبية الخاصة عن الولادات القيصرية غير المبررة، معقبًا "الورق هيتظبط، الورق تحت إيد الدكتور مافيش ما يمنعه إلا ضميره". </p>

<p dir="rtl">يعدد طبيب النساء لـ <strong>المنصة</strong> خيارات المراكز حال لم تلجأ إلى "تظبيط" الورق،  قائلًا "اللي هيلتزموا بالولادات الطبيعية هيرفعوا سعر الخدمة"، مفسرًا "عشان يقدروا يعينوا تمريض مُدرب، ويجيبوا الأجهزة الضرورية في الولادات الطبيعية، ويقدر يأخد مقابل يساوي ربع أو نص مجهوده". </p>

<p>يشير محروس للمجهود الذي تستلزمه الولادة الطبيعية التي لا تقدر ماليًا بشكل كافٍ، إذ يتقاضى 3000 جنيه في الطبيعي، رغم أن السعر المقبول يتراوح بين 200 و300 دولار (حوالي 10: 15 ألف جنيه) "عشان الدكتور يقعد قدام الحالة بالـ8 و12 ساعة ويجيب طبيب أطفال وتخدير"، معقبًا "دا سعر أقل من العالمي".</p>

<p>يختلف سعر الولادة الطبيعي، حسب المكان، لكن العادة جرت على أن تكون أقل من القيصرية باعتبار أن الثانية عملية جراحية، لذا يتوقع صاحب مركز الولادة أن تظل أغلبية المراكز على نفس معدلات الولادة القيصرية "وهتشوف الوضع هيرسي على إيه حتى لو قفلوه هندور على فرصة سفر أو نعمل كارير شيفت"، معبرًا عن عدم رضاه عن الوضع الحالي "فاتح من 10 سنين مش بدخل 2000 ولا 1500 دولار شهريًا"، وهو ما سيتأثر أكثر مع الولادات الطبيعية لما تحتاجه من جهد وأجهزة وفريق مدرب.</p>

<blockquote>
<p>يعاقب بغرامة لا تقل عن عشرة آلاف جنيه ولا تجاوز مائة ألف جنيه كل مـن ارتكب خطأ طبيًا سبب ضررًا محققًا لمتلقي الخدمة</p>
</blockquote>

<p>السعر ليس أزمة محروس الوحيدة مع الولادات الطبيعية، فهو يرى أن أطباء النساء "شغالين تحت تهديد"، وإلزامهم بالولادات الطبيعية سيزيد هذا التهديد لأنها "بتحتاج ليقظة ذهنية ومراقبة حالة الحامل وجنينها لساعات".
يشرح "بعمل القيصرية بـ5000 جنيه بصرف منهم من 2000 إلى 2500 على الولادة، وبتحمل مخاطرة فتح بطن سيدة مقابل 2000 جنيه بس، وبضطر أكمل وانا بقول ربنا يسترها لكن الوضع مش مستحمل أي تضيقات أخرى".</p>

<p>وتنص المادة 28 من الفصل الخامس من <a href="https://moj.gov.eg:73/Doc/001/70640132025.pdf">قانون المسؤولية الطبية</a> الصادر في أبريل/نيسان الماضي بأنه يعاقب بغرامة لا تقل عن عشرة آلاف جنيه ولا تجاوز مائة ألف جنيه كل مـن ارتكب خطأ طبيًا سبب ضررًا محققًا لمتلقي الخدمة. وتكون العقوبة الحبس مدة لا تقل عن سنة ولا تزيد على خمس سنوات وغرامة لا تقل عن خمسمائة ألف جنيه ولا تجاوز مليوني جنيه، أو بإحدى هاتين العقـوبتين ، إذا وقعت الجريمة نتيجة خطأ طبي جسيم.</p>

<p>إلا أن الدكتورة عبلة الألفي تطمئن الأطباء في حالات الولادة الطبيعية، مؤكدة على أن الالتزام بالأدلة الإرشادية هي النجاة من المساءلة، خصوصًا وأن قانون المسؤولية الطبية ينص على الاستعانة بلجان علمية في قضايا المسؤولية الطبية، وهذه اللجان "هتعتمد في رأيها على مراجعة التزام الطبيب بالأدلة الإرشادية، وما إذ كانت المضاعفات الحادثة منصوص عليها في الأدلة أم لا".</p>

<h2 dir="rtl">رعاية صحية إنجابية </h2>

<p>لا يرى الدكتور علاء غنام مسؤول وحدة الحق في الصحة بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حديث الطبيب أحمد محروس صاحب مركز الولادة الخاص، إلا "ترويجًا لتسليع الخدمة"، جازمًا بأن "مافيش أي مبرر يسمح بقبول الولادة القيصرية إلا لأسباب طبية".</p>

<p>يشرط غنام خفض معدلات القيصرية بتحسين جودة الرعاية الصحية التي تتلقاها المرأة من بداية الحمل حتى الولادة، وهو ما يتوافق مع مطالبة المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%B4%D9%85%D9%84?fbclid=IwY2xjawMp3xJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUbFBySW9VMWhvVGlaQWQ2AR4r-SHWo-oJtizAfpEjWkHxE1x-9gRE8eSHpEeb1eO_P5gYgfKFeobagcKxnQ_aem_FudX5z1gHjnsasHFRSteJg">بيان </a>لها بـ"النظر لزيادة الولادات القيصرية باعتبارها عَرَضًا لمشكلة أكبر تتعلق بجودة الخدمات الصحية المقدمة للحوامل"، وهو نفس ما تدلل عليه شيماء علي، المرأة الحامل التي تتابع حملها الثاني في مكتب صحة، بينما كانت في الحمل الأول تتردد على عيادة خاصة.</p>

<p>"أنا دلوقتي في الشهر الثامن وحتى الآن مش عارفة نوع الجنين ولا وزنه. الدكتورة قالت لي الجهاز ما بيقسش الوزن"، تقارن المرأة الأربعينية لـ <strong>المنصة</strong> بين الخدمة التي تلقتها في الحمل الأول ومكتب الصحة. فيما توضح ياسمين فرج، الممرضة بمكتب صحة بهتيم لـ <strong>المنصة</strong>، "بتيجي الحامل شهريًا المكتب، بيتعمل لها التحاليل وبتأخد مشورة، وفي الشهر السادس بتأخد حقنة التيتانوس، وقرب الولادة بنكلمها عن تمارين الولادة الطبيعية وكيفية الرضاعة". لا تنكر شيماء حصولها على هذه الخدمات، لكنها تبقى في نظرها "أقل من خدمة العيادة الخاصة". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c864a03-6576-4b9b-8fbb-0bff0710c61d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15891" role="article" about="/stories/15891" data-sanitized-id="node-15891" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15891" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15891" data-ph-capture-attribute-link-title="بين الدولا والداية.. لماذا نحتاج لدعم غير طبي في الولادة الطبيعية" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين الدولا والداية.. لماذا نحتاج لدعم غير طبي في الولادة الطبيعية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يفصل شيماء عن الولادة شهرٌ واحدٌ، ويفترض أن تختبر هي وزميلاتها الحوامل المرتقب ولادتهن في الربع الأخير من عام 2025 مساعي وزارة الصحة لخفض معدلات القيصرية غير المبررة، لنكون أمام أولى نتائج المبادرة المتوقع أن تثمر بنهاية العام الجاري، لنرى هل تلحق مصر بالدول التي نجحت في تقليص معدلات القيصرية مثل <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/40862440/">البرازيل</a> أم تستمر في فتح بطون النساء.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1cd889a769ee0729aa25e61c5f5e8f4f3cabc4a9ed589e4e4a33822fc21f287d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 12:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758187935294581</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محكمة أمريكية تأمر بترحيل الناشط الفلسطيني محمود خليل إلى سوريا أو الجزائر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27170</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/khalil.png.webp?itok=-ofHUWc8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/khalil.png.webp?itok=-ofHUWc8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت محكمة هجرة في ولاية لويزيانا، أمس الأربعاء، قرارًا بترحيل الناشط الفلسطيني محمود خليل، المقيم الدائم قانونيًا في الولايات المتحدة، إلى سوريا أو الجزائر، بدعوى عدم إفصاحه عن بعض المعلومات عند تقديم طلبه للحصول على الجرين كارد، وفق موقع بوليتيكو الذي استند إلى وثائق قدمها محاموه إلى المحكمة الفيدرالية.</p>

<p>و<a href="https://www.politico.com/news/2025/09/17/mahmoud-khalil-immigration-deportation-order-00569769">نقل</a> الموقع الأمريكي عن محاميي خليل أنهم يعتزمون استئناف القرار، محذرين من أن إجراءات الاستئناف قد تكون "سريعة وغير مواتية"، خاصة أن محكمة اتحادية في نيوجيرسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d4c35e0-d48b-45fc-b529-cc87e3b63290" href="https://almanassa.com/news/22816" title='أمر قضائي بوقف ترحيل طالب فلسطيني من أمريكا.. وترامب: سنقبض على "مناصري حماس" بالجامعات'>أصدرت</a> في وقت سابق أمرًا منفصلًا يمنع ترحيله مؤقتًا، بينما تنظر في طعنه الذي يعتبر توقيفه وترحيله انتقامًا غير قانوني بسبب نشاطه السياسي المؤيد لفلسطين.</p>

<p>وأفادت الوثائق بأن قاضي الهجرة جيمي كومانز اعتبر أن خليل "تعمد تحريف حقائق مادية بغرض التحايل على عملية الهجرة"، فيما أكد محاموه أن الاتهامات "ملفقة" وأن موكلهم يواجه استهدافًا سياسيًا.</p>

<p>وكان خليل، البالغ 30 عامًا والطالب في جامعة كولومبيا، احتُجز لأكثر من 100 يوم منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5aa44a2f-aedc-4314-8952-62806c17d5f2" href="https://almanassa.com/news/22792" title="اعتقال طالب فلسطيني في جامعة كولومبيا لمشاركته بمظاهرات تندد بالعدوان على غزة">توقيفه</a> في مارس/آذار الماضي ضمن حملة لإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ضد أكاديميين وناشطين مؤيدين للفلسطينيين من ذوي الأصول الأجنبية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="174d5a90-37fb-407d-bf5b-d9fc894f6961" href="https://almanassa.com/news/25102" title="العدالة تنتصر مؤقتًا على ترامب.. الإفراج عن محمود خليل ووقف ترحيله">أُطلق</a> سراح خليل في يونيو/حزيران بعد أن قضت محكمة اتحادية بأن معاقبته على خلفية ملف هجرة مدني "غير دستورية".</p>

<p>ويشير محامو الناشط الفلسطيني إلى أن احتجازه السابق حال دون حضوره ولادة طفله الأول من زوجته الأمريكية.</p>

<p>فيما يرى خليل أن السلطات الأمريكية تسعى لإسكاته بسبب مواقفه السياسية، قائلاً في بيان "عندما فشلت محاولاتهم الأولى لترحيلي، لجأوا إلى اختلاق مزاعم جديدة لا أساس لها، في محاولة لإسكاتي لمجرد دعمي لفلسطين".</p>

<p>ومنذ تولي ترامب رئاسة الولايات المتحدة في 20 يناير/كانون الثاني الماضي، اتخذت إدارته إجراءات صارمة ضد المتظاهرين الداعمين للفلسطينيين مثل خليل، واتهمتهم بمعاداة السامية ودعم التطرف، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="958154fd-794a-45b3-b75d-bfd9295fd0e3" href="https://almanassa.com/news/26225" title="بغرامة مليار دولار.. ترامب يعاقب جامعة كاليفورنيا على تظاهرات دعم غزة">فرضت</a> غرامات على جامعات رفضت تنفيذ أوامر بتقديم الطلاب المشاركين في تظاهرات دعم غزة للمساءلة.</p>

<p>وجاءت إجراءات إدارة ترامب بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0868fae3-69d4-4ba9-be22-6f5425787aa1" href="https://almanassa.com/news/17336" title="قمع غير مسبوق.. اعتقال 600 شخص شاركوا في احتجاجات دعم فلسطين بالجامعات الأمريكية">شهدت</a> عشرات الجامعات الأمريكية في 2024 احتجاجات واعتصامات واسعة دعمت القضية الفلسطينية، واجهتها السلطات بحملات قمع وأعمال عنف، ما دفع الرئيس السابق جو بايدن آنذاك للمطالبة بـ"استعادة النظام".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758182529429493</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التايمز: بريطانيا ستعترف رسميًا بدولة فلسطين الأسبوع المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27172</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/grwxybja4aa2r82.jpg.webp?itok=yujQT3Us" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/grwxybja4aa2r82.jpg.webp?itok=yujQT3Us" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ذكرت صحيفة التايمز البريطانية أن حكومة لندن تستعد للإعلان رسميًا عن <a href="https://www.reuters.com/world/uk/britain-will-recognise-palestinian-state-this-weekend-times-reports-2025-09-17/">اعترافها</a> بدولة فلسطينية مطلع الأسبوع المقبل، فور انتهاء زيارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لبريطانيا اليوم الخميس.</p>

<p>ويأتي هذا التطور بعد إعلان رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، في يوليو/تموز الماضي، أن بلاده <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1811184-%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84">ستقدم</a> على هذه الخطوة ما لم تتخذ إسرائيل إجراءات ملموسة لتخفيف معاناة المدنيين في غزة والتوصل إلى وقف لإطلاق النار في العدوان المستمر على القطاع منذ نحو عامين.</p>

<p>وأمس الأول، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">نشرت</a> لجنة تحقيق مستقلة تابعة للأمم المتحدة تقريرًا من 72 صفحة، يعد الأول من نوعه، خلصت فيه إلى أن إسرائيل ارتكبت أربعة أفعال ترقى إلى الإبادة الجماعية، منذ السابع من أكتوبر 2023، بينها قتل الفلسطينيين عمدًا، والتسبب في أضرار جسدية ونفسية جسيمة لهم.</p>

<p>وتنظر إسرائيل إلى الاعتراف الدولي بدولة فلسطينية <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cdj23mlm41zo">باعتباره</a> "مكافأة لحماس"، في حين كانت فرنسا وكندا وأستراليا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="459ce322-c634-4275-8755-12dab50702b7" href="https://almanassa.com/news/26266" title="بعد كندا وبريطانيا وفرنسا.. نيوزيلندا وأستراليا تنويان الاعتراف بدولة فلسطين">أعلنت</a> في وقت سابق أنها ستقدم على الاعتراف خلال الشهر الجاري.</p>

<p>ولم يصدر حتى الآن تعليق رسمي من وزارة الخارجية البريطانية على ما نشرته الصحيفة، فيما أشارت التايمز إلى أن الإعلان سيصدر مباشرة بعد مغادرة ترامب لندن.</p>

<p>وكان ترامب قال في يوليو الماضي، إنه <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29072025&amp;id=d3754f91-c191-4679-a852-aa39c6cfad14">لا يمانع</a> الخطوة البريطانية، لكن الإدارة الأمريكية أبدت منذ ذلك الحين معارضة واضحة لأي تحرك مماثل من جانب الحلفاء الأوروبيين.</p>

<p>ويواجه ستارمر ضغوطًا داخلية من أعضاء في حزب العمال لتبني موقف أكثر حزمًا تجاه إسرائيل، وكان أعلن مؤخرًا أن بلاده ستدفع باتجاه الاعتراف بالدولة الفلسطينية خلال الجمعية العامة للأمم المتحدة الأسبوع المقبل، إذا لم تتخذ تل أبيب خطوات جدية لخفض التصعيد في غزة.</p>

<p>وتؤكد بريطانيا منذ سنوات دعمها لحل الدولتين باعتباره السبيل لإنهاء الصراع الفلسطيني الإسرائيلي، لكنها كانت تشدد في السابق على أن توقيت الاعتراف يجب أن يكون "في اللحظة المناسبة".</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6935b600-f243-4ec5-b147-94502fadfcf0" href="https://almanassa.com/news/27050" title='إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي'>صادقت</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة وبأغلبية 142 صوتًا من 164، على "إعلان نيويورك"، الذي يرسم خطوات محددة زمنيًا نحو تطبيق حل الدولتين بين إسرائيل والفلسطينيين، وسط معارضة 10 دول بينهم أمريكا وإسرائيل والأرجنتين، وامتناع 12 آخرين عن التصويت.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758182529429492</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27171</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/ce7025aa-61c9-499d-8a65-dcf5fd7e52d3.jpg.webp?itok=4Xpnkyh1" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/ce7025aa-61c9-499d-8a65-dcf5fd7e52d3.jpg.webp?itok=4Xpnkyh1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت حركة نزوح المدنيين، مساء أمس الأربعاء، من مدينة غزة وشمال القطاع عبر شارع الرشيد الساحلي غرب المدينة، بعد تعذر مرور الشاحنات والعربات من شارع صلاح الدين شرقًا، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f7081974-a87f-4af5-a288-c80d143fd189" href="https://almanassa.com/news/27145" title='الاحتلال يفتح "مسار نزوح مؤقت" من غزة وسط تصعيد الهجوم البري والقصف الجوي'>أعلن</a> جيش الاحتلال عن فتحه لمدة 48 ساعة، وذلك بسبب كثافة القصف المدفعي وتفجير المباني في أحياء تل الهوى والزيتون وشارع 8، وهي الطرق المؤدية إلى المسار الشرقي.</p>

<p>وقال فضل زلوم، سائق شاحنة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن شارع صلاح الدين مزدحم بكافة أنواع وسائل النقل وكذلك بالنازحين مشيًا، مضيفًا أنه كان ينوي المرور من المسار الثاني شرقًا، لكنه لم يستطع ذلك بسبب القصف المستمر على طول الطريق المحدد في بيان وخارطة جيش الاحتلال.</p>

<p>وأشار السائق إلى أن العديد من السائقين اضطروا للمرور من الطريق الغربي، على الرغم من الازدحام وتعطل بعض المركبات على الطريق، في وقت كان ينوي العديد منهم سلوك المسار الشرقي للوصول خلال وقت أقل ولتخفيف الضغط.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4a897cac-e144-4fbb-8ef8-d043a0ce106f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/4a897cac-e144-4fbb-8ef8-d043a0ce106f.jpg.webp?itok=3WxRlrQx" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تصاعد موجات النزوح إلى الجنوب نتيجة اشتداد القصف في مدينة غزة، 17 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وقال السائق عبد سرداح لـ <strong>المنصة</strong>، إن طريق النزوح من مدينة غزة إلى وسط القطاع يحتاج إلى أكثر من 7 ساعات بسبب الازدحام الشديد، بينما كانت ذات الطريق تحتاج أقل من ساعة لاجتيازها في الوقت الطبيعي.</p>

<p>وأضاف "جيش الاحتلال ادعى فتح طريق ثانٍ، لكن على أرض الواقع الطريق كلها قصف وتفجيرات وخطيرة جدًا، كيف بدنا نغامر بروحنا وبأرواح الناس واحنا طالعين من تحت القصف والموت".</p>

<p>وفي سياق متصل، ارتكب جيش الاحتلال عدة مجازر جديدة بحق المدنيين في مدينة غزة، بينها استهداف بطائرة استطلاع للشارع الجنوبي لمستشفى الشفاء ما أدى إلى مقتل 13 شخصًا، من بينهم المصور الصحفي بقناة القدس اليوم، محمد الصوالحي، الذي كان يسير في الشارع بجوار مقر عمله.</p>

<p>وبمقتل الصوالحي يرتفع عدد الصحفيين القتلى منذ بدء الحرب إلى 252 صحفيًا وصحفية، نتيجة استهدافهم المباشر أو خلال عملهم، وفق المكتب الإعلامي الحكومي.</p>

<p>كما شملت الغارات الإسرائيلية منازل مأهولة في مخيم الشاطئ وشارع الجلاء وتل الهوى وحي الدرج، ما أسفر عن وصول نحو 80 ضحية وعشرات الجرحى إلى مستشفيات غزة، بحسب مصدر طبي في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، بأن الاحتلال قصف ثلاثة منازل متجاورة في مخيم الشاطئ، موقِعًا أكثر من 12 قتيلًا، فيما استهدف منزلًا في شارع الجلاء، ما أدى إلى مقتل رجل مسن وإصابة آخرين، بينما لا يزال أكثر من عشرة مفقودين تحت الأنقاض.</p>

<p>وأضاف المصدر "طواقم الإسعاف خاطرت بالوصول إلى المنزل، حيث يتواجد جيش الاحتلال ويتمركز بدباباته شمال شارع الجلاء في منطقة تبعد قرابة كيلو متر واحد عن المنزل، لكنهم لم يتمكنوا من انتشال باقي الضحايا من تحت الأنقاض".</p>

<p>وأكد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، تقدم الآليات العسكرية الإسرائيلية عبر حي الصفطاوي إلى شارع الجلاء شمال غزة، حيث دمرت مبانٍ سكنية وأطلقت عشرات القذائف، ما اضطر عشرات العائلات إلى إخلاء منازلها تحت القصف.</p>

<p>ورغم موجات النزوح، لا تزال مئات العائلات تصر على البقاء. وقال رامي نور الحق، 47 عامًا، لـ <strong>المنصة</strong> "جرّبنا النزوح أكثر من عام في الخيام وفقدنا كرامتنا، الموت أهون من الخروج مرة أخرى".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5507c814-042b-46af-b4a5-497765b8c354" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/5507c814-042b-46af-b4a5-497765b8c354.jpg.webp?itok=QdXle_Qj" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تصاعد موجات النزوح إلى الجنوب نتيجة اشتداد القصف في مدينة غزة، 17 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وأكد عرفات حمودة، 56 عامًا، صموده في منزله غرب المدينة، قائلاً "غزة كبيرة، والاحتلال يحتاج وقتًا طويلًا ليتوغل بالكامل، وأنا وفرت مواد غذائية تكفينا لفترة ولن أنزح".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a>، اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758182529429491</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
