<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 05:00:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 24 Sep 2025 02:00:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>برلمان يبحث عن جمهوره.. الشارع يختار الصمت؟</title>
			<link>https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إشراف قضائي</category>
			<category>استبيان زاوية ثالثة</category>
			<category>الانتخابات البرلمانية في مصر</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الثقة في الانتخابات</category>
			<category>الحركة المدنية</category>
			<category>العزوف الانتخابي</category>
			<category>القوائم المغلقة</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس الشيوخ</category>
			<category>مصر</category>
			<category>نزاهة الانتخابات</category>
			<category>نسبة المشاركة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>على أريكة خشبية تجاوزت الستين عامًا من عمرها، كصاحبها تمامًا، يجلس محمد السعدي أمام كشك صغير في حي قلب الدقي بمحافظة الجيزة، قبالة مدرسة احتضنت عشرات المشاهد الانتخابية عبر العقود، بدا الرجل الستيني غارقًا في الذكريات حين سألناه عن الانتخابات البرلمانية المقبلة، وهل ينوي المشاركة فيها، اعتدل في جلسته، وضع كوب الشاي أمامه وهو يقول: “أظنني لن أشارك، ماذا فعل لنا النواب في الدورة السابقة؟ أنا لا أعرفهم، رغم أنني من سكان المنطقة القدامى، لكن لا أعلم من هؤلاء، ولا ماذا قدّموا للناس.”</span></p>
<p><span>يستعيد السعدي تفاصيل الماضي: “كانت الانتخابات قديمًا ذات هيبة، كان هناك مرشحون ومنافسة حقيقية، حتى في عهد الرئيس الأسبق حسني مبارك كان هناك تنافس انتخابي ملموس، اليوم، لا نعرف من يترشح ولا لماذا؟، والنتائج تبدو مضمونة لفئة بعينها، كنت مهتمًا بالسياسة والانتخابات، أما الآن، مثل كثيرين غيري، أعيش تحت ضغط متطلبات الحياة والأزمة الاقتصادية، ولم أعد أشارك في أي انتخابات خلال السنوات الأخيرة، ولا أظنني سأفعل مستقبلًا.”</span></p>
<blockquote><p>حديث السعدي يعكس واقعًا واسع الانتشار بين المصريين، تؤكده دراسات وأرقام رسمية، ففي انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة أغسطس الماضي لم تتجاوز<a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%AA%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-17"> نسبة</a> المشاركة 17.1% من إجمالي الناخبين المسجلين، أي نحو 11.8 مليون ناخب من أصل أكثر من 69 مليونًا ورغم إعلان أن نسبة الأصوات الصحيحة بلغت 95.6% من نسب التصويت، يرى مراقبون وسياسيون تحدثوا معنا أن الأرقام الرسمية مبالغ فيها، وأن المشاركة الفعلية لم تتجاوز 4% فقط، رغم انتشار المال السياسي وحشد أعداد من الطلاب والموظفين للمشاركة في التصويت عنوة.</p></blockquote>
<p><span>وتشير</span><a href="https://ecss.com.eg/38852/"> <span>أبحاث</span></a><span> أكاديمية حديثة إلى أنّ عزوف المصريين، خصوصًا الشباب، عن صناديق الاقتراع يأتي نتاج تراكم عوامل سياسية واقتصادية واجتماعية، أبرزها الشعور بالتهميش، وغياب قنوات مؤثرة تُمكّن الشباب من المشاركة، يقترن ذلك بواقع اقتصادي ضاغط يجعل الهمّ المعيشي يتصدر أولويات المواطنين على حساب الشأن السياسي، كما يضاعف ضعف الأحزاب وقلة ثقة المواطنين في المؤسسات من فقدان الحافز على المشاركة، بينما يرى محللون أن مؤسسات ناشئة مثل مجلس الشيوخ لم تتمكن حتى الآن من إقناع الجمهور بجدوى وجودها أو بفاعلية المشاركة في انتخاباتها.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، أجرَت </span><i><span>زاوية ثالثة</span></i><span> استبيانًا ميدانيًا شمل 200 مواطن ومواطنة من مختلف محافظات مصر، بهدف استكشاف اتجاهاتهم حيال انتخابات مجلس النواب المقبلة. وجاءت النتائج، التي تمثل شرائح ديموغرافية متنوعة، لتعكس مزيجًا من الرفض الواسع للمشاركة، وتراكم مشاعر الإحباط، إلى جانب حالات مشاركة تتم تحت ضغوط أو اعتبارات خارجية.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="OiWqawuaeZ" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/money-elections/embed/#?secret=GQzeiIR7pB%23?secret=OiWqawuaeZ" data-secret="OiWqawuaeZ" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>من سيشارك في الانتخابات؟</b></h1>
<p><span>توضح بيانات الاستبيان أن الفئة العمرية ما بين (35- 44) عامًا جاءت في الصدارة بنسبة 37.7%، تليها الفئة (25-34) عامًا بنسبة 26.1%، فيما لم يمثل الشباب تحت 25 عامًا سوى 9.5%. الغلبة كذلك كانت للذكور بنسبة 56.1%، لكن مشاركة النساء قاربت 44%،  وعلى المستوى التعليمي، بدا لافتًا أن نحو 78% من المشاركين حاصلون على تعليم جامعي أو دراسات عليا، بينما اقتصرت نسبة الحاصلين على تعليم ثانوي أو أقل على 22%.</span></p>
<div data-src="visualisation/25183672" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25183672/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>ومهنيًا، فقد سيطر العاملون في الأعمال الحرة (34.7%) وموظفو القطاع الخاص (26.5%)، مع نسبة لا يُستهان بها من العاطلين (16.8%)، وتعكس هذه الأرقام تنوعًا يعزز مصداقية النتائج، لكنها في الوقت نفسه تكشف غياب الشرائح الريفية والأقل تعليمًا، ربما لصعوبة وصول الاستبيان إليها، أو عدم اعتماد هذه الفئات على استخدام الإنترنت بشكل واسع، وهي فئات غالبًا ما تُظهر مستويات أعلى من العزوف السياسي.</span></p>
<blockquote><p>حين سُئل المشاركون عن نواياهم تجاه الانتخابات المقبلة، أكد 64.8% أنهم لن يشاركوا، مقابل 15.6% فقط أعلنوا نيتهم التصويت، فيما ظل 19.6% مترددين. وبذلك فإن ما يقارب ثلثي المستجيبين عبّروا عن رفض صريح للمشاركة، ومع احتساب المترددين قد تصل نسبة العزوف المحتملة إلى 84.4%. كما كشفت النتائج أن 18.2% من المشاركين سبق أن تعرضوا لضغوط أو إكراه للتصويت، تنوعت بين التهديد بالغرامات المالية (200–600 جنيه)، والضغوط الأمنية، وتقديم الرشاوى الانتخابية، إضافة إلى الحشد القسري للطلبة والموظفين.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/25196839" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25196839/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><span>وتعقيبًا يوضح طلعت خليل، -المنسق العام للحركة المدنية وعضو المجلس الرئاسي لحزب المحافظين-، في حديث إلى </span><b>زاوية</b> <b>ثالثة</b><span> أن الشارع المصري يعيش حالة غضب شديد من أداء البرلمان السابق، نتيجة لطبيعة تكوينه عبر نظام القائمة المطلقة المغلقة، الذي يفتح الباب أمام تعيينات قائمة على دفع الأموال، ويأتي بمرشحين بعيدين عن العمل السياسي وعن الشارع. مؤكدًا أن هذه الطريقة جعلت المواطنين لا يكتفون بالعزوف عن المشاركة في الانتخابات، بل يشعرون أيضًا بالاستياء من مجمل العملية، كما ظهر في ضعف الإقبال على انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة.</span></p>
<blockquote><p>ويلفت خليل إلى أن الحوار الوطني شدّد على ضرورة تغيير النظام الانتخابي، غير أن الدولة لم تأخذ بالنظام النسبي أو بالنظام الفردي بما يرضي الناخبين، لكن الناخبين غير راضين لا عن تكوين البرلمان ولا عن أدائه، إذ جاءت معظم القوانين الحكومية المقدمة خلال الدورة الماضية على حساب المواطن، وكان آخرها قانون الإيجار القديم”، مشيرًا إلى أن الناس في حالة سخط شديد على البرلمان، ومع ذلك فإن الطريق السلمي يبقى هو الخيار الوحيد للتغيير، ولهذا قررت الحركة المدنية والتيار الحر وزملاؤهم في جبهة العدالة الاجتماعية خوض الانتخابات عبر النظام الفردي.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/25197573" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25197573/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>في السياق ذاته يصف أكثر من نصف المستجيبين مع الاستبيان الذي أجريناه 51.8% أداء البرلمان الماضي (2020-2025) بأنه “ضعيف جدًا”، فيما يرى 25% أنه “ضعيف” أي أن ثلاثة من كل أربعة مواطنين يرون البرلمان مؤسسة عاجزة عن تمثيلهم أو حل مشكلاتهم. المفارقة أيضًا تتمثل في أن هذه الأزمة ليست جديدة؛ فـ71.9% من العينة أكدوا أنهم لم يشاركوا في الانتخابات السابقة، مقابل 28.1% فقط شاركوا. ما يكشف أن العزوف أصبح نمطًا راسخًا لا يرتبط بانتخابات بعينها، بل يعكس أزمة تمثيل ممتدة.</span></p>
<p><span>يتفق مع خليل -الباحث الاقتصادي ونائب رئيس حزب التحالف الشعبي الاشتراكي-، إلهامي الميرغني الذي يؤكد في حديثه معنا أن القوائم المطلقة وسيطرة الأجهزة الأمنية على القوائم والعملية الانتخابية أعطت المواطنين شعورًا بأن الانتخابات تمثيلية وليست حقيقية، وأن أي تصويت قد يُزوَّر، ما يجعل العزوف عن المشاركة خيارًا أفضل لتجنب التعسف الأمني والتدخل الحكومي. لافتًا إلى أن المشكلة الأكبر تكمن في فقدان الأمل في تحقيق التغيير الديمقراطي السلمي عبر صناديق الاقتراع، ما يدفع الملايين للبحث عن بدائل خارج الإطار القانوني، وهو الخطر الحقيقي الذي يواجه المجتمع.</span></p>
<blockquote><p>ويقول الميرغني: ” مع تتبّع نتائج الانتخابات منذ عام 2012 وحتى اليوم، يبرز تراجع ملحوظ في نسب التصويت، ما يدفع إلى توقع أن تشهد انتخابات 2025 مستويات مشاركة متدنية شبيهة ببرلمان 2010، حين فقد المواطنون ثقتهم في إمكانية التغيير عبر صناديق الاقتراع، وهو ما يمثل خطرًا على مستقبل الإصلاح السياسي في مصر، مشددًا على أن الأزمة لا تقتصر على العملية الانتخابية فحسب، بل تمتد إلى تضييق الخناق على الأحزاب، واحتكار الإعلام والسيطرة عليه، الأمر الذي يعمّق فقدان الملايين للثقة بجدوى المسار الديمقراطي.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الميرغني كذلك إلى معضلة أخرى تتمثل في تقسيم الدوائر الانتخابية بشكل غير عادل، حيث تعاني المدن الريفية من تكدس انتخابي في مقابل تفاوت واضح بين حجم الدوائر وعدد سكانها. ففي الوقت الذي تُخصص فيه بعض الدوائر نائباً واحداً فقط، تمثل دوائر أخرى بأربعة نواب، وهو ما يعكس اختلالاً واضحاً في العدالة التمثيلية. لافتًا إلى أن رفع رسوم الترشح إلى 40 ألف جنيه، وهو ما حوّل مجلس النواب من كونه مجلساً للشعب إلى ما يشبه مجلساً للأعيان، مقيداً بذلك فرص المشاركة أمام الفئات الاقتصادية الضعيفة ومحدودي الدخل.</span></p>
<p><span>ومن جهتها ترى </span><b>تيسير فهمي</b><span>، -رئيسة حزب التنمية والمساواة-، أن انتخابات مجلس الشيوخ الماضية لم تشهد أي مشاركة تُذكر تقريبًا، حيث كانت نسبة الإقبال ضعيفة للغاية، مشيرة إلى أن الانتخابات البرلمانية لم تعد قضية مرتبطة بالأحزاب بقدر ما أصبحت مرتبطة بالقدرة على الإنفاق والدعاية، والحصول على دعم عائلي أو قبلي في القرى والبلدات.</span></p>
<p><span>تقول تيسير في حديث إلى </span><b>زاوية</b> <b>ثالثة</b><span>: “المال أصبح يلعب دورًا محوريًا في العملية الانتخابية، ومن يمتلك القدرة المالية الأكبر هو الأوفر حظًا للفوز، مما يعني أن البرلمان لم يعد في غالبيته معبرًا عن رجل الشارع العادي. كثيرًا من المرشحين ليست لهم علاقة بالسياسة من الأساس، بل يسعون فقط للحصول على “واجهة برلمانية”، نحن نسمع عن أسماء لم يكن لها أي مواقف سياسية من قبل”.</span></p>
<p><span> وتشير إلى أن بعض الأعضاء في مجلس الشيوخ الحالي لا صلة لهم بالعمل السياسي، ضاربة المثل بصاحب مطعم أصبح عضوًا في المجلس، وتساءلت: “ما علاقته بالتشريع؟ هل سيوزع وجبات مجانية على الناس؟”.</span></p>
<p><span>وتضيف: “هؤلاء استطاعوا بحكم قدراتهم المالية أن ينفقوا على الدعاية ويحشدوا الناخبين بطرق غير مفهومة، قائلة: “الظواهر تشير إلى شيء، لكن الواقع يفترض أن يكون شيئًا آخر، لكن عندما نجد شخصًا بعيدًا تمامًا عن السياسة يصبح نائبًا، فهذا أمر غير مفهوم”.</span></p>
<blockquote><p>وحول مدى اهتمام الشارع بالانتخابات، علّقت فهمي أن الغالبية ليست على علم بموعد الانتخابات ولا تثق في العملية الانتخابية أو في النواب، مؤكدة أن المشكلة ليست فقط في عزوف الناس عن السياسة بقدر ما هي في انعدام الثقة في العملية الانتخابية، موضحة أن السياسة تدخل في تفاصيل الحياة اليومية للمواطن: من لقمة العيش، إلى أسعار الوقود، إلى كل ما يعيشه المواطن منذ لحظة استيقاظه. وختمت بالقول إن المواطنين يرددون: “من سينجح هو من سينجح بماله”، مشيرة إلى أن الاستثناءات قليلة جدًا ولا تؤثر في المشهد العام، مضيفة: “اعتبريني واحدة من الجمهور، وهذا هو رأيي في الانتخابات”.</p></blockquote>
<blockquote data-secret="H4kyR27vNj" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/parliament-2/">البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/parliament-2/embed/#?secret=FG0wbQionV%23?secret=H4kyR27vNj" data-secret="H4kyR27vNj" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>لماذا يعزف المواطنون عن المشاركة؟</b></h1>
<p><span>من بين 154 مواطنًا رفضوا أو ترددوا، تصدرت “عدم الثقة في العملية الانتخابية” أسباب عزوف المواطنين عن المشاركة في الانتخابات التشريعية بنسبة 61%، تليها “غياب المرشح المناسب” بـ30.5%، ثم “عدم الاهتمام بالسياسة” بـ23.4%. أما الانشغال أو ضيق الوقت، فجاء أقل بكثير (7.8%).</span></p>
<div data-src="visualisation/25197093" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25197093/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<blockquote><p>من جهته، لا يعتقد زهدي الشامي، -عضو المكتب السياسي لحزب التحالف الشعبي الاشتراكي ورئيس مجلس أمناء الحزب-، أن هناك أي أساس يمكن من خلاله توقع حدوث مشاركة مرتفعة في انتخابات مجلس النواب القادمة، مرجعًا ذلك إلى القيود المفروضة على النشاط السياسي، والتي أدت إلى تراجع ملحوظ في نسب المشاركة مقارنة بالفترة التي أعقبت ثورة يناير، مشيرًا إلى أنه وبالمقارنة مع انتخابات مجلس الشيوخ، قد تشهد انتخابات النواب نسبة مشاركة أعلى قليلًا، لكن يظل الفارق محدودًا.</p></blockquote>
<p><span> يقول الشامي في حديث إلى زاوية ثالثة إن “المعتاد أن تكون مشاركة المواطنين في انتخابات الشيوخ أقل لأسباب واضحة، أولها أن المجلس ذاته بلا صلاحيات حقيقية، وثانيًا أن المساحة المتاحة للتنافس الانتخابي فيه ضيقة للغاية، إذ يُعيَّن ثلث الأعضاء، فيما يُنتخب الثلث الثاني عبر القوائم المطلقة المغلقة الإقصائية، التي تضم كل منها محافظة كاملة، وعمليًا لم تكن هناك سوى قائمة واحدة تابعة للسلطة، ما يعني غياب التنافس الحقيقي. أما الدوائر الفردية فقد كانت أيضًا واسعة جدًا، حيث شملت المحافظة بأكملها بعدد من المقاعد، ما جعلها فردية في الشكل فقط دون المضمون”.</span></p>
<p><span>ويضيف الشامي أن المشاركة في انتخابات النواب قد تكون أعلى قليلًا من الشيوخ، إلا أنها لن تصل إلى نسبة معقولة تعكس انخراط الشعب في عملية سياسية ديمقراطية ذات مصداقية، لأن الانتخابات ستجري في ذات المناخ غير الصحي، وبنفس التشوهات التي تدفع الغالبية إلى العزوف وعدم الثقة. وأوضح أن نصف مقاعد النواب مخصص للقوائم المطلقة المغلقة، ما يجعل المنافسة على هذا النصف شكلية بالكامل.</span></p>
<p><span>أما الدوائر الفردية فقد جرى تقسيمها بشكل غير متكافئ، لا يراعي المبادئ الدستورية ولا أحكام العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية، فجاءت دوائر غير متساوية، بعضها موسع للغاية ويضم مقاعد متعددة تصل أحيانًا إلى أربعة، وهو ما يضر بالعملية السياسية ويجعلها مشوهة.</span></p>
<p><span> وهنا يشدد الشامي على أن المواطنين يحملون شكوكًا مشروعة حول نزاهة العملية الانتخابية، بسبب تدخل أجهزة الدولة لصالح أحزابها ومرشحيها، إلى جانب الثغرات الكثيرة في القوانين والإجراءات المنظمة للعملية الانتخابية، فضلًا عن ظاهرة المال السياسي وشراء الأصوات.</span></p>
<p><span>ويختتم حديثه معنا بأن أداء البرلمان الحالي لا يرضي أحدًا، إذ تحوّل إلى مجرد “ذيل تشريعي للحكومة”، لا يمارس دوره في الرقابة، ولا يرفض أي تشريع حتى وإن كان ضد مصالح الشعب، مؤكدًا أن معظم القوانين التي أُقرت خلال فترته مثلت انتقاصًا من حقوق المواطنين، وأعباءً مالية وجبايات جديدة أثقلت كاهلهم، بل وصلت إلى حد تهديد وتشريد ملايين الأسر من منازلها.</span></p>
<div data-src="visualisation/25198906" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25198906/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>كذلك جاءت الأرقام المتعلقة بالثقة في نزاهة الانتخابات في الاستبيان صادمة، إذ يراها 64.5% “منخفضة” أو “منخفضة جدًا”، في مقابل 14.5% فقط لديهم ثقة “عالية” أو “عالية جدًا”، بينما وقف 20.5% عند “المتوسطة”.</span></p>
<p><span>في السياق، تعلق إلهام عيداروس، -وكيل مؤسسي حزب العيش والحرية-، في حديث إلى زاوية ثالثة، على ضعف المشاركة في انتخابات مجلس الشيوخ، معتبرة أن ذلك يعود بالأساس إلى غياب المنافسة الحقيقية، إذ يشعر المواطنون أن أصواتهم لن تُحدث فارقًا سواء في القوائم أو المقاعد الفردية. وتضيف أن انتخابات مجلس النواب عادة ما تشهد اهتمامًا أكبر نتيجة لتعدد المرشحين ووجود مساحة أوسع من المنافسة.</span></p>
<p><span>وتوضح إلهام أن الناخب المصري يتساءل: “لماذا أذهب إلى الصندوق إذا كان جميع المرشحين يعبرون عن التوجه نفسه ويدعمون السياسات الحكومية بشكل مطلق؟”، مؤكدة أنه في حال طُرحت قوائم ومرشحون بخطاب سياسي مختلف يُبدي اعتراضًا على السياسات القائمة، لكان من الممكن أن يتفاعل المواطنون بشكل أوسع مع العملية الانتخابية. أما في ظل الوضع الراهن ـ على حد قولها ـ فإن الحضور يقتصر غالبًا على من يتم حشدهم بالمال أو عبر المساعدات المباشرة.</span></p>
<blockquote data-secret="eLypcUdP0d" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/egyptian-senate/">استحقاق بلا أثر: انتخابات الشيوخ تقترب وسط صمت عام</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“استحقاق بلا أثر: انتخابات الشيوخ تقترب وسط صمت عام” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/egyptian-senate/embed/#?secret=xnrh9og42G%23?secret=eLypcUdP0d" data-secret="eLypcUdP0d" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا عن البرلمان المقبل؟</b></h1>
<p><span>بسؤال المواطنين عن موعد الانتخابات المقبلة، أجاب نحو 60% بـ”لا أعرف” أو “غير مهتم”، فيما قدم 40% فقط إجابات محددة، أغلبها حول نوفمبر 2025. المفاجأة أن بعض الإجابات جاءت ساخرة أو غير دقيقة، ما يعكس حالة من الاستهزاء أو الانفصال عن العملية السياسية. هذا الغياب في الوعي، حتى بتاريخ استحقاق دستوري، يكشف ضعفًا في جهود التوعية الرسمية والإعلامية، ويشير إلى أن المشاركة، إن حدثت، ستأتي غالبًا بدافع الضغوط لا الوعي.</span></p>
<div data-src="visualisation/25199430" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25199430/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><span>وتستعد مصر</span><a href="https://www.alnaharegypt.com/1139748"> <span>لإجراء</span></a><span> انتخابات مجلس النواب في نوفمبر المقبل، وهي الاستحقاق الدستوري الأهم لتشكيل المجلس النيابي لفترة جديدة تمتد خمس سنوات. تنص</span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> <span>المادة</span></a><span> 106 من الدستور المصري على ضرورة إجراء الانتخابات قبل انتهاء مدة المجلس الحالي بستين يوماً على الأقل، مما يجعل نوفمبر 2025 الموعد النهائي لإجرائها. فيما تشهد الساحة السياسية حاليًا حالة من الترقب الشديد والتحضيرات المكثفة من قبل جميع الأطراف، حيث تم</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8128378"> <span>تحديد</span></a><span> مواعيد تقديم طلبات الترشح في أكتوبر المقبل يليها فترة الدعاية والاقتراع. ومن جانبها تؤكد الهيئة الوطنية للانتخابات على تنظيم العملية الانتخابية بدقة وفقاً للقانون والدستور.</span></p>
<p><span>ويبلغ عدد نواب الشيوخ وفقا للنظام الحالي 300 عضو، تم انتخاب ثلثيهم بالاقتراع العام السرى المباشر، نصفهم بالقائمة المغلقة و النصف الآخر  بالنظام الفردي، وعين رئيس الجمهورية الثلث الباقي، أما مجلس النواب فعدد مقاعده 596 مقعدا، تم انتخابهم وفقا لتقسيم الدوائر لـ 4 دوائر بنظام القائمة المغلقة المطلقة و143 دائرة بالنظام الفردي، وعدد المقاعد المخصصة لنوابه 448 مقعدًا، بجانب 120 مقعدًا للقوائم و28 مقعدًا يتم تعيينهم من قبل رئيس الجمهورية.</span></p>
<p><span>بدأت العديد من الأحزاب التحضيرات مبكرًا، بتحديد قوائم مرشحيها وفحصهم، بالإضافة إلى تطوير برامجها الانتخابية ،</span><a href="https://adennews.net/168104"> <span>تعمل</span></a><span> الأحزاب في ضوء ذلك  على تعزيز تواصلها مع الشباب والنساء كشرائح أساسية في التصويت، إلى جانب تجهيز فرق للدعاية والاتصال الجماهيري، وبينما تنشط أحزاب الموالاة في الاستعداد للانتخابات بنهج تحالفات سياسية لتحقيق أكبر تغطية جغرافية وانتخابية، من خلال القائمة المغلقة المطلقة، تبقى الأحزاب المستقلة والمرشحون الفرديون يسعون لتعزيز حضورهم من خلال الحملات على الأرض ووسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>تُعد الانتخابات البرلمانية المقبلة في مصر، أول استحقاق تشريعي لا يخضع للإشراف القضائي الكامل منذ عقود، وذلك بسبب</span><a href="https://www.maspero.eg/radio-and-tv-magazine-politics/2025/04/17/856100/%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%B1-5-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84%D8%A9"><b> انتهاء</b></a><span> المهلة الدستورية التي نصت على إلزامية الإشراف القضائي على الانتخابات لمدة عشر سنوات فقط من تاريخ العمل بدستور 2014. وبموجب</span><a href="https://dostour.eg/2013/article_versions/election-1-2/"><b> المادة</b></a><span> 210 من الدستور، كان يُشترط أن يُشرف أحد أعضاء الهيئات القضائية على كل صندوق انتخابي، ضمانًا لنزاهة العملية، إلا أن هذه المادة وضعت سقفًا زمنيًا لهذا الإشراف ينتهي في عام 2024، ما يعني أن أي انتخابات تُجرى بعد هذا التاريخ لن تكون خاضعة لهذا النوع من الرقابة القضائية المباشرة.</span></p>
<p><span>غياب الإشراف القضائي أثار جدلًا واسعًا في الأوساط السياسية والقانونية، إذ</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5128646-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA"> <span>عبّرت</span></a><span> بعض الأحزاب وقوى المجتمع المدني عن مخاوفها من تأثير ذلك على شفافية ونزاهة الانتخابات، في ظل ضعف ثقة بعض المواطنين في قدرة الأجهزة الإدارية وحدها على إدارة العملية الانتخابية دون انحياز أو تدخل. </span></p>
<p><span>في المقابل، ترى أطراف أخرى أن هناك ضرورة لوضع بدائل فعالة، مثل تعزيز دور الهيئة الوطنية للانتخابات وتوسيع صلاحيات المراقبة المجتمعية والدولية، لضمان استمرار النزاهة.</span></p>
<p><span> ويعكس هذا التحول تحديًا مؤسسيًا حقيقيًا أمام الدولة المصرية، يتطلب معالجة تشريعية عاجلة أو تعديلًا دستوريًا إذا تقرر الإبقاء على الإشراف القضائي مستقبلاً.</span></p>
<p><span>وعن توقعاته للبرلمان المقبل، يقول طلعت خليل إنه من المرجح أن يكون سيئًا مثل سابقه، إذ ستؤدي القائمة المطلقة المغلقة إلى إدخال نواب مرضي عنهم من قبل الأجهزة، وهو ما يكرس وضعًا صعبًا. لكنه أكد أن المعارضة ستخوض الانتخابات في دوائر عديدة على المقاعد الفردية، مراهنة على وعي رجل الشارع ونزوله لاختيار ممثلي المعارضة. </span></p>
<p><span>وأوضح أن أحزاب الموالاة تتصارع فيما بينها على تقسيم المقاعد البرلمانية كغنيمة، لا بدافع خدمة المواطنين أو الوطن.</span></p>
<p><span>وشدد على أن المعارضة تأمل عبر المشاركة في الانتخابات أن تستعيد ثقة الشارع وتحاول التغيير من الداخل. لكنه لفت في الوقت ذاته إلى أن استطلاعات الرأي تكشف عزوف المواطنين، إذ إن الغالبية لا يعرفون موعد الانتخابات البرلمانية أو لا يهتمون به، نتيجة لفقدان الثقة في البرلمان كمؤسسة تشريعية.</span></p>
<p><span>ويحذر من خطورة استمرار هذا الوضع، لأنه يعمّق القطيعة بين الناخبين والمؤسسات المنتخبة، مشيرًا إلى أن فقدان الثقة يعني أن المواطن لن يهتم بالنزول أو المشاركة، تاركًا الساحة لمن يتم حشدهم بالترهيب أو بالمقابل المادي، متوقعًا حدوث ذلك السيناريو ما لم يحدث تدخل حقيقي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بنسبة المشاركة، نفى خليل الأرقام الرسمية التي أشارت إلى 17% في انتخابات الشيوخ، مؤكدًا أنها لم تتجاوز 3 إلى 4% في الواقع، معتبرًا أن ما أُعلن لا يعكس الحقيقة. مؤكدًا على أن الحركة المدنية لا تملك خيارًا سوى محاولة التغيير السلمي عبر المشاركة السياسية، على أمل أن تتمكن من استعادة رضا الشارع المصري تدريجيًا.</span></p>
<p><span>في أغسطس 2023،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5128264-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%B7%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%80%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA"><b> طرح</b></a><span> “الحوار الوطني” الذي يضم نخبة من الشخصيات العامة وممثلي الأحزاب السياسية، ملف تعديل النظام الانتخابي للنقاش، إلا أن غياب التوافق بين القوى السياسية حال دون التوصل إلى صيغة بديلة تحظى بالإجماع. </span></p>
<p><span>وفي ضوء ذلك، رفع مجلس أمناء الحوار توصيات إلى الرئيس عبد الفتاح السيسي تتضمن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/8/18/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-3-%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6276685?utm_source=chatgpt.com"><b> ثلاثة</b></a><span> مقترحات للنظام الانتخابي. شملت: الإبقاء على النظام الحالي، أو التحول إلى نظام القائمة النسبية بنسبة 100% في 15 دائرة انتخابية، بشرط ألا يقل عدد المقاعد في كل دائرة عن 40 مقعدًا، أما المقترح الثالث فدعا إلى تبني نظام مختلط يجمع بين القائمة المغلقة المطلقة، والقائمة النسبية، والنظام الفردي بنسب مختلفة، بالرغم من ذلك ستجري الانتخابات المقبلة على نظام القوائم المطلقة والمقاعد الفردية، وهو ما اعتبرته قوى معارضة آلية إقصائية تحد من فرصها في التمثيل الفعلي. ومع ذلك، اختارت الحركة المدنية الديمقراطية هذه المرة خوض السباق الانتخابي دون أن يعلن أي من أحزابها المقاطعة، في تحول لافت عن مواقف سابقة اتسمت بالانسحاب والاعتراض.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قراءة في نسب المشاركة: بين القمة والقاع</b></h1>
<p><span>تكشف</span><a href="https://www.stears.co/elections/egypt-legislative-elections-2010/"> <span>نسب</span></a><span> المشاركة في الانتخابات البرلمانية المصرية عن مفارقات لافتة عبر العقود؛ فبينما بلغت ذروتها في انتخابات (2011-2012) بنسبة 54%، وهي الأولى بعد ثورة يناير وفي مناخ انفتاح سياسي نسبي، تراجعت بشكل حاد في انتخابات تالية مثل 2015 (28%) و2020 (29%)، أما انتخابات مجلس الشيوخ في 2020 و2025 فقد سجلت أدنى المستويات، عند حدود 17% فقط.</span></p>
<p><span>تاريخ الحياة البرلمانية المصرية بدأ</span><a href="https://data.ipu.org/parliament/EG/EG-LC01/election/EG-LC01-E19761028"> <span>بمحاولات</span></a><span> محدودة في القرن التاسع عشر مع إنشاء مجالس استشارية مثل مجلس النواب الاستشاري عام 1866. ومع دستور 1923 دخلت مصر مرحلة أكثر ليبرالية بتأسيس برلمان ثنائي (مجلس النواب ومجلس الشيوخ).</span></p>
<p><span> خلال العهد الملكي عُقدت عشر انتخابات عامة لمجلس النواب، تميزت بسيطرة حزب الوفد في كثير من الدورات، وإن كانت مهددة دومًا بالتدخلات الملكية والبريطانية وحل البرلمان أكثر من مرة، وتعد هذه المرحلة، وفق القراءات التاريخية الأكثر انفتاحًا مقارنة بما تلاها، رغم محدودية القاعدة الانتخابية واقتصارها على فئات اجتماعية معينة.</span></p>
<p><span>بعد ثورة 1952،</span><a href="https://masr360.net/2020/07/23/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D8%A7/"> <span>ألغيت</span></a><span> التجربة البرلمانية الملكية وحل محلها نظام الحزب الواحد، ففي انتخابات 1964 فاز الاتحاد الاشتراكي العربي بجميع المقاعد تقريبًا في برلمان يضم 350 نائبًا، نصفهم من العمال والفلاحين. ورغم الحديث عن نسب مشاركة مرتفعة (80% وفق تقديرات رسمية غير دقيقة)، فإن غياب التعددية جعل البرلمان</span><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9_%D9%81%D9%8A_%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9_1964"> <span>مجرد</span></a><span> أداة تعبئة سياسية. لاحقًا، مع عهد السادات ثم مبارك، عادت التعددية الشكلية لكن الحزب الوطني الديمقراطي هيمن على البرلمان من 1976 حتى 2010، وسط اتهامات مستمرة بالتزوير، وانخفاض تدريجي في نسب الإقبال حتى وصلت إلى 27% في انتخابات 2010 التي اعتُبرت الأكثر فقدانًا للمصداقية.</span></p>
<p><span>جاءت ثورة يناير لتفتح الباب لأول</span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2020/11/29/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9"> <span>انتخابات</span></a><span> حرة نسبيًا في 2011–2012، حيث حقق الإخوان المسلمون فوزًا كبيرًا بنسبة مشاركة 54%. لكن البرلمان لم يدم طويلًا وحُل بقرار قضائي. مع دستور 2014 عاد البرلمان في صيغة أحادية، لكنه افتقد الحيوية السياسية، في انتخابات 2015 و2020، هيمن حزب مستقبل وطن الموالي للسلطة على أغلبية المقاعد، بينما بقيت نسب المشاركة منخفضة. أما مجلس الشيوخ الذي أُعيد إنشاؤه في 2019 فلم يتمكن من جذب الناخبين، إذ سجلت انتخاباته أدنى نسب المشاركة، ما يعكس أزمة متواصلة في ثقة المصريين بالعملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>ختامًا.. تكشف قراءة المشهد الانتخابي في مصر عن مفارقة متكررة بين الاستحقاق الدستوري من جهة، وضعف ثقة الشارع في جدوى المشاركة من جهة أخرى. </span></p>
<p><span>وبينما تنشط الأحزاب وتستعد القوى السياسية لمعركة نوفمبر المقبل، تبقى غالبية المواطنين إما غير مبالية أو متشككة في نزاهة العملية برمتها، مستندة إلى تجارب سابقة عززت شعور الإقصاء وغياب التمثيل الحقيقي، فيما تبدو الانتخابات المقبلة امتدادًا لأزمة أعمق في علاقة المواطن بالمؤسسات المنتخبة، أزمة تتجاوز صناديق الاقتراع إلى سؤال الثقة في النظام السياسي برمته، وهو ما يجعل مستقبل الحياة البرلمانية مرهونًا بقدرة الدولة والقوى السياسية معًا على استعادة ثقة الشارع وتبديد شعوره بالخذلان.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 23:48:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758663132723071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>تجارة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Egypt-Trade-deficitc-150x150.jpeg" alt="رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024" title="رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتفعت قيمة الواردات المصرية في 2024 بنسبة 13.2%، تمثل نحو ضعف الارتفاع في قيمة الصادرات؛ 6.5%، بحسب نشرة التجارة الخارجية الصادرة، اليوم، عن الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزاد الفارق بين الصادرات والواردات، الذي يفاقم العجز في الميزان التجاري، رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/03/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A/"><span>قرار </span></a><span>تحرير سعر الجنيه في مارس   2024، والذي تسبب في تراجع كبير لسعر الجنيه، يفترض معه زيادة الصادرات وتراجع الواردات في ظل تراجع كلفة الأولى وزيادة كلفة الثانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغ إجمالي قيمة الصادرات 45.3 مليار دولار في 2024، مقابل 42.6 مليار في 2023، فيما بلغت قيمة الواردات 95.3 مليار دولار في 2024، مقابل 84.2 مليار في العام السابق عليه. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382772" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed0.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed0.png" alt="" width="1200" height="742" data-sanitized-class="wp-image-382772 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: نشرة التجارة الخارجية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء</p></div>
<p dir="rtl"><span>محلل اقتصاد كلي في أحد البنوك التجارية، تحدث لـ«مدى مصر» بعدما طلب عدم ذكر اسمه، أرجع الارتفاع في الواردات إلى محاولة السوق معالجة تراكم الطلب بفعل القيود على الواردات في الفترة السابقة على  قرار تحرير سعر الجنيه، «ما يعني أن قرار تحرير سعر الجنيه، وما تبعه من تخفيف القيود على الاستيراد، تبعه زيادة لافتة في الاستيراد بسبب تراكم في الطلب غير الملبى على الواردات، وخاصة الواردات غير البترولية التي استهدفتها بالذات تلك القيود». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان البنك المركزي أخضع الاستيراد لعدة قيود قبل قراره تحرير سعر الجنيه، شملت فرض قيود على تمويل استيراد 13 سلعة غير أساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشكل الواردات غير البترولية الجانب الأكبر من الواردات المصرية، ووصلت إلى 79.2 مليار دولار في 2024 مقابل 72.6 في 2023، فيما ارتفعت قيمة الواردات البترولية لـ16.1 مليار دولار العام الماضي، بزيادة 38.3% عن 11.7 مليار دولار في 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحية أخرى، أوضح المحلل أن هناك جانبًا آخر للصورة يفسر التراجع في الصادرات، بتراجع الصادرات البترولية العام الماضي مع تراجع إنتاج الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويكشف بيان «التعبئة والإحصاء» عن ارتفاع الصادرات غير البترولية بنسبة 14.4%، لتصل إلى 39.9 مليار دولار في 2024 مقابل 34.9 مليار دولار في 2023، فيما تراجعت الصادرات البترولية والكهرباء بنسبة 29.1% لتصل إلى 5.5 مليار دولار العام الماضي، مقابل 7.7 مليار دولار عام 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو مجلس إدارة الاتحاد العام للغرف التجارية، سيد أبو القمصان، يرى أن «بيانات التجارة الخارجية على مستوى الصادرات والواردات السلعية لا تكشف وحدها عن الصورة الإجمالية للحساب الجاري [ضمن ميزان المدفوعات] والذي يضم كذلك الميزان الخدمي، الذي يظهر الصادرات والواردات من الخدمات، والذي يكشف عن فائض». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويوضح أبو القمصان، الذي شغل سابقًا منصب مستشار لوزارة التجارة والصناعة لشؤون التجارة، أنه «قد يبدو للوهلة الأولى أن الكثير من الواردات جرى استيرادها كضرورة لإنتاج الصادرات، ما قد يعني أن كل زيادة في الصادرات ستؤدي إلى زيادة الواردات، لكن الحقيقة أن الكثير من الواردات ضرورية للخدمات، ومن ضمنها خدمات النقل مثلًا، والتي لا تظهر ضمن بيانات الميزان التجاري، وهي خدمات بعضها يجري تصديره، من ضمنها خدمات قناة السويس مثلًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت صادرات الذهب في المرتبة الأولى من حيث النمو في مكونات الصادرات، بنسبة 77%، وهو ما فسره مصدران في شعبة الذهب والمجوهرات، باعتباره نتيجة لارتفاع الفائض في السوق المصري، مع ارتفاع العرض نتيجة زيادة الإقبال على البيع، في ظل ارتفاع أسعار الذهب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نائب رئيس الشعبة، لطفي محمد، قال إن الارتفاع في الصادرات كان قائمًا في الأساس على الارتفاع في تصدير السبائك، مع ارتفاع مبيعاتها في السوق المصري، فيما قال الرئيس السابق للشعبة، والمستشار الحالي لغرفة الذهب والتعدين في اتحاد الصناعات، وصفي أمين، إن قرار التعويم بما أفضى إليه من ارتفاع في معدلات التضخم، أدى بوضوح لزيادة في المبيعات في ظل الضغوط الاجتماعية، بالإضافة لارتفاع الأسعار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أمين: «الزيادة الكبيرة في الصادرات تعبر عن زيادة في كميات التصدير، بالإضافة للزيادة في الأسعار في السوق العالمي العام الماضي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيانات «المركزي للإحصاء» تصدرت الصين قائمة الدول المصدرة لمصر في 2024، بـ16.5% من جملة الواردات، بقيمة 15.7 مليار دولار، تليها السعودية، بـ8.3%، بواقع 7.9 مليار دولار، ثم الولايات المتحدة الأمريكية، بنسبة 8% من الواردات، قيمتها 7.6 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، استقبلت السعودية النسبة الأكبر من الصادرات المصرية في العام الماضي، 7.7%، قيمتها 3.5 مليار دولار، ثم تركيا؛ 7.6% بقيمة 3.4 مليار دولار، تليها الإمارات بنسبة 7.2% من الصادرات، بقيمة 3.3 مليار دولار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88/">رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 20:18:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758652362817693</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوسف عقيل يفوز بجائزة هيكل عن أعماله المنشورة في المنصة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27283</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/18479f90-ee69-4872-aab8-e03089300208.jpeg.webp?itok=0gSmX54r" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/18479f90-ee69-4872-aab8-e03089300208.jpeg.webp?itok=0gSmX54r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مجلس أمناء مؤسسة محمد حسنين هيكل للصحافة العربية فوز الزميل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75b83055-8730-4db3-9150-20399645edeb" href="https://almanassa.com/author/16722" title="يوسف عقيل ">يوسف عقيل</a> بجائزة هيكل للصحافة العربية في نسختها التاسعة عام 2025، مع الزميلة سلمى عبد العزيز من السودان والزميل يحيى اليعقوبي من فلسطين (قطاع غزة)، عن مجمل الأعمال التي نُشرت لهم على مدار السنة الماضية.</p>

<p>خلال حفل إعلان الجوائز الذي أقيم في نقابة الصحفيين، مساء اليوم الثلاثاء، وجَّه عقيل الشكر "لكل من يؤمن بأن الصحافة لا تزال قادرةً على إحداث الفارق، وأنها رغم كل التضييق والتحديات قادرةٌ على إضاءة الطريق في عتمة الواقع".</p>

<p>ويركز عمل يوسف، المتخصص في صحافة البيانات، على القضايا الاجتماعية والسياسية، وتنوعت أعماله المنشورة في <strong>المنصة</strong> خلال فترة الجائزة بين الموضوعات الاقتصادية عن إعادة إنتاج التقشف، والسياسية بتوثيق مئات حالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5dfa38a-2b75-4de3-a0eb-0c166e39a836" href="https://almanassa.com/stories/20460" title="الاختفاء القسري.. حين يكون السجن نجاة">الاختفاء القسري</a>، كما أطلَّ على أحوال الفريلانسرز من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d8c07b1-ecc1-4f9d-8190-8ee93a8fe6fe" href="https://almanassa.com/stories/22865" title='"رزق وحسنات".. أئمة فريلانس في مساجد الأوقاف'>أئمة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98938e36-e423-4d88-b934-a48083477a0f" href="https://almanassa.com/stories/23778" title="الصحفي الفريلانسر.. البحث عن جزرة في حقل ألغام">صحفيين</a>، وأوضاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d262655b-80b2-4209-983c-20de0d97bab1" href="https://almanassa.com/stories/18161" title='"الكار مش كارنا بس ربنا يقدرنا".. التوكتوك مؤشرًا للتضخم والبطالة'>سائقي التوكتوك</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2a542c0a-e4f1-4885-9747-d30d1eb99aab" href="https://almanassa.com/stories/22486" title="الاتجاه إجباري.. التاكسي الأبيض في طريق اللاعودة">التاكسي الأبيض</a>، وكذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="881a5e12-27e3-4ff7-9867-c4aa4e02e73c" href="https://almanassa.com/stories/20022" title="طرق قاتلة.. إنجازات الجمهورية الجديدة تهدر الأرواح">الطرق القاتلة</a> التي يسيرون مع غيرهم عليها يوميًا في الجمهورية الجديدة.</p>

<p>قدم عقيل أيضًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="731ace0a-6456-4105-aab6-b9b137fd0ce2" href="https://almanassa.com/stories/21960" title="والرئيس إذا تكلم">تحليل مضمون</a> لخطابات الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ 2018، وساهم في تحقيقات من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b58bb5ba-be21-470a-ba5f-6902751144cd" href="https://almanassa.com/stories/16817" title="تحت نيران الاحتلال.. لم تُرفع الأقلام ولن تجف الصحف">ما وثّق</a> استهداف إسرائيل المتعمد للصحفيين الفلسطينيين في قطاع غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e6126f-b544-48bd-9276-c0ab5c396f91" href="https://almanassa.com/stories/18507" title='تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"'>ما كشف</a> تضارب مصالح في عملية إسناد الحكومة إدارة مستشفى مبرة المعادي لجمعية مدينة نصر للتنمية والرعاية الاجتماعية.</p>

<p>وعرّف يوسف عقيل عن نفسه في الكلمة التي ألقاها بالحفل باعتباره واحدًا من "القادمين من الخلف، لم أبدأ من مؤسسات كبرى، ولم تُفتح أمامي الأبوابُ بسهولة. لكني اخترت التشبث بالحُلم في أن أكتبَ وأبحثَ، أن أستخدمَ الأرقام والبيانات لأروى قصص الناسِ بصدق".</p>

<p>لكنه أشار أيضًا إلى ما في داخله "من وجع جيل كامل من الصحفيين المستقلين. أحمل وجع كل صحفي لا تحميه نقابة ولا تعترف به مؤسسة".</p>

<p>ويقيّد القانون حق الصحفيين المصريين في الالتحاق بنقابتهم عبر نصوص تشترط تعيينهم في مؤسسة صحفية تُصدر إصدارًا مطبوعًا، ما يحرم عشرات الصحفيين المستقلين أو العاملين في مواقع إلكترونية من التمتع بالحماية النقابية.</p>

<p>وتمنح جائزة هيكل منذ عام 2007 للصحفيين العرب عن أعمالهم المنشورة بالعربية في صحف أو مواقع عربية، وتهدف إلى "المساهمة الفعالة في تعزيز وتنمية خبرات العاملين بالمجال الصحفي على اختلاف منابره، وتعريفهم بآخر التطورات في الصحافة العالمية، مع التركيز بشكل خاص على الأجيال الشابة من الصحفيين وتشجيع ورعاية الحوار وتبادل الخبرات بين الصحفيين في مصر والعالم، وكذلك تقديم الدعم الفني لشتى المؤسسات الصحفية الناشئة".</p>

<p>التحق يوسف عقيل في مارس/آذار 2024 بالعمل في <strong>المنصة</strong>؛ الموقع المحجوب داخل مصر، رغم تقدمه بطلب ترخيص للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام في أكتوبر/تشرين الأول 2018، مستوفيًا الأوراق المطلوبة، دون تلقي ردٍّ حتى الآن.</p>

<p>ويتيح الموقع الفرصة للصحفيين من أي مكان لتقديم أفكار ومسودات القصص الصحفية المتنوعة إلكترونيًا، ويقدم لهم الدعم التحريري والفني اللازم حتى مرحلة النشر الاحترافي.</p>

<p>تهنئ <strong>المنصة</strong> الزميل يوسف عقيل، وتأمل في اقتراب يوم تتحطم فيه القيود التي تعيق عمل المؤسسات المستقلة، والتي تمنع الصحفيين اللامعين مثله من التمتع بالحماية النقابية الواجبة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="731ace0a-6456-4105-aab6-b9b137fd0ce2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21960" role="article" about="/stories/21960" data-sanitized-id="node-21960" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21960" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21960" data-ph-capture-attribute-link-title="والرئيس إذا تكلم" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>والرئيس إذا تكلم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>

<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b58bb5ba-be21-470a-ba5f-6902751144cd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16817" role="article" about="/stories/16817" data-sanitized-id="node-16817" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16817" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16817" data-ph-capture-attribute-link-title="تحت نيران الاحتلال.. لم تُرفع الأقلام ولن تجف الصحف" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تحت نيران الاحتلال.. لم تُرفع الأقلام ولن تجف الصحف</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>

<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e6126f-b544-48bd-9276-c0ab5c396f91" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18507" role="article" about="/stories/18507" data-sanitized-id="node-18507" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18507" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18507" data-ph-capture-attribute-link-title='تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>

							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 20:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758646942787068</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%81%D8%A7%D8%A1-150x150.png" alt="بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»" title="بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وسّعت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، توغلها في عدة مناطق في أحياء شمالي مدينة غزة وغربها، ما أدى لحصار عدد من الأهالي، ونزوح آخرين نحو جنوبي القطاع، فيما يواجه الأهالي صعوبات في انتقالهم نحو الجنوب، لعدم قدرتهم على دفع كلفة النزوح، التي تتضمن ثمن شراء خيمة واستئجار مساحة من الأرض لنصبها، فضلًا عن ارتفاع أسعار خدمات النقل والمواصلات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، نحو 38 قتيلًا، بينما استمر الاحتلال في قصف أهدافٍ متفرقة في أرجاء القطاع، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، غالبيتهم في شمالي القطاع، من بينهم أطفال وصيادين ومنتظري مساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span> قُتل ثلاثة أطفال في مجمع ناصر الطبي، في غربي خان يونس، اليوم، نتيجة مضاعفات الجوع وسوء التغذية، حسبما قالت قناة «الأقصى»، فيما تلفظ المنظومة الصحية في القطاع أنفاسها الأخيرة، بينما قد تفشل محاولات إنقاذ ما تبقى تحت وطأة التدمير الممنهج للمستشفيات والخدمات الصحية، حسبما قالت وزارة الصحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي اليوم مقتل ضابط متأثرًا باصابة لحقت به أمس، خلال هجوم نفذته المقاومة الفلسطينية في مدينة غزة، في الوقت الذي صعدت فيه كتائب القسام عملياتها العسكرية مع إعلان التوغل الإسرائيلي تجاه المدينة بنية احتلالها منذ نحو أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الخارجية الإسباني، اليوم، إن بلاده سترد على أي انتهاك إسرائيلي بحق «أسطول الصمود العالمي»، وذلك مع تزايد التهديدات الإسرائيلية للأسطول، والتي أتت هذه المرة من خارجية الاحتلال، وقابلها منظمو الأسطول بالتأكيد على عزمهم مواصلة الإبحار نحو غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يوسع توغله في أحياء غزة.. والأهالي المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل ما عايشين العذاب»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما يسارع الأهالي في مدينة غزة بالانتقال نحو جنوبي القطاع، بعد توسيع قوات الاحتلال توغلها في أحياء المدينة الغربية والشمالية، اليوم، لم ينزح خليل عاطف، أحد سكان مخيم الشاطئ، في غربي المدينة، لتعذر عثوره على وسيلة لنقل أمتعة عائلته وأفرادها نحو جنوبي القطاع، لأن أصحاب شاحنات النقل لا يلتزمون بتسعيرة محددة، رغم الارتفاع الباهظ في أقل تسعيرة مقبولة، والتي تتراوح بين ثلاثة وأربعة آلاف شيكل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«اللي بيدفع أكتر بياخدوه، بتكون متفق مع صاحب شاحنة على موعد وسعر محدد، لكن فجأة يبطل يرد»، حسبما قال عاطف لـ«مدى مصر»، مُشيرًا إلى أن بقائهم في «الشاطئ» بات «دون أي وسيلة للصمود»، بعد ارتفاع أسعار الغذاء في شمالي القطاع، نتيجة انتقال التجار والباعة نحو الجنوب، فضلًا عن غياب مصادر المياه وخدمات الإنترنت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عاطف أوضح أن مناطق واسعة في أحياء النصر والكرامة والشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، وغربها، باتت فارغة من سكانها، إلا من عائلات ظلت مختبئة داخل منازلها، وسط إطلاق النار من طائرات «كواد كابتر» الإسرائيلية المنتشرة في سماء المنطقة، فضلًا عن رصاص القناصة، الذي يستهدف الأهالي في المناطق التي لم يتوغل فيها الاحتلال بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى غرار عاطف، لم تنزح إيمان صالحة وزوجها وأطفالهما الأربعة، من مسكنهم في حي النصر في غربي غزة، لعدم قدرتهم على إيجاد مأوى في جنوب القطاع المكتظ بالسكان والنازحين، حسبما قالت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>صالحة بدورها تحدثت عن عجز الأسرة عن دفع تكاليف انتقالهم ونقل أثاثهم وأمتعتهم، فضلًا عن تكاليف شراء خيمة واستئجار أرضية لنصبها. وأضافت: «أقل تكلفة لسيارة نقل بتوصل 3000 شيكل، والمواصلات شخص واحد وصلت 300 شيكل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما نور سكر، من سكان المناطق الغربية في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، فقالت لـ«مدى مصر» إنها تبحث منذ أسابيع عن شقة سكنية لاستئجارها والانتقال إليها رفقة والدتها المريضة، غير القادرة على تكرار النزوح مجددًا في خيمة، مثلما فعلت خلال الأشهر الأولى للعدوان. مشيرة إلى أنها عثرت على «خرابة» لا تصلح للسكن، بلغ ثمن إيجارها نحو ثلاثة آلاف شيكل شهريًا، وبينما «الشهداء مرميين بالشوارع وماحدش قادر يدفنهم» في منطقتها، قالت سكر: نتمنى «كلنا نستشهد بدل ما إحنا عايشين العذاب هذا كله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتوسع توغل الاحتلال في أحياء غزة، زادت صعوبة الحصول على مياه الشرب والطعام، حسبما قالت سكر، لافتة لاعتماد أفراد أسرتها على المعلبات الغذائية، في ظل عدم توفر اللحوم والدواجن، فضلًا عن ارتفاع أسعار الخضروات والأرز، «كيلو الطماطم بـ90 شيكل، لازم نوصل الجنة عشان ناكلها، من ست شهور ما بنعرف طعمها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسّعت قوات الاحتلال الإسرائيلي توغلها في عدة مناطق في أحياء شمال وغرب مدينة غزة، اليوم، ما أدى لحصار عدد من الأهالي، ونزوح آخرين نحو جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/islam.bader.468810/posts/pfbid0X1mqjRwhj1b5t39yAuT5jb54HrRX4dsBe7a2gk6dsHVZz8cK8mipnomBaWJuLeFl"><span>قال</span></a><span> مراسل التليفزيون العربي، إسلام بدر، مُضيفًا أن دبابات الاحتلال المتوغلة في حي النصر، في غرب المدينة، وصلت لمسافة قريبة من مستشفى الشفاء، قبل تراجعها مجددًا، في حين استمرت تفجيرات الاحتلال للعربات العسكرية المفخخة، بين منازل المواطنين في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>مستشفيات القطاع تستقبل 38 قتيلًا خلال 24 ساعة.. والاحتلال يقتل صيادينّ في بحر خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، نحو 38 قتيلًا، و190 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6994"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، زادت إلى نحو 65 ألفًا و382 قتيلًا، و166 ألفًا و985 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت قوات الاحتلال في قصف أهدافٍ متفرقة في شمال القطاع وجنوبه، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130540"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، في حين </span><a href="https://t.me/safaps/330582"><span>أشارت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إلى أن ثلاثة من منتظري المساعدات، سقطوا برصاص الاحتلال في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، قرب مركز توزيع مساعدات تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل صيادان في بحر خان يونس، اليوم، برصاص قوات الاحتلال البحرية، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/426174"><span>قالت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، </span><a href="https://t.me/AjaNews/426173"><span>مضيفة</span></a><span> أن خمسة أشخاص، بينهم ثلاثة أطفال، قتلوا بعد قصف منزلهم في مخيم الشاطئ، في غربي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الجوع يقتل 3 أطفال في مجمع «ناصر».. و«علبة الحليب بـ100 شيكل»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تضطر آلاء العواودة، النازحة إلى مخيم البريج في وسط قطاع غزة، لاستدانة النقود لشراء حليب الأطفال، لتغذية ابنتها الرضيعة ريفان، المصابة بنقص الوزن، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، مضيفة أن الرضيعة «بتضلها جعانة وضعيفة كتير»، لسوء تغذية الأم، التي تتناول الطعام بشكل غير منتظم نتيجة المجاعة في القطاع، فيما تمضي أيامًا بطولها دون تناول الطعام والأصناف المغذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلغ ثمن علبة الحليب نحو مئة شيكل، بحسب العواودة، التي قالت إنها لجأت إلى المستشفيات في وسط القطاع لتوفيره، دون نتيجة، من أجل الحفاظ على حياة رضيعتها، التي وُلدت بوزن كيلو و900 جرام. بحسب الأم، فإن النزوح من منزلها المدمر في شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، إلى منزل والدتها في «البريج»، وليس إلى خيمة، حرمها من استلام الحليب عبر المستشفيات الحكومية والأهلية. «التوزيع للي في الخيام واللي جوزها ميت، واللى ما بترضعش، أو اللي عندها بتر. وإحنا أطفالنا يروحوا؟» </span></p>
<p dir="rtl"><span>طفلة العواودة واحدة بين نحو 40 ألف رضيع بالقطاع المحاصر </span><a href="https://t.me/youseffares19/87330"><span>تهدد</span></a><span> المجاعة حياتهم، بينما قُتل، اليوم، ثلاثة أطفال في مجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، نتيجة مضاعفات الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/249954"><span>قالت </span></a><span>قناة «الأقصى»، فيما ذكرت آخر إحصائية صادرة عن وزارة الصحة في غزة، أمس، أن حصيلة وفيات الجوع ارتفعت إلى نحو 447 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتلفظ المنظومة الصحية في القطاع، أنفاسها الأخيرة، فيما قد تفشل كل محاولات إنقاذ ما تبقى تحت وطأة التدمير الممنهج للمستشفيات والخدمات الصحية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6993"><span>قالت</span></a><span> وزارة صحة القطاع، اليوم، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6996"><span>مُضيفة</span></a><span> أن النقص الحاد في وحدات الدم ومكوناته يضع بنوك الدم في المستشفيات أمام أزمة خانقة تهدد حياة المرضى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6991"><span>حذرت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، من توقف المستشفيات عن العمل خلال أيام قليلة، نتيجة أزمة نفاد الوقود، التي دخلت مرحلة خطرة، ما «يعرض المرضى والجرحى للموت المحقق»، ولا سيما مع غياب جدوى الإجراءات الفنية والهندسية لجدولة فترات تشغيل مولدات الكهرباء الخاصة بالمستشفيات، مع توقف إمدادات الوقود.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>المقاومة تقتل ضابطًا إسرائيليًا في «غزة».. و«القسام» تغير على تجمعات الاحتلال في «الشيخ رضوان»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ضابط في جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خلال اشتباكات جرت مع المقاومة الفلسطينية في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/idf-officer-killed-in-gaza-city-combat-the-first-fatality-in-armys-new-offensive/"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، والذي أوضح أن الضابط قُتل متأثرًا بإصابة لحقت به أمس بعدما أطلق مقاومين قذيفة مضادة للدروع استهدفت دبابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأشارت «تايمز أوف إسرائيل» إلى أن الضابط القتيل يعتبر أول عسكري يسقط منذ إعلان التوغل البري في مدينة غزة قبل نحو أسبوع، لافتة إلى تصاعد عمليات المقاومة، التي تضمنت إصابة خمسة جنود في استهداف آلية عسكرية بعبوة ناسفة في حي الصبرة، أمس، مع تمكن المقاومة من إطلاق صواريخ تجاه المستوطنات الإسرائيلية خلال اليومين الماضيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، استهداف عناصرها، أمس، دبابة إسرائيلية من نوع «ميركافا» بقذيفتي «الياسين 105»، في حي تل الهوى، في جنوبي مدينة غزة، فضلًا عن الإغارة على تجمع لجنود وآليات الاحتلال، والاشتباك معهم من المسافة صفر، في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، مؤكدة وقوع قتلى وجرحى في صفوف الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «القسام» نشرت، أمس، </span><a href="https://safa.ps/post/393148/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%A8%D8%AB-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%A2%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%81%D9%8A%D9%87-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88"><span>فيديو</span></a><span> ظهر فيه الجندي الإسرائيلي الأسير، آلون أوهل، مؤكدًا أن «نتنياهو ومن معه يريدون قتلنا، هذه أيامنا الأخيرة»، كما طالب المبعوث الأمريكي، ستيف ويتكوف، بعدم مساعدة رئيس الحكومة الإسرائيلية والضغط عليه من أجل عدم «قتل الأسرى».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«أسطول الصمود» يؤكد مواصلة الإبحار إلى غزة رغم التهديدات.. وإسبانيا تتعهد بالرد على أي انتهاك</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الخارجية الإسباني، اليوم، إن بلاده سترد على أي عمل ينتهك حرية التنقل وحرية التعبير والقانون الدولي، وسترد على أي إجراء إسرائيلي ضد «أسطول الصمود العالمي»، والذي حذر بدوره، اليوم، من التصعيد الإسرائيلي ضده، ضمن حملة تهدف لتشويه مهمته.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/icbsofgaza/status/1970506925390315800?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>ونقلت </span></a><span>اللجنة الدولية لكسر الحصر، اليوم، عن بيان للخارجية الإسبانية، تأكيد الأخيرة على سلمية وإنسانية المبادرة التي انطلقت من برشلونة قبل أسابيع، مع التنويه بتوفير مدريد الحماية الدبلوماسية والقنصلية لجميع متطوعي الأسطول الإسبان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الإسباني يأتي بعد أسبوع من </span><a href="https://www.kuna.net.kw/ArticleDetails.aspx?id=3248781&amp;Language=ar"><span>بيان </span></a><span>مشترك مع 15 دولة، حذّر إسرائيل من أن أي هجوم على الأسطول أو انتهاك لحقوق المشاركين فيه سيؤدي للمساءلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أسطول الصمود حذّر، في </span><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1970347087741993274"><span>بيانٍ</span></a><span> اليوم، من التصعيد الذي بدأته إسرائيل ضد نشطائه خلال الأسابيع الأخيرة، والذي قال إنه ضمن حملة إسرائيلية لتشويه مهمة الأسطول، بزعم أنه يمثل «تهديدًا أمنيًا»، مشيرًا إلى رصد النشطاء المبحرون على متن سفن الأسطول تحليق مسيرات مجهولة فوقهم خلال الأسابيع الماضية، بحسب البيان الذي شدد على أن ذلك «يفاقم المخاوف على سلامة المشاركين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحلقت مُسيرات أعلى مراكب الأسطول، الأحد الماضي، قبل أن يتم </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DO3kUxsCM1g/?igsh=MTR2YmoyazZiaGlocQ%3D%3D"><span>الإعلان</span></a><span> عن استقرار الأوضاع ومواصلة المراكب طريقها «للالتحاق ببقية المراكب في طريقها إلى غزة بهدف كسر الحصار وإيصال المساعدات الإنسانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما شدد البيان على أن الاحتلال ينتهج سياسة «تقويض مبادرات الإغاثة وتبرير استخدام القوة المميتة ضد ناشطين إنسانيين عزّل»، حذر في الوقت ذاته من أن القانون الدولي يؤكد أن «المدنيين المنخرطين في مهام إنسانية يتمتعون بحماية كاملة ، وأي اعتداء على أسطول الصمود أو عرقلة لمساره يُعدّ خرقاً سافرًا لاتفاقيات جنيف». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل وصفت </span><a href="https://x.com/israelmfa/status/1970143937823211940?s=46"><span>وزارة الخارجية الإسرائيلي</span></a><span>، أمس، أسطول الصمود العالمي بأنه «أسطول حماس، وأن الحركة هي من نظمته لخدمتها»، كما طالبت نشطاء الأسطول بأن يرسوا بسفنهم في ميناء عسقلان لتفريغ المساعدات، على أن تنقلها سلطات الاحتلال إلى قطاع غزة، إن كان غرض الأسطول توصيل المساعدات وليس خدمة حركة حماس، بحسب بيان الوزارة، الذي شدد على أن إسرائيل «لن تسمح للسفن بالدخول إلى منطقة قتال نشطة، ولن تسمح بخرق الحصار البحري القانوني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في رده على بيان الخارجية، أكد الأسطول اليوم أن أعمال كسر الحصار مشروعة ومكفولة قانونًا، خاصة أن «غزة صاحبة السيادة على مياهها الإقليمية»، فيما يمارس الأسطول حقه القانوني والأخلاقي في إيصال المساعدات ومواجهة الانتهاكات، وهو ما اعتبرته إسرائيل «إصرارًا على مواصلة مسار العمل العنيف»، في </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1970473004770504901"><span>بيان</span></a><span>ٍ جديد لوزارة الخارجية اليوم، مؤكدة عزمها «اتخاذ التدابير اللازمة لمنع دخول الأسطول إلى منطقة القتال ووقف أي انتهاك للحصار البحري القانوني، مع بذل كل جهد ممكن لضمان سلامة ركابه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي خضم حملتها على أسطول الصمود العالمي بدأت الخارجية الإسرائيلية منذ أمس، في الزعم بوجود صلة بين نشطاء الأسطول وأعضاء في حركة حماس، بعدما نشرت </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1970156368507375999"><span>صورًا</span></a><span> للناشطين مروان بن قطاية ووائل نوار، برفقة يوسف حمدان، ممثل حركة حماس في الجزائر، كما نشرت </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1970383672005001506"><span>صورة</span></a><span> للناشط سيف أبو كشك، زاعمة أنه عضو في «حماس»، وصاحب شركة وهمية في إسبانيا يمتلك من خلالها سفن الأسطول المُبحرة تجاه غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقابل هذه الحملة الإعلامية التي بدأتها إسرائيل منذ أمس، أكد الأسطول في بيانه أن «طواقمه عازمة بشكل راسخ على مواصلة الإبحار نحو غزة»، مُشيرًا إلى مرافقة الرحلة قوارب دعم قانوني وطبي، بما يكفل حماية المشاركين وضمان الشفافية الكاملة لمسار هذه المهمة الإنسانية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 19:36:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758646942787067</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية: "الإجراءات الجنائية" يحتاج لحوار مجتمعي وإعادة صياغة شاملة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27289</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f126dfa-56e0-426b-8e94-4ee3083df50b.jpeg.webp?itok=odDkDDz_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f126dfa-56e0-426b-8e94-4ee3083df50b.jpeg.webp?itok=odDkDDz_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رحبت 20 منظمة حقوقية مصرية ودولية، بينها العفو الدولية وهيومن رايتس ووتش، بقرار الرئيس عبد الفتاح السيسي إعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب لمناقشته، واعتبرت الخطوة استجابة للانتقادات الواسعة التي وُجهت إلى القانون.</p>

<p>وأمس الأول، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>أعاد</a> السيسي مشروع القانون إلى مجلس النواب لمزيد من الدراسة، استنادًا اعتبارات تتعلق بالحوكمة والوضوح والواقعية "بما يوجب إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن، ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من اللجوء إليه".</p>

<p>كما طلبت رئاسة الجمهورية بإزالة أي غموض في الصياغة يؤدي إلى تعدد التفسيرات أو وقوع مشاكل عند التطبيق على أرض الواقع، وإتاحة الوقت المناسب أمام الوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة في مشروع القانون، والإلمام بأحكامه ليتم تطبيقها بكل دقة ويسر وصولًا إلى العدالة الناجزة في إطار من الدستور والقانون".</p>

<p>وقالت المنظمات في  <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9">بيان</a> مشترك إن الملاحظات التي أوردتها الرئاسة لتبرير إعادة المشروع تتطابق مع مخاوف سبق أن أثارها المجتمع المدني وخبراء الأمم المتحدة، لا سيما ما يتعلق بتفتيش المنازل دون إذن قضائي، والقيود على حقوق المتهم، وغياب بدائل فعّالة للحبس الاحتياطي.</p>

<p>ودعت المنظمات البرلمان إلى "تصحيح المسار وإعادة صياغة شاملة للمشروع" تراعي التزامات مصر الدستورية والدولية، مطالبًا بإجراء "حوار مجتمعي واسع النطاق" يضم خبراء قانون وحقوقيين لضمان مراجعة شاملة تعالج جميع المواد المثيرة للجدل، وليس فقط ما أشار إليه بيان الرئاسة.</p>

<p>وواجه المشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1fba183-9457-4487-b144-1f795dad5088" href="https://almanassa.com/news/19173" title='"المفوضية المصرية": مشروع قانون الإجراءات الجنائية "كارثة تشريعية"'>انتقادات</a> حادة خلال مناقشته في البرلمان، حيث رأت منظمات حقوقية أنه "يعيد منظومة العدالة الجنائية عقودًا إلى الوراء"، عبر منح النيابة العامة والشرطة صلاحيات واسعة في مراقبة الاتصالات وتجميد الأصول، وتقييد حق الدفاع، وتقنين التقاضي عن بُعد دون ضمانات كافية، مع استمرار أزمة "التدوير" للتحايل على مدد الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وضمت قائمة المنظمات الموقعة الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومنصة اللاجئين في مصر، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، ومؤسسة حرية الفكر والتعبير، واللجنة الدولية للحقوقيين، ومركز ديمقراطية الشرق الأوسط، وحقهم للدفاع عن سجناء الرأي، وريد وورد لحقوق الإنسان وحرية التعبير، ولجنة العدالة، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومبادرة الإصلاح العربي، ومجموعة مِنا لحقوق الإنسان، ومركز الخليج لحقوق الإنسان، ومركز ديمقراطية الشرق الأوسط، ومعهد التحرير لسياسات الشرق الأوسط، ونجدة لحقوق الإنسان. </p>

<p>وفي <a href="https://acijlponline.org/wp-content/uploads/2025/09/%D8%B1%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%AA%D9%87.pdf">بيان</a> منفصل، دعا المركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة إلى أن تُتبع خطوة رد المشروع بإجراءات أخرى، بينها إطلاق حوار مجتمعي يشارك فيه أساتذة الجامعات وخبراء مستقلون ومنظمات مدنية، والإسراع في تشكيل لجنة خبراء مستقلة تضم ممثلين عن كليات الحقوق والنقابات المهنية لصياغة مشروع جديد يوازن بين المصلحة العامة وضمانات المحاكمة العادلة، ويتسق مع القانون الدولي لحقوق الإنسان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758641540953874</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تقرير "قتلوا بدمٍ بارد".. منظمات حقوقية تدعو لرفض انضمام مصر لمجلس حقوق الإنسان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27284</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b58512c-1367-414a-ad20-457ea2e24ded.jpg.webp?itok=feBR8bAa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b58512c-1367-414a-ad20-457ea2e24ded.jpg.webp?itok=feBR8bAa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">دعت منظمات حقوقية مصرية الدول الأعضاء بمجلس حقوق الإنسان في الأمم المتحدة إلى معارضة انضمام مصر إلى عضوية المجلس، في انتخابات الجمعية العامة، المقرر انعقادها في منتصف أكتوبر/تشرين الأول المقبل.</p>

<p dir="rtl">وقالت تسع منظمات موقعة على <a href="https://cihrs.org/mass-grave-uncovered-in-egypt-implicates-egyptian-authorities-in-war-crimes/">بيان</a> مشترك، اليوم، إنه فيما تتقدم مصر بأوراق ترشحها لعضوية المجلس "ظهرت أدلة دامغة تُشير إلى تورط الحكومة المصرية وجيشها في ارتكاب جرائم حرب وجرائم محتملة ضد الإنسانية"، بحسب البيان.</p>

<p dir="rtl">ومصر ضمن 4 دول <a href="https://ishr.ch/defenders-toolbox/resources/hrc-elections-scorecards/">ترشحت</a> لعضوية مجلس حقوق الإنسان للأمم المتحدة للفترة 2026-2028 في مجموعة الدول الإفريقية. وخلال الشهر الجاري، <a href="https://egyptianforum.org/en/joint-statement-the-human-rights-council-election-say-no-to-oppression/">طالبت</a> 23 منظمة حقوقية برفض التصويت لمصر في انتخابات المجلس، معتبرة أن "انتخاب القاهرة بمثابة مكافأة لها على تقييد الحريات والانتهاكات الواسعة لحقوق الإنسان". </p>

<p dir="rtl">وحسب البيان، وجهت المنظمات التسع <a href="https://cihrs.org/wp-content/uploads/2025/09/Egypt.Joint_.Letter.UN_.States.22.09.2025.AR_.pdf">رسالة</a> إلى الدول الأعضاء في الأمم المتحدة و<a href="https://cihrs.org/wp-content/uploads/2025/09/Egypt.Joint_.Letter.UN_.HC_.22.09.2025.AR_.pdf">أخرى</a> إلى المفوض السامي لحقوق الإنسان أمس الاثنين، ودعت إلى "إجراء تحقيق فوري في انتهاكات حقوق الإنسان الجسيمة، بما في ذلك عمليات القتل خارج نطاق القانون في سيناء".</p>

<p dir="rtl">وشمل البيان توقيع منظمات المفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومركز النديم، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان، ولجنة العدالة، ومنصة اللاجئين في مصر، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، وإيجيبت وايد لحقوق الإنسان.</p>

<p dir="rtl">وقال جيرمي سميث، مدير مكتب جنيف بمركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، إن "الأدلة القوية المتوفرة حتى الآن تحتم استبعاد مصر تلقائيًا من عضوية المجلس وحرمانها من حق التصويت فيه"، حسب البيان.</p>

<p dir="rtl">ولفت البيان إلى تقرير <a href="https://sinaifhr.org/show/625">نشرته</a> مؤسسة سيناء لحقوق الإنسان، أمس الاثنين، بعنوان "قتلوا بدمٍ بارد"، تضمن حسب المؤسسة "أدلة حللتها منظمة Forensic Architecture، عن مقابر جماعية تضم رفات بشرية في سيناء".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://forensic-architecture.org/">منظمة</a> Forensic Architecture وكالة بحثية متعددة التخصصات مقرها لندن، تحقق في العنف الذي تمارسه الدول والشركات باستخدام تقنيات معمارية، ونماذج رقمية، ومصادر معلومات مفتوحة. تأسست عام 2010 على يد المعماري إيال وايزمان، وتجمع بين العمارة وقانون حقوق الإنسان والصحافة الاستقصائية والفن لإنتاج أدلة بصرية قوية تُستخدم في المحاكم، ومنتديات حقوق الإنسان، والمؤسسات الثقافية.</p>

<p dir="rtl">وقالت مؤسسة سيناء لحقوق الإنسان إنها وثقت "وقائع متفرقة لعمليات قتل خارج إطار القانون بحق مدنيين في شمال سيناء، نفذتها عناصر من قوات إنفاذ القانون المصرية خلال سنوات الحرب مع تنظيم ولاية سيناء المسلح التابع لداعش، والتي امتدت بين عامي 2013 و2022".</p>

<p dir="rtl">وأضافت المؤسسة أنها بالتعاون مع  Forensic Architecture قدمت "تحليلًا متقدّمًا لمقبرة جماعية عثر عليها فريق المؤسسة"، مشيرة إلى أنها "تقع جنوب مدينة العريش، في موقع منخفض كان يستخدمه السكان المحليون حتى عام 2010 لاستخراج تربة خصبة، مما أدى إلى تكوين حفرة كبيرة في المكان".</p>

<p dir="rtl">ولفت تقرير المؤسسة أن التحليل تضمن صورًا و<a href="https://www.facebook.com/sinaifhr2/videos/1709138179785651/?__cft__%5B0%5D=AZVU0c184EPoJR5MnE7Qc3hRf4AjttMqzuqdAUodqLrlqe5oPcva-rxzykISgvx9jqgSZIWgL5d_G5RXZnyxpf3njcXltLoxqaxl7uo6gupV8WhnYtqh_Li6OI-ByryJwsd4gnKrLKFbHX-MBszmPG3u35KWTkDwv-04lxfGo56173Su_j5YdoePQi8aZpTPWrj0M74dPfAgadYSurQW0GgV&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">مقاطع فيديو</a> حصرية ومشاهدات مادية جمعها باحثون من المؤسسة أثناء زيارة ميدانية لموقع المقبرة، بحسب البيان.</p>

<p dir="rtl">وقالت سيناء إن Forensic Architecture قامت "بدراسة وتحليل تلك المواد البصرية، بالإضافة إلى تحليل صور أقمار صناعية التقطت للمنطقة على مدار عدة سنوات، بين عامي 2005 إلى 2023، بهدف رصد التغيرات الزمنية، وتحديد مؤشرات على النشاط العسكري مثل ظهور نقاط ارتكاز عسكرية، ووجود مركبات، وآثار إطارات، واضطرابات أرضية داخل الموقع وفي محيطه، ومضاهاة كل ذلك مع الأدلة الأخرى المتاحة".</p>

<p dir="rtl">وقال المدير التنفيذي لمؤسسة سيناء لحقوق الإنسان أحمد سالم، في بيان، إن "الأدلة على وجود مقبرة جماعية وعشرات الوقائع الموثقة لعمليات قتل خارج نطاق القانون في سيناء ستبقى جرحًا داميًا لا يندمل إلا بالعدالة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758641540953873</guid>
		</item>
		<item>
			<title>العاصمة الإدارية تؤجل طرح 4 آلاف فدان لجني أعلى عائد مادي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27290</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لشركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية خالد عباس، إن الشركة أجلت بيع 4 آلاف فدان من المرحلة الأولى لطروحات الأراضي بالمدينة بهدف تحقيق أعلى عائد مادي في ظل الارتفاع المستمر لأسعارها.</p>

<p>وقال عباس لـ <strong>المنصة</strong> على هامش مؤتمر صحفي اليوم "بنخطط لطرح المساحة الباقية من المرحلة الأولى على شركات القطاع الخاص، واعتبارها قطع أراضي مميزة لكونها الجزء الأخير المتبقي حاليًا من المرحلة الوحيدة اللي اتعملّها بنية تحتية وجاهزة للتطوير".</p>

<p>وفي وقت سابق من الشهر الجاري، قال عباس لـ <strong>المنصة</strong>، إن العاصمة الإدارية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae733410-2a3d-4860-a770-7798c04887c7" href="https://almanassa.com/news/26929" title='"العاصمة الإدارية" تستثمر 35 مليار جنيه في المنطقة الصناعية بالمدينة خلال 2025'>أجرت</a> اتفاقات مع شركات إماراتية وصينية لاستغلال 600 فدان من المنطقة الصناعية البالغة ألف فدان، منوهًا وقتها بأنها تدرس طلبات مجموعة كبيرة من المستثمرين المحليين والأجانب لاستغلال باقي المساحات.</p>

<p>وفي سياق متصل، أكد مصدر مطلع على ملف البنية التحتية بالشركة، أنها رصدت استثمارات تتراوح بين 50 و60 مليار جنيه لضخها العام المقبل في أعمال الترفيق والبنية التحتية بالمرحلة الثانية من العاصمة الإدارية.</p>

<p>وتوقع المصدر، لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، استثمار نحو 70 مليار جنيه في المدينة بالكامل خلال العام المقبل مقابل 50 مليار فقط العام الجاري، مرجعًا زيادة الاستثمارات لبدء تنفيذ أعمال البنية التحتية في المرحلة الثانية، وأعمال المنطقة الصناعية بالمدينة.</p>

<p>وبداية 2024، <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/22/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/6384386">بدأت</a> العاصمة الإدارية العمل في البنية التحتية للمنطقة الصناعية، قبل أن <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BQQbtntB3/">توقع</a> في أكتوبر/تشرين الأول الماضي مذكرة تفاهم مبدئية مع مواني دبي العالمية لتطوير منطقة حرة عامة في نطاق أراضي العاصمة على مساحة نحو 500 فدان تضم قطاعات صناعية رئيسية منها السيارات والسلع الاستهلاكية سريعة التداول.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758641540953872</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تستبدل سحب أراضي الساحل بغرامات تجاوزت نصف مليار جنيه لإحداها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27288</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة إجراءات فرض وتحصيل غرامات مالية على نحو 179 قطعة أرض بمنطقة الساحل الشمالي، تمهيدًا لتسوية مخالفات ارتكبها ملاكها لاشتراطات التخصيص، بحسب مصدر مطلع على ملف الأراضي بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/07/20/1902434">دخلت</a> 123 شركة تطوير عقاري في مفاوضات مع الهيئة لتقنين أوضاع أراضيها بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="426c176e-9fb6-4764-97de-056a17c22a98" href="https://almanassa.com/news/25994" title='أول دُفعة.. "الإسكان" تسحب 5 قطع أراضٍ بالساحل الشمالي الغربي لمخالفة الاشتراطات'>تسحب</a> الهيئة خمس قطع منها لمخالفة اشتراطات التخصيص، إلا أنها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="472b653b-d7a5-44a4-bc9a-44cc7a39a957" href="https://almanassa.com/news/26170" title='"خطأ إجرائي".. مصدر: "المجتمعات العمرانية" تتراجع مؤقتًا عن سحب أراضي الساحل الغربي'>تراجعت</a> في الشهر التالي عن قرارات السحب بسبب خطأ إجرائي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fff2f142-5952-4b3e-afe3-44312b429aa7" href="https://almanassa.com/news/27129" title='بعد ضغوط المستثمرين.. "المجتمعات العمرانية" توقف قرار سحب أراضي الساحل الشمالي'>أوقفت</a> على أثره عمليات السحب تحت ضغوط من المستثمرين.</p>

<p>وأضاف المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، أن لجنة متخصصة تعمل على تحديد القيمة المالية المستحقة على كل قطعة أرض حسب مساحتها ونوع المخالفة، مردفًا "في شركات ارتكبت مخالفتين وتلاتة على نفس الأرض وساعتها الغرامة بتكون أكبر".</p>

<p>وأوضح أن الغرامة المفروضة على إحدى الشركات تخطت نصف مليار جنيه لارتكابها مخالفات متعددة مثل تأخر تنفيذ أعمال البناء لأكثر من عام والتأخر في سداد أقساط قطعة الأرض لصالح الهيئة، مؤكدًا أنها كانت على رأس قائمة الأراضي التي سيتم سحبها قبل وقف قرار السحب.</p>

<p>وأشار إلى سير الهيئة في إجراءات تحصيل الغرامات من 10 أراضٍ حتى الآن، على أن تدفع كل شركة ما بين 10 إلى 20% من قيمة الغرامة نقدًا، وإمكانية تقسيط باقي الغرامة على 5 سنوات بفائدة 10% فقط.</p>

<p>ومنتصف الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f79b1f8-3fc6-4c83-a628-18bb04659085" href="https://almanassa.com/news/27098" title='مصدر بـ"المجتمعات العمرانية": بدء تحصيل رسوم تقنين أراضي الساحل الشمالي من 5 ملاك'>بدأت</a> هيئة المجتمعات العمرانية في تحصيل رسوم تقنين أوضاع 5 ملاك لأراضٍ بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، تجنبًا لسحبها بعد ارتكاب مخالفات مختلفة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التقنين بالهيئة لـ <strong>المنصة </strong>في تصريحات سابقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758641540953871</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تؤجل محاكمة «جديدة» لأبو الفتوح والقصاص إلى ديسمبر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حقوق السجناء</category>
			<category>عبد المنعم أبو الفتوح</category>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A7%D8%B5-2-150x150.jpeg" alt="«أمن الدولة» تؤجل محاكمة «جديدة» لأبو الفتوح والقصاص إلى ديسمبر" title="«أمن الدولة» تؤجل محاكمة «جديدة» لأبو الفتوح والقصاص إلى ديسمبر" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>تأجيل محاكمة جديدة لعبد المنعم أبو الفتوح ومحمد القصاص إلى ديسمبر</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الداخلية» تنفي إضراب باسم عودة عن الطعام أو تعرضه لانتهاكات في «بدر3»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الشرق»: مصر تجهز وحدة تغويز ثابتة بـ«إدكو» لتبدأ العمل في 2027</span></li>
<li aria-level="1"><span>وصول وحدات من «البحرية» إلى تركيا للمشاركة فى تدريب مصري تركي مشترك</span></li>
<li aria-level="1"><span>اشتباكات مع الشرطة واعتقالات في إيطاليا بعد إضراب وتظاهر عشرات الآلاف دعمًا لفلسطين</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بدأنا اليوم مبكرًا، بعدما اختارت وزارة الداخلية أن تطلق سراح علاء عبد الفتاح بشكل مفاجئ من قسم الدقي، في ساعة مبكرة جدًا من صباح اليوم، في حين كانت أسرته والمحامون ينتظرونه قُرب مجمع سجون وادي النطرون، على أمل الحصول على معلومات عن موعد ومكان خروجه، لعدم نشر قرار العفو الرئاسي عنه في الجريدة الرسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>علاء الذي </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%AA%D9%87-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%82%D9%8A-/2716962865027499/"><span>قُبض </span></a><span>عليه قبل ست سنوات إلا ستة أيام، من قسم الدقي، بعدما أنهى نصف يوم المراقبة الذي كان يقضيه داخله يوميًا، وجد نفسه فجأة في القسم ذاته مجددًا، ليخرج منه إلى منزل الأسرة، مثلما كان يجب أن يحدث قبل سنوات، ليعيد الأسرة مسرعة من الصحراء، </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/1212028264299021"><span>ويستقبلها </span></a><span>في المنزل، الذي تهافت عليه أهلٌ وأصدقاء محتفين بعودة التنين البمبي، وبابتسامة ليلى سويف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما وصلت رحلة سجن علاء عبد الفتاح إلى نهاية، نود لو كانت دائمة، تستمر رحلات سجن آخرين بشكل يوحي أنها ستطول، ومنهم المرشح الرئاسي الأسبق، عبد المنعم أبو الفتوح، رئيس حزب مصر القوية، ونائبه محمد القصاص، اللذين أجلت، أمس، محكمة جنايات أمن الدولة طوارئ في بدر، أولى جلسات نظر قضية تضمهما مع آخرين، لتمكين الدفاع من تصوير أوراقها والاطلاع عليها، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16zVWXYCaN/"><span>أعلن </span></a><span>المحامي خالد علي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القضية، الثانية التي يحاكم فيها أبو الفتوح، والثالثة للقصاص، رقمها 786 لسنة 2020 حصر أمن دولة، وتم تأجيلها إلى جلسة الثامن من ديسمبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>علي أشار إلى أن حالة أبو الفتوح الصحية بدت متدهورة خلال الجلسة، في ظل شكواه من تضخم في البروستاتا، فضلًا عن معاناته منذ سنوات من أمراض مزمنة تشمل القلب والضغط والسكري، بينما بدا القصاص بحالة جيدة خلال الجلسة، </span><a href="https://www.facebook.com/mokhtarz.mounir/posts/4218927575002993?_rdc=1&amp;_rdr#"><span>بحسب </span></a><span>المحامي مختار منير، الذي </span><a href="https://web.facebook.com/mokhtarz.mounir/posts/4219342174961533"><span>أشار </span></a><span>لاحقًا إلى انعقاد جلسة أخرى، اليوم، هي الثانية في قضية أخرى تضم القصاص، أُحيلت للمحاكمة مؤخرًا، من بين القضايا الأربعة التي اتُهم فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت نيابة أمن الدولة </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1005099174991932&amp;set=pcb.1005105891657927"><span>استدعت </span></a><span>أبو الفتوح، في ديسمبر الماضي، للتحقيق معه في القضية ووجهت له تهم «قيادة جماعة إرهابية وتمويلها من داخل السجن»، وقررت حبسه 15 يومًا، يبدأ احتسابها بعد انتهائه من عقوبة السجن 15 عامًا التي يقضيها حاليًا في القضية رقم 1059 لسنة 2021 أمن دولة، بعد إدانته بتهمة «قيادة جماعة إرهابية»، والمقرر انتهاؤها في 2033 حال احتساب سنتي حبسه احتياطيًا على ذمة القضية، وهي القضية المحكوم على القصاص فيها بالسجن عشر سنوات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تتعدد محاكمات بعض المسجونين السياسيين، تختلف الأخبار نسبيًا بشأن مسجونين آخرين، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1221542266675822&amp;set=a.144651037698289"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية، أمس، تعرض قيادي مسجون بجماعة الإخوان المسلمين، لم تشر لاسمه، لانتهاكات لإجباره على إنهاء إضرابه عن الطعام، مؤكدة أن «النزيل المذكور غير مضرب عن الطعام ويتم معاملته في إطار الضوابط القانونية»، معتبرةً أن ما تروج له الجماعة والصفحات المحسوبة عليها يندرج في سياق «اختلاق الأكاذيب ومحاولة الحصول على استثناءات لعناصرها خارج الأطر القانونية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الشبكة المصرية لحقوق الإنسان </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=816496714064723&amp;set=a.206829455031455"><span>قالت</span></a><span>، أمس، عبر فيسبوك، إنها «تلقت معلومات» تفيد بتعرض وزير التموين الأسبق، باسم عودة، المحبوس في سجن بدر 3، لانتهاكات جسيمة وصلت إلى الاعتداء عليه بالسب والضرب من جانب ضابط بالأمن الوطني، في محاولة لإجباره على إنهاء إضرابه عن الطعام، الذي بدأه هو وعشرة سجناء آخرين، احتجاجًا على حرمانهم من حقوق أساسية، بينما هدد الضابط المعتقلين بأن أوضاع سجن بدر3 «ستكون أسوأ من سجن العقرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمن معلوماتها أشارت الشبكة إلى أن السلطات الأمنية تسعى لإنهاء الإضراب «بأي وسيلة»، بما يشمل العزل الانفرادي ومنع حضور جلسات المحاكمات واللقاء بالمحامين، مطالبة النائب العام بالتحقيق العاجل والمستقل فيما جرى، واتخاذ التدابير الفورية لوقف الانتهاكات، بالإضافة إلى ضمان حقوق المعتقلين السياسيين كافة داخل السجون، بما يشمل الحق في الرعاية الصحية، والتواصل مع ذويهم ومحاميهم، والمثول أمام محاكمهم، وعدم التعرض للتعذيب أو المعاملة القاسية أو المهينة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في شراكة مع شركتي شِل وبتروناس، بدأت الحكومة تجهيز أول وحدة تغويز ثابتة للغاز الطبيعي المسال في تاريخها، داخل مصنع إدكو بمحافظة البحيرة، بنية بدء تشغيلها في أغسطس 2027، حسبما نقل موقع الشرق عن مسؤول حكومي وصفه بالمطلع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تملك الشركتان الحصة الأكبر في المصنع، بينما ستتكلف الوحدة الجديدة نحو 200 مليون دولار، على أن تحصل الشركتان على رسوم استغلال لمدة عامين مقابل حصتهما، على أن تعود ملكية المصنع والوحدة الجديدة بالكامل إلى الدولة المصرية بعد انتهاء عقد الشركتين في 2029، والتي تمتلك بالفعل نحو 24% من المشروع، عبر الهيئة العامة للبترول وشركة إيجاس، إضافة إلى 5% تملكها شركة إنجي الفرنسية، بحسب «الشرق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُنشئ مصنع إدكو عام 2005 كمحطة لإسالة الغاز وتصديره قبل أن يتوقف عن العمل بسبب نقص الإمدادات، في حين سيعيد الاتفاق الجديد توظيفه، ليستقبل الغاز المستورد ويغوّزه قبل ضخه في الشبكة القومية لتلبية احتياجات السوق المحلية المتزايدة، وهو يضم خزانين بسعة إجمالية 280 ألف متر مكعب، يمكن استغلالهما في استقبال الشحنات الواردة أو تجهيزها للتصدير مستقبلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه الخطوة في ظل اعتماد مصر حاليًا على أربع وحدات تغويز عائمة، بطاقة إجمالية تقارب 3 مليارات قدم مكعب يوميًا، تشمل ثلاث سفن في ميناء العين السخنة، وسفينة رابعة في ميناء دمياط، بالإضافة إلى وحدة مرتبطة بميناء العقبة الأردني ضمن اتفاق مشترك، تتجاوز تكلفة إيجار هذه الوحدات سنويًا 200 مليون دولار، ما يجعل إنشاء وحدة تغويز ثابتة خيارًا أكثر استدامة على المدى الطويل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتؤمن مصر </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/02/17/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawM_P3hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE5QU83Z2E4QVdlbHpBMlhZAR7nNVqahCv0eSWP9fS3av3ZgBKakE1cTd6PjiGLJp_ugZrFhLHD9J2x5YaXvw_aem_d4Y19qXkg5pPoCvvIsZUeA"><span>احتياجاتها </span></a><span>من الغاز الطبيعي عبر ثلاثة مصادر هي الحقول المصرية، والإمدادات الإسرائيلية، وسوق الغاز المُسال، الذي عادت إليه منذ 2023، فضلًا عن توقيعها، في فبراير الماضي، اتفاقيتي تعاون مع قبرص وشركتيّ «شيفرون» و«إيني»، لنقل الغاز الطبيعي من الحقول القبرصية «أفروديت» و«كرونوس» إلى مصر، بجانب استخدام البنية التحتية بمصر لمعالجة وتسييل الغاز، بما يسمح بتصدير الغاز إلى أوروبا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحولت مصر خلال السنوات الماضية من مصدّرة للغاز الطبيعي إلى مستورد صافٍ، مع تنامي الاستهلاك المحلي وتراجع إنتاج الحقول، الأمر الذي خفّض إنتاج البلاد إلى 4.1 مليار قدم مكعب يوميًا، مقابل احتياجات تصل إلى سبعة مليارات قدم مكعب في فصل الصيف. واستوردت القاهرة 2.9 مليون طن من الغاز المسال خلال العام الماضي، معظمها من الولايات المتحدة، بينما قفزت الواردات في النصف الأول من 2025 إلى أكثر من 8.6 مليار متر مكعب. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قرر مركز البحوث الزراعية إنشاء شركة مساهمة لإنتاج التقاوي، في خطوة اعتبرها باحثون تحولًا جذريًا في دوره التاريخي من مؤسسة بحثية وطنية إلى ذراع يخدم مصالح الشركات التجارية، بحسب إعلان داخلي اطلع عليه «مدى مصر». مصادر من داخل المركز قالت إن بين المساهمين الشركة الدولية لإنتاج التقاوي، المملوكة للقيادي بحزب مستقبل وطن عبد السلام الجبلي، المتهم سابقًا في قضية احتكار. في المقابل، تجري مناقشات مع «جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة» التابع للقوات الجوية، للانضمام إلى الكيان الجديد أو تأسيس شركة منافسة في قطاع التقاوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل: </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawM_gkdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzbVpLRkttWEphTWlJbnlLAR5ggdM2PjAVoW23voZYsXTiogfME534YTrjXI8hvc9vA6tpLz8rT_4a5M1Fgw_aem_RBtZpeIYMndAl7D-shoeUA"><span>شركة تقاوي جديدة لـ«مركز البحوث» تثير قلقًا من تهديد القطاع الخاص للسيادة الغذائية</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/176WJJzNXG/"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث العسكري للقوات المسلحة، اليوم، وصول وحدات من القوات البحرية إلى تركيا، للمشاركة في التدريب البحري المشترك «بحر الصداقة 2025»، الذي ينفذ خلال سبتمبر الجاري، ضمن خطة التدريبات المشتركة التي تجريها القوات المسلحة مع «دول شقيقة وصديقة»، بهدف تبادل الخبرات العسكرية والاطلاع على «أحدث التكتيكات وأساليب القتال الحديثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>التدريب، الذي يأتي بعد نحو أسبوعين من ختام التدريب المصرى الأمريكى المشترك «النجم الساطع 2025»، سبق أن أعلنت وزارة الدفاع التركية وحدها عن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawM_aIxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzbVpLRkttWEphTWlJbnlLAR6MVVyg8ruXBb3ezz5mVHZC7381PUL2z77EBYDcVMcTkJzjmlDlcyZLo_xHSQ_aem_U2B-SYMbMH5tzVtRi0a-BA"><span>استئنافه</span></a><span>، بعد توقفه 13 عامًا، والذي بدأ في 2009، واستمر سنويًا حتى توقف في 2014، عقب القطيعة الدبلوماسية على خلفية موقف أنقرة من إسقاط حكم الإخوان المسلمين في مصر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ansa.it/english/news/general_news/2025/09/23/5-arrested-2-cited-for-milan-gaza-violence_a6012ced-939b-4c1b-9cbf-b2848e29546a.html"><span>أسفرت </span></a><span>مواجهات بين الشرطة الإيطالية ومتظاهرين مؤيدين لفلسطين في ميلانو، أمس، عن اعتقال خمسة أشخاص بينهم ثلاثة قُصّر، وإحالة اثنين آخرين إلى التحقيق، فيما جرى احتجاز شخص ثامن في قسم الشرطة للتعرف على هويته وفقًا لوكالة الأنباء الإيطالية «أنسا»، التي أضافت أن مجموعة من المشاركين في المسيرة المؤيدة لفلسطين اقتحمت المحطة المركزية للقطارات في ميلانو، وألقت الحجارة ومقذوفات أخرى على قوات الشرطة، وحطمت الواجهة الزجاجية للمبنى، ما أسفر عن إصابة نحو 60 شرطيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاءت تلك المواجهات خلال إضراب عام دعت إليه نقابات عمالية في أنحاء إيطاليا، في قطاعات النقل والمدارس والمواني، استجاب له آلاف العمال والطلاب في مدن عدة، وأغلق المحتجون طرقًا سريعة، فيما استخدمت الشرطة مدافع المياه لتفريق تظاهرات عمال المواني.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/GiorgiaMeloni/status/1970136912686964928?t=OhuoMfFIbhTSr2Ka2f61cw&amp;s=07"><span>وأدانت </span></a><span>رئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني ما جرى في ميلانو، ووصفته عبر «إكس» بـ«عنف ودمار لا علاقة له بالتضامن، ولن يغيّر حياة الناس في غزة قيد أنملة، لكن ستكون له عواقب وخيمة على المواطنين الإيطاليين الذين سينتهي بهم الأمر بدفع ثمن الأضرار التي تسبب فيها هؤلاء المشاغبون».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%88/">«أمن الدولة» تؤجل محاكمة «جديدة» لأبو الفتوح والقصاص إلى ديسمبر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 18:05:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758641540953870</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يتوغل في مخيم الشاطئ وغرب غزة.. ويقتل فلسطينيين أثناء نزوحهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27285</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0d7a4772-ea72-4ea9-8033-f8151587b6ff.jpg.webp?itok=yq1JWpyK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0d7a4772-ea72-4ea9-8033-f8151587b6ff.jpg.webp?itok=yq1JWpyK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توغلت آليات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم الثلاثاء، إلى وسط مخيم الشاطئ للاجئين غرب مدينة غزة، بعد تفجير روبوتات مفخخة في المناطق الشمالية للمخيم، ما أسفر عن مقتل وإصابة عدد من المواطنين، وفق ما أفاد شاهدا عيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد الشاهدين إن الآليات تقدمت من المحور الشمالي الغربي للمدينة عبر منطقة أبراج الفيروز باتجاه شارع حميد وسط المخيم، وأطلقت عشرات القذائف المدفعية والرصاص، تزامنًا مع تحليق طائرات مسيّرة على ارتفاعات منخفضة للتغطية النارية.</p>

<p>وأضاف أن الاحتلال استهدف منازل مأهولة بالمدنيين، وسط صعوبة وصول سيارات الإسعاف والدفاع المدني لانتشال الجثامين والمصابين، مشيرًا إلى إصابة مواطنين خلال محاولتهم النزوح وإخلاء المنازل.</p>

<p>وأكد الشاهد الثاني تمركز قناصة إسرائيليين وآليات لجيش الاحتلال على مفترق شارع حميد مع شارع الشفاء على بعد نحو كيلومتر واحد من مستشفى الشفاء، لإطلاق الرصاص على كل من يحاول التحرك في المنطقة.</p>

<p>وأوضح "في ناس محاصرة داخل بيوتها، وفي ناس انقطع التواصل معهم، بدون معرفة مصيرهم بعد توغل الجيش وفرض سيطرته العسكرية بالنار على مناطق وأحياء سكنية واسعة بالمخيم وشارع النصر وحتى مستشفى الشفاء".</p>

<p>وقال مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong> إن الطواقم تمكنت من انتشال جثامين 6 أشخاص قُرب شارع حميد، فيما لم تتمكن من الاستجابة لجميع نداءات الاستغاثة بسبب كثافة النيران.</p>

<p>وفي المحور الجنوبي الغربي للمدينة، تمركزت الدبابات الإسرائيلية بمحيط المستشفى الميداني الأردني في شارع الصناعة، بعد مطالبة الطواقم الأردنية بإخلائه مساء أمس، بعد توسيع مناطق السيطرة وتفجير الروبوتات وتدمير المربعات السكنية.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن آليات الاحتلال تقدمت إلى حي تل الهوى، وفرضت سيطرة بالنار على مناطق واسعة تشمل حي الصبرة والرمال الجنوبي ومنطقة الجامعات، على بعد نحو كيلومترين فقط من قلب مدينة غزة. وأسفر القصف وإطلاق النار عن مقتل وإصابة أكثر من عشرة مواطنين ونزوح عشرات العائلات.</p>

<p>في السياق، حذرت وزارة الصحة في غزة، في بيان عبر واتساب، من الاعتداءات الممنهجة على المنظومة الصحية وإخراج المستشفيات عن الخدمة، مؤكدة أن ما يجري يمثل جريمة حرب بحق المرضى والجرحى لحرمانهم من حقهم في العلاج.</p>

<p>وقال مصدر طبي في مستشفى الشفاء لـ <strong>المنصة</strong> إن اقتراب الآليات من مستشفى الشفاء يشكل تهديدًا مباشرًا للمرضى والطواقم، ويعطل حركة سيارات الإسعاف، مشيرًا إلى أن استمرار القصف وإطلاق النار مع تقدم الآليات يهدد استمرار عمل المستشفى والطواقم الطبية، إلى جانب قدرته على تقديم الخدمات الطبية والإسعافية للجرحى والمرضى.</p>

<p>في سياق متصل، استهدفت طائرة استطلاع إسرائيلية خيمة تؤوي نازحين في بلدة الزوايدة وسط القطاع، ما أدى إلى مقتل شخصين وإصابة عدد من الأطفال والنساء، حسب شهود عيان، كما قُتل صيادان في خانيونس برصاص زوارق الاحتلال أثناء عملهما في عرض البحر، ووصلت جثامينهم إلى مجمع ناصر الطبي، وفق المصدر الصحفي.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 17:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758636162314831</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تستعد لإطلاق مشروع سياحي بالبحر الأحمر مع مستثمرين كويتيين بملياري دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27280</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/431964256_122131346984145131_866776433740128218_n.jpg.webp?itok=Up2HF3JD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/431964256_122131346984145131_866776433740128218_n.jpg.webp?itok=Up2HF3JD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصلت المفاوضات بين الحكومة المصرية ومستثمرين كويتيين إلى مراحلها النهائية لإطلاق مشروعات تنموية جديدة، من بينها مشروع سياحي بمدينة رأس بناس على ساحل البحر الأحمر، باستثمارات تقدر بنحو ملياري دولار، وفق ما كشفه مصدر مطلع على ملف الاستثمارات العربية بمجلس الوزراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المشروع سيقام على مساحة تقارب 174 مليون متر مربع، وتُعد المنطقة من أكثر المواقع الواعدة بفضل شواطئها البكر وشعابها المرجانية ومناخها المعتدل.</p>

<p>ويستهدف المخطط إقامة فنادق وقرى سياحية وشاليهات ومناطق ترفيهية وتجارية، بما يحوِّل رأس بناس إلى مقصد عالمي على غرار مشروع رأس الحكمة الذي تطوره مصر في الساحل الشمالي بالتعاون مع الإمارات، حسب المصدر.</p>

<p>وكان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>أعلن</a> في فبراير/شباط 2024 توقيع صفقة مع الشركة الإماراتية لتطوير رأس الحكمة باستثمارات تصل إلى 35 مليار دولار، وُصفت بأنها <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10594867">الأضخم</a> في تاريخ الاستثمارات الأجنبية المباشرة بمصر.</p>

<p>وحسب المصدر، وجّه مدبولي بالبدء في أعمال الطرق والبنية التحتية الخاصة بمشروع رأس بناس اعتبارًا من الشهر الجاري، على أن يقوم وفد كويتي بزيارة قريبة لمعاينة الأرض ووضع المخطط التفصيلي.</p>

<p>وأضاف أن الحكومة تستهدف جذب استثمارات كويتية بقيمة 6.5 مليار دولار حتى نهاية 2026، بينها 4 مليارات متوقع ضخها خلال العام الجاري.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الكويت جددت وديعتها البالغة 3 مليارات دولار في البنك المركزي المصري، التي يحل أجلها في سبتمبر/أيلول الجاري، مؤكدًا أن تمويل المشروع سيتم من خلال استثمارات جديدة وليس عبر الوديعة.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.sis.gov.eg/Story/304828/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%8A%D8%AA?lang=ar">زار</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الكويت لبحث التعاون الاقتصادي بين البلدين، فيما <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/82767">عقد</a> مدبولي اجتماعًا نهاية يوليو/تموز الماضي لاستعراض الفرص الاستثمارية الخليجية الجارية.</p>

<p>وفي سياق متصل، كشف المصدر عن اتفاق بين مصر وقطر لإطلاق مشروع سياحي بمنطقة علم الروم بالساحل الشمالي الشهر المقبل، باستثمارات تقدر بـ4 مليارات دولار ضمن حزمة قطرية بقيمة 7.5 مليار دولار، مبينًا أن وزير الإسكان شريف الشربيني بدأ أعمال المرافق وشبكات الكهرباء والمياه والصرف الصحي والاتصالات، إلى جانب إصدار التراخيص اللازمة.</p>

<p>وكان مدبولي <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/09/02/1912436">أعلن</a> في سبتمبر الجاري أنه ناقش مع نظيره القطري محمد بن جاسم آل ثاني بدء تفعيل حزمة الاستثمارات القطرية المباشرة المقدرة بـ7.5 مليار دولار.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الاستثمارات السعودية البالغة 5 مليارات دولار، التي <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/09/16/egypt-saudi-arabia-investments-madbouly">أعلن</a> مدبولي في سبتمبر من العام الماضي استعداد المملكة لضخها في مصر كمرحلة أولى، ما<strong> </strong>زالت تواجه تعثرًا بسبب خلافات سياسية مرتبطة بأوضاع المنطقة، خاصة غزة، إلا أنه قال إن الأزمة في طريقها للحل مع زيارة مرتقبة لوفد من رجال الأعمال السعوديين نهاية الشهر الحالي لبحث تنفيذ المشروعات المتفق عليها.</p>

<p>وأكد أن إجمالي الاستثمارات الخليجية في مصر مرشحة لتجاوز 20 مليار دولار حتى نهاية 2027، ما يساهم في تخفيف الضغوط على الدين الخارجي وتعزيز معدلات النمو الاقتصادي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 17:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758636162314830</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أين تطوير الإعلام من وثائق مؤسسة هيكل؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27242</link>
						<dc:creator>يحيى قلاش</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bef22a7f-fb97-4a45-bc97-bf2b0434dc15.png.webp?itok=jyOKIdGv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bef22a7f-fb97-4a45-bc97-bf2b0434dc15.png.webp?itok=jyOKIdGv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تحل اليوم ذكرى ميلاد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8baba35b-8e2e-4610-a983-c510fdcadd26" href="https://almanassa.com/stories/19555" title='هيكل.. سر اقتراب "الجورنالجي" من دوائر السلطة'>محمد حسنين هيكل</a> (23 سبتمبر/أيلول 1923 – 17 فبراير/شباط 2016)، الذي سطر لمهنة الصحافة تاريخًا غير مسبوق لم يطله أحد قبله، ووضعها في علوٍّ يكفي إذا أطللت منه أن ترى هول المنحدر الذي وصلنا إليه.</p>

<p>‎خلال سنواته الأخيرة، وفي حوارات امتدت بيننا، كان يأسى لحال الصحافة وما وصل إليه الإعلام، وظلَّ يردد أن نتائجَ الحلول المطروحة للعلاج سلبيةٌ تزيدُ الأمر تعقيدًا، وأن أحوال شباب المهنة باتت مقلقة لدرجة الخطر، وأن الإنقاذ يبدأ بهم لأنهم المستقبل وطاقة الأمل والتغيير.</p>

<p>كان يدرك أن ترك الأوضاع الاقتصادية وسوء الإدارة بالمؤسسات لمزيد من الانهيار ستكون له عواقبه، خاصة إذا تلاشت هوامش الحرية وضاقت سقوفها، في مهنة لا يمكنها أن تعيش أو تنمو إلا بمزيد من الاتساع.</p>

<p>مؤشرات الخطر على مستقبل المهنة كانت الدافع وراء إنشائه "<a href="https://www.facebook.com/p/%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-100078414314393/?locale=ar_AR">مؤسسة هيكل للصحافة العربية</a>"، التي بدأت بتدريب الشباب داخل وخارج مصر، إلى أن واجهته عقبات عدة.</p>

<p>وحتى عندما <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2016/02/160217_mohamed_heikal_death">رحل</a> تاركًا في وصيته التصرف في أمر المؤسسة لأسرته من بعده، كانت النتيجة <a href="https://www.ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/27689">جائزتين سنويًا</a> للأعمال المتميزة لشباب الصحفيين، أضيف إليهما مساهمات في تمويل دورات بمركز التدريب بنقابة الصحفيين. لكن ظل المشروع الطموح والشامل لهذه المؤسسة، التي خصني وقتها بنسخة من وثيقة إنشائها، يراوح مكانه لأسباب تتعلق بالمناخ العام.</p>

<h2>ما تركه الأستاذ</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2dbc6f28-dabf-481f-8c07-85f87741ac42" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/heikal_and_nasser_1966-1.jpg.webp?itok=2nBTFXZn" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مكتبة الإسكندرية - أرشيف الرئيس جمال عبد الناصر</aside></div>
<figcaption>محمد حسنين هيكل مع الرئيس الراحل جمال عبد الناصر وابنته هدى عام 1966                                           </figcaption></figure><p>ونص الوثيقة كما خطّها بيده "مؤسسة محمد حسنين هيكل للصحافة العربية، مؤسسة أهلية للخدمات العامة، لا تستهدف الربح، منشأة طبقًا لأحكام القانون 84 لسنة 2002، وهدفها السعي مع غيرها من المؤسسات والهيئات والجمعيات المعنية والمشغولة بمستقبل مهنة الصحافة في العالم العربي، بقصد تكثيف جهود الجمعية للتعاون على رقي مهنة الصحافة وتقدمها، اتصالًا بتقاليد سبقت ولحاقًا بآمال تنتظر  وسط عالم وزمان اتسعت فيهما آفاق المعرفة ودروس التجربة على نحو لم يسبق له مثيل".</p>

<p>وحدّد فيها مجموعةً من أوجه العمل لتحقيق أهدافه المأمولة من المؤسسة:</p>

<ol><li>مكتبة عامة تحوي ما تجمع لديه من كتب عن الصحافة والسياسة والحرب والتاريخ والمذكرات والأدب والفن، وغير ذلك من مجالات المعرفة والثقافة.</li>
	<li>مكتبة مفتوحة تحوي الأوراق الصحفية والسياسية لمحمد حسنين هيكل، بما فيها مجموعات كتبه ومقالاته وأحاديثه ومقابلاته، وما تجمع لديه من أوراق يمكن أن تكون لها قيمة بالنسبة للمشتغلين بالصحافة.</li>
	<li>مكتبة سياسية يكون استعمالها وفق تصريح من مجلس أمناء المؤسسة، وتضم ما تحصّل عليه محمد حسنين هيكل من وثائق مصرية وعربية وعالمية، بما يلقي أضواءً أبعدَ على مراحل مهمة من التاريخ السياسي الحديث للشرق الأوسط، بالتركيز على مصر والعالم العربي، ثم متابعة ما يمكن أن يضاف جديدًا إلى وثائق سابقة ولاحقة.</li>
	<li>مكتب مكلّف بخدمة مهنية مستمرة، وبلا مقابل، حتى تتوافر مصادر ومراجع متجددة، مضافة لمن يشاء من المشتغلين بالمهنة، ويكون بين بنود هذه الخدمة توفير متابعة للإعلام الدولي في أخباره وتحليلاته، بحيث يكون في وقته ولحظته تحت تصرف الراغبين في الاطلاع عليه من الصحفيين، خصوصًا شبابهم، كما يدخل فيه المساعدة على توفير إمكانيات الإنترنت، بحيث تدخل بيسر ضمن وسائلهم الأخرى.</li>
	<li>إقامة حلقات مناقشة دورية مكثفة لأهم قضايا المهنة الراهنة والطارئة، رغبة في توسيع دائرة اللقاء على فهم مشترك للمدارس والتيارات المستجدة.</li>
	<li>دعوة صحفيين من العالم الخارجي لما يمكن تسميته ورش عمل مكثفة عن شواغل العمل الصحفي في مختلف مناحي اهتمامه وتطوره، بما يؤدي إلى التواصل المهني بين الصحافة العربية وصحافة العالم.</li>
	<li>إيفاد بعثات تدريبية إلى الخارج لفترات مناسبة في صحف عالمية كبرى، بحيث يستطع الصحفيون الشبان أن يتعرفوا ويستوعبوا مستوى وأساليب وأجواء العمل الصحفي في ظروف مستجدة ومتقدمة.</li>
	<li>إتاحة سجلِ توثيقٍ مهنيٍّ يضم تشريعات حرية النشر ومواثيق الشرف، وما يتصل بها من التزامات المهنة وآدابها وتقاليدها، وذلك إلى جانب أهم الآراء وأحدث الاجتهادات في مجال حرية النشر والتعبير.</li>
	<li>تسهيل حضور عربي مناسب وكفء في اللقاءات والاجتماعات المهنية، التي تقيمها اتحادات الصحف ونقاباتها ونواديها وكليات الصحافة في أماكن متعددة من العالم، بحيث يكون شباب المهنة طرفًا في حوار المهنة عبر الحوار وعبر الثقافات.</li>
	<li>إصدار نشرة دورية بأهم المستجدات في ميادين التكنولوجيا المتصلة بالعمل الصحفي.</li>
	<li>إتاحة إمكانية خلاقة للتفاعل بين مختلف التعبيرات الصحفية من الجريدة إلى المجلة إلى الإذاعة إلى التليفزيون إلى وكالات الأنباء، باعتبار أن الصحافة، وهي الإعلام المكتوب، مهمة موصولة بمهام متعددة يقوم بها الإعلام المنظور والمصور والعابر للحدود.</li>
	<li>تقديم جائزة، أو أكثر، سنويًا للأعمال البارزة في الصحافة العربية.</li>
</ol><p>ويقوم نشاط المؤسسة على وقفية محددة ومتجددة، كافية لتحقيق أهدافها يوفرها هيكل وأسرته دون اعتماد أو مشاركة من أي طرف مصري أو خارجي، ولا يجوز للمؤسسة أن تقبل إسهامًا خارج هذا الإطار في مرحلة التأسيس والإنشاء، وبعد هذه المرحلة فإن المؤسسة لا يجوز لها أن تطلب أي مساهمة من خارجها لأوجه نشاطها، لكن يحق لها بعد التأسيس أن تقبل شاكرة عارفة بالفضل لأصحابه، ما ترى قبوله من مساهمات معلنة.</p>

<p>ويتولى الحفاظ على عمل المؤسسة وأهدافها مجلس للأمناء، يشارك فيه ممثلو الوقفية إلى جانب عدد من الشخصيات المهتمة بالمهنة وبالعمل العام لا يزيد عددهم على سبعة، ويشترط أن يكون بينهم نقيب الصحفيين المصريين، وكذلك أحد الشخصيات العربية المعنية بصحافة العالم العربي، باعتبار تكامل العمل الصحفي على اتساع أوطان المنطقة.</p>

<p>ويختص برسم سياسة المؤسسة ووضع برامجها وإدارة أعمالها مجلس تنفيذي يتكون وتتحدد مهامه وفق لائحة يصدرها مجلس الأمناء.</p>

<p>وتضع المؤسسة كهدف عام لها مستقبل الصحفي العربي من كل وطن من أوطان الأمة، باعتبار أن الصحفي بذاته هو المؤتمن الأصلي على مستقبل المهنة والحفاظ على دوره التنويري ضمن حركة التقدم الشاملة للأمة، والمحافظة على مستوى يساعد على تمكين الصحافة العربية من دور مؤثر في محيطها يتواصل بالزمالة مع قوى التطور الأخيرة في الإعلام الدولي وحركته المتسارعة.</p>

<h2>‎الصحفي ونقابته</h2>

<p>نستدعي سيرة الأستاذ هيكل ونتذكره هذه الأيام والمهنة في محنة، وهو الذي لم يساوم يومًا على قناعاته رغم شدة خلاف كثيرين معه. حاور عبد الناصر في مناسبات عديدة حول تطور مهنة الصحافة، والأوضاع التي تثير قلقه وكتب؛ <em>"لم أكن مُصرًّا على استمرار الملكية الفردية للصحف ولكني كنت مشفقًا على المهنة من التأميم، وأن ملكية الأفراد قد تكون أهون شرًا من ملكية الحكومة للصحف، وأن الصحيفة بتأثيرها قد تكون قوة ضاربة ضخمة لكنها في تكوينها الداخلي مخلوق هش وشديد الحساسية، فهي بالدرجة الأولى إحساس بمناخ.. الإحساس بالمناخ يملؤها بالثقة في قدرتها على ممارسة رسالتها أو يملؤها بالوساوس التي تأخذ منها قدرتها على ممارسة دورها".</em></p>

<blockquote>
<p>مع إطلالة ذكرى ميلاد هيكل أشعر أنه ترك فراغًا لم يملؤه أحد</p>
</blockquote>

<p>واقترح على جمال عبد الناصر في سنواته الأخيرة فكرة الملكية التعاونية للصحف، على غرار <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2963599">تجربة لوموند</a>، وعندما حانت الفرصة ووضع تصوره في مشروع متكامل، جاء من عطل وعرقل لصالح الإبقاء على "صحافة النظام" لا "صحافة الشعب"!</p>

<p>وعندما اختلف مع السادات عبّر عن ذلك في كتاباته، متمسكًا بحقه في إبداء رأيه لأن قناعته "أن حرية الصحافة في صميمها هي تناول طريقة صنع القرار إلى جانب نتائج القرار"، في حين كان السادات يرى أن "ليس من حق الصحفي مناقشة القرار السياسي؛ لأنها مسؤولية الرئاسة". وعندما أراد أن يختاره لمنصب سياسي حتى يترك رئاسة تحرير الأهرام قال هيكل "إنه يستطيع أن يقرر أنه لم يعد يريد بقائي في الأهرام، لكنني وحدي أقرر ماذا أفعل بعد ذلك".</p>

<p>وظلّت لنقابة الصحفيين مكانة خاصة عند هيكل ارتبطت باحترامه لنفسه ولمهنته ولمنظومة قيم حافظ عليها.</p>

<p>‎وفي أزمات كثيرة واجهت المهنة أو تعرض لها بعض الصحفيين كان داعمًا لموقف النقابة، ورافضًا التنكيل بالزملاء أو نقل بعضهم إلى وظائف غير صحفية، ورفض تنفيذ قرار السادات بنقل ثمانين صحفيًا إلى هيئة الاستعلامات، ووضع استقالته أمام الرئيس.</p>

<p>وأرسى سابقة مهمة في رؤيته لدور النقابة، فعندما ترك الأهرام بعد قرار السادات تعيين الدكتور عبد القادر حاتم رئيسًا لمجلس إدارتها في 31 يناير/كانون الثاني 1974، دعا صباح اليوم التالي الدكتور حاتم ومجلس إدارة المؤسسة ومجلس التحرير، في حضور ممثل عن مجلس النقابة، وسلمه تقريرًا عن اقتصاديات الأهرام وتوزيعها وأرباحها ثم غادر!</p>

<p>وكان قبوله الجائزة التقديرية التي أسستها النقابة عام 2000 استثناءً لم يتكرر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14502b8b-10bc-4c6f-9751-d372b4645711" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="558" role="article" about="/stories/558" data-sanitized-id="node-558" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/558" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="558" data-ph-capture-attribute-link-title="تركة هيكل الصحفية.. سُنَنٌ تستحق المساءلة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تركة هيكل الصحفية.. سُنَنٌ تستحق المساءلة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومع ذكرى ميلاده أشعر أنه رحل وترك فراغًا لم يملؤه أحد، وحتى عندما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1d3d339-f041-4980-b7d7-cd44ddddb43d" href="https://almanassa.com/news/26861" title='"الوطنية للصحافة" تواصل مناقشة تطوير الإعلام.. والبلشي: يبدأ بتحرير المجال العام من القيود'>بدأ مؤخرًا</a> الحوار عن تطوير الصحافة والإعلام في محاولة للإنقاذ، تم ذلك -للأسف- باحتضان حكومي وفي غرف مغلقة تجري فيها الفضفضة ومحاولات الاحتواء الرسمي، دون مؤشرات، حتى الآن، على أكثر من ذلك.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-cd520f00749e12beae4053b237167f5b6d52fb63f50e7ae6b706f153a167e6ea">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 17:02:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758636162314828</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فرنسا تقود اعترافات غربية بالدولة الفلسطينية في «قمة نيويورك».. وسفيرها: «لا يغير الوضع على الأرض»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81/</link>
						<dc:creator>فرح فنجري</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>القضية الفلسطينية</category>
			<category>فرنسا</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/snapshot2c-150x150.jpg" alt="فرنسا تقود اعترافات غربية بالدولة الفلسطينية في «قمة نيويورك».. وسفيرها: «لا يغير الوضع على الأرض»" title="فرنسا تقود اعترافات غربية بالدولة الفلسطينية في «قمة نيويورك».. وسفيرها: «لا يغير الوضع على الأرض»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>«لقد حان الوقت. ولذلك، وانطلاقًا من التزام بلادي التاريخي تجاه الشرق الأوسط، وتجاه السلام بين الإسرائيليين والفلسطينيين، أعلن أن اليوم، تعترف فرنسا بدولة فلسطين»، كانت تلك كلمات الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، التي قالها بلهجة انتصارية </span><a href="https://www.reuters.com/world/americas/world-summit-meet-two-state-solution-support-grows-palestinian-state-2025-09-22/"><span>قوبلت </span></a><span>بتصفيق حار، خلال اجتماع لقادة دول العالم في الأمم المتحدة، أمس، ضمن مؤتمر «تحقيق حل الدولتين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء اللقاء رفيع المستوى بعد يوم من إعلان بريطانيا وكندا وأستراليا والبرتغال اعترافها الرسمي بفلسطين. وفي يوم إعلان ماكرون نفسه، تبنّت كل من مالطا وأندورا وبلجيكا ولوكسمبورج ودول أخرى، الخطوة ذاتها، مؤطرةً ذلك كجزء من المساعي نحو حل الدولتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر، </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/sep/22/arab-and-muslim-leaders-to-meet-trump-to-discuss-peace-plan-for-gaza"><span>ألقى </span></a><span>الرئيس الفلسطيني، محمود عباس، كلمة عبر الفيديو بعدما تولّت فرنسا تنظيم مشاركته عن بُعد، إثر رفض الولايات المتحدة منحه تأشيرة دخول، أكد فيها أن حركة حماس «لن يكون لها أي دور» في حكم غزة مستقبلًا، مطالبًا إياها و«الفصائل الأخرى» بتسليم أسلحتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«ما نريده هو دولة واحدة موحدة بلا سلاح، دولة بقانون واحد وقوات أمن شرعية واحدة»، قال عباس، داعيًا إلى وقف دائم لإطلاق النار والشروع فورًا في إعادة إعمار غزة والضفة الغربية المحتلة. وأضاف أن دستورًا انتقاليًا سيُصاغ لضمان انتقال السلطة من السلطة الفلسطينية إلى الدولة الجديدة، على أن تُجرى الانتخابات تحت إشراف دولي. سبق وقدّم عباس وعودًا بشأن إصلاحات واسعة في الحكم، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%87%D9%84/"><span>رسالة </span></a><span>وجهها لماكرون في يونيو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان السفير الكندي في القاهرة، أولريك شانون، قال لـ«مدى مصر»، الشهر الماضي، إن إعلان بلاده الاعتراف بدولة فلسطين يرتكز، كغيره من اعترافات الدول بها، على «تهميش حركة حماس، وتمكين المعتدلين، وإصلاح السلطة الفلسطينية»، موضحًا أن هذا الاعتراف يأتي في إطار نهج طويل اتبعته كندا بدعم مسارات السلام المختلفة، بما في ذلك مدريد وأوسلو وحل الدولتين، عبر تقديم مساعدات فنية للسياسيين الفلسطينيين خلال مفاوضاتهم مع إسرائيل، والتي اعتبرها «اللبنات الأساسية نحو بناء الدولة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c1jz8rdypw4o"><span>علّق </span></a><span>رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، على الاعتراف الفرنسي، قبل إعلانه أمس، قائلًا: «لن تكون هناك دولة فلسطينية غرب نهر الأردن»، فيما </span><a href="https://www.ft.com/content/c86cb087-da8c-4e4f-926c-40804b3992e2"><span>دعا </span></a><span>وزراء في حكومته إلى ضم الضفة الغربية المحتلة كخطوة مضادة، ولإجهاض أي محاولة لإقامة دولة فلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130429"><span>بريطانيا </span></a><a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/9/22/2858945/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>والسعودية </span></a><span>حذرت إسرائيل، قبيل مؤتمر الأمس، من الإقدام على ضم أي أراض في الضفة، وأكدت الرياض أن مثل هذه الخطوة ستؤدي إلى «تداعيات جسيمة في جميع المجالات». كما </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/05/al-marar-israels-annexation-of-the-west-bank-or-any-part-of-the-occupied-palestinian-territories-is"><span>حذّرت </span></a><span>الإمارات أيضًا، قبل أسابيع، من أن الضم يمثل «خطًا أحمر» من شأنه تقويض «رؤية وروح اتفاقيات إبراهيم» وإنهاء جهود التكامل الإقليمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في القاهرة، وصف السفير الفرنسي، إريك شوفالييه، الاعتراف بدولة فلسطين بأنه «خطوة رمزية وسياسية وتاريخية»، مضيفًا أنه يمثل «خطوة كبرى في مسار فرنسا، مع تصريحات سابقة لرؤساء سابقين مثل شارل ديجول، وفرانسوا ميتران، وجاك شيراك، في هذا الصدد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء حديث شوفالييه في مؤتمر صحفي في ذات يوم إعلان ماكرون، أمس، للترويج للتحرك الدبلوماسي الفرنسي، قال خلاله إن المبادرة تبعتها دول أخرى، مشيرًا إلى أن الرئيس الفرنسي يسعى إلى إطلاق ديناميكية جماعية. ومضيفًا أنه من المهم مواصلة الحوار مع الولايات المتحدة حتى تنصت إلى «ما نعتقد نحن، كقادة أوروبيين وعرب، أنه السبيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح شوفالييه أن الحوار مع واشنطن يجب أن يتطرق أيضًا إلى «المخاطر الكبرى» المترتبة على التهجير القسري للفلسطينيين، مشددًا على أن مثل هذه الخطوة ستُشكل كارثة كبرى، لا تهدد فقط المصالح الاستراتيجية لدول المنطقة، بل تمس كذلك المصالح الاستراتيجية الأمريكية نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف السفير أن إعلان ماكرون في التاسع من أبريل الماضي عن نية فرنسا الاعتراف بفلسطين جاء وهو على متن الطائرة عائدًا من زيارته إلى مصر، موضحًا أن زيارته للعريش برفقة الرئيس عبد الفتاح السيسي في اليوم السابق، شكّلت أحد العناصر المهمة التي أدّت إلى اتخاذ القرار، حيث التقى ماكرون هناك نساءً وأطفالًا فلسطينيين مصابين، وناشطين في المجال الإنساني، من بينهم عاملين في الهلال الأحمر المصري، ورأى القوافل الإنسانية العالقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«هذا الإعلان لا يغير الوضع على الأرض»، قال شوفالييه في المؤتمر، مضيفًا أن فرنسا، رغم ذلك، ستواصل الضغط من أجل وقف إطلاق النار، والإفراج عن الأسرى، وضمان دخول المساعدات الإنسانية دون عوائق. وختم بالقول: «ندرك أن هذا ليس كافيًا، لن يغير هذا حياة الفلسطينيين».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81/">فرنسا تقود اعترافات غربية بالدولة الفلسطينية في «قمة نيويورك».. وسفيرها: «لا يغير الوضع على الأرض»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 15:37:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758636162314826</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أنهى مدته وما زال مسجونًا".. زوجة محمد عادل تطالب بالعفو عنه أسوة بعلاء عبد الفتاح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27281</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رحّبت رفيدة حمدي، زوجة المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل بقرار العفو الرئاسي عن الناشط السياسي علاء عبد الفتاح أمس، ووصفته بأنه "عفو مستحق<strong> </strong>كان يجب أن يحدث منذ زمن"، لكنها في الوقت نفسه جددت مطالبتها بالمساواة<strong> </strong>وتطبيق مبدأ العفو على زوجها وبقية المحبوسين على خلفية قضايا رأي.</p>

<p>وعند الساعات الأولى من اليوم الثلاثاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff409a4b-b7af-4fab-9ecd-9e7d66241250" href="https://almanassa.com/news/27271" title="بعد العفو الرئاسي.. علاء عبد الفتاح يعود إلى أسرته">أطلقتْ</a> السلطات سراح علاء عبد الفتاح تنفيذًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">لقرار</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بالعفو عن باقي مدة العقوبة أمس، بعد التماس قدمه المجلس القومي لحقوق الإنسان الشهر الجاري.</p>

<p>وقالت رفيدة لـ <strong>المنصة</strong> "بطالب بالمساواة لينا ولكل الناس اللي شبهنا، محمد كمان قضى في السجن 12 سنة، تقريبًا شبه علاء، وبرضه مخلص مدته، كان لا يجب أصلًا أن يُحبس محمد أو علاء أو أي شخص على خلفية رأيه أو معتقداته".</p>

<p>وأكدت رفيدة أنها كانت تتلقى "تطمينات" باحتمالية إدراج اسم عادل في قائمة العفو الأخيرة، إلا أن هذه الوعود لم تتحقق، مضيفةً "زي كل مرة وعود ما بتتنفذش".</p>

<p>وعن سبب عدم تفاؤلها بخروج زوجها مع علاء عبد الفتاح، أوضحت "كنت مستبعدة شوية إن يطلع محمد عادل وعلاء عبد الفتاح في نفس الوقت، علشان جرت العادة إنه مش بيطلع أكتر من حد مشهور في نفس القايمة، ده على حسب إللي احنا متعودين عليه مع السلطة".</p>

<p>وأشارت إلى المعاناة الإنسانية التي تعيشها هي وأسرة زوجها، قائلة "أنا عندي مشكلة كبيرة إن سني بيتقدم ومش قادرة أخلّف، وكمان أهل محمد كبروا في السن وتعبوا ومحتاجين ابنهم جنبهم".</p>

<p>وأعربت عن أملها أن يكون خروج علاء عبد الفتاح بداية مسار جديد، وليس مجرد<strong> </strong>حدث استثنائيّ "أتمنى أن يكون خروج علاء بداية مش نهاية، مش مجرد إن إحنا بنخرج واحد ونقفل الباب سنتين تلاتة، أتمنى إن بعد كده محمد يخرج وناس كتير تخرج، لأن في ناس كتير جدًا تستحق العفو".</p>

<p>كانت محكمة القضاء الإداري، قضت مؤخرًا بأحقية عادل في أداء امتحانات الدراسات العليا في دبلوم القانون العام بجامعة المنصورة، وهو الحكم الذي اعتبرته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية خطوة حاسمة نحو تمكين السجناء من حقهم الدستوري في التعليم.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> السلطات عادل عام 2018 داخل قسم شرطة أجا في محافظة الدقهلية، إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهمة "التظاهر بدون ترخيص"، وحكمت عليه محكمة جنح مستأنف عابدين بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا، بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي، واقتراض مصر، وعقوبة الإعدام.</p>

<p>وعقب 3 أشهر من القضية الأولى، وُجهت إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>

<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر/كانون الأول 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وُوجهت له اتهامات هذه المرة "بالانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس عبد الفتاح السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 15:32:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758630747514247</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود المصري: ضغوط أمنية دفعت مالك مركب "إيبيزا" للتراجع عن الإبحار لغزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27279</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=_iaD7oh-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=_iaD7oh-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع مالك المركب "إيبيزا" عن الإبحار ضمن أسطول الصمود المصري في مهمة كسر الحصار الإسرائيلي عن قطاع غزة، وذلك بسبب "تلقيه تهديدات وضغوطًا أمنية"، حسبما قال مسؤول اللوجستيات في الأسطول أحمد ماهر لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كان الأسطول <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122103568551011217&amp;id=61580336524268&amp;rdid=Q2Glgv3Ybut5RamM#">أعلن</a> مساء الجمعة الماضي عن مشاركة المركب "إيبيزا" كأولى<strong> </strong>السفن المقرر إبحارها من ميناء السويس ضمن قافلة كسر الحصار عن غزة، قبل أن يُعلن الاثنين الماضي عن انقطاع التواصل مع المسؤول عن المركب.</p>

<p>وقال ماهر إن لجنة اللوجيستيات تلقت اتصالًا من مالك المركب وأخبرنا برغبته في المشاركة ضمن الأسطول المصري من خلال تبرعه بالمركب، في مقابل تحمل الأسطول مصاريف الإجراءات الرسمية والتجهيزات التي يحتاجها.</p>

<p>وأضاف "في اليوم التالي للإعلان <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02aLesAk371ADGUz621LfRZvyDdgF8j9Kr6NqdM3t6ZAbJ4iwYArrukcgcGHbdMUKtl&amp;id=61580336524268&amp;rdid=qimWdwKXYLOQuMvz#">انسحب</a> مالك المركب من الاتفاق وباءت كل محاولات التواصل معه بالفشل قبل أن يتبين لنا أن تراجعه جاء تحت ضغط وتهديدات أمنية"، مبينًا أنه عاد مؤخرًا للتواصل مع اللجنة لعقد لقاء جديد في السويس اليوم.</p>

<p>في السياق، قال المتحدث باسم الأسطول حسام محمود إن المتطوعين جمعوا نحو طنين من المواد الغذائية والأدوية والمستلزمات الطبية، مشيرًا إلى أنه حال تعذّر الإبحار مع الأسطول العالمي لأسباب لوجستية أو الحصول على الموافقات الأمنية، سيتم الإعلان عن حصيلة المساعدات وتسليمها على الأرجح للهلال الأحمر المصري لإدخالها إلى غزة عبر المعبر.</p>

<p>وأضاف محمود لـ <strong>المنصة</strong> أن نحو عشرة من مُلاك المراكب وعشرات البحارة أبدوا استعدادهم للمشاركة في الأسطول، لكنهم يفضلون انتظار موافقات رسمية من الدولة، مردفًا "نحن نقوم بعمل قافلة للتعبير عن الشعب المصري، ولكن إذا كان هناك خطر على الأمن القومي فنحن نحترم رغبة الجهات المعنية".</p>

<p>وكانت اللجنة التيسيرية لأسطول الصمود المصري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'>أعلنت</a> في 6 سبتمبر/أيلول الجاري استعدادها لتجهيز سفن عبر تبرعات عينية ولوجستية، ودعت القباطنة والطواقم البحرية والمهتمين للتطوع. ووقّع 55 ناشطًا مصريًا بيانًا أكدوا فيه أن المشاركة المصرية في الأسطول "واجب وطني وأخلاقي" لدعم الشعب الفلسطيني.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وتتزايد المخاوف من هجوم إسرائيلي على الأسطول، خاصة وأنه في مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 17:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758630747514246</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27275</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b01d9df1-2038-4ec5-8437-5c537ad85c35.png.webp?itok=Gazg8BXY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b01d9df1-2038-4ec5-8437-5c537ad85c35.png.webp?itok=Gazg8BXY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>رحل النقابي اليساري البحريني عبد الله حسين أحد مؤسسي <a href="https://gfbtu.org/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%AA%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%84-%D8%A7/">الاتحاد العام لعمال البحرين</a> في شهر مارس/آذار الماضي.<a href="https://www.hanyalrayes.com/?p=3157"> نعاه</a> أصدقاؤه ورفاقه طوال الأسابيع الماضية بإعلان ألمهم لفقده وخسارة دوره مناضلًا كتومًا وعنيدًا متواضعًا يفعل الكثير ولا ينسب ما يفعله لنفسه أو يذكّر الآخرين بأنه من فعل كذا أو كذا. وفي الوقت نفسه لا يساوم أبدًا على مبادئه.</p>

<p>يبدو لي من الصور والفيديوهات التي أراني إياها ابنه محمد، ونحن معًا على قارب الناصرة (يولارا سابقًا)، أن هذا الابن يشابه أباه نفسيًا وأخلاقيًا؛ فهو أيضًا صموت ومتواضع وهادئ ودامع العينين.</p>

<p>لم تمنع شهورُ الحداد محمد من نشاطه السياسي، فبعد أن <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-40104784">حلّت </a>حكومة البحرين في عام 2017 الجمعية التي كان ينتسب إليها؛ جمعية العمل الوطني الديموقراطي (<a href="https://www.instagram.com/waad_bh/?hl=ar">وعد</a>)، نَشِط في<a href="https://x.com/bsaz_bh?lang=ar"> اللجنة البحرينية لمقاومة التطبيع</a> مع العدو الصهيوني. ولم تمنعه شهور الحداد أيضًا من الحضور إلى تونس ليلتحق بأسطولنا خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="45bf89fa-4605-4e6e-865f-abf37d9e8cc9" href="https://almanassa.com/news/27099" title="اضطر لتقليص المشاركين بسبب التهديدات.. أسطول الصمود ينطلق من تونس صوب غزة">المحطة التونسية</a>.</p>

<p>الحداد وقلق والدته ليسا العائقين الوحيدين، بل أيضًا الوظيفة التي يشغلها في شركة النفط والغاز مهندسًا ميكانيكيًا، وابناه الصغيران سلمان وسلام، وسؤال الأول، صاحب السنوات الست، الدائم عن موعد عودة أبيه للبيت، وإخباره بأنه يشعر بالملل لغيابه.</p>

<p>أراني محمد فيديو لمريم زوجته تتحدث بلباقة وحماس قبل أيام قليلة في الاعتصام الأسبوعي في المنامة من أجل فلسطين ومن أجل وقف الإبادة، متحدثةً عن أهمية دعم أسطول الصمود.</p>

<p>فهمت وقتها، منبهرًا بمريم وبرفيقي على القارب زوجها محمد، المعادلةَ؛ الإرث الذي آل لمحمد من والديه وتشاركه فيه مريم ويورثانه لابنيهما سلمان وسلام.</p>

<p>تلعب الصدف أدوارها بطريقة شاعرية ورمزية أحيانًا.</p>

<blockquote>
<p>ورث محمد كوفية أبيه لكنه ورث منه ما هو أهم وأكثر عمقًا وانحيازًا</p>
</blockquote>

<p>كتبت قبل ثلاث سنوات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9e61300-8bc7-45b2-9375-8c92e18242b1" href="https://almanassa.com/stories/7935" title="عندما تتوقف الساعات.. أو تتمهل.. أو تركض">مقالًا</a> في <strong>المنصة</strong> عن هوسي بالساعات، وكيف تعطلت ساعتي في تونس خلال رحلة للعمل هناك، وحكيتُ عن ساعة أبي التي منحتني إياها أمي بعد وفاته في 2007. أخذتها وعلقتها على الحائط أمام مكتبي، حتى توقفت الساعة بعد شهور من وفاة أبي ولم أغير بطاريتها.</p>

<p>ما لم أحكه في ذلك المقال، لأنه حدث بعد كتابته، أنه فور عودتي من تونس إلى بيتي في مدريد، أخذت ساعة أبي، غيرت بطاريتها، أصلحتها، ووضعتها حول معصمي من وقتها.</p>

<p>نعلم أننا لن نعود إلى بيوتنا بكل الأشياء التي نحملها معنا في القوارب أيًا كانت؛ ملابس، أشياء للاستخدام الشخصي، أدوات إلكترونية، موبايلات، إلى آخره. سنلقيها في البحر قبل اقتحام قوات الكوماندوز الإسرائيلي القافلة، أو قبل الاعتقال، أو أنهم سيصادرونها.</p>

<p>قبل السفر من مدريد لبرشلونة بيومين اشتريتُ ساعةً جديدةً كي لا أصعد إلى القارب بساعة أبي. وقبل ساعتين من الصعود إلى قارب الناصرة بدلت الساعتين؛ تركت ساعة أبي في برشلونة وارتديت الساعة الجديدة التي سأفقدها. اشتريتها من ماركة كاسيو شبيهة بالساعات التي كان يشتريها لي أبي وأمي وكنت أرتديها في الجامعة قبل 30 سنة، شاشة بيضاء بعقارب وسوار جلدي أسود.</p>

<p>الصدفة جعلت محمد يحكي لي قصة الكوفية الفلسطينية التي رافقت والده عبد الله حسين في منتصف السبعينيات بينما كان يدرس في الهند، وقبل أن يتركها ليصبح عاملًا في البحرين؛ قرر التطوع للدفاع عن المخيمات الفلسطينية في بيروت. وصل إلى العراق وحالت الظروف دون أن يكمل طريقه. كانت الكوفية من قماش أنيق وفاخر. وبعد سنوات طويلة أهداها لابنه محمد، صاحب السنوات الـ37، ليرتديها من بعده.</p>

<p>التزم محمد بارتداء الكوفية في كل المناسبات والفعاليات لكنه وقبل الصعود للقارب حفظها مع أصدقائه في تونس ووضع حول عنقه كوفيةً أخرى كي لا يصادر الإسرائيليون كوفية الأب الفلسطينية الأنيقة القديمة.</p>

<p>ورث محمد كوفية أبيه لكنه ورث منه ما هو أهم وأكثر عمقًا وانحيازًا لفلسطين؛ للضعفاء للفقراء وللحرية، ليس إرثًا بيولوجيًا بل الأثر الذي يتركه من نحبهم ومن نصدقهم في ذواتنا ويبقى فيها للأبد من دون أن ندري ومن دون كلمات ضخمة أو أنيقة يلقونها علينا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9e61300-8bc7-45b2-9375-8c92e18242b1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="7935" role="article" about="/stories/7935" data-sanitized-id="node-7935" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/7935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="7935" data-ph-capture-attribute-link-title="عندما تتوقف الساعات.. أو تتمهل.. أو تركض" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عندما تتوقف الساعات.. أو تتمهل.. أو تركض</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>قبل يومين كان على سلمان الصغير أن يكتب واجبَ اللغة الإنجليزية في المدرسة. المطلوب أن يشكل جملةً مفيدةً تتضمن كلمة من ضمن بضعة كلمات اختِيرت سابقًا كان من بينها كلمة قارب/boat. فكتب سلمان جملة "أبي على قارب متجه إلى غزة/My dad on the boat to Gaza".</p>

<p>ها هو الإرث، الأثر ينتقلان دون كلمات كبيرة حتى يحمل سلمان مستقبلًا كوفية الجد والأب؛ يحمل مستقبلًا رمزًا لفلسطين ورمزًا للانتماء لها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-faaa4cd187f76a9ff45e965aeb632a567b0757e05f8bac93b2239b0d9b0bc175">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 17:02:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758630747514245</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجلس نواب 2025 بنكهة 2015</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27213</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5b84c63-4bb8-4e05-8160-acf855d3b07c.png.webp?itok=ihzwjwQt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5b84c63-4bb8-4e05-8160-acf855d3b07c.png.webp?itok=ihzwjwQt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>على عكس برودة انتخابات مجلس الشيوخ التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1e1daff-0616-42b1-984c-221b8bb04975" href="https://almanassa.com/stories/26189" title='انتخابات "الشيوخ".. زفة على الضيق'>مرت في صمت</a> ودون مفاجآت، تُضفي انتخابات مجلس النواب المزمع إجراؤها في نوفمبر/تشرين الثاني المقبل الكثير من الإثارة على المشهد السياسي؛ بين صراعات حزبية داخلية تنذر بانفجارات لاحقة، وتوقعات بطريقة جديدة لهندسة الانتخابات وتشكيل المجلس.</p>

<p>خلال انتخابات النواب 2020، <a href="https://manshurat.org/node/67551">أعلنت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات فتح باب الترشح في 17 سبتمبر/أيلول من نفس العام، وهو ما تأخر الإعلان عنه هذه المرة، بالتزامن مع صراعات تشهدها الأحزاب مع استمرار المنافسة على المقاعد، وعدم الاستقرار بعد على حصصها في القائمة الوطنية من أجل مصر.</p>

<p>تجتاح الصراعات الداخلية أحزاب الموالاة والمعارضة على السواء، في وقتٍ تتوقع فيه مصادر من الجانبين تغيرًا في المشهد الانتخابي، على عكس انتخابات الشيوخ التي شهدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">هندسة دقيقة</a> على مقاس الموالاة، مع تمثيل ضعيف للمعارضة من خلال القوائم، وغيابها تمامًا عن المقاعد الفردية. </p>

<h2>هندسة 2015</h2>

<p>تتوقع مصادر حزبية على صلة بالتربيطات الانتخابية وكواليسها من الجانبين، أن تشهد انتخابات النواب عودةً للتمثيل المحدود للمعارضة بالمقاعد الفردية على غرار برلمان 2015، وعلى العكس من برلمان 2020 الذي سيطرت الموالاة على معظم المقاعد الفردية.</p>

<p>وسجّل مجلس 2015 صعودًا لبعض رموز المعارضة وتكّون خلاله تكتل 30/25 من نحو 30 نائبًا أبرزهم خالد يوسف و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> وهيثم الحريري وضياء الدين داود وأحمد الشرقاوي وخالد عبد العزيز شعبان ومحمد عبد الغني وعبد الحميد كمال، فيما <a href="https://www.vetogate.com/4234630">خسر </a>التكتل في انتخابات 2020 المنافسةَ على المقاعد الفردية ولم ينجح منه سوى داود والشرقاوي، بينما استمر النائب إيهاب منصور من خلال وجوده ممثلًا للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي في القائمة.</p>

<blockquote>
<p> انتقلت صراعات الانتخابات إلى السوشيال ميديا سواء الموالاة أو المعارضة</p>
</blockquote>

<p>ومع الاتجاه لفتح مجالٍ للمعارضة، تؤكد المصادر أن حزب مستقبل وطن <a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/15/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9/5113286">سيفقد</a> الأغلبية التي حصل عليها في برلمان 2020 بنسبة 52%، إذ يميل القائمون على الانتخابات إلى العودة لصيغة 2015 مرة أخرى بوجود حزب أكثرية يشكل ائتلافًا برلمانيًا على غرار <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5133928">ائتلاف</a> دعم مصر، الذي جمع أحزاب الموالاة وبعض المستقلين.</p>

<p>رغم هذه التأكيدات تبقى جميع السيناريوهات مفتوحة حتى اللحظات الأخيرة.</p>

<h2>صراعات الموالاة</h2>

<p>لا يخلو موسمٌ انتخابيٌّ من الخلافات. لكنَّ البارزَ هذه المرة انتقالها إلى السوشيال ميديا، سواء الموالاة أو المعارضة، وامتداد بعضها لساحات القضاء، فيما تبقى بعض الخلافات مكتومة في انتظار الاحتواء أو الانفجار.</p>

<p>رغم حالة الهدوء البادية على حزب مستقبل وطن، أكد مصدران داخل الحزب وجود صراعات على الترشح سواء في القائمة أو المقاعد الفردية، فيما غابت حتى الآن قائمة سعر العضوية رغم تأكيد مصدر نيابي بالحزب، فضّل عدم نشر اسمه، أنها موجودة ويجري دفعها على هيئة تبرعات.</p>

<p>وأكد المصدر في حديثه إلى <strong>المنصة </strong>على وجود حالة من الغضب المكتوم في صفوف الحزب، على أمل الوصول إلى حلول.</p>

<p>تصريحات المصدر الحزبي تدعمها تحركات رموزه والتعليقات عليها على السوشيال ميديا، فالأمين العام للحزب ودينامو الانتخابات أحمد عبد الجواد <a href="https://www.facebook.com/watch/?ref=search&amp;v=1064283722220383&amp;external_log_id=3fe86aa2-1d28-477a-91d7-8b05aed600aa&amp;q=%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF%20%D8%B9%D8%A8%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%AF%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD">توجه </a>بنفسه لمنيا القمح بالشرقية لتهدئة كبار العائلات ورموز الحزب الراغبة في الترشح عن هذه الدائرة. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7eb6535c-2506-4685-94c7-20617a0651a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/7eb6535c-2506-4685-94c7-20617a0651a9.jpg.webp?itok=XkqLiaWJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد الخولي، المنصة، 5 أغسطس 2025</aside></div>
<figcaption>مواطنون يصرفون بون المشاركة في انتخابات الشيوخ</figcaption></figure><p><a href="https://www.facebook.com/reel/3975288239449900">حضور </a>الدينامو بنفسه مؤتمرًا جماهيريًا في ديوان الأباظية بمنيا القمح، في وجود رموز العائلة والعائلات الكبرى الأخرى، عَكَس حالةَ الصدامِ التي وصلت إلى ذروة تستدعي عقد مؤتمر لاحتوائها.</p>

<p>خلال المؤتمر أكد عبد الجواد عدم تسمية مرشحين لمستقبل وطن بعدُ عن منيا القمح، مشددًا على أن "مفيش مرشح اتسمى عن حزب مستقبل وطن.. نبص ونشوف أهالي منيا القمح عايزين إيه"، وأكد احترامه للأباظية وتاريخها، ووجه حديثه لوزير الزراعة الأسبق أمين أباظة "إنتو كبارنا يا أمين بيه". </p>

<p>أما حزب حماة الوطن الذي شارك في تأسيسه عددٌ من القيادات العسكرية السابقة، فلم يعتد على كشف صراعاته الداخلية على السوشيال ميديا. ولكن الصراعات انفجرت ووصلت لذروتها ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e27df00-2a9d-446d-a6d3-6bf0bd52b6fc" href="https://almanassa.com/news/27072" title='استقالات جماعية في "حماة الوطن" بعد اتهامات ببيع عضويات البرلمان'>الفيديو</a> الذي نشرته عضوة الحزب حنان شرشار وتسبب في أزمة شديدة واستقالات جماعية.</p>

<p>قالت حنان شرشار إن أمين عام الحزب بالجيزة نافع عبد الهادي أبلغها أن المطلوب لترشحها على القائمة الوطنية باسم الحزب 25 مليون جنيه، وأوضحت أن بيع العضوية يتراوح بين 25 و50 مليون. </p>

<blockquote>
<p>من ضمن معايير الترشح الملاءة المالية للكادر</p>
</blockquote>

<p>وبعد صمت طويل لقيادات الحزب، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1580753396231097&amp;rdid=ANjn6ES7d5HEA79Z">تحدث </a>رئيس هيئته البرلمانية أحمد بهاء شلبي خلال لقائه مع الإعلامي عمرو أديب، معتبرًا أن كل ما قيل "كذب وافتراء وتشهير بأحد الأمناء" في إشارة إلى أمين عام الحزب في الجيزة.</p>

<p>أكد شلبي أن ترشح الكادر الحزبي يخضع لعدة معايير، من ضمنها شعبيته ونشاطه الاجتماعي، ووضع من ضمن المعايير أيضًا الملاءة المالية للكادر "لأن فيه مصاريف تسويق سياسي، هل قادر على الإنفاق على التسويق والدعاية؟"، مضيفًا "عندي 3 أنواع: غير قادر، وآخر قادر يصرف على نفسه، وآخر قادر يصرف على نفسه ويتبرع".</p>

<p>وتابع "تحديد مبلغ للتبرع غير صحيح وعمره ما يحصل"، وقال "لو عندي مرشح وزنه النسبي جيد جدًا لكن بلا ملاءة مالية؛ الحزب يشيل".</p>

<h2>وخلافات المعارضة </h2>

<p>لا تختلف الصراعات في الأحزاب المحسوبة على المعارضة، بل تتكرر حد التطابق سواء في الاعتراض على المرشحين، أو دخول المال عنصرًا في اختيار المرشحين كما جرى في أحزاب الإصلاح والتنمية، والمصري الديمقراطي الاجتماعي. </p>

<p>شهد حزب الإصلاح والتنمية أزمةً قبل أسابيع، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f56220-e392-433b-8d12-32b6d563f391" href="https://almanassa.com/news/26370" title='تعديلات لائحة "الإصلاح والتنمية" تثير أزمة.. ورئيس الحزب: "اتهامات انتخابية"'>بدأت </a>باتهامات لرئيسه محمد أنور السادات بإجراء تعديلات على اللائحة تسمح له بالبقاء رئيسًا للحزب دون الرجوع للهيئة العليا، وتقدم عضو الهيئة العليا للحزب حافظ فاروق بشكوى للجنة الأحزاب، وهو ما اعتبره السادات "حملة مرتبطة بالانتخابات البرلمانية وعدم اختيار القائمين على الدعوى ضمن مرشحي الحزب".</p>

<blockquote>
<p>يرفض السادات اتهام بيع العضويات، ويتحدى أن يكشف  أحد أنه ساهم بمبلغ مادي مقابل ترشحه</p>
</blockquote>

<p>بعدها ظهرت اتهاماتٌ للحزب ببيع العضوية بملايين الجنيهات لمرشحين من خارج الكوادر المعروفة، وهو ما أكد عليه عضو الحزب حسام جبران لـ <strong>المنصة</strong>، مؤكدًا أن<strong> </strong>"بيع العضوية موجود.. باتكلم مع مدير مكتب رئيس الحزب وطلبت منه الترشح والتبرع على قدر إمكانياتي، قال لي إنت تعرف إن سعر الكرسي وصل 40 و50 مليون". </p>

<p>يضيف جبران "كل اللي دخلوا المجلس في 2020 باسم الحزب كانوا بالبَراشوت من خارج الحزب. المفروض أي حد لا يحق له الترشح إلا بعد ست شهور، لكن بيعملوا عضويات بتاريخ قديم". </p>

<p>يرفض محمد أنور السادات رئيس الحزب اتهام بيع العضويات، ويتحدى أن يكشف  أحد أنه ساهم بمبلغ مادي مقابل ترشحه، معتبرًا أنه في هذه الفترة "الكلام كتير وهذا موسم. خاصة لمن لم يتم اختيارهم، سواء على القوائم أو المقاعد الفردية، والأيام ستثبت صحة كلامي".</p>

<p>يكشف السادات لـ<strong> المنصة</strong> أنهم شكّلوا لجنة لفحص وفرز استمارات الترشح، و"همّنا أيًا كان ما نتحصل عليه في القوائم هو تحقيق نجاح على المقاعد الفردية لأن هذه هي المنافسة الحقيقية، ولدينا ترتيبات لدعم مرشحينا على الفردي".</p>

<p>لم ينج الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي بدوره من الاتهامات والخلافات، حتى استقالت أمينة المرأة منى عبد الراضي احتجاجًا على إدارة ملف الانتخابات، ثم تراجعت عن استقالتها بعد تدخل قيادات الحزب، حسب تأكيدها لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تشككت منى الراغبة في الترشح في معايير الاختيار واعتمادها على الملاءة المالية للمرشحين، غير أنها تراجعت وقالت إن لجنة الانتخابات التي يرأسها أشرف حلمي وضعت معايير لتقييم راغبي الترشح، موضحة أن القدرة المالية أحد معايير الاختيار، و"كل معيار عليه درجة، لكن الملاءة المالية ليست عليها درجات كبيرة".</p>

<p>وأشارت إلى أن اللجنة مشكلة من 16 عضوًا وضعوا تقييمات سرية لم يطلع عليها سوى رئيس الحزب فريد زهران وزميلة أخرى في اللجنة. </p>

<p>فيما لا تخفَ نائبة رئيس الحزب للشؤون المالية والإدارية مها عبد الناصر تضررها من وضع "القدرة المالية" معيارًا لاختيار المرشحين، لكنها كما تقول لـ <strong>المنصة</strong> "تبقى معيارًا من ضمن 20"، وتضيف "أنا مضرورة من هذا المعيار، لكني كنائبة لرئيس الحزب أفكر لو لم نحصل على التبرعات هنصرف منين؟ ندفع بمرشحين شباب فردي وندعمهم ونعمل مطبوعات منين؟".</p>

<p>ولا تعتبر مها "الحصول على تبرعٍ من كل من يحصل على كرسي في القائمة بيعًا للعضوية"، مؤكدة أنهم يدعمون الفردي و"كل مرشح بيتبرع حسب قدرته"، نافيةً وضعهم حدًا أدنى أو أقصى، وموضحة أن معايير الاختيار تتضمن عدد سنوات العضوية والخطاب السياسي والعطاء الحزبي والشعبية في الشارع. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26248" role="article" about="/stories/26248" data-sanitized-id="node-26248" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26248" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26248" data-ph-capture-attribute-link-title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بينما تتوالى الصراعات داخل الأحزاب كافة، يبقى المشهد الانتخابي مفتوحًا على كل الاحتمالات؛ ما بين إعادة إنتاج صيغة قديمة تسمح بتمثيل محدود للمعارضة أو العودة لهندسة مماثلة لانتخابات الشيوخ، مع استمرار هيمنة المال والنفوذ على المقاعد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6591da4e714b21b9eb8d47db16b28f4e56a33756ecfed5b49f157375f084f683">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 15:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758630747514244</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شركة تقاوي جديدة لـ«مركز البحوث» تثير قلقًا من تهديد القطاع الخاص للسيادة الغذائية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/</link>
						<dc:creator>ندى عرفات</dc:creator>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>زراعة</category>
			<category>وزارة الزراعة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/09/DSC_0603-1-150x150.jpg" alt="شركة تقاوي جديدة لـ«مركز البحوث» تثير قلقًا من تهديد القطاع الخاص للسيادة الغذائية" title="شركة تقاوي جديدة لـ«مركز البحوث» تثير قلقًا من تهديد القطاع الخاص للسيادة الغذائية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قرر مركز البحوث الزراعية، التابع لوزارة الزراعة، إنشاء شركة مساهمة لإنتاج التقاوي، وفق إعلان داخلي أصدره رئيس المركز، عادل عبد العظيم، الأسبوع الماضي، واطلع عليه «مدى مصر»، وهي خطوة يرى خبراء وباحثون أنها ستغير جذريًا الدور التاريخي للمركز، وتحوله إلى ذراع يخدم مصالح الشركات التجارية، بدلًا من أن يظل مؤسسة بحثية وطنية تسعى لتوفير أصناف وتقاوي للفلاحين بأسعار شبه مدعمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشركة الجديدة ستضم بين مساهميها عددًا من كبار اللاعبين في السوق، بحسب ثلاثة مصادر من داخل المركز، طلبوا عدم ذكر أسمائهم. أبرز هؤلاء المساهمين هي الشركة الدولية لإنتاج التقاوي، المملوكة للرئيس السابق للجنة الزراعة بمجلس الشيوخ والقيادي بحزب مستقبل وطن بالدقهلية، عبد السلام الجبلي، الذي </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2024/12/23/2696467/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%84%D9%8A"><span>سبق</span></a><span> واتهمه جهاز حماية المنافسة ومنع الاحتكار، في قضية احتكار، سواها الجبلي بدفع غرامة مليوني جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، بحسب مصدر مسؤول بالإدارة المركزية لإنتاج التقاوي التابع لوزارة الزراعة،، تجري مناقشات مع «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/05/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%9F-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة</span></a><span>»، المولود من رحم القوات الجوية، لتحديد ما إذا كان سينضم كمساهم في الكيان الجديد أو يؤسس شركة منفصلة خاصة به، ضمن مساعٍ متواصلة للجهاز </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%DA%86%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B9%D8%B7%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D8%AA%D8%A7/#:~:text=%D8%AA%D8%B5%D9%84%20%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D8%A5%D9%84%D9%89,%D9%85%D8%AA%D8%B1%20%D9%85%D9%83%D8%B9%D8%A8%D8%8C%20%D8%A8%D8%AD%D8%B3%D8%A8%20%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A."><span>للتمدد</span></a><span> والسيطرة على قطاعات الأمن الغذائي في البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأنشئ مركز البحوث الزراعية في 1971، بهدف </span><a href="https://www.arc.sci.eg/Entity/Profile?recID=1"><span>تطوير</span></a><span> التقنيات والممارسات الزراعية، من خلال 16 معهدًا في تخصصات مختلفة، بالإضافة إلى عشرة معامل مركزية. إلا أن المركز </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/09/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%87%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%B0%D9%88%D8%B1-%D9%84%D8%A7-%D9%86%D9%85%D9%84%D9%83%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%86/"><span>يعاني</span></a><span> منذ عقود من نقص حاد في التمويل، أعاق باحثيه عن إنتاج وتطوير أصناف من التقاوي، باستثناء محاصيل بعينها مثل القمح والأرز التي ينتجها المركز بكثافة تسمح للمزارعين بالاعتماد عليه دون الحاجة للشركات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر التي تحدثت إلى «مدى مصر»، ستبدأ الشركة عملها بإنتاج تقاوي الخضروات، التي تستورد مصر نحو 98% من احتياجاتها منها، قبل أن تتوسع لاحقًا إلى محاصيل أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خطوة الشراكة مع القطاع الخاص أثارت مخاوف بين خبراء وباحثين، رأوا فيها تحوّلاً جذريًا في الدور المفترض لمركز البحوث، في توفير تقاوي بأسعار شبه مدعمة للفلاحين، ما يهدد بوضع أكثر هشاشة لقطاع الأمن الغذائي، نتيجة الارتفاع المحتمل في أسعار التقاوي، فضلًا عن تهديد السيادة الغذائية بوضع غذاء المصريين في أيادي القطاع الخاص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس وحدة الحقوق الاقتصادية والاجتماعية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، وائل جمال، يرى أن دمج المركز في شركة هادفة للربح بالشراكة مع القطاع الخاص يأتي ضمن توجه أوسع للنظام الحالي لتمكين القطاع الخاص في مجالات كانت مغلقة أمامه لعقود، «بعد </span><a href="https://bit.ly/m/podcast_waterlaw?fbclid=IwY2xjawM_SmpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE3MDUzN3ZIbTRDRFhUeGFrAR7I276pHptBaJ9muHH2uhGQ1iY6nTQ7cNUYe3UX1lkKYRBqlJhsiUcheOkhOA_aem_L0jfZeWshhe__K-b-jXLpw"><span>المياه</span></a><span>، جاء الدور على البذور». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس عبد الفتاح السيسي </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=740307538884723"><span>صدّق</span></a><span>، مطلع سبتمبر، على قانون مرفق مياه الشرب والصرف الصحي، الذي يتضمن تحولًا في السياسات العامة، بما يفتح الطريق أمام دخول القطاع الخاص إلى مجال تقديم خدمة مياه الشرب والصرف الصحي منافسًا الشركات الحكومية، ما يرجّح بارتفاع التكلفة على المستهلكين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جمال أوضح أن دخول الأصناف الأجنبية لصناعة التقاوي بدأ في مصر عبر مشروعات مختلفة غير منتظمة، بالشراكة مع مركز البحوث، لكن مع تأسيس الشركة الجديدة «تصبح العملية مقننة ورسميّة، وكأن مركز البحوث سيعمل في النهاية لخدمة مصالح الشركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الباحث في قضايا البيئة والتنمية، عبد المولى إسماعيل، فيشير إلى أن أخطر ما في الخطوة هو احتمالية انتقال البذور من الملكية العامة، وهي التقاوي الأصلية التي يتداولها الفلاحون في ما بينهم، أو التي تملكها مراكز أبحاث الدولة، إلى الخاصة، بما يفتح الباب أمام «قرصنة التقاوي» ورفع الأسعار، موضحًا: «الشركات هدفها الأساسي الربح، وبالتالي أسعار التقاوي هتعلى، ووقتها الفلاح اللي محتاج بذور بأسعار مناسبة مش هيلاقيها، وده هيزود بالتبعية أسعار الغذاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورصد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/09/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%87%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%B0%D9%88%D8%B1-%D9%84%D8%A7-%D9%86%D9%85%D9%84%D9%83%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%86/"><span>تقرير</span></a><span> سابق لـ«مدى مصر» توسع شركات خاصة محلية وأخرى عالمية، في طرح التقاوي بأسعار تفوق بكثير أسعار وزارة الزراعة، التي تعجز بدورها عن توفير التمويل الكافي لإنتاج كميات مناسبة تغطي احتياجات الفلاحين. ما حمّل الفلاحين تكاليف إضافية رحلوها بالتبعية على أسعار المحاصيل. بخلاف ذلك تروّج غالبية الشركات لما يُعرف بالبذور «العقيمة»، وهي أصناف لا تنتج إلا لموسم واحد، ما يجبر الفلاحين على شراء بذور جديدة كل عام. هذا إلى جانب ما تفرضه الشركات المنتجة للتقاوي من قيود صارمة، قد تصل إلى عقوبات بالحبس، ضد من يستخدم بذورها دون شرائها مباشرة منها، مع وضع إتاوات على أي صادرات زراعية نمت من تقاويها. وهي الممارسات التي أكد إسماعيل أنها تحرم الفلاحين من حقهم التاريخي في حفظ وتبادل بذورهم، وتدفعهم إلى تبعية دائمة للشركات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أستاذ متفرغ في الاقتصاد الزراعي بجامعة القاهرة، طلب عدم ذكر اسمه، لخّص المخاوف لـ«مدى مصر» في أن «دخول القطاع الخاص، وربما جهاز بحجم مستقبل مصر، في شراكة مع مركز البحوث يعني أن الأسعار ستُحدد وفق منطق السوق، فيما يظل الفلاح الصغير الحلقة الأضعف». وأضاف أن هذه التحولات قد تجعل المركز، بدلًا من أن يحمي حقوق المزارعين، جزءًا من معادلة تجارية تزيد تكلفة الزراعة، وبالتالي تكلفة الغذاء على المواطنين عامًا بعد عام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/">شركة تقاوي جديدة لـ«مركز البحوث» تثير قلقًا من تهديد القطاع الخاص للسيادة الغذائية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 15:10:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758630747514243</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد العفو الرئاسي.. علاء عبد الفتاح يعود إلى أسرته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27271</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/88f795ad-5ea1-44f7-a787-cfb17c7a7848_0.jpg.webp?itok=_jVcR1yo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/88f795ad-5ea1-44f7-a787-cfb17c7a7848_0.jpg.webp?itok=_jVcR1yo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقتْ السلطات في الساعات الأولى من فجر اليوم الثلاثاء سراح الناشط السياسي علاء عبد الفتاح الذي يحمل أيضًا الجنسية البريطانية، وذلك بموجب عفوٍ عن باقي مدة العقوبة أصدره الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، بعد مناشدات دولية ومحلية عقب قضائه نحو عشرة أعوام في السجون المصرية.</p>

<p>وبعد صدور القرار، توجهت أسرة علاء إلى سجن وادي النطرون لاستقباله، إلا أنهم <a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid0kY2ZxeTyPsxr1mgjVEFaD5aTyXDBurhcqbheDx3hyGearZG5NrqHuoTExeSybM2el&amp;id=645566339">فوجئوا</a> باتصال هاتفي منه في الساعات الأولى من فجر اليوم، يخبرهم فيه أنه وصل إلى المنزل وليس معه مفتاح، لتعود الأسرة سريعًا إلى حي الدقي وتستقبل مع علاء عددًا من الأصدقاء والأقارب.</p>

<p>وأوضح علاء للحاضرين في منزله أنه لم يعرف بقرار العفو إلا الساعة السابعة والنصف مساء أمس الاثنين بالصدفة من شريط الأخبار، وأنه لم يُخطر بالقرار لا بشكل رسمي ولا غير رسمي قبل ذلك، ولم يعرف أن أسرته في انتظاره أمام السجن.</p>

<p>و<a href="https://x.com/YvetteCooperMP/status/1970176919116357859">رحبت</a> وزيرة الخارجية البريطانية إيفيت كوبر بالقرار عبر إكس "أتقدم بالشكر للرئيس السيسي على هذا القرار. نتطلع إلى عودة علاء إلى المملكة المتحدة".</p>

<p>كما <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/09/22/egypt-presidential-pardon-for-activist-alaa-abdel-fattah">رحبت</a> Human Rights Watch بقرار العفو، وقال الباحث في قسم الشرق الأوسط وشمال إفريقيا في المنظمة عمرو مجدي "هذا خبر سار طال انتظاره"، مستدركًا "بينما نحتفل بقرار العفو عن علاء، لا يزال آلاف الأشخاص مثله يقبعون في السجون المصرية لمجرد ممارستهم حقهم في حرية التعبير. نأمل أن يكون إطلاق سراحه منعطفًا حاسمًا، وأن يوفر فرصة لحكومة السيسي لإنهاء الاحتجاز غير القانوني لآلاف المنتقدين السلميين".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1292075546263756&amp;set=a.636598438478140">ضمت</a> قائمة العفو إلى جانب عبد الفتاح كلًا من سعيد مجلي الضو عليوة، وكرم عبد السميع إسماعيل السعدني، وولاء جمال سعد محمد، ومحمد عبد الخالق عبد العزيز عبد اللطيف، ومنصور عبد الجابر علي عبد الرازق.</p>

<p>وكان السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f1a731b-2726-4123-97e0-e05ce2444b7e" href="https://almanassa.com/news/26957" title="السيسي يوجه بدراسة العفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين">وجه</a> في 9 سبتمبر/أيلول الجاري بدراسة الالتماس المقدم من المجلس القومي لحقوق الإنسان بشأن إصدار عفو رئاسي عن عدد من المحكوم عليهم، من بينهم علاء عبد الفتاح، ​​بعد "مناشدة إنسانية" من المجلس للرئيس.</p>

<p>بعدها وجّه السيسي بدراسة الالتماس، ما دفع علاء عبد الفتاح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a351642-15e4-4bff-b614-b47c8d0711a7" href="https://almanassa.com/news/27080" title="بعد دراسة العفو عنه.. علاء عبد الفتاح ينهي إضرابه عن الطعام">لإنهاء</a> إضراب عن الطعام بدأه أول سبتمبر/أيلول الجاري، "اعتراضًا على عدم الإفراج عنه بعد رفع اسمه من قوائم الإرهاب".</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عن علاء نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لمحاميه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b824839d-220c-448f-95c5-1ca468db7f96" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22607" role="article" about="/stories/22607" data-sanitized-id="node-22607" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22607" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22607" data-ph-capture-attribute-link-title="رباعية علاء عبد الفتاح.. التدوين ولينكس والسياسة والسجن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رباعية علاء عبد الفتاح.. التدوين ولينكس والسياسة والسجن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 17:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758619930882482</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد العفو الرئاسي عنه.. علاء عبد الفتاح يعود إلى أسرته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27271</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/88f795ad-5ea1-44f7-a787-cfb17c7a7848_0.jpg.webp?itok=lG_5R-za" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/88f795ad-5ea1-44f7-a787-cfb17c7a7848_0.jpg.webp?itok=lG_5R-za" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقتْ السلطات المصرية في الساعات الأولى من فجر اليوم الثلاثاء سراح الناشط السياسي علاء عبد الفتاح الذي يحمل أيضًا الجنسية البريطانية، وذلك بموجب عفوٍ عن باقي مدة العقوبة أصدره الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، بعد مناشدات دولية ومحلية عقب قضائه نحو عشرة أعوام في السجون.</p>

<p>وبعد صدور قرار العفو، توجهت أسرة علاء إلى سجن وادي النطرون لاستقباله، إلا أنهم <a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid0kY2ZxeTyPsxr1mgjVEFaD5aTyXDBurhcqbheDx3hyGearZG5NrqHuoTExeSybM2el&amp;id=645566339">فوجئوا</a> باتصال هاتفي منه بعد منتصف الليلة الماضية، يخبرهم فيه أنه وصل إلى المنزل، لتعود الأسرة سريعًا إلى المنزل وتستقبل مع علاء عددًا من الأصدقاء والأقارب.</p>

<p>وأوضح علاء للحاضرين في منزله أنه لم يعرف بقرار العفو إلا الساعة السابعة والنصف مساء أمس الاثنين بالصدفة من شريط الأخبار، وأنه لم يُخطر بالقرار لا بشكل رسمي ولا غير رسمي قبل ذلك، ولم يعرف أن أسرته في انتظاره أمام السجن.</p>

<p>و<a href="https://x.com/YvetteCooperMP/status/1970176919116357859">قالت</a> وزيرة الخارجية البريطانية إيفيت كوبر على إكس "أرحب بشدة بخبر حصول علاء عبد الفتاح على عفو رئاسي. أتقدم بالشكر للرئيس السيسي على هذا القرار. نتطلع إلى عودة علاء إلى المملكة المتحدة".</p>

<p>و<a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/09/22/egypt-presidential-pardon-for-activist-alaa-abdel-fattah">رحبت</a> Human Rights Watch بقرار العفو، وقال الباحث في قسم الشرق الأوسط وشمال إفريقيا في المنظمة عمرو مجدي "عفو الرئيس السيسي عن الناشط المصري المسجون علاء عبد الفتاح هو خبر سار طال انتظاره. رغم أننا نحتفل بقرار العفو عن علاء، لا يزال آلاف الأشخاص مثله يقبعون في السجون المصرية لمجرد ممارستهم حقهم في حرية التعبير. نأمل أن يكون إطلاق سراحه منعطفًا حاسمًا، وأن يوفر فرصة لحكومة السيسي لإنهاء الاحتجاز غير القانوني لآلاف المنتقدين السلميين".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1292075546263756&amp;set=a.636598438478140">ضمت</a> قائمة العفو إلى جانب عبد الفتاح كلًا من سعيد مجلي الضو عليوة، وكرم عبد السميع إسماعيل السعدني، وولاء جمال سعد محمد، ومحمد عبد الخالق عبد العزيز عبد اللطيف، ومنصور عبد الجابر علي عبد الرازق.</p>

<p>وكان السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f1a731b-2726-4123-97e0-e05ce2444b7e" href="https://almanassa.com/news/26957" title="السيسي يوجه بدراسة العفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين">وجه</a> الجهات المعنية، في 9 سبتمبر/أيلول الجاري بدراسة الالتماس المقدم من المجلس القومي لحقوق الإنسان بشأن إصدار عفو رئاسي عن عدد من المحكوم عليهم، من بينهم علاء عبد الفتاح، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba61453-e5d3-47d3-8d0d-7eed7fc197c3" href="https://almanassa.com/news/26940" title='"من منطلق أبوي خالص".. "القومي لحقوق الإنسان" يناشد السيسي العفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين'>قدم</a> المجلس "مناشدة إنسانية" للرئيس لإصدار قرار بالعفو الرئاسي عن عدد من السجناء، من بينهم عبد الفتاح.</p>

<p>بعدها وجّه السيسي بدراسة الالتماس، ما دفع علاء عبد الفتاح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a351642-15e4-4bff-b614-b47c8d0711a7" href="https://almanassa.com/news/27080" title="بعد دراسة العفو عنه.. علاء عبد الفتاح ينهي إضرابه عن الطعام">لإنهاء</a> إضراب عن الطعام بدأه أول سبتمبر/أيلول الجاري، "اعتراضًا على عدم الإفراج عنه بعد رفع اسمه من قوائم الإرهاب".</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عن علاء نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 11:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758614536137904</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
