<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 05 Feb 2026 01:45:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 23:45:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>يرحبان.. يتفقان.. يؤكدان</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>البحر الأحمر</category>
			<category>العلاقات المصرية التركية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>قناة السويس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/turkiye-egypt-sign-strategic-agreements-as-presidents-pledge-deeper-cooperation-3214048_202602041838_20260204183820_2-150x150.jpg" alt="يرحبان.. يتفقان.. يؤكدان" title="يرحبان.. يتفقان.. يؤكدان" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل</span> <span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، نظيره التركي، رجب طيب أردوغان، وأكدا على اتفاق الرؤى في مختلف ملفات التعاون الاقتصادي، والسياسي الإقليمي، فيما نُقلت المحادثات النووية الأمريكية الإيرانية، المنتظرة، من إسطنبول إلى مسقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي البحر الأحمر، أعلنت «ميرسك» و«هاباج-لويد» استئناف رحلات مشتركة عبر قناة السويس، بينما توقع حاكم إقليم «صومالي لاند» إبرام اتفاقية تجارية مع إسرائيل تشمل استغلال موارد معدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تعقد الحكومة اجتماعها الأسبوعي، أشارت تقارير إلى أن رئيسها، مصطفى مدبولي، يجري مشاورات ومقابلات تمهيدًا لتغيير وزاري مرتقب، في حين اجتمعت الحركة المدنية الديمقراطية وطالبت، مجددًا بالإفراج عن المحبوسين على ذمة قضايا تظاهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتقدت إيبارشية حلوان والمعصرة اعتداء مواطنين على فرق إزالة التعديات خارج أرض مخصصة لبناء كنيسة، بينما بدأ اليوم حجب لعبة «روبلوكس»، في حين استقال موظفون في «هيومن رايتس ووتش» بعد وقف إدارتها تقريرًا عن حق العودة للاجئين الفلسطينيين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يتصاعد دخان التوتر من أماكن مختلفة في الإقليم، استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، نظيره التركي، رجب طيب أردوغان، وعقدا ثاني اجتماعات مجلس التعاون الاستراتيجي رفيع المستوى بين البلدين، الذي أعقبه إعلان مشترك من 40 نقطة، تبعه مؤتمر صحفي جمع الرئيسين.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0xHaGgF6EE7zpKnm7j4MBe3bZH6EipRFcdY9kZBQcbxaWdbog3aZWEXF71e9omfLSl"><span>الإعلان المشترك</span></a><span>، حسبما نشرته رئاسة الجمهورية، بدأ بالإشارة لـ«الروابط التاريخية الأخوية العريقة»، والالتزام المشترك «بتطوير العلاقات الثنائية على أساس الاحترام المتبادل والمنفعة المتبادلة»، والارتياح لـ«الزخم الإيجابي الذي تحقق في العلاقات الثنائية خلال السنوات الأخيرة»، والعزم على «تعزيز التنسيق والتعاون في المحافل الدولية والإقليمية»، وهي الديباجات التي لخصت النقاط الأربعين بصورة كبيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في تلك النقاط رحب الطرفان بتوقيع مذكرات تفاهم في مجالات رئيسية، وأقرا بالنمو الكبير في حجم التبادل التجاري، الذي اقترب من نحو تسعة مليارات دولار، مع استهداف رفعه إلى 15 مليار دولار بحلول 2028، واتفقا على مواصلة تحسين بيئة الاستثمار في كلا البلدين، ورحبا بإنشاء اللجنة الوطنية لتعزيز ومتابعة الاستثمارات التركية في مصر، كما قررا تعزيز التعاون في  المجالات كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، اتفق الطرفان على تشجيع تعاون شركاتهما في مجال النمو الاقتصادي، لا سيما في إفريقيا، وأكدا على دعم عملية سياسية في ليبية تحفظ استقرارها وسيادتها، ودعمهما لخطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة، مع التزام إسرائيل بالانسحاب منها، مع التأكيد على حتمية وحدة الأراضي الفلسطينية، وما يصاحب ذلك من إجراءات وضمانات، مع إشارة خاصة للحاجة إلى البدء في عملية إعادة إعمار غزة، التي أكدا استعدادهما للمساهمة فيها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بجانب الالتزام بسيادة ووحدة سوريا، أكدا على الحاجة إلى ضمان عدم تحولها إلى مصدر تهديد لأمن واستقرار الدول المجاورة والمنطقة، مع إدانتهما للانتهاكات الإسرائيلية المستمرة لسيادتها. كما شددا على دعمهما للمؤسسات اللبنانية، وجهودها التي تشمل ضمان حصر السلاح بيد الدولة فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشارك الطرفان القلق من استمرار الصراع في السودان، مع ما يتبع ذلك من تأكيد على احترام سيادته ووحدة أراضيه، قبل أن يشددا على ضرورة معالجة معضلة الإرهاب في منطقة الساحل، التي سيواصل البلدان جهودهما لتعزيز قدرات دولها في مواجهة الجماعات الإرهابية، بينما أعادا التأكيد على دعم سيادة الصومال ووحدة أراضيه، وعلى أهمية تأمين البحر الأحمر، بجانب اتفاقهما على تكثيف جهود استئناف المفاوضات بين أمريكا وإيران، قبل أن يتفقا على اجتماع مقبل في 2028 بأنقرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صفحة المتحدث باسم رئاسة الجمهورية لم تنشر حتى كتابة النشرة صورًا أو فيديوهات من الزيارة، التي بدأت صباح اليوم، وكذلك وكالة أنباء الشرق الأوسط، لتلجأ المواقع المصرية إلى صور من البث الحي للزيارة والمؤتمر الصحفي الذي أعقبها، بينما نقل البعض صورًا من وكالة الأناضول التركية الرسمية، والتي لا يزال موقعها محجوبًا في مصر، منذ سنوات التوتر بين البلدين، والتي داهمت فيها الشرطة المصرية مكتب الوكالة في القاهرة، في </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-51141509"><span>2020</span></a><span>، واتهمت عاملين فيها بالعمل دون ترخيص ونشر أخبار كاذبة، بعد إعلان مداهمة مقر «تديره لجان إلكترونية تركية، بغرض الإضرار بالأمن القومي المصري». قبل أن يدور الزمن، والسياسة، دورته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلن السيسي وأردوغان استكمال جهودهما في الوساطة بين أمريكا وإيران، يترقب العالم التراشق بالتصريحات بين الدولتين، على أمل ألا يتصاعد بشكل يمنع اجتماعهما المنتظر، الجمعة المقبل، والذي كان مقررًا عقده في إسطنبول، قبل الإعلان، اليوم، عن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=860178763515049&amp;set=a.114793604720239"><span>نقله</span></a><span> إلى مسقط في سلطنة عُمان، أحد الوسطاء مع القاهرة وأنقرة، إلى جانب السعودية والإمارات وقطر وباكستان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكالتا «تسنيم» و«إسنا» الإيرانيتين، قالتا إن وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، والمبعوث الأمريكي، ستيف ويتكوف، سيجريان مباحثات تركز حصريًا على البرنامج النووي ورفع العقوبات عن طهران، مع إشارة إلى أن نقلها من إسطنبول إلى مسقط كان لتجنب توسيع جدول الأعمال ليشمل ملفات أخرى مثل الصواريخ الباليستية، فيما أشارت رويترز إلى احتمال مشاركة جاريد كوشنر، صهر الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، كما نقلت عن مسؤولين إيرانيين عدم رغبة طهران في وجود قوى إقليمية في المحادثات مع واشنطن.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم سحاب التوتر الإقليمي الذي يغطي البحر الأحمر، تنتظر قناة السويس </span><a href="https://www.lloydslist.com/LL1156248/Maersk-and-Hapag-Lloyd-confirm-Gemini%E2%80%99s-Red-Sea-debut"><span>استقبال </span></a><span>مزيد من سفن مجموعتي الشحن ميرسك وهاباج-لويد خلال فبراير الجاري، مع </span><a href="https://www.reuters.com/business/maersk-hapag-lloyd-transit-red-sea-with-one-their-shared-services-2026-02-03/"><span>إعلانهما</span></a><span> استئناف بعض خطوط العبور عبر البحر الأحمر والقناة ضمن شبكة خدماتهما المشترك، بعد شهور من تحويل السفن حول رأس الرجاء الصالح، على خلفية هجمات الحوثيين في البحر الأحمر أواخر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشركة، التي أعلنت أنها </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/?fbclid=IwY2xjawPwCH1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFteWhnYzcyY1ZhR2VHVG8zc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtAbf2D5Ihtt2rTAd8rmBauu5G55CgTBS2D-Z0UuLTsjeCMm60Rg5Z3wCKm9_aem_dB7nbCHuX7E0VwLsAo6zdA"><span>ستستأنف </span></a><span>خدماتها عبر القناة الشهر الماضي، أوضحت أن خدمتها التي تربط الهند والشرق الأوسط بالبحر المتوسط، ستعود للمرور عبر القناة اعتبارًا من منتصف الشهر الجاري، مع مرافقة بحرية للسفن، دون الكشف عن طبيعة هذه الحماية، مشيرة إلى أن القرار يأتي في ظل وقف إطلاق النار في غزة الساري منذ أكتوبر، رغم استمرار هشاشته. وأضافت ميرسك أنها ستطبق «أعلى درجات الاحتياطات الأمنية الممكنة»، مؤكدة أولوية سلامة الأطقم والشحنات، مع دراسة إعادة توجيه خدمتين إضافيتين لاحقًا عبر المسار نفسه، هما AE12 وAE15.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشركتان أعلنتا العام الماضي اندماجًا تشغيليًا لخفض التكاليف وتحسين انتظام الجداول، فيما عبرت سفينة «سيباروك» التابعة لميرسك قناة السويس في ديسمبر الماضي للمرة الأولى منذ نحو عامين، في خطوة لإنهاء اضطراب التجارة العالمية المستمر منذ أكثر من عامين على خلفية هجمات الحوثيين على مضيق باب المندب، خصوصًا في ظل أن «ميرسك» كانت من بين </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/?fbclid=IwY2xjawPwCH1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFteWhnYzcyY1ZhR2VHVG8zc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtAbf2D5Ihtt2rTAd8rmBauu5G55CgTBS2D-Z0UuLTsjeCMm60Rg5Z3wCKm9_aem_dB7nbCHuX7E0VwLsAo6zdA"><span>الشركات </span></a><span>الأكثر تحفظًا فيما يتعلق بالعودة إلى البحر الأحمر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي البحر الأحمر، واستمرارًا لإعادة تقسيم خريطة التوازنات السياسية في المنطقة، قال رئيس </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/somaliland-expects-israel-trade-deal-has-minerals-offer-leader-says-2026-02-03/"><span>إقليم </span></a><span>أرض الصومال، عبد الرحمن محمد عبد الله، إن الإقليم يتوقع التوصل قريبًا إلى اتفاقية شراكة تجارية مع إسرائيل، التي أصبحت في أواخر ديسمبر الماضي أول دولة تعترف باستقلاله عن الصومال، مشيرًا في مقابلة مع «رويترز» من دبي، إلى استعداد حكومته منح حقوق استغلال رواسب معدنية وصفها بـ«القيّمة»، تشمل الليثيوم والنفط والغاز والمعادن النادرة، مقابل استثمارات وتكنولوجيا إسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف عبد الله أن العلاقات الاقتصادية مع إسرائيل لم تبدأ فعليًا بعد، لكنها «مسألة وقت»، لافتًا إلى أن طموحات التعاون تمتد إلى الزراعة والطاقة والموارد البحرية، مع حديث حذر من تعاون عسكري مستقبلي دون بحث إنشاء قواعد عسكرية حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي هذا التطور في سياق إقليمي شديد الحساسية، إذ كانت أرض الصومال محور جدل واسع خلال محاولات إثيوبيا، الدولة الحبيسة، الحصول على منفذ إلى البحر الأحمر عبر اتفاقات معها، ما أثار اعتراضات إقليمية، خاصة من مصر التي تخوض خلافًا ممتدًا مع أديس أبابا حول سد النهضة، ووقعت في المقابل </span><a href="https://www.facebook.com/share/17qW6hAWSu/"><span>اتفاقية </span></a><span>دفاع مشترك مع الحكومة الصومالية لتعزيز التعاون العسكري ودعم مؤسسات الدولة في مقديشو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأثار اعتراف إسرائيل بصومالي لاند انتقادات من الصومال والاتحاد الإفريقي وتركيا ومصر والصين، بينما تسعى أرض الصومال إلى توسيع دائرة الاعتراف الدولي، معوّلة على علاقاتها الاقتصادية، بما في ذلك استثمارات إماراتية عبر مواني دبي العالمية في ميناء بربرة، وتوقعات باستثمارات سعودية محتملة، حيث وقعت شركة التعدين السعودية «كيلوماس» في 2024 اتفاقية تنقيب هناك عن الليثيوم ومعادن حيوية أخرى، بينما يراهن رئيس الإقليم على اعتراف أمريكي «في المستقبل»، في ظل تفاعلات إقليمية ودولية متشابكة حول أمن البحر الأحمر والقرن الإفريقي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/03/human-rights-watch-researchers-resign-palestine"><span>قدّم </span></a><span>عمر شاكر وميلينا أنصاري، أعضاء فريق إسرائيل/فلسطين في منظمة هيومن رايتس ووتش، استقالتيهما من المنظمة، احتجاجًا على تعليق إدارتها تقريرًا أعداه، خلص إلى أن حرمان إسرائيل للاجئين الفلسطينيين من حق العودة يرقى إلى «جريمة ضد الإنسانية»، معتبرَين أن سحب التقرير شكّل خروجًا غير مسبوق على آليات المراجعة الداخلية ودليلًا على تغليب الحسابات السياسية على الالتزام الصارم بالقانون الدولي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي رسائل الاستقالة على «ذا جارديان»، قال شاكر إنه فقد ثقته في نزاهة العمل داخل المنظمة، مشيرًا إلى أن حق العودة لا يزال «الخط الأحمر» حتى داخل مؤسسات حقوقية كبرى، رغم اتساع الخطاب العام حول مفاهيم مثل الفصل العنصري والإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، نفت «هيومن رايتس ووتش» أن يكون الخلاف سياسيًا، موضحة أن التقرير أثار قضايا قانونية معقدة استدعت مزيدًا من البحث والتدقيق، وأن تعليق النشر «مؤقت» لحين استكمال المراجعة، فيما أعلن مديرها التنفيذي الجديد، فيليب بولوبيون، فتح مراجعة مستقلة لما جرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان التقرير، الذي أُنجزت مسودته في أغسطس 2025 وراجعته عدة أقسام، محل نقاش داخلي واسع بسبب اتساع نطاقه ليشمل لاجئي الشتات، ومخاوف من أن تُفسَّر استنتاجاته كمساس بشرعية إسرائيل، رغم أن المنظمة، التي تتزعم </span><a href="https://www.facebook.com/share/1aFrk2BZM6/"><span>حماية </span></a><span>الحقوق والحريات حول العالم، سبق أن تبنت حق العودة في تقارير سابقة دون تصنيفه كجريمة ضد الإنسانية، إلا أن مديرها التنفيذي السابق، كينيث روث، أوضح أن الخلاف مهني وقانوني بالأساس، وأن التقرير بصيغته الحالية كان سيسبب «إحراجًا بالغًا» للمنظمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما عن التقرير غير المنشور، الذي حمل عنوان «أرواحنا في الديار التي تركناها»، فقد استند إلى شهادات لاجئين في غزة والضفة ولبنان والأردن وسوريا، ويقدّم قراءة قانونية جديدة تصنف الحرمان المستمر من العودة ضمن «الأفعال اللاإنسانية الأخرى» وفق نظام روما الأساسي، مستشهدًا بسابقة قضائية للمحكمة الجنائية الدولية بشأن مسلمي الروهينجا. وقد أثار قرار تعليق التقرير احتجاجًا داخليًا وقّعه أكثر من 200 موظف، حذروا فيه من تقويض مصداقية المنظمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر القضية الفلسطينية.. فبعد طول غياب ونشاط محدود على صفحتها، </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid09A9vTfq64krsdAmVRevckw7GxMHRAARSeN6nTwQ46bH41t6jUnEkrCzb4j845uv4l?rdid=NLn0uBQlUjPiALRD#"><span>اجتمعت </span></a><span>الحركة المدنية الديمقراطية، الأحد، وجددت مطالبتها بالإفراج عن سجناء الرأي، خاصة المحبوسين على ذمة قضايا التظاهر المرتبطة بفلسطين منذ أكتوبر 2023. خلال الاجتماع أيضًا، وبخلاف مناقشتهم لتطورات تجدد الحرب والعدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، قررت الحركة البدء في الإعداد للدورة الثانية من مؤتمرها الاقتصادي خلال النصف الأول من فبراير، واستعرض أعضاؤها مقترحات لتطوير أداء الحركة وتنشيط عملها خلال المرحلة المقبلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوفيق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تعقد الحكومة اجتماعها الأسبوعي، </span><a href="https://www.cairo24.com/2365463"><span>نقل </span></a><span>موقع «القاهرة 24» عن مصادر، أن مشاورات سياسية وتنفيذية تجري بشأن إجراء تغيير حكومي مرتقب، وأن رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، بدأ بالفعل لقاء عدد من المرشحين لتولي حقائب وزارية، تمهيدًا لتشكيل حكومة جديدة برئاسته خلال الأيام المقبلة، على أن يُعلن التشكيل فور الانتهاء من المشاورات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان النائب والإعلامي مصطفى بكري، أحد المبشرين بالتغيير الوزاري، قال، خلال مداخلة مع برنامج لميس الحديدي مساء أمس، إن الصورة لم تُحسم بعد، بين خيار تغيير شامل للحكومة أو الاكتفاء بتعديل وزاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغ </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/19/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D8%A8%D8%B1%D9%87/?fbclid=IwY2xjawPwRgNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFQN1dFMjkyazlUNTd1TGMwc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHqsoqQqvBEiDyD6A5wz89c35Xj9Xw4rh9VmvI0Mo3DYyKHHhdTmk-QRaCXiV_aem_H3F1GBBJsJP0L-p8Xap-Og"><span>الحديث </span></a><span>عن التغيير الوزاري ذروته بعد بدء انعقاد مجلس النواب بتشكيله الجديد، ما بين مستبعدين لحدوثه، أو مبشرين به بقوة، وعلى رأسهم بكري، الذي سبق أن تحدث عن تغيير حكومي خلال أسابيع، قال إنه يشمل رئيس الوزراء الذي استمر في عمله لثماني سنوات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبعد انتشار أنباء عن مناوشات بدا أن لها بعدًا طائفيًا، أمس، حسمت إيبارشية حلوان والمعصرة ومدينة 15 مايو، اليوم، الجدل، و</span><a href="https://www.facebook.com/helwanmaasarapr/posts/pfbid0RgFjog7tecPS5in4Q9JS4LgmzCqTZCRfgPLogNHroKhBkzPiEgy3PwEFSMUMFUswl"><span>انتقدت </span></a><span>اعتداء مواطنين على فرق إزالة تعديات خارج نطاق أرض خصصتها لها هيئة المجتمعات العمرانية في 15 مايو، لبناء كنيسة، ما أدى إلى إلقاء القبض عليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإيبارشية اتهمت الجهة المنفذة لسور الكنيسة بتجاوز حدود الأرض المخصصة وأضافت مساحة من أراضي الدولة المجاورة دون علم أو موافقة الكنيسة، وهو ما اعتبرته مخالفة قانونية ومرفوضًا دينيًا ووطنيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الإيبارشية، الذي أكد التزامها الكامل بالقانون ورفضها أي تجاوزات، أوضح أن الجهات المختصة تدخلت صباح اليوم لإزالة التعديات، معربة عن أسفها لاعتداء بعض المواطنين على فرق التنفيذ، ما أدى إلى حالات القبض واتخاذ الإجراءات القانونية بحقهم. واختتمت الإيبارشية بيانها بالدعوة إلى عدم الانسياق وراء الشائعات المتداولة على مواقع التواصل الاجتماعي، مؤكدة دعمها لمؤسسات الدولة وحرصها على الاستقرار ومنع الفتن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الداخلية، التي تنشر صفحتها بيانات على مدار الساعة عن جرائم جنائية صغيرة وكبيرة، لم تُشر منذ الأمس وحتى كتابة النشرة إلى أحداث 15 مايو.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إذا كنت ممن يترقبون خفضًا لأسعار الهواتف المحمولة، فشعبة الاتصالات والمحمول بالغرفة التجارية بالقاهرة تسمعك، وقدمت مقترحًا من ثلاثة بنود لخفض أسعار الهواتف والقضاء على التهريب، وذلك بعدما أنهى الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات ومصلحة الجمارك فترة الإعفاء «الاستثنائي» للهواتف الواردة من الخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في موقع «مصراوي» أوضح نائب رئيس الشعبة، وليد رمضان، المقترحات، وتشمل إلغاء الضرائب والرسوم على مستلزمات إنتاج مصانع المحمول لخفض تكلفة التصنيع وتعزيز التصدير عبر اتفاقيات مثل الكوميسا وأغادير، والسماح مؤقتًا لكل مسافر بإعفاء هاتفين كل سنتين بشروط رقابية صارمة عبر </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4a53WIy%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExUDdXRTI5Mms5VDU3dUxjMHNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR6YRhnOc20iF_jM3sY6SxnKGFdW1fY5RqjL6YP-fWQHwmM5nHTdPNNdGS4aNA_aem_MvDm0zxYFXAl75-byKDbgA&amp;h=AT384sJcbgtsS_w6YwlDt0AepXUobZhN7ye-T8UtsCj8HqRaGjfsJBrRQcPtWUSKQ_dqMz52t4--qEg_jnyFUZKEvdsILE761nyRuqrqC_W2IWhBH1hRxdOiE80lxpXEuuvpI5ya-PAWww&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3pshT3rMRspZBUn0a0PwASXPVijCP65e1BucyOd8z_CPwv2bfSm-cJbxLMuireDNYeUIQ8T_Ywho2h2kyHn3eXLaxS-xO-1KaD2hZ3PhitbAX0ZV3VraMKMWTtQ340SvPfqf7exM7ruetRD8MoUzaTbzO7TtTEOGmu9nTQhi7F_BLECWlZw8abBPB350OP4zjL1wx65vU245NI9w6emG2jag"><span>تطبيق </span></a><span>«تليفوني»، إلى جانب تشكيل لجنة عليا برئاسة رئيس الوزراء لمراقبة الأسعار تضم الجهات الرقابية والبرلمانية المعنية، مؤكدًا أن الإعفاء سيكون إجراءً مرحليًا يُلغى بعد استقرار السوق وتفعيل الرقابة، مشيرًا إلى أن الهدف النهائي هو وصول أسعار الهواتف في مصر إلى مستويات مماثلة لأسعار السعودية والإمارات والكويت وأقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول الجمارك والتليفونات في تقريرنا السابق </span><a href="https://bit.ly/3NttojK"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ليست الهواتف وحدها التي طالها شيء من التضييق، فيمكنك أيضًا أن تودع لعبة «روبلوكس»، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1200400558922354&amp;set=a.107810201514734"><span>أصدر </span></a><span>المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، اليوم، قرارًا بتنفيذ حجب اللعبة في مصر بعد التنسيق مع الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجدل حول المحتوى الرقمي الموجه للأطفال والمراهقين قد تصاعد خلال الفترة الماضية، مع تنامي المخاوف الحكومية والأزهرية من تأثير بعض المنصات التفاعلية على «القيم الأخلاقية والتربوية للنشء»، قبل أن يعلن وكيل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، عصام الأمير، عن اتخاذ قرار حجب «روبلوكس»، والذي جاء في سياق أوسع استعرض فيه مجلس الشورى تجارب دولية في الحماية الرقمية للأطفال، ودعوات لتقييد إنشاء الحسابات على المنصات ذات الطابع الإدماني، مع التشديد على مسؤولية مقدمي الخدمة، بينما كشف الأمير عن إجراءات موازية لحجب موقعين آخرين «يدعمان المساكنة والمواعدة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D8%A7%D9%86/">يرحبان.. يتفقان.. يؤكدان</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 20:10:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770231741322647</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من الخبز إلى الأرض… مستقبل مصر يمدّ جذوره في كل ما يُزرع ويُؤكل</title>
			<link>https://zawia3.com/future-of-egypt/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أراضي مطروح</category>
			<category>احتكار</category>
			<category>احتكار جهاز مستقبل مصر للقمح والزيوت</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>الرقابة المالية</category>
			<category>العلمين</category>
			<category>الفساد في استيراد القمح بمصر</category>
			<category>القمح</category>
			<category>تآكل الدعم الحكومي في مصر</category>
			<category>توسع الأجهزة السيادية في الاقتصاد المصري</category>
			<category>دعم السلع</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سياسات الأمن الغذائي المصري 2026</category>
			<category>غياب الرقابة البرلمانية على الأجهزة السيادية</category>
			<category>فروق أسعار السلع التموينية في مصر</category>
			<category>مستقبل مصر</category>
			<category>مستقبل مصر للتنمية المستدامة</category>
			<category>نزاعات الأراضي في مطروح والعلمين</category>
			<category>نقل الأصول والأراضي إلى الأجهزة السيادية</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>نهاية يناير الماضي، تقدّم عضو مجلس النواب، أحمد فرغلي، بطلب </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1430789195075321&amp;set=pcb.1430790225075218"><span>إحاطة</span></a><span> موجّه إلى  المستشار هشام بدوي رئيس المجلس، والدكتور شريف فاروق، وزير التموين والتجارة الداخلية، بشأن الفروق السعرية في عمليات استيراد القمح وزيوت الطعام، التي تتم عبر جهاز “مستقبل مصر”، مقارنة بالأسعار العالمية السائدة، موضحًا أن هيئة السلع التموينية تقوم باستيراد القمح من خلال الجهاز بزيادة تُقدّر بنحو 30 دولارًا للطن عن السعر العالمي للقمح الروسي والأوكراني.</span></p>
<p><span> “مستقبل مصر” هو كيان حكومي أُنشئ ب</span><a href="https://moj.gov.eg:73/Doc/002/700311142024.pdf"><span>قرار</span></a><span> رئيس الجمهورية رقم 591 لسنة 2022، يرأسه العقيد طيار بهاء الدين محمد الغنام ويتبع القوات الجوية المصرية، ويُدير </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A/"><span>مشروعات</span></a><span> تنموية كبرى تشمل استصلاح أراضٍ زراعية، استيراد سلع تموينية (مثل القمح والزيوت)، إنتاج غذائي، وعقاري، بالإضافة إلى مشاريع صناعية مثل إنتاج ألبان الأطفال، الأمر الذي يثير جدلًا واسعًا حول طبيعة الدور الذي يلعبه وآليات عمله.</span></p>
<p><span> وذكر النائب في إحاطته أن مصر تستورد ما يقرب من 5 ملايين طن من القمح سنويًا، في حين يبلغ متوسط السعر العالمي للطن نحو 240 دولارًا، بينما يتم شراؤه لصالح الهيئة بسعر يقارب 270 دولارًا للطن، مشيرًا إلى وجود وضع مماثل في استيراد زيوت الطعام، إذ أن متوسط السعر العالمي لطن الزيت يبلغ نحو 1100 دولار، في حين يستورد بسعر يصل إلى 1250 دولارًا للطن، مع استيراد كميات تُقدّر بنحو 780 ألف طن سنويًا، – بحد قوله-.</span></p>
<p><span>وتُظهر بيانات رسمية أن </span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/114044/%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%B5-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%81%D9%8A-2025-%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1"><span>واردات</span></a><span> مصر الإجمالية من القمح في  العام 2025 وحده، بلغت حوالي 13.2 مليون طن، مقابل 14.2 مليون طنًا عام 2024، بنسبة انخفاض قدرها 8%، مع توقعات بأن تتراوح بين 12.7إلى 13 مليون طن، خلال 2025/2026، بينما </span><a href="https://www.tahiamasr.com/1012319"><span>الواردات</span></a><span> الحكومية منه، – التي تُدار جزئيًا عبر جهاز مستقبل مصر-، انخفضت إلى حوالي 4.5 مليون طن في 2025، بدلًا من 6.5 مليون في 2024.</span></p>
<p><span> ولا يوجد مؤشر رسمي ثابت يشير إلى أن السعر العالمي للقمح هو 240 دولارًا للطن ويُظهر </span><a href="https://www.fao.org/worldfoodsituation/foodpricesindex/en"><span>مؤشر FAO </span></a><span>أن الأسعار العالمية للقمح تتقلّب كثيرًا، وفي بعض الأشهر كانت أعلى من 240 دولارًا للطن عندما يُحسب السعر بالشحن والتأمين أو في أسواق العقود الآجلة، غير أن </span><a href="https://www.macrotrends.net/3220/global-wheat-prices"><span>السعر</span></a><span> العالمي للقمح، انخفض منذ مطلع العام الجاري، ليتراوح بين 165-200 دولار/ طن متري، بحسب البنك الدولي.</span></p>
<p><span>و </span><a href="https://x.com/tafnied/status/2017307321743950164"><span>تستهلك </span></a><span>البلاد 2.2-2.4 مليون طن زيوت طعام سنويًا، وتستورد أكثر من 90% منها، وسجّل المتوسط العالمي ل</span><a href="https://www.theglobaleconomy.com/World/sunflower_oil_prices"><span>سعر</span></a><span> زيت دوار الشمس 1300-1650 دولار/طن، في ديسمبر 2025، وبلغ سعر زيت النخيل 970-1000 دولار/طن، مع توقعات باستقرار الأسعار، </span></p>
<blockquote><p>وفي السياق كشف النائب أن مخصصات دعم السلع التموينية تبلغ نحو 160 مليار جنيه سنويًا، مشيرًا إلى أن الزيادة في فروق الأسعار الناتجة عن آليات الاستيراد الحالية تؤدي إلى تآكل قيمة الدعم الفعلي على أرض الواقع بنسبة تتجاوز 13%، منتقدًا آليات التعاقد الحالية لاختلافها عن النظم السابقة التي كانت تعتمد على ممارسات علنية تُعلن عبر وكالات أنباء عالمية، وتحضرها الدول المصدّرة للسلع، وهو ما كان يتيح – بحسب قوله – الحصول على أسعار أقل من السعر العالمي.</p></blockquote>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14980" data-sanitized-id="attachment_14980" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-724x1024.png" alt="" width="724" height="1024" data-sanitized-class="wp-image-14980 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14980" data-sanitized-class="wp-caption-text">طلب الإحاطة المقدم من النائب أحمد فرغلي</figcaption></figure>
<p><b> </b></p>
<p><span>ويأتي ذلك على هامش تقارير رصدت </span><a href="https://egwin.net/article/4896605/%C2%AB%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%C2%BB-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%B1-%D9%A1%D9%A2.%D9%A5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%88%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>اتهامات </span></a><span>موجهة للجهاز، تتعلق بإهدار المال العام، تخللت صفقات استيراده سلعًا استراتيجية لحساب وزارة التموين، مثل: القمح والزيوت، بسبب </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1430789195075321&amp;set=pcb.1430790225075218"><span>فروق</span></a><span> الأسعار التي تُقدّر بمئات الملايين من الدولارات على حساب الدعم التمويني للمواطنين، فضلًا عن اتساع صلاحياته الاستثمارية خارج نطاق الرقابة التقليدية ونقل أصول وأراضٍ إلى الجهاز، في مقابل غياب الشفافية بشأن التكلفة والعائد.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/bardawil/"><b>بعد ضم بحيرة البردويل لـ”مستقبل مصر”: مستقبل غامض للصيادين والثروة السمكية</b></a></p>
<h1><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
أمن غذائي أم استحواذ واحتكار؟</b></h1>
<p><span>ومحليًا </span><a href="https://www.spglobal.com/energy/en/news-research/latest-news/agriculture/100825-egypts-private-sector-grabs-bigger-share-of-wheat-trade-corn-imports-expected-to-rise"><span>تولى </span></a><span>جهاز “مستقبل مصر” إدارة واردات القمح الحكومية، منذ ديسمبر 2024، مع اعتماد </span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/2LBQNLPZINMMJHDXUB4QEYELKY-2025-11-13"><span>استراتيجية</span></a><span> جديدة للشراء تعتمد على شركات مصرية وموردين دوليين مباشرة بدلًا من المناقصات التقليدية، وسط تأخيرات سداد وتوترات مع الموردين، و</span><a href="https://economyplusme.com/en/150820"><span>تعاقد</span></a><span> الجهاز على أكثر من 600 ألف طن من موردين دوليين معظمهم من دول البحر الأسود وفرنسا، للتسليم في سبتمبر وأكتوبر 2025.</span></p>
<p><span> هذا التوسع أثار جدلاً واسعًا حول فروقات الأسعار وآليات التعاقد، إذ تشير </span><a href="https://ukragroconsult.com/en/news/egypts-wheat-imports-fell-by-8-in-2025"><span>تقارير</span></a><span> USDA وUkrAgroConsult إلى أن الأسعار العالمية بلغت نحو 250 دولار/طن في 2025، مع ارتفاع 6%، وطبقًا ل</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%82%D9%85%D8%AD"><span>تقارير</span></a><span> صحفية توجد فروقات تصل إلى 20–30 دولارًا للطن بين السعر العالمي المرجعي وسعر التوريد المحلي، الأمر الذي قد يضيف مئات الملايين من الدولارات إلى فاتورة الاستيراد ويؤثر على الدعم التمويني والموازنة العام.</span></p>
<p><a href="https://ukragroconsult.com/en/news/egypts-wheat-imports-fell-by-8-in-2025"><span>تتأثر</span></a><span> أسعار القمح والزيوت الغذائية، عالميًا بتقلبات حادة ناتجة عن عوامل متعددة، من بينها مستويات الإنتاج، وظروف الحصاد، وأسعار الطاقة والنقل البحري، وسلاسل الإمداد العالمية، وقد لعبت الحرب الروسية-الأوكرانية دورًا محوريًا في إعادة تشكيل خريطة تجارة الحبوب، إذ أدت في فترات سابقة إلى تعطّل أو تباطؤ الشحنات، وارتفاع تكاليف التأمين والنقل، ما دفع مصر إلى البحث عن بدائل وإعادة ترتيب أولوياتها الاستيرادية.</span></p>
<p><span> المستشار السابق لوزير التموين وخبير الجمعية العمومية لمنظمة الأغذية والزراعة (الفاو)، الدكتور </span><b>نادر نور الدين</b><span>، يوضح لـ”زاوية ثالثة”، أن جهاز مستقبل مصر، هو المسؤول حاليًا عن استيراد الحصص المقررة للبطاقات التموينية ورغيف الخبز المدعّم، وأن حجم الاستيراد السنوي للقمح تحت إشراف الجهاز يصل إلى نحو خمسة ملايين طن، في حين يغطّي القطاع الخاص ما تبقّى من احتياجات السوق المحلية، والتي تتجاوز 7.5 مليون طن، إضافة إلى استيراد الزيوت التي تُوزع على بطاقات التموين.</span></p>
<p><span>ويؤكد المستشار السابق لوزير التموين أن فكرة تمكين جهاز واحد من دمج أدوار الاستيراد والإنتاج والتوزيع ليست الأفضل، بل إن هناك نماذج إدارة السلع الاستراتيجية تعتمد على تنوّع مصادر الاستيراد ووجود منافسة حقيقية بين الجهات، مع مراعاة القيود القانونية والمعايير القياسية لكل سلعة، من حيث الجودة ونسب الشوائب ومطابقة المواصفات، وتطبيق الرقابة عند الوصول إلى الموانئ المصرية.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بدور الجهاز في الزراعة والإنتاج، يقول “نور الدين”: إن “الجهاز أصبح قادرًا على إنشاء شركات وزراعة محاصيل واستيراد تقاوي وإنتاج سلع زراعية وغذائية لتصديرها، لكن هذا التصرف يشبه نشاط القطاع الخاص، إذ لا تمتلك الدولة الأراضي الزراعية الصالحة للتصدير، وإنما القطاع الخاص هو من يدير الإنتاج والتصدير فعليًا”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الجهاز يتبع مباشرة رئاسة الجمهورية، ويعمل بتعاون داخلي مع وزارات مثل التموين والزراعة لتوريد السلع واستلامها وبيعها، لكنه لا يخضع لرقابة الوزارات التقليدية”، مشيرًا إلى أن مشروعات الجهاز توسعت لتشمل أراضي في مناطق مختلفة، بما فيها الدلتا الجديدة وتوشكى والبحيرة والمنيا، مع إمكانية تنفيذ مشاريع تنموية وتجارية وفندقية ورياضية ولوجستية، ضمن نطاق صلاحياته التي منحتها له الدولة.</span></p>
<p><span>ولا يعتبر “نور الدين” الجهاز محتكرًا لاستيراد القمح والزيوت، لأن دوره يقتصر دوره على استيراد الحصص الحكومية، ويرى أن أي فوارق سعرية، مثل عمولة 30 دولارًا لكل طن قمح، تُصنّف ضمن المصاريف الإدارية المتفق عليها بين الجهاز ووزارة التموين، وليست أرباحًا تجارية، لكنه في الوقت نفسه يشير إلى أن جميع عمليات الاستيراد وتوريد السلع إلى هيئة السلع التموينية، يجب أن تكون بالجنيه المصري وليس بالدولار أو غيره من العملات الأجنبية.</span></p>
<p><span>ويشدد على أن الهدف من تكليف الجهاز استيراد السلع التموينية هو ضمان وصولها إلى المستفيدين بالأسعار القانونية، وليس تحقيق أرباح أو التفوّق على الأسعار العالمية، مشددًا على أهمية الالتزام بالقوانين والمعايير الدولية لضمان الأمن الغذائي وفاعلية النظام الاستراتيجي في مصر.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/food-security/"><b>الأمن الغذائي في مصر.. 21% فقر و49% بلا غذاء كافٍ</b></a></p>
<h1><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الأراضي بين التخصيص وحقوق الملاك</b></h1>
<p><span>في 28 يناير الماضي، أعاد مجلس الوزراء فتح ملف تخصيص أراضي الدولة لصالح جهاز “مستقبل مصر للتنمية المستدامة”، بعد </span><a href="https://www.facebook.com/foe.eg/posts/%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%B5-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8D-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%AC%D9%87/1358896789615155/"><span>موافقته</span></a><span> على مشروع قرار رئاسي بإعادة تخصيص مساحات واسعة من الأراضي المملوكة للدولة لاستخدامها في مشروعات تنموية. </span></p>
<p><span>جاء ذلك في سياق، </span><a href="https://mksegypt.org/ar/decisions/29114"><span>القرار</span></a><span> الجمهوري رقم 76 لسنة 2020 في 27 فبراير 2020، بإعادة تخصيص مساحات من الأراضي المملوكة للدولة بمحافظة مطروح لغرض مشروعات تنموية، وإقرار التصرفات القانونية السابقة داخل كردون العلمين وامتدادها، وإيقاف أي تصرفات جديدة، مع تشكيل لجان لحصر الأوضاع والتعاقدات.</span></p>
<p><span> غير أن هذه القرارات، فجّرت نزاعات حادة مع ملاك أراضٍ يؤكدون شرائهم تلك الأراضي عبر مزادات رسمية منذ ما يقرب من عقدين، قبل أن يجدوا أنفسهم مهددين بفقدان حيازتهم وتحويل ملكياتهم إلى “حق انتفاع سنوي” بالقوة، وسط تضارب في الولاية والقرارات الرسمية، بحسب ما أفاد به متضررون تحدثوا لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>بدوره تقدّم أحد المواطنين بشكوى إلى رئاسة الجمهورية، – حصلت “زاوية ثالثة” على نسخة منها-، أوضح خلالها أنه اشترى قطعة أرض صحراوية بمساحة 170 فدانًا، قطعة رقم (26) كراسة رقم (4)، ضمن مشروع الساحل الشمالي، من الهيئة العامة لمشروعات التعمير والتنمية الزراعية، وذلك عبر مزاد علني عام 2006، وتسلّم الأرض على الطبيعة عام 2008، واستصلحها وزرعها، وبقيت الأرض في حيازته الفعلية حتى تاريخه.</span></p>
<p><span>يوضح صاحب الشكوى، الذي فضل عدم ذكر اسمه، أنه عقب صدور القرار، نُقلت الولاية على بعض الأراضي من هيئة التعمير والتنمية الزراعية إلى محافظة مطروح، وأدرجت قطعة الأرض محل النزاع ضمن القطعة (أ)، التي لم تشملها التعديلات اللاحقة، وظلت تابعة لمحافظة مطروح، وأُطلق عليها اسم “مدينة زهرة العلمين”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أنه فوجئ لاحقًا بحملة ضمّت قوات من الشرطة العسكرية وسيارات تابعة للقوات الجوية، قامت بمطالبته بإخلاء الأرض بدعوى تبعيتها لجهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة. وأضاف أنه قدّم المستندات التي تثبت ملكيته للأرض وشراءها بالمزاد، إلا أن هذه المستندات، بحسب روايته، لم يُعتدّ بها.</span></p>
<p><span>ويذكر أن قوات الأمن ألقت  القبض على المتواجدين بالأرض، وتحفظت على سيارات محمّلة بمحاصيل زراعية وأسمدة وشبكات ري، وأجبر المالك والمستأجر والتاجر على التوقيع على عقود “حق انتفاع سنوي”، تحت التهديد بعدم الإفراج عن السيارات المحتجزة وإتلاف المحاصيل في حال الامتناع عن التوقيع، مطالبًا بتدخل رئاسة الجمهورية لإخطار جهاز “مستقبل مصر” بعدم التعرض له، وتسليمه نسخًا من العقود والأوراق التي تم توقيعها داخل الجهاز دون علمه بمحتواها، فضلًا عن الإفراج عن السيارات المحتجزة منذ أكثر من شهر.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14982" data-sanitized-id="attachment_14982" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%89-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%D8%8C-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-e1770230119546-865x1024.png" alt="" width="800" height="947" data-sanitized-class="wp-image-14982 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14982" data-sanitized-class="wp-caption-text">شكوى إلى رئاسة الجمهورية، – حصلت “زاوية ثالثة” على نسخة منها</figcaption></figure>
<p><span>في سياق متصل، يؤكد المهندس </span><b>أحمد عيسى</b><span>، أحد ملاك الأراضي المتضررين في مناطق العلمين ومطروح والساحل الشمالي، لـ”زاوية ثالثة” أن الأراضي التي يمتلكونها تم شراؤها عن طريق المزاد من الهيئة العامة لمشروعات التعمير بين عامي 2004 و2006، ودُفع ثمنها كاملًا مع استخراج بطاقات حيازة رسمية، مشيرًا إلى أن المساحة الإجمالية للأراضي المتضررة في حالة أسرته تبلغ نحو 5 آلاف و400 فدان ضمن 18 ألف فدان مستهدفة من قبل جهاز مستقبل مصر.</span></p>
<p><span>يقول: “جهاز مستقبل مصر دخل الأراضي بالقوة العسكرية، إذ توجهت قوات أمنية وعسكرية لتطبيق إجراءات الاستحواذ، وقمنا بعرض الإحداثيات والوثائق الرسمية التي تثبت ملكيتنا للأراضي، بما في ذلك قرار رئيس الجمهورية، دون أن نحصل على حل يضمن حقوقنا، وأصبحنا بأوامر الجهاز مجبرين على تحويل ملكيتنا الفعلية للأراضي إلى حق انتفاع سنوي يخضع لعقد غير واضح المحتوى”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الملاك واجهوا تهديدات من الجهاز لمستأجري الأراضي، بما في ذلك مصادرة عربيات ومعدات زراعية، ما اضطر البعض لدفع مبالغ مالية لتفادي خسائر أكبر، مؤكدًا أن معظم الأراضي الآن فارغة وخالية من الزراعة، وأن الخسائر المادية وصلت بالنسبة له إلى أكثر من 400 ألف جنيه بسبب توقف النشاط الزراعي وتعطل شبكة الري.</span></p>
<p><span>ويكشف  أن عدد المتضررين يبلغ حوالي 25 مالكًا، يمتلكون نحو 30 إلى 32 قطعة أرض، مبيّنًا أن الأراضي الواقعة ضمن نطاق النزاع تشمل أهم الطرق في العلمين، مثل الطريق الساحلي البحري، وطريق الجيش، وطريق البترول، وأن الخرائط وقرارات رئيس الجمهورية تثبت ملكيتهم القانونية للأراضي.</span></p>
<p><span>ويُبيّن أن الأراضي الواقعة ضمن قرار رئيس الجمهورية لإنشاء “مدينة زهرة العلمين” تم نقل ولايتها من وزارة الزراعة الى محافظة مطروح، ثم استحوذ عليها جهاز مستقبل مصر تحت مسمى “مؤسسة وطنية للتنمية المستدامة”، مؤكدًا أن الجهاز طالب المستفيدين من الأراضي بوضع اليد بدفع مبلغ 5000 جنيه للفدان كإيجار سنوي، وهو ما اعتبره تعديًا على حقوق الملاك الأصليين.</span></p>
<blockquote><p>ويُظهر عقد بيع ابتدائي صادر عن الهيئة العامة لمشروعات التعمير والتنمية الزراعية، التابعة لوزارة الزراعة المصرية، ومحضر تسليم يتعلقان بأراضٍ صحراوية مخصصة للاستصلاح ضمن مشروع 42.5 ألف فدان بالساحل الشمالي الغربي، بتاريخ 9/9/2007، – حصلت “زاوية ثالثة”، على نسخة منهما-، أن مساحتها الإجمالية تبلغ 18 فدانًا و3 قيراط و21 سهمًا، وتقع ضمن مشروع الحمام الضبعة في محافظة مطروح، وسبق أن تم تخصيصها وفق الإجراءات الرسمية للمزاد العلني، لاستغلالها ضمن نطاق المشروع المخصص للاستصلاح الزراعي.</p></blockquote>
<p><span>بدورها أرسلت وزارة الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية، ممثلة في هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، قطاع التخطيط والمشروعات، خطابًا إلى المهندس أحمد محمد عبد الرازق، المشرف على مكتب السيد الوزير، تضمن توجيهات بشأن التخطيط المستقبلي لاستخدامات أراضي القرار الجمهوري رقم 76 لسنة 2020، الذي أُنشئت بموجبه مدينة العلمين الجديدة جنوب الطريق الدولي الساحلي.</span></p>
<p><span>وأشار الخطاب إلى قرار الرئاسة المتعلق بتعديل حدود القرار الجمهوري لتخصيص بعض المناطق لصالح جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة، مع استثناء قطعة الأرض (أ) بمساحة 100 فدان الواقعة أقصى الجنوب الشرقي للقطعة (ج)، مقترحًا مخاطبة المركز الوطني لتخطيط استخدامات أراضي الدولة لدراسة الموضوع واتخاذ الإجراءات اللازمة لتعديل حدود القرار الجمهوري وفق القواعد المقررة.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14984" data-sanitized-id="attachment_14984" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D8%8C-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%B3%D8%AE%D8%A9-%D9%85%D9%86%D9%87-724x1024.png" alt="" width="724" height="1024" data-sanitized-class="wp-image-14984 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14984" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة من الخطاب الرسمي ، – حصلت “زاوية ثالثة” على نسخة منه</figcaption></figure>
<p><span>ويؤكد هذا المستند الرسمي الإجراءات الرسمية لتعديل حدود القرار الجمهوري، بما يخص تخصيص أراضي مدينة العلمين الجديدة لجهاز مستقبل مصر، مع استثناء قطعة الأرض المحددة جنوب شرق المشروع.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/egyptian-beaches/"><b>رأس المال يتمدد على شواطئ مصر.. البحر “ملكية” غير معلنة</b></a></p>
<h1><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
إضعاف اختصاصات الوزارات</b></h1>
<p><span>يعكس تولي جهاز “مستقبل مصر” مسؤولية الاستيراد تحولًا هيكليًا في إدارة السلع الاستراتيجية، يحمل في طياته فرصًا للمرونة وسرعة التعاقد، لكنه يطرح في الوقت ذاته تساؤلات حول التسعير، والشفافية، وتأثير فروقات الأسعار العالمية على الأمن الغذائي المصري.</span></p>
<p><span>الجهاز الذي بدأ كمشروع في عام 2017، وتم تغيير اسمه في 2022 ليصبح “جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة”، ويُصنّف رسميًا على أنه تابع للقوات الجوية المصرية، كان هدفه الأساسي استصلاح الأراضي الصحراوية، وشملت صلاحياته استيراد السلع الأساسية، بما في ذلك الحبوب والزيوت، مع توسع لاحق في مشروعات البنية التحتية، بما في ذلك الطرق، وشبكات الكهرباء والمياه والطاقة الشمسية العائمة، فضلًا عن امتداده إلى مشروعات عقارية وصناعية وغذائية، بحسب الباحث في سياسات التعاقدات وتعاون الدفاع، </span><b>مؤمن أشرف</b><span>.</span></p>
<p><span>ويشرح الباحث في تصريحات لـ”زاوية ثالثة”، أن الجهاز بدأ يسيطر على استيراد الحبوب الاستراتيجية، ما أدى إلى سحب مجالات عمل مهمة من وزارة التموين ووزارة التجارة ووزارة الزراعة، بما يتعارض مع الدور التقليدي للقوات المسلحة في مجالات الاستيراد والتخزين، لافتًا إلى أن ذلك يطرح “خطرًا على الحوكمة والرقابة والمحاسبة” ويضع مؤسسات الدولة أمام جهاز غير معروف للجمهور والرقابة البرلمانية.</span></p>
<blockquote><p>يقول: ” هذا التوسع يجعل الجهاز أحد أخطر الأجهزة في الدولة المصرية، إذ يضعف اختصاص الوزارات ويحوّلها عمليًا إلى مكاتب سكرتارية تتبع الجهاز، وتكمن الخطورة في غياب الرقابة القانونية، وفي ظل وجود قانون أصدره الرئيس المؤقت عدلي منصور، أثناء ولايته، يحصّن العقود التي تبرمها الحكومة من الطعن عليها قضائيًا، فإن ذلك يحمي الجهاز من المساءلة”</p>
<p>ويرى الباحث أن هذا التوسع يهدد تراكم الخبرة والمعرفة البيروقراطية في الدولة، ويغيّب موظفي الدولة ذوي الخبرة في الوزارات عن عمليات اتخاذ القرار، ما يجعل الدولة ككل تعتمد على جهاز لا يعرف أحد تفاصيله أو أعضاؤه، – بحسب تعبيره-.</p></blockquote>
<p><span>من ناحيته يرى </span><b>محمد رمضان</b><span>، الباحث الاقتصادي بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أن جهاز “مستقبل مصر” يُعدّ جهة سيادية تتبع القوات الجوية، لكن طبيعته القانونية غير واضحة بشكل كامل من منظور الرقابة والمساءلة المالية، فهو على الأرجح غير خاضع للجهاز المركزي للمحاسبات.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أن إسناد استيراد السلع الاستراتيجية، مثل القمح والزيوت، للشراء المباشر دون مناقصات علنية يثير تساؤلات اقتصادية مهمة، فيما قد يؤدي إلى فروق سعرية تزيد من تكلفة الدعم الحكومي على المواطنين، مشيرًا إلى أن الهيئة العامة للسلع التموينية كانت تدار مدنيًا، ما يوفر قدرًا من الشفافية والرقابة، بينما تحول الملف الآن إلى جهاز سيادي، ما يحد من الإفصاح عن التفاصيل ويضع البرلمان أمام تحديات الرقابة الفعلية.</span></p>
<p><span>ويشرح الباحث أن القطاع الخاص ما زال مسموحًا له بالاستيراد ويشارك بنحو نصف واردات القمح السنوية، فيما يقتصر دور جهاز “مستقبل مصر” على الحصص المخصصة للدعم الحكومي، لكن غياب الشفافية والحوكمة في عمليات الشراء يمكن أن يؤدي إلى زيادة التكاليف على الدولة، خصوصًا إذا ثبت وجود فروق سعرية بين الأسعار العالمية وسعر التوريد المحلي، ما ينعكس على الموازنة وفعالية الدعم التمويني.</span></p>
<p><span>يقول: “النموذج الاستثماري الذي يتبعه الجهاز، سواء في إدارة الأراضي الزراعية أو نقل الأصول، يثير تساؤلات حول الاستدامة، لا سيما في ظل التحديات المائية والأمن الغذائي وقيود التجارة العالمية”، مؤكدًا أن التركيز يجب أن يكون على مدى قدرة هذا النموذج على دعم السيادة الغذائية للبلاد، وتحقيق القيمة المضافة للاقتصاد، بدلًا من الاكتفاء بالتركيز على إجراءات الجهاز الفردية.</span></p>
<p><span>ويعتبر “رمضان” أن نقل الأراضي الزراعية والممتلكات إلى تبعية الجهاز من شأنه أن يثير شبهات بشأن الشفافية والتسعير، خاصة مع القانون الذي يُحصّن العقود الحكومية من الطعن عليها قانونيًا، لكنه يشير إلى أن القضايا الأهم تتعلق بكفاءة النموذج الاستثماري ذاته، ومدى استدامته في مواجهة الأزمات المحلية والعالمية، مشددًا على أن الاهتمام الأساسي ينبغي أن ينصب على السياسات العامة لإدارة الأمن الغذائي، مؤكدًا أن أي جهاز، سيادي أو غير سيادي، لا يمكن أن يحل الأزمة بمفرده، بل يجب أن تكون هناك خطوات استراتيجية شاملة لضمان استدامة التوريد الغذائي للشعب المصري.</span></p>
<p><span>تكشف هذه المعطيات عن مشهد معقّد تتقاطع فيه إدارة السلع الاستراتيجية مع ملف الأراضي وحقوق الملكية، في ظل تمدّد جهاز “مستقبل مصر للتنمية المستدامة” خارج الأطر التقليدية للإدارة والرقابة؛ فبينما تبرّر الدولة هذا التوسّع باعتبارات تتعلق بالأمن الغذائي وتسريع التنفيذ، تظل الأسئلة الجوهرية مطروحة حول الشفافية، وأسعار الاستيراد، وآليات المساءلة، وحماية المال العام وحقوق الملاك. </span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 20:07:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770231741322646</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل “يناير” ثورة الطبقة الوسطى فقط؟ (موسم 4 - حلقة 3)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=kC7OSyqXty8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/kC7OSyqXty8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل “يناير” ثورة الطبقة الوسطى فقط؟ (موسم 4 - حلقة 3)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 20:00:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770231741322645</guid>
		</item>
		<item>
			<title>29 حزبًا ومنظمة حقوقية ونقابية يطالبون رئيس الوزاراء بإلغاء قرارين لوزير العمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30151</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/482087280_1161769505993468_3406637641328465647_n.jpg.webp?itok=mr-7Sswo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت قوى سياسية وتنظيمات نقابية ومنظمات مجتمع مدني ونقابيون بإلغاء قراري وزير العمل رقم 187 و289 لسنة 2025، حسب مذكرة أرسلتها دار الخدمات النقابية والعمالية، أمس الثلاثاء، إلى رئاسة مجلس الوزراء.</p>

<p>وجاء في المذكرة، <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02UsN8ByViocxnY38ashejHu3V9DjUPatF2k9rUsPVrdBrrvDChrMwKbYypuBvEzYal">الموقعة</a> من 29 حزبًا ومؤسسة حقوقية وتنظيمًا نقابيًا، أن <a href="https://www.labour.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A-%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%B6%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D9%88%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A8%D9%82-%D8%A7-%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF/">القرار </a>رقم 187 لسنة 2025 الخاص بآليات اعتماد الاستقالات العمالية يتضمن نصوصًا تفرغ الحماية التي أقرها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="104fe776-80d3-44b3-a1b9-0f191cc1dd84" href="https://almanassa.com/news/26816" title="مع بدء تطبيقه.. ماذا يربح ويخسر العمال من قانون العمل الجديد؟">قانون</a> العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025 من مضمونها، خصوصًا ما يتعلق بالمادة 167 التي اشترطت اعتماد الاستقالة من الجهة الإدارية المختصة، حيث استحدث القرار الوزاري استثناءً يتعلق بإنهاء علاقة العمل بالاتفاق والتراضي بين العامل وصاحب العمل، دون إخضاع هذا الاتفاق لذات الضوابط المقررة للاستقالة في <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون 14</a>.</p>

<p>واعتبرت المذكرة أن هذا الاستثناء هو "ثغرة خطيرة" تعيد إنتاج ممارسات قديمة اشتكى منها العمال لسنوات، وسوف تُستخدم لاحقًا لتبرير فصله وحرمانه من مستحقاته.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06047f37-0a0b-4087-a3b4-9b4d8b8281d7" href="https://almanassa.com/news/30125" title='"عقابًا على الإضراب".. T&amp;C للملابس تهدد عمالًا بـ"الأمن الوطني" لإجبارهم على الاستقالة وتحقق مع آخرين'>نشرت</a> <strong>المنصة</strong> أمس الثلاثاء عن إجبار إدارة الشركة التركية المصرية لصناعة الملابس، عاملين اثنين على تقديم استقالتيهما على خلفية مشاركتهما في إضراب عن العمل نهاية الشهر الماضي، دون أن يحصلا على كامل حقوقهما، حيث هددتهما الإدارة بإبلاغ الأمن الوطني عنهما بتهمة التخريب والتحريض على تعطيل العمل إذا رفضا الموافقة على تقديم استقالتيهما.</p>

<p>المذكرة طالبت رئيس الوزراء أيضًا بإلغاء <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A-%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7-%D8%B1%D9%82%D9%85-289-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84/">القرار </a>289 لسنة 2025، بشأن تحديد ساعات العمل بالمنشآت الصناعية، مؤكدة أنه يخالف أحكام المادة 117 من قانون العمل، التي حددت الحد الأقصى لساعات العمل بثماني ساعات يوميًا و48 ساعة أسبوعيًا، مع عدم الإخلال <a href="https://manshurat.org/node/23042">بالقانون</a> رقم 133 لسنة 1961، الذي يقصر تشغيل العمال في بعض المنشآت الصناعية على 42 ساعة أسبوعيًا.</p>

<p>واعتبرت المذكرة أن القرار الجديد ينتقص من حق قانوني مستقر منذ عقود، لعمال المنشآت الصناعية، الذين ظلوا يعملون تاريخيًا وفق هذا الحد (42 ساعة أسبوعيًا)، مشددة على أن القانون يجيز للوزير تخفيض الحد الأقصى لساعات العمل لبعض الفئات، لكنه لا يمنحه سلطة زيادته.</p>

<p>ومن بين الأحزاب الموقعة على المذكرة حزب التحالف الشعبي الاشتراكي والحزب الشيوعي المصري وحزب العيش والحرية (تحت التأسيس) والحزب الاشتراكي المصري.</p>

<p>وكانت دار الخدمات النقابية والعمالية من بين المنظمات الحقوقية الموقعة على المذكرة، إضافة إلى المبادرة المصرية للحقوق الشخصية والمؤتمر الدائم للمرأة العاملة والمنظومة العمالية المصرية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efbebaad-1b9a-4869-9897-f019cb18ccb5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29348" role="article" about="/stories/29348" data-sanitized-id="node-29348" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29348" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29348" data-ph-capture-attribute-link-title="عام الغضب.. دلالات 100 احتجاج عمالي في 2025" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عام الغضب.. دلالات 100 احتجاج عمالي في 2025</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وقع كذلك على المذكرة اتحاد تضامن النقابات العمالية واللجنة النقابية المهنية لصيادين دمياط واللجنة النقابية المهنية لصيادين عزبة البرج واللجنة النقابية المهنية لصيادين الجمالية، نقابة أندية هيئة قناة السويس، واللجنة النقابية للعاملين بشركة الشوربجي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 18:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770220939323782</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات إسرائيل تقتل 23 فلسطينيًا في غزة.. واستمرار الإجراءات المُذلة للعائدين عبر «رفح»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-23-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="غارات إسرائيل تقتل 23 فلسطينيًا في غزة.. واستمرار الإجراءات المُذلة للعائدين عبر «رفح»" title="غارات إسرائيل تقتل 23 فلسطينيًا في غزة.. واستمرار الإجراءات المُذلة للعائدين عبر «رفح»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>جددت إسرائيل غاراتها على مدن ومخيمات قطاع غزة، اليوم، مستهدفة منازل وتجمعات مواطنين، وخيام نازحين، في انتهاك موسع جديد لاتفاق وقف إطلاق النار، أسفر عن مقتل 23 فلسطينيًا، بينهم ثمانية أطفال، وأحد مسعفي جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني في مدينة خان يونس، إلى جانب إصابة 38، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استأنف جيش الاحتلال الإسرائيلي، ظهر اليوم، إجراءات سفر دفعة ثالثة من مرضى غزة، في ثالث أيام إعادة تشغيل معبر رفح، بعد عراقيل إسرائيلية استمرت ساعات، فيما تمكن 40 فلسطينيًا من دخول القطاع، فجر اليوم، بعد فترات انتظار طويلة، وسط عراقيل فرضها الجيش الإسرائيلي، شملت إجراءات تفتيش وتحقيق مطولة، وتضييقًا مباشرًا على حركة المسافرين، ما أدى إلى تأخير إضافي ومعاناة للعائدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة الوطنية لإدارة غزة، أمس، نيتها إطلاق هوية رسمية بصرية جديدة، بالتزامن مع تدشين موقعها الإلكتروني، بعد اختبار عدد من التصورات البصرية لهويتها المؤسسية الوطنية، وذلك في أعقاب رفض رئيس الوزراء الإسرائيلي، استخدام اللجنة الوطنية لإدارة غزة، لشعار السلطة الفلسطينية، والذي نشرته اللجنة عبر صفتحها على فيسبوك، الاثنين الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الطاقة الإسرائيلي، إيلي كوهين، إنه سيشرف بنفسه، اليوم، على قطع المياه والكهرباء عن مقرات وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في شرق مدينة القدس المحتلة، فيما قُتل فلسطيني في مدينة أريحا، شرقي الضفة الغربية، برصاص قوات الاحتلال، أمس، بعدما اقتحمت قوات الاحتلال المدينة، ما أسفر أيضًا عن إصابة ستة بجروح متفاوتة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مُسعف و8 أطفال بين 23 فلسطينيًا قتلتهم غارات إسرائيلية اليوم.. و«حماس» تطالب الوسطاء بـ«موقف حازم»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>جددت إسرائيل غاراتها على مدن ومخيمات قطاع غزة، اليوم، مستهدفة منازل وتجمعات مواطنين، وخيام نازحين، في انتهاك موسع جديد لاتفاق وقف إطلاق النار، أسفر عن مقتل 21 فلسطينيًا، وإصابة 38، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، قبل أن </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/04/991468/"><span>يفيد </span></a><span>المركز الفلسطيني للإعلام بارتفاع عدد الضحايا إلى 23 قتيلًا، بينهم ثمانية أطفال، وأحد مسعفي جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني في مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بيان «صحة غزة» أشار إلى ارتفاع حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية منذ سريان الاتفاق في 11 أكتوبر الماضي، إلى 556 قتيلًا، ونحو 1500 مُصاب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الهجوم الإسرائيلي، الذي رفع حصيلة ضحايا حرب الإبادة إلى 71 ألفًا و824 قتيلًا، و171 ألفًا و608 مُصابين، وفق بيانات «صحة غزة»، جاء بزعم الرد على إصابة ضابط إسرائيلي بجروح خطيرة، بعد استهدافه خلف «الخط الأصفر» في شمالي القطاع، والذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية، حسبما ذكر، اليوم، </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11750"><span>بيان</span></a><span> للمتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11751"><span>بيان</span></a><span> آخر لجيش الاحتلال، اليوم، قال إن رده على إصابة الضابط تضمن استهداف قائد إحدى سرايا النخبة، في كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، والذي أشرف على اقتحام مستوطنة نير عوز، خلال هجوم المقاومة الفلسطينية على المستوطنات المحاذية للقطاع، في السابع من أكتوبر 2023، قبل أن يشارك في احتجاز جثامين بعض الأسرى الإسرائيليين داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت «حماس» إن التصعيد الإسرائيلي يشكل استمرارًا لحرب الإبادة والعدوان، ويؤكّد النوايا المبيتة لرئيس الحكومة، بنيامين نتنياهو، لتعطيل تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، وعلى رأسها تعطيل فتح معبر رفح، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/222314"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، أن المزاعم الإسرائيلية باستهداف أحد جنود الاحتلال، ليست سوى ذرائع واهية لتبرير مواصلة القتل، ومحاولة لفرض واقع دائم من التنكيل والإرهاب، في استخفاف صارخ باستحقاقات اتفاق وقف إطلاق النار والتفاهمات القائمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكد بيان «حماس» أن الوسطاء والدول الضامنة لاتفاق وقف إطلاق النار، مطالبون باتخاذ «موقف حازم» تجاه محاولات نتنياهو لإفشال الاتفاق، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/4/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-141583"><span>دعا</span></a><span> ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، والرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، اليوم، إلى ضرورة تثبيت الاتفاق، وإنهاء الاحتلال في غزة، والتمهيد لعودة السلطة الفلسطينية لتولي مسؤولياتها في القطاع المحاصر، وذلك في ختام زيارة أردوغان للسعودية.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>وصول دفعة عائدين إلى غزة عبر </b><span>«</span><b>رفح» بنفس الإجراءات المُذلة.. واستئناف مغادرة مرضى بعد عراقيل إسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد عراقيل إسرائيلية استمرت ساعات، استأنف الجيش الإسرائيلي، ظهر اليوم، إجراءات سفر دفعة ثالثة من مرضى غزة، في ثالث أيام إعادة تشغيل معبر رفح، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/454576"><span>أفادت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، بعد ساعات من إعلان مسؤولها الإعلامي، رائد النمس، أن منظمة الصحة العالمية أبلغتها بإلغاء الاحتلال تنسيق سفر المرضى، دون إبداء الأسباب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حديثه مع «مدى مصر»، أشار النمس إلى أن «الصحة العالمية» أبلغتهم بأن السفر عبر المعبر متاح فقط للمرضى والجرحى الحاصلين على تحويلات طبية طارئة للعلاج خارج القطاع، مع مرافقين اثنين لكل مريض، والذين كان بعضهم بانتظار السفر بعد وصولهم مستشفى «الهلال الأحمر» في مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، قبل القرار الإسرائيلي بمنع السفر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ajMubasher/453677"><span>أكدت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، اليوم، مغادرة عدد من المرضى والجرحى من «مستشفى الأمل» في غربي خان يونس، ضمن دفعة المرضى الثالثة، تمهيدًا لإجلائهم عبر معبر رفح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، تمكن 40 فلسطينيًا من العبور إلى القطاع، فجر اليوم، بعد فترات انتظار طويلة، وسط عراقيل فرضها الجيش الإسرائيلي، شملت إجراءات تفتيش وتحقيق مطولة، وتضييقًا مباشرًا على حركة المسافرين، ما أدى إلى تأخير إضافي ومعاناة للعائدين، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/04/991478/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت السفارة الأمريكية في القدس، </span><a href="https://www.facebook.com/USEmbassyJLMPal/posts/pfbid0DnNdkxBNThewfVXKLib7cd5LgzqU8d4b79t6y3sXuvBngrXmtqyDifjrWAEvjsK4l"><span>أكدت</span></a><span>، أمس، أن خروج ودخول سكان القطاع عبر المعبر، بعد إعادة تشغيله «المؤقت»، يتطلب موافقة أمنية إسرائيلية مصرية مسبقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب تعصيب الأعين وتكبيل الأيدي، ومصادرة المتعلقات الشخصية، ضمن إجراءات التفتيش والتحقيق الإسرائيلية التي خضع لها العائدون لساعات، في نقطة تفتيش الجيش الإسرائيلي المستحدثة على بعد كيلومترات من المعبر داخل القطاع، حلقت مسيرات إسرائيلية بكثافة فوق الحافلة التي نقلتهم من المعبر إلى النقطة الإسرائيلية، في حين رافقتها عدة مركبات تابعة للميليشيات المسلحة المدعومة إسرائيليًا في رفح، حسبما قالت إحدى العائدات لـ«مدى مصر»، بعدما طلبت عدم الكشف عن هويتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما حدث للعائدة إلى غزة التي تحدثت لـ«مدى مصر»، اليوم، تطابق مع ما أُخضع له أوائل المسافرين الذين وصلوا القطاع، أمس، بعد انتظارهم لساعات طويلة في صالة المعبر المصرية، قبل مرورهم بنفس الإجراءات المُذلة، التي أدانتها جهات فلسطينية مختلفة، حسبما ورد في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%81%D9%82%D8%B7-12-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A/"><span>تقرير</span></a><span> «مدى مصر»، أمس، والذي تضمن إفادات ثلاث سيدات ممن عبرن إلى غزة، وقريب لأحد المنتظرين في الصالة المصرية، إلى جانب مصادر من الهلال الأحمر المصري والفلسطيني والمسؤول الإعلامي لمكتب الاتحاد الأوروبي بالقدس.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«لجنة غزة» تعتزم تغيير الهوية البصرية بعد رفض نتنياهو شعار السلطة الفلسطينية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة الوطنية لإدارة غزة، أمس، نيتها إطلاق هوية رسمية بصرية جديدة، بالتزامن مع تدشين موقعها الإلكتروني، وذلك بعد اختبار عدد من التصورات البصرية لهويتها المؤسسية الوطنية، </span><a href="https://x.com/NCAG/status/2018661296929988759"><span>لافتة</span></a><span> عبر منصة إكس، إلى أن التصاميم التي تختبرها قد تتطور، ولكن القرار النهائي بشأنها يعود للجنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت اللجنة إن «الذي يستحق أن يولى إليه الاهتمام» هو تركيزها على الإغاثة الإنسانية، وإدارة الشأن المدني لأهالي القطاع، والتعافي، وبناء مستقبل قابل للحياة في غزة، «بما يضمن أمنًا حقيقيًا للجميع»، وفق الخطة الشاملة للرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب على غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي إعلان اللجنة في أعقاب رفض رئيس الوزراء الإسرائيلي، استخدامها شعار السلطة الفلسطينية، والذي نشرته اللجنة عبر صفتحها على فيسبوك، الاثنين الماضي، فيما أكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-slams-gaza-palestinian-technocratic-committees-use-of-pa-logo/"><span>بيان</span></a><span> لمكتب نتنياهو، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا»، مشددًا على أنه «لن يكون للسلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحمل شعار لجنة إدارة غزة </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122106741843225056&amp;set=a.122099616351225056"><span>المنشور</span></a><span>، العلم الفلسطيني، وهو مطابق لشعار السلطة الفلسطينية، مع اختلاف المسميات ما بين اللجنة والسلطة، وذلك بعد أن سبق ونشرت اللجنة شعارًا مستوحى من «طائر العنقاء»، والذي استخدمه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عبر منصة سوشيال تروث، إبان الإعلان تشكيل اللجنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، منتصف يناير الماضي، بموجب بنود خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة، والتي نصت كذلك على تشكيل مجلس السلام، الذي أقره مجلس الأمن الدولي، في نوفمبر الماضي، قبل الإعلان منتصف الشهر الماضي، عن تشكيل مجالس أخرى تتولى تنفيذ رؤية مجلس السلام، في حين تعمل اللجنة تحت إشراف الممثل السامي لغزة، التابع لمجلس السلام، نيكولاي ملادينوف.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل شابًا في أريحا.. ويقطع المياه والكهرباء عن مقرات «أونروا» في شرق القدس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/4/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-141587"><span>قال</span></a><span> وزير الطاقة الإسرائيلي، إيلي كوهين، إنه سيشرف بنفسه، اليوم، على قطع المياه والكهرباء عن مقرات وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في شرق مدينة القدس المحتلة، وذلك بعد أسابيع من إقرار الكنيست الإسرائيلي، قطع المياه والكهرباء عن تلك المقار، وبعد نحو عام من قراره منع الوكالة الأممية من العمل في القدس الشرقية وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قُتل فلسطيني في مدينة أريحا، شرقي الضفة الغربية، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، التي اقتحمت المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-141562"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن الاقتحام أسفر عن إصابة ستة بجروح متفاوتة، بينهم ثلاثة بالرصاص الحي، واثنان نتيجة الاعتداء بالضرب، وسيدة بعد دهسها من قبل سيارة عسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بجانب اعتداءاتها في أريحا، سلمت سلطات الاحتلال الإسرائيلي، أمس، أوامر إخلاء لسكان منزلين في حي بطن الهوى، في بلدة سلوان، في مدينة القدس المحتلة، بـ«ذريعة ملكية الأرض لليهود منذ عام 1881»، وفق ما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%89-%D8%A8%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86-141561"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا»، فيما أمهل الاحتلال سكان المنزلين، 21 يومًا لتنفيذ أمر الإخلاء، بعد أن رفضت المحكمة العليا الإسرائيلية، الأسبوع الماضي، الاستئناف المقدم من أصحاب المنزلين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-23-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88/">غارات إسرائيل تقتل 23 فلسطينيًا في غزة.. واستمرار الإجراءات المُذلة للعائدين عبر «رفح»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 17:45:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770220939323780</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحالف "فرنسي- مصري" يتقدم لتنفيذ المرحلة الخامسة من الخط الثالث للمترو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30137</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/415258041_681268134170246_5364943565859492461_n.jpg.webp?itok=dpLYwsXd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/415258041_681268134170246_5364943565859492461_n.jpg.webp?itok=dpLYwsXd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تقدّم تحالف شركات "فرنسي- مصري" إلى الهيئة القومية للأنفاق بدراسات أولية لتنفيذ المرحلة الخامسة من الخط الثالث لمترو الأنفاق، باستثمارات متوقعة تصل إلى 500 مليون دولار، حسب مصدر بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، إن التحالف الذي يضم شراكات VINCI وBouygues والمقاولون العرب وأوراسكوم للإنشاءات، قدّم الدراسات تمهيدًا لدخولها حيز التنفيذ وتحويلها لاحقًا إلى عقود رسمية مع الحكومة.</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2024، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9/6724887">وقعت</a> وزارة النقل مذكرة تفاهم مع التحالف لإعداد التصميم المبدئي وتقديم عرض مالي وفني لتنفيذ المرحلة الخامسة من الخط الثالث لمترو أنفاق القاهرة الكبرى، والمعروفة باسم "وصلة المطار أو 4ج".</p>

<p dir="rtl">و<a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2147">تمتد</a> المرحلة الخامسة من الخط الثالث لمترو الأنفاق من هليوبوليس إلى مطار القاهرة الدولي بطول 9.2 كيلومتر وتشمل 7 محطات، وتهدف إلى تحقيق الربط المباشر مع مطار القاهرة، إلى جانب خدمة المناطق السكنية الواقعة على طول مسار المشروع.</p>

<p dir="rtl">ومنحت الهيئة التحالف مهلة إضافية مدتها 6 أشهر لاستكمال الدراسات بصورة أكثر شمولًا، حسب المصدر، موضحًا أن جزءًا من الدراسات خاصة الفنية، سبق إعدادها خلال مراحل تنفيذ الخط الثالث، إلا أنه يتطلب تحديثًا دقيقًا لتحديد المسار النهائي وفق المعايير المعتمدة لدى الهيئة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a04f02fa-8be6-4797-b7d9-83ce123d5e86" href="https://almanassa.com/news/29464" title='"أزمة الفكة".. تصريحات رئيس هيئة الأنفاق تصطدم ببيانات رسمية ونفي الزيادة'>الهيئة</a> طلبت من التحالف إعداد دراسات أكثر تفصيلًا للجوانب المالية وتقديم مقترحات واضحة لآليات تمويل المشروع، خاصة فيما يتعلق بالمعدات التي سيتم استيرادها من الخارج والتي تتطلب تدبير عملة أجنبية.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f97a6950-ed73-45c4-8a00-19860d534f4c" href="https://almanassa.com/stories/26129" title='كم كلفتنا قروض كامل الوزير "الأخوية"؟'>تشترط</a> وزارة النقل عند التعاقد على مشروعات البنية الأساسية الكبرى مثل مترو الأنفاق وخطوط الجر الكهربائي، أن تقدم الشركات المتنافسة عروضًا تمويلية من مؤسسات دولية لتغطية المكوّن الأجنبي من أعمال البناء أو التصنيع، على أن يقتصر دور الحكومة على تمويل المكوّن المحلي فقط.</p>

<p dir="rtl">وحسب حصر سابق نفذته <strong>المنصة </strong>فبراير/شباط الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">تجاوزت </a>قيمة إجمالي التمويلات الخارجية التي حصلت عليها الهيئة لمشروعات النقل العام الكبرى خلال السنوات العشر الماضية مبلغ 10 مليارات دولار، وفق الاتفاقيات المعلنة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:32:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770215553312931</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد مماطلة إسرائيلية.. دفعة ثالثة من مرضى ومصابي غزة تتحرك إلى معبر رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30147</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0a4945a7-ddb4-4215-861a-b88e28f16f8d.jpg.webp?itok=b2pW7ao3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0a4945a7-ddb4-4215-861a-b88e28f16f8d.jpg.webp?itok=b2pW7ao3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>خرجت الدفعة الثالثة من المرضى والمصابين من خانيونس باتجاه معبر رفح البري للانتقال إلى مصر بعد تأخر لساعات دون إبداء أسباب، حسب المتحدث باسم جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني رائد النمس لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال النمس إن المرضى والمصابين خروجوا من مقر مستشفى الأمل التابع للجمعية في خانيونس، ظهر اليوم الأربعاء، برفقة مركبات منظمة الصحة العالمية باتجاه معبر رفح البري تمهيدًا لنقلهم إلى الجانب المصري، فيما قال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الدفعة قوامها 14 شخصًا من المرضى والمصابين مع مرافقيهم.</p>

<p>ووصل في وقت سابق 40 مريضًا ومرافقين لهم من مصر إلى قطاع غزة في الدفعة الثانية للعائدين للقطاع، واستغرقت رحلة العودة قرابة 24 ساعة متواصلة، إذ انطلقت رحلتهم من مصر فجر الثلاثاء ووصلوا إلى مجمع ناصر الطبي بخانيونس فجر الأربعاء بسبب مماطلات إسرائيلية.</p>

<p>وصباح اليوم <a href="https://www.instagram.com/reel/DUVPxjPAKdJ/">تضاربت</a> الأنباء حول تأجيل سفر الدفعة الثالثة، وأشار وقتها النمس لـ <strong>المنصة</strong>، إلى إبلاغهم من قبل منظمة الصحة العالمية، وهي الجهة المسؤولة عن التنسيق للمرضى والمصابين للسفر ونقلهم إلى معبر رفح، أنه تم تأجيل سفر الدفعة الثالثة ليوم غد الخميس، دون توضيح الأسباب.</p>

<p>حينها <a href="https://x.com/cogatonline/status/2018951497212367020?s=46">قالت</a> وحدة تنسيق الأعمال الحكومية الإسرائيلية/COGAT، إن المعبر فُتح اليوم الأربعاء، كالمعتاد وفق بنود تطبيق المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، مؤكدة على "إلتزام إسرائيل" بالاتفاق. وأوضحت أنه لأسباب إجرائية لم تُقدّم منظمة الصحة العالمية "تفاصيل التنسيق المطلوبة في هذه المرحلة".</p>

<p>وفي سياق آخر، شن جيش الاحتلال الإسرائيلي، الأربعاء، عددًا من الغارات والقصف المدفعي استهدف خيامًا ومنازل في مدينتي غزة وخانيونس، بدعوى تعرض قوة للجيش لإطلاق نار من قبل عناصر المقاومة الفلسطينية أدت لإصابة جندي شرق الخط الأصفر، ووفقًا لوزارة الصحة في غزة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1AsEY9hbBn/?mibextid=wwXIfr">وصلت</a> إلى مستشفيات القطاع 21 ضحية، من بينهم 6 أطفال و6 نساء، وأصيب 38 آخرين.</p>

<p>وقتل من بين الضحايا مُسعف يعمل مع جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، كان في مهمة عمل لانتشال ضحايا وجرحى جراء قصف إسرائيلي استهدف خيمة نازحين بمنطقة المواصي غرب خانيونس، حسب ما <a href="https://www.facebook.com/PRCSGaza/posts/pfbid034fU8Ch7q2EQ1GpS2Nr5uHFJRKYKTq9DTJdZRWmfp2b7nL8wHyZZQhwCgPv7K5hhsl">أعلنت</a> الجمعية عبرّ فيسبوك.</p>

<p>ومن بين الضحايا 6 قتلى ووصل مُجمع ناصر الطبي ومستشفى الأمل بخانيونس، جراء قصف إسرائيلي استهدف خيمة للنازحين غرب المدنية، وقصف مدفعي طال خيمة ثانية في منطقة قيزان النجار جنوبًا، وفق ما أكد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا "الناس كانوا نيام في خيامهم وتم قصفهم دون تحذير مُسبق".</p>

<p>وفي مدينة غزة، وصل مستشفى الشفاء 15 من الضحايا جراء استهدافات جوية ومدفعية وإطلاق نار من آليات جيش الاحتلال المتمركز خلف الخط الأصفر شرق المدينة.</p>

<p>وادعى جيش الاحتلال، في بيان نُشر عبرّ حسابه على واتساب، تعرض قواته لإطلاق نار من قبل عناصر المقاومة الفلسطينية، خلال نشاط لجيش الاحتلال شرق الخط الأصفر وفي المناطق التي تقع ضمن سيطرة الاحتلال.</p>

<p>وأعلن جيش الاحتلال إصابة أحد ضابط في قواته الاحتياط بجروح نتيجة إطلاق النار، زاعمًا أنّ الآليات أطلقت النار والقذائف على "المخربين" فيما أغارت الطائرات بالصواريخ على عدد من الأهداف، وفق البيان، واصفًا ما تعرضت له قواته بالخرق لاتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وأعادت إسرائيل، الاثنين الماضي، فتح معبر رفح البري في الاتجاهين بعد عام ونصف العام من إغلاق جيش الاحتلال له، وسمحت إسرائيل بخروج أقل من عشرة أشخاص في اليوم الأول، فيما سمحت بدخول 12 شخصًا، فيما ينص الاتفاق على مرور 50 شخصًا في كل اتجاه.</p>

<p>ويخضع الفلسطينيون في سبيل العبور من معبر رفح لتفتيش أمني إسرائيلي على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7fb37dc-b9de-4ad2-8d59-0598195761be" href="https://almanassa.com/news/29925" title="إسرائيل تُعقّد تشغيل معبر رفح بإنشاء نقطة تفتيش إضافية">نقطة</a> أمنية أقامها جيش الاحتلال بالقرب من المعبر من الجهة الفلسطينية، وهي نقطة مُجهزة بأجهزة استشعار وكشف معادن، لفحص كل شخص على حِدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:32:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770215553312930</guid>
		</item>
		<item>
			<title>برمجيات تتفاعل مع برمجيات.. هل صنعت "آلهة البوتات" على مولتبوك وعيها؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30107</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/computer-man.png.webp?itok=hrc6ly1E" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/computer-man.png.webp?itok=hrc6ly1E" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:32:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770215553312929</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29643</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e56b9521-bb58-4a58-ac92-6e6f018e122f.png.webp?itok=00x9k2q5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e56b9521-bb58-4a58-ac92-6e6f018e122f.png.webp?itok=00x9k2q5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">قامت الثورة وأنا على حافة المراهقة، كان عمري 12 سنة. تسللت حالتها العامة إلى جسدي قبل لغتي. فمعها عرفت الغضب، الارتباك، والرغبة في الرفض والاحتجاج؛ ووجدت في الشارع ما يشبهني. وجد تمرّدي الداخلي مرآته في الشارع، فصار الاثنان جزءًا من التجربة نفسها.</p>

<p dir="rtl">في بيتنا، كانت النقاشات السياسة جزءًا من الحياة اليومية. تشكو أمي بُعدها عن أهلها والغلاء ونهب النظام لموارد البلد وإفقارها. ويشكو أبي ازدحام الطرق وانعدام المساحات العامة والرشاوى. أتذكر معاداتهما للنظام وخاصة سجونه، وإرهاب شُرطته للشعب، وتشبيه سلوكها بسلوك الكيان الصهيوني. ولكن كل هذا كان يُقال بحذر وتعقبه دائمًا توصية "ما تقوليش اللي بيتقال هنا برّه البيت".  </p>

<p dir="rtl">مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله لا مجرد قضية مطروحة للنقاش. جدي لم يكن يستطيع زيارتنا، لأن النظام المصري لا يعترف بوثيقة اللاجئ الفلسطيني التي يحملها في لبنان.</p>

<p dir="rtl">كان هذا واقعًا يصعب عليّ فهمه كطفلة: كيف يمكن لدولة أن تمنع أمًا عن أبيها وطفلة عن جدّها؟ لم أفهم القوانين، لكنني رأيت أثرها في حزن أمي وغضبها؛ وهما شعوران تسللا إليّ عبر أمي من دون شرح. الشعور الوحيد الذي رفضته أمي كان الهزيمة. كانت تُصرّ على التمسك بالقضية، وتؤمن بالعودة مهما طال الزمن. لذلك حرصَت على أن أعرف تاريخي، وأن أفهم معنى الانتماء والمقاومة.</p>

<p dir="rtl">علّمتني أمي أن النضال من أجل العودة عملية مستمرة من المقاومة، وهي جوهر التحرّر نفسه. ومن هذا الفهم علمتني المقاطعة؛ قاطعنا الشركات الأمريكية لأنها شريكة في قتل أهلنا في فلسطين، وسبب في تهجيرهم من أرضهم. علمتني عن قريتنا "عالما" الواقعة في قضاء صَفَد، وحفَّظتني قصة جدّها الذي تمسّك بالبقاء حتى أُجبر على الرحيل تحت تهديد السلاح.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">زاد إحباطي عندما أعادت الثورة المضادة خطاب الحذر والرعب من السجون إلى بيتنا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">عندما نزور أهلنا في جنوب لبنان، كانوا يأخذوننا إلى قرية بنت جبيل الحدودية لنشاهد فلسطين ونتعرّف على شكل أرضنا، ولو من بعيد. في تلك اللحظة التي التقت فيها عيناي بالأرض، تشكّلت بوصلتي السياسية. وبين حرص أمي على وعيي السياسي وخوفها عليّ، كانت تذكّرني دائمًا بأن للكلام ثمن، وتحذّرني من إفشاء أي حديث سياسي خارج البيت؛ "عشان منتحبسش".</p>

<h2 dir="rtl">غضب يتراكم</h2>

<p dir="rtl">كانت مدرستي في حي طرة جنوب القاهرة، حيث السجن الشهير حاضرًا في مشاهدي اليومية؛ في طريقي إلى المدرسة يذكّرني بأن الدولة تراقب وأن للكلام ثمن. لم أكن أفهم ارتباكي الداخلي؛ إحساسي بأنني أُخفي حقيقتي، أني أكره هذا النظام. كنت خائفة أن يعرف أحد مدى كرهي للنظام، الذي رأيت فيه سببًا لغياب أبي عني وعمله ساعات طويلة لتوفير حياة كريمة لنا في ظل ضغوطات مادية متراكمة، وسببًا لبؤس أمي لبعدها عن أهلها.</p>

<p dir="rtl">انفجر هذا الغضب مع الثورة التي كسرت كل الحواجز وأصابتني بالذهول. الشوارع امتلأت بالهتافات، والجسد الجماعي صار مرئيًا. أتذكر صرخة أمي "الناس فاقت!"، تحتفل و كأنها عاشت في انتظار هذه اللحظة.</p>

<p dir="rtl">شعرت لأول مرة أن البؤس المهيمن على منزلنا من الممكن أن يزول. راقبت شجاعة الناس وهم ينزلون إلى الشوارع بإعجاب لا يخلو من القلق. كان سؤال المصير حاضرًا دائمًا: هل سيتركهم النظام يعودون، أم سيكون السجن نهايتهم؟</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0054758f-2157-4362-9934-4c039c0d9036" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/0054758f-2157-4362-9934-4c039c0d9036.jpg.webp?itok=cLvqV_mz" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أرشيف أسرة الكاتبة لمى كريم، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الكاتبة لمى كريم مع جدّها في جنوب لبنان، صورة غير مؤرخة في مطلع الألفية</figcaption></figure><p dir="rtl">تسلّلت إلى أمي أيضًا عدوى الشجاعة. لم تعد خائفة؛ صارت تُلحّ على أبي للانضمام إلى الثوار. وبالفعل نزلنا إلى الشوارع وأصرَّت أمي أن تصحبني وإخوتي إلى الميدان خلال الأيام الأولى. كان وجودنا رمزيًا، لكنها أرادت تثبيت الواقع في وعينا؛ أن هذه الثورة لنا ونجاحها يحدد مستقبلنا.</p>

<p dir="rtl">في أول مسيرة شاركت فيها، خرج الصوت من صدري لأول مرة بلا حسابات، وصار جزءًا من صوت أكبر. كان شعورًا غير عادي أن تخرج من عزلة الغضب إلى مشاركته جماعيًا. شعرت و كأن كل شيء ممكن، سنجتمع بجدي وأهل أمي، سنحرر فلسطين، لن نعاني ماديًا، لن نخشى السجون.</p>

<p dir="rtl">انتقلت هذه الطاقة إلى المدرسة ومعها أحلامي بالتغيير. كانت المدرسة مرآةً مصغّرة للدولة. أنتمي إلى أسرة متوسطة الدخل؛ أبي موظف وأمي مدرسة، وكان التعليم هو القيمة الأهم في بيتنا. لكن المدرسة صُمِّمت على أساس طبقي واضح: تمييز بين الطلبة وفق مناصب أهاليهم، إهمال متعمّد للفصول الغير "الإنترناشونال"، وتنمّر يومي يقابله الصمت.</p>

<h2 dir="rtl">ثورة ناقصة</h2>

<p dir="rtl">بعد الثورة، ومع كل ما تعلمته منها عن النضال والتمرّد، صار الصمت مستحيلًا. نظّمتُ، مع عدد من الطلبة، شكوى بدعم خفي من بعض المدرسين. جاء الرد سريعًا وحاسمًا: استُبعدت من أحد الامتحانات، وهددتني المديرة صراحةً بأنها لن تسمح لطفلة أن "تتحدّاها". لم يكن ما حدث صادمًا بقدر ما كان كاشفًا. لم تُسقط الثورة النظام، لكنها عرّت آلياته.</p>

<p dir="rtl">كنت غاضبة، لكن الغضب الحقيقي جاء مع انتصار الثورة المضادة. كان الانتقال إلى زمن الثورة المضادة مليئًا بالصراعات. انحاز أهلي إلى الثوار وكان لهذا ثمنه. اندلعت خلافات حادة مع أقاربنا. ومع أول انتخابات رئاسية، تسلّل شعور الهزيمة من أهلي إلي. بدا الاختيار بين محمد مرسي وأحمد شفيق صادمًا: كيف ينتهي مسار ثورة شعبية إلى هذا؟ كيف يُختزل كل ما جرى في بديلين لا يُمثل أي منهما مطالب الثورة؟</p>

<p dir="rtl">أتذكر النقاشات الحادة في المدرسة حين انقسم الفصل بين مؤيدي مرسي وشفيق. كنت أشتعل غضبًا، عاجزة عن تقبّل هذا الواقع. لم أفهم غياب البدائل. كان واضحًا أن كلا المرشحين منحاز إلى مصالحه السياسية. هذا الانسداد السياسي أحبط أهلي بشدة. تحوّل النقاش من سؤال: كيف نحقق مطالب الثورة؟ إلى تساؤل أكثر مرارة: هل تصبح المقاطعة اختيارًا؟ ضاق الأفق واستبدلت الأنظمة القمعية وجوهها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="10281a37-0670-40d5-a521-f7bd3fb24570" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/10281a37-0670-40d5-a521-f7bd3fb24570.jpeg.webp?itok=RCHU4Nub" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير لمى كريم، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>الشرطة في تورونتو تراقب مظاهرة متضامنة مع الفلسطينيين، يوليو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">كان وعيي السياسي في طور التشكّل. لم أملك أدوات فهم هذه اللحظة أو تعقيداتها، لكنني شعرت بثقلها. صار ارتباك تلك المرحلة جزءًا من تكويني حين اصطدمت "الثورة" بحدود "الواقع". بدأ سؤالي عن السلطة والبدائل يفرض نفسه بحدّة. زاد إحباطي عندما أعادت الثورة المضادة خطاب الحذر والرعب من السجون إلى بيتنا.</p>

<p dir="rtl">أصابني الذهول: كيف نتخلّى عن الميدان الذي بدا، في لحظة ما، الطريق الوحيد لحريتنا ولحرية فلسطين؟ كيف عدنا بهذه السرعة إلى "إمشي جنب الحيط"؟ كان من الصعب عليّ استيعاب كيف انتهت الثورة إلى هذا القدر من الرعب، وكيف يُطلب منا العودة إلى الصمت بعد أن كسر الثوار كل الحواجز، وفتحوا أُفقًا بدا إغلاقه مستحيلًا. استقر داخلي الغضب عندما رأيت الساحة خالية من ثوارها.</p>

<p dir="rtl">مع الغضب، انتابني الحزن على الشهداء، وإحساس ثقيل بأننا لسنا على قدر تضحياتهم. ومع الوقت، تحوّلت تلك المشاعر إلى إنسحاب. ابتعدت عن السياسة، كأن النظر إلى القاهرة صار مؤلمًا. حزنت على القضية الفلسطينية، وعلى أمي التي عادت إلى بؤسها القديم. فقدت الثقة في أن "الطريق إلى القدس يمر عبر القاهرة"، وشعرت أن المدينة خانت هذا الطريق حين تركت الميدان، وتخلّت عن نفسها وعن غيرها في اللحظة نفسها.</p>

<p dir="rtl">انتهت الثورة، ووجدت نفسي مثل كثيرين من أبناء جيلي، في الغربة. سافرت إلى كندا للدراسة والعمل. كانت الغربة محاولة للنجاة: حدّ أدنى من الاستقرار المادي، ومساحة أبعد عن السجون. لكنني اكتشفت سريعًا أن الغَرب الذي لجأت إليه هو عماد المنظومة القمعية التي هربت منها. علمت أن الشرطة الكندية<a dir="rtl" href="https://www.middleeasteye.net/news/canada-train-egyptian-police"> أرسلت عناصرها</a> لتدريب الشرطة المصرية عام 2015. وشاهدتها تمارس القمع ذاته هنا: تفريق المظاهرات بعنف، واعتقال المتظاهرين، خصوصًا من السكان الأصليين والفلسطينيين والمتضامنين معهم، الذين كثيرًا ما يُوصمون بالإرهاب. خطاب وتبرير لا يختلفان عما يستخدم في مصر.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أصبحت السجون أدوات لضبط الخيال، تكاثرها مُوجع لأنها دليل على استمرار محاولات منع أي تصور لمستقبل مختلف</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">هذا الإدراك أعاد توجيه نظرتي إلى الثورة وإلى دوري فيها. انهزمت يناير لأنها واجهت نظامًا رأسماليًا عالميًا يستفيد من القمع ويعيد إنتاجه. الثورة المضادة هي نتيجة بنية عالمية ممنهجة. الاستغلال والعنصرية والسياسات الأمنية والخطاب الحقوقي الانتقائي، كشفت لي ملامح نظام رأسمالي إمبريالي عابر للحدود، يعيد إنتاج العنف والظلم من الغرب إلى الشرق، لخدمة طبقة حاكمة عابرة للقارات.</p>

<p dir="rtl">رأيت كيف ترفَع كندا ادّعاء الالتزام بالقانون الدولي في الوقت الذي تقتل سكانها الأصليين وتُموَّل الإبادة الجماعية في السودان وفلسطين. كيف يتحدَّث الساسة عن الإيمان بحقوق الإنسان والتماسك المجتمعي بينما تستهدف الشرطة الأقليات، وتُخفَّض الحكومة ميزانيات الصحة والتعليم والخدمات العامة لمضاعفة ميزانيات الشرطة والجيش.</p>

<p dir="rtl">لهذا، عدت إلى يناير في أوائل عشرينياتي بوصفها سؤالًا مفتوحًا ومعركة ممتدة لم يكتمل مسارها بعد. بدأت دراستها من جديد كنتيجة لبنية عالمية، ولحظة اشتباك غير متكافئة. ومع كل قراءة، اتّضح لي أن موقع مصر المركزي في الصراع من أجل تحرير فلسطين حقيقة ثابتة، تتجاوز موجات المدّ والجزر الثوري. فكل مسار للتحرّر الفلسطيني يمرّ عبر القاهرة. عندها تحوّل غضبي من القاهرة إلى وعي بدوري داخل هذا الصراع الطويل، صراع يعيد تشكيل نفسه باستمرار، ويعيد معي تعريف مسؤولياتي تجاهه.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، تحاول الثورة المضادة حبس الثورة داخل إطار مأساوي: ماضٍ منتهٍ، لحظة فائتة يجب تأديب كل من آمن بها. وفي هذا السياق، استثمرت السلطة في توسيع السجون وتعميق حضورها، حتى تحوّلت إلى أدوات لضبط الخيال قبل الجغرافيا. تكاثرها مُوجع لأنها دليل على استمرار محاولات منع أي تصور لمستقبل مختلف.</p>

<p dir="rtl">تتراكم أسماء المعتقلين، ويتحوّل غيابهم إلى سؤال ثقيل عن معنى النضال في واقع لم يعد الحبس فيه مقتصرًا على السياسة بل امتد ليشمل كل شيء: الكلام، الفن والكتابة، والخيّال نفسه. اليوم، أرى يناير بعيون أقل رومانسية وأقل قسوة. أراها كتجربة كاشفة عن محدودية العالم ومحدودية التنظيم في هذه اللحظة، عن محدودية ما يمكن إنجازه بالتزامن. جيل الثورة دفع الثمن الأول بأجسادهم، وأعمارهم، وحريتهم. ونحن نعيش امتداد الصراع المستمر الذي لم يبدأ في يناير، ولن ينتهي بعدها.</p>

<p dir="rtl">وأنا، التي بدأت هذه الحكاية كطفلة منبهرة بالصوت والفعل الجماعي، أجد نفسي اليوم تلميذة لهذه الثورة. أتعلم من شجاعتها ومن أخطائها ومن حدودها. أتعلم كي أكون مستعدة، لا لتكرار اللحظة، بل لتخيل واقع ثوري جديد و لبناء لما يأتي بعده.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-661913bc36ea4af179650b370c0c6ac9ccbb7aa4b421cb7e470b2868235b1401">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770215553312928</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29921</link>
						<dc:creator>باسل رمسيس</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/5adc5caa-1a16-4a16-8f0f-8fb580d1a06e.png.webp?itok=IzmtfwhW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/5adc5caa-1a16-4a16-8f0f-8fb580d1a06e.png.webp?itok=IzmtfwhW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يومَ 18 أغسطس/آب 2013، تُرك 45 متهمًا بالانتماء لجماعة الإخوان المسلمين، ضمن اتهامات أخرى، لستٍ ساعاتٍ محبوسينَ في عربة ترحيلات مغلقة، معدة في الأساس لتسع 24 فردًا فقط، في درجة حرارة مرتفعة، مقيدين، ودون مياه، وحين بدأوا في الاحتجاج، بعد تزايد حالات الإغماء بينهم، أطلق أحد الضباط قنبلة غاز داخل العربة، ما أدى لمقتل 37 منهم داخلها.</p>

<p>من يعرفون <a href="https://afteegypt.org/research/monitoring-reports/2017/09/28/13439-afteegypt.html">واقعة</a> عربة ترحيلات أبو زعبل الشهيرة، وهم كثيرون لأنها حظيت <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2014/03/140317_egypt_jail_verdict">بتغطية</a> صحفية واسعة، وكانت محور عدد من <a href="https://www.ajnet.me/news/2014/12/28/%D8%AA%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9">القضايا </a>أمام المحاكم، لا يملكون سوى الربط بينها وبين فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2040620/">اشتباك</a> لمحمد دياب منذ اللقطة الأولى، متوقعين أنه تجسيد سينمائي لها. لكن صناع الفيلم لم يستلهموا روح الواقعة، كطريق درامي محتمل، ولم يجسدوها سينمائيًا كذلك، وهو طريق آخر، إنما وقفوا في المنتصف بين الاثنين.</p>

<p>أحيانًا يبدو كأنهم يدفعون بمشاهديهم لإدراك أن فيلمهم ما هو إلا إعادة خلق للحادثة مع قليل من التعديلات في التفاصيل، لتصبح أكثر جاذبية سينمائيًا. وفي أحيان أخرى يقدمون ما يؤكد أنه مجرد استلهام لروح الواقعة، وليست هي نفسها. وأنه تجسيد للاستقطاب المجتمعي الحاصل وقتها عبر نموذج مصغر في مكان صغير ومغلق. حتى إن إحدى الشخصيات تذكر عربة ترحيلات أبو زعبل الحقيقية وعدد من قُتلوا فيها صراحةً في جملة حوارية.</p>

<p>نشعرُ في لحظات أخرى أنهم يريدون التأكيد على أن لا علاقة لفيلمهم بالواقعة، مقتربين من نموذج <a href="https://elcinema.com/work/1011566/">بين السما والأرض</a> لصلاح أبو سيف، الذي أشرت إليه في ختام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b6aa4c5-07ca-4c30-87b7-265cdd3ce8dc" href="https://almanassa.com/stories/29780" title='أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف'>المقال السابق</a>. لنكتفي برؤية الفيلم باعتباره مجرد تجسيد لتفاعل نماذج مجتمعية مختلفة وُجِدت سوًيا في مكان مغلق بالصدفة. وهذا مستحيل، فليس بإمكان المتفرجين مشاهدة "اشتباك" دون أن يحضر مباشرة ما حدث مع عربة الترحيلات الحقيقية، وما حدث في مصر بعد 3 يوليو 2013، واستمر لسنوات.</p>

<h2>مجتمع يتصارع داخل عربة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5a370aad-799a-475b-b03f-c5fb2a669b2a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5a370aad-799a-475b-b03f-c5fb2a669b2a.jpeg.webp?itok=7pJ5KQkw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكبيديا</aside></div>
<figcaption>أفيش فيلم اشتباك إخراج محمد دياب (2016)</figcaption></figure><p>نزلاء العربة، في الفيلم وليس في الحقيقة، متنوعون، لا ينحصرون في أفراد جماعة الإخوان من الرجال، أو المتهمين بالانتماء إليها. فأول نزلائها صحفي ومصور، قُبض عليهما لأنهما كانا يصوران الشرطة خلال إحدى المواجهات. وعندما يستمر الصحفي، المصري/الأمريكي، في التصوير بكاميرا صغيرة في ساعة يده، بينما يستغيث زميله المصور بمن يهتفون في الخارج "الجيش والشعب إيد واحدة"، يلقي هؤلاء المتظاهرون الداعمون للجيش الحجارة على العربة، لأن الصحفي يصورهم، ولأن الصحفيين خونة.</p>

<p>يُلقى القبض على بعض من ألقوا الحجارة على العربة، لتكمل رحلتها بهم، من ضمن قافلة أكبر لعربات الشرطة وقواتها الذاهبة لمواجهة مظاهرة إخوانية عنيفة. وتزود العربة ببعض النزلاء الجدد من المنتمين للإخوان قبض عليهم في هذه التظاهرة. ومع تتابع الأحداث يسجن بالصدفة مع نزلائها، المعبرين بتركيباتهم المختلفة عن الاستقطاب والانقسام المجتمعي، أحد مجندي الشرطة، وهو صعيدي مسيحي.</p>

<p>يعتمد البناء الدرامي على تتابع حالتي التوتر والانفراج خارج العربة، وهو ما ينعكس على حالة نزلائها، فيتفاهمون ويتضامنون، أو يتصارعون، بناءً على ما يحدث في الخارج، وبناءً أيضًا على توارد عدد من الصدف داخل العربة. وعبر هذا الانتقال بين التوتر والانفراج نكتشف عددًا من الشخصيات ونعرف عنها أكثر.</p>

<p>أما خارج العربة فهناك شخصية الضابط الخيّر الذي ينوي الإفراج عن المرأتين والطفل بعد أن يهدأ الوضع، وهناك جنديان خيّران، أحدهما متهور وهو ما نفهمه من خلال محاولته تقديم المساعدة للمحبوسين، والآخر أقل شجاعة ويخاف من العقاب إن ساعدهم، وهو من يجد نفسه لاحقًا داخل مصيدة العربة.</p>

<p>لا يهدأ الوضع تمامًا، دائمًا ما يعود للسخونة، إما بحدوث هجوم ناري إخواني على العربة وقوات الشرطة، فيُقتل البعض بالرصاص، أو بوقوع العربة والقوات في فخ مظاهرات إخوانية عنيفة. وفي النهاية، وبعد خطفها من أحد العناصر الإخوانية، وفشله في فتح بابها وتخليص من هم بداخلها، يقودها بالخطأ إلى مظاهرة داعمة للجيش، فتأتي النهاية المأساوية على يد هؤلاء المتظاهرين الذين يفتكون بمن داخل العربة وهم يهتفون "خونة.. خونة".</p>

<blockquote>
<p>تظهر صورة البلطجي/المنحرف/الخارج عن القانون في أغلب أفلام يناير كأنها فئة أصيلة وواضحة من الشعب المصري يتم استدعاؤها بديلًا عن الفقراء</p>
</blockquote>

<p>لا يوجد من بين شخصيات الفيلم من هو سيئ تمامًا. فمن بين نماذج الإخوان هناك من يحب الغناء والكوميديا والتمثيل. وهناك المعتدلون والمتسامحون دينيًا وعقائديًا، حتى مع المجند المسيحي المحبوس معهم. لكن تطور الأحداث يدفع إلى الاستقطاب بين صفوف الإخوان، فهناك من يضطرون للتطرف ردَّ فعل لتطور المواجهات خارج العربة، وماضيهم في السجون، وتعرضهم السابق للتعذيب، فيهتفون "القصاص بالرصاص"، ويحاولون إرشاد متظاهري جماعتهم في الخارج لمكان عناصر الشرطة.</p>

<p>وهناك من يتطرفون اضطرارًا لمجاراة الموجة. وهناك الفتاة المراهقة التي تبدو في البداية كأنها شديدة التزمت دينيًا، لكنها عبر الرحلة الكابوسية تخلع حجابها لمساعدة جريح من الفئة الأخرى، وتبدو نادمةً على نزولها للتظاهر بعد أن قتل أبوها بالرصاص العشوائي المتطاير بين متظاهري الإخوان والشرطة.</p>

<p>على عكس التغيير الحاصل بين صفوف الإخوان، من يتطرف أو يعتدل، لا يحدث أي استقطاب أو تغيير بين صفوف المواطنين الداعمين للجيش. لا يوجد من بينهم من يتساءل عن الوضع الذي يعيشونه ومسؤولية الدولة، أو الجيش، أو الشرطة عنه. أو عن وضعهم كمساجين داخل عربة مغلقة، من دون مياه أو طعام ليوم كامل. بل تظل بينهم حالة من حالات الانسجام، فيما عدا لحظات توتر عابرة لا علاقة لها بموضوع الفيلم الأساسي، أو بالصراع السياسي العنيف، كأن يكتشف أحدهم أن صديقه على علاقة بأخته. أو أن تلوم الزوجة الممرضة زوجها لأنه كان يأخذ ابنهم الصغير معه للمظاهرات.</p>

<p>من جديد تظهر صورة البلطجي/المنحرف/الخارج عن القانون، كالعادة في أغلب أفلام يناير، كأنها فئة أصيلة وواضحة من الشعب المصري، تُستدعى بديلًا عن الفقراء. ففي "اشتباك" هناك من يبدو كأنه بلطجي، لكنه ليس بلطجيًّا حقيقةً إنما سائس أحد الجراجات يعيش في الشارع، مات كلبه الذي كان صديقه الوحيد في إحدى المواجهات بين الإخوان والشرطة، ويحمل موسًا في فمه ليظهر كبلطجي.</p>

<h2>عقدة سياسية تتهرب من السياسة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3c08bcfa-0c63-4de0-a7c8-14f48d686f95" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/3c08bcfa-0c63-4de0-a7c8-14f48d686f95.png.webp?itok=YRAXohWa" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>يمثل فيلم فرش وغطا حالة الارتباك السينمائي في التعاطي مع الثورة</figcaption></figure><p>منطق الصدف الذي حكم تطور <a href="https://elcinema.com/work/2010388/">فرش وغطا</a> لأحمد عبد الله، يحكم تطور أحداث "اشتباك" لمحمد دياب. لكنه يبدو مقبولًا في هذه الحالة بدرجة أكبر، لأن الإرادة محدودةٌ في حالة مجموعة شخصيات المحبوسة في مكان مغلق، وتتحكم بها قوى خارج هذا المكان، وتطورات خارجة عن إرادتهم، فيتم اللجوء إلى نقيضها.</p>

<p>النقيض هنا هو تحكم الحاجات الطبيعية التي تدفع الأحداث لبعض التطور. كأن يرغب البعض في التبول، أو الإحساس بالعطش، أو بالخنقة، أو بالخوف، أو الانتباه لضرورة معالجة الجروح في أجساد البعض، وهي ما يدفع المسجونين في العربة لتفاعل الحد الأدنى، من دون أن ينسى كل طرف من هو غريمه. لكن مع وضع بعض اللمسات الإنسانية، التي تطرأ على علاقتهم. كأن يسيطر الهلع على أحدهم، من معسكر المواطنين الشرفاء، فيجد الطمأنينة في الاستماع من موبايله لأغنية من أغاني المهرجانات؛ <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NUtsBCmGbKk">هاتي بوسة يا بت.. هاتي حتة يا بت</a>.</p>

<p>لحظة التقارب الإنساني التي يحاول صناع الفيلم بلورتها لحظةً جوهريةً ومهمةً، هي لحظة نوستالجيا مطلقة استهلكها في الحياة الحقيقية، خارج الفيلم، "مواطنو الميدان" من غير الإخوان، كعتاب على الإخوان بين لحظتي<a href="https://manshurat.org/node/3009"> الاستفتاء </a>على التعديلات الدستورية في مارس/آذار 2011، و3 يوليو 2013. واستهلكها لاحقًا "مواطنو الميدان" من الإخوان عتابًا على الآخرين الذين شاركوا في 30 يونيو 2013.</p>

<p>هي لحظة اكتشاف المسجونين بالعربة أنهم في الحقيقة أقرب لبعضهم البعض أكثر مما تصوروا، جمعهم الميدان خلال الثمانية عشر يومًا الأولى من الثورة، قبل الشقاق والاستقطاب. وجميعهم يحنّون لهذه اللحظة الساحرة، التي يستعيدونها عبر كليشيه مصري بامتياز؛ قدرة المصريين على التنكيت والسخرية أيًا كانت الأوضاع.</p>

<h2>أعطال إلهية</h2>

<p>تغيب السياسة هنا، وتغيب وجهة نظر صناع الفيلم تجاه مادتهم، التي ربما تتجسد في سؤال "كيف وصلنا لهذه اللحظة؟". وبما أن عقدة الفيلم الدرامية الأساسية تعتمد على سؤال "ماذا سيكون مصير هؤلاء؟"، "هل سينجون؟"، وهي عقدة محلولة منذ اللحظة الأولى حين ندرك أن في خلفية الفيلم قصة عربة الترحيلات الشهيرة، فنعرف أن المصير لا بد وأن يكون مأساويًا. يتم استبدال الجاني، ليموت هؤلاء بيد مواطنين مثلهم. وهو الموقف السياسي الذي يرضي السلطة والرقابة.</p>

<blockquote>
<p>ربما يكون ارتباك الموقف السياسي أو التدخل الرقابي أو الإنتاجي أو الخوف من البوح مفسرًا لارتباك دراما "اشتباك"</p>
</blockquote>

<p>لماذا لا ينجو أحدٌ منهم، ما داموا جميعًا طيبين، والشرطة التي وضعتهم في هذا المأزق تبدو خيرة، وإن كانت متوترةً بعض الشيء بحكم الهجوم المستمر عليها؟ من هو إذًا الذي يقرر المصير المأساوي لهؤلاء الأشخاص من مسلوبي الإرادة؟ إنها الصدف. الصدف نفسها التي حددت مسار بطل "فرش وغطا" وقتلته في النهاية. أو بقراءة نقيضة، وفي أفضل الأحوال، قتلتهم غوغائية "مواطني الجيش" الذين يفتكون بهم في النهاية.</p>

<p>أشرت في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b6aa4c5-07ca-4c30-87b7-265cdd3ce8dc" href="https://almanassa.com/stories/29780" title='أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف'> المقال السابق</a> إلى أننا نكاد نرى صناع فيلم "اشتباك" وهم يحاولون تجنب اتخاذ موقف سياسي. لكنهم يتخذونه غصبًا، بأن يتركونا في هذه المنطقة الوسطى، ليخرج كل منا بالتفسير الذي يرضيه، من دون أن يتورطوا في اتخاذ موقف درامي/سياسي واضح. ومن دون أن يتخذوا موقعًا محددًا تجاه هذه اللحظة من نهاية الثورة؛ من خلق الاستقطاب؟ ومن هو المذنب في إنهاء اللحظة التي يحنون إليها جميعًا، لحظة الثورة في الميدان قبل خلع مبارك؟</p>

<p>المواطنون الشرفاء الذين يفتكون بالمسجونين في العربة بالمشهد الأخير هم أيضًا من ضحايا الاستقطاب، لا يعرفون هوية كل نزلاء العربة، فنميل للبحث عن الإجابات في منطقة الصدفة العمياء التي تتحكم في مصائر البشر. أي نموذج "بين السما والأرض"؛ لقد حدث عطلٌ في المصعد، عطلٌ "إلهيٌّ" ما. لكن "الأعطال" ما بين 25 يناير 2011 و18 أغسطس 2013 لم تكن "أعطالًا إلهية"، بل أعطال نتيجة صراع اجتماعي وسياسي حقيقي، بين قوى تتصارع بوعي وإرادة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="900065f3-0096-47e5-9fc3-4e2a156d268e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4071" role="article" about="/stories/4071" data-sanitized-id="node-4071" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4071" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4071" data-ph-capture-attribute-link-title="سِفر الخروج من ميدان التحرير: ونجوت وحدي لأخبرك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سِفر الخروج من ميدان التحرير: ونجوت وحدي لأخبرك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ربما يكون الارتباك في الموقف السياسي، أو التدخل الرقابي، أو الإنتاجي، أو الخوف من البوح، أو كل هذه العوامل مجتمعة وغيرها، مفسرةً لارتباك دراما "اشتباك"، واعتمادها الكامل على لعبة الصدف لتحديد مصير الشخصيات. مثل حال العناوين الافتتاحية واختلافها بين اللغتين العربية والإنجليزية المشار إليها في المقال السابق. فنكتفي بحكاية غير مكتملة، مثل لعبة "إكس أو" المشكلة من المربعات التسعة، المرسومة على حديد العربة، وتظل غير مكتملة، كشاهد مع كاميرا الصحفي الملقاة على أرضيتها، على هذه الحكاية غير المكتملة، وعلى من عبروا هنا، وكانوا ضحية جريمة لا نعرف من ارتكبها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e87cef5cff757015be67c8a00b240bba9a715b2cc5afba523db0fa90d7eb6406">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29873" role="article" about="/topic-files/29873" data-sanitized-id="node-29873" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29873" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29873" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>أفلام وأفكار وثورة</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29780" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29780" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29780" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نشعر خلال مشاهدة "اشتباك"، بأن صناعه واعون بأن عليهم اتخاذ موقف سياسي، ونكاد نراهم وهم يحاولون تجنب اتخاذه.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29447" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29447" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29447" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		في "فرش وغطا" تأتي التفاصيل للتشويش على ثورة حاضرة فعلًا، وإن لم يفهمها البعض. فيكون الهروب إلى اللمحات المجتمعية الخاطفة، المنتمية لزمن الثورة، لكنها لا تحكي عنها.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29297" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29297" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29297" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		جميع الفقراء الذين يظهرون في الفيلم، ليس لهم أصلًا أي علاقة بالثورة، ولم يشاركوا بها. جميعهم ملوثون، ومتورطون في جريمة أو فعل غير أخلاقي. سواء بالقتل، أو بابتزاز الدولة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29296" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29296" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29296" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حبكة الفيلم متكئة على "إرهاب" هؤلاء الأهالي الغوغاء للعاملين بمصلحة الطب الشرعي، وإجبارهم على إصدار تقارير مزورة تتهم الداخلية صراحة بقتل البلطجي واعتباره شهيدًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29192" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29192" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29192" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		هناك أفلام حاول صناعها ركوب الموجة الثورية الجديدة بعد خلع مبارك. لكن ميكروفون، وإن أُعيد مونتاجه بعد الثورة، يخرج عن مظلة الترقيع تلك.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29190" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29190" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		عملية الإنتاج بالغة التعقيد، وبالذات في حالة الفنون الجماهيرية واسعة الانتشار، المرهونة بعاملين أساسيين؛ خضوعها لرأس مال و خضوع الفنون والمنتجات الثقافية الجماهيرية لشباك التذاكر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29921" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29921" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29921" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نرى صناع فيلم "اشتباك" وهم يحاولون تجنب اتخاذ موقف سياسي. يتركوننا في هذه المنطقة الوسطى، ليخرج كل منا بالتفسير الذي يرضيه، من دون أن يتورطوا في اتخاذ موقف درامي/سياسي واضح.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770215553312927</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«بيراميدز للإطارات» تفصل 25 عاملًا لاحتجاجهم على تسريح 200 عامل.. وتصرف الحوافز</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%81%D8%B5%D9%84-25-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/VID-20260203-WA0003-frame-at-0m22s-150x150.jpg" alt="«بيراميدز للإطارات» تفصل 25 عاملًا لاحتجاجهم على تسريح 200 عامل.. وتصرف الحوافز" title="«بيراميدز للإطارات» تفصل 25 عاملًا لاحتجاجهم على تسريح 200 عامل.. وتصرف الحوافز" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أخطرت إدارة مصنع بيراميدز لإطارات السيارات، بالمنطقة الصناعية جنوب بورسعيد، اليوم، نحو</span><span> 25 </span><span>عاملًا بإنهاء التعاقد معهم، على خلفية مشاركتهم في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AE/?fbclid=IwY2xjawPwEgJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE4eEdUN2RyQXVjQXRaSFBpc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmCecY5yIHcgaZiTQVq1oPH0wSznZUhX34TDv7D-KV9YlAwHyGZ_nOLKAl2T_aem_yDbVm8QZEb9OJjLmvKPT_A"><span>الوقفة</span></a><span> الاحتجاجية التي نظمها العمال الاثنين الماضي، اعتراضًا على خصم قيمة الحوافز من رواتبهم، وتسريح نحو 200 عامل بشكل مفاجئ دون إعطائهم مستحقاتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد العمال، يعمل في الشركة بعقد سنوي منذ نحو ثمانية أشهر، أوضح لـ«مدى مصر»، أن الإدارة أخطرتهم بإنهاء عملهم، وطلبت منهم الحضور للتوقيع على الاستقالة، وبعد توقيعها تقاضى مقابل نقدي للأيام التي عملها خلال الشهر الجاري فقط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع إنهاء تعاقد العمال الـ25، صرفت الإدارة، مساء أمس، قيمة الحوافز المخصومة للباقين على قوة العمل، ولمن تم تسريحهم في ديسمبر الماضي، حسبما قال عدد من العمال</span> <span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقائع الفصل التعسفي للعمال اليوم وفي ديسمبر، ليست جديدة في «بيئة عمل طاردة للعمال» حسبما قال لـ«مدى مصر»، المحامي محمد نصر، وكيل أحد العمال المفصولين في الدفعة الأولى، والذي تنظر المحكمة العمالية، الأحد المقبل، الدعوى التي أقامها بعدما أنهت الشركة تعاقده بزعم «عدم الصلاحية»، رغم مرور أكثر من ثلاثة أشهر على بدء عمله، ما يعني تجاوزه فترة الاختبار، بحسب نصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نصر أشار إلى أن الشكوى التي قدمها موكله إلى مديرية العمل أعقبها حضور ممثل إدارة الشركة، وتقديمه توقيتات غير صحيحة لبداية التحاق العامل بالمصنع «علشان يثبت أن إنهاء التعاقد كان خلال فترة الاختبار»، وعندما طلب المحامي منه الاطلاع على العقد، لم يحضر مرة أخرى، حسبما قال نصر، مشيرًا إلى إنذاره الشركة على يد محضر، لإثبات الفصل التعسفي، الذي يستوجب تعويض العامل، وكذلك لتفنيد مزاعم إنهاء العلاقة التعاقدية، خاصة مع «تضارب الأسباب» في قرار الشركة، الذي جمع «بين نقيضين يستحيل عقلًا وقانونًا الجمع بينهما»، فبجانب سبب عدم الصلاحية، ادعى القرار أن إنهاء التعاقد بناءً على طلب العامل «لإظهار الأمر كاستقالة ضمنية»، بحسب الإنذار الذي اطلع «مدى مصر» على نسخة منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«بيراميدز» لتصنيع إطارات السيارات ومنتجات المطاط، هو «أحد أكبر المصانع في المنطقة الصناعية جنوب بورسعيد»، بحسب وصف الحكومة له، ويوزع إنتاجه في السوق المصري عبر</span><a href="https://www.mubasher.info/news/4277231/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%86%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80-10-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/#:~:text=%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%83%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-,%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2:%20%D9%86%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%84%D9%80%2010,%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D9%86%D8%A7%20%D9%85%D8%B9%20%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9&amp;text=%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%20%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1:%20%D9%83%D8%B4%D9%81%20%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85%20%D8%AC%D9%88%D8%AF%D8%A9,%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%20%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF."><span> 150 </span></a><span>منفذ توزيع، كما يُصدر إنتاجه لعدة دول، وسبق أن زاره رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، مرتين، قال في إحداهما، قبل نحو عامين، إن مالك المصنع</span> <a href="https://www.facebook.com/share/1CPtz78aXV/"><span>وعده </span></a><span>«أنه بحلول عام 2026 سيتجاوز الإنتاج 60% أو 70%» من حجم الطلب المحلي، لحل «إشكالية استيراد الإطارات».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/04/news/u/%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%81%D8%B5%D9%84-25-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/">«بيراميدز للإطارات» تفصل 25 عاملًا لاحتجاجهم على تسريح 200 عامل.. وتصرف الحوافز</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 16:22:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770215553312926</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الأعلى لتنظيم الإعلام" يعلن تنفيذ حجب منصة روبلكس اعتبارًا من اليوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30145</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/faac2969-1ac9-418f-943b-014e5714372e.jpeg.webp?itok=rZNg_c2E" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/faac2969-1ac9-418f-943b-014e5714372e.jpeg.webp?itok=rZNg_c2E" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، اليوم الأربعاء، قرارًا بتنفيذ حجب منصة روبلكس/ Roblox في مصر اعتبارًا من اليوم، وقال إن <a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid02YkzZ4gn6pFmg5Uq8JG8bEUzBZwcEWpZisWwprba7ehi4LEv9nP1go6u74vNf6Nsil">القرار</a> جاء بعد التنسيق مع الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات.</p>

<p>وتعد منصة روبلكس للألعاب والإبداع عبر الإنترنت واحدة من أكبر منصات الألعاب، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c79lxj3583lo">تأسست</a> عام 2004 وتحظى بشعبية واسعة عالميًا، ويستخدمها ما يقرب من 82 مليون شخص، أكثر من نصفهم دون سن 18 عامًا.</p>

<p>وتحتوي المنصة على إمكانيات تعليمية وترفيهية؛ غير أنها تعتمد على المحتوى الذي ينشئه المستخدمون، وتتيح لمستخدميها إنشاء عوالم وتجارب افتراضية خاصة بهم، أو مشاركة ألعاب صممها مستخدمون آخرون، ما يمنحها طابعًا اجتماعيًا يشبه منصات السوشيال ميديا، حسب BBC.</p>

<p>وبداية الشهر الماضي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8202702">أوصت</a> لجنة التعليم والبحث العلمي والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات بمجلس الشيوخ بمراسلة المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام بحجب روبلكس، بناء على مقترح قدمته النائبة ولاء هرماس.</p>

<p>وخلال الأسبوع الحالي، ناقش مجلس الشيوخ طلبي مناقشة عامة بشأن تشريع قانوني لحماية الأطفال من خطر استخدام الموبايل، وذلك بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال احتفالية عيد الشرطة في 24 يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وفي معرض حديثه عن مخاطر السوشيال ميديا، قال السيسي "أنا عايز أفكر نفسي والحكومة وحتى البرلمان في مصر إن الأستراليين والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام التليفونات لسن معين".</p>

<p>وخلال جلسة مجلس الشيوخ، الأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b904a4-2dd5-4bae-ae09-d18b56e1b6f0" href="https://almanassa.com/news/30091" title='"الشيوخ" يناقش ضوابط استخدام الأطفال للسوشيال ميديا'>أعلن</a> وكيل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام عصام الأمير العمل على حظر منصة روبلكس، بالإضافة لموقعين آخرين يشجعان الشباب على المساكنة، حسب تعبيره، مؤكدًا أن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لديه إحصاء حول استخدام ما يقرب من 30 مليون شاب وشابة في مصر لهذين الموقعين الداعمين للمساكنة.</p>

<p>فيما طالب استشاري الطب النفسي عضو مجلس الشيوخ دكتور مهاب مجاهد، خلال الجلسة نفسها، ببرامج توعية للأبوين، داعيًا الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات للانتهاء من مشروع شريحة الأطفال التي تقنن استخدامات صغار السن للمحتوى الرقمي، مشددًا على أن "الحل ليس في التشريع فقط".</p>

<p>وتساءل حينها عضو المجلس عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي محمد طه عليوة عن البدائل المتاحة للأطفال، مشيرًا إلى غياب الرياضة المدرسية والمسرح المدرسي والأندية، بينما لفتت عضوة المجلس عن حزب التجميع أمينة النقاش إلى هدم الحدائق العامة وتحويلها مقاهي ومطاعم.</p>

<p>مصر ليست الأولى، ففي أغسطس/آب 2025، <a href="https://x.com/AGLizMurrill/status/1956081394083409932">أقامت</a> المدعية العامة لولاية لويزيانا الأمريكية، ليز موريل، دعوى قضائية تتهم فيها شركة روبلكس بتسهيل استغلال الأطفال، مشيرة إلى أن الشركة تُسهّل توزيع مواد إباحية للأطفال واستغلال القاصرين. </p>

<p>ورفضت روبلكس الاتهام بأنها تُعرض المستخدمين "عمدًا لخطر الاستغلال"، مؤكدة أن هذا "ادّعاء غير صحيح".</p>

<p>وأضافت في <a href="https://edition.cnn.com/2025/08/15/us/louisiana-roblox-lawsuit-child-protection-hnk">بيان</a> "لا يوجد نظام مثالي، والجهات الخبيثة تتحايل لتجنب اكتشافها"، مؤكدةً أنها تعمل "بشكل متواصل" على تعزيز بيئة إنترنت آمنة على المنصة.</p>

<p>وبعد قرار المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، <a href="https://www.reuters.com/ar/technology/KVMBZPCIQJKWZBFIFXYT4TMWPU-2026-02-04/">تنضم</a> مصر إلى دول فرضت حظرًا أو قيودًا على منصة الألعاب، من بينها الصين وتركيا وروسيا وقطر وعُمان والعراق والجزائر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770210145743145</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"موانئ أبوظبي" تدبر تمويلًا بـ115 مليون دولار لتطوير محطة سفاجا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30141</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0ee02ed7-4a0f-4a0e-9f4a-25c57f8d847b.jpg.webp?itok=vxaoujlX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0ee02ed7-4a0f-4a0e-9f4a-25c57f8d847b.jpg.webp?itok=vxaoujlX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت مجموعة موانئ أبوظبي توقيع اتفاقية تمويل بقيمة 115 مليون دولار لدعم أنشطة تطوير "مواني نواتوم- محطة سفاجا" بمحافظة البحر الأحمر، متوقعة إتمام الإغلاق المالي خلال الربع الأول من العام الجاري.</p>

<p>وقالت المجموعة، في <a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2026/02/03/ad-ports-group-secures-usd-115-million-financing-to-advance-safaga-terminal-in-egypt">بيان</a> لها أمس الثلاثاء، إن اتفاقية التمويل أبرمت مع مؤسسة التمويل الدولية، وبنك الكويت الوطني- مصر، ومؤسسات استثمارية أخرى، من خلال إنشاء محفظة إقراض مشتركة، تديرها مؤسسة التمويل الدولية وبأجل استحقاق يمتد إلى 15 عامًا.</p>

<p>وأكدت أن الاتفاق يؤكد "التزام مجموعتنا طويل الأمد بتوسيع البنية التحتية الحيوية للمواني، وتعزيز الخدمات اللوجستية عبر الأسواق الدولية الرئيسية".</p>

<p>وبموجب <a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2023/03/18/ad-ports-group-signs-a-30-year-concession-agreement-to-develop-and-operate-safaga-port-in-egypt?">اتفاقية</a> امتياز مدتها 30 عامًا وقعتها المجموعة مع هيئة موانئ البحر الأحمر في عام 2023، تقوم المجموعة الإماراتية بتطوير وتشغيل محطة متعددة الأغراض في ميناء سفاجا تحت اسم "مواني نواتوم- محطة سفاجا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="909fbff0-e4a6-40b3-a2dd-fa4b19584bf4" href="https://almanassa.com/stories/29216" title='"أبوظبي" تضع يدها على امتيازات النقل.. لماذا نلجأ للشركة الإماراتية؟'>أبرمت</a> المجموعة، خلال السنوات الماضية، العديد من الاتفاقات مع القطاع الخاص والحكومة للدخول في أنشطة مختلفة ترتبط بصناعة النقل، ما دفع خبراء للتحذير من تركز الامتيازات في يد المجموعة الإماراتية ومدى تساهل الشروط الممنوحة بها، في مقابل مسؤولين حكوميين يؤكدون أن اللجوء للشركة كان ضروريًا مع محدودية البدائل المتاحة.</p>

<p>وأكد العضو المنتدب والرئيس التنفيذي لمجموعة موانئ أبوظبي محمد جمعة الشامسي، حسب البيان، أن الاتفاقية الأخيرة تعكس نهج المجموعة في تمويل مشاريع البنى التحتية طويلة الأمد في الأسواق سريعة النمو، من خلال شراكات متعددة الأطراف ومؤسسات استثمارية عالمية.</p>

<p>فيما قال المدير المنتدب لمؤسسة التمويل الدولية مختار ديوب، في البيان، إن مشروع سفاجا سيسهم في تعزيز مكانة مصر كمركز محوري للتجارة، وخفض التكاليف على الشركات المحلية، وخلق فرص عمل نوعية عالية القيمة، إلى جانب تعزيز موقع الإمارات كمحرّك إقليمي للنمو وشريك في تعميق التكامل الاقتصادي.</p>

<p>وتبلغ قيمة مشروع "مواني نواتوم- محطة سفاجا" نحو 200 مليون دولار، وتقع المحطة على ساحل البحر الأحمر في مصر، وهي أول محطة بحرية دولية في منطقة صعيد مصر، حسب البيان.</p>

<p>وذكر البيان أن استثمارات مجموعة موانئ أبوظبي في مصر تتضمن أنشطة شحن الحاويات، وتشغيل المحطات وأعمال الشحن والتفريغ، إلى جانب خدمات الوكالات البحرية وخدمات نقل البضائع.</p>

<p>وتعمل المجموعة كذلك على تطوير محطات للسفن السياحية في المواني المطلة على البحر الأحمر في سفاجا والغردقة وشرم الشيخ.</p>

<p>ووسعت المجموعة محفظتها الاستثمارية في مايو/آيار الماضي، بتوقيع <a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2025/05/04/ad-ports-group-and-egypts-suez-canal-economic-zone-sign-agreement">اتفاقية</a> حق انتفاع قابلة للتجديد لمدة 50 عامًا، لتطوير وتشغيل "كيزاد شرق بورسعيد"، الصناعية واللوجستية، وهي مساحة تمتد لـ20 كيلومتر مربع، عند مدخل قناة السويس على ساحل البحر الأبيض المتوسط.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي اشترت المجموعة أول حصصها البالغة 19.3% في شركة الإسكندرية لتداول الحاويات والبضائع، قبل أن تكشف <a href="https://asharqbusiness.com/companies/110968/%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA/">المجموعة</a> في ديسمبر/كانون الثاني سعيها إلى الاستحواذ على نحو 32% من أسهم الشركة ما يمنحها حصة أغلبية مسيطرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 13:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770204739396433</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استقالات في "هيومن رايتس ووتش" احتجاجًا على منع نشر تقرير يناصر حق العودة للفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30140</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_8303.jpg.webp?itok=js5K9U3z" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_8303.jpg.webp?itok=js5K9U3z" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استقال الفريق الخاص بإسرائيل وفلسطين في منظمة هيومن رايتس ووتش/HRW، بعد منع المنظمة نشر تقرير يعتبر حرمان إسرائيل للاجئين الفلسطينيين من حق العودة "جريمة ضد الإنسانية".</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/03/human-rights-watch-researchers-resign-palestine">حسب</a> صحيفة الجارديان البريطانية، يتكون الفريق من موظفين اثنين؛ عمر شاكر الذي ترأس الفريق قرابة 10 سنوات، وميلينا أنصاري الباحثة المساعدة، وقالا في الاستقالة إن منع نشر التقرير يعتبر "خرقًا لعمليات الموافقة المعتادة في المنظمة"، و"دليلًا على أنها تقدم الخوف من ردود الفعل السياسية العنيفة على الالتزام بالقانون الدولي".</p>

<p>وكتب شاكر في استقالته "فقدت إيماني بنزاهة عملنا والتزامنا بالتقارير المبدئية القائمة على الحقائق وتطبيق القانون. وبناءً عليه، لم أعد قادرًا على تمثيل هيومن رايتس ووتش أو العمل لصالحها". </p>

<p>ووفقًا للجارديان، أثارت هذه الاستقالات اضطرابًا داخليًا في المنظمة في الوقت الذي يبدأ فيه المدير التنفيذي الجديد للمنظمة فيليب بولوبيون مهام منصبه.</p>

<p>ووقع أكثر من 200 موظف في المنظمة على رسالة احتجاج أُرسلت إلى القيادة في 1 ديسمبر/كانون الأول، معتبرين أن منع التقرير "قد يخلق تصورًا بأن عملية المراجعة في المنظمة مفتوحة للتدخل غير المبرر الذي يمكنه عكس القرارات المتخذة، ويقوض الثقة في نزاهتها".</p>

<p>حسب الجارديان، أبدى بعض الموظفين مخاوفهم لشاكر؛ وأعرب كبير مسؤولي المناصرة بالمنظمة برونو ستاجنو أوجارتي، في إيميل بتاريخ 21 أكتوبر/تشرين الأول، عن قلقه من النطاق الواسع للتقرير.</p>

<p>ورأى أنه يشمل جميع الفلسطينيين في الشتات، مقترحًا أن يقتصر التقرير على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6193b1d1-9afd-448a-872b-878bb67e60f8" href="https://almanassa.com/news/29618" title='"محرومون من الحياة".. الأمم المتحدة تدين الفصل العنصري الإسرائيلي ضد الفلسطينيين بالضفة'>التهجير القسري</a> الذي حدث مؤخرًا في غزة والضفة الغربية، مشيرًا إلى قلقه من أن النتائج "سيفهمها الكثيرون بشكل خاطئ، وعلى رأسهم خصومنا، كدعوة للقضاء ديموغرافيًا على يهودية الدولة الإسرائيلية".</p>

<p>خلال الشهر الماضي، قال <a href="https://www.ohchr.org/en/documents/thematic-reports/israels-discriminatory-administration-occupied-west-bank-including-east">تقرير</a> صادر عن مكتب مفوضية الأمم المتحدة لحقوق الإنسان إنه "منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، قامت حكومة إسرائيل بتوسيع نطاق استخدام القوة غير المشروعة، والاعتقال التعسفي والتعذيب، وقمع المجتمع المدني، والقيود غير المبررة على حرية الإعلام، والقيود الشديدة على الحركة، وتوسيع المستوطنات والانتهاكات ذات الصلة في الضفة الغربية المحتلة، مما أدى إلى تدهور غير مسبوق في وضع حقوق الإنسان هناك"، فضلًا عما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">شهده</a> قطاع غزة من "إبادة جماعية" باعتراف الأمم المتحدة.</p>

<p>ومن جانبها، قالت هيومن رايتس ووتش تعليقًا على الأزمة إن التقرير "أثار قضايا معقدة وهامة. وفي عملية المراجعة، خلصنا إلى أن جوانب من البحث والأساس الواقعي لاستنتاجاتنا القانونية بحاجة إلى تعزيز لتلبية المعايير العالية للمنظمة. ولهذا السبب، تم إيقاف نشر التقرير مؤقتًا في انتظار مزيد من التحليل والبحث. وهذه العملية مستمرة".</p>

<p>ودافع المدير التنفيذي السابق للمنظمة حتى عام 2022، كينيث روث، عن قرار الإدارة، معتبرًا أن الأمر لم يكن سياسيًا بل تعلق بمنع نشر تقرير "لا يمكن الدفاع عنه قانونيًا وكان سيسبب إحراجًا عميقًا للمنظمة".</p>

<p>و<a href="https://jewishcurrents.org/researchers-at-human-rights-watch-resign-over-blocked-report-on-palestinian-refugee-return">قال</a> شاكر لـJewish Currents إنه مع تطور الرأي العام بشأن إسرائيل في السنوات الأخيرة، مع ترديد مفاهيم الأبارتهايد والإبادة الجماعية والتطهير العرقي بشكل متزايد في الأوساط السائدة، يظل حق العودة محظور".</p>

<p>وبدأ شاكر وأنصاري العمل على التقرير في يناير/كانون الثاني 2025، وانتهيا من مسودته في أغسطس/آب الماضي، وخضع لعملية التحرير المعتادة داخل المنظمة ورُجع من قِبل ثمانية أقسام منفصلة، وحمل عنوان "أرواحنا في المنازل التي تركناها: إنكار إسرائيل لحق الفلسطينيين في العودة والجرائم ضد الإنسانية". </p>

<p>وتوصل الباحثان إلى أن "إنكار حق اللاجئين في العودة يقع تحت فئة الجرائم ضد الإنسانية المعروفة باسم أفعال غير إنسانية أخرى وفقًا <a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/rome-statute-international-criminal-court">لنظام</a> روما الأساسي للمحكمة الجنائية الدولية".</p>

<p>واستشهد التقرير بقرار تمهيدي للمحكمة الجنائية الدولية عام 2018 قضى بأن منع عودة <a href="https://www.bbc.com/arabic/world-45569282">الروهينجا</a> إلى ميانمار يمكن مقاضاته كجريمة ضد الإنسانية تحت بند "أفعال غير إنسانية أخرى".</p>

<p>وقال شاكر في استقالته إنه فعل كل ما في وسعه لمعالجة مخاوف الموظفين، لكنه رفض قصر النتائج على الفلسطينيين المهجرين مؤخرًا من الضفة وغزة فقط، وهو ما طالب به المدير الجديد بولوبيون.</p>

<p>و<a href="https://www.wafa.ps/pages/details/50191">وفقًا</a> للمسجل لدى وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين "أونروا"، هناك أكثر من 6.4 مليون لاجئ فلسطيني يعيش 28.4% منهم في 58 مخيمًا رسميًا تابعًا للوكالة، تتوزع بواقع 10 مخيمات في الأردن، و9 مخيمات في سوريا، و12 مخيمًا في لبنان، و19 مخيمًا في الضفة الغربية، و8 مخيمات في قطاع غزة.</p>

<p>ولا يشمل هذا العدد من تم تشريدهم من الفلسطينيين بعد عام 1949 حتى عشية حرب يونيو/حزيران 1967، ولا يشمل أيضًا الفلسطينيين الذين رحلوا أو تم ترحيلهم عام 1967 على خلفية الحرب والذين لم يكونوا لاجئين أصلًا. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770199337249029</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انطلاقة مجلس «الوقار»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-150x150.jpg" alt="انطلاقة مجلس «الوقار»" title="انطلاقة مجلس «الوقار»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما أفردت صحف اليوم صفحاتها الأولى للاحتفاء بعودة عمل معبر رفح والجهود المصرية في هذا السياق، يترقب العالم حاليًا جلسة المفاوضات المنتظرة بين أمريكا وإيران الجمعة المقبل، بوساطة مصرية وتركية، والتي سيسبقها زيارة الرئيس التركي إلى مصر، غدًا، وسط تصاعد الاتصالات الدبلوماسية المصرية في ظل تطورات الإقليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تؤثر تحركات أمريكا السياسة في الإقليم والعالم، أبرم رئيسها اتفاقًا لخفض الرسوم الجمركية على الهند، مقابل وقف الأخيرة استيراد النفط الروسي. فيما ينتقد صحفي مصري مطالبة وزيرة للمواطنين بـ«العمل أكثر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في العاصمة الإدارية، فبدأت جلسات مجلس النواب الجديد، بمناوشات بين أطراف مختلفة، يمكن أن يستشف منها البعض إن كان هناك تغير متوقع في آداء المجلس عن سابقه، أم أن ما شهدته الانتخابات الأخيرة كان مقدمة معروف النتائج التي ستليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعناوين احتفائية، تصدرت عودة معبر رفح للعمل صدر الصفحات الأولى لصحف اليوم، مع استمرار التغطية المكثفة للاستعدادات المصرية لتوديع واستقبال العابرين من ناحيتيه، أبرزت خلالها «الأهرام» </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5483134.aspx"><span>ترحيب </span></a><span>الاتحاد الأوروبي </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5483048.aspx"><span>والخارجية </span></a><span>الأمريكية، بإعادة فتح المعبر، كما أشارت إلى استقبال الدفعة الأولى من العائدين صباح أمس، في </span><a href="https://www.ahram.org.eg/Daily/News/205487/25/1007406/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89/%C2%AB%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD%C2%BB-%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B0%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9---%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1.aspx"><span>إطار</span></a><span> «جهود مصرية» لتسهيل العبور وسط استنفار رسمي لدعم الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حجم التغطية الصحفية أمس تخطى عدد من سُمح لهم بالعبور فعليًا، وبينما استمرت الحركة اليوم، كان العسف والتنكيل الذي شهده العائدون إلى القطاع مساء أمس، هو النقطة الأبرز، التي لم تبدأ في التكشف سوى في ساعات الصباح الأولى، وهو الزاوية الأبرز في قصة اليوم التي نشرناها على «مدى مصر» قبل قليل، ويمكنكم قرائتها من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%81%D9%82%D8%B7-12-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي مع التحركات في الملف الفلسطيني، تستمر الحركة والتفاعلات الإقليمية الأوسع، مع </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/5236872-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AB-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85"><span>وصول </span></a><span>الرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، إلى السعودية، اليوم، وانتظار وصوله إلى مصر غدًا، في زيارة يطغى عليها الملف الإيراني الأمريكي، حتى وإن كانت حلقة مهمة في استمرار تقارب أنقرة والقاهرة، فضلًا عن دورهما، والرياض، في الملف الفلسطيني، وعدد آخر من الملفات المشتعلة إقليميًا، مثل السودان والصومال وليبيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زيارة أردوغان إلى السعودية والرياض تتزامن مع زيارة </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-envoy-witkoff-visit-israel-meet-netanyahu-israeli-officials-say-2026-02-02/"><span>منتظرة </span></a><span>من المبعوث الأمريكي، ستيف ويتكوف، إلى إسرائيل، اليوم، للتنسيق، قبل لقاء منتظر الجمعة المقبل في إسطنبول، مع وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، بحضور ممثلين عن </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/pakistan-saudi-arabia-qatar-egypt-oman-and-uae-invited-to-iran-talks/"><span>دول </span></a><span>عربية وإسلامية، من بينها مصر والسعودية، وباكستان وقطر وعُمان والإمارات، حسبما نقل </span><a href="https://www.axios.com/2026/02/02/iran-nuclear-talks-trump-military"><span>موقع </span></a><span>«أكسيوس»، أمس، والذي سيمثل عودة لطاولة التفاوض، بعد فاصل من التهديدات المتبادلة بين الطرفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الرئيس الإيراني </span><a href="https://x.com/drpezeshkian/status/2018551558959710505"><span>أعلن</span></a><span> اليوم توجيهه وزير خارجيته لمتابعة المفاوضات «العادلة والمنصفة»، بشرط توفّر بيئة مناسبة خالية من التهديدات والتوقعات غير المنطقية، وهو ما لم يمنع نظيره الأمريكي من </span><a href="https://www.timesofisrael.com/as-us-and-iran-set-for-talks-trump-warns-bad-things-will-happen-if-no-deal-reached/"><span>التحذير </span></a><span>من «أمور سيئة» ستحدث في حال فشل إيران في التوصل لاتفاق مع أمريكا في المحادثات المرتقبة حول برنامجها النووي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«وول ستريت جورنال» الأمريكي قال إن الرئيس الإيراني </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/middle-east-pushes-for-iran-u-s-meeting-to-head-off-attack-f54a7b19?mod=Searchresults&amp;pos=3&amp;page=1"><span>طلب </span></a><span>من نظيره المصري ضمانات بعدم تعرض بلاده لهجوم أمريكي خلال أي محادثات جارية في الملف. سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawPuw9lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFrZ1NUd3VXVGJDTUFGaWJuc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpYzzaVQUvOyc7SaYMAs9npHOz9Zn3-sKMDO04DfP1S1JS1antllYvnTVN0r_aem_2f2jRjysmtUVHqJzDmznMQ"><span>رعت </span></a><span>القاهرة اتفاقًا بين إيران ووكالة الطاقة الذرية، في سبتمبر الماضي، على استئناف التفتيش على المواقع النووية وصفته الوكالة آنذاك بالتاريخي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زيارات أردوغان وويتكوف تأتي بعد يومين من </span><a href="https://x.com/IDF/status/2018349006196203920"><span>مناورات </span></a><span>بحرية مشتركة في البحر الأحمر بين القوات البحرية الإسرائيلية والأمريكية، والتي أكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/as-us-and-iran-set-for-talks-trump-warns-bad-things-will-happen-if-no-deal-reached/"><span>جيش </span></a><span>الاحتلال الإسرائيلي أنها تأتي ضمن تعزيز التعاون البحري في ظل تصاعد التوترات الإقليمية مع إيران، موضحًا أنها شملت سفنًا تابعة للبحرية الإسرائيلية ومدمرة أمريكية زائرة، وفي إطار التنسيق الاستراتيجي المستمر بين البحرية الإسرائيلية والأسطول الخامس الأمريكي، المسؤول عن العمليات في البحر الأحمر وخليجي عدن وعُمان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة جيش الاحتلال، ولهواة النوع والمتابعين، قريبًا سيتغير متحدثه العربي، أفيخاي أدرعي، بعد 20 سنة في المنصب، لتحل مساعدته، إيلا واوية، بديلة له، وهي أول ضابطة مسلمة في جيش الاحتلال، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5236783-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB%D8%A9%D9%8B-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%B1%D8%B9%D9%8A"><span>نقل</span></a><span> «الشرق الأوسط» السعودي عن إذاعة «مكان».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما بالعودة لأمريكا ورئيسها، دونالد ترامب، وتقلباته بين السياسة والاقتصاد، فقد أعلن التوصل إلى اتفاق تجاري مع رئيس الوزراء الهندي، ناريندرا مودي، يقضي بخفض الرسوم الجمركية </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3R0JJLi%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExa2dTVHd1V1RiQ01BRmlibnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7A_w4fq-ehmLftH8WYLZgLSikplgZslGumFgaINsP6dImqDDfnJQvCadUtwg_aem_3FJB4xDfZJkTEWupozqb9A&amp;h=AT25nGdklykNTQI2JZ3IpZALU92Pd053cAyVHPNbT4FEUd-bKT95dkuTCDgG1IZ52LVeCS0Fz3WTqAWxhzUebqaOJnPGKxZVBcrKe-xs1SV0-WaDFKLz4mS4N7mF9eUhXdfyT-8Ho0mT7w&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3NJZt6ni9rasPtQG_9VbEvPbBELjqGEoFm0VZWy4Pj9NhBk4-nFCRuoFDjUJ2Q3VKQjc9fZYzvpnVU5y8__kBLhduNe4TE_NX0k82H7n_Mz1FgfRK-HbQ3lLsPluZ18Gt6UCagMr68ghr4wzCyjSMkTz7EcFg8DRV9eoY-ZC2ZhEzDCKC7KIxVbCkJT1cfbiLoYqGzrj--0jMGKyTqxXTFcg%5C"><span>العقابية </span></a><span>على السلع الهندية من 25% إلى 18%، مقابل تعهد نيودلهي بوقف شراء النفط الروسي وخفض الحواجز التجارية إلى الصفر، في خطوة قال ترامب إنها جاءت عقب مكالمة هاتفية ناقشت التجارة والحرب الروسية الأوكرانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب ما أعلنه ترامب على منصة «تروث سوشيال»، وافق مودي كذلك على زيادة مشتريات بلاده من النفط الأمريكي، وربما الفنزويلي، والالتزام بشراء سلع أمريكية تتجاوز قيمتها 500 مليار دولار تشمل الطاقة والتكنولوجيا والزراعة، فيما أكد مسؤول بالبيت الأبيض إلغاء الرسوم المرتبطة بالنفط الروسي ضمن الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مودي من جهته رحب بالاتفاق واعتبره «إعلانًا رائعًا» يخدم «أكبر ديمقراطيتين في العالم»، فيما شهدت الأسواق الأمريكية ارتفاعًا طفيفًا عقب الإعلان، وسط انتقادات من تحالف شركات أمريكية صغيرة اعتبر أن الاتفاق يرسخ رسومًا أعلى بكثير مما كان قائمًا قبل سياسات ترامب الجمركية، ويحولها إلى «زيادة ضريبية دائمة» رغم تسويقها كخفض للتعريفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا التطور بعد أقل من أسبوع على إعلان اتفاق تجارة حرة «تاريخي» بين الهند والاتحاد الأوروبي، بحسب «بي بي سي»، في ظل سعي نيودلهي لتنويع شراكاتها بعد تراجع صادراتها إلى الولايات المتحدة منذ فرض رسوم وصلت إلى 50% في أغسطس الماضي، هي الأعلى على دولة آسيوية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في مصر، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=usVzf3y-m9c"><span>انتقد </span></a><span>الإعلامي محمد علي خير، أمس </span><a href="https://www.tahiamasr.com/1022856"><span>رد </span></a><span>وزيرة التخطيط، رانيا المشاط، على سؤال مواطن في ندوة بمعرض الكتاب، عن موعد تحسن مستوى المعيشة، والذي ردت عليه قائلة: «محتاجين نشتغل أكتر علشان موارد الحكومة والناس تزيد»، بيما اعتبر خير أن السؤال يعبر عن «100 مليون مصري»، بعد قرابة عقد من سياسات الإصلاح الاقتصادي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المذيع، في برنامجه «المصري أفندي» على قناة «الشمس»، قال إن مطالبة الوزيرة للمواطنين بـ«العمل أكثر» لا تمثل إجابة واقعية، في ظل اضطرار موظفين ومحاسبين وصحفيين للعمل لساعات إضافية، أو الانخراط في أعمال مثل «أوبر» لتأمين احتياجاتهم الأساسية، استشهد بحالات لعمال وموظفين يعملون من عشر إلى 12 ساعة يوميًا بأجور محدودة، متسائلًا: «يشتغلوا أكتر فين؟»، معتبرًا أن المطلوب هو «ردود تقنع الناس والرأي العام»، لا إجابات عامة «لا تغني من جوع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد طول انتظار، وبعد فاصل شيّق من انتخابات ضرب رئيس الجمهورية كرسي في كلوبها، وبعد اختيار مستشار له باعٌ في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86/"><span>«أمن الدولة»</span></a><span> على رأسه، بدأ مجلس النواب عمله، اليوم، بجلسة تبدو قد تكون برومو سريع لما سيكون عليه المجلس الذي سيستمر معنا، ومع الحكومة طبعًا، خمس سنوات مقبلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مستهل الجلسة وبعدما ذكّر النواب أن اللائحة منحته ضبط الجلسات، أعلن رئيس المجلس، هشام بدوي، منع الأعضاء من الحديث في التليفون داخل القاعة، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190078"><span>ضمن </span></a><span>«الوقار» المفروض من التواجد في «هذا المقام الرفيع»، وفي ظل وجوب «الانتباه التام لما يجرى من مناقشات وما يطرح من موضوعات للبحث»، بحسب «المصري اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الرئيس الجديد لم ينس أن يلفت نظر الأعضاء لعدم مغادرة القاعة خلال النقاشات، مسميًا رئيس الهيئة البرلمانية لحزب حماة الوطن، أحمد العطيفي، الذي خرج من القاعة بعد كلمته في أثناء مناقشة تعديلات قانون تنظيم نقابة المهن الرياضية، ليعتبره </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190178"><span>بدوي</span></a><span> «كأنه جاء لإلقاء كلمته والمغادرة»، وهو ما لم يدعه العطيفي يمر، ليعلن، عبر «</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/3/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB%D9%87-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7292119"><span>اليوم السابع</span></a><span>» لاحقًا، أن بدوي لم يلتزم باللائحة خلال إدارة الجلسة، والتي كانت تقتضي منحه الكلمة، كرئيس لهيئة برلمانية، قبل باقي أعضاء هيئته، وهو ما نبه له عندما وصلته الكلمة، قبل أن يخرج لأمر طارئ، ويعود لاستكمال مناقشات موضوعات أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم يتضح إن كان بدوي قصد الحديث عن العطيفي بهذا الشكل لكونه لفت نظره لعدم التزامه باللائحة، أم أنها كانت مصادفة، لم يفوّت العطيفي الفرصة لإعادة تذكير بدوي بأنه رئيس ثاني أكبر هيئة برلمانية، ومطالبته مجددًا بالالتزام باللائحة، مؤكدًا أن لن يسمح بالمساس بهيبة هيئته البرلمانية تحت القبة بأي طريقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجلسة نفسها شهدت حديث النائب ضياء الدين داود عن أنه كان من الواجب بدء الفصل التشريعي بعملية تقييم الحكومة واستدعاء عدد من وزرائها، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190141"><span>تفعيلًا </span></a><span>لدور المجلس الرقابي، وليس البدء بمشروع قانون، خصوصًا بعد ما دار في الانتخابات، وهي الملاحظة التي بُلِعت في النقاش، مثلها مثل </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190141"><span>ملاحظة </span></a><span>النائب عبد العليم داود، التي ضمنها في اعتراضه على تعديلات «نقابة المهن الرياضية»، كونها وصلت لهم قبل 48 ساعة، رغم اعتيادهم تقديم جدول الأعمال قبل أسبوع من الجلسات، لإتاحة الوقت للمراجعة ودراسة القوانين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدون الحاجة للتذكير بأن اعتراضات داود وداود، وآخرين، خلال المجلس السابق، لم تمنع تمرير القوانين، نبلغكم بأن مشروع القانون المشار إليه </span><a href="https://www.parlmany.com/News/4/597581/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A"><span>ووفق </span></a><span>عليه نهائيًا، وهو يعكس تغيير مسمى كليات التربية الرياضية إلى «العلوم الرياضية»، وبينما أشار عدد من النواب إلى أن التعديل يهمّش دور نقابة المهن الرياضية في اختيار أعضائها، أكد </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/%EF%B8%8E%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1/1469794741857608/"><span>وزير الشؤون القانونية، محمود فوزي، </span></a><span>أنه «ليس من حق أحد غير المشرع أن يضع شروط الانضمام للنقابة»، وإن لم يفُته أن يتعهد بجلسة مع نقيب المهن الرياضية الأسبوع المقبل، مثلما تعهد أمس، في مجلس الشيوخ، بجلسة مع نقيب الأطباء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التعديل الذي ثار حوله الجدل </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03022026&amp;id=817ea7ba-0dd5-4f99-bd68-240092b0ce3c"><span>انتهى </span></a><span>إلى النص على اشتراط أن يكون المتقدم لعضوية النقابة «حاصلًا على مؤهل متخصص في علوم الرياضة أو التربية الرياضية بإحدى شعبها المهنية، أو حاصلًا على دراسة متخصصة في مجال الشعبة تقرها الوزارة المعنية بشؤون الرياضة بعد أخذ رأي المجلس الأعلى للجامعات، وتخطر النقابة بذلك»، بينما كان إقرار «الدراسات المتخصصة» من سلطة «المجلس الأعلى للشباب والرياضة» في القانون </span><a href="https://manshurat.org/node/30499"><span>القائم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجلسة التي تضمنت الموافقة على عدد من تقارير اللجان عن اتفاقيات دولية، تضمنت </span><a href="https://www.parlmany.com/News/2/597589/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3"><span>إعلان </span></a><span>بدوي أن رئيس الحكومة أبلغه برغبتها في استمرار المجلس الجديد في نظر مشروعات القوانين التي قُدمت للمجلس السابق ولم تُقر، وإن كانت ستسحب فقط «تعديلات قانون المرور» التي سبق وقدمتها، على أن يتم تقديم مشروع متكامل للمجلس لاحقًا، بحسب مذكرة من فوزي، فيما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4190081"><span>أشار </span></a><span>«المصري اليوم» إلى أن سحب المشروع يأتي بعد اعتراضات من نواب على ما تضمنه من غرامات مالية كبيرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للتفاعل مع «دليل النزاهة الأكاديمية وأخلاقيات البحث العلمي» الصادر حديثًا عن المجلس الأعلى للجامعات، والذي اعتبر بعض الأكاديميين أنه تجاوز نطاقه الأساسي المتعلق بأخلاقيات البحث العلمي إلى تنظيم سلوك أعضاء هيئة التدريس في مجالات تمس حرية التعبير والحرية الأكاديمية، انتقد الكاتب محمد أبو الغار، في </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4189827"><span>مقاله </span></a><span>بـ«المصري اليوم»، ما وصفه بـ«إضافات محدودة خارج الغرض الأصلي للوثيقة»، قال إنها طغت على مضمونها وأثارت غضبًا وتساؤلات قانونية ودستورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر أبو الغار أن إدراج قواعد عامة عن أخلاقيات عضو هيئة التدريس، واستخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والتعامل مع الإعلام، يتضمن عبارات «مطاطة وخطيرة» مثل الحفاظ على «سمعة الجامعة» وتجنب «الإساءة»، بما يفتح الباب لتأويلات تعسفية. وتساءل عن غياب أي حديث في الوثيقة عن آليات اختيار القيادات الجامعية، رغم كونها «القدوة المفترضة» في الالتزام الأخلاقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الدليل، الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D9%85%D9%86-15-%D8%B3%D9%86%D8%A9%D8%9F/"><span>تضمن </span></a><span>فصلًا كاملًا عن أخلاقيات استخدام وسائل التواصل الاجتماعي بالنسبة لأعضاء هيئة التدريس، كان قد أثار غضب عدد من أساتذة الجامعات، خصوصًا المتخصصين في أخلاقيات التواصل الاجتماعي، الذين اعتبروا أن هذه الضوابط تمثل قيدًا مباشرًا على حرية الرأي، وتجعل التعبير الأكاديمي مشروطًا بموافقة إدارية مسبقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى أبو الغار أن الإشكال لا يتعلق بحجم هذه المواد، التي لا تتجاوز 5% من الوثيقة، بل بخطورتها، معتبرًا أنها تتعارض مع نصوص دستورية صريحة بشأن استقلال الجامعات وحرية التعبير، ومع مواثيق دولية وقّعت عليها مصر. ودعا إلى حذف هذه البنود المثيرة للجدل للحفاظ على قيمة الوثيقة الأساسية، مؤكدًا أن «الجامعة لا تتقدم إلا بالحرية الأكاديمية»، وأن تقييد حرية أعضاء هيئة التدريس داخل الجامعة وخارجها «يضر بالعلم وبالوطن معًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ملاحظات أبو الغار تقاطعت مع ما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02022026&amp;id=a94250cf-d743-4013-9c43-4d03d080620a"><span>رصدته </span></a><span>«الشروق»، التي نقلت عن أعضاء هيئة تدريس وخبراء قانونيين أن المادة 19 الخاصة باستخدام مواقع التواصل الاجتماعي تمثل جوهر الأزمة، لما تتضمنه من اشتراطات للموافقة المسبقة على التصوير أو الظهور الإعلامي أو نشر محتوى تعليمي، وربط ذلك بالحفاظ على صورة الجامعة. في المقابل، دافع أعضاء في اللجنة المُعدّة للدليل عن طابعه «الاسترشادي غير الملزم»، مؤكدين أنه لا يفرض عقوبات مباشرة، وأن هدفه تنظيم ممارسات رُصدت داخل الجامعات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%B1/">انطلاقة مجلس «الوقار»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 21:04:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770148927279950</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لماذا توقفت الثورة عند إسقاط مبارك؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/-pCl4UI8t4U</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/-pCl4UI8t4U?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">لماذا توقفت الثورة عند إسقاط مبارك؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 20:00:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770143529504255</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-150x150.jpg" alt="«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»" title="«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني خارج مناطق انتشار الجيش الإسرائيلي، في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام. بالتزامن مع إصابة فلسطيني آخر في حي الشيخ ناصر، شرقي المدينة، الواقع خلف «الخط الأصفر» الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، حسبما أعلن بيان لمديرية الدفاع المدني في غزة، التي كشفت عن توقف العمل بالعديد من مهامها، بعد توقف مركباتها عن العمل نتيجة نقص الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، رفضه استخدام اللجنة الوطنية لإدارة غزة شعار السلطة الفلسطينية، الذي نشرته اللجنة عبر صفحتها على فيسبوك، أمس، وأكد بيان للمكتب، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا»، قبل أن يضيف أنها لن تقبل باستخدام شعار السلطة الفلسطينية، التي يجدد البيان ما قاله نتنياهو نفسه مرات عدة، أنها «لن يكون لها أي دور في إدارة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال شابًا فلسطينيًا قرب جدار الفصل في جنوبي مدينة قلقيلية، شمالي الضفة الغربية، منتصف ليلة أمس، بعد ساعات من إصابة فلسطينية نتيجة اعتداء جنود الاحتلال، الذين داهموا خيامًا قبل مهاجمة سكانها، في منطقة حمامات المالح، في الأغوار الشمالية، وسط حملة اعتقالات في مدن الضفة، استهدفت نحو 30 فلسطينيًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا ويصيب آخر في خان يونس.. وتوقف مركبات «الدفاع المدني» نتيجة نقص الوقود</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني خارج مناطق انتشار الجيش الإسرائيلي، في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام، تزامنًا مع إصابة آخر في حي الشيخ ناصر، شرقي المدينة، الواقع خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، حسبما أعلن </span><a href="https://t.me/dcdgaza/10026"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طواقم «الدفاع المدني» وصلت للمصاب في «الشيخ ناصر»، بعد التنسيق عبر مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، حسبما أوضح بيان المديرية، اليوم، والذي تلاه </span><a href="https://t.me/dcdgaza/10027"><span>بيان آخر</span></a><span>، أكد توقف عمليات انتشال الجثث واستكمال مهام إزالة الأخطار، بسبب تعطل مركبات المديرية نتيجة نقص الوقود، ما أدى أيضًا لعدم الاستجابة لنداءات الاستغاثة من الأخطار الناتجة عن المنخفضات الجوية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة قتلى، و15 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، وأضافت في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7271"><span>بيان</span></a><span>، أن حصيلة الضحايا منذ بداية العدوان، ارتفعت إلى 71 ألفًا و803 قتلى، و171 ألفًا و570 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يرفض استخدام لجنة غزة الإدارية لشعار السلطة الفلسطينية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، رفضه استخدام اللجنة الوطنية لإدارة غزة شعار السلطة الفلسطينية، الذي نشرته اللجنة عبر صفحتها على فيسبوك، أمس، وأكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-slams-gaza-palestinian-technocratic-committees-use-of-pa-logo/"><span>بيان</span></a><span> للمكتب، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا»، قبل أن يضيف أنها لن تقبل باستخدام شعار السلطة الفلسطينية. وجدد البيان ما قاله نتنياهو نفسه مرات عدة من أنه «لن يكون للسلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحمل شعار اللجنة الوطنية لإدارة غزة، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122106741843225056&amp;set=a.122099616351225056"><span>نشرته</span></a><span> أمس، العلم الفلسطيني، وهو مطابق لشعار السلطة الفلسطينية، مع اختلاف المسميات ما بين اللجنة والسلطة، وذلك بعد أن سبق ونشرت اللجنة شعارًا مستوحى من «طائر العنقاء»، والذي استخدمه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عبر منصة سوشيال تروث، إبان الإعلان عن اتفاق وقف إطلاق النار في أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستكملت حركة حماس، جميع الإجراءات والترتيبات الحكومية والإدارية في قطاع غزة، تمهيدًا لتسليم «كل السلطات والمقدرات» إلى اللجنة الوطنية لإدارة غزة، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD/"><span>قال</span></a><span>، أمس، المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، الذي أوضح أن عملية التسليم ستبدأ في جميع المجالات، فور دخول اللجنة إلى القطاع، بإشراف لجنة من الفصائل الفلسطينية وجهات عشائرية وقيادات من المجتمع المدني، بالإضافة إلى شخصيات تابعة لمؤسسات دولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، منتصف يناير الماضي، بموجب بنود خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، التي وقعها في القاهرة كل من إسرائيل وحركة حماس في أكتوبر العام الماضي، ونصت كذلك على بتشكيل مجلس السلام، الذي أقره مجلس الأمن الدولي، في نوفمبر الماضي، قبل أن يعلن المجلس منتصف الشهر الماضي، عن تشكيل مجالس أخرى تتولى تنفيذ رؤية مجلس السلام، المبنية على خطة ترامب، في حين تعمل اللجنة تحت إشراف الممثل السامي لغزة، التابع لمجلس السلام، نيكولاي ملادينوف. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل شابًا في قلقيلية.. ويعتقل العشرات من الضفة والقدس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، شابًا فلسطينيًا قرب جدار الفصل في جنوبي مدينة قلقيلية، شمالي الضفة الغربية، منتصف ليل أمس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141507"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-141499"><span>إصابة</span></a><span> فلسطينية نتيجة اعتداء جنود الاحتلال، الذين داهموا خيامًا قبل مهاجمة سكانها، في منطقة حمامات المالح، في الأغوار الشمالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، منذ مساء أمس وحتى صباح اليوم، 30 فلسطينيًا على الأقل من الضفة، والقدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/3/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-30-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-141524"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، لافتة إلى أن من بين المعتقلين أسيرة سابقة، وابنتها، إضافة إلى سيدة من مخيم قلنديا اعتقلها الاحتلال «رهينة»، إلى جانب عدد من الأسرى السابقين، فيما توزعت عمليات الاعتقال على مدن: القدس، جنين، نابلس، قلقيلية، طولكرم، رام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الخليل، جنوبي الضفة، فجّرت قوات الاحتلال منزل فلسطيني قتلته قوات الاحتلال في وقتٍ سابق، وذلك خلال عمليات اقتحام في مدن عدة، هدمت في سياقها منشآت تجارية وزراعية في وادي الجهير شرقي القدس المحتلة، قبل أن تقتلع نحو 200 شجرة معمّرة في بلدة الخضر، جنوبي مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة، بالتزامن مع تجريفها شارعًا في مدينة جنين، شمالًا، حسبما </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/423228/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، صحيفة «الأيام» الفلسطينية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84/">«الدفاع المدني» في القطاع يوقف انتشال الجثث وإزالة الأخطار لنقص الوقود.. ونتنياهو يرفض شعار «لجنة غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:34:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770138132893414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذهب يحقق أعلى نسبة ارتفاع يومي منذ 2008</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30130</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قفزت أسعار الذهب العالمية بأكثر من 6%، اليوم الثلاثاء، ليحقق المعدن النفيس أكبر مكاسب يومية منذ 2008، بعدما وصل سعر الأونصة نحو 4951 دولارًا <a href="https://www.investing.com/commodities/gold">مقابل</a> 4664 دولارًا في بداية تعاملات اليوم.</p>

<p>وفي 2008، <a href="https://www.cnbc.com/2008/09/17/gold-biggest-oneday-gain-ever.html?.com">سجلت</a> أسعار العقود الآجلة للذهب أكبر ارتفاع يومي على الإطلاق بنسبة حوالي 11.6% خلال الأزمة المالية العالمية.</p>

<p dir="rtl">ومحليًا ارتفع سعر بيع جرام ذهب عيار 21 اليوم <a href="https://market.isagha.com/prices">ليسجل</a> 6715 جنيه جنيهًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f63aa923-2e5d-4ad3-85af-57a1c3bb443f" href="https://almanassa.com/news/30106" title="تذبذب قوي في أسعار الذهب عالميًا.. وتوقعات بعودة صعوده محليًا">مقابل</a> 6575 جنيهًا أمس.</p>

<p>و<a href="https://www.investing.com/news/economy-news/gold-set-for-biggest-daily-gain-since-2008-after-twosession-rout-4480736">أكد</a> المحلل في شركة Quantitative Commodities Research بيتر فيرتيج، أن السوق كان في حالة بيع مفرط بعد إعلان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ترشيح كيفن وارش لمنصب رئيس مجلس الاحتياطي الفيدرالي القادم، وما نشهده اليوم هو انتعاش.</p>

<p>وقال إن "المستثمرين الذين باعوا بدافع جني الأرباح ينظرون الآن إلى الأسعار على أنها جذابة مرة أخرى للشراء".</p>

<p>ويتوقع المحللون استمرار صعود المعدن الأصفر ليسجل مستويات قياسية جديدة في وقت لاحق من العام الجاري.</p>

<p>والأسبوع الماضي، انخفض سعر الذهب عالميًا إلى مستوى 4403.24 دولار، بعد جلستين فقط من وصوله إلى ذروته التاريخية عند 5594.82 دولار، قبل أن يعود لتعويض جزء من خسائره هذه خلال جلستي أمس واليوم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770132741686274</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدفاع المدني في غزة يعلن توقف انتشال الضحايا أسفل الأنقاض بسبب نقص الوقود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30129</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240429-wa0000.jpg.webp?itok=OD52PAUX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240429-wa0000.jpg.webp?itok=OD52PAUX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جهاز الدفاع المدني في قطاع غزة، اليوم الثلاثاء، توقف أعمال انتشال جثامين ضحايا العدوان الإسرائيلي تحت الأنقاض والمنازل المدمرة؛ نتيجة أزمة نقص الوقود في القطاع.</p>

<p>وقال المتحدث باسم الجهاز محمود بصل لوكالة الأنباء القطرية "قنا"، إن الدفاع المدني <a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF&amp;date=3/02/2026">أوقف</a> حركة مركباته لعدم توفر الحد الأدنى من الوقود للتدخلات الإنسانية بسبب منع إدخاله من قِبل الاحتلال بكميات كافية إلى القطاع.</p>

<p>ولفت إلى أن التوقف يشمل مهام انتشال الجثامين من تحت الركام، وعدم استكمال مهام إزالة الأخطار في المنازل الآيلة للسقوط أو المدمرة جزئيًا بسبب القصف الإسرائيلي.</p>

<p>ودعا بصل كافة الجهات والمؤسسات الدولية والمنظمات الإنسانية للعمل على إمداد طواقم الإنقاذ والدفاع المدني وفرق العمل الإنساني بالوقود اللازم لتشغيل المركبات والمعدات، لضمان استمرارية تقديم الخدمة الإنسانية بالشكل المطلوب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53bdc0cb-b898-499a-beaa-1d310ac96c02" href="https://almanassa.com/news/18046" title='"الصحة" تحذر من نفاد الوقود المتبقي في غزة: عشرات يواجهون الموت المحتم'>تعاني</a> غزة <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/12/22/%D9%86%D8%AD%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D9%84%D9%86%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF">أزمة خانقة</a> في المحروقات والوقود جراء الحصار الإسرائيلي وإغلاق معابر القطاع، وهو الوضع الذي لم يشهد تغيرًا رُغم دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، نتيجة استمرار منع إدخال المحروقات ومواد الإعمار ومستلزمات الخدمات الإنسانية الأساسية.</p>

<p>وأسفر العدوان الإسرائيلي على القطاع الفلسطيني منذ السابع من أكتوبر 2023 عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0Vk9ZEChz65FwuUg5ndKEDa81GBGGZVWe5qGnZCbjDME3sr9EPgc82UBPgowJ418rl">مقتل</a> أكثر من 71 و800 شخصًا وإصابة نحو 172 ألف آخرين، حسب أحدث بيان لوزارة الصحة في غزة، اليوم الثلاثاء.</p>

<p>وحتى قبل إعلان "الدفاع المدني" اليوم، كان الجهاز يواصل استخراج الجثامين من أسفل الأنقاض. وحسب بيان وزارة الصحة لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرق في ظل عجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770132741686273</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"عقابًا على الإضراب".. T&amp;C للملابس تهدد عمالًا بـ"الأمن الوطني" لإجبارهم على الاستقالة وتحقق مع آخرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30125</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473909517_602540135808724_4848645724887024379_n.jpg.webp?itok=vvuT9O-z" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473909517_602540135808724_4848645724887024379_n.jpg.webp?itok=vvuT9O-z" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أجبرت إدارة الشركة التركية المصرية لصناعة الملابس T&amp;C، بمدينة العبور، عاملين اثنين على تقديم استقالتيهما، فيما أجرت تحقيقات مع نحو 8 عمال من أقسام مختلفة على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل نهاية الشهر الماضي، وفق ثلاثة عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأنهى عمال الشركة التركية المصرية لصناعة الملابس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="004a049c-2ba9-45e0-bd0e-a6bb3f1c21f2" href="https://almanassa.com/news/30004" title="بعد وعود الإدارة.. عمال T&amp;C للملابس ينهون إضرابًا جزئيًا لرفع قيمة الزيادة السنوية">إضرابًا</a> جزئيًا عن العمل في 27 يناير/كانون الثاني الماضي، بعد نحو 5 ساعات من إعلانه احتجاجًا على تدني الزيادة السنوية، بعد تلقيهم وعودًا من الإدارة بإعادة النظر في الزيادة، وخوفًا من فشله بسبب مشاركة 50% فقط أقسام ومصانع الشركة، حسب عاملة في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن عمالًا من خطوط الخياطة حاولوا استئناف الإضراب في اليوم التالي، لكنهم تعرضوا لتهديدات من الإدارة، وأُجبر اثنان من العمال على الاستقالة بعد اتهامهما بـ"التحريض على الإضراب".</p>

<p>وأضاف أن العاملين وافقا على الاستقالة مقابل إعطائهما المتبقي من عقدهما، دون تعويض عن سنوات عملها. </p>

<p>ووفقًا لعامل ثانٍ تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا أيضًا عدم نشر اسمه، تجبر الشركة غالبية العمال على التوقيع على عقود سنوية على الرغم من استمرارهم بها منذ سنوات، وأشار إلى أن "العاملين اللذين أجبرا على الاستقالة كان يتبقى في عقد كل منهما 3 أشهر تم صرفها لهما بعد التوقيع على إخلاء الطرف".</p>

<p>ولفت إلى أن الإدارة هددت العاملين الاثنين بإبلاغ الأمن الوطني عنهما بتهمة التخريب والتحريض على تعطيل العمل إذا رفضا الموافقة على تقديم استقالتيهما، مؤكدًا أنه شهد بنفسه تهديد أحد العاملين.</p>

<p>وكشف العامل الثالث تفاصيل إحالته إلى التحقيق أمام إدارة الشؤون القانونية في الشركة، وقال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن التحقيق أجراه مسؤول الشؤون القانونية بحضور أحد المديرين، وتم تهديده بالفصل والحبس إذا كرر مشاركته في أي احتجاجات مقبلة، قائلًا "المدير قال لي المرة دي هنعديها لكن المرة الجاية على الشارع عدل، ويمكن على السجن، لو مش عاجبك الشغل قدم استقالتك، وهو انت شوفت إلى حصل لغيرك".</p>

<p>ولفت إلى أن هذه الصيغة من التهديد حدثت مع ما لا يقل عن 7 عمال آخرين من أقسام مختلفة  في الشركة، إذ تم استدعاؤهم للتحقيق وتهديدهم.</p>

<p>ونهاية الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="004a049c-2ba9-45e0-bd0e-a6bb3f1c21f2" href="https://almanassa.com/news/30004" title="بعد وعود الإدارة.. عمال T&amp;C للملابس ينهون إضرابًا جزئيًا لرفع قيمة الزيادة السنوية">قرر</a> العمال الدخول في الإضراب بعد إبلاغهم بقيمة الزيادة السنوية، التي تراوحت من 400 إلى 700 جنيه،  في وقت لا تتخطى فيه رواتب غالبية العمال بعد الزيادة الأخيرة 6500 جنيه، وهو أقل من الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، رغم أن عددًا كبيرًا منهم تتخطى مدة خدمته 15 سنة.</p>

<p>وفي يناير 2025، دخل نحو 6 آلاف عامل وعاملة بالشركة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb6374ba-71ce-4219-a05e-726089d0e8a8" href="https://almanassa.com/news/21751" title="إضراب عمال T&amp;C للملابس للمطالبة بزيادة سنوية 50%">إضراب</a> عن العمل استمر 12 يومًا، احتجاجًا على عدم إقرار زيادة سنوية، وذلك قبل أن ينهي العمال إضرابهم بعد ضغوط وتهديدات شديدة تعرضوا لها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="10326a47-d1c4-4b1f-918d-004bae528278" href="https://almanassa.com/news/21930" title="رغم الضغط والتهديد.. عمال T&amp;C يجهضون محاولات إنهاء الإضراب">مارست</a> إدارة الشركة خلال إضراب العام الماضي ضغطًا شديدًا على العمال وهددتهم بالفصل والحبس، وحاولت تقسيمهم، باستدعاء أقسام معينة، بهدف الضغط عليها للعودة للعمل، ومنح إجازات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06250187-6502-4423-9feb-7e8a6ec48365" href="https://almanassa.com/news/21841" title="في محاولة لكسر الإضراب.. إدارة T&amp;C للملابس تمنح العمال إجازة إجبارية">إجبارية</a> لأقسام أخرى، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b679e2c0-2b3f-4fbf-85e7-cf42089cc0e7" href="https://almanassa.com/news/21896" title="تمديد الإجازة الإجبارية لعمال T&amp;C.. وسيارات الأمن المركزي تطوق مداخل الشركة">كثفت</a> الشرطة وجودها أمام بوابات الشركة بالعديد من سيارات الأمن المركزي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f9b930f-bb11-48ef-8933-8efd61c08963" href="https://almanassa.com/news/21945" title="لمشاركتهم في الإضراب.. القبض على عمال بشركة T&amp;C للملابس من منازلهم">ألقت</a> قوات من الشرطة، حينها القبض على 9 عمال، لتأمر نيابة العبور، بحبسهم على ذمة التحقيق، في القضية رقم 264 لسنة 2025 جنح العبور، بتهمة "إثارة الشغب وتعطيل العمل وتحريض العمال على الإضراب، والإضرار بمصالح الشركة"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d6f050a-9dc5-424a-acac-03277952d339" href="https://almanassa.com/news/22001" title='المحكمة تخلي سبيل 9 من شركة T&amp;C بكفالة 2000 جنيه.. والعمال ينهون إضرابهم "تحت التهديد"'>تخلي</a> محكمة الخانكة الجزئية، سبيلهم بكفالة 2000 جنيه.</p>

<p>وعقب إخلاء سبيل العمال التسعة صدر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c324701-6687-4967-9780-a0a5ca86d950" href="https://almanassa.com/news/22387" title="أخلت المحكمة سبيلهم الشهر الماضي.. T&amp;C تفصل 9 عمال شاركوا في إضراب عن العمل">قرار</a> بفصلهم، أعقبه قرارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="39a3295e-d983-4614-b956-0e20f092cd55" href="https://almanassa.com/news/22842" title="بعد 14 سنة خدمة في الشركة.. T&amp;C للملابس تنهي عقد أحد العمال">بفصل</a> عدد آخر من العمال لمشاركتهم في الإضراب.</p>

<p>وتأسست شركة T&amp;C المتخصصة في تصنيع ملابس الجينز الجاهزة لصالح عدد من العلامات التجارية العالمية، في عام 2010، وهي نتاج شراكة بين مجموعة طلبة المصرية ومجموعة تاي التركية، ويبلغ عدد عمالها في مصر نحو 6 آلاف عامل، نصفهم تقريبًا من النساء، وتصدِّر كامل إنتاجها بواقع 70% للسوق الأمريكية و30% للأسواق الأوروبية.</p>

<p>وتدخل الشركة ضمن اتفاقية المناطق الصناعية المؤهلة "الكويز" الموقعة عام 2004، التي تسمح للمنتجات المصرية بدخول الأسواق الأجنبية دون جمارك، بشرط أن تحتوي على نسبة مكون إسرائيلي تصل إلى نحو 12%، والتي جرى تخفيضها بعدها بعامين إلى 10.6%، وفق العربية.</p>

<p>وفي عام 2023 <a href="https://ara.tv/4fgtb">طالب</a> مصدِّرون مصريون من بينهم مجدي طلبة رئيس مجلس إدارة شركة T&amp;C بتخفيض نسبة المكون الإسرائيلي في الصناعات المصرية إلى 6% بدلًا من 10.6% بسبب ازدياد أسعاره.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول 2024 <a href="https://ara.tv/4869t">قال</a> مجدي طلبة في تصريحات صحفية إن الشركة تخطط لتنفيذ استثمارات جديدة في مصر تصل إلى 35 مليون دولار خلال العامين المقبلين، مقدرًا حجم استثمارات T&amp;C في مصر بأكثر من 60 مليون دولار، متوقعًا ارتفاعها إلى 100 مليون دولار بنهاية عام 2026، فيما بلغت صادرات الشركة في عام 2023 نحو 120 مليون دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770132741686272</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
