<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 03 Nov 2025 09:45:11 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 03 Nov 2025 07:45:11 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>“كفى عبثًا”.. أولياء أمور يقودون دعوات إضراب احتجاجًا على سياسات التعليم في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/edu-5/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أولياء الأمور</category>
			<category>إضراب التعليم نوفمبر 2025</category>
			<category>إضراب المدارس في مصر</category>
			<category>احتجاجات تعليمية</category>
			<category>التعليم الحكومي</category>
			<category>المناهج الجديدة</category>
			<category>تقييمات التعليم</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سياسات التعليم في مصر</category>
			<category>عجز المعلمين</category>
			<category>مشاكل التعليم المصري</category>
			<category>معلمون مصر</category>
			<category>وزارة التربية والتعليم</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تشهد منصات التواصل الاجتماعي في مصر، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BUMokS3V1/?mibextid=wwXIfr"><span>حملة</span></a><span> إلكترونية نشطة تدعو إلى إضرابٍ عن التعليم ابتداءً من 1 نوفمبر 2025، احتجاجًا على ما يصفه طلاب وأولياء أمور ومعلمين بأزمات متفاقمة في النظام التعليمي، وتأتي هذه الدعوات كاحتجاج على مما وصفوه بصعوبة المناهج الدراسية، وضغط التقييمات الأسبوعية، وارتفاع أسعار الكتب الدراسية والدروس الخصوصية، إلى جانب نقص الوقت المخصص للمذاكرة، مما ينعكس سلبًا على الطلاب والأسر. </span></p>
<p><span> تترافق الحملة مع مطالب بإقالة وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، وتخفيف المناهج، وتتركز الأسباب الرئيسية وراء </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8_%D8%B9%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85_%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1_%D9%85%D9%86_%D8%A3%D9%88%D9%84_%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1?t=uIatojs1YPDoT7qIw8ddNQ&amp;s=09"><span>دعوات</span></a><span> الإضراب حول شكاوى التلاميذ وذويهم من الضغط النفسي الناتج عن كثرة التقييمات والواجبات، وضياعِ وقت الحصص في الامتحانات بدلًا من التعليم الفعلي، فضلًا عن ارتفاع تكاليف التعليم. </span></p>
<p><span>وانتشرت عبر مواقع التواصل مجموعةٌ من الوسوم البارزة مثل: (</span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9_%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9_%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85?t=6NY17Xw2VYDow6DvQGBHPw&amp;s=09"><span>#إقالة_وزير_التربية_والتعليم</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8_%D8%B9%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85_%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1_%D9%85%D9%86_%D8%A3%D9%88%D9%84_%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1?t=uIatojs1YPDoT7qIw8ddNQ&amp;s=09"><span>#إضراب_عن_التعليم_ابتداء_من_اول_نوفمبر</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9?t=m5KdU8BBwMeRyZpZybinrQ&amp;s=09"><span>#لا_للتقيمات</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81_%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%AC?t=5jaxHYm-iPwrCCluZtRUIw&amp;s=09"><span>#تخفيف_المناهج</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9?t=m5KdU8BBwMeRyZpZybinrQ&amp;s=09"><span>#إلغاء_التقيمات_الأسبوعية</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1_%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D9%8A_%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%89?t=nHYxyNqW_CBU_d33B04x2g&amp;s=09"><span>#إلغاء_واجبات_الاداء_الصفي_والمنزلى</span></a><span>)، ويستخدمها ناشطون وأولياء أمور وطلابٌ لحشد التأييد ومطالبة الحكومة بالاستجابة لمطالبهم، داعين إلى أن يكون الإضراب مفتوحًا ابتداءً من أول نوفمبر الجاري وحتى تلبية المطالب.</span></p>
<p><span>تحكي </span><b>ملك أدهم</b><span>، وهي والدة تلميذ وتلميذة يدرسون في المرحلتين الإعدادية والثانوية العامة، إن الأسر المصرية تعاني من ضغوط شديدة بسبب النظام التعليمي الحالي، إذ أن الطلاب يفقدون القدرة على التركيز والراحة بسبب ضيق الوقت وتراكم الواجبات اليومية والتقييمات المتكررة التي ترهق الطلاب وأولياء الأمور معًا، مشيرةً إلى أن الأمهات يتحملن عبئًا مضاعفًا، إذ يشاركن أبناءهن المذاكرة رغم مسؤولياتهن المنزلية. </span></p>
<p><span>وتنتقد الأم، التي انضمت إلى دعوات الإضراب، تراجع الاهتمام بالأنشطة المدرسية مثل الرياضة والموسيقى والرسم، مطالبةً وزارةَ التربية والتعليم بتخفيف المناهج وتقليل التقييمات الأسبوعية ومنح الطلاب فرصة حقيقية للمذاكرة والراحة وممارسة الرياضة وأنشطتهم الطبيعية، معربة عن أسفها لما وصفته بانهيار طموحات الأسر والطلاب تحت ضغط المناهج، إذ بات هدفهم من التعليم هو “النجاح فقط”.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “يجب على وزارة التربية والتعليم الاستماع إلى أصوات أولياء الأمور والطلاب والمعلمين باعتبارهم الأقدر على تشخيص مشكلات التعليم، المسؤولين في الوزارة يتخذون قراراتٍ دون التشاور مع المعنيين الحقيقيين، أطفالنا يتعرضون للقهر التعليمي ونحن أولياء الأمور نتشارك معهم القهر، الأمر الذي يسبب ضغوط نفسية داخل البيوت المصرية”، مؤكدةً أن بعض الطلاب، ومنهم نجلها في الصف الثالث الثانوي، أصيبوا بالاكتئاب من فرط الضغط الدراسي وتراكم المعلومات.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن نجلها في الثانوية العامة تعلّم في ظل النظام القديم الذي وصفته بأنه أكثر توازنًا وعدالة من النظام الحالي، موضحةً أنه كان قادرًا على الجمع بين المذاكرة والأنشطة الرياضية والدروس الخصوصية دون إرهاق أو ضغط نفسي، أما النظام الجديد، فقد أفسد هذا التوازن وأدى إلى فقدان الطلاب طاقتهم واهتمامهم، بحسب قولها، لافتة إلى أن ابنتها التي تدرس بالمرحلة الإعدادية تضطر أحيانًا لتناول طعامها أثناء المذاكرة لتلحق بالكم الكبير من الواجبات، وتظل تدرس حتى منتصف الليل.</span></p>
<p><span>وتنتقد ملك ما وصفته بالتطبيق “الناقص” للنظام التعليمي العالمي، موضحة أن الوزارة نقلت المناهج دون توفير مقوماتها من معلمين مؤهلين ومدارس مجهزة ونظام تقييم متكامل، مشيرة إلى أن مادة تكنولوجيا المعلومات تُدرَّس نظريًا دون تطبيق عملي، منتقدة طريقة تعامل بعض المعلمين مع الطلاب، مؤكدة أن الضغط النفسي الممارس عليهم داخل الفصول خلق كراهية لدى الأطفال تجاه المدرسة.</span></p>
<p><span>ويعتقد</span><b> إيهاب السواح</b><span>، ولي أمر تلميذة في المرحلة الابتدائية، إن نظام التعليم الحالي يعد صعبًا جدًا بالنسبة للأطفال في هذا السن الصغير، مؤكدًا أن الضغط اليومي الذي يتعرض له التلاميذ أصبح فوق طاقتهم وطاقة أسرهم.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أن يوم الطفل يبدأ منذ الصباح الباكر بالذهاب إلى المدرسة، ثم متابعة الدروس الخصوصية بعد العودة، قبل أن ينجز واجباته المدرسية دون أن يجد وقتًا للمذاكرة الفعلية أو الفهم، متابعًا: “اليوم الدراسي بات يتكرر على نفس الوتيرة يومًا بعد يوم، دون راحة أو تجديد، وهذا النظام المرهق لا يؤثر على الأطفال وحدهم، بل يسبب أيضًا عبئًا نفسيًا وجسديًا على الأسر التي تشارك أبناءها هذا المجهود المستمر”.</span></p>
<p><span>ويطالب السواح بتخفيف المناهج الدراسية والتقويمات المستمرة، مقترحًا أن تجرى التقييمات مرة واحدة في الشهر بدلًا من كل أسبوع، لأن النظام الحالي يشكل ضغطًا كبيرًا على التلاميذ والمعلمين في آن واحد.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، دعا إلى إعادة النظر في نظام الغياب، لأن كثير من الأطفال يضطرون إلى التغيب بسبب المرض، وأن إجبارهم على الحضور في تلك الحالات يعد خطرًا على صحتهم وصحة زملائهم، لاحتمال نقل العدوى بينهم، مؤكدًا أن هذه المطالب بسيطة وسهلة التنفيذ، وأن تطبيقها سيخفف كثيرًا من معاناة الأسر والأطفال، ويسهم في تحسين بيئة التعليم وجودته.</span></p>
<blockquote><p>في المقابل، نفت وزارة التربية والتعليم صدور أي قرار رسميّ بتخفيف المناهج اعتبارًا من نوفمبر 2025، مؤكدةً في <a href="https://www.tahiamasr.com/991345?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App">تصريحات</a> نقلتها وسائل إعلام محلية، أن ما يُتداول عبر الإنترنت لا أساس له من الصحة، وأن أي تغييراتٍ في المناهج أو جداول الدراسة سيُعلن عنها رسميًا.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/edu-4/#:~:text=%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D9%87%D8%B0%D9%87,%D8%A8%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9%20%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%B3%D8%B9%D8%B1%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA."><b>الأعباء أولًا، والتعليم لاحقًا.. عام دراسي جديد بقرارات صادمة لأهالي “التجريبية والدولية”</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>المعلمون يشاركون الأعباء</b></h1>
<p><span>الاستياء من أوضاع المدارس والأزمات التي تعصف بالمنظومة التعليمية، لم يقتصر فقط على قطاع واسع من التلاميذ وذويهم، بل امتد ليشمل الكثير من المعلمين والمعلمات؛ إذ تكشف</span><b> دينا العبد</b><span>، وهي معلمة في مدرسة ثانوي صناعي بنات بمحافظة المنيا، عن أن الأوضاع داخل المدارس الفنية وصلت إلى مستوى متدنٍ وغير مسبوق، مؤكدةً أن التعليم الفني “ينهار فعليًا” بسبب غياب الانضباط، وضعف المستوى الدراسي للتلاميذ، وسوء الإدارة، وغياب الدعم المادي والمعنوي لكلٍّ من التلاميذ والمعلمين على حدٍّ سواءٍ.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن المناهج الجديدة المعروفة باسم </span><b>“نظام الجدارات”</b><span> فاقمت الأزمة، لأنها تتضمن متطلباتٍ مادية لا تراعي ظروف الطالبات، إذ تُلزم كل طالبة بشراء أدوات وخامات مستمرة للتدريب العملي في تخصصات الملابس أو الزخرفة أو الحاسب الآلي، محملة ذويهم أعباءًا مادية في ظل الظروف الاقتصادية الطاحنة. </span></p>
<p><span>وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “الطالبات والطلاب في التعليم الفني التحقوا بتلك المدارس لأن أسرهم لا تملك تكلفة الدروس الخصوصية في الثانوية العامة، فكيف نطالبهم كل أسبوع بشراء خيوطٍ وأقمشةٍ وأدواتٍ جديدة؟، لهذا كثير من طالباتي يضطررن إلى التغيب أو التحويل إلى نظام المنازل بسبب عدم قدرتهن على الوفاء بتلك التكاليف”.</span></p>
<p><span>وتُبيّن المعلمة أنها وزميلاتها يتحملن عبئًا إضافيًا يتمثل في إعداد كتب التقييمات وملفات إلكترونية لكل طالبة، كون أغلبهن لا يجيدن الكتابة، مشيرة إلى أن بعض المدارس سلّمت المعلمات كتب تقييم فارغة ليملأنها بأيديهن نيابة عن الطالبات، مضيفة: “يُطلب منا كتابة تقييمٍ خالٍ من الأخطاء، بينما الطالبة لا تعرف كيف تكتب اسمها، فكيف يكون ذلك تعليمًا؟”.</span></p>
<p><span>تشير كذلك إلى العجز في عدد المعلمين ورفض الموجّهين لإرسال مدرسين جدد إلى المدارس الفنية، بحجة أن التعليم الأساسي أولى، وأن المواد الثقافية في الفني ليست ذات أهمية، مما جعل مدارس كاملة بلا معلمي رياضيات أو علوم أزو لغة عربية، ويجري الاكتفاء بحصص احتياط أو مدرسٍ واحد يغطي أكثر من مدرسة، بينما تتحول الورش إلى عبء مادي جديد دون فائدة حقيقية، بينما تُهمَل المواد الثقافية تمامًا، ما يجعل العملية التعليمية “صوريةً لا أكثر”، مؤكدة أن التعليم الفني يُعامل باعتباره قطاعًا مهمشًا داخل الوزارة، حيث لا تُرسل إليه الكوادر الكافية ولا يحظى بالاهتمام الإداري أو الميداني.</span></p>
<p><span>وتنتقد العبد نظام التقييم اليومي المفروض على المعلمين، مشيرةً إلى أنه يُلزمهم بإجراء تقييمٍ مستمر لكل طالب يوميًا في فصل يضم نحو خمسين طالبًا، مما يجعلهم غير قادرين على الشرح أو المتابعة، مضيفة: “نقضي اليوم في التقييم والحضور والانصراف، ولا نجد وقتًا للتدريس الفعلي.”</span></p>
<p><span>وفي ما يتعلق بدعوات الإضراب، قالت إن كثيرًا من المعلمين يؤيدونها ضمنيًا، خصوصًا الذين يُدرّسون لتلاميذ المرحلة الابتدائية، لأنهم يعانون من ضغطٍ مشابهٍ في التقييمات اليومية وتعدد المهام، لكنها ترى أن الحل ليس في الإضراب، بل في أن “ينزل المسؤولون بأنفسهم إلى المدارس ليروا الواقع الحقيقي وأن الإصلاح لن يتحقق إلا من خلال رؤية واقعية تراعي قدرات الطلاب المادية ومستوى تأهيلهم، وتعيد الاعتبار للأنشطة والمعلمين”، مشيرة إلى أن المدارس تحولت إلى بيئة جافة تفتقر لأي جانب ترفيهي أو تربوي، وأن حتى حصص التربية الرياضية تقلصت إلى حصة واحدة أسبوعيًا رغم أن كل فصل يفترض أن يحصل على ثلاثٍ أو أربع حصص.</span></p>
<blockquote><p>وكان الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، <a href="https://almalnews.com/2078497/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85-%D9%84%D9%83%D9%84-28-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A-2024/">كشف</a> في أكتوبر الماضي، أن إجمالي عدد التلاميذ في مصر، للعام الدراسي 2024/2025، سجّل نحو 28.9 مليون تلميذ في مرحلة التعليم قبل الجامعي، وتوزع هؤلاء التلاميذ على النحو التالي: 23.734 مليون تلميذ في التعليم العام، 2.1 مليون تلميذ في التعليم الفني، و 3.101 مليون تلميذ في التعليم الأزهري.</p>
<p>فيما بلغ عدد المعلمين بالتعليم قبل الجامعي (عام – فني – أزهر) 1.034 مليون معلم خلال العام الدراسي (2024 / 2025)، يقومون بالتدريس لعدد 28.9 مليون تلميذ، بينهم 798.4 ألف معلم يدرّسون لـ 23.734 مليون تلميذ في التعليم العام، مقابل 110.9 ألف معلم يدرّسون لـ 2.1 مليون تلميذ في التعليم الفني، ونحو 124.5 ألف معلم يدرّسون لـ 3.101 مليون تلميذ، في التعليم الأزهري، وبلغ عدد المعلمين في التعليم الابتدائي 468.3 ألف معلم، ونحو 252.9 ألف معلم في التعليم الإعدادي، ووصل عدد المعلمين في التعليم الثانوي إلى 114.1 ألف معلم.</p>
<p> </p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/education/"><b>“حضانات المساجد”.. خطوة لسد الفجوة التعليمية أم بداية لفرز مجتمعي؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
غضب الشارع التعليمي</b></h1>
<p><span>توضح </span><b>فاطمة فتحي</b><span>، مؤسسة مبادرة تعليم بلا حدود، أن أزمة المناهج الدراسية في مصر ممتدة منذ إطلاق المنظومة التعليمية الجديدة عام 2018، مؤكدةً أن المشكلات الحالية ليست وليدة اللحظة، بل نتيجة تراكماتٍ لم تتم معالجتها منذ سنوات، لن وزيرَي التعليم السابقَين طارق شوقي ورضا حجازي، كانا أكثر تفاعلًا مع أولياء الأمور، بينما يفتقر الوزير الحالي محمد عبد اللطيف للتواصل، ما زاد من احتقان الشارع التربوي وتصاعد الدعوات إلى الإضراب عن الذهاب للمدارس.</span></p>
<p><span>وتُبيّن أن أصل الأزمة بدأ مع تصريحاتٍ سابقة لوزير التعليم الأسبق الدكتور طارق شوقي، الذي أقر بأن المناهج مستوردة وتضم محتوى يفوق قدرات الأطفال المصريين، مما دفع الوزارة حينها إلى تقليص بعض الدروس، غير أن المناهج الجديدة عادت لتصبح أكثر صعوبةً في السنوات الأخيرة، مع تغييراتٍ متكررةٍ أربكت الطلاب والمعلمين على حدٍّ سواء، مشيرة إلى أن الوزير الحالي ركّز على إعادة الطلاب إلى المدارس دون توفير المقومات اللازمة لذلك، بينما التلاميذ يعانون من ضغط هائل بسبب كثافة المناهج، وتعدد التقييمات الأسبوعية والشهرية، وصعوبة المواد، في وقت لم تُسد فيه أزمة العجز في أعداد المعلمين بشكلٍ كامل. </span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الطلاب يعودون إلى منازلهم منهكين، غير قادرين على استكمال واجباتهم، لأن الحصص قصيرة، والفصول مكتظة، والمناهج تتضمن وحداتٍ تحتوي على عددٍ كبير من الدروس يتجاوز طاقة الأطفال، ما جعلهم يعتمدون على الشرح من الأهل أو الدروس الخصوصية، طفلاي التوأمان يدرسان في المنظومة الجديدة ويعانيان أيضًا من ثقل المناهج وطول اليوم الدراسي.. الطالب فقد القدرة على الفهم أو التحليل، وبات يعتمد على التلقين، وتحويل الامتحانات من نظام الاختيار المتعدد إلى الأسئلة المقالية، يدل على غياب الرؤية الواضحة لإدارة الملف التعليمي”.</span></p>
<p><span>وتتساءل مؤسسة المبادرة: “كيف يمكن الحديث عن رؤية مصر 2030 للتعليم، بينما تتغير المناهج مع كل وزير؟”، مشيرةً إلى أن ما يجري ليس تعديلًا بل تغييرًا جذريًا متكررًا يفقد المنظومة الاستقرار، وأن الوزير الحالي لا يستمع إلى مطالب أولياء الأمور ولا إلى مجالس الأمناء، وهو ما زاد من غضب الشارع التعليمي.</span></p>
<p><span>وتضيف: “القرارات الخاصة بتقليل الكثافات داخل الفصول نُفذت بشكلٍ عكسي، إذ جرى نقل طلابٍ بين مدارس بعيدةٍ عن مناطق سكنهم، ما اضطر الأسر إلى تحمل نفقات المواصلات اليومية”، لافتة إلى أن غياب الأنشطة المدرسية يمثل جانبًا خطيرًا من الأزمة، إذ أُلغيت حصصها لسد العجز في المواد الأساسية، مما أفقد الطلاب متنفسهم وأدى إلى زيادة السلوك العدواني بينهم.</span></p>
<p><span>وتحكي فاطمة، التي تعمل مدرسة تربية فنية، عن الأعباء الإدارية المفروضة على المعلمين، إذ أن الحصة لا تتجاوز 35 دقيقة، وهي مدةٌ لا تكفي للشرح أو متابعة التقييمات في فصولٍ تضم ما بين 45 و50 طالبًا، مما يجعل المدرسين غير قادرين على أداء عملهم بالكفاءة المطلوبة، موضحة أنه حتى مواد النشاط، مثل التربية الفنية، أصبحت تُدرَّس بشكلٍ نظري دون ممارسة فعلية بسبب ضيق الوقت.</span></p>
<p><span>كذلك تنتقد القرارات الخاصة بزيادة أسعار المصروفات والكتب الدراسية، مؤكدةً أن بعض المدارس أجبرت أولياء الأمور على سداد المصروفات كاملة دفعةً واحدةً لإتمام استمارة الإعدادية، في وقتٍ تعاني فيه معظم الأسر من ضيقٍ مالي، موضحة أن أسعار كتب اللغات تضاعفت، وأن كثيرًا من الأسر التي تضم أكثر من طفل في مدارس تجريبية باتت غير قادرة على توفير المستلزمات الدراسية، مشيرة إلى أن الاضطراب طال كذلك مسألة الزي المدرسي، إذ فرضت بعض المدارس ألوانًا جديدة غير متوفرة في الأسواق وأجبرت الأسر على شرائها من المدرسة، مما زاد من الأعباء المالية على أولياء الأمور، في وقتٍ تعاني فيه البلاد من ارتفاع الأسعار وصعوبة المعيشة.</span></p>
<p><span>وتختتم فاطمة فتحي حديثها معنا، مؤكدة على أن الدعوات إلى الإضراب في الأول من نوفمبر تعبّر عن غضبٍ مجتمعيٍّ واسع من طريقة إدارة المنظومة التعليمية، وليس مجرد احتجاجٍ على المناهج وحدها، محذرةً من أن تجاهل الوزارة لمطالب أولياء الأمور والمعلمين قد يؤدي إلى مزيدٍ من الاحتقان، داعيةً إلى فتح حوارٍ حقيقيٍّ مع جميع الأطراف قبل فوات الأوان.</span></p>
<blockquote><p>وقبيل انطلاق العام الدراسي تصاعد الغضب بين أولياء الأمور بسبب ارتفاع <a href="https://zawia3.com/edu-4/#:~:text=%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D9%87%D8%B0%D9%87,%D8%A8%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9%20%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%B3%D8%B9%D8%B1%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA.">أسعار</a> المصروفات الدراسية والكتب للمدارس الرسمية للغات والرسمية المتميزة للغات للعام الدراسي 2025/2026، والتي تراوحت بين 1875 جنيهًا لمرحلة رياض الأطفال و2950 جنيهًا للصف الثالث الإعدادي، فيما تراوحت أسعار الكتب الدراسية بين 820 و830 جنيهًا لرياض الأطفال، و1030 إلى 1230 جنيهًا للمرحلة الابتدائية، وتصل إلى 1755 جنيهًا في الصف الثالث الإعدادي.</p>
<p>وفيما بلغ <a href="https://zawia3.com/edu-4/#:~:text=%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D9%87%D8%B0%D9%87,%D8%A8%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9%20%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%B3%D8%B9%D8%B1%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA.">إجمالي</a> المصروفات لرياض الأطفال في المدارس الرسمية المتميزة للغات 3477.41 جنيهًا، وارتفع الإجمالي في الصفوف من الأول إلى الثالث الابتدائي إلى 4190.51 جنيهًا، ومن الرابع إلى السادس إلى 4490.51 جنيهًا، وفي المرحلة الإعدادية إلى نحو 5173.61 جنيهًا للصفين الأول والثاني و4973.61 جنيهًا للصف الثالث، مع أسعار كتب تراوحت بين 1400 و1500 جنيه.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/bachelor/"><b>البكالوريا: تطوير للثانوية العامة أم نهاية لعصر التعليم المجاني؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>البيئة التعليمية غير مُهيئة للمناهج </b></h1>
<p><span>يرى الدكتور </span><b>محمد خليل</b><span>، الاستشاري التعليمي والتربوي، أن المناهج الدراسيّة الحديثة شهدت تطورًا ملحوظًا نحو الأفضل، إذ باتت تركز على الفهم والتحليل المنطقي أكثر من الحفظ والتلقين، غير أن هذا التغيير الجذري صاحبه عدد من التحديات في بدايات تطبيقه، خصوصًا لدى أولياء الأمور والطلاب والمعلمين على حد سواء.</span></p>
<p><span>ويوضح خليل لـ”زاوية ثالثة”، أن أبرز الإشكالات الراهنة تتمثل في كثرة الواجبات والتقييمات المدرسيّة، نتيجة الانتقال المفاجئ من نظامٍ تعليميٍ تقليديٍ قائمٍ على الحفظ وواجباتٍ محدودةٍ، إلى نظامٍ حديثٍ يفرض كمًّا كبيرًا من المهام اليوميّة، مشيرًا إلى أن هذا التغيير خلق حالةً من الاستياء العام، إذ يشعر المعلمون بالضغط بسبب عدم التوازن بين حجم المحتوى الدراسي وعدد الواجبات، فيما يجد الأهالي صعوبةً في مواكبة المناهج الجديدة، ما يدفع بعضهم إلى الاستعانة بالذكاء الاصطناعي أو إنجاز الواجبات نيابةً عن أبنائهم لتخفيف الإرهاق عنهم بعد يومٍ دراسي طويل.</span></p>
<p><span>ويؤكد خليل أن الحل لا يكمن في إلغاء التقييمات، بل في تنويع أساليبها وابتكار بدائل أكثر مرونة، مثل المشاريع الجماعية التي يشارك فيها عدد من الطلاب، أو الاختبارات القصيرة عبر الإنترنت باستخدام المنصّات التعليمية الرسمية مثل “بنك المعرفة” ومنصّات وزارة التربية والتعليم.</span></p>
<p><span> ويقترح الخبير التربوي أن يُكتفى للطالب بواجب واحد أسبوعي ذي قيمة تربويّة، بدلًا من تحميله خمسة أو ستة واجبات يوميًّا تُرهقه نفسيًّا وبدنيًّا، دعيًا إلى توظيف التكنولوجيا في عملية التقييم، عبر تطبيقات واختبارات قصيرة لا تتجاوز ثلاث دقائق، مع مراعاة ظروف الطلاب في القرى والمناطق ضعيفة الاتصال بالإنترنت.</span></p>
<p><span>ويضيف: “المناهج الجديدة جيدة من حيث المضمون والتوجه، لكنها تحتاج إلى بعض التنظيم والتخفيف في حجم الواجبات، والتيسير في تطبيقها سيجعل التجربة أكثر نجاحًا واستدامةً”، مؤكدًا أن الهدف هو التنظيم لا الإلغاء، وإيجاد توازن بين متطلبات المنهج وقدرات الطلاب.</span></p>
<p><span>ويُحذّر الخبير من الآثار السلبيّة بعيدة المدى لهذا الضغط المتواصل، والذي قد يؤدي إلى نفور الطالب من المدرسة والنظام التعليمي المحلي، ودفعه إلى البحث عن بدائل في أنظمةٍ أجنبيّةٍ، وهو ما يمثل عبئًا إضافيًّا على الأسر المصريّة.</span></p>
<p><span>فيما تعتبر الدكتورة</span><b> بثينة عبد الرؤوف</b><span>، الخبيرة التربوية، أن الجدل الدائر حاليًا حول المناهج الدراسية والتقييمات ليس جديدًا، وإنما يعود إلى بداية العام الدراسي، كما أن تطبيق نظام التقييمات بدأ منذ العام الماضي، لذا تعتقد أن الدعوات المنتشرة على وسائل التواصل الاجتماعي للإضراب عن الدراسة في الأول من نوفمبر تبدو حملة موجهة، أكثر من كونها رد فعلٍ عفويًّا على الأوضاع التعليمية.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “المشكلة الحقيقية لا تكمن في المنهج ذاته أو في عملية تطويره، وإنما في غياب مراعاة ثقافة الأسرة المصرية عند تطبيق النظام الجديد؛ فالمنهج المطور، لم يعد يعتمد على الحفظ والمذاكرة التقليدية، بل على أداء الأنشطة التفاعلية وتكرار التقييمات القصيرة لتثبيت المعلومة، على غرار النظام الأمريكي، غير أن الأسر المصرية لم تعتد بعد على هذا الأسلوب في التعليم”.</span></p>
<p><span>وتشير الخبيرة التربوية إلى أن أي تطويرٍ في منظومة التعليم محكومٌ بالفشل في حال لم يُمنح الوقت الكافي لاستيعابه من جانب الطلاب والأهالي والمعلمين، موضحةً أن جزءًا كبيرًا من الأزمة يتعلق بظروف المدارس والمعلمين الذين يعانون من تدنّي الرواتب وضعف الإمكانيات، فضلًا عن أن تنفيذ الأنشطة التعليمية يتطلب فتراتٍ زمنيةً طويلة قد لا تتوافر في المدارس الحكومية.</span></p>
<p><span>وتضيف: “المناهج الجديدة قد تكون مطورةً وفقًا للمعايير الدولية، لكن ضعف التدريب على طرق تطبيقها وغياب المساحة الزمنية الكافية للاستفادة منها جعلا التجربة متعثرةً حتى الآن، المشكلة ليست في المحتوى العلمي، بل في البيئة التعليمية التي لم تتهيأ بعد لاستقبال هذا النوع من التطوير”، لافتة إلى أن أولياء الأمور بدورهم يتحملون جزءًا من المسؤولية، إذ ما زالوا متمسكين بثقافةٍ تعليميةٍ تقليديةٍ قائمةٍ على الدروس الخصوصية والحفظ والدرجات النهائية، بدلًا من تنمية مهارات الطفل وقدرته على التعلم الذاتي.</span></p>
<p><span>وتوضح أن ضعف الثقة في المنظومة التعليمية يزيد من تمسك الأسر بالدروس الخصوصية، بسبب ما تشهده بعض المدارس من عجزٍ في أعداد المعلمين، وضيقٍ في المساحات، وممارساتٍ سلبيةٍ من بعض المدرسين الذين يضغطون على الطلاب لدفعهم إلى الدروس الخصوصية، بل ويعاقبون من يرفض ذلك، مشددةً على أن تطوير المناهج خطوةٌ مهمةٌ ومطلوبةٌ، لكنها تحتاج إلى إعدادٍ جيدٍ للمجتمع والمعلمين والمدارس قبل تطبيقها، وأن الإصلاح التعليمي الحقيقي يبدأ من تغيير ثقافة المجتمع تجاه التعليم لا من تغيير المناهج وحدها.</span></p>
<p><span>وعلى النقيض يؤكد الدكتور </span><b>حسن شحاتة</b><span>، أستاذ المناهج وطرق التدريس بكلية التربية بجامعة عين شمس، إن المناهج الدراسية تُبنى وفق معايير تراعي قدرات المتعلمين وميولهم واحتياجاتهم، إلى جانب متطلبات المجتمع ورؤيته المستقبلية، مع الاهتمام بالتقنيات الحديثة وطبيعة المواد الدراسية ومفاهيمها الأساسية وتطبيقاتها الحياتية.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة” أن نظام التقويم الشامل والمستمر للمتعلمين يُعد أداة أساسية للوقوف على مستويات تحصيل الطلاب، بهدف تحديد جوانب القوة وتعزيزها، ومعرفة جوانب الضعف ومعالجتها، وذلك من خلال الامتحانات المستمرة، وممارسة الأنشطة الصفية واللاصفية، والتفاعل المستمر بين المتعلمين والمعلمين، مشددًا على أهمية الانضباط المدرسي في الحضور والانصراف، ودور أولياء الأمور في دعم العملية التعليمية وتحقيق أهدافها.</span></p>
<p><span>ويرى شحاتة إلى أن القضية الأساسية التي تواجه التعليم هي حرص وزارة التربية والتعليم على استعادة دور المدرسة ومحاربة ظاهرة الدروس الخصوصية والكتب الخارجية وغياب الطلاب عن المدارس، وهي مشكلات أدت إلى انتشار الأمية الأبجدية وتخريج طلاب يفتقرون إلى المهارات الأساسية، خصوصًا في مرحلة التعليم الأساسي.</span></p>
<p><span>ويدعو أولياء الأمور إدراك حجم الجهود التي تبذلها الوزارة من أجل تطوير العملية التعليمية، مشيرًا إلى أن الهدف من هذه الجهود هو تخريج جيل جديد من الشباب القادر على التفكير والتحليل والنقد، وتقبل الآخر واحترام ثقافات الشعوب، بما يسهم في بناء الجمهورية الجديدة.</span></p>
<p><span>وتكشف دعوات الإضراب عن التعليم، عن عمق الأزمة التي تعصف بالمنظومة التعليمية في مصر، حيث تتقاطع فيها مشكلات المناهج المكثفة، وضغط التقييمات المستمرة، وغياب الأنشطة، مع أعباء اقتصادية ونفسية تثقل كاهل الأسر والمعلمين والطلاب على حدٍّ سواء. </span></p>
<p><span>وبينما يرى أولياء الأمور والطلاب أن النظام الحالي تجاوز طاقتهم وأفقدهم متعة التعلم، تؤكد وزارة التربية والتعليم أن التطوير ضرورة لمواكبة المستقبل، فيما يشدد خبراء تربويون على أن نجاح أي إصلاح تعليمي مرهون بتهيئة البيئة المدرسية والاجتماعية، وتدريب المعلمين، وإشراك الأسرة في صياغة الحلول.</span></p>
<p><span>ويقف التعليم في مصر عند مفترق طرق؛ فإما أن تنجح الدولة في بناء منظومة تعليمية متوازنة تستجيب لقدرات الطلاب واحتياجاتهم، أو تستمر حالة الاحتقان التي تنذر بمزيدٍ من التدهور في ثقة المجتمع بالمدرسة ودورها. </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 12:28:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762138937650355</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفير السودان في القاهرة يتهم الإمارات بتسليح "الدعم السريع"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28176</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/efa2db1b-91b0-44a4-9b71-fb93b3dca5df.jpg.webp?itok=VpTDyCNx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/efa2db1b-91b0-44a4-9b71-fb93b3dca5df.jpg.webp?itok=VpTDyCNx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم سفير السودان في القاهرة عماد الدين مصطفى عدوي، الإمارات، بتقديم الدعم العسكري والمالي والسياسي لعناصر الدعم السريع لارتكاب جرائمه في السودان، محملًا المجتمع الدولي ومجلس الأمن مسؤوليتهم الأخلاقية والقانونية في منع استمرار هذه الإبادة الجماعية ومحاسبة مرتكبيها ومموليها.</p>

<p>وسلط السفير السوداني خلال مؤتمر صحفي ظهر اليوم في مقر إقامته بالقاهرة الضوء على الجرائم والانتهاكات التي ارتكبتها عناصر الدعم السريع في السودان خاصة عقب سيطرتها على مدينة الفاشر بعد الهجوم الواسع عليها في 26 أكتوبر/تشرين الأول الماضي. </p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، وهو ما أقر به قائد الجيش السوداني عبد الفتاح البرهان في اليوم التالي، معلنًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">انسحاب</a> القوات "تجنبًا لمزيد من الدماء والضحايا".</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة الدعم السريع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل/نيسان 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>

<p>ووصف السفير  عناصر الدعم السريع بـ"الميليشيا الإرهابية"، لافتًا إلى أنها فرضت حصارًا مطبقًا على مدينة الفاشر لنحو  18 شهرًا، شنت خلالها ما يقارب 300 هجوم على المدينة التي كانت القوات السودانية متمركزة بها، وقطعت إمدادات الغذاء والدواء والوقود ومنعت المواطنين من الخروج أو إدخال أي مواد غذائية إليها.</p>

<p>ولفت إلى أنه وفقًا لصور الأقمار الاصطناعية ولقطات فيديو مصورة من قبل الميليشيا نفسها "وثقت حفرهم خندقًا حول المدينة بطول مقدر بنحو 55 كيلومترًا يمنع الخروج والدخول وظهر استخدامه لغرض بشع خلال الأيام القليلة الماضية".</p>

<p>وأشار إلى الإعلان عن وجود حالات مجاعة في الفاشر منذ أشهر "ودقت حكومة السودان وعدد لا يحصى من المنظمات الدولية ناقوس الخطر بل وأعلنت الأمم المتحدة أن استخدام التجويع في الفاشر كسلاح حرب يعد جريمة حرب مكتملة الأركان وكذلك منع الإغاثة وعرقلة الوصول الإنساني". </p>

<p>وحسب السفير، كان عدد سكان الفاشر يقارب المليون ونصف المليون مواطن "بقي منهم حوالي 800 ألف صامدين بعد أن قضى كثيرون جراء الجوع والأمراض الوبائية وتلك المرتبطة بنقص الرعاية التي لم تتح لهم وكثيرون منهم ماتوا من جراء القصف اليومي". </p>

<p>وبخصوص الهجوم الذي شنته الميليشيات في 26 أكتوبر الماضي لفت إلى أن هناك "حديثًا عن مشاركة طيران أجنبي حمل غاز الأعصاب المحظور دوليًا"، إلى جانب القصف الكثيف واختراق أحياء المدينة بالمدرعات والمشاة وقطع كامل للاتصالات عن المدينة والتشويش على الاتصالات، مشيرًا إلى أن قوات الجيش السودانية قررت الانسحاب من المدينة حفاظًا على أرواح المدنيين المحتجزين داخلها، وساهمت في إخراج عدد كبير منهم.</p>

<p>وقال السفير إن ما حدث في الفاشر ليس حادثًا فرديًا كما تحاول ميليشيا الدعم تصويره، وإنما هو "تنفيذ لمخطط كانت قيادات الميليشيا تعلنه وتهدد به باستمرار وهو استهداف وابادة جماعية لسكان الفاشر خصوصًا من ينتمون إلى قبائل ومجتمعات بعينها"، مؤكدًا أن "الميليشيا مبنية على استعلاء عرقي وعنصري".</p>

<p>وخلال المؤتمر أذيعت فيديوهات توثق إعدامات ميدانية نفذتها عناصر ترتدي زي ميليشيا الدعم السريع، وقال السفير إن هذه "الفيديوهات وثقها عناصر الميليشيا وهم يستلذون بقتل وتعذيب وإهانة المدنيين العزل من نساء ورجال وأطفال وشيوخ بل وجرحى في المستشفيات".</p>

<p>وأضاف "ما نعرضه اليوم ليس سوى قطرة من بحر المجازر والانتهاكات التي ترتكبها الميليشيات المتمردة الإرهابية بحق المواطنين"، مشيرًا إلى استمرار قطع الاتصالات والتعتيم على ما حدث حتى الآن.</p>

<p>وقال السفير إنه وفقًا للمعلومات التي وصلت إلى الحكومة السودانية قُدر عدد النازحين بـ28 ألف شخص وصلوا إلى مدينة طويلة خلال الساعات الـ24 الأولى التي تلت دخول الميليشيا إلى الفاشر، "يعاني معظمهم من صدمة وسوء تغذية بدرجات متفاوتة وآثار جروح وضرب ويعاني حوالي ألف منهم أوضاعًا صحية متردية"، إضافة إلى أن نحو 750 طفلًا تقريبًا يعانون من سوء تغذية حاد ويحتاج 318 طفلًا آخرون إلى تدخل نفسي عاجل بجانب 465 شخصًا آخرين يحتاجون تدخلًا طبيًا جراحيًا عاجلًا.</p>

<p>وتابع أنه وفقًا لمصادر عدة تم إعدام حوالي 2700 شخص حتى يوم 28 أكتوبر، وأن جميع المصادر تتفق على أن الأعداد حتمًا أكبر بكثير.</p>

<p>ولفت السفير إلى إعلان منظمة الصحة العالمية عن تأكيد مقتل ما يقرب من 500 مريض ومرافق داخل المستشفى السعودي بالفاشر وهو الوحيد الذي كان يعمل بالمدينة، مشيرًا إلى أن هناك معلومات موثقة بشهادات النازحين إلى احتجاز الميليشيا نحو 300 سيدة وفتاة، تعرضت العشرات منهن للتعذيب وعشرات أخريات للاغتصاب.</p>

<p>وعن موقف الحكومة المصرية، قال السفير إن مواقفها "هي الأعلى والأثبت والأصلح، كونها تدرك تمامًا طبيعة ما يحدث في السودان"، مضيفًا أن موقف الحكومة المصرية يزداد يوميًا "قربًا وتمسكًا بضرورة المحافظة على السودان وأهله".</p>

<p>وعن دور جامعة الدول العربية، قال السفير إن الإمارات هي الدولة العربية الوحيدة التي تدعم الميليشيات المتمردة أما بقية الدول فتصدر منها البيانات الداعمة للسودان والتنديد بكافة أفعالها ورفضها لأي كيان مواز.</p>

<p dir="rtl">وتساءل السفير عن مصير شكويين موثقتين مقدمتين من السودان إلى مجلس الأمن توضحان ضلوع الإمارات في دعم الميليشيا ماليًا وتسليحيًا ولوجستيًا وتسهيل وصول المرتزقة إلى السودان لارتكاب هذه الجرائم.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn5x06pxy2no">تتهم</a> السودان، الإمارات، بدعم قوات الدعم السريع في الحرب الأهلية المستمرة في البلاد، التي أودت بحياة عشرات الآلاف، وأجبرت الملايين على النزوح من ديارهم، وتركت الكثيرين يواجهون خطر المجاعة، بينما تنفي الإمارات هذه الاتهامات نفيًا قاطعًا، واصفةً القضية بأنها "مسرحية سياسية" و"حيلة دعائية ساخرة".</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://sudantribune.net/article300570/">قررت</a> الحكومة السودانية قطع العلاقات الدبلوماسية مع الإمارات وأعلنتها دولة عدوان.</p>

<p dir="rtl">وكانت محكمة العدل الدولية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="def059d9-4309-4426-a6ec-34c228c2b572" href="https://almanassa.com/news/23969" title='"العدل الدولية" ترفض دعوى السودان ضد الإمارات لعدم الاختصاص'>رفضت</a> دعوى السودان ضد الإمارات بشأن "انتهاك اتفاقية الإبادة الجماعية من خلال دعم القوات شبه العسكرية في منطقة دارفور"، وأعلنت المحكمة، الاثنين، أنها لا تملك صلاحية اتخاذ تدابير تأديبية ضد الإمارات، وصوّت قضاتها على إنهاء القضية.</p>

<p dir="rtl">وجدد السودان <a href="https://www.sudanakhbar.com/1712319">اتهاماته</a> للإمارات بـ"العدوان" عليه، وذلك على لسان مندوبه الدائم لدى الأمم المتحدة السفير الحارث إدريس، الذي أدان خلال جلسة عُقدت الخميس الماضي، قيام أبوظبي بدعم وتمويل قوات الدعم السريع، التي قالت الأمم المتحدة إنها تلقت "تقارير مقلقة" عن تورط عناصرها في عمليات "إعدامات ميدانية" في شوارع مدينة الفاشر بعد أن سيطرت عليها يوم الأحد الماضي.</p>

<p dir="rtl">وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل/نيسان 2023، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">تفجر</a> صراع على السلطة بين قادة الجانبين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 20:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762106687940014</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيابة أمن الدولة تجدد حبس الكاتب هاني صبحي 15 يومًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28174</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ad24792-f398-4450-a1a9-597a3d5163a2.png.webp?itok=TD8nupg4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ad24792-f398-4450-a1a9-597a3d5163a2.png.webp?itok=TD8nupg4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم الأحد، تجديد حبس الكاتب هاني صبحي 15 يومًا على ذمة التحقيق في اتهامه بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية، ونشر أخبار وشائعات وبيانات كاذبة"، حسبما قال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف علي أن جلسة تجديد الحبس انعقدت بخاصية الفيديو كونفرانس، ولم يبد خلالها صبحي أي طلبات أو شكاوى من ظروف حبسه، مؤكدًا أنهم كفريق دفاع لم يتسنَ لهم الإطلاع على أوراق القضية أو محضر تحريات الأمن الوطني المحرر بشأنها ضده حتى الآن.</p>

<p>وكانت قوة أمنية مُشكلة من 3 أشخاص بزي مدني، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b6280e5-3590-4787-badb-a6a40754ef6b" href="https://almanassa.com/news/27952" title="زوجة الكاتب هاني صبحي بعد القبض عليه فجرًا: أخذوه وقالوا خمس دقايق ولا زال مختفيًا">ألقت</a> القبض على صبحي من منزله، حوالي الساعة الثانية من صباح الأربعاء الماضي، ولم يبدو لأسرته أسباب القبض عليه، حسبما قالت زوجته ميري نعيم لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>وروت ميري نعيم لـ <strong>المنصة</strong>، وقتها، تفاصيل القبض على زوجها قائلة "أخذوه حوالي الساعة 2 بعد نص الليل، كانوا ثلاثة بلبس مدني، خبطوا على الباب وقالوا إنهم محتاجينه خمس دقايق تحت البيت"، موضحة أنه عندما سألهم "حضرتك محتاج إيه مننا؟"، أجابوه بأنهم فقط "عايزينه تحت". وأضافت "أخدوه في عربية ومشيوا، ومن وقتها وموبايله مغلق ومنعرفش عنه حاجة".</p>

<p>وأشارت إلى أن القوة الأمنية يبدو أنها كانت تراقبه، حيث ألقت القبض عليه بعد ساعة واحدة من عودته للمنزل.</p>

<p>وأضافت أنهم طلبوا هاتفه عند باب الشقة، ورغم رفضها في البداية سلَّمه زوجها لهم، وقالت إن أحد أفراد القوة طلب منها عدم إحداث ضوضاء "علشان الولاد ميصحوش".</p>

<p>وأكدت ميري نعيم أنها قضت يومها في رحلة بحث مضنية عن زوجها، دون جدوى، وقالت "ذهبت إلى قسم شرطة المرج، وفضلت هناك 3 ساعات حتى تم ترحيل المحتجزين، ولم يكن بينهم"، ثم اتجهت لنيابة مصر الجديدة و"لم أجده أيضًا".</p>

<p>وبعدها أعلن المحامي خالد علي في <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02xY3Lp8zqZbi9EZ3T9REf5ePdSVhvrNyrrzANpHRXg3sU296JisPekvtmorYj2XwAl">بوست</a> على حسابه بفيسبوك، إن صبحى ظهر بنيابة أمن الدولة بعد نحو 24 ساعة من إلقاء القبض عليه بمنزله، وتم ضمه إلى القضية رقم 7143 لسنة 2025 حصر أمن الدولة.</p>

<p>وهاني صبحي كاتب وروائي مصري، صدرت له في أواخر العام الماضي المجموعة القصصية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2810052611/%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD/2811101187">روح الروح</a>" التي تناولت في نصوص منها حرب الإبادة الأخيرة على قطاع غزة متسائلًا "من الذي لا يحب فلسطين، وهل في فلسطين شيء لا يُعشق؟"، كما صدرت له في عام 2020 رواية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2785509379/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%87%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%A8%D8%B1%D8%A7/2786557955">على قهوة في شبرا</a>"، والتي تدور أحداثها داخل حي شبرا العريق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 20:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762106687940013</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة للاتفاق على إدارة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28173</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجتمع ثماني فصائل فلسطينية في القاهرة الأسبوع الحالي لوضع اللمسات الأخيرة على ملامح إدارة مؤقتة في غزة.</p>

<p>وحسب واشنطن بوست، <a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/11/02/gaza-fatah-hamas-technocratic-committee/">تعقد</a> الفصائل السياسية الفلسطينية مناقشات مغلقة يمكن أن تتيح لحماس لعب دور في تشكيل الإدارة في غزة بعد الحرب، رغم تعهد إسرائيل بالقضاء على النفوذ السياسي للحركة في القطاع و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a1ead37-92a3-4ca7-b24c-8f6493aa07d5" href="https://almanassa.com/news/26818" title="أبو مازن يهاجم حماس ويطالب بنزع سلاحها.. وقيادي بالحركة: يجافي الواقع">الخلاف</a> المستمر منذ عقود بين حماس والسلطة الفلسطينية.</p>

<p>وتعمل الفصائل الفلسطينية الثماني المشاركة في المناقشات، بما في ذلك على وجه الخصوص حركة فتح التي تقود السلطة الفلسطينية ومقرها في الضفة الغربية، وحماس، على التوصل إلى إجماع بشأن العناصر الرئيسية لإدارة مؤقتة، وفقًا لمسؤولين فلسطينيين وعرب آخرين وأفراد شاركوا في المحادثات لم تسمهم واشنطن بوست.</p>

<p>وأضافت المصادر أن مناقشات منفصلة تُجرى حول التشكيلة المحتملة لقوة متعددة الجنسيات لحفظ الاستقرار.</p>

<p>وتُعقد اجتماعات الفصائل الفلسطينية بناء على دعوة من مصر. ونقلت الصحيفة الأمريكية عن وزير الخارجية بدر عبد العاطي قوله في مقابلة إن الهدف هو إنشاء لجنة إدارية مكونة بالكامل من التكنوقراط من غزة.</p>

<p>وأضاف عبد العاطي "الهدف الرئيسي هو تمكين الفلسطينيين، بمن فيهم السلطة الفلسطينية، من إدارة غزة كجزء لا يتجزأ من الضفة الغربية، وكخطوة نحو إنشاء الدولة الفلسطينية".</p>

<p>وأوضح أن أعضاء اللجنة سيتولون إدارة شؤون الحياة اليومية للفلسطينيين، في حين تُكلف أجهزة الشرطة بمهام تطبيق القانون والحفاظ على الأمن في غزة.</p>

<p>وقال عبد العاطي إن مجلس الأمن الدولي هو من يجب أن يحدد التفويض الدقيق لمجلس السلام، بما في ذلك علاقته باللجنة الفلسطينية، لكنه شدد على أن مصر والفصائل الفلسطينية متفقون على أن الشؤون المدنية في غزة يجب أن تُدار من قبل الفلسطينيين أنفسهم.</p>

<p>وكان رئيس الوزراء الإسرائلي بنيامين نتنياهو <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/30/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-">شدد</a> على هدف إسرائيل نزع سلاح حماس وتحويل غزة لمنطقة منزوعة السلاح، موضحًا أن تل أبيب تعمل مع واشنطن على خطة لتغيير واقع القطاع وفقًا لاتفاق مع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>وفي 9 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> ترامب اتفاقًا لوقف الحرب في غزة، تضمنت المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين لدى حماس وإسرائيل، على أن يُستكمل بمفاوضات في المرحلة الثانية حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح حركة حماس.</p>

<p>ومنتصف الشهر الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1827181-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85">حذّر</a> نتنياهو في مقابلة مع شبكة CBS News من أن "عدم التزام حماس بالاتفاق سيفتح أبواب الجحيم"، مؤكدًا أن "نزع سلاح حماس وإنهاء تهريب الأسلحة إلى غزة شرط لتحقيق سلام دائم".</p>

<p>وكرر نتنياهو التحذير بأنه إذا فشلت حماس في الامتثال للاتفاق، "ستنفجر الأوضاع بشكل كامل".</p>

<p>وتتضمن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/53YGFM5PD5KPFMGCSMHJEZBJ6U-2025-09-29/">خطة</a> ترامب للسلام في الشرق الأوسط والمكونة من 20 بندًا، نزع سلاح غزة بالكامل وتوفير ممرات آمنة لقيادات حماس الراغبين في مغادرة القطاع، فيما يُعفى من يلتزم بـ"التعايش السلمي" من الملاحقة.</p>

<p>كما تنص على إرسال مساعدات إنسانية عاجلة بإشراف الأمم المتحدة وبدء عملية إعادة إعمار واسعة عبر لجنة اقتصادية دولية وخبراء شاركوا في تطوير "مدن معجزة" بالشرق الأوسط، على حد وصف ترامب.</p>

<p>وبموجب المقترح، تُدار غزة في مرحلة انتقالية بواسطة لجنة "تكنوقراط غير سياسية" من الفلسطينيين وخبراء دوليين تحت إشراف مجلس السلام، بينما تعمل قوة دولية مؤقتة على ضمان الاستقرار ومنع أي عودة للقتال.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 20:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762106687940012</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"إيجاس": مراجعة أسعار غاز المصانع كل ربع سنة للوصول إلى السعر العادل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28171</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة البترول مراجعة سعر الغاز المورد للمصانع بشكل ربع سنوي بدءًا من يناير/كانون الثاني المقبل، بعد أن كانت قرارات التسعير تتم بوتيرة غير منتظمة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التسعير بالشركة القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وخلال سبتمبر/أيلول الماضي، ذكرت <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/18/%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D8%AF%D9%86%D9%89-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9">تقارير</a> صحفية أن الحكومة أبلغت صناعات كثيفة الاستهلاك للطاقة زيادة سعر الغاز المورد لهم بحد أدنى دولار لكل مليون وحدة حرارية، وهو ما أكده وزير الصناعة، كامل الوزير، في <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/23/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%83%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9/7130855">تصريحات</a> صحفية خلال نفس الشهر، قبل أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3575988">يؤكد</a> في منتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي، اعتزام الحكومة مراجعة أسعار الغاز المورد للمصانع بناءًا على متوسط سعر الغاز المنتج محليًا والمستورد من الخارج.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحكومة تستهدف تطبيق تعديلات متدرجة في أسعار الغاز خلال الفترة المقبلة للوصول به إلى السعر العادل.</p>

<p>وأشار إلى أن السعر العادل للمصانع سيتحدد على أساس سعر استيراد الغاز المسال وسعر واردات الدولة من الغاز الإسرائيلي وتكلفة استئجار سفن التغييز داخل المياه الإقليمية المصرية، وكذلك سعر شراء حصلة الشريك الأجنبي من الغاز الطبيعي المنتج من الحقول المصرية.</p>

<p>وبالنسبة للمصانع العاملة في المناطق الحرة، سيتم تحديد سعر الغاز لها على أساس معادلة سعرية للغاز تتحدد بناءً على حجم صادرات الشركات وسعر بيع منتجاتها عالميًا وبالتحديد شركات الأسمدة، وبالتالي التسعير الخاص بتلك المصانع سيكون مختلف عن المصانع التي توجه إنتاجها بالكامل للسوق المحلية، حسب المصدر.</p>

<p>وبدأت وزارة البترول في تطبيق الدولار الإضافي على سعر الغاز للمصانع، ويقول المصدر "بعض المصانع طالبت بإلغاء تضمين الدولار الإضافي على الفاتورة، لكن قطاع البترول يرى أن فارق التكلفة توفير الغاز الطبيعي وسعر البيع بات يعاني من فجوة متزايدة سنوياً".</p>

<p>ولفت إلى أن المصانع تحصل على كميات من الغاز تتراوح بين 1.9 إلى 2.1 مليار قدم مكعب يوميًا، وهي كميات تفي بكامل استهلاك المصانع من الغاز الطبيعي، ويجري تدبير جزء منها عبر الإنتاج المحلي والنسب الأكبر تستوردها الدولة من الخارج سواء من الغاز الإسرائيلي أو الغاز المسال.</p>

<p>ومع تصاعد الصراع العسكري بين إيران وإسرائيل يونيو/حزيران الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/87254/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أوقفت</a> الأخيرة ضخ الغاز لمصر، ما ساهم في تعطيل العمل بمصانع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/06/13/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأسمدة</a> وارتفاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b776a97c-4b43-4b23-9bc0-a3eb1b01aba2" href="https://almanassa.com/news/25011" title="مصادر: توقف ضخ الغاز للمصانع يرفع أسعار الأسمدة 10%">أسعار</a> منتجاتها في الأسواق، و<a href="https://www.independentarabia.com/node/626554/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%8B-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84">عادت</a> الإمدادات بصورة تدريجية منذ 26 يونيو الماضي مع هدوء وتيرة الحرب بين الجانبين.</p>

<p>وتابع المصدر أن مصانع الأسمدة والبتروكيماويات تشكل ما بين 35% و40% من إجمالي استهلاك القطاع الصناعي من الغاز، حيث يمثل الغاز نحو 85% من تكلفة إنتاج هذا القطاع.</p>

<p>ووفق المصدر، يصل إنتاج مصر من الغاز الطبيعي حوالي 4.2 مليار قدم مكعب يوميًا وهي كميات تسد حوالي 60% من احتياجات السوق المحلية من الغاز، وتسعى إيجاس إلى تكثيف برامج وخطط البحث والاستكشاف في محاولة لزيادة حجم إنتاج الغاز و<a href="https://www.almasdar.com/159678?utm_source=chatgpt.com">الوصول</a> إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا في 2027.</p>

<p>وفي 2022، <a href="https://asharqbusiness.com/power/24840/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9/">أصدرت</a> الحكومة قرارًا بتطبيق آلية تسعير جديدة لمصانع الأسمدة الأزوتية تعتمد طرديًا على سعر بيع طن أسمدة اليوريا المورّد للحكومة المصرية وسعر تصديره أيضًا.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2024، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/3/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B1%D8%AF-%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1/6799219">أصدر</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولى، قرارًا يقضي بسداد مشروعات المناطق الحرة والمناطق الاقتصادية قيمة استهلاك الغاز الطبيعي بالدولار الأمريكي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 20:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762106687940011</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/G4shSXMWkAA2RR1-150x150.jpeg" alt="مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»" title="مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت نيران مسيرة إسرائيلية، فلسطينيًا، اليوم، في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة في شمالي القطاع، تزامنًا مع وفاة ستة أشخاص في مجمع الشفاء الطبي، غربي المدينة، نتيجة نفاد الأدوية الأساسية ومنع الاحتلال إدخالها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عثرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، على جثث ثلاثة أسرى إسرائيليين، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، حسبما قالت إذاعة الأقصى، موضحة أن إحداها جثة قائد اللواء الجنوبي في فرقة غزة بجيش الاحتلال، أساف حمامي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة إن متوسط عدد الشاحنات التي دخلت القطاع منذ سريان وقف إطلاق النار، بلغ 145 شاحنة يوميًا، من أصل نحو 600 شاحنة يفترض دخولها، فيما طالبت شبكة المنظمات الأهلية في القطاع، اليوم، بفتح معابر القطاع كافة، لإدخال مزيد من المساعدات للسكان المحاصرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة لبنانيين، ليلة أمس، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في مدينة النبطية، جنوبي لبنان، حسبما أفادت وسائل إعلام لبنانية، اليوم، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن القتلى الأربعة عناصر في قوة الرضوان، التابعة لتنظيم حزب الله، وبينهم مسؤول الدعم اللوجستي للقوة في جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت نيران مسيرة إسرائيلية، فلسطينيًا، اليوم، في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/436492"><span>قال</span></a><span> مصدر في المستشفى المعمداني لقناة الجزيرة، استمرارًا لخرق الاحتلال الإسرائيلي اتفاق وقف إطلاق النار، الذي تضمن تكثيف نسف منازل نزح أصحابها، وقصف المناطق الشرقية لمحافظات شمال وجنوب القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135029"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع، خلال الـ24 ساعة الماضية، سبعة قتلى، بينهم ثلاثة سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتشلت جثثهم بعده، فيما قُتل الآخرون نتيجة خروقات الاحتلال للاتفاق، والتي أدت كذلك إلى إصابة ستة أشخاص، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7110"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و865 قتيلًا، و170 ألفًا و670 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجل مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، وفاة ستة أشخاص نتيجة نفاد الأدوية الأساسية ومنع الاحتلال إدخالها، مع استمرار الحصار الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/262980"><span>قال</span></a><span> مدير المجمع، محمد أبو سلمية، اليوم، مُضيفًا أن نسبة الوفيات بين الأطفال الخدج ارتفعت إلى 35%، في حين أدى العجز الحاد في الأدوات الطبية إلى صعوبات كبيرة في إنقاذ حياة الجرحى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل دخل حيز التنفيذ في العاشر من أكتوبر الماضي، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق نحو 236 قتيلًا، و600 مُصاب، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7110"><span>لبيانات</span></a><span> «صحة غزة»، بينما انتشلت طواقم الإنقاذ بعد سريان الاتفاق، جثث 502 قتيلًا سقطوا قبل دخوله حيز التنفيذ.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تعثر على جثث 3 أسرى إسرائيليين داخل «الخط الأصفر».. واستمرار عمليات البحث في «الشجاعية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عثرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، على جثث ثلاثة أسرى إسرائيليين، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/211669"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، موضحة أن إحداها جثة قائد اللواء الجنوبي في فرقة غزة بجيش الاحتلال، أساف حمامي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقع المنطقة التي عُثر فيها على الجثث الثلاث، على الجانب الإسرائيلي من الخط الأصفر، في شرق خان يونس، حسبما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/rj1tu3e1zg#google_vignette"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، اليوم، مُضيفة أن المستوى السياسي الإسرائيلي سمح بعملية البحث باعتبارها أسرع من بحث الجيش الإسرائيلي الذي يعتمد على معلومات أقل، وفق تعبير الصحيفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف البحث في شرق خان يونس، دخل فريق تابع لمنظمة الصليب الأحمر الدولية، وعدد من عناصر «القسام»، حي الشجاعية، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، للبحث عن جثث إسرائيلية مفقودة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/436484"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد أيام قليلة من تسليم المقاومة جثماني أسيرين لديها، عُثر عليهما داخل القطاع، و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7108"><span>استلام</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، 30 جثمانًا فلسطينيًا من إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، ليرتفع عدد الجثامين الفلسطينية التي وصلت القطاع، إلى 225، معظمها مجهول الهوية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: 24% نسبة التزام الاحتلال بإدخال المساعدات.. و«حماس» تنفي مزاعم أمريكية بالاستيلاء على شاحنة مساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/436489"><span>طالبت</span></a><span> شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، اليوم، بفتح معابر القطاع كافة، لإدخال مزيد من المساعدات للسكان المحاصرين، </span><a href="https://t.me/AjaNews/436490"><span>مُضيفة</span></a><span> أن كمية المساعدات التي دخلت القطاع منذ وقف إطلاق النار، قليلة جدًا بالمقارنة مع الاحتياجات الكبيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أوضح المكتب الإعلامي الحكومي في غزة في </span><a href="https://safa.ps/post/395818/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-145-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7"><span>بيان</span></a><span>، أن متوسط عدد الشاحنات اليومي التي دخلت القطاع منذ سريان وقف إطلاق النار، بلغ 145 شاحنة من أصل نحو 600 يفترض دخولها يوميًا، وذلك بعد دخول نحو ثلاثة آلاف و203 شاحنات منذ سريان وقف إطلاق النار، ما يعني أن نسبة التزام الاحتلال بلغت نحو 24% من الكميات المفترض إدخالها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت منظمات إغاثية، بينها منظمة أطباء بلا حدود، والمجلس النرويجي للاجئين، من عرقلة إسرائيل وصول المساعدات إلى غزة، عبر فرض نظام تسجيل جديد للمنظمات غير الحكومية الدولية، ما يترك عشرات ملايين الدولارات من المساعدات عالقة خارج القطاع، حسبما أفاد </span><a href="https://www.ft.com/content/676b57ac-97ba-46f2-bfcd-d34b71e5d714"><span>تقرير</span></a><span> نشرته صحيفة «فايننشال تايمز» البريطانية، أمس، أضاف أن النظام الجديد يتضمن شرطًا بتقديم قوائم كاملة بأسماء الموظفين الفلسطينيين، والتي اعتبرتها محاولة لإجبار المنظمات على مغادرة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهمت المنظمات إسرائيل، باستغلال عملية التسجيل لتعطيل شحنات المساعدات، حتى في الوقت الذي يسعى فيه المجتمع الدولي إلى تكثيف عمليات التسليم عقب وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، مُضيفة أن طلباتها لتوصيل المساعدات تُرفض بانتظام، فيما تسمح آلية التسجيل الجديدة، بحظر المنظمات التي تضم موظفين دعوا إلى مقاطعة إسرائيل خلال السنوات السبع الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، نفت حركة حماس، أمس، مزاعم القيادة المركزية الأمريكية، التي اتهمت الحركة بنهب شاحنة مساعدات في قطاع غزة، وأضافت الحركة في </span><a href="https://safa.ps/post/395846/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D9%86%D9%87%D8%A8-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، أن تلك المزاعم «ادعاءات باطلة لا أساس لها من الصحة»، وأنها «تأتي في سياق التبرير لتقليص المساعدات الإنسانية المحدودة أصلًا، والتغطية على عجز المجتمع الدولي في إنهاء الحصار وتجويع المدنيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القيادة المركزية بالجيش الأمريكي، </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/11/02/us-army-viral-video-hamas-stealing-aid-truck-plane-shot"><span>نشرت</span></a><span>، أمس، مقطع فيديو التقطه طائرة أمريكية دون طيار، وقالت إنه يوثق استيلاء عناصر من حركة حماس على شاحنة مساعدات كانت تسير ضمن قافلة إنسانية تقدم مساعدات ضرورية في شمالي خان يونس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة لبنانيين، وأصيب ثلاثة، ليلة أمس، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في مدينة النبطية، جنوبي لبنان، حسبما أفادت وسائل إعلام لبنانية، اليوم، في حين </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1984870051653013686"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن القتلى الأربعة، عناصر في قوة الرضوان، التابعة لتنظيم حزب الله، وبينهم مسؤول الدعم اللوجستي للقوة في جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/">مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 19:20:45 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762106687940009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/98764037063093709-150x150.jpg" alt="وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»" title="وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»</span></p>
<p dir="rtl"><span>توابع «ملحمة» المتحف: اختناقات مرورية وانتقادات للإخراج وتلميع رجال «الجمهورية القديمة» </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأجيل محاكمة عبد العاطي لـ8 نوفمبر بعد تعذر إحضاره من محبسه</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المفوضية المصرية» تطالب بالتحقيق في وفاة مصورين</span></p>
<p dir="rtl"><span>11 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن المصور الصحفي حمدي الزعيم</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصرع 4 مصريين وفقدان 3 من قرية بالدقهلية بعد غرق مركب هجرة قبالة السواحل الليبية</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقابل 1.2 مليار دولار: «أمازون» و«جوجل» تتفقان على «غمزة» لإسرائيل عند تسليم بياناتها لقضاء أجنبي </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جمّد وزير الطاقة الإسرائيلي، إيلي كوهين، الخميس الماضي، صفقة تصدير الغاز إلى مصر، التي أُبرمت قبل ثلاثة أشهر، معلنًا رفضه توقيع الرخصة التصديرية اللازمة لإتمام الاتفاق، حسبما </span><a href="https://apnews.com/article/israel-egypt-gas-deal-us-energy-secretary-c5ae862a3f9898a6b1b225196181ab71"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «أسوشيتد برس» عن بيان من مكتبه، أرجع خلاله رفض التوقيع إلى ضرورة ضمان شروط تجارية أفضل للسوق المحلية، وسط تخوفات من ارتفاع أسعار الكهرباء في إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفض كوهين التوقيع على الرخصة التصديرية، وإن كان لا يُلغي الاتفاق نهائيًا، إلا أنه أثار استياء الجانب الأمريكي، في ظل تُشغيل شركة «شيفرون» الأمريكية كُبرى حقول الغاز الطبيعي الإسرائيلية، ما تسبب في إلغاء زيارة وزير الطاقة الأمريكي، كريس رايت، لإسرائيل، فيما يظل مصير زيارة مُرتقبة من </span><a href="https://www.mees.com/2025/10/31/oil-gas/geopolitical-drama-jeopardizes-35bn-israel-egypt-gas-deal/02fc0c20-b660-11f0-ac17-33143da56df1"><span>وفد</span></a><span> رفيع من «شيفرون» إلى تل أبيب مُجهولًا، بحسب ما نقلته مجلة «مييس» المُتخصصة في شؤون الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شركة «نيوميد» الإسرائيلية، المُساهمة في حقل «ليفياثان»، اعتبرت أن بيان كوهين لا يعني أي </span><a href="https://apnews.com/article/israel-egypt-gas-deal-us-energy-secretary-c5ae862a3f9898a6b1b225196181ab71"><span>تغيير</span></a><span> في الصفقة، مُعربة عن ثقتها في الحصول على جميع الموافقات اللازمة لإتمام الصفقة البالغ قيمتها 35 مليار دولار، لتزويد مصر بـ 130 مليار متر مكعب إضافية حتى عام 2040، والتي سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/07/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/"><span>وأعلنت </span></a><span>عنها في أغسطس الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد ليلة قضاها أغلبنا في متابعة حفل افتتاح المتحف المصري الكبير، تباينت أصوات المعلقين على الحدث، وإن غلبت الأصوات المشيدة، ليس فقط من الصحف والقنوات المحلية، ولكن من أغلب مستخدمي مواقع التواصل الاجتماعي، وإن لم يواكب هؤلاء «الملحمة» ال</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01112025&amp;id=d4ad5932-b68e-4aed-af46-227d6c79cad3#:~:text=%D9%82%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%20%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A8%D8%AC%D9%8A%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D9%88%D8%B4%D8%BA%D9%84%20%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%82%20%D8%A8%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D8%AB"><span>صحفية، </span></a><span>كما وصفها رئيس الهيئة الوطنية للصحافة، عبد الصادق الشوربجي، الذي قال إنها مستمرة على مدار اليوم أيضًا، وذلك في مداخلة أشاد خلالها بالصحف القومية التي نقلت حالة الفخر والاعتزاز العام بالمتحف، الذي اعتبرته «اليوم السابع»، أكبر أبناء «المتحدة» </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/1/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86/7179824#:~:text=%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9%20%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%20%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86"><span>أنه </span></a><span>«تحفة القرن»، وأن الرئيس عبد الفتاح السيسي هو «صانع وحدة المصريين في المشروعات الكبرى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حفل، </span><a href="https://english.ahram.org.eg/News/555975.aspx#:~:text=,Spain%2C%20Thailand%2C%20and%20the%20UAE"><span>الأمس</span></a><span>، الذي شارك فيه 79 وفدًا رسميًا، 39 منها ترأسه ملوك ورؤساء جمهوريات، أغلبها إفريقية، شهد إلقاء السيسي كلمة، تمحورت حول دور مصر كمركز للحضارة، ومنبر للسلام، قبل أن يصطحب ضيوفه في جولة داخل المتحف، بينما سبق ذلك التقاطه صورة مع رعاة الحفل، الذين تضمنوا وجوهًا بارزة من رجال أعمال الحزب الوطني المنحل، وعصر ما قبل «الجمهورية الجديدة»، وتحديدًا رجلا الأعمال أحمد عز، الذي سبق وحوكم على ذمة قضايا فساد، وهشام طلعت مصطفى، المدان بالقتل والخارج من السجن بعفو رئاسي، وإن كان الأخير أصبح أحد أبرز شركاء الحكومة في مجال التطوير العقاري حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف انتقاد إعادة إحياء عز ومصطفى بهذا الشكل، كرر معلقون على وسائل التواصل الاجتماعي انتقاد الإخراج التليفزيوني للحفل، خصوصًا مع ضعف الصوت خلال عدد من فقراته، فيما أشار كثيرون لظهور عدد من الشخصيات دون التعريف بهم، وإن ظل الصوت الاحتفائي بالحدث أعلى من الانتقادات التي وُجهت له.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توابع الحفل استمرت حتى صباح اليوم، الذي شهد اختناقات مرورية في عدد من محاور وطرق العاصمة، خصوصًا تلك المرتبطة بطرق الوصول إلى المتحف الجديد، سواء القريبة منه، أو الأقرب من وسط القاهرة، دون إعلانات من وزارة الداخلية عن ارتباط تلك الاختناقات بالمتحف أو الوفود التي شاركت في افتتاحه، أو إن كانت تزوره خلال الأيام الثلاثة التي تسبق افتتاحه للجمهور. كانت «الداخلية» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/01/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1/"><span>أغلقت </span></a><span>عددًا من الطرق تزامنًا مع حفل الافتتاح، أمس، مع الإعلان عن توفير بدائل لها.</span></p>
<p dir="rtl">                                                                          ــــــــــــــ</p>
<p dir="rtl"><span>على ذكر المتحف.. تحب تاخد لفة؟ </span></p>
<p dir="rtl"><span>إذا كنت مهتمًا ، يأخدنا محرر قسم الأدب بـ«مدى مصر»، في «لفة المتحف الكبير» التي يشرح فيها التفاصيل كافة بخصوص المتحف؛ بدءًا من اختيار موقعه، ووضع حجر الأساس مرورًا بالتحديات المتعلقة بالتمويل، ووصولًا إلى اللحظة التي أفسحت السياسات الوطنية والإقليمية الطريق أخيرًا للحضارة المصرية.. تفاصيل أكثر من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/31/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1/"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجلت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، محاكمة صانع المحتوى، محمد عبد العاطي، إلى جلسة 8 نوفمبر الجاري، في اتهامه بـ«نشر فيديوهات خادشة للحياء»، وذلك لتعذر حضوره إلى الجلسة، بحسب </span><a href="https://www.elbalad.news/6752437"><span>موقع</span></a><span> «صدى البلد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي</span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2818220401709251"><span> القبض</span></a><span> على عبد العاطي في 4 أغسطس الماضي، ضمن حملة أمنية استهدفت عدد من صانعي المحتوى، بعدما قالت وزارة الداخلية إنها تلقت بلاغات من مواطنين بخصوص انتهاكات الآداب العامة والقيم الأسرية، لتوجه للمقبوض عليهم اتهامات أخلاقية بالأساس، إلى جانب اتهام بعضهم بغسل الأموال، قبل أن تأمر النيابة في 8 </span><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid02i4WsMBQqTH4TZTsBsJxyGmxm7eGUaV1A2DJae8Mxz6Krd2GFeg5w97Ty3FzdNR4Fl"><span>أغسطس</span></a><span>، بإدراج عشرة متهمين وبينهم عبد العاطي، على قوائم المنع من السفر وترقب الوصول فضلًا عن منعهم من التصرف في أموالهم. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>طالبت المفوضية المصرية للحقوق والحريات بفتح تحقيقات شفافة ومحاسبة عاجلة للمتسببين في وفاة المصورين كيرلس صلاح وماجد هلال، اللذين </span><a href="https://arabic.cnn.com/entertainment/article/2025/10/30/egyptian-photographers-magid-helal-and-kyrillos-salah-die-in-a-tragic-accident"><span>سقطت</span></a><span> بهما رافعة في بورسعيد، الأربعاء الماضي، أثناء تصويرهما إعلان لصالح إحدى الشركات، التي قررت بدء التصوير دون اتخاذ أي إجراءات أمان، في حين وثقت المفوضية شهادات أفادت بتهالك الرافعة وعدم صلاحيتها لتحمل الحمولات الثقيلة، فضلًا عن غياب مسؤول الأمن الصناعي عن الموقع يوم الحادث. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت المفوضية في بيانها </span><a href="https://x.com/ecrf_org/status/1984959569039093796?s=61"><span>اليوم</span></a><span>، لإيقاف نشاط الشركة المنفذة مؤقتًا إلى حين انتهاء التحقيقات، فضلًا عن إدراج مسؤوليها على قوائم الممنوعين من السفر لضمان عدم عرقلة سير العدالة أو هروب المتورطين، وتفعيل دور التفتيش العمالي بوزارة القوى العاملة، فضلًا عن إنشاء قاعدة بيانات وطنية شاملة لحوادث العمل تشمل القطاعات غير التقليدية كالإعلام والفن والعمالة غير المنتظمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «المفوضية» لفت إلى تكرار هذه الواقعة في مواقع الإنتاج الفني والإعلامي، نتيجة التهاون في تطبيق معايير السلامة والصحة المهنية المنصوص عليها في قانون العمل، فيما أشار إلى أن الشركة المنفذة عرضت على أسر الضحايا تعويضًا قدره مليون جنيه قبل أن تتراجع عنه بزعم أن الونش المتسبب في الحادث غير تابع لها، في حين اختفت عقب الحادث نائبة مدير الشركة التي نسّقت مع المصورين، وسط ترجيحات بمغادرتها البلاد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لقي 18 مهاجرًا غير نظامي مصرعهم، بينهم أربعة مصريين، من قرية تلبانة التابعة لمحافظة الدقهلية، عقب غرق مركبهم قبالة السواحل الليبية، فيما يستمر البحث عن ثلاثة آخرين من القرية نفسها، حسبما نقلت «المصري اليوم»، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3589522"><span>أمس</span></a><span>، موضحة أن </span></p>
<p dir="rtl"><span>السلطات الليبية تلقت، الثلاثاء الماضي، بلاغًا بوجود جثث على شاطئ البحر، ليتم العثور على 80 مهاجرًا من جنسيات مختلفة بينهم 18 متوفيًا، فيما تم إنقاذ الباقين ونقلهم إلى مستشفى صرمان العام لتلقي الرعاية الطبية اللازمة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت 11 منظمة حقوقية بالإفراج الفوري عن المصور الصحفي حمدي مختار علي، الشهير بـ«حمدي الزعيم»، بعد حبسه نحو خمس سنوات احتياطيًا، على ذمة القضية 955 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا، وهي المدة التي تتجاوز ضعف الحد الأقصى للحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86"><span>البيان</span></a><span>، الصادر الخميس الماضي، عن المنظمات، ومنها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومركز النديم لمناهضة العنف والتعذيب ومركز القاهرة لحقوق الإنسان، يواجه الزعيم اتهامات تتعلق بعمله الصحفي، فيما أحيل للمحاكمة إلى جانب 167 متهمًا آخرين في يناير الماضي، على ذمة القضية نفسها، بينما انعقدت أولى جلسات محاكمته في 26 أكتوبر الماضي، أي بعد نحو خمس سنوات كاملة على ظهور القضية، لتقرر المحكمة تأجيل النظر في القضية إلى 30 ديسمبر المقبل مع استمرار حبس كافة المعروضين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار تسع سنوات مضت تعرض الزعيم لأشكال مختلفة من تقييد الحرية تعسفيًا، ودون صدور حكم واحد بإدانته، فألقي القبض عليه أول مرة في سبتمبر 2016 من أمام نقابة الصحفيين، ليظل رهن الحبس الاحتياطي على ذمة القضية 15060 لسنة 2016، قبل أن يصدر قرار في يونيو 2018 باستبدال حبسه بتدابير احترازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ظل الزعيم ملتزمًا بقرار المحكمة إلا أن السلطات الأمنية ألقت القبض عليه في 5 يناير 2021 عقب خروجه من قسم الشرطة، لينقطع التواصل مع أسرته ومحاميه لنحو عشرة أيام، حتى ظهر في 16 يناير 2021 أمام نيابة أمن الدولة العليا التي حققت معه على ذمة القضية 955 لسنة 2020، في تهم «الانضمام لجماعة إرهابية، والاشتراك في اتفاق جنائي الغرض منه ارتكاب جريمة إرهابية». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقابل 1.2 مليار دولار: «أمازون» و«جوجل» تتفقان على «غمزة» للجيش الإسرائيلي عند تسليم بياناته للقضاء الأجنبي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كشف تحقيق نشرته صحيفة الجارديان البريطانية عن أن شركتي «جوجل» و«أمازون» وافقتا على شرط إسرائيلي غير معتاد ضمن صفقة «نيمبوس»، التي بلغت قيمتها 1.2 مليار دولار </span><span>لمدة سبع سنوات قابلة للتجديد</span><span>، يقضي بتنبيه الشركتين للحكومة الإسرائيلية، في حالة قيام أي جهات رسمية بتحقيقات ضدها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتطلب هذا التنبيه سرية كبيرة، لأن معظم الطلبات الرسمية القضائية بالحصول على بيانات من هذه الشركات، عادة ما تصحبها أوامر تمنعها من تنويه الشخص أو الجهة الخاضعة للفحص، حفاظًا على سرية وسلامة هذه التحقيقات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التنويه الذي تضمنه العقد يعتمد على ما يوصف بـ«الغمزة»، بإرسال</span><span> الشركتين مدفوعات مالية إلى الحكومة الإسرائيلية، بحيث تكشف قيمة هذه المدفوعات عن الدولة التي حصلت على أي بيانات تخص إسرائيل من مراكز بيانات الشركتين، وذلك بأن</span><span> تكون هذه المدفوعات بقيمة تكافئ كود تليفون هذه الدولة. على سبيل المثال، إذا كان التحقيق من جهة في أمريكا، حيث يبدأ كود التليفون بـ +1، تحول الشركة 1000 شيكل إلى إسرائيل، وهكذا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/oct/29/google-amazon-israel-contract-secret-code"><span>التحقيق</span></a><span>، الذي استند إلى وثائق مسربة من وزارة المالية الإسرائيلية، ونشرته «الجارديان» مع مجلة «+972» ومنصة «Local Call» الإسرائيليتين قبل أيام، </span><span>وافقت الشركتان على قيود صارمة تمنعهما من تقييد أو تعليق وصول أي من أجهزة الدولة أو الجيش إلى خدماتها السحابية، بشكل أحادي، وإن استخدمت في انتهاكات لحقوق الإنسان أو خرقت شروط الاستخدام، تحسبًا لتعرض الشركتين لضغوط موظفين أو مساهمين أو منظمات حقوقية، تطالب بقطع التعاون مع إسرائيل، كما حدث مؤخرًا مع «مايكروسوفت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعتمد إسرائيل بشكل كبير على </span><a href="https://www.972mag.com/cloud-israeli-army-gaza-amazon-google-microsoft/"><span>مراكز بيانات الشركات الكبرى</span></a><span>، وعلى رأسهم «جوجل» و«أمازون» و«مايكروسوفت» من أجل تخزين ومعالجة قدر هائل من البيانات التي تُوظف في قمع واستهداف الفلسطينيين، وهو ما تسبب في انتقادات هائلة لهذه الشركات، وحملات مختلفة نظمها نشطاء أو موظفون يعملون بها، دفعت </span><span>«مايكروسوفت» في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-13-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-35-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85/"><span> سبتمبر</span></a><span> الماضي لتعليق خدمات «آزور» المستخدمة من الوحدة 8200 التابعة للجيش الإسرائيلي في مراقبة ملايين المكالمات الهاتفية للفلسطينيين. رغم ذلك، استمرت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>الاحتجاجات</span></a><span> العمالية بالشركة للمطالبة بإنهاء كافة أشكال التعاون مع إسرائيل، متهمين «مايكروسوفت» بـ«التواطؤ في جرائم الحرب والإبادة بحق الفلسطينيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://docs.un.org/ar/A/HRC/59/23"><span>تقرير</span></a><span> نشرته الأمم المتحدة يوليو الماضي وحررته مقررة حقوق الإنسان في الأراضي الفلسطينية المحتلة، فرانشيسكا ألبانيزي، تحت عنوان «من اقتصاد الاحتلال إلى اقتصاد الإبادة»، سمحت الشركات الثلاث للحكومة الإسرائيلية بالتمتع بخدماتها كافة دون أدنى رقابة أو تدخل، وتدخلت بمنح مزيد من المساحة والقدرة الحسابية في أوقات الضغط الكبيرة، وذلك عبر عقود تشترط «أدنى رقابة أو قيود»، بشكل أصبحت معه هذه الخدمات، بحسب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qLBDfnZJrC8"><span>تعبير</span></a><span> ضابطة بالجيش الإسرائيلي، «سلاحًا بكل ما تحمله الكلمة من معانٍ».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7/">وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 17:38:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762101405584064</guid>
		</item>
		<item>
			<title>افتتاح المتحف المصري الكبير يعطل الطرق والمحاكم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28172</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9d352c9-3ced-4c07-993b-3fccd2c06ae2.jpg.webp?itok=hGK9N0K0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b9d352c9-3ced-4c07-993b-3fccd2c06ae2.jpg.webp?itok=hGK9N0K0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 15:32:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762090516997517</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زهران ممداني يتقدم في انتخابات عمدة نيويورك.. وأوباما مستشارًا له حال فوزه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28170</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/45b09103-bd2e-4f68-b170-9f850b32cbcb.jpeg.webp?itok=j47d9yXb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/45b09103-bd2e-4f68-b170-9f850b32cbcb.jpeg.webp?itok=j47d9yXb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 14:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762084962556935</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال حفل افتتاح المتحف المصري الكبير 1/11/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28160</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b616eec8-42b3-4d86-bd05-5d12fde79a7a.jpg.webp?itok=xI-ztnXG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b616eec8-42b3-4d86-bd05-5d12fde79a7a.jpg.webp?itok=xI-ztnXG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=d3Gw1naNQ-Q

<aside data-sanitized-class="caption">كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال حفل افتتاح المتحف المصري الكبير  1 نوفمبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحمد لله رب العالمين،</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو والمعالي،</p>

<p>ضيوف مصر الكرام،</p>

<p>الشعب المصري العظيم،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<p>أستهل كلمتي بالترحيب بحضراتكم على أرض مصر، أقدم دولة عرفها التاريخ، هنا حيث خُطت الحضارة أول حروفها، وشهدت الدنيا ميلاد الفن، والفكر، والكتابة، والعقيدة.</p>

<p>لقد ألهمت مصر القديمة شعوب الأرض قاطبة، ومن ضفاف النيل انطلقت أنوار الحكمة لتضيء طريق الحضارة والتقدم الإنساني، معلنة أن صروح الحضارة تبنى في أوقات السلام، وتنتشر بروح التعاون بين الشعوب.</p>

<p>واليوم، ونحن نحتفل معًا بافتتاح المتُحف المصري الكبير، نكتب فضلًا جديدًا من تاريخ الحاضر والمستقبل، في قضية هذا الوطن العريق، فهذا أكبر متحف في العالم مخصص لحضارة واحدة، حضارة مصر التي لا ينقضي بهاؤها، هذا الصرح العظيم ليس مجرد مكان لحفظ الآثار النفيسة، بل هو شهادة حية على عبقرية الإنسان المصري، الذي شيد الأهرام ونقش على الجدران سيرة الخلود، شهادة تروي للأجيال قصة وطن ضربت جذوره في عمق التاريخ الإنساني، ولا تزال فروعه تظلل حاضره، ليستمر عطاؤه في خدمة الإنسانية.</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>إن هذا الإنجاز الذي نشرف جميعًا بافتتاحه اليوم، جاء نتيجة تعاون دولي واسع مع عدد من الشركات والمؤسسات العالمية، ولا ننسى الدعم الكبير الذي قدمته دولة اليابان الصديقة لصالح هذا المشروع الحضاري العملاق، كما أعرب عن تقديري للجهد المخلص الذي بذله أبناؤنا على مدار الأعوام السابقة، من مسؤولين ومهندسين وباحثين وأثريين وفنيين وعمال، من أجل تحقيق هذه المهمة التاريخية العظيمة.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن المتحف المصري الكبير صورة مجسمة تنم عن مسيرة شعب سكن أرض النيل منذ فجر التاريخ، فكان ولا يزال الإنسان المصري دؤوبًا صبورًا كريمًا، بناءً للحضارات، صانعًا للمجد، معتزًا بوطنه، حاملًا راية المعرفة، ورسولًا دائمًا للسلام، وظلت مصر على امتداد الزمان واحةً للاستقرار، وبوتقةً للثقافات المتنوعة، وراعيةً للتراث الإنساني.</p>

<p>وفي ختام كلمتي، أجدد الترحيب بكم في بلدكم الثاني مصر، بلد الحضارة والتاريخ، بلد السلام والمحبة، وادعوكم إلى الاستمتاع بهذه الاحتفالية، وأن تجعلوا من هذا المتحف منبرًا للحوار، ومقصدًا للمعرفة، وملتقى للإنسانية، ومنارةً لكل من يحب الحياة ويؤمن بقيمة الإنسان.</p>

<p>تحيا مصر، وتحيا الإنسانية.</p>

<p>شكرًا لكم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><aside data-sanitized-class="caption"><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في المتحف المصري الكبير بمحافظة الجيزة، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي الاحتفال بافتتاح المتحف المصري الكبير، وذلك بحضور ما يقارب الثمانين وفدًا مُمثلًا لمختلف دول العالم، بالإضافة لحضورٍ واسعٍ لممثلي عدد من المنظمات الإقليمية والدولية، وكبرى الشركات العالمية.</p>
</aside>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3cd2d2f43d73eafb33d4f4aa8b99b80e27b59cc2211f9a56252136a37b6bb76e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 13:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762081338247705</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أول رئيس سوري يدخل البيت الأبيض.. الشرع يزور واشنطن وينضم لـ"التحالف ضد داعش"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28166</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ge8tvp8wsaa1u8y.jpeg.webp?itok=_vXVkuWp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ge8tvp8wsaa1u8y.jpeg.webp?itok=_vXVkuWp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يزور الرئيس السوري أحمد الشرع واشنطن يوم 10 نوفمبر (تشرين الثاني)، وقال المبعوث الأمريكي الخاص إلى سوريا توم باراك، أمس السبت، إنه سيوقع وثيقةً مع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لانضمام سوريا إلى التحالف الدولي الذي تقوده الولايات المتحدة ضد تنظيم داعش.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1831108-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%B6%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D8%B4">أكد</a> باراك على هامش مؤتمر حوار المنامة في البحرين أن الرئيس السوري سينضم إلى 88 دولة أخرى شركاء في التحالف الذي أُنشئ عام 2014، حين اجتاح تنظيم داعش سوريا والعراق، حسب سكاي نيوز.</p>

<p>واعتبر  المبعوث الأمريكي "انضمام سوريا للتحالف الدولي يمثل تحولًا تاريخيًا وعلامة فارقة في العلاقات مع واشنطن"، مشيرًا إلى محاولتهم "جعل الجميع شركاء في هذا التحالف، وهذا أمر كبير بالنسبة لهم".</p>

<p>وهذه أول زيارة لرئيس سوري للبيت الأبيض، ووفق <a href="https://www.axios.com/2025/11/01/syrian-president-meet-trump-meet-ahmed-al-sharaa">أكسيوس</a> كانت آخر زيارة لمسؤول سوري كبير إلى البيت الأبيض في ديسمبر/كانون الأول 1999، حيث زار وزير الخارجية السوري آنذاك فاروق الشرع البيت الأبيض لإجراء محادثات سلام مع إسرائيل.</p>

<p>وقالت إدارة ترامب في وقت سابق من هذا الأسبوع إنها تدعم الكونجرس في إزالة "عقوبات قيصر" المفروضة على سوريا بشكل دائم.</p>

<p>ودخل قانون قيصر حيز التنفيذ في يونيو/حزيران 2020، ويهدف لحماية المدنيين في سوريا، وسمي على اسم منشق عسكري سوري قام بتهريب صور لضحايا التعذيب.</p>

<p>واستهدفت العقوبات نظام الأسد وكل من يتعامل معه، خاصة في قطاعات مثل الطاقة والبناء والتمويل.</p>

<p>وأصدرت إدارة ترامب إعفاءات مؤقتة لهذه العقوبات، لكن الكونجرس وحده هو الذي يستطيع التصويت على إلغائها.</p>

<p>وأشار باراك إلى التوقعات بعقد جولة خامسة من المفاوضات المباشرة بين إسرائيل وسوريا، بوساطة الولايات المتحدة، بعد زيارة الشرع إلى واشنطن.</p>

<p>وأكد أن هدف الولايات المتحدة هو التوصل إلى اتفاق أمني على الحدود بين البلدين بحلول نهاية العام.</p>

<p>وكان الشرع أعلن أن المفاوضات التي تجري مع إسرائيل بوساطة أمريكية أوشكت على التوصل إلى اتفاق أمني شبيه باتفاقية <a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/DocumentDetails.aspx?id=5">فض الاشتباك</a> عام 1974، وشدد على أن التوصل إلى الاتفاق "لا مفر منه"، لكنه اعتبر أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">استهداف</a> إسرائيل القصر الرئاسي ومقر وزارة الدفاع في دمشق قبل أسابيع يمثل "إعلان حرب".</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">الإطاحة</a> بنظام الأسد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت </a>إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم". ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> إسرائيل مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية". </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 13:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762081338247704</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات إسرائيلية على خانيونس.. واتهام أمريكي لحماس بحرمان المواطنين من المساعدات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28165</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gjc_n1vweaaqsod_0.jpeg.webp?itok=Joy9a0Lo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gjc_n1vweaaqsod_0.jpeg.webp?itok=Joy9a0Lo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت إسرائيل غاراتها على قطاع غزة، وقصفت مساء أمس السبت وفجر اليوم الأحد المناطق الشرقية من مدينة خانيونس جنوب القطاع، بالتزامن مع عملية نسف متقطعة للمباني في تلك المنطقة، في وقت نشرت القيادة المركزية الأمريكية فيديو يظهر نهب شاحنة مساعدات في قطاع غزة.</p>

<p>وحسب العربية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/11/02/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A">جاء</a> القصف الإسرائيلي بعد ساعات من تعثّر مسار تسليم جثث 3 محتجزين إسرائيليين بإعلان تل أبيب أن الجثث التي سلّمتها حركة حماس لا تعود إلى أي منهم.</p>

<p>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لحماس، أوضحت في بيان أنها "عرضت تسليم 3 عينات لعدد من الجثامين مجهولة الهوية"، لكن إسرائيل رفضت استلامها وطلبت استلام الرفات لفحصه، فسلمته من أجل قطع الطريق على ادعاءات تل أبيب بعرقلة اتفاق غزة. وقالت القسام إن طواقمها جاهزة "للعمل على استخراج جثث الأسرى داخل الخط الأصفر في وقت متزامن وفي كل الأماكن، في إطار إنهاء هذا الملف".</p>

<p>ونفذت إسرائيل عمليات نسف لمبانٍ بالحي الشرقي من مدينة غزة، تحديدًا في حي الشجاعية، حيث سُمعت انفجارات ناجمة عن تفجير مبانٍ سكنية بشكل متتالٍ.</p>

<p>في الأثناء، نشرت القيادة المركزية الأمريكية الوسطى فيديو يظهر نهب شاحنة مساعدات في قطاع غزة، وأشارت إلى أن "مركز التنسيق المدني العسكري بقيادة الولايات المتحدة لاحظ قيام عناصر مشتبه بهم من حماس بنهب شاحنة مساعدات كانت تسير ضمن قافلة إنسانية لتوصيل المساعدات اللازمة من الشركاء الدوليين إلى سكان غزة شمال خانيونس".</p>

<p>و<a href="https://x.com/SecRubio/status/1984682865905242498?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1984682865905242498%7Ctwgr%5Ebd7569fb5d21accc488bf5d6162af3fced75b310%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.alarabiya.net%2Farab-and-world%2F2025%2F11%2F02%2FD981D98AD8AFD98AD988-D984D986D987D8A8-D985D8B3D8A7D8B9D8AFD8A7D8AA-D981D98A-D8BAD8B2D8A9-D8B1D988D8A8D98AD988-D98AD8AAD987D985-D8ADD985D8A7D8B3-D988D8A7D984D8A7D8AED98AD8B1D8A9-D8AAD986D981D98A">اتهم</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، حماس، "بحرمان سكان غزة من المساعدات الإنسانية التي هم بأمسّ الحاجة إليها".</p>

<p>وأكد أن "حماس هي العائق" أمام تنفيذ الخطة، مشددًا على وجوب إلقائها السلاح ووقف عمليات النهب".</p>

https://x.com/SecRubio/status/1984682865905242498?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1984682865905242498%7Ctwgr%5Ebd7569fb5d21accc488bf5d6162af3fced75b310%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.alarabiya.net%2Farab-and-world%2F2025%2F11%2F02%2FD981D98AD8AFD98AD988-D984D986D987D8A8-D985D8B3D8A7D8B9D8AFD8A7D8AA-D981D98A-D8BAD8B2D8A9-D8B1D988D8A8D98AD988-D98AD8AAD987D985-D8ADD985D8A7D8B3-D988D8A7D984D8A7D8AED98AD8B1D8A9-D8AAD986D981D98A

<p>في المقابل، نفى المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، التابع لحماس، تلك الاتهامات، مؤكدًا في بيان أمس السبت أنها "ادعاء مفبرك يهدف لتشويه صورة الأجهزة الشرطية الفلسطينية التي تؤمن القوافل الإغاثية وترافقها حتى وصولها إلى مخازن التوزيع".</p>

<p>حتى الآن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>سلّمت</a> حماس 20 محتجزًا إسرائيليًا حيًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ad65067-453c-44f0-8b9b-817a81a114da" href="https://almanassa.com/news/28093" title="لم تسلمهما للاحتلال.. حماس تعلن العثور على جثتين لمحتجزين إسرائيليين ">جثث</a> 17 آخرين قُتلوا خلال عدوان جيش الاحتلال على القطاع، وسط جهود لتسريع عملية البحث عن جثامين 11 آخرين أسفل الأنقاض لإتمام المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الاتفاق</a>، ودخول المرحلة الثانية المرتبطة بإدارة قطاع غزة وإعادة الإعمار.</p>

<p>ومساء الثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0bd5db3a-05b9-4471-b5cb-4f761e0bdb68" href="https://almanassa.com/news/28099" title="غارات إسرائيلية على غزة تقتل 35 شخصًا.. وترامب: الاتفاق سيصمد">شن</a> جيش الاحتلال غارات جوية على مناطق مختلفة من قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 104 فلسطينيين وإصابة 597 آخرين، بعد اتهام الحركة بالمماطلة في تسليم الجثامين، وردًا على اشتباكات وقعت بين القوات الإسرائيلية وحماس التي نفت ذلك تمامًا، مطالبة بتدخل الوسطاء لوقف الاعتداءات المتكررة للاحتلال. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 10:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762070546120412</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الدفاع الإسرائيلي يهدد باستهداف بيروت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28163</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/414665bf-e29a-4d7a-a242-c198377bfda5.png.webp?itok=Dm2YTRXX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>هدد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس، اليوم الأحد، باستهداف العاصمة اللبنانية بيروت في حال شنّ حزب الله أي هجوم يطول أي بلدة في شمال إسرائيل.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1831135-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AA">قال</a> في مقابلة مع القناة الـ14 الإسرائيلية إن إسرائيل ستتعامل مع أي تهديد، وأضاف أن الولايات المتحدة تمارس ضغوطًا على بيروت لنزع سلاح حزب الله.</p>

<p>وجاءت تصريحات كاتس على خلفية التصعيد العسكري المتزايد في لبنان خلال الأيام الأخيرة، وفي ظل حديث متواصل عن نية إسرائيل تكثيف عملياتها.</p>

<p>وحسب سكاي نيوز، قال وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر إن إعادة تسليح حزب الله ستكون لها تداعيات خطيرة على أمن إسرائيل ومستقبل لبنان، لافتًا إلى أن الإرهاب قد ترسخ في لبنان وإزالته ضروري لاستقرار المنطقة وأمنها، وفق تعبيره.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b142b654-d98d-49d4-b69d-09c14893b544" href="https://almanassa.com/news/28131" title="إسرائيل تتوغل في بليدا.. والرئيس اللبناني يطالب الجيش بالتصدي">تشن</a> إسرائيل غارات في جنوب لبنان وشرقه وفي الضاحية الجنوبية لبيروت رغم اتفاق وقف إطلاق النار الذي بدأ تنفيذه في 27 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، كما لا تزال قواتها موجودة في 5 نقاط في جنوب لبنان.</p>

<p>وصرح المبعوث الأمريكي الخاص توم برّاك، اليوم السبت، بأن إسرائيل تقصف جنوب لبنان يوميًا لأن سلاح حزب الله لا يزال موجودًا، مشيرًا إلى أن "آلاف الصواريخ في جنوب لبنان لا تزال تهدد إسرائيل".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/amp/arab-and-world/2025/11/01/%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF%D8%A7">قال</a> المبعوث الأمريكي في كلمة خلال منتدى حوار المنامة، إنه لن تكون هناك مشكلةٌ بين لبنان وإسرائيل إذا تم نزع سلاح حزب الله، مشددًا على أنه "لا وقت أمام لبنان، وعليه حصر السلاح سريعًا"، معتبرًا أنه من غير المعقول ألا يكون هناك حوار بين لبنان وإسرائيل، ولافتًا إلى أن إسرائيل مستعدة للتوصل إلى اتفاق حدودي مع لبنان.</p>

<p>كان جيش الاحتلال أعلن في بيان أنه <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1984539833293828524">قتل</a> الجمعة الماضي أحد عناصر قوة الرضوان التابعة لحزب الله بقصف للنبطية في جنوب لبنان، زاعمًا أن "هذا العنصر كان يعمل على التخطيط للعديد من الهجمات ضد إسرائيل، كما كان يعمل على إعادة بناء مواقع البنية التحتية لحزب الله".</p>

<p>وشن جيش الاحتلال الخميس الماضي غارات عنيفة على جنوب لبنان بعدما توغل داخل بلدة بليدا، و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1983815149149401415">زعم</a> الاحتلال أنه هاجم "بنى تحتية إرهابية وقاذفة ونفقًا" في منطقة المحمودية، مدعيًا أنها تتبع حزب الله.</p>

<p>و<a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/819788/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D8%A3%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7">طلب</a> الرئيس اللبناني جوزاف عون خلال استقباله قائد الجيش رودولف هيكل في قصر بعبدا، تصدي الجيش "لأي توغل إسرائيلي في الأراضي الجنوبية المحررة، دفاعًا عن الأراضي اللبنانية وسلامة المواطنين".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/819820/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">أدان</a> حزب الله، في بيان، العدوان الإسرائيلي على بلدة بليدا، وأكد أن "العدو الصهيوني المجرم  يواصل مسلسل جرائمه على الأراضي اللبنانية، ويمعن في ‏توغلاته وانتهاكه لسيادة لبنان وحرمة مواطنيه، غير آبه بالاتفاقات والتفاهمات ‏والقوانين الدولية، إذ توغل في عمق بلدة بليدا الحدودية واقتحم مبنى ‏البلدية وأعدم بدم بارد موظف البلدية الشهيد إبراهيم سلامة وهو نائم في فراشه، في ‏جريمة تؤكد على إجرام ووحشية هذا العدو المتعطش إلى القتل وسفك الدماء دون ‏أي مبرر".‏</p>

<p>وأضاف أن "تمادي العدو في جرائمه وارتكاباته يستوجب من الدولة اللبنانية ومن كل القوى ‏السياسية اتخاذ موقف وطني موحد ومسؤول وصلب لتقوية موقف لبنان إزاء هذه الاعتداءات المتواصلة".</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828065-%D8%A8%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">بدأ </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي في 19 أكتوبر/تشرين الأول الحالي أوسع مناورة عسكرية له منذ هجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بمشاركة الفرقة 91 التابعة للقيادة الشمالية، على طول الحدود مع لبنان، لاختبار قدراته الهجومية والدفاعية في مواجهة أي تصعيد محتمل مع حزب الله.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/7/%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">شنت</a> إسرائيل في 8 أكتوبر/تشرين الأول 2023 عدوانًا على لبنان تحول إلى حرب واسعة في 23 سبتمبر/أيلول 2024، ما أسفر عن أكثر من 4 آلاف قتيل ونحو 17 ألف جريح.</p>

<p>وفي 27 نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">بدأ</a> سريان اتفاق لوقف إطلاق النار بين حزب الله وإسرائيل، لكن حكومة الاحتلال خرقته، وهو ما أسفر عن 269 قتيلًا و568 جريحًا، وفق بيانات رسمية.</p>

<p>وفي تحدٍ لاتفاق وقف إطلاق النار، نفذ جيش الاحتلال الإسرائيلي انسحابًا جزئيًا من جنوب لبنان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">واصل</a> احتلال 5 تلال لبنانية سيطر عليها خلال الحرب الأخيرة.</p>

<p>وتشترط إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله التخلي عن السلاح تسليمًا لإسرائيل مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها.</p>

<p>وكانت الولايات المتحدة الأمريكية <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c627zld10y0o">قدمت</a> خطة عبر مبعوثها إلى المنطقة ألزمت لبنان بحصر حيازة الأسلحة على ستة أجهزة أمن حكومية، ومنع إعادة تسليح الجماعات غير الحكومية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2078c77-f240-44e5-a5f5-3d04c994f668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19702" role="article" about="/stories/19702" data-sanitized-id="node-19702" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19702" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19702" data-ph-capture-attribute-link-title="شرق ما بعد الحزب" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>شرق ما بعد الحزب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأعربت إسرائيل في أغسطس/آب الماضي عن استعدادها لدعم لبنان في نزع سلاح حزب الله، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>قرار</a> الحكومة اللبنانية في الشهر نفسه تكليف الجيش بحصر السلاح في يد الدولة بحلول نهاية العام الحالي.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>حذر </a>الأمين العام لحزب الله نعيم قاسم في وقت سابق من أن قرار الحكومة اللبنانية قد يفتح الباب أمام "حرب أهلية"، مؤكدًا استعداد الحزب لخوض "معركة" للحفاظ على سلاحه، في تصريحات وصفها آنذاك رئيس الوزراء اللبناني نواف سلام بأنها "غير مقبولة" وتحمل "تهديدًا مبطنًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 10:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762070546120411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/01/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%AA%D9%84-226-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/41_2025-638962230147888605-788-150x150.jpg" alt="«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار" title="«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلنت</span><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، عن استقبال مستشفيات القطاع، خلال الـ48 ساعة الماضية، 22 جثمانًا، منهم خمسة قتلى جدد، و17 جثمانًا تم انتشالهم، بالإضافة إلى تسعة مصابين، مشيرة إلى أنها أضافت 193 اسمًا جديدًا لحصيلة القتلى، بعدما اكتملت بياناتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يواصل المستوطنون الاعتداء على أهالي الضفة تحت حماية قوات الاحتلال، حيث أصابوا ثلاثة فلسطينيين بالرصاص، اليوم، كما اقتحم جيش الاحتلال عدة بلدات ومدن في سبع محافظات بالضفة، ما أسفر عن اعتقال ثمانية فلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جيش الاحتلال يزعم اغتيال قيادي بقوة الرضوان التابعة لحزب الله خلال غارة على مدينة النبطية، جنوبي لبنان، فيما أعلنت وسائل إعلام لبنانية تعمد طيران الاحتلال كسر حاجز الصوت وإلقاء قنابل صوتية لبث الذعر بين المواطنين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«</b><b>صحة غزة</b><b>»</b><b>: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7109"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، عن استقبال مستشفيات القطاع، خلال الـ48 ساعة الماضية، 22 جثمانًا، منهم خمسة قتلى جدد، و17 جثمانًا تم انتشالهم، بالإضافة إلى تسعة مصابين، مشيرة إلى أنها أضافت 193 اسمًا جديدًا لحصيلة القتلى، بعدما اكتملت بياناتهم، الأمر الذي رفع عدد الضحايا إلى 68 ألفًا و858 قتيلًا، و170 ألفًا و664 مصابًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت </span><span>«</span><span>صحة غزة</span><span>»</span><span> أن الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا وأصاب 594، منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار في 11 أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33268"><span>أكدت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، أنها جاهزة لاستخراج جثث الأسرى الإسرائيليين داخل الخط الأصفر، الذي يتمركز به الاحتلال، وهو ما يعادل نصف مساحة القطاع، لإنهاء هذا الملف، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33269"><span>مطالبة</span></a><span> الوسطاء والصليب الأحمر بـ</span><span>«</span><span>توفير وتجهيز المعدات والطواقم اللازمة للعمل على انتشال كافة الجثث في وقت متزامن</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33270"><span>أوضحت</span></a> <span>«</span><span>القسام</span><span>»</span><span> أنها عرضت تسليم ثلاث عينات من رفات مجهولة الهوية، إلا أن إسرائيل طلبت تسليم الجثامين لفحصها، و</span><span>«</span><span>قمنا بتسليمها لقطع الطريق على ادعاءات العدو</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/syki00cfjwg"><span>زعم</span></a><span> مسؤول إسرائيلي، اليوم، أن الجثث لا تعود إلى أسرى إسرائيليين، مضيفًا أن ذلك </span><span>«</span><span>لا يشكل انتهاكًا للاتفاق</span><span>»</span><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>المستوطنون يصيبون ثلاثة فلسطينيين بالرصاص في بيت لحم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134981"><span>أصاب</span></a><span> مستوطنون ثلاثة فلسطينيين بالرصاص، اليوم، خلال هجومهم على قرية المنيا، جنوب شرق بيت لحم، تحت حماية قوات الاحتلال. وفي السياق نفسه، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134990"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال بلدة سردا، شمال رام الله، واستولت على سيارتين ودراجة نارية قبل أن تنسحب من المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134970"><span>داهم</span></a><span> جيش الاحتلال عدة منازل، منذ مساء أمس، في مخيم عسكر الجديد، شرق مدينة نابلس، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134964"><span>مخيم</span></a><span> الفارعة، جنوب طوباس، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134968"><span>اعتقلت</span></a><span> أحد شباب المخيم خلال الاقتحام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134976"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال ستة فلسطينيين من بلدتي يعبد وقباطية، بمحافظة جنين، اليوم، إضافة إلى اعتدائها على أحد الشباب، ما أدى إلى إصابته، بخلاف </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134983"><span>اعتقال</span></a><span> اثنين آخرين أحدهما من مدينة الخليل، والآخر من بلدة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134966"><span>العبيدية</span></a><span>، شرق بيت لحم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134967"><span>أوضح</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية </span><span>«</span><span>أوتشا</span><span>»</span><span>، أن المستوطنين ارتكبوا 126 هجمة على مزارعي الضفة طالت 70 بلدة، وخربوا أكثر من أربعة آلاف شجرة زيتون، كما أعاق المستوطنون وصول المزارعين إلى أراضيهم، الأمر الذي </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1984591608168296684"><span>اعتبره</span></a> <span>«</span><span>أوتشا</span><span>»</span><span>، أعلى مستوى من هجمات المستوطنين خلال موسم الزيتون في الضفة منذ خمس سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/ben-gvir-urges-death-penalty-for-terrorists-in-video-filmed-next-to-bound-prisoners/"><span>هدد</span></a><span> وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن جفير، بإعدام معتقلين فلسطينيين خلال فيديو يظهر اقتحامه أحد المعتقلات، كما ظهر معتقلون يتعرضون للتنكيل وهم ممددون أرضًا وأياديهم مقيدة خلف ظهورهم، مؤكدًا أنهم يتعاملون مع المعتقلين بالحد الأدنى من الظروف الآدمية، إلا أن ذلك لا يكفيه من وجهة نظره، مطالبًا بإعدامهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>طيران الاحتلال يواصل ترهيب اللبنانيين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يواصل طيران الاحتلال الإسرائيلي </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/820281/%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%82%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85%D9%84"><span>التحليق</span></a><span> فوق منطقة البقاع، جنوب لبنان، مخترقًا حاجز الصوت ومتسببًا بحالة من الذعر بين اللبنانيين، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/820295/%D9%82%D9%86%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D9%89%D8%A1-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%88%D8%B1%D8%A9"><span>ألقت</span></a><span> مسيرة إسرائيلية قنابل صوتية على شاطئ رأس الناقورة، جنوبي البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1984516461654618202"><span>زعم</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، أن الغارة التي شنها على مدينة النبطية، جنوب لبنان، أمس، استهدفت أحد عناصر قوة الرضوان التابعة لحزب الله.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/01/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%AA%D9%84-226-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0/">«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 19:27:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762018473876921</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تسليم ثلاثة جثث ليست لمحتجزين.. "القسام" تطلب البحث في المنطقة الصفراء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28152</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم السبت، تمكينها من بدء عمليات بحث في المنطقة الصفراء من قطاع غزة، والخاضعة لسيطرة جيش الاحتلال الإسرائيلي، بحثًا عن المزيد من جثث المحتجزين الإسرائيليين، بعد أن أكدت إسرائيل أن الجثامين الثلاثة التي تسلمتها من الحركة أمس الجمعة، لا تعود لأيٍّ من محتجزيها.</p>

<p>وقالت القسام في بيان نشرته عبر تليجرام، إنها كانت عرضت على إسرائيل تسلم ثلاث عينات من جثث مجهولة الهوية، غير أن الأخيرة رفضت ذلك وتمسكت بإجراء الفحوصات بنفسها. وأوضحت الكتائب أن خطوة التسليم الأخيرة تهدف إلى نفي الاتهامات الإسرائيلية حول المماطلة في استكمال تنفيذ اتفاق تبادل الأسرى.</p>

<p>من ناحيتها، قالت إسرائيل إن الجثث التي تسلمتها لا تطابق أيًا من المحتجزين المتبقين، لكنها ذكرت أنها لا تعتبر هذا الخطأ انتهاكًا لاتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وحتى الآن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>سلّمت</a> حماس 20 محتجزًا إسرائيليًا حيًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ad65067-453c-44f0-8b9b-817a81a114da" href="https://almanassa.com/news/28093" title="لم تسلمهما للاحتلال.. حماس تعلن العثور على جثتين لمحتجزين إسرائيليين ">جثث</a> 17 آخرين قُتلوا خلال عدوان جيش الاحتلال على القطاع، وسط جهود لتسريع عملية البحث عن جثامين 11 آخرين أسفل الأنقاض، لإتمام المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الاتفاق</a>، ودخول المرحلة الثانية المرتبطة بإدارة قطاع غزة وإعادة الإعمار.</p>

<p>وأعلنت كتائب القسام استعدادها لاستكمال العمل على استخراج جثامين المحتجزين في مناطق الخط الأصفر التي تتواجد بها قوات الاحتلال الإسرائيلي، تمهيدًا لاستكمال ملف تبادل الأسرى. وطالبت الوسطاء واللجنة الدولية للصليب الأحمر بتوفير المعدات والطواقم الطبية والفنية اللازمة، بالإضافة إلى التنسيق مع جيش الاحتلال للسماح ببدء عمليات الانتشال في المنطقة الصفراء.</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، رافقت فرق من اللجنة الدولية للصليب الأحمر مجموعات من القسام في مواقع بمدينة رفح وشرق خان يونس وشرق غزة، بعد تنسيق مع جيش الاحتلال، بهدف تحديد مواقع يُعتقد بوجود جثامين فيها، بحسب مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وبيّن المصدر أنه من المتوقع أن تبدأ عمليات إزالة ركام وحفريات خلال الأيام المقبلة، لضمان تثبيت اتفاق وقف الحرب واستكمال مراحله.</p>

<p>ومساء الثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0bd5db3a-05b9-4471-b5cb-4f761e0bdb68" href="https://almanassa.com/news/28099" title="غارات إسرائيلية على غزة تقتل 35 شخصًا.. وترامب: الاتفاق سيصمد">شن</a> جيش الاحتلال غارات جوية على مناطق مختلفة من قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 104 فلسطينيين وإصابة 597 آخرين، بعد اتهام الحركة بالمماطلة في تسليم الجثامين، وردًا على اشتباكات وقعت بين القوات الإسرائيلية وحماس التي نفت ذلك تمامًا، مطالبة بتدخل الوسطاء لوقف الاعتداءات المتكررة للاحتلال. </p>

<p>ميدانيًا، واصل جيش الاحتلال إطلاق قذائف مدفعية وطلقات نارية مكثفة شرق غزة وخانيونس أمس، ما أدى إلى تدمير منازل ومبان قريبة من مناطق التمركز العسكري الإسرائيلي، بحسب ثلاثة مصادر صحفية لـ <strong>المنصة</strong>، أكدت سماع أصوات الانفجارات متتالية من مختلف مناطق القطاع وشاهدت أعمدة دخان متصاعدة في المناطق الشرقية.</p>

<p>وأعلنت وزارة الصحة في غزة وصول خمسة قتلى وتسعة مصابين إلى مستشفيات القطاع نتيجة إطلاق النار في محيط المنطقة الصفراء.</p>

<p>وقال مصدر صحفي في مجمع ناصر بخانيونس لـ <strong>المنصة</strong>، إن الرصاص تجاوز المنطقة العازلة، ما أدى إلى مقتل شاب وإصابة ثلاثة آخرين. كما أفاد مصدر صحفي آخر في مستشفى المعمداني بوصول أربعة قتلى ومصابين خلال استهداف شرق غزة ومخيم جباليا شمال القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762004078966057</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استقالة كبيرة المسؤولين القانونيين في جيش الاحتلال بعد تسريب فيديو تعذيب معتقل فلسطيني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28151</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbbd1d19-3f7d-4221-bcc5-6feed5be2b16.jpeg.webp?itok=pQ_KapJ9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbbd1d19-3f7d-4221-bcc5-6feed5be2b16.jpeg.webp?itok=pQ_KapJ9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدّمت كبيرة المسؤولين القانونيين في جيش الاحتلال الإسرائيلي يفعات تومر يروشالمي استقالتها، أمس الجمعة، بعد جدل واسع أثاره تسريب مقطع مصوّر يظهر جنودًا يعتدون على معتقل فلسطيني خلال الحرب على غزة، حسب رويترز.</p>

<p>كانت يروشالمي، وهي برتبة ميجر جنرال وتشغل منصب المحامية العامة لجيش الاحتلال، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/2LGCBI4FWVPP7NTSGW6FR2AEWQ-2025-10-31/">أقرت</a> بأنها سمحت بتسريب الفيديو في أغسطس/آب الماضي إلى جهة إعلامية، بدافع "حماية الإدارة القانونية للجيش من حملات تشويه" تتهمها بعرقلة عمل الجنود وفتح تحقيقات معهم خلال العمليات.</p>

<p>وأدى التحقيق في الواقعة إلى إدانة خمسة جنود، ما فجّر موجة غضب في أوساط اليمين الإسرائيلي، ودفعت متظاهرين إلى اقتحام منشآت عسكرية للاحتجاج على استدعاء الجنود للتحقيق، وبعد أيام من هذه الاحتجاجات، ظهر الفيديو المسجّل بكاميرا أمنية على قناة تلفزيونية إسرائيلية.</p>

<p>ويُظهر المقطع جنودًا يقتادون معتقلاً فلسطينيًا داخل معتقل سدي تيمان، قبل أن يحيطوا به بينما يحمل أحدهم كلبًا ويستخدم آخرون أدوات شبيهة بعصي مكافحة الشغب لإخفاء ما يجري من ضرب أو اعتداء، بحسب ما ظهر في المشاهد.</p>

<p>ويُعد معتقل سدي تيمان أحد أبرز مواقع احتجاز الفلسطينيين الذين اعتُقلوا خلال الحرب، بينهم مقاتلون من حركة حماس ومدنيون احتجزوا في حملات ميدانية داخل غزة.</p>

<p>وخلال الأشهر الماضية، قدّمت منظمات حقوقية روايات تشير إلى تعرض معتقلين للتعذيب وارتكاب انتهاكات جسيمة بحق عشرات الفلسطينيين، وهو ما يقول جيش الاحتلال إنه "حالات فردية قيد التحقيق"، وليس سياسة ممنهجة.</p>

<p>وقال وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس الأربعاء الماضي، إنه أمر بفتح تحقيق جنائي بشأن تسريب الفيديو، وإن يروشالمي وضعت في إجازة قسرية قبل إعلان استقالتها.</p>

<p>وفي رسالة استقالتها، قالت يروشالمي إن المعتقلين في سدي تيمان "قد يكونون من أخطر العناصر"، لكنها شددت على أن "ذلك لا يبرر تجاوز القانون أو استخدام العنف خارج الأطر المسموح بها"، مضيفة أن هذا المبدأ "لم يعد محل اتفاق بين الجميع داخل الدولة".</p>

<p>من ناحيته، رحّب وزراء من اليمين المتطرف بالاستقالة، وبينهم وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير، الذي دعا إلى إعادة النظر في دور الجهاز القضائي العسكري، وفتح تحقيق يشمل مزيدًا من الجهات القانونية.</p>

<p>ونشر سابقًا مقطعًا يظهر فيه واقفًا فوق معتقلين فلسطينيين مكبلين، قائلاً إنهم "يستحقون الإعدام".</p>

<p>في الوقت نفسه، أثار بن غفير جدلاً جديدًا بعد ظهوره في <a href="https://x.com/arieh_king/status/1984183994297241748?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1984183994297241748%7Ctwgr%5Eeef6e47063a4aba246f93597ffd5f358651b5ae0%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8B4D8A4D988D986-D8A5D982D984D98AD985D98AD8A9%2F5203603-D8A8D986-D8BAD981D98AD8B1-D98AD8B8D987D8B1-D8A3D985D8A7D985-D8B3D8ACD986D8A7D8A1-D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986-D985D983D8A8D984D98AD986-D988D98AD8B7D984D8A8-D8AAD8B7D8A8D98AD982-D982D8A7D986D988D986-D8A7D984D8A5D8B9D8AFD8A7D985">مقطع فيديو</a> نُشر عبر تليجرام أمس، ظهر فيه واقفًا أمام مجموعة من السجناء الفلسطينيين الممددين أرضًا وأيديهم مكبلة خلف ظهورهم، مطلقًا تصريحات دعا فيها إلى تطبيق عقوبة الإعدام بحق من تصفهم إسرائيل بـ"الإرهابيين".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1dbbc917-51b1-4119-83a2-ce6a20c7a06a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28037" role="article" about="/stories/28037" data-sanitized-id="node-28037" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28037" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28037" data-ph-capture-attribute-link-title="مع الأسرى المبعدين.. نازية السّجان وثمن الإبادة ودهشة لمس الشاشات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مع الأسرى المبعدين.. نازية السّجان وثمن الإبادة ودهشة لمس الشاشات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتأتي هذه التطورات بينما يشهد قطاع غزة تنفيذ المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار، والتي جرى خلالها إفراج إسرائيل عن 1700 معتقل فلسطيني لديها، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>سلّمت</a> حماس 20 محتجزًا إسرائيليًا وجثث 17 آخرين قُتلوا خلال الحرب التي امتدت أكثر من عامين على القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762004078966056</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خدعوك فقالوا: الشعب المصري خانع</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28033</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>توالتْ <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7684614">دراسات</a>ٌ تتحدث عن خنوع المصري، ولو أنها قارنته بآخرين من أمم أخرى، أو أمعنت النظر إلى براعة المصري في المقاومة بالحيلة، أو راجعت جردةً بسيطةً لتوالي تمردات المصريين واحتجاجاتهم وثوراتهم عبر التاريخ، لابتعدت عن هذا الحكم المتسرع الذي أصدره أصحابه في أوقات الضعف والقنوط، الذي يعد مجرد ذريعة للركون إلى يأس يُعفي من المقاومة أو التصدي سواء بالإصلاح أو الثورة.</p>

<p>لقد استند من حكموا برضوخ المصري أمام السلطة، سواء كانت لابن البلد أيام الاستقلال، أو للغريب أيام الاحتلال، إلى خصائص سكان الأرض السوداء، حيث الزراعة التي تعلم صاحبها الانحناء، حين يكون مضطرًا إلى المكوث إلى جوار زرعه في انتظار حصاده، متحملًا في سبيل ذلك أي تجاوز أو عسف أو قهر، على النقيض من سكان البادية، الذين ليس لديهم ما يجبرهم على البقاء، ولا شيء يمنعهم من أن يفكوا خيامهم، ويمضوا في الصحراء إلى حيث شاءوا.</p>

<p>يرى أصحاب هذا الاتجاه أن ما زاد من وطأة الزرع على شخصية المصري هو اعتماده على مياه النهر. ولأن السلطة هي المتحكمة في الري؛ تهندسه وتوزعه وتحدد كمه وكيفه، فإنها تمسك الفلاح من رقبته. فلا يجد أمامه من سبيل سوى طاعة من يمنح زرعه الماء، حتى يكون فلاحًا ناجحًا، فإن اعترض أو تمرد سيحرم منه، وبذا يعرّض نفسه للفقر والجوع، وربما الهلاك.</p>

<h2>أوهام الجغرافيا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2f998e04-7d52-432d-88c9-99a2c943e175" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2f998e04-7d52-432d-88c9-99a2c943e175.jpg.webp?itok=dmYK0m3X" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أفلام مصر العالمية</aside></div>
<figcaption>عزت العلايلي ومحمود المليجي في أحد مشاهد فيلم الأرض ليوسف شاهين. 1969</figcaption></figure><p>خلق تجانس أهل المجتمعات النهرية نموذج عيش يطلق عليه <a href="https://www.hindawi.org/books/30314251/3.7/">نمط الإنتاج الآسيوي</a>، لا سيما قبل ظهور الدولة القومية الحديثة التي جعلت الحصول على الماء حقًا، حتى لو كانت السلطة هي التي تتحكم في الري، ولا يختلف المصريون عن بقية سكان الأنهار.</p>

<p>لكن هناك من تحدث عن الطبيعة الجغرافية لمصر بالذات، حيث الوادي الضيق، والصحراء الواسعة. وفي الضيق يسهل على السلطة أو الإدارة المركزية ملاحقة كل معترض عليها وعقابه، فإن تمرد وهرب أحد من أهل الوادي والدلتا إلى الصحراء الغربية سيهلك لا محالة، أو يعاني من غربة وضياع.</p>

<p>وإن لجأ إلى جبال الصحراء الشرقية فقد حكم على نفسه بالطرد، ربما حتى موته. وسيعيش بالقطع منبوذًا اجتماعيًا، بعد أن يصير في نظر المجتمع واحدًا من "الفلاتية"، حسب الاسم الذي أطلق عليهم عبر تاريخ مصر، أو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b84ae933-97f1-44eb-a0fa-f9822d039b8b" href="https://almanassa.com/stories/26070" title="صوفيون وثوار ومطاريد.. الصعايدة كما شكلهم خيال السينما">المطاريد</a> وفق الاسم الذي حملوه منذ ستينيات القرن العشرين، وإلى الآن.</p>

<p>لكن وضع المصري هنا لا يختلف عن مثيله في أي بلد يشبه مصر في جغرافيتها، حيث ضيق الأماكن الصالحة للسكنى والعيش، وانبساط الصحراء دون جبال وعرة توفر قدرًا من الحماية أو الملاذ للهاربين من عسف السلطة، أو كون هذه الصحراء جرداء قاحلة، بلا موارد أو أسباب رزق، وبذا لا تصلح لتوفير أي نوع مستقر وآمن من الحياة للبشر. وحتى لو لم تكن هذه الصحراء كذلك فإن الدولة المعاصرة صارت لديها من أدوات القوة العسكرية، خصوصًا سلاح الطيران، ما يمكنها من ملاحقة أي متمرد هارب.</p>

<h2>أوهام الاستشراق</h2>

<p>هناك من وضعوا المصريين تحت طائلة التصور السائد عن <a href="https://www.ajnet.me/opinions/2020/5/14/%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%82%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A">الاستبداد الشرقي</a>، الذي لا يخرج في معناه العميق عن الإنشاء الاستشراقي، ومخرجات <a href="https://www.diwanalarabia.com/Display.aspx?args=1B15F0CE344835CC1402BF15114F0F64BBF239B771D51DA5EF53F23024856779BBABB0A614A6F9F5788D131216D602E2BCE6B049F2A2EE0FD0452815A8681225BB2E3FA826137420898CDC5183AD94D4F161B9E42680F9AD89FD3E0F442D3F0ECC4FD548873CCC57A2BB4AD63A9D27CF847E9F4F752E37F8">المركزية الأوروبية</a>، فالغرب نفسه عانى طويلًا من استبداد في ظل تحالف السلطتين الزمنية والدينية، أي الملوك ورجال الكنيسة، وعاش قرونًا يرزح تحت نير الإقطاع، ويرضخ الناس فيه لما تفرضه الحملات العسكرية الجائحة.</p>

<p>مثال لذلك هجمات قبائل الفايكنج والجرمان، ولم يعرف الغرب الديمقراطية إلا في القرون الأخيرة، وقام بوصل تجربة أثينا القديمة مع الزمن الحديث والمعاصر، وكأن بينهما كانت الشعوب تعيش حرة تحت حكم الأباطرة والملوك والقياصرة.</p>

<blockquote>
<p>كان في مصر ملوكٌ ينظرون إلى شرعيتهم على أنها بنت الرضاء الشعبي</p>
</blockquote>

<p>وحتى في الزمن الحديث والمعاصر عرفت بعض المجتمعات الأوروبية الخضوع الشديد لنظم حكم مستبدة، مثل الألمان تحت حكم النازي هتلر، والطليان تحت حكم الفاشي موسوليني، والأسبان تحت حكم الجنرال فرانكو، والروس تحت حكم الشيوعيين، وكذلك بلدان أوروبا الشرقية.</p>

<p>وفي هذا المضمار توجد رؤية أخرى عن مصر، تتحدث عما تسمى <a href="https://www.aletihad.ae/wejhatarticle/66886/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B9%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%D8%A9">الفرعونية السياسية</a>، تحيل إلى صورة الطاغية القرآنية لفرعون موسى ووزيره هامان، وتسند حجتها إلى الحق الإلهي للملوك الذي عرفته الحضارة المصرية القديمة.</p>

<p>في هذا تعميم خاطئ، إذ لم يكن كل من توالى على حكم مصر في القرون الطويلة التي سبقت أول احتلال لأرض النيل على يد الهكسوس، يقر له بهذا الحق، فالمصريون خرجوا من عباءة هذا التصور، وتعاملوا مع الملوك فيما بعد على أنهم خرجوا من بين الناس، ولم يهبطوا من السماء، وواجهوهم على هذا الأساس في مواضع ومواقع كثيرة، رصدها المؤرخون، وبينوا فيها كيف كان في مصر ملوك يوصون بالعدل ويقيمونه، وينظرون إلى شرعيتهم على أنها بنت الرضاء الشعبي، وليست مباركة مزعومة للسماء.</p>

<p>كان بعض الملوك يقرون بحق الأمة عليهم في إقامة العدل، الذي تم التعبير عنه بجلاء في <a href="https://www.hindawi.org/books/15162539/3.1.1/">ماعت</a>. وتحمل وصايا الملوك لورثة عروشهم الكثير من حثهم على عدم ظلم الرعية، وبذل واسع الجهد في سبيل الارتقاء بحياتهم وحمايتهم.</p>

<h2>ثلاثة أخطاء</h2>

<p>هناك ثلاثة تصورات خاطئة عن مصر، وربما هي افتراءات وتخرصات، شاعت وكادت ترسخ في الأذهان، وكأنها حقيقة لا تقبل الجدل.</p>

<p>الخطأ الأول، عمّم البعض مغرضين أو متسرعين أو جاهلين حكاية ومسار فرعون موسى على كل ملوك الفراعنة، ونحت مصطلح "الفرعونية السياسية"، كما سبق الذكر، مع أن هؤلاء وإن كانوا قد تصوروا أن لهم "الحق الإلهي" في الحكم، فإن شرعيتهم قامت على العدل وخدمة الرعية، ولم ينفردوا بالقرار تمامًا، وهو ما تحمله وصاياهم، مثلما أوضحنا، وكذلك ما ورد عن علاقة المعبد بالدولة، أو علاقة الدين بالسلطة السياسية، من تصورات بينت أن قرار أهل الحكم لم يكن مطلقًا.</p>

<blockquote>
<p>البشرية كلها عرفت الاسترقاق والاستعباد والاستبداد</p>
</blockquote>

<p>والخطأ الثاني برز في الآونة الأخيرة في ركاب رغبة البعض في الإساءة إلى مصر. فيردد هؤلاء دومًا أن لفظ "السجن" ومشتقاته ورد فى القرآن الكريم عشر مرات مقرونًا بمصر، تسعة منه في سورة "يوسف" مواكبًا لقصة النبي يوسف، وواحدة في سورة "الشعراء" مرتبطًا بقصة النبي موسى.</p>

<p>يعتقد هؤلاء أن هذا الاقتران أو التلازم النصي يعنيان أن مصر كانت دائمًا أرضًا للقهر والعسف والإذلال، مع أن السجن أُقيم فى مصر القديمة كمؤسسة عقابية للمجرمين والرافضين للحاكم أو مَن يظلمهم، فى وقت كانت فيه الأمم الأخرى، غير المتحضرة، تجز أعناق المختلفين مع السلطة السياسية أو المعترضين عليها، أو تحرقهم بدون محاكمة.</p>

<p>أما الخطأ الثالث، فهو أن الحكم على أهل مصر بالخنوع لم يعتن أصحابه بمقارنة حال المصريين بغيرها في هذه القرون الغابرة. ولو أتعب هؤلاء المتعجلون أنفسهم بعض الوقت وقارنوا بين ما كانت عليه مصر من علاقة السلطة بالمجتمع، أو الحاكم بالمحكوم، وما كانت عليه أممٌ أخرى قديمةٌ، لوجدوا أن حال مصر كانت أحسن كثيرًا من غيرها. </p>

<p>لقد وصل الأمر في هذا كله بالبعض حد وصف التاريخ المصري كله بأنه "تراث العبيد"، مع أن البشرية كلها عرفت الاسترقاق والاستعباد والاستبداد، وبعضه كان أشد قسوة مما عرفته بعض فترات التاريخ الاجتماعي المصري، وفيما كانت أمم أخرى تصمت حيال القهر والضيم والظلم، شهدت أرض النيل على مدار الزمن أشكالًا عدةً من التمرد، امتدت من مجرد الاعتراض اللفظي كما جاء في واقعة "الفلاح الفصيح" حتى الثورة، مرورًا بالعصيان والانتفاض والخروج والهبوب والفوران والتفلت من قبضة الحكم الشديدة.</p>

<h2>مقاومون ولو بالحيلة</h2>

<p>توزعت غضبة المصريين الرافضة للرضوخ والركوع والهجوع والخنوع، على مسارين؛ الأول هو الثورات والانتفاضات الشعبية ضد الحكام، حين يركنوا إلى ظلم الشعب وقهره، والثاني هو الثورة ضد المحتل الأجنبي، وتنظيم الصفوف لمحاربته، وإجباره على الخروج مهزومًا من أرض النيل، أو صهره وهضمه في تلافيف المجتمع المصري.</p>

<p>يكفي في هذا المضمار أن نشير إلى أربعة أمور أساسية؛ الأول هو أن مصر احتفظت بهويتها وخصوصيتها الثقافية والحضارية على مر الزمن، وقاومت الاستلاب أمام ثقافات الغرباء والوافدين والقادمين من بعيد.</p>

<p>وحتى الأديان السماوية التي تعاقب المصريون على اعتناقها منحوها من الخصوصية المصرية الكثير، حتى صارت في جانبها الثقافي، وجزء من جانبها الاعتقادي، متماهية أو على الأقل متوائمة مع "الطريق المصري".</p>

<p>والثاني هو أن واحدةً من أقدم الثورات في التاريخ الإنساني، إن لم تكن أقدمها على الإطلاق، وقعت في أرض النيل، حين ثار المصريون على الملك بيبي الأول في سنة 2300 ق.م بسبب الفساد الإداري، والظلم الاجتماعي.</p>

<p>والثالث هو أن مصر لم تمر عليها حقبةٌ تاريخيةٌ، أو عهدٌ من العهود السياسية إلا وشهدت ثورات وانتفاضات وهبات وتمردات لم تنقطع، وهذا ينفي عن أهلها مسألة الخنوع والخضوع التي يصم البعض بها المصريين، في إزاحة متعمدة أو غافلة أو جاهلة لتاريخ غير منقطع من التبرم والتذمر والرفض والاحتجاج وإبداء الخلاف والاختلاف.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1280fd4b-c98a-46be-a5fe-5973c8f5ba85" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15795" role="article" about="/stories/15795" data-sanitized-id="node-15795" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15795" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15795" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير 1977.. لما قامت مصر قومة بعد ما ظنوها نومة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يناير 1977.. لما قامت مصر قومة بعد ما ظنوها نومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما الأمر الرابع فيخص معرفة المصريين بأشكال متنوعة من المقاومة بالحيلة، مارسوها طوال الزمن، بما في ذلك الوقت الذي يصنفه بعض المؤرخين على أنه كان استسلامًا لعسف السلطة السياسية وتجبرها، سواء كانت سلطة وطنية أنتجها المجتمع المصري ومؤسساته وتشكيلاته، أو كانت احتلالًا خارجيًا أو أجنبيًا، ما إن يرحل أحده، حتى يأتي غيره، لكن بقيت مصر على مدار هذا الزمن الطويل هي مصر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fafcc4eaff66ed30f1b24ef439b0c2a624d2b80ae07ce9e29bf7d9996191c4d0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 15:33:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761998606360120</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التضييق يتسع".. تونس تعلِّق نشاط موقع "نواة" الصحفي وتسجن معارضًا لانتقاده الرئيس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28150</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/22c9b7cd-3a6c-4dd5-9d11-64d0241d311d.jpg.webp?itok=WcTTDFxk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/22c9b7cd-3a6c-4dd5-9d11-64d0241d311d.jpg.webp?itok=WcTTDFxk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>علّقت السلطات التونسية، أمس الجمعة، نشاط جمعية "صحفيي نواة" التي تدير <a href="https://nawaat.org/">موقع</a> "نواة" الاستقصائي المستقل لمدة شهر، وفق ما أعلن الموقع ونقابة الصحفيين التونسيين، فيما قضت محكمة بسجن المحامي والقاضي الإداري السابق أحمد صواب، المعروف بانتقاداته الحادة للرئيس قيس سعيد خمس سنوات، في توسع جديد لحملة تستهدف المعارضة والمجتمع المدني التونسي.</p>

<p>ورغم تأكيدها على تنفيذ القرار، اعتبرت الجمعية تعليق أنشطتها لمدة شهر متعسفًا، مشددة على أنها ستطعن عليه، وقالت في <a href="https://nawaat.org/2025/10/31/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D9%91%D9%81-%D8%A3%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D9%88%D9%84%D9%86-%D9%8A%D9%8F%D8%AE%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%A7/">بيان</a> "لن تجف أقلام نواة ولن يخمد صوتها".</p>

<p>من ناحيتها، <a href="https://snjt.org/2025/10/31/%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D9%86%D9%87/">أدانت</a> نقابة الصحفيين التونسيين القرار واعتبرته "تصعيدًا خطيرًا في سياسة ضرب حرية التنظيم واستهداف الإعلام المستقل"، وفق ما جاء في بيان أكدت فيه رفضها توظيف الإجراءات الإدارية والأمنية لتكميم الأفواه وإخضاع المجتمع المدني.</p>

<p>ودعت النقابة إلى رفع كل القيود المفروضة على الجمعيات والمؤسسات الإعلامية المستقلة والعودة إلى احترام الدستور والمعايير الدولية لحرية التعبير والتنظيم.</p>

<p>وربطت النقابة القرار بـ"المسار الممنهج لتضييق الفضاء العام، وهو في جوهره محاولة لإسكات أحد أبرز المنابر الإعلامية الاستقصائية المستقلة في تونس، واعتداء صارخ على حق الصحفيات والصحفيين في العمل الحر"، محذرة من أن استمرار هذه السياسات لن يؤدي إلا إلى مزيد من العزلة السياسية والاجتماعية وإضعاف الدولة أمام الرأي العام الوطني والدولي.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9dc74e47-f5da-4201-b6ae-725f3460de58" href="https://almanassa.com/news/28081" title="حملة تونسية على منظمات المجتمع المدني.. وحقوقية: سياسة ممنهجة لإخضاعه">واصلت</a> السلطات التونسية استهداف منظمات المجتمع المدني، وعلقت نشاط "المنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعية" لمدة شهر، في خطوة مماثلة للإجراء الذي طال "الجمعية التونسية للنساء الديمقراطيات" مؤخرًا.</p>

<p>وتقول السلطات إن القرارات تأتي على خلفية تدقيق مالي مرتبط بالتمويل الأجنبي، لكن نشطاء في حقوق الإنسان يقولون إن الهدف الحقيقي هو إسكات الأصوات المعارضة والمجتمع المدني، فيما تشير نقابة الصحفيين إلى أن جمعية "نواة" خضعت خلال أكثر من سنة إلى تدقيق مالي شامل، ومدت السلطات بكل الوثائق التي طُلبت منها وأجابت على مختلف المراسلات في إطار احترامها للقانون.</p>

<p>و<a href="https://nawaat.org/about/">تأسست</a> "نواة" عام 2004 خلال سنوات حكم زين العابدين بن علي، وعُرفت بتغطياتها في ملفات الفساد السياسي والأمني، ونشر تحقيقات استقصائية حول السلطة ومراكز النفوذ.</p>

<p>وفي تطور موازٍ، <a href="https://www.reuters.com/world/africa/tunisia-sentences-ahmed-souab-lawyer-critical-president-five-years-prison-2025-10-31">أصدرت</a> محكمة تونسية أمس، حكمًا بالسجن خمس سنوات على المحامي والقاضي الإداري السابق أحمد صواب، المعروف بانتقاداته الحادة للرئيس قيس سعيد، بعدما اعتقلته السلطات في أبريل/نيسان الماضي بعد انتقاده النظام و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/20251031-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%82%D9%8A%D8%B3-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF">قوله</a> إن "القضاة يعملون بسكاكين على رقابهم"، في إشارة إلى الضغوط السياسية التي قال إنها تُمارس على الجهاز القضائي.</p>

<p>وقال محاميه سامي بن غازي إن الحكم "يستند إلى تعبير مجازي فُسّر بشكل عقابي"، معتبرًا أن "صواب مسجون مكاننا جميعًا". وذكر محامون أن الجلسة استغرقت دقائق قليلة، في غياب صواب الذي رفض المثول عن بعد، معتبرين ذلك "سابقة خطيرة".</p>

<p>ومنذ يوليو/تموز 2021، حين أعلن الرئيس توليه صلاحيات واسعة و<a href="https://www.ictj.org/ar/node/35071">حل</a> البرلمان ثم الحكم بمراسيم، تقول منظمات حقوقية إن تونس شهدت تراجعًا مستمرًا في استقلال القضاء وحرية التعبير.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/home/article/3681371/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9?page=1">أقال</a> سعيد عشرات القضاة عام 2022، و<a href="https://www.alarabiya.net/north-africa/2022/02/10/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%87-%D8%A8%D8%A2%D8%AE%D8%B1">حل</a> المجلس الأعلى للقضاء، وهي خطوات وصفتها معارضة وحقوقيون بأنها "انقلاب على المكاسب الديمقراطية".</p>

<p>وتشير <a href="https://tunisianobs.com/2025/07/20/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-3/">تقديرات</a> نقابية وحقوقية إلى وجود ما لا يقل عن خمسة صحفيين وقرابة عشرة ناشطين في السجون، إضافة إلى تجميد حسابات مصرفية لعدد من المنظمات والجمعيات.</p>

<p>وتصف النقابة الوطنية للصحفيين الوضع الحالي بأنه "عودة إلى مناخات الخوف التي كان التونسيون يظنون أنهم تجاوزوها بعد 2011"، معتبرة أن الإعلام الرسمي "أصبح بوقًا للسلطة".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.reuters.com/world/africa/tunisian-rights-groups-say-freedoms-threatened-under-saieds-rule-2024-05-18/?utm_source=chatgpt.com">يرفض</a> الرئيس سعيد تلك الاتهامات، مؤكدًا في خطابات متكررة أن "الحريات مضمونة" وأنه لن يتحول إلى "ديكتاتور"، مضيفًا أنه يسعى إلى تطهير البلاد ممن يسميهم "الخونة والفاسدين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 14:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761998606360119</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السودان يجدد اتهام الإمارات بـ"العدوان".. وتقارير أممية عن إعدامات ميدانية في الفاشر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28149</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جدد السودان <a href="https://www.sudanakhbar.com/1712319">اتهاماته</a> للإمارات بـ"العدوان" عليه، وذلك على لسان مندوبه الدائم لدى الأمم المتحدة السفير الحارث إدريس، الذي أدان خلال جلسة عُقدت الخميس الماضي، قيام أبوظبي بدعم وتمويل قوات الدعم السريع، التي قالت الأمم المتحدة إنها تلقت "تقارير مقلقة" عن تورط عناصرها في عمليات "إعدامات ميدانية" في شوارع مدينة الفاشر بعد أن سيطرت عليها يوم الأحد الماضي.</p>

<p>وقال إدريس إن الإمارات تزود قوات الدعم السريع "بالسلاح والمال والمعدات، إلى جانب حملات إعلامية ودبلوماسية تهدف إلى تبييض صورة هذه القوات"، التي اعتبرها "وكيلًا محليًا يخضع للسيطرة الفعلية من قبل الإمارات"، مطالبًا المجلس بالتحلي بالمسؤولية الأخلاقية والسياسية في مواجهة هذا التدخل.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، وهو ما أقر به قائد الجيش السوداني عبد الفتاح البرهان في اليوم التالي، معلنًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">انسحاب</a> القوات "تجنبًا لمزيد من الدماء والضحايا".</p>

<p>وجاءت كلمة إدريس ردًا على <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/gulf/2025/10/30/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%B1%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF-">كلمة</a> مندوب الإمارات لدى المنظمة الدولية السفير محمد أبو شهاب، التي اتهم فيها الجيش السوداني بـ"إعاقة الجهود الإغاثية الإنسانية كافة"، وقال إن طرفي الصراع في السودان "لا يمكنهما تحديد ملامح مستقبل البلاد".</p>

<p>وتواجه الإمارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6054fb0b-3c37-412d-9c65-9219534d303e" href="https://almanassa.com/news/23364" title='السودان يتهم الإمارات بمساعدة "الدعم السريع" في إبادة جماعية.. وأبو ظبي ترد'>اتهامات</a> من السودان بدعم قوات الدعم السريع وارتكاب إبادة جماعية في منطقة دارفور، وهي القضية التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="def059d9-4309-4426-a6ec-34c228c2b572" href="https://almanassa.com/news/23969" title='"العدل الدولية" ترفض دعوى السودان ضد الإمارات لعدم الاختصاص'>رفضت</a> محكمة العدل الدولية الحكم فيها بداعي عدم الاختصاص.</p>

<p>من جانبه، قال المفوض السامي للأمم المتحدة لحقوق الإنسان فولكر تورك إن خطر ارتكاب مزيد من الانتهاكات والفظائع واسعة النطاق ذات الدوافع العرقية في الفاشر يتزايد يومًا بعد يوم، داعيًا إلى اتخاذ إجراءات عاجلة وملموسة لضمان حماية المدنيين في المدينة وتأمين ممرات آمنة لأولئك الذين يحاولون الوصول إلى مناطق أكثر أماناً.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/CMFC5CMQA5KI7H33PO3L2QZXTE-2025-10-31/">قال</a> المتحدث باسم المفوضية سيف ماجانجو في بيان أمس الجمعة، إن المعلومات التي تلقاها مكتب المفوضية تشير إلى أن أعداد القتلى خلال الهجوم على المدينة وعلى طرق الخروج منها وفي الأيام التالية للسيطرة عليها، قد تصل إلى المئات، مضيفًا أن روايات شهود تشير إلى عمليات إعدام ميدانية وقتل جماعي لمن باتوا عاجزين عن القتال.</p>

<p>كانت المفوضية السامية للأمم المتحدة لحقوق الإنسان قالت في <a href="https://www.ohchr.org/ar/press-releases/2025/10/sudan-appalling-reports-summary-executions-and-other-serious-violations-rsf">تقرير</a> نشرته الاثنين الماضي، إن مئات المدنيين العزل ربما قُتلوا خلال سيطرة قوات الدعم السريع على مدينة الفاشر، آخر المعاقل الكبيرة للجيش السوداني في إقليم دارفور، التي خضعت للحصار نحو 18 شهرًا، قبل أن تسقط يوم الأحد الماضي.</p>

<p>وذكرت المفوضية أنها تلقَّت "مقاطع فيديو مُقلقةً" تُظهر "عشرات الرجال العُزل وهم يتعرضون لإطلاق النار أو ممددون على الأرض قتلى، بينما تحيط بهم عناصر من قوات الدعم السريع تتهمهم بالانتماء إلى القوات المسلحة السودانية"، وكذلك تقارير عن إعدامات ميدانية لمدنيين حاولوا الفرار، يُعتقد أن دوافعها عرقية، إضافةً إلى استهداف أشخاص لم يعودوا يشاركون في الأعمال القتالية.</p>

<p>وأورد ماجانجو أن بعض الشهادات تحدثت عن مقتل بضع مئات من الرجال على أيدي مقاتلين من الدعم السريع رددوا عبارات ذات طابع عنصري قبل إطلاق النار، ما يعزز المخاوف من أن يكون الهجوم اتخذ طابعًا عرقيًا في سياق الصراع المتصاعد بدارفور.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/LOTPWBPYUNMQVDWCRS4OLC7BXA-2025-10-31/">نفى</a> قيادي رفيع في قوات الدعم السريع، لم تفصح عنه رويترز، صحة تلك الروايات، واصفًا إياها بأنها "مبالغات إعلامية" من جانب الجيش وحلفائه لـ"التغطية على خسارتهم للفاشر"، وفق تعبيره.</p>

<p>وقال إن قيادة الدعم السريع أصدرت أوامر بالتحقيق في أي تجاوزات محتملة، وإنه تم بالفعل توقيف عدد من العناصر على خلفية انتهاكات مزعومة.</p>

<p>وتزامن ذلك مع موجات نزوح واسعة من المدينة، إذ اضطر عشرات الآلاف إلى الفرار سيرًا على الأقدام لعدة أيام باتجاه بلدة طويلة، بحسب المفوضية. وروى ناجون أن الطريق كان محفوفًا بمخاطر القتل والسلب والعنف القائم على الهوية.</p>

<p>وأشارت المفوضية إلى أنها تلقت شهادات من عاملين في المجال الإنساني تفيد بأن ما لا يقل عن 25 امرأة تعرضن للاغتصاب الجماعي داخل مأوى للنازحين قرب جامعة الفاشر بعد دخول قوات الدعم السريع إليه.</p>

<p>وبحسب ماجانجو، فقد "اختار المهاجمون نساء وفتيات واغتصبوهن تحت تهديد السلاح"، ما دفع نحو مئة أسرة كانت داخل المأوى إلى الفرار وسط إطلاق النار وترهيب كبار السن.</p>

<p>وفي بيان منفصل، قالت رئيسة اللجنة الدولية للصليب الأحمر ميريانا سبولياريك، إن الانتهاكات المبلغ عنها في الفاشر "لا يمكن تبريرها بأي حال"، داعية إلى تحرك عاجل لوقف العنف وحماية المدنيين، مضيفة "حياة الناس في السودان تعتمد الآن على اتخاذ إجراءات حاسمة لوقف هذه الفظائع".</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، تصاعدت المخاوف على مصير المدنيين في الإقليم، بعد تقارير واتّهامات لقوات الدعم السريع بارتكاب عمليات قتل جماعي وعنف ذي طابع عِرقي في الفاشر، إلى جانب <a href="https://www.ifrc.org/article/ifrc-five-sudanese-red-crescent-volunteers-killed-we-are-horrified?utm_source=chatgpt.com">مقتل</a> خمسة متطوعين من الهلال الأحمر في إقليم كردفان.</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة الدعم السريع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل/نيسان 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 14:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761998606360118</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مطالب حقوقية بالإفراج عن المصوِّر حمدي الزعيم المحبوس احتياطيًا منذ 5 سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28147</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/93155de9-6122-4f48-bb6f-dfd2dc741bab.jpg.webp?itok=WMBtkdSy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/93155de9-6122-4f48-bb6f-dfd2dc741bab.jpg.webp?itok=WMBtkdSy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 14:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761998606360117</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
