<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 02:00:10 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 29 Oct 2025 23:00:10 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أسئلة صعبة| مين بيصرف على الحزب؟ مع باسل عادل (موسم 3 - حلقة 5)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=1mSDRUSyOw8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/1mSDRUSyOw8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| مين بيصرف على الحزب؟ مع باسل عادل (موسم 3 - حلقة 5)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 20:00:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761760926258408</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-104-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-150x150.jpg" alt="مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار" title="مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل نحو 104 فلسطينيين، بينهم صحفي و 46 طفلًا، وأصيب 253، نتيجة غارات الاحتلال الإسرائيلي المكثفة على قطاع غزة، منذ ليلة أمس، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، وذلك بعد مزاعم إسرائيلية بمقتل جندي قنصًا في مدينة رفح، جنوبي القطاع، وهو ما نفت حركة حماس علاقتها به، مُطالبة الوسطاء بالتحرك للضغط على إسرائيل، وإلزامها ببنود اتفاق وقف إطلاق النار كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، أمس، عثورها على جثتي أسيرين إسرائيليين، بعد وقت قصير من إعلان نيتها تسليم جثة أحد الأسرى، قبل أن تتراجع عن قرار التسليم وتعلن تأجيله، بسبب خروقات الاحتلال لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرر وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، منع ممثلي اللجنة الدولية للصليب الأحمر من زيارة الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال، وذلك بزعم «تعريض أمن الدولة للخطر» بموجب قانون يستهدف «المقاتلين غير الشرعيين»، حسبما قالت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بكسور ورضوض، اليوم، عقب اعتداء مستوطنين عليه في أراضي قرية الساوية، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، فيما أصيب شابان برصاص الاحتلال، أمس، في بلدة الرام، شمالي القدس المحتلة، تزامنًا مع إصابة طفلين في مدينة رام الله، في وسط الضفة، بعد اقتحام قوات الاحتلال قرية المغير، ومداهمتها أحد المنازل، واحتجازها عددًا من الشبان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مجازر في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل نحو 104 فلسطينيين، بينهم 46 طفلًا، وأصيب 253، نتيجة غارات الاحتلال الإسرائيلي المكثفة على قطاع غزة منذ ليلة أمس، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7107"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، التي أشارت إلى ارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و643 قتيلًا، و170 ألفًا 655 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضمنت موجة القصف الإسرائيلي في شمال وجنوب القطاع، استهداف منازل مواطنين، وخيام نازحين، فضلًا عن تجمعات مواطنين وسيارات مدنية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395578/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-35-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A7-100-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن إحدى الغارات نُفذت داخل مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، في شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال لـ«مدى مصر» المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني بغزة، محمود بصل، إن طواقم المديرية مستمرة في عمليات الإنقاذ وانتشال القتلى والمصابين من تحت الأنقاض، رغم النقص الحاد في الإمكانيات، بينما تعاني المستشفيات من اكتظاظ المصابين بحالات حرجة، في ظل نقص حاد في المستلزمات الطبية والوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إحدى الغارات الإسرائيلية، أمس، استهدفت منزلًا يعود لعائلة أبو دلال في مخيم النصيرات، في وسط القطاع، وأسفرت عن مقتل 19 شخصًا من أفراد العائلة، ما زال معظمهم تحت الأنقاض، حسبما قال لـ«مدى مصر» أحد أقارب العائلة المستهدفة، مؤكدًا أن عددًا كبيرًا من ضحايا القصف من الأطفال والنساء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شهدت بلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، توغلًا لآليات الاحتلال، تزامنًا مع القصف، ما أجبر العديد من النازحين إلى الفرار بعد وصول دبابات الاحتلال إلى مناطق نزوحهم، حسبما قال منصور أبو شرار، أحد شهود العيان، لـ«مدى مصر»، مؤكدًا إصابة مواطنين نتيجة القصف ونيران الدبابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة ضحايا القصف شملت الصحفي في صحيفة فلسطين، محمد المنيراوي، الذي رفع عدد الصحفيين القتلى منذ بداية العدوان إلى 256 صحفيًا، حسبما</span><a href="https://t.me/mediagovps/3952"><span> قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُحملًا إسرائيل والولايات المتحدة، المسؤولية الكاملة عن «ارتكاب هذه الجرائم النكراء الوحشية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن الجيش الإسرائيلي مقتل جندي نتيجة هجوم بقذائف «RPG»، ونيران قناصة، استهدف قواته المتمركزة في مناطق سيطرته في رفح، أمس، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-announces-reservist-soldier-killed-yesterday-in-rafah-attack-by-terror-operatives/?__cf_chl_rt_tk=TvwOkDTyUrnb9S.3KgHbIdsWwX_ii8bfdFcg1pXQov8-1761738251-1.0.1.1-mnyfKJsumKAWFsMuAoiRQv_IuKcb.TCAiHfhtXR54L0"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، اليوم، ما رفع حصيلة قتلى جيش الاحتلال منذ بداية العدوان على القطاع، إلى 921 قتيلًا، وإلى 471 قتيلًا منذ بداية التوغل البري في القطاع في 27 أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://alqaheranews.net/news/146140/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A7-%D8%B4%D9%8A%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، إن «لا شيء سيهدد وقف إطلاق النار في غزة»، مؤكدًا على «حق إسرائيل في الرد» على خرق حركة حماس للاتفاق، وذلك بعد مزاعم إسرائيلية بمقتل جندي قنصًا في رفح، فيما جدد ترامب تهديداته للحركة بمواجهة «نهاية حتمية»، في حال لم تلتزم بخطته للسلام التي اقترحها لوقف الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفت «حماس» علاقتها بخرق وقف إطلاق النار المزعوم في رفح، وقالت في </span><a href="https://safa.ps/post/395582/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%86%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>بيان</span></a><span>، أمس، إنها ملتزمة بالاتفاق، مطالبة الوسطاء بالتحرك للضغط على إسرائيل، وإلزامها ببنود الاتفاق كافة، فيما قال </span><a href="https://t.me/safaps/337214"><span>بيان</span></a><span> للحركة، اليوم، إن «تصعيد الاحتلال الغادر تجاه شعبنا في غزة يكشف نية واضحة لتقويض اتفاق وقف إطلاق النار وفرض معادلات جديدة بالقوة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 211 قتيلًا، و597 مُصابًا، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7107"><span>لبيانات</span></a><span> «الصحة في غزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/qassambrigades/33265"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، عثورها على جثتي أسيرين إسرائيليين في قطاع غزة، بعد وقت قصير من </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33263"><span>إعلان</span></a><span> نيتها تسليم جثة أحد الأسرى، قبل أن تتراجع عن قرار التسليم، و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33264"><span>تعلن</span></a><span> تأجيله، بسبب خروقات الاحتلال لوقف إطلاق النار، مؤكدة أن أي تصعيد إسرائيلي سيعيق عمليات البحث وانتشال الجثامين، مما يؤدي لتأخير استعادة الاحتلال لجثث قتلاه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تحظر زيارات «الصليب الأحمر» للأسرى الفلسطينيين.. ونادي الأسير: غطاء لاستمرار الجرائم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قرر وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، منع ممثلي اللجنة الدولية للصليب الأحمر من زيارة الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال، وذلك بدعوى «تعريض أمن الدولة للخطر»، بموجب قانون يستهدف «المقاتلين غير الشرعيين»، حسبما </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/sybbeo11wg"><span>قالت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Palsawacom/145185"><span>اعتبرت</span></a><span> جمعية نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، أن قرار كاتس يمثل غطاءً إضافيًا لاستمرار منظومة السجون الإسرائيلية في جرائمها، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/430496"><span>مُضيفة </span></a><span>أن أرقام الأسرى القتلى داخل سجون الاحتلال، «لا تعكس سوى جزء يسير من حجم الجريمة المستمرة داخل سجون ومعسكرات الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية العدوان على غزة، حرم الاحتلال أهالي المعتقلين من زيارة أبنائهم، ومنع الأسرى من التواصل مع العالم الخارجي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134819"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، اليوم، مُضيفة أن 9100 أسير فلسطيني في سجون إسرائيل، يعيشون ظروف اعتقال صعبة، وسط استمرار سياسة القمع والإهمال الطبي بحقهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات في نابلس ورام الله برصاص الاحتلال وهجمات المستوطنين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بكسور ورضوض، اليوم، عقب اعتداء مستوطنين عليه في أراضي قرية الساوية، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134813"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن مستوطنين هاجموا مزارعين ومشاركين في فعالية لقطف الزيتون في شرق القرية، وذلك قبل وقت قصير من اعتداء قوات الاحتلال على ثلاثة شبان بالضرب، أثناء مرورهم عبر حاجز دير شرف، غربي المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أصيب شابان برصاص الاحتلال، بالقرب من الجدار الفاصل في بلدة الرام، شمالي القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395574/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85"><span>ذكرت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أن طواقمها تعاملت مع الشاب المصاب، ونقلته لتلقي العلاج في المستشفى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة رام الله، في وسط الضفة، أصيب طفلان برصاص قوات الاحتلال، أمس، في قرية المغير شمال شرقي المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134779"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، موضحة أن قوات الاحتلال أطلقت الرصاص نحو مجموعة من الأطفال، بعد اقتحامها القرية، ومداهمتها أحد المنازل، واحتجازها عددًا من الشبان. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-104-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1/">مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 19:06:59 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761755552398152</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/1761683177_161_295529_30667-150x150.jpg" alt="في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» " title="في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«المركزي» يُغرم «أبو ظبي الأول» مليار جنيه بسبب «بلتون» </span></li>
<li aria-level="1"><span>دفاع عبد الهادي يطلب رد المحكمة بعد رفضها إثبات واقعة الاعتداء عليه</span></li>
<li aria-level="1"><span>إحالة اليوتيوبر محمد عبد العاطي للمحاكمة بتهمة «نشر محتوى خادش للحياء»</span></li>
<li aria-level="1"><span>مقدم بودكاست عن أوضاع السجون يتهم الأمن بإخفاء والده بعد القبض عليه من منزله</span></li>
<li aria-level="1"><span>شكوي من «المهندسين» لـ«الوطنية للانتخابات» ضد المُرشحين منتحلي صفة «مهندس»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الخارجية» تدعو لوقف إطلاق النار في السودان وإقرار هدنة تتيح وصول المساعدات</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><a href="https://asharqbusiness.com/banks/104486/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%8A%D8%BA%D8%B1%D9%85-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A8%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86/?fbclid=IwdGRjcANuAC5leHRuA2FlbQIxMQABHjqOOCCU4Y362_MLErWGKQumzBMAVXBilWuJwjOGTGyw3c7PiAWSxURhDD32_aem_aZGKJbvA1AWSq_WxPPuTzQ"><span>فرض </span></a><span>البنك المركزي، أمس، غرامة مليار جنيه (نحو 21 مليون دولار) على بنك أبو ظبي الأول مصر، بعد إصداره تسهيلات ائتمانية لشركة بلتون القابضة، استُخدمت في أغراض غير المخصصة لها، حسبما نقل موقع «الشرق» عن مصادر وصفت الغرامة بأنها الأكبر في تاريخ الجهاز المصرفي، والتي رافقها قرار بإبعاد رئيس قطاع مخاطر الائتمان في البنك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لم يعلق البنك المركزي رسميًا على الواقعة، قال «الشرق» إن العقوبات شملت بنوكًا أخرى، وإن كان بغرامات أقل، بينها بنك الكويت الوطني – مصر، الذي غُرِّم نحو 170 مليون جنيه، فضلًا عن إقالة رئيس مخاطر الائتمان فيه، ما قد يدفع لرحيل قيادات أخرى خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مُطلع، لم يرد ذكر اسمه، كشف لـ«مدى مصر» أن «بلتون القابضة»، التابعة لمجموعة «شيميرا» الإماراتية،  استخدمت الائتمان الممنوح لها في زيادة رأس مالها التي جرت </span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/RTSIONSK6FI4ZFZIZ2TXNJJ4KI-2025-04-14/"><span>أبريل</span></a><span> الماضي، والذي لم يكن الغرض المُخصص له الائتمان الذي حصلت عليه من البنوك، آنذاك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن العقوبة التي أقرها «المركزي» هي أول تطبيق منه للمادة (104) من </span><a href="https://manshurat.org/node/68148"><span>قانون</span></a><span> البنك المركزي والجهاز المصرفي، رقم 194 لسنة 2020، والتي تنص على أن «على كل بنك التأكد من أن التمويل والتسهيلات الائتمانية تُستخدم في الأغراض التُي حُددت في الموافقة الائتمانية، ويحظر علي العميل استخدام التمويل أو التسهيلات الائتمانية في غير الأغراض أو المجالات التي حُددت في الموافقة الائتمانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مخالفة الفقرة الثانية من المادة السابقة، والمُتعلقة بمخالفة العميل؛ بلتون في هذه الحالة، وليس البنك، تستوجب «الحبس والغرامة التي لا تقل عن مئة ألف جنيه ولا تتجاوز مليون جنيه أو بإحدى هاتين العقوبتين»، بحسب المادة 226 من القانون، بينما تظل العقوبة على البنك تقديرية، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر نفسه أن المادة 104 كانت محل خلاف خلال النقاشات حول قانون البنك المركزي، وقت إقراره، بسبب السلطة التقديرية في تحديد المخالفة، إلا أن محافظ البنك المركزي، آنذاك، طارق عامر، تمسك بنص المادة، ليتم إقرار القانون دون تعديلها أو ضبطها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر أشار إلى أنه مع توقيع «المركزي» العقوبة على الجهة محط ولايته وهي البنك وفقًا للقانون، يبقى أن تقوم هيئة الرقابة المالية بالنظر في مخالفة «بلتون»، الخاضعة لإشرافها، والتي تديرها تنفيذيًا الوزيرة السابقة، داليا خورشيد، وتوقيع العقوبة وفقًا للقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أكدت «بلتون القابضة» في بيان للبورصة اليوم، قوة مركزها المالي والتزامها بالقانون، مشيرة إلى أن حق الرد مكفول للبنوك المعنية بالغرامات، في حين وصف بنك أبوظبي الأول قرارات الإقالة بأنها جزء من خطة «تعزيز الكفاءة التشغيلية»، مؤكدًا التزامه بلوائح «المركزي» وسياسات الحوكمة والسرية المصرفية، دون الإشارة مباشرة إلى تفاصيل الغرامة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاعل الأسواق مع الغرامة كان سريعًا، إذ هبط سهم بلتون القابضة 4.15%، إلى ثلاثة جنيهات، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1SRbH6PpUJ/?mibextid=wwXIfr"><span>توقف </span></a><span>البورصة التداول عليه لحين صدور بيان رسمي من الشركة. بينما أوضحت شركة الأهلي فاروس، في مذكرة بحثية، أن الغرامة تمثل «إشارة واضحة على تشديد الرقابة المصرفية»، مرجّحة أن تضغط على أداء السهم بنسبة تصل إلى 10%، وتقيّد خطط الشركة التوسعية مؤقتًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُعد «بلتون القابضة» إحدى كبرى المؤسسات المالية في مصر، وتضم نحو 18 شركة تابعة تعمل في مجالات إدارة الأصول والاستثمار والأوراق المالية. تبلغ محفظة قروضها نحو 22.4 مليار جنيه حتى نهاية يونيو الماضي. وكانت الشركة قد جمعت ما يقارب 20 مليار جنيه من مساهميها عبر زيادتين لرأس المال خلال عامي 2023 و2024، بعد استحواذ «شيميرا» الإماراتية عام 2022 على 56% من أسهمها، في صفقة بلغت نحو 385 مليون جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=3706784639476638&amp;set=a.235341536620983"><span>رفضت </span></a><span>محكمة جنايات القاهرة، اليوم، تمكين المتحدث السابق باسم الحركة المدنية، يحيى حسين عبد الهادي، من حضور جلسة محاكمته أو إثبات ما ذكره دفاعه بشأن تعرضه لاعتداء جسدي ولفظي في جلسة سابقة بتاريخ 16 سبتمبر، على يد أحد ضباط تأمين محكمة جنايات بدر، بحسب منشور للمحامي نبيه الجنادي عبر فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجنادي أضاف أن المحكمة رفضت كذلك إثبات الواقعة بمحضر الجلسة، بحجة أنها «ليست جهة إبلاغ»، رغم أن الاعتداء وقع داخل المحكمة، محمّلًا رئيس الدائرة، المسؤولية عن أمان المتهم، الذي تمسك الدفاع ببطلان الجلسة لانعقادها في غيبته، وطلب إثبات ذلك وحق موكله في تحرير توكيل خاص لرفع دعوى مخاصمة ضد هيئة المحكمة، إلا أن هذا الطلب رُفض أيضًا. وفي ضوء ذلك، قرر الدفاع رد القاضي عن نظر الدعوى، لتُؤجل الجلسة لحين اتخاذ إجراءات الرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجنادي أوضح لـ«مدى مصر» أن المخاصمة ورد المحكمة تحركان قانونيان بهدف واحد، يفرق بينهما أن الخصومة تنظرها هيئة المحكمة نفسها، بصفتها دعوى مستقلة عن الدعوى المرفوعة، وإن قبلتها يتم قبول التعويض وبطلان قرارات المحكمة، بينما تنظر هيئة أخرى طلب الرد، وفي حال قبولة تحال القضية لدائرة ثانية، وإن رُفض يتم تغريم المحامي، مضيفًا أن إجراءات الرد تستلزم حصولهم على توكيل خاص من عبد الهادي، كما سينتظرون تحديد جلسة لنظر طلب الرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت هيئة الدفاع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/?fbclid=IwY2xjawNu-GdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnRmxCc2xtR1R6WjZEb2g5AR6KUqWrrUc-zkYn8W3OfWFP8RcgCePM_1_sTfTUKzOjzENMiZGM4qhy_RPKCQ_aem_mQ1lX1zJSzX24Uy4yC_EWA"><span>تقدمت </span></a><span>قبل يومين ببلاغ للنائب العام، بعدما أبلغ عبد الهادي أسرته في زيارة داخل محبسه، بتعرضه للاعتداء في حبسخانة المحكمة خلال جلسة محاكمته السابقة، وأنه أبلغ إدارة سجن العاشر من رمضان، دون أن يتبع ذلك فتح محضر أو الاستماع إلى أقواله، في الجريمة التي وصفها فريق دفاعه بأنها «استعمال القسوة» منصوص عليها في المادة 129 من قانون العقوبات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=a47291d2-1656-4dfa-b9aa-2a4a3a14ca5f&amp;fbclid=IwY2xjawNuvxJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFEc0d0N3lpYjRDU042cGNIAR7Dq7UqmawpzHgbvrh27-Nqqk0dqu0L9iLkhJtZEjHhI8k2tbNQpeBKoQT2oA_aem_lhuuDWtDUXPD1meGhLMIbw"><span>أحالت </span></a><span>النيابة العامة، أمس، مقدم المحتوى الكوميدي، محمد عبد العاطي، إلى المحكمة الاقتصادية، بتهم «نشر محتوى خادش للحياء العام، والإساءة إلى القيم الأسرية عبر مواقع التواصل الاجتماعي»، بحسب موقع «الشروق»، والذي ألقي القبض عليه في مطلع أغسطس الماضي، بدعوى نشره مقاطع فيديو تحتوي على «ألفاظ وإيحاءات منافية لقيم المجتمع»، مع اتهامه في التحقيقات بإنشاء حسابات على عدة منصات لبث تلك المقاطع «بهدف تحقيق نسب مشاهدة مرتفعة وجذب المتابعين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=ac3dc8bb-c973-44ca-a5be-e048dc934f8a"><span>قال </span></a><span>أمام جهات التحقيق إنه أنشأ الحسابات الإلكترونية لبث برنامجه «مع كامل احترامي» بغرض الترفيه، مؤكدًا أنه لم يقصد خدش الحياء العام، وأن برنامجه يُصنف كمحتوى فوق السن لما يحتويه من مواقف وذكريات يصعب فهمها لمن هم دون الـ18 سنة، فيما أضاف أن عوائد القناة تعتمد على إعلانات يوتيوب، التي لا يمكنه التحكم فيها أو رفض أي منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُبض على عبد العاطي ضمن أوائل صناع المحتوى المستهدفين بحملة أمنية بدأتها وزارة الداخلية في أغسطس بدعوى «حماية قيم المجتمع»، بدعم برلماني وإعلامي ومجتمعي، وامتدت إلى مصادرة أموال عدد منهم. وإن كان عبد العاطي وقتها يوتيوبر وحيد ضمن المقبوض عليهم من التيك توكرز، ما ربطه البعض بحلقة برنامجه التي استضاف فيها “سوزي الأردنية”، أحد أبرز التيكتوكرز الذين طالتهم الحملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن عبد العاطي، وبرنامجه، في تقرير/مقال الشاب يوسف المنشور في أغسطس، والذي يشرح فيه لماذا لا يشبهنا عبد العاطي. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/17/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%84%D8%A7%D8%8C-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B4%D8%A8%D9%87%D9%86%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما كيف انطلقت الحملة الأمنية على صناع المحتوى بالصدفة، وما الفرق بينها وبين سابقاتها من الحملات المشابهة، وأثرها على المجتمع وعلى صناعة المحتوى على الإنترنت، فهو محور تقريرنا المنشور قبل أسابيع: الحملة على «التيك توكرز».. حين «تحمي» الدولة المجتمع مما فعلته فيه. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، بسجن التيك توكر مريم أيمن المعروفة بـ«سوزي الأردنية»، سنة وغرامة 100 ألف جنيه، بعد إدانتها ببث مقاطع فيديو تتضمن ألفاظًا خادشة للحياء العام، في القضية رقم 19 لسنة 2025، بينما برأتها المحكمة من تهمة الاعتداء على القيم والمبادئ الأسرية، حسبما قال المحامي تامر رشاد لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى تقدمه بطلب استئناف على الحكم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل الجلسة والتحقيقات وتعليقات من هيئة الدفاع عن سوزي، في خبرنا المنشور قبل قليل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4075156499462789&amp;id=100009054381531&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=XNHGZiXeJ4wlBmJM"><span>أعلن </span></a><span>الباحث السياسي، سيف الإسلام عيد، أمس، أن قوات الأمن ألقت القبض على والده (63 عامًا) من منزله في الإسكندرية الأسبوع الماضي، بالتزامن مع اقتحام منزل جده لأمه في البحيرة، وأن أخبار الأب انقطعت منذ ذلك الوقت وإن ظل هاتفه مفتوحًا وتُقرأ الرسائل التي تصله عبر واتساب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عيد، الذي يعرف نفسه بأن عمره 30 عامًا، ويعيش خارج مصر منذ سبع سنوات، بعدما اعتُقل وقضى سنة وشهرًا في السجن، أشار إلى أنه لا يعلم سببًا لاختطاف والده بهذا الأسلوب، معتبرًا أن الأمن يحاول معاقبته على عمله الوطني ودفاعه عن بلده وكتاباته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف كتاباته الشخصية على فيسبوك وأبحاثه بحكم حصوله على ماجستير العلوم السياسية من معهد الدوحة للدراسات العليا، يقدم عيد على مدار السنوات الأخيرة بودكاست «عنبر كله يسمع»، الذي يستضيف فيه مساجين سياسيين سابقين، بهدف توثيق «ما يحدث داخل السجون المصرية بعد 2013 من أفواه المعتقلين»، حسب تعريفه على </span><a href="https://www.youtube.com/@listen.to.prisoners/videos"><span>يوتيوب</span></a><span>، والذي كانت آخر حلقاته عن ظروف الاحتجاز في سجن العازولي، وسبقها حلقة مع أنس حبيب، الناشط الإخواني الذي عُرف بتحركاته للاعتداء على السفارات المصرية في الخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حبيب الذي احتجزته السلطات البلجيكية قبل أسبوع، بالتزامن مع زيارة الرئيس عبد الفتاح السيسي لبروكسيل، أعلن اليوم أنه وشقيقه أُطلق سراحهما، دون اتهامات جنائية، بعد بلاغ من الرئاسة اتهمهما بمحاولة الاعتداء على الرئيس، حسبما كتب عبر </span><a href="https://www.facebook.com/IamAnasHabib/posts/1199156908743892"><span>فيسبوك</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتفضت نقابة المهندسين دفاعًا عن اللقب الأسمى الذي استباحُه مرشحون في الانتخابات البرلمانية، ادعوا كونهم مهندسين، دون أن يكونوا مهندسين أو بيفهموا في الهندسة، ودون أن يمروا بسيكشن وصفية واحد، ما دفع النقيب، طارق النبراوي، لأن يعلن، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17NzhauB9J/?mibextid=wwXIfr"><span>تقدمه </span></a><span>اليوم، بشكوى رسمية إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، ضد هؤلاء المرشحين، يتهمهم بادعاء حمل لقب «مهندس» على غير الحقيقة، واستخدامه في دعايتهم الانتخابية دون أن يكونوا حاصلين على الصفة المهنية أو الترخيص القانوني الذي يخول لهم ذلك، مطالبًا بإلزامهم بإزالة اللقب فورًا من ملصقاتهم الدعائية، ومحاسبتهم قانونيًا بتهمة التدليس وتضليل الناخبين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أكد النبراوي أن النقابة «لن تتهاون مع أي شخص ينتحل لقب مهندس»، لما يمثله ذلك من «إساءة للمهنة وإهدار لحقوق أعضائها»، أشار إلى أن النقابة ستتخذ كل الإجراءات القانونية والنقابية لحماية المهنة من محاولات الانتحال، استنادًا للمادة 98 من قانونها، التي تعاقب بالحبس أو الغرامة كل من ينتحل لقب «مهندس» دون وجه حق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمين العام المساعد للنقابة المهندسين، كريم الكسار، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/28/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%B5%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-27-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%B5%D9%81%D8%A9/7176118"><span>أكد </span></a><span>لـ«اليوم السابع» أن النقابة رصدت أكثر من 27 حالة لمرشحين ينتحلون صفة «مهندس» دون وجه حق، وأن العدد مرشح للزيادة، موضحًا أن الموضوع تم اكتشافه بعدما أتاحت الهيئة الوطنية للانتخابات السير الذاتية للمرشحين على تطبيقها الرسمي، ليبدأ المواطنون في تحميلها ومقارنتها بالدعاية الانتخابية ويكتشفوا وجود مرشحين يحملون لقب مهندس رغم أن مؤهلهم هو دبلوم، أو إعدادية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1142832668026578&amp;set=a.110371057939416"><span>أكد </span></a><span>وزير الخارجية بدر عبد العاطي، اليوم، على دعم مصر الكامل للشعب السوداني، والتزامها بمواصلة جهودها الهادفة إلى وقف إطلاق النار وإقرار هدنة إنسانية تتيح وصول المساعدات وتخفيف معاناة المدنيين، وذلك خلال لقاءه مع نظيره السوداني، محيي الدين سالم، الذي شدد خلاله على تمسك القاهرة بـوحدة السودان وسلامة أراضيه باعتباره جزءًا من الأمن الإقليمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللقاء يأتي بعد يومين من سقوط مدينة الفاشر غربي السودان، والتي سبق أن أعلن الجيش السوداني انسحابه منها لصالح قوات الدعم السريع، وتشهد تصاعدًا في التوترات الأمنية وتدهورًا إنسانيًا متزايدًا بحسب بيان لوزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1142399821403196&amp;set=a.110371057939416"><span>أعربت </span></a><span>«الخارجية» المصرية، أمس، عن قلق القاهرة من تطور الأوضاع في السودان ودعت لاتخاذ كافة الإجراءات لإرساء هدنة إنسانية وصولًا لوقف إطلاق النار، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/?fbclid=IwY2xjawNu8WlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnRmxCc2xtR1R6WjZEb2g5AR62NZqxpoJoBttu4OwIf8IQaaZY9JDzIEDOJjrMnT2VWf_iXKHP-Og5AMq7yA_aem_YktzwNgS_IY_NZH2NsmNMg"><span>مطالبة </span></a><span>حاكم دارفور بحماية المدنيين والنازحين عقب انسحاب الجيش السوداني من الفاشر، وسيطرة الدعم السريع عليها، وسط أنباء عن قيامها بأعمال تدمير وإعدامات ميدانية في المدينة التي تشهد أزمة إنسانية وغذائية منذ أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزارة الخارجية السودانية ف</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GsqKkigQG/"><span>حذرت </span></a><span>من تمدد نشاط «الدعم السريع» وخلق الفوضى في مناطق الساحل والقرن الإفريقي والمناطق الحدودية، ما قالت إنه يشكل تهديدًا للأمن الإقليمي والدولي، مشيرة إلى وجود مؤشرات على تعاونها وتنسيقها مع جماعات إرهابية وحركات أخرى بالإقليم بهدف نشر الفوضى واستغلال الموارد وفقًا لوكالة السودان للأنباء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب وكيل وزارة الخارجية السودانية الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي والمنظمات الإقليمية والدولية باتخاذ إجراءات عاجلة لتصنيف «الميليشيا» منظمة إرهابية، وفرض عقوبات صارمة على الدول والجهات التي تمولها أو توفر لها الغطاء السياسي والإعلامي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يستضيف «مدى مصر» مساء الأحد 2 نوفمبر المقبل، فعالية «أيام السينما الفلسطينية حول العالم 2025»، في تمام الساعة 6:30 على سطح مقرّه بالقاهرة، ضمن المبادرة الدولية التي تنظم أكثر من 500 عرض تضامنًا مع فلسطين وإحياءً لذكرى وعد بلفور، بعد إلغاء المهرجان قسرًا هذا العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُعرض خلال الأمسية فيلمان: «ما بعد…» للمخرجة مها الحاج، دراما قصيرة تدور حول زوجين تعود إلى حياتهما ذكريات موجعة بعد لقاء غريب، و«لما شوفتك» للمخرجة آن ماري جاسر، عن رحلة طفل لاجئ عام 1967 بحثًا عن الحرية والعودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحضور محدود بأولوية التسجيل عبر هذا </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fdocs.google.com%2Fforms%2Fd%2Fe%2F1FAIpQLSc1io9GAvuvC-OicBObeUabpfKfJkO3einSZ76T4oRDnjrZyw%2Fviewform%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN2d6YmNkbm16N1JLVThFdQEe7qdFuG2xWhhkiV6ogdyyTu0Z-ib2JzjO7nH3GU9M3iI5xaMfzAcclnWWhUg_aem_uUuTRLfaFrg2kQ0HHJAE4Q&amp;h=AT17P1tgblP1zslfdnV06ywycM14v-HR-3kjFdpXUHo08WEKXzjILKsm0cP1DYhKZmjgI20xlq5Qsoimle7Ygg8hnkzDmlRKxiTKY1ShpKKWLNMpDXnCZJrNluY3sE96VPRvHAiVFvYYDA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1mHAZbYai-RjePlwrJSSRcisqJdvxYrbWvb6k_9Fawt3NGmCGoaNOr9RYRhacwUEhBIwB8KAG9MkD04cbfYFFMtNaZKejNcaZ__U9REFfXP7Kpq4ho3DuX1B_R3pnySK95YDRQTxIVBCI7GPIY--_SjJtAUt2UClN78nX2UvKLB06hBy8GXH-Xy9A9-cfuoK-I54i-NY5KJGZLqP2iuWvP7w"><span>الرابط</span></a></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84/">في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 18:11:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761755552398151</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد رفضها إثبات التعدي.. دفاع يحيى حسين عبد الهادي يطلب رد هيئة محاكمته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28105</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/34963163_10214297474724505_931958313539600384_n.jpg.webp?itok=uOkH2YcU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/34963163_10214297474724505_931958313539600384_n.jpg.webp?itok=uOkH2YcU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر فريق الدفاع عن المهندس يحيى حسين عبد الهادي، اليوم الثلاثاء، التقدم بطلب رسمي لرد هيئة محكمة جنايات القاهرة (الدائرة الثانية إرهاب) التي تنظر محاكمته، وذلك عقب رفضها إثبات واقعة اعتداء ضابط شرطة عليه داخل قاعة المحكمة في الجلسة السابقة.</p>

<p>ويعني طلب رد المحكمة، وفقًا ل<a href="https://manshurat.org/node/32203">قانون</a> المرافعات المدنية والتجارية، إبعاد القاضي أو الهيئة عن نظر الدعوى وتعيين دائرة أخرى للفصل فيها، إذا وُجدت أسباب يُخشى معها عدم الحياد، من بينها وجود خصومة أو مصلحة شخصية، أو إبداء القاضي رأيًا في موضوع الدعوى قبل الفصل فيها.</p>

<p>وقال المحامي نبيه الجنادي، عضو هيئة الدفاع، إن الفريق طلب في بداية الجلسة إخراج عبد الهادي من قفص الاتهام لحضور إجراءات نظر قضيته وإثبات واقعة الاعتداء الجسدي واللفظي الذي تعرض له على يد الضابط وليد عسل المسؤول عن تأمين المحكمة يوم 16 سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>وأضاف الجنادي في <a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid0JMovY1LoYJMHXtsnwiCsmXx8VnLMrhsNGSN8auwdeQ7Ej7SYgyAhNnHmrL5Bz34Ll">بوست</a> على فيسبوك، "فوجئنا برفض هيئة المحكمة طلب خروج عبد الهادي، وكذلك إثبات واقعة الاعتداء في محضر الجلسة، بحجة أنها ليست جهة إبلاغ، رغم أن الواقعة حدثت داخل قاعة المحكمة نفسها وبعد انتهاء الجلسة مباشرة".</p>

<p>وأوضح الجنادي أن فريق الدفاع طلب بعد ذلك السماح للمتهم بتحرير توكيل خاص لمخاصمة هيئة المحكمة، إلا أن هذا الطلب لم يُثبت أيضًا في المحضر، ما دفع الدفاع إلى اتخاذ قرار برد الهيئة وطلب تمكين المتهم من اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة.</p>

<p>وكان مكتب المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> تقدم، الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="22ceb7fe-2ccb-4db6-833f-5de0a4f87b65" href="https://almanassa.com/news/28084" title="بلاغ للنائب العام عن التعدي على يحيى حسين عبد الهادي بمحكمة بدر">ببلاغ</a> إلى النائب العام طالب فيه بفتح تحقيق في واقعة الاعتداء، والاستماع إلى عبد الهادي بصفته مجنيًا عليه، وإبعاد الضابط المسؤول عن التعامل مع السجناء لحين انتهاء التحقيقات.</p>

<p>وحول تفاصيل الواقعة، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0ePobGMwmg5QxC1b2GVB3piFYMcDuX4KEz9MoGfBbTf5YESV5ofCyCJeMpmLiZhqbl">قال</a> خالد علي، في بوست على فيسبوك، إنه بتاريخ 16 سبتمبر الماضي انعقدت محاكمة عبد الهادي في القضية رقم 8197 لسنة 2025 جنايات قسم مدينة نصر أول، والمقيدة برقم 1082 لسنة 2025 كلي القاهرة الجديد، والمقيدة برقم 3916 لسنة 2024 حصر أمن دولة عليا، وبرقم 4936 لسنة 2025 جنايات أمن الدولة العليا.</p>

<p>وبعد انتهاء الجلسة ووجوده بمنطقة الحبسخانة، بعيدًا عن نظر المحامين "تعرض لاعتداء جسدي ولفظي من قبل أحد الضباط داخل مقر محكمة جنايات بدر إرهاب الكائنة في نطاق مركز إصلاح وتأهيل سجن بدر" حسبما قال علي.</p>

<p>وتابع "علم دفاع عبد الهادي بالواقعة من أسرته التي تمكنت من زيارته مؤخرًا، وأبلغتنا بطلب إبلاغ النائب العام عن تلك الوقائع"، موضحًا "رغم أنه بعد ترحيله من مقر المحكمة ببدر إلى مقر احتجازه بسجن العاشر من رمضان أبلغ إدارة السجن بهذه الواقعة إلا أنه لم يتم فتح أي محضر للاستماع إلى شكواه ولم تستمع النيابة إلى أقواله".</p>

<p>ووصف علي الواقعة باعتبارها "جريمة استعمال القسوة المنصوص عليها في المادة 129 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>"، والتي نصت على "كل موظف أو مستخدم عمومي وكل شخص مكلف بخدمة عمومية استعمل القسوة مع الناس اعتمادًا على وظيفته بحيث أنه أخل بشرفهم أو أحدث آلاما بأبدانهم يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على سنة أو بغرامة لا تزيد على مائتي جنيه مصري". </p>

<p>وسبق و<a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02zNNoybwYYcXyU5KhKEuog3Wc4xzJbHFTVrPVXNh28bZirUo3Nrzen2F1srL8xmMxl?locale=ar_AR">أعلن</a> علي نهاية يوليو/تموز 2024 اختطاف عبد الهادي وهو في طريقه لحضور ندوة بحزب تيار الأمل "تحت التأسيس".</p>

<p>وكتب علي وقتها "أبلغني الآن الدكتور عبد الجليل مصطفى، المنسق السابق للجمعية الوطنية للتغيير، أنه كان يستقل سيارته بصحبة المهندس يحيى حسين عبد الهادي، بشارع صلاح سالم، في طريقهما لحضور ندوة بحزب تيار الأمل تحت التأسيس، وأنه أثناء وقوف السيارة بالشارع بسبب ازدحامه، فوجئ بعدد من المواطنين يرتدون ملابس مدنية ولم يفصحوا عن هويتهم، وقاموا بإنزاله عنوة واختطافه إلى مكان مجهول".</p>

<p>وقبل اعتقاله <a href="https://www.facebook.com/yehiahussin/posts/pfbid0cLjE1pCLyzjDnKTC78V5uFHqYFPbwyB8rcHMvoncJEt9vNUXux39dEtt9YRJQRqdl">نشر</a> عبد الهادي بوست على فيسبوك جاء فيه "إلى متى يصمت الجيش؟ لماذا لا يتحرك؟ لقد بلغ السيل الزبى.. أغلبية المصريين في ضنك.. والفشل في كل اتجاه.. والفضائح تتوالى مغموسة بالفساد ويتحدث بها العالم".</p>

<p>ويواجه عبد الهادي اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية، وإساءة استخدام وسائل التواصل، وبث ونشر شائعات وأخبار كاذبة، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، والتحريض على ارتكاب جريمة إرهابية". وتعقد محكمة بدر غدًا جلسة استكمال محاكمة المهندس عبد الهادي.</p>

<p>وفي 22 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3822e705-7f8b-455e-9d83-7abe2e4cd364" href="https://almanassa.com/news/20914" title='"لإصابته بأزمة قلبية".. عريضة تطالب النائب العام بإخلاء سبيل يحيى حسين عبد الهادي'>تعرض</a> عبد الهادي لأزمة قلبية مفاجئة، أودع على أثرها بالعناية المركزة داخل محبسه لمدة 4 أيام، وتقدم وقتها الدفاع بطلب إلى النائب العام لإخلاء سبيله لأنه محبوس احتياطيًا منذ يوليو 2024، وفي يناير/كانون الثاني الماضي تعرض لأزمة مماثلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218349</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سقوط الفاشر في قبضة الدعم السريع.. هل بدأ انهيار "الدولة"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28103</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>مَثل سقوط مدينة الفاشر، شمال دارفور، في يد قوات الدعم السريع تحولًا كبيرًا في مسار الحرب مع الجيش السوداني، الدائرة منذ منتصف أبريل/نيسان 2023، وقالت خبيرة الشؤون الإفريقية بمركز الأهرام للدراسات الاستراتيجية أماني الطويل لـ <strong>المنصة </strong>إنها "بداية انهيار الدولة الوطنية السودانية".</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع، سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، وهو ما أقر به قائد الجيش السوداني عبد الفتاح البرهان في اليوم التالي، معلنًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">انسحاب</a> القوات "تجنبًا لمزيد من الدماء والضحايا".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6ngwj9wy9o">تقع</a> الفاشر في المنطقة الشمالية من إقليم دارفور، وتعد عاصمة الإقليم وتبعد أكثر من 800 كيلومتر إلى الغرب من العاصمة الخرطوم، ونحو 195 كيلومترًا عن مدينة نيالا، عاصمة ولاية جنوب دارفور.</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة الدعم السريع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>

<h2>ليس انتصارًا عسكريًا فقط</h2>

<p>وترى أماني الطويل أن سيطرة الدعم السريع على الفاشر لا يعني انتصارًا عسكريًا فقط، بل له دلالة كبيرة على بداية انهيار الدولة الوطنية السودانية وتفكيكها إلى عدة أقاليم متصارعة، مشيرة إلى أن ما حدث يمثل "نقطة تحول حاسمة".</p>

<p dir="rtl">وأضافت إلى أن سيطرة الدعم السريع على الفاشر لا تعني استحالة إعادتها لسيطرة الجيش، لكن هذا يتوقف على عدة عوامل داخلية وإقليمية وكذلك غربية، مشيرة إلى أن الأمر يتوقف على قدرة الجيش على استعادة وتأمين خطوط إمداده الحيوية.</p>

<p dir="rtl">وتوضح أهمية الفاشر بالنسبة للدعم السريع كونها تفتح أمامه المجال نحو الحدود الليبية والتشادية، وبالتالي "تمنحه تحكمًا كبيرًا في الإمدادات والتمدد اللوجستي، مع حرمان الجيش السوداني من خطوط إمداده"، لافتة إلى أن سيطرة الدعم السريع على الفاشر يمكن أن تفتح أمامها الطريق للسيطرة على مناطق أخرى ذات أهمية كبيرة كمنطقة الأبيض التي تعرف بأنها عاصمة المحاصيل في السودان.</p>

<h2 dir="rtl">بوابة تهديد لمصر</h2>

<p dir="rtl">وعن تأثير سيطرة الدعم السريع على الفاشر بالنسبة لمصر، قالت أماني الطويل إنه الموقع الجغرافي للفاشر يجعلها بوابة محتملة لتدفق السلاح والمسلحين نحو الحدود الغربية لمصر.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت أن التمدد العسكري واللوجستي للدعم السريع في الاتجاه الغربي والجنوبي الغربي من السودان، يعزز مخاوف الدولة المصرية من اقتراب وتعاظم نفوذ قوى إقليمية منافسة، كون التوازنات الأمنية المعقدة على حدود مصر الجنوبية ستتعرض لاختلال عميق وخطير في بنيتها، مشددة على أن هذا الاختلال يهدد أمن مصر القومي بشكل مباشر.</p>

<p dir="rtl">وهو ما يتفق معه نائب وزير الخارجية السابق للشؤون الإفريقية السفير علي الحفني، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن أي توتر أمني وعسكري في السودان هو بالضرورة له انعكاسات على الأمن القومي المصري، وبالتالي "يمثل مصدر قلق للدولة المصرية".</p>

<p dir="rtl">وأشار الحفني إلى أن "مصر لديها أسس راسخة تقضي بضرورة الحفاظ على مؤسسات الدول وهو ما يحدث حاليًا في السودان وأيضًا في ليبيا".</p>

<p dir="rtl">وأكمل أن الموقف المصري المعلن دائمًا في مثل هذه الأزمات والصراعات العسكرية هو السعي بشكل حاسم لوقف الحرب ورفض خطط التقسيم، وأن يكون ذلك عن طريق كل القوى الفاعلة على الأرض من خلال الاتفاق على آلية محددة للعيش الآمن.</p>

<p dir="rtl">وأشار نائب وزير الخارجية السابق إلى أن طرفي الصراع في السودان لا يلتفتان إلى الوضع الإنساني في البلاد، مشددًا على "ضرورة العمل بشكل جدي لوقف الحرب فورًا وتقديم الدعم الطبي والإنساني للضحايا".</p>

<p dir="rtl">وفي مؤتمر صحفي أمس الثلاثاء، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143627">أشارت</a> مديرة مكتب المفوضية الفرعي في بورتسودان جاكلين ويلما بارليفليت إلى تقارير تفيد بأن دخول قوات الدعم السريع إلى عاصمة شمال دارفور أثار خوفًا واسع النطاق بين العائلات، موضحة أن "الفارين من المدينة واجهوا نقاط تفتيش مسلحة، وتعرضوا للابتزاز، والاعتقالات التعسفية، والاحتجاز، والنهب، والمضايقة، وانتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان أثناء محاولتهم الوصول إلى بر الأمان".</p>

<p>ومساء الاثنين الماضي أعرب الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش عن "القلق البالغ بشأن التصعيد العسكري الأخير في الفاشر"، مدينًا ما جاء <a href="https://www.facebook.com/reel/753791871038367">بالتقارير</a> حول ارتكاب انتهاكات للقانون الدولي الإنساني وخروقات حقوق الإنسان، بما في ذلك الهجمات العشوائية واستهداف المدنيين والبنية التحتية والعنف القائم على النوع الاجتماعي والهجمات بدوافع عرقية وإساءة المعاملة.</p>

<p>واتهمت "تنسيقية مقاومة الفاشر" عناصر من قوات الدعم السريع ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27102025&amp;id=7c25565c-a7e2-4389-b84c-3aeb0550258a">تصفية</a> جرحى ومصابين داخل المستشفى السعودي بمدينة الفاشر، المنشأة الطبية الوحيدة التي لا تزال تعمل جزئيًا في المدينة، فيما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/10/29/%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%8A%D8%AD%D9%82%D9%82-">نفى</a> عضو الهيئة القيادية في تحالف "تأسيس" المساند للدعم السريع حسب النبي محمود، وقوع مجازر في المدينة، وقال لقناة العربية، إن التحالف شكّل لجانًا للتحقيق في أي انتهاكات محتملة.</p>

<p dir="rtl">ومن جانبها تشير أماني الطويل إلى أن القاهرة لا تزال تنتهج "سياسة الحذر" في التعامل مع الأزمة السودانية، غير أن التطورات العسكرية الأخيرة يمكن أن تدفعها نحو إعادة تقييم شامل لخياراتها الاستراتيجية، لافتة إلى أن مصر تتعامل بحساسية في هذا الملف كونها تعمل من جهة على الحفاظ على دور الوسيط التقليدي في السودان، دون الانجرار إلى مواجهة مفتوحة مع أي طرف هناك، وفي الوقت نفسه، يجب عليها حماية أمنها القومي وحدودها.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02GQ1ckNNNufahxfJKbWUigMXk56afunYbTbcgojWXyumn7wSMCsieMHwZ9gGAeDNYl">التقى</a> وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي نظيره السوداني محي الدين سالم، اليوم الأربعاء، وبحثا آخر المستجدات على الساحة السودانية، وقال السفير تميم خلاف المتحدث الرسمي باسم وزارة الخارجية إن عبد العاطي "أكد على دعم مصر الكامل للشعب السوداني، والتزامها بمواصلة جهودها الرامية لتحقيق الاستقرار والسلام في السودان"، حسب <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02GQ1ckNNNufahxfJKbWUigMXk56afunYbTbcgojWXyumn7wSMCsieMHwZ9gGAeDNYl">بيان</a> للخارجية.</p>

<p dir="rtl">وأكد عبد العاطي، حسب البيان، "انخراط مصر بفاعلية في المسارات الساعية إلى وقف إطلاق النار وإقرار هدنة إنسانية شاملة تتيح نفاذ المساعدات الإنسانية وتخفيف معاناة المدنيين".</p>

<p dir="rtl">وشدد عبد العاطي على "تمسك مصر بوحدة السودان وسيادته وسلامة أراضيه ومؤسساته الوطنية، مؤكداً أن أمن السودان واستقراره يعدان جزءاً لا يتجزأ من أمن واستقرار المنطقة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218348</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<category>حرية الفكر والتعبير</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G4bX1SnWkAAKFbj-150x150.jpeg" alt="«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»" title="«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قضت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، بسجن التيك توكر، مريم أيمن المعروفة بـ«سوزي الأردنية»، سنة وغرامة 100 ألف جنيه، بعد إدانتها ببث مقاطع فيديو تتضمن ألفاظًا خادشة للحياء العام، في القضية رقم 19 لسنة 2025، فيما برأتها المحكمة من تهمة الاعتداء على القيم والمبادئ الأسرية، حسبما قال المحامي تامر رشاد لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى تقدمه بطلب استئناف على الحكم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة نفت سوزي كافة الاتهامات المنسوبة إليها، مؤكدة أنها لم ترتكب أي مخالفات مؤخرًا، وأن «الفيديوهات اللي فيها غلط أنا اتحاسبت عليها وخدت عقوبة قبل كده، وبعدها أنا ما عملتش حاجة غلط خالص»، </span><a href="https://www.elbalad.news/6748396"><span>بحسب</span></a><span> «صدى البلد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عضو هيئة الدفاع عن سوزي، المحامي مؤمن عز الدين، قال لـ«مدى مصر»، إن إحالتها للمحكمة جاءت بناء على نفس الفيديوهات التي سبق وعوقبت عليها خلال محاكمتها السابقة، مشيرًا إلى أن جهات التحقيق استخدمت محضر التحريات نفسه، التي تضمنت «اسكرينات متفرغة لسوزي من اللايفات». </span></p>
<p dir="rtl"><span>النيابة التي طالبت اليوم بتوقيع أقصى عقوبة على سوزي، حفاظًا على الأسرة المصرية، كانت قد نشرت </span><a href="https://www.facebook.com/reel/798443526328443"><span>الأسبوع</span></a><span> الماضي، مقطع فيديو فيه أجزاء من مرافعتها شديدة اللهجة في القضية، ما قالت إنه ضمن استراتيجيتها للتدريب، وتفعيلًا لدور المرافعة كإحدى أهم أدوات تحقيق العدالة وإعلاء كلمة القانون، فيما تساءل عز الدين عن سبب نشر النيابة مرافعتها التي أدانت فيها سوزي فقط، في حين شهدت الجلسة نفسها مرافعات ضد صناع محتوى آخرين يتم محاكمتهم، ولم تنشرها النيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما حمّلت مرافعة النيابة مسؤولية حماية الأطفال والشباب وقيم المجتمع لسوزي، وعمرها 19 عامًا، وطالبت بالحكم عليها تحقيقًا للردع العام والخاص، قال عز الدين خلال مرافعته التي حصل «مدى مصر» على جزء منها، إن «المجتمع يهدم نفسه بنفسه»، وأن ما يهدم المجتمع يتم عرضه في التلفاز «بتصريح ويعرض وينشر في الأفلام والمسلسلات» المليئة بالمخدرات والسلاح والدعارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مرافعة المحامي تضمنت أيضًا إشارته إلى أن «مريم تمت محاكمتها لما اتولدت في البيئة اللي هي فيها، لما اتولدت في أسرة فيها أب وأم غير قادرين على تنميتها نفسيًا وأسريًا عقليًا، تمت محاكمتها واتعاقبت على فيديوهات قبل ما تتم السن القانوني، ودلوقتي اتحبست 3 شهور على نفس الفيديوهات، بنفس المحضر، بنفس التحريات تاني بعد ما عدت السن القانوني»، لافتًا إلى أن الحكم عليها مجددًا سيمثل تهديدًا لمستقبل طفلة وعائلة بأكملها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مرافعة النيابة استنكرت إنشاء سوزي حسابات على مواقع التواصل الاجتماعي كوسيلة للكسب ومصدرًا للرزق دون اهتمام بمسيرتها العلمية أو مستقبلها الدراسي، لتحقيق المكاسب العاجلة من مجهولين ممن لهم أفكارهم وأهدافهم الخاصة، التي لم تحددها النيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1066670912285852"><span>سوزي</span></a><span> في 2 أغسطس الماضي، في الأيام الأولى من الحملة الأمنية المكثفة التي شنتها وزارة الداخلية على صانعي المحتوى وصاحبها غطاء إعلامي ودعم برلماني واسع، والتي تضمنت توجيه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>اتهامات </span></a><span>لعشرات من «التيك توكرز»، تنوعت ما بين «خدش الحياء العام، والتعدي على قيم الأسرة المصرية، وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي، وصولًا إلى اتهام بعضهم بـ«غسل الأموال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وعاقبت محكمة جنايات مستأنف شمال القاهرة، سوزي في </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3308772"><span>نوفمبر</span></a><span> الماضي، بالحبس سنتين وغرامة 300 ألف جنيه، على خلفية اتهامها بسب والدها على الهواء بألفاظ خادشة للحياء العام، قبل أن تلغي محكمة مستأنف الطفل عقوبة الحبس في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/12/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D8%A7/6843834"><span>يناير </span></a><span>الماضي، وتؤيد الغرامة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/">«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 16:29:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218346</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل تخدعنا مؤشرات التعافي؟ ما تكشفه أرقام التعداد الاقتصادي السادس عن هشاشة النمو في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/6-economic-census/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>الإصلاح الاقتصادي</category>
			<category>الاستثمار</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>الاقتصاد غير الرسمي</category>
			<category>التضخم في مصر</category>
			<category>التعداد الاقتصادي السادس</category>
			<category>الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء</category>
			<category>الدين الخارجي</category>
			<category>القطاع الخاص</category>
			<category>الناتج المحلي الإجمالي</category>
			<category>النمو الاقتصادي</category>
			<category>تعافي الاقتصاد</category>
			<category>تغريد بدر الدين</category>
			<category>جودة عبد الخالق</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>كريم العمدة</category>
			<category>محمود الجرف</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تتباين الرؤى والمؤشرات حول السيناريوهات المتوقعة للاقتصاد المصري، خلال العام المالي الجديد، الذي بدأ في يوليو الماضي، ورغم التطمينات الرسمية المستمرة على مدار الأشهر الماضية، بشأن تعافي مؤشرات الاقتصاد التي ظلت تحت أزمة خانقة لسنوات، يبقى الشارع المصري يخشى مزيد من التضخم وارتفاع الأسعار.  </span></p>
<p><span>قدّم</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/new"> <span>التعداد</span></a><span> الاقتصادي السادس، الصادر قبل أيام، عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، صورة أحدث عن تركيب النشاط الاقتصادي وهيكل المنشآت في مصر، وبيّن تغيّرات في توزيع القطاعات وحجم منشآت الأعمال، لكن التعداد وحده لا يكفي للحكم على التعافي الاقتصادي من عدمه، وفقًا لمراقبين. كون المؤشرات النقدية والمالية والمؤشرات الخارجية التي تمثل من الناحية العملية، (النمو الحقيقي، التضخم، عجز الموازنة، مصادر العملة الأجنبية) تُظهر تحسّنًا ملموسًا منذ مطلع عام 2024 لكن مع هشاشة مستمرة.</span></p>
<p><span> فالبرغم من أن النمو عاد ليقترب من معدلات 4% إلى 4.5٪ في (2024/2025)، وفق التعداد الأخير، كذلك تراجع</span><a href="https://almalnews.com/2081941/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-36-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AA/"> <span>معدل</span></a><span> التضـخم السنوي الإجمالي إلى 6.8% في ديسمبر، لكن العجز العام، الدين العام، وضغوط التجارة الخارجية والاعتماد على تدفقات استثنائية ممثلة في الاستثمارات الخليجية واتفاقات بيع أراضٍ، ما زالت تشكل مخاطر على الاستدامة، وتنذر وفقاً لمراقبين باحتمالات غير متفائلة.</span></p>
<p><span>يرى مراقبون تحدثوا إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> أن الاعتماد على تدفقات خارجية، سواء في شكل قروض أو استثمارات أو اتفاقات مع الصناديق السيادية الخليجية، يوفّر متنفسًا مرحليًا لكنه لا يُعدّ حلاً طويل الأمد. فالموارد الاستثنائية لا تبني اقتصادًا مستدامًا، بل تشتري وقتًا إضافيًا لإعادة ترتيب الأولويات. في المقابل، تحتاج الدولة إلى إصلاح هيكلي حقيقي في منظومة الضرائب والإدارة المالية، يهدف إلى توسيع القاعدة الضريبية وتحفيز الإنتاج لا الاستهلاك، مع ضبط الإنفاق وتوجيهه نحو القطاعات المنتجة مثل الصناعة والزراعة والتكنولوجيا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/fuel-3/"> <b>رفع أسعار الوقود للمرة الـ20.. الحكومة تختار الطريق الأسهل.. والشعب يدفع</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تعافٍ حذر</b></h1>
<p><span>نهاية سبتمبر الماضي،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>أعلنت</span></a><span> وزارة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي عن نمو الاقتصاد المصري خلال العام المالي (2024-2025) بنسبة 4.4٪، مقارنة بـ 2.4٪ في العام المالي السابق. وأوضحت الوزارة أن الناتج المحلي الإجمالي سجل معدل نمو ربع سنوي بلغ نحو 5٪ في الربع الرابع من العام المالي (2024-2025)، وهو الأعلى منذ ثلاثة أعوام، مقارنةً بنفس الربع من العام السابق الذي سجل 2.4٪، وفق البيان.</span></p>
<p><iframe title="معدل نمو الاقتصاد المصري (2023-2025)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/xeZSZ/1/" height="526" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Area Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-xeZSZ" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>ويبدأ</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%85%D9%88-44-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9"> <span>العام</span></a><span> المالي في مصر في الأول من يوليو وينتهي في 30 يونيو من العام التالي. وأكدت الوزارة أن الأداء الاقتصادي، خلال العام المالي الماضي، ساهم في رفع معدل النمو السنوي إلى 4.4٪، متجاوزًا معدل النمو المستهدف للعام البالغ 4.2٪،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>واصفة</span></a><span> ذلك بأنه يعكس مرونة الاقتصاد المصري في مواجهة الصدمات الخارجية المتكررة، مشيرة إلى أن النمو جاء نتيجة السياسات الاقتصادية الداعمة لاستقرار الاقتصاد الكلي، وحوكمة الإنفاق الاستثماري، وتعزيز مساهمة القطاع الخاص، ضمن إطار البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<p><span>وأوضحت الوزارة أن النمو في الربع الرابع من العام المالي جاء</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>مدفوعًا</span></a><span> بأداء قوي لعدة قطاعات رئيسية، أبرزها: قطاع السياحة، والصناعات التحويلية غير البترولية، والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات. كذلك شهد مؤشر الصناعة التحويلية غير البترولية ارتفاعًا بنسبة 18.8٪ خلال الربع الرابع، مقارنة بـ 4.7٪ في الربع نفسه من العام السابق، مدعومًا بتوسع صناعات مثل المركبات (126٪)، والمستحضرات الصيدلانية (52٪)، والملابس الجاهزة (41٪).</span></p>
<blockquote><p>وترى الدكتورة تغريد بدر الدين، – مدرس الاقتصاد المساعد بكلية السياسة والاقتصاد-، جامعة بني سويف، أن ما يشهده الاقتصاد المصري في الوقت الراهن يمكن وصفه بمرحلة “تعافٍ حذر”، مؤكدة أن مؤشرات الأداء الكلي تُظهر تحسنًا ملموسًا في النمو والاستقرار النقدي، لكنها لا تزال بحاجة إلى دعم إصلاحي عميق لضمان استدامتها.</p>
<p>وتوضح تغريد في تصريحات خاصة لـ”زاوية ثالثة”، إن أن تقديرات صندوق النقد الدولي الصادرة في مايو 2025 تشير إلى أن الاقتصاد المصري مرشح لتحقيق معدل نمو يبلغ 4.3% خلال عام 2025، مقارنة بـ3% فقط في العام السابق، كما رفع البنك الدولي توقعاته إلى 4.2% خلال العام المالي (2025/2026)، مع إمكانية بلوغ 4.6% في العام التالي. مرجعة هذا التحسن إلى زيادة الاستثمارات الأجنبية في البنية التحتية والطاقة، بالإضافة إلى تنفيذ برنامج إصلاح مالي ونقدي جديد بقيمة 8 مليارات دولار بدعم من صندوق النقد الدولي.</p></blockquote>
<p><span>وتؤكد تغريد أن هذه المؤشرات “لا تعني خروج الاقتصاد تمامًا من دائرة الضغوط”، لكنها تؤكد على وجود استقرار نسبي بعد فترة تراجع حاد، لا سيما مع تحسن سعر الصرف واستعادة الثقة في أدوات الدين الحكومية وارتفاع احتياطي النقد الأجنبي.</span></p>
<p><span>وتتابع: “صندوق النقد الدولي نفسه أشار في تقريره الصادر في يوليو 2025 إلى أن مصر حققت تقدمًا ملحوظًا نحو الاستقرار الكلي، مع تحسن مؤشرات العجز المالي والتضخم وتراجع الضغوط على ميزان المدفوعات، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التقدم في الإصلاحات الهيكلية ما زال جزئيًا، وأن الطريق لا يزال طويلاً أمام تعزيز دور القطاع الخاص وتقليص هيمنة الدولة على النشاط الاقتصادي”.</span></p>
<p><span>كذلك تؤكد أستاذة الاقتصاد، أن السياسة النقدية المصرية نجحت في كبح جماح التضخم الذي تجاوز 35% سابقًا، ليصل إلى 15.2% في الربع الثاني من 2025، وهو أدنى مستوى منذ عام 2022، بفضل تحسن سعر الصرف وتراجع المخاطر السيادية. وتوقعت أن يظل التضخم عند المستويات الحالية حتى نهاية العام، قبل أن يبدأ في الانخفاض التدريجي خلال 2026 وصولاً إلى المستهدف البالغ 7% ±2 نقطة مئوية في الربع الأخير من 2026.</span></p>
<p><span>وفي المقابل، حذّرت من استمرار مخاطر الدين العام، مشيرة إلى أن التقديرات المحدثة لصندوق النقد الدولي تتوقع ارتفاع الدين الخارجي من 162.7 مليار دولار في (2024/2025) إلى أكثر من 200 مليار دولار بحلول 2030، مؤكدة أن هذا “يتطلب ضبطًا ماليًا حقيقيًا وزيادة الإيرادات غير الضريبية لتفادي أعباء إضافية على الموازنة”.</span></p>
<p><span>وتضيف: ” من بين التحديات المستمرة بيئة الاستثمار التي “ما تزال تعاني من البيروقراطية وعدم وضوح قواعد المنافسة”، رغم الجهود الحكومية لإطلاق خريطة استثمارية جديدة وتوسيع مشاركة القطاع الخاص في مشروعات الدولة.</span></p>
<p><span>وتشير تغريد إلى أن العوامل الخارجية تلعب دورًا جوهريًا في مسار الاقتصاد المصري، موضحة أن تداعيات الحرب في الشرق الأوسط أثّرت على إيرادات قناة السويس، بينما تسببت تقلبات أسعار الطاقة في ضغوط إضافية على الموازنة، في حين ساعدت مرونة قطاعي الخدمات والسياحة على امتصاص جزء من تلك الصدمات، مع ارتفاع عدد السياح بنسبة 12% خلال عام 2025 مقارنة بالعام السابق.</span></p>
<p><span>وتضيف: “الاقتصاد المصري بالفعل بدأ مرحلة تعافٍ تدريجي مدعومة بسياسات مالية ونقدية أكثر انضباطًا، لكن هذا التعافي ما زال غير متوازن ويعتمد بدرجة كبيرة على تدفقات رأس المال والإصلاحات المنتظرة. يمكن القول إنه ليس وهمًا كما يروّج البعض، لكنه أيضًا ليس إنجازًا مكتمل الأركان. إنها ببساطة مرحلة انتقالية دقيقة، إما أن تتحول إلى انطلاقة حقيقية عبر إصلاحات هيكلية جريئة، أو أن تتعثر إذا ظلت المعالجات جزئية ومؤقتة.”</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>هيمنة القطاع الخاص.. هل تخلت الدولة عن دورها؟</b></h1>
<p><span>أظهرت</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/new"> <span>نتائج</span></a><span> التعداد الاقتصادي السادس في مصر أن 99.85% من المنشآت الاقتصادية مملوكة للقطاع الخاص، ما يعكس انحسارًا شبه تام لدور القطاع العام في النشاط المباشر، لكنه لا يعني بالضرورة تطورًا في الكفاءة أو الإنتاجية. بلغ عدد هذه المنشآت نحو 3.852 مليون منشأة من إجمالي 3.858 مليون منشأة على مستوى الجمهورية، مقابل 0.15% فقط للقطاع العام وقطاع الأعمال العام.</span></p>
<blockquote><p>وقد أشار التعداد إلى أن معظم المنشآت الخاصة صغيرة الحجم، محدودة رأس المال، وتعمل في قطاعات منخفضة القيمة المضافة مثل الخدمات التجارية والتجزئة، مما يعكس انحسارًا شبه تام لدور القطاع العام في النشاط الاقتصادي المباشر دون بالضرورة دلالة على تطور في الكفاءة أو الإنتاجية، كذلك أوضح أن عدد المشتغلين في هذه المنشآت وصل إلى حوالي 15.234 مليون مشتغل، منهم 14.311 مليون في القطاع الخاص بنسبة 93.9%، رغم أن الأجور المدفوعة في القطاع الخاص تستحوذ على 80.2% من إجمالي الأجور. وهذه البيانات تعكس نموذج الاقتصاد المصري الذي يعتمد بشكل كبير على منشآت القطاع الخاص الصغيرة وغير الرسمية في نشاطات ذات قيمة مضافة منخفضة</p></blockquote>
<p><iframe title="عدد المنشآت الاقتصاديةإجمالي المنشآت: 3.858 مليون منشأة (بزيادة 3.1% عن السابق)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/WPHNP/1/" height="543" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-WPHNP" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<blockquote><p>وعلى صعيد الاستثمار، سجلت مساهمة الاستثمار والمخزون في الناتج تحسنًا ملحوظًا، إذ تحولت من السالب إلى الموجب، مع تراجع حصة الاستثمارات العامة إلى 43.3٪، مقابل صعود حصة الاستثمارات الخاصة إلى 47.5٪، وهو أعلى مستوى خلال خمس سنوات، بحسب البيان.</p></blockquote>
<p><span>كذلك يُظهر</span><a href="https://amwalalghad.com/2025/10/27/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-99-8%D9%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A5/"><span> التعداد</span></a><span> تضخم الاقتصاد غير الرسمي إلى مستويات تُقدّر بأنها تتجاوز 90% من حجم النشاط الخاص في بعض القطاعات، وهو ما يشكّل تحديًا مزدوجًا، يتمثل في ضعف القاعدة الضريبية، وصعوبة دمج هذه الأنشطة في النظام المالي الرسمي.</span></p>
<p><span>من جهة أخرى، يُبرز التعداد تفاوتًا جغرافيًا واضحًا في توزيع المنشآت، فالأنشطة الاقتصادية تتركّز في محافظات القاهرة والجيزة والإسكندرية، بينما تعاني محافظات الصعيد وسيناء من ضعف واضح في معدلات النشاط الإنتاجي، ما يعكس اختلال التنمية الإقليمية.</span></p>
<blockquote><p>ويأتي هذا التوسع في ظل<a href="https://idsc.gov.eg/upload/DocumentLibrary/AttachmentA/8935/%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%AC%D9%8A%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5.pdf#:~:text=%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20*%20%EF%BA%97%EF%BB%8C%EF%BA%B0%EF%BB%B3%EF%BA%B0%20%EF%BB%A3%EF%BA%AE%D9%88%EF%BB%A7%EF%BA%94%20%EF%BA%B3%EF%BB%B4%EF%BA%8E%EF%BA%B3%EF%BA%94%20*,*%20%D8%A5%EF%BA%BB%EF%BB%BC%EF%BA%A3%EF%BA%8E%D8%AA%20%D8%A7%EF%BB%B7%EF%BB%83%EF%BA%AE%20%D8%A7%EF%BB%9F%EF%BB%98%EF%BA%8E%EF%BB%A7%EF%BB%AE%EF%BB%A7%EF%BB%B4%EF%BA%94%20*%20%D9%88%D8%A7%EF%BB%9F%EF%BA%98%EF%BB%A8%EF%BB%88%EF%BB%B4%EF%BB%A4%EF%BB%B4%EF%BA%94%20%D9%88%D8%A7%EF%B3%8C%EF%BA%86%EF%BA%B3%EF%BA%B4%EF%BB%B4%EF%BA%94"> اشتراطات</a> صندوق النقد الدولي لمواصلة برنامج الإصلاح الاقتصادي، الذي يشدد على تعزيز دور القطاع الخاص في الاقتصاد كجزء من الإصلاحات الهيكلية، وتحسين بيئة الأعمال، وضمان زيادة الكفاءة الاقتصادية. ويرى الصندوق أن التركيز على القطاع الخاص في تخفيف العبء على المالية العامة، وتحفيز الاستثمار الخاص، وخلق فرص عمل جديدة، بما يتوافق مع أهداف الصندوق في دعم استقرار الاقتصاد الكلي وتعزيز تنافسية الاقتصاد المصري على المدى الطويل.</p></blockquote>
<p> </p>
<div data-sanitized-id="datawrapper-vis-OYp9o"><img decoding="async" src="https://datawrapper.dwcdn.net/OYp9o/full.png" alt="مساهمة الاستثمارات العامة والخاصة في الناتج (2024-2025) (Pie Chart)"></div>
<p> </p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-sale/"> <b>تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>المالية العامة والديون: إدارة أزمة أكثر من تجاوزها</b></h1>
<p><span>أشار</span><a href="https://mped.gov.eg/NationalNarrative?id=123&amp;%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9:-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84"> <span>البيان</span></a><span> الصادر عن وزارة التخطيط إلى استمرار نشاط قناة السويس في التراجع بسبب التوترات الجيوسياسية، بنسبة 48.5٪ خلال الربع الرابع، و52٪ خلال العام المالي، كما شهد قطاعا البترول والغاز الطبيعي انكماشًا، رغم بداية استئناف بعض أعمال التنمية للحقول في الربع الرابع.</span></p>
<div data-sanitized-id="datawrapper-vis-9jnlK"><img decoding="async" src="https://datawrapper.dwcdn.net/9jnlK/full.png" alt="مؤشرات المالية العامة والتجارة الخارجية في مصر (2023–2025) (Small multiple pie chart)"></div>
<p> </p>
<p> </p>
<blockquote><p>وفيما يتعلق بالمالية العامة،<a href="https://www.erembusiness.com/economy/cmz9p3d"> سجلت</a> مصر فائضًا أوليًا قياسيًا بلغ 629 مليار جنيه (حوالي 13.03 مليار دولار)، أي ما يعادل 3.6٪ من الناتج المحلي الإجمالي، بزيادة 80٪ عن فائض العام المالي (2023-2024). ومع ذلك، شكل العجز التجاري و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=3a9ce517-dd5b-42f3-9ed8-479abc343bc0">ارتفاع</a> الدين الخارجي ضغطًا مستمرًا على الموازنة، إذ ارتفع الدين الخارجي من 162.9 مليار دولار في ديسمبر 2024 إلى 165.5 مليار دولار في مارس 2025، بينما بلغ العجز التجاري 50 مليار دولار مقابل 41.6 مليار دولار في العام السابق، نتيجة ارتفاع الواردات بنسبة 13.2٪ مقارنة بزيادة محدودة في الصادرات بلغت 6.5٪.</p></blockquote>
<div data-sanitized-id="datawrapper-vis-XLQ9O"><img decoding="async" src="https://datawrapper.dwcdn.net/XLQ9O/full.png" alt="تطور الدين الخارجي والعجز التجاري في مصر (2024–2025) (Grouped column chart)"></div>
<p> </p>
<p><span>في المقابل، تشير</span><a href="https://fintechgate.net/2025/09/11/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AA%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85/"><span> تصريحات</span></a><span> رسمية إلى انخفاض ذروة الدين من 118% عام 2017 إلى نحو 85% في منتصف 2025، مع استهداف مزيد من الخفض إلى 79% في 2026 إذا ما استمرت السياسات المالية الحالية. كذلك</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/87875/%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D9%84/"> <span>تشير</span></a><span> بيانات صندوق النقد إلى أن نسبة الدين العام إلى الناتج المحلي في مصر بلغت 90.93% في 2024، وأنها ستنخفض إلى 86.59% خلال العام الجاري إلى نحو 85%.</span></p>
<p><span>وكانت وزارة المالية أعلنت مطلع أكتوبر،</span><a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/media/68dce220c9fcc2000771d04f/%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%C2%BB%3A-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%C2%AB%D9%85%D8%B2%D8%AF%D9%88%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A9%C2%BB-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%A1%2C%D9%A5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"> <span>إصدار</span></a><span> صكوك سيادية دولية مزدوجة الشريحة بقيمة ملياري دولار، وهو أول إصدار دولي خلال العام المالي الجاري، ضمن جهود تعزيز التمويل الخارجي.</span></p>
<p><span>ورغم أنها تُبرز إصدار الصكوك السيادية الدولية بقيمة ملياري دولار كخطوة لتعزيز التمويل الخارجي، إلا أن هذه الخطوة</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/5192479-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%A8%D9%8015-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D9%86"> <span>تعكس</span></a><span> في الوقت نفسه اعتمادًا متزايداً على الدين الخارجي لتغطية الاحتياجات التمويلية للدولة. ويثير هذا الأمر تساؤلات حول استدامة السياسات المالية المصرية، خاصة في ظل ارتفاع حجم الدين الخارجي وضغوط العجز التجاري، ما قد يزيد من حساسية الاقتصاد للتقلبات العالمية وأسعار الفائدة الدولية، ويضعف قدرة الدولة على إدارة التمويل العام دون التأثير على المديونية المستقبلية أو الإنفاق الاستثماري الضروري للنمو الاقتصادي.</span></p>
<p><span>من جهته،</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81/"> <span>قال</span></a><span> ممثل صندوق النقد الدولي المقيم في القاهرة، أليكس سيجورا-أوبيرجو، إن مصر قطعت شوطًا مهمًا في مسار الإصلاح الاقتصادي، غير أن التحدي الأكبر يبقى في مواصلة الإصلاحات الهيكلية التي تعزز تنافسية الاقتصاد وتوفر وظائف جديدة.</span></p>
<p><span>وأضاف أليكس، في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81/"> <span>كلمة</span></a><span> شارك بها في ندوة عقدت بالمركز المصري للدراسات الاقتصادية بالقاهرة، سبتمبر الماضي، حول أداء أسواق المال العالمية والمحلية، أن الاقتصاد العالمي يمر بمرحلة تتسم بارتفاع مستويات عدم اليقين، مدفوعًا بالنقاشات حول الرسوم الجمركية والتوترات الجيوسياسية، ما يزيد من صعوبة إدارة السياسات الاقتصادية، وأوضح أن التراجع في حدة التوترات بالأسواق المالية خلال الأشهر الماضية انعكس إيجابًا على أوضاع الأسواق الناشئة.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="عدد المشتغلين (العمالة)إجمالي المشتغلين: 15.234 مليون مشتغل." src="https://datawrapper.dwcdn.net/PFgLF/1/" height="465" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-PFgLF" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>أما التضخم، فقد</span><a href="https://al-ain.com/article/how-egypt-overcome-dangerous-five-years-battle"> <span>شهد</span></a><span> تراجعًا من مستويات تجاوزت 35% في 2023 إلى نحو 12% في نهاية 2025، وهو إنجاز مهم من حيث استقرار الأسعار، لكنه لم ينعكس بعد على القوة الشرائية للمواطنين. فالطبقات المتوسطة والدنيا ما زالت</span><a href="https://almalnews.com/980287/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A9-%D8%B3%D8%AA/"> <span>تتحمل</span></a><span> آثار الارتفاعات السابقة في الأسعار، بينما تظل الأجور الحقيقية في مستوياتها المتدنية. بالتالي، فإن التحسّن في المؤشرات الكلية لا يُترجم بالضرورة إلى تحسّن في حياة الناس، ولا يعني أن الاقتصاد دخل مرحلة تعافٍ شامل، بل ربما يشير إلى استقرار نسبي في حدود الأزمات لا أكثر.</span></p>
<p><span>من جهته، يقول – أستاذ الاقتصاد السياسي-، الدكتور كريم العمدة في تصريحات خاصة لـ”زاوية ثالثة”: “لا يمكننا القول إن الاقتصاد المصري يعيش حالة ازدهار في الوقت الراهن، فالوصف الأدق هو أننا في مرحلة استقرار بعد أزمة، أو كما يمكن تسميتها “مرحلة توقف النزيف”. خلال الفترة الماضية، نسير من سيئ إلى أسوأ، أما الآن فقد يتوقف التدهور، وتبدأ المؤشرات في التحسن بشكل تدريجي. الأمور لا تصل إلى مرحلة الإنجاز أو الطفرة، لكنها بالتأكيد لم تعد في منحنى الانحدار ذاته الذي كنا عليه.”</span></p>
<p><iframe title="قيمة الإنتاج والقيمة المضافة" src="https://datawrapper.dwcdn.net/wVVOm/1/" height="524" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Grouped column chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-wVVOm" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<blockquote><p>ويشير العمدة إلى أن هذا التحسن النسبي يأتي نتيجة الصفقات الاستثنائية التي تلجأ إليها الدولة، وهي ـ كما يصفها ـ أدوات تُستخدم في أوقات الأزمات الاقتصادية الكبرى، عندما تتوقف الاستثمارات ويتعطل النشاط الاقتصادي. مضيفًا: “في أوقات الأزمات الحادة، لا يمكن انتظار تدفق الاستثمارات الأجنبية بشكل طبيعي، ولذلك نلجأ إلى حلول استثنائية لضخ سيولة عاجلة في الاقتصاد، حتى تعود الدورة الاقتصادية إلى التحرك مجددًا. لكن لا يمكن أن نعتمد على هذه الآليات بشكل دائم، فهي مجرد “دفعة مؤقتة” يجب أن تتبعها إصلاحات هيكلية حقيقية تعتمد على أدوات السوق والاستثمار والصناعة والإنتاج.”</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد العمدة أن مرحلة الازدهار الحقيقية تحتاج إلى استقرار طويل المدى يمتد لعشر سنوات من العمل المتواصل والنمو الحقيقي، وليس لعام واحد فقط. موضحًا إنه “من غير الدقيق ما يُقال عن أننا في حالة ازدهار، لأن الازدهار لا يتحقق إلا بعد سنوات من الاستمرار في النمو. ما يحدث الآن أننا نخرج من غرفة الإنعاش، والمريض يبدأ في التحرك والتحدث، لكنه لم يستعد عافيته بعد ليخوض سباقات أو يتحمل مجهودًا كبيرًا.”</span></p>
<p><span>كذلك يؤكد الأكاديمي والخبير الاقتصادي على أن استمرار التحسن الاقتصادي يتطلب سياسات نقدية ومالية رشيدة، وانتخاب برلمان قوي قادر على مراقبة الحكومة ودعم الإصلاحات. مشددًا على أنه “لا يمكن الحكم على المسار الاقتصادي قبل خمس سنوات على الأقل، أي بحلول عامي 2028 أو 2029. حينها فقط يمكن تقييم الأداء بناءً على زيادة القوة الشرائية للمواطنين، ونمو الصادرات بشكل واضح، وتحسن نسبتها إلى الواردات، وهذه هي المؤشرات التي يمكن من خلالها القول إن الاقتصاد المصري يتعافى بالفعل.”</span></p>
<p><span>في السياق ذاته يشير – أستاذ القانون الدولي والقانون الدولي الاقتصادي-، محمود الجرف إلى أن معدل النمو الاقتصادي الحقيقي في مصر بلغ نحو 4.5٪ خلال العام المالي 2024/2025، مقارنة بـ 3.8٪ في العام السابق، موضحًا أن هذا النمو مدفوع بشكل أساسي بقطاعات الصناعة التحويلية والطاقة والاتصالات والسياحة، والتي شكلت العمود الفقري للنشاط الاقتصادي.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف الجرف في حديثه إلى زاوية ثالثة أن توقعات البنك الدولي تشير إلى استمرار النمو في حدود 4.2٪ إلى 4.6٪ خلال عام 2026، مشددًا على أن هذا الربط مرتبط باستقرار سعر الصرف وتحسن بيئة الاستثمار، وهو ما يمثل عنصرًا محوريًا لجذب رؤوس الأموال الأجنبية وتعزيز الاستدامة الاقتصادية. كذلك يلفت إلى أن بيانات البنك المركزي المصري الصادرة في سبتمبر 2025 أظهرت انخفاض معدل التضخم السنوي إلى 27٪ بعد أن كان يتجاوز 33٪ في الربع الأول من العام، مشيرًا إلى أن هذا الانخفاض يعكس تحسنًا نسبيًا في السيطرة على الأسعار ودعم القدرة الشرائية للمواطنين.</p></blockquote>
<p><span>وفيما يخص السياسة النقدية، يؤكد الجرف أن البنك المركزي أعلن ارتفاع الاحتياطي النقدي الأجنبي إلى 48.2 مليار دولار في سبتمبر 2025، وهو أعلى مستوى منذ عام 2019، ما يعزز من قدرة الدولة على مواجهة الصدمات الخارجية وضمان استقرار العملة المحلية.</span></p>
<p><span>ويضيف الجرف أن العجز الكلي في الموازنة انخفض إلى 6.4٪ بفضل زيادة الإيرادات الضريبية وتحسن أداء قطاع السياحة وقناة السويس، مشيرًا إلى أن الصادرات المصرية ارتفعت بنسبة 9٪ في النصف الأول من 2025، مدفوعة بزيادة الطلب على الأسمدة والغاز والسلع الزراعية، بينما تراجعت الواردات بنسبة 4٪ نتيجة ارتفاع تكلفة الدولار وتشجيع الإنتاج المحلي.</span></p>
<p><span>وعلى الرغم من هذه المؤشرات الإيجابية، يحذر الجرف من أن التحديات الهيكلية لا تزال قائمة، لاسيما عبء الدين العام، وضعف الإنتاج المحلي، وضغط المعيشة على الطبقات المتوسطة. ويختتم مؤكّدًا أن المؤسسات الدولية تتوقع أن يظل الاقتصاد المصري في مرحلة “استقرار حذر” خلال عام 2026، بشرط استمرار الإصلاحات الاقتصادية وتدفق الاستثمارات الأجنبية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/minimum-wage/"><b> زيادة الحد الأدنى للأجور في مصر.. بين الأرقام والواقع المعيشي</b></a></p>
<h1><span><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><br>
<strong>ما الحل؟</strong></span></h1>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن أحد أهم مؤشرات التعافي الظاهري يتمثل في تحسن ميزان المدفوعات خلال العام المالي 2025، إذ انخفض العجز في الحساب الجاري إلى نحو 13 مليار دولار بعد أن كان 17 مليارًا في العام السابق. لكن هذا التحسّن لم يأتِ من زيادة في الصادرات الصناعية أو الخدمات ذات القيمة المضافة، بل من ارتفاع مؤقت في إيرادات السياحة، واستمرار دعم الاستثمارات الخليجية في مشروعات العاصمة الإدارية والساحل الشمالي، إلى جانب بعض إجراءات إعادة هيكلة الديون.</span></p>
<p><span>في المقابل، تواجه البلاد ضغوطًا متزايدة على مصادر النقد الأجنبي التقليدية: انخفاض إيرادات قناة السويس نتيجة اضطرابات البحر الأحمر، وتباطؤ التحويلات من المصريين في الخارج بفعل فروق سعر الصرف، وارتفاع فاتورة استيراد السلع الاستراتيجية والطاقة.</span></p>
<p><span>يمثل العجز المالي – وهو الفجوة بين إيرادات الحكومة ونفقاتها – عبئًا على مصر بالرغم من إحرازها بعض التقدم، ما يستدعي تخصيص مواردها المالية بشكل أكثر كفاءة. فقد تقلص العجز المالي بنسبة 3.28% من الناتج المحلي الإجمالي ليصل إلى 560.6 مليار جنيه في الأشهر الخمسة الأولى من العام المالي 2025/2024 (يوليو-نوفمبر 2024). مع ذلك، ارتفعت نفقات الحكومة بنسبة 9.8% لتصل إلى 1.38 تريليون جنيه، حيث زادت مدفوعات فوائد الديون وحدها بنسبة 2.3% لتبلغ 730.6 مليار جنيه في نفس الفترة. كما بلغ إجمالي العجز في الموازنة 4.15% من الناتج المحلي الإجمالي بين يوليو وديسمبر 2024، وفق</span><a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/1481/beyond-inflation-decline-structural-reforms-for-long-term-stability"> <span>دراسة</span></a><span> حديثة صادرة عن مركز حلول للسياسيات البديلة.</span></p>
<p><span>ويشير الدكتور جودة عبدالخالق – وزير التضامن الاجتماعي الأسبق وأستاذ الاقتصاد بجامعة القاهرة -، وفق الدراسة ذاتها، إلى أن جهود السيطرة على عجز البلاد تستوجب تحسين كفاءة الاستثمارات الحالية عوضًا عن التوجه إلى زيادتها كمّا فقط، كما تتطلب تعزيز كفاءة عوامل الإنتاج الحالية ومساهمتها في مخرجات الصناعة المحلية. ويجب أن تكَّرس هذه الجهود في القطاعات التي تتمتع بمزايا نسبية، مثل: التصنيع الموجه إلى الطاقة النظيفة، والزراعة، والصناعة.</span></p>
<p><span>ما يعني أن الاقتصاد المصري ما زال عرضة للصدمات الخارجية، وأن التعافي الخارجي لم يتحوّل بعد إلى تحسن مستدام في هيكل الصادرات أو في الميزان التجاري. وربما التحدي الأهم ليس في الأرقام، بل في كيفية انعكاسها على حياة المصريين. فالتضخم الذي التهم الدخول خلال العامين الماضيين ترك أثرًا عميقًا على الطبقات المتوسطة، التي فقدت كثيرًا من قدرتها الشرائية. ورغم زيادة طفيفة في الأجور والمعاشات، فإنها لا تكفي لتعويض الفجوة بين الدخل وتكاليف المعيشة.</span></p>
<p><span>كما يعاني سوق العمل من بطء في خلق وظائف جديدة. فمعظم المنشآت التي رصدها التعداد تنتمي إلى فئة المشروعات الصغيرة والمتناهية الصغر، التي لا تملك القدرة على توظيف أعداد كبيرة أو تقديم رواتب مجزية. وفي ظل غياب توسع حقيقي في القطاعات الإنتاجية، تبقى فرص التشغيل محدودة، ما يزيد من اتساع الفجوة الاجتماعية. هذه المعادلة تجعل أي حديث عن “تعافٍ اقتصادي” ناقصًا ما لم يُقترن بتعافٍ اجتماعي يعيد الثقة والقدرة الشرائية للفئات الأوسع من المواطنين.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:08:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218343</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المبادرة المصرية" تطالب بالإفراج الفوري عن 131 محبوسًا في قضايا التضامن مع فلسطين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28101</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/393846475_765366508934665_3336163541859634813_n.jpg.webp?itok=v_nefJzG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/393846475_765366508934665_3336163541859634813_n.jpg.webp?itok=v_nefJzG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية النائب العام المستشار محمد شوقي بالإفراج الفوري عن 131 محبوسًا من المتهمين بالتضامن مع فلسطين، على ذمة 14 قضية "إذ يستمر حبسهم رغم عدم وجود ما يثبت ارتكابهم لأي جريمة ينص عليها القانون"، مطالبة أيضًا بإسقاط كل الاتهامات عنهم.</p>

<p>وذكرت المبادرة، في <a href="https://eipr.org/press/2025/10/131-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">بيان</a> لها اليوم الأربعاء، أنها وثقت على مدار عامين منذ اندلاع الحرب على قطاع غزة وحتى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">انعقاد</a> "قمة شرم الشيخ للسلام" للاتفاق على إنهاء الحرب، توقيف السلطات في مصر ما لا يقل عن 200 شخص والتحقيق معهم في 20 قضية أمام نيابة أمن الدولة العليا، بعد تعبيرهم بأشكال سلمية عن تضامنهم مع الشعب الفلسطيني.</p>

<p>وأوضحت أنه رغم إخلاء سبيل 29 شخصًا هذا الشهر، لا يزال 131 شخصًا رهن الحبس الاحتياطي، من بينهم أربعة أطفال على الأقل، وشاب من ذوي الإعاقة، وامرأة مسنة تخطت الـ67 من عمرها.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن حملات القبض على هؤلاء الأشخاص بدأت عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9e15122-fc35-40ac-a60f-7fe74982dc71" href="https://almanassa.com/news/14024" title='"سترون الملايين في الشوارع".. السيسي يجدد رفض تهجير سكان غزة إلى سيناء'>تصريح</a> الرئيس السيسي في أكتوبر/تشرين الأول 2023 بأن "ملايين المصريين على استعداد للتظاهر تعبيًرًا عن رفض تهجير الفلسطينيين من غزة"، وهو التصريح الذي شجع الكثيرين على التظاهر خلال الفترة ما بين 20 و27 أكتوبر لإبداء دعمهم للقضية الفلسطينية.</p>

<p>وفي المقابل، تجاهلت قوات الأمن، حسب المبادرة، تصريحات رئيس الجمهورية "والتي كان من الطبيعي أن تلقى تفاعلًا شعبيًا، وألقت القبض على عشرات المتهمين في تلك القضايا من محافظات متفرقة، ورغم إخلاء سبيل عدد منهم، لا يزال 38 شخصًا محبوسين على ذمتها منذ أكثر من عامين، مما يعني أنهم قضوا الحد الأقصى القانوني للحبس الاحتياطي وأصبح الإفراج عنهم وجوبيًا".</p>

<p>وأكدت المبادرة أن تجاهل السلطات لتصريحات لرئيس الجمهورية، وصل إلى حد "مثير للدهشة"، استدعت معه نيابة أمن الدولة المعارض السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> من محبسه في أبريل/نيسان 2025، قبيل إنهاء عقوبة حبسه لمدة عام في "قضية التوكيلات الشعبية"، وحققت معه في قضيتين جديدتين متعلقتين بالتضامن مع فلسطين، وواجهته ببوست له على فيسبوك يعود لأكتوبر 2023، طالب فيه بالسماح للمصريين بالتعبير عن دعمهم للشعب الفلسطيني، وهو ما أكد الطنطاوي أنه جاء متماشيًا مع تصريحات الرئيس السيسي.</p>

<p>وعن الوقائع التي تضمنتها تلك القضايا، أشارت المبادرة إلى أن الملاحقة الأمنية فيها لم يسلم منها من حاولوا التعبير عن تضامنهم بشكل رمزي، حيث ألقي القبض على ستة أشخاص، بينهم طفلان، لكتابة عبارات داعمة لفلسطين أعلى كوبري دار السلام، كما لا يزال النقابي العمالي شادي محمد وخمسة شباب آخرين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03abf422-9b04-49c7-9ce5-49439c377bfa" href="https://almanassa.com/news/27920" title='عام ونصف خلف القضبان.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين في "بانر دعم فلسطين"‎'>محبوسين</a> منذ أكثر من عام ونصف بالإسكندرية، على خلفية رفع بانر تضامن مع فلسطين. </p>

<p>وفي قضية أخرى تم حبس 20 شخصًا في مايو/أيار 2025 بعد تعليق لافتات داعمة لقطاع غزة، وامتدت عمليات القبض لتشمل أصدقاء لهم كانوا ضمن مجموعة محادثات مغلقة على واتساب دون أن يشاركوا في أي شيء، حسب المبادرة.</p>

<p>وفي واقعة ثالثة، جرى حبس 6 أشخاص، بينهم طبيبة تبلغ من العمر 67 عامًا، لمجرد مناقشتهم داخل جروب واتساب احتمالية الانضمام لـ"المسيرة العالمية إلى غزة"، رغم أنهم لم ينضموا إليها فعلاً.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08ef9af9-875d-4bc3-9a29-0dfea325e474" href="https://almanassa.com/news/24915" title="مئات المتضامنين الدوليين مع غزة يعتصمون أمام بوابة الإسماعيلية">اعتصم</a> مئات الأجانب بين بوابتي الإسماعيلية، بعدما حاولوا المرور منها في طريقهم من القاهرة صوب معبر رفح للمشاركة في المسيرة العالمية إلى غزة بهدف كسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>وشددت المبادرة على أنه "ليس من المنطقي توجيه اتهامات بالإرهاب لهذا العدد من المواطنين الذين لم يرتكبوا أي جريمة تمت للإرهاب بصلة"، بل إن كل ما قاموا به كان استخدام حقهم الدستوري في التعبير السلمي عن رأيهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832097</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر: إقبال كبير على شراء السبائك والجنيهات الذهبية على حساب المشغولات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28056</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قفزت معدلات الإقبال على شراء السبائك والجنيهات الذهبية خلال الشهر الجاري، من 20% إلى 70% من إجمالي مبيعات الذهب مع تراجع واضح في الطلب على المشغولات في ظل الارتفاعات القياسية في الأسعار وتزايد لجوء المواطنين للذهب كملاذ آمن للتحوط من الأزمات الاقتصادية، حسبما أكد 4 تجار وصناع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cc80797-f3f4-406c-912a-57b483c92d5e" href="https://almanassa.com/news/27874" title="تجار: أسعار الذهب قد تتخطى حاجز الـ6 آلاف جنيه العام الجاري">ارتفعت</a> أسعار الذهب خلال الشهر الجاري إلى مستويات قياسية حتى <a href="https://amwalalghad.com/2025/10/21/%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A/">وصل</a> سعر جرام عيار 21 إلى 5915 جنيهًا الأسبوع الماضي، قبل أن <a href="https://amwalalghad.com/2025/10/29/%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%B1-18-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-4572-%D8%AC%D9%86%D9%8A/">يتراجع</a> إلى 5400 جنيه خلال تعاملات اليوم الأربعاء.</p>

<p>الاضطرابات السعرية الحادة التي شهدتها أسواق الذهب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1234ea0f-80fe-4b27-807d-6d68fad71be8" href="https://almanassa.com/news/27948" title='مصدران: تأجيل معرض "نبيو" للذهب لأول مرة بسبب اضطرابات الأسعار'>دفعت</a> شعبة الذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية إلى تأجيل معرض "نبيو" الدولي لأول مرة منذ انطلاقه في 2020، على أن يعقد في يونيو/حزيران 2026 بدلًا من نوفمبر/تشرين الثاني المقبل.</p>

<p>وأكد المدير التنفيذي لمنصة آي صاغة لتداول الذهب والمجوهرات عبر الإنترنت سعيد إمبابي أن القفزات السعرية والتوترات الاقتصادية دفعت شريحة واسعة من المواطنين إلى شراء السبائك والجنيهات كأداة للادخار أو المضاربة، موضحًا أن نسبة الإقبال على السبائك كانت لا تتجاوز 20% قبل موجة الارتفاعات الأخيرة.</p>

<p>وأوضح إمبابي لـ <strong>المنصة</strong> أن هذا التحول أضر بصناعة الذهب المحلية، إذ إن السبائك "منتج خام" لا تحتاج إلى تصميم أو عمالة ماهرة مثل المشغولات، ما انعكس على معدلات التشغيل وفرص العمل في القطاع.</p>

<p>وقال إن "الطلب على السبائك يرتفع مع كل توتر اقتصادي أو زيادة في الأسعار، وبعدين بيتراجع تاني مع استقرار السوق".</p>

<p>ومن جهته، أكد رئيس مجلس إدارة شركة سويس جولد لتصنيع وتجارة السبائك والعملات الذهبية وعضو شعبة الذهب والمعادن الثمينة باتحاد الصناعات محسن السعيد أن الطلب على الأوزان الصغيرة من 5 إلى 100 جرام شهد "قفزة كبيرة" الشهر الجاري، موضحًا أن هذه الفئات أصبحت الأكثر تداولًا مقارنة بالأشهر الماضية.</p>

<p>وتوقع السعيد لـ <strong>المنصة</strong> أن يشهد السوق توازنًا تدريجيًا بين العرض والطلب مع استقرار الأسعار العالمية وعودة ثقة المستثمرين.</p>

<p>في المقابل، أكد رئيس شركة كيرمينا للمشغولات الذهبية ممدوح عبدالله، لـ <strong>المنصة</strong> أن الطلب على المشغولات تراجع بشكل حاد بسبب ارتفاع الأسعار، وتحول المستهلكين إلى السبائك والجنيهات كخيار أكثر أمانًا، لتتجه بعض الشركات إلى تصنيع السبائك مستهدفة تقليل الخسائر الناتجة عن تراجع الطلب على المشغولات.</p>

<p>أما رئيس شعبة الذهب والمعادن الثمينة إيهاب واصف، فأكد أن السوق تمر بحالة هدوء نسبي بعد الارتفاعات الأخيرة، مشيرًا إلى أن الطلب تركز على السبائك والجنيهات الصغيرة الحجم كوسيلة ادخار قصيرة المدى، في حين تراجع الإقبال على السبائك الكبيرة التي كانت تتراوح بين 50 و100 جرام.</p>

<p>وأوضح واصف لـ <strong>المنصة</strong> أن المشغولات الذهبية لا تزال مرتبطة بالمواسم الاجتماعية مثل الزواج والمناسبات، بينما السبائك تتأثر بحركة الأسعار العالمية، حيث يسعى البعض إلى الشراء عند توقع صعود الأسعار لتحقيق مكاسب سريعة.</p>

<p>وقال إن "السوق المصرية بتمر بمرحلة إعادة توازن بين العرض والطلب، مع توقعات باستقرار مؤقت في الأسعار خلال الفترة المقبلة، ما لم تحدث أي تطورات جديدة في الأسواق العالمية أو في سعر صرف الدولار".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832096</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"12 ساعة بلا أجر إضافي".. عمال الأمن بـ"طلعت مصطفى" يطالبون بزيادة الرواتب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28100</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/64ad9fe5-e044-4844-8474-60e0bcec155b.jpg.webp?itok=abkEJjYQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/64ad9fe5-e044-4844-8474-60e0bcec155b.jpg.webp?itok=abkEJjYQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب عمال الأمن بـ"مدينتي" إحدى مشروعات شركة الإسكندرية للإنشاءات، التابعة لمجموعة طلعت مصطفى، بزيادة الأجور ووقف تشغيلهم لـ12 ساعة دون احتساب أجر إضافي، وعدم حرمانهم من الإجازات السنوية، عبر مذكرة تقدموا بها إلى إدارة مشروع مدينتي، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما طالب العمال بزيادة بدل الوجبة، ورفع نسبة البونص إلى 90%، وتحويل العقود المؤقتة إلى عقود عمل دائمة.</p>

<p>ودعت المذكرة الإدارة إلى الالتزام بـ <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون </a>العمل رقم 14 لسنة 2025، وتنفيذ نصوص مواده وخصوصًا من المادة 117 إلى 131 الفصل الرابع والخامس والمنظمة لساعات العمل والراحة والإجازات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d16da480-3df3-4a96-95db-c07b2fa21676" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d16da480-3df3-4a96-95db-c07b2fa21676.jpg.webp?itok=eOb-zobn" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>مذكرة رفعها العمال إلى الإدارة تشمل مطالبهم</figcaption></figure><p>وقال أحد العمال إن مرتباتهم الشاملة تتراوح بين 6 إلى 8 آلاف جنيه، وعدد كبير منهم يقيمون في سكن الشركة لمدة 23 يومًا متواصلة، ما يضطرهم لإنفاق أكثر من ثلث راتبهم خلال مدة الإقامة في السكن حيث لا تكفي الـ30 جنيهًا، التي يتقاضونها بدلًا للوجبات يوميًا، ثمن وجبة واحدة.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، "نعمل إيه في الغلا ده، نأكل ولادنا ونسد عليهم مصاريف مدارس ولبس ومواصلات منين؟ شغالين زي العبيد، وياريت في مقابل عارفين نعيش بيه".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ إنهم يعملون لـ12 ساعة في الوردية الواحد، إضافة لأكثر من ساعتين يستغرقهما الطريق ذهابًا وإيابًا من وإلى أماكن سكنهم، دون احتساب أي أجر إضافي، في ظروف عمل تشبه "السخرة" على حد وصف العامل "اشتكينا كتير قالولنا هو شغلكم كده 12 ساعة وده نظام الشركة، طيب القانون إللي بيقول 8 ساعات! لأ مش معترفين بيه".</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن بقية موظفي الشركة، من غير قطاع الأمن يتقاضون بدل وجبة يصل إلى 2200 جنيه شهريًا، فيما لا يزيد بدل الوجبة لعمال الأمن عن 1000 جنيه فقط، كما أن "هناك فوارق كبيرة في الرواتب والبونص بينهم وبين بقية الموظفين، وهو ما يعتبره ظلمًا كبيرًا وتفرقة بين العمال في مكان وظروف عمل واحدة، بل وأكثر قسوة عليهم نتيجة لطبيعة عمل الأمن".</p>

<p>وأشار العامل إلى أنه من ضمن مطالبهم الرئيسية، تحرير عقود عمل دائمة تضمن مدد خدمتهم السابقة في الشركة، حيث تجبرهم الإدارة على توقيع عقود جديدة سنويًا.</p>

<p>وأكد المصدران حرمان العمال من الحصول على إجازاتهم السنوية كاملة، حيث لا تسمح الإدارة للعامل سوى بـ15 يومًا إجازة طوال العام، مهما كانت مدة خدمته.</p>

<p>وتنص المادة 124 من <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون </a>العمل رقم 14 لسنة 2025 على أن "يستحق العامل إجازة سنوية بأجر، لا يدخل في حسابها أيام عطلات الأعياد والمناسبات الرسمية والراحة الأسبوعية، وذلك على الوجه الآتي: 15 يومًا في السنة الأولى، 21 يومًا اعتبارًا من السنة الثانية، 30 يومًا لمن أمضى عشر سنوات كاملة لدى صاحب عمل أو أكثر، أو لمن تجاوزت سنه 50 عامًا، 45 يومًا للأشخاص ذوي الإعاقة والأقزام".</p>

<p>ونظم عمال الأمن في مدينتي، منذ أسبوعين، وقفة احتجاجية، للمطالبة بتنفيذ مطالبهم، لكن الإدارة قالت لهم سننظر في المطالب خلال وضع الزيادة السنوية في العام المقبل، ما اعتبره العمال "مجرد وعود لتسكينهم، لن تنفذ"، حسب ما قال العاملان، وأشارا إلى أن هذه الأوضاع "السيئة" لا يعاني منها عمال الأمن في مدينتي فقط بل في كل المواقع التابعة لطلعت مصطفى، مثل مدينتي نور وسيليا بالعاصمة الإدارية، وفي مشروعات الإنشاءات وسط القاهرة، وفي العلمين ومطروح.</p>

<p>كما أشارا إلى أنهم تعرضوا لضغوط وتهديدات من الإدارة، بعد الوقفة الأخيرة، حيث خضع بعض العمال لتحقيقات إدارية استمرت أيامًا وتم تحذيرهم من تكرار الاحتجاجات.</p>

<p>وفي أغسطس/آب من العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de4a8dcb-fa19-4fe8-94ad-d64a17adcb4f" href="https://almanassa.com/news/19106" title='وقفة احتجاجية لعمال الأمن بـ"طلعت مصطفى" للمطالبة بزيادة الأجور'>نظم </a>عمال الأمن بشركة الإسكندرية للإنشاءات، التابعة لمجموعة طلعت مصطفى، وقفة احتجاجية، أمام الإدارة المركزية بـ"مدينتي" للمطالبة بزيادة الأجور.  </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832095</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحويلات مرورية وغلق للمحال التجارية.. طوارئ بمناطق في الجيزة تزامنًا مع افتتاح المتحف الكبير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28098</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almthf-almsry-aljdyd-sfht-wzart-alsyaht-fysbwk.jpg.webp?itok=jeZ8KjuZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almthf-almsry-aljdyd-sfht-wzart-alsyaht-fysbwk.jpg.webp?itok=jeZ8KjuZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت الأجهزة الأمنية المسؤولين في مناطق فيصل والهرم والرماية وحدائق الأهرام بضرورة المرور على المحال التجارية ومحطات الوقود والمنازل والتنبيه عليهم بالغلق خلال فترة افتتاح المتحف المصري الكبير، يوم السبت المقبل، حسبما قال مصدر حكومي مسؤول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ووفق المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، سيكون الإغلاق بداية من عصر يوم الجمعة المقبل وحتى صباح الأحد.</p>

<p>ومن المقرر افتتاح المتحف المصري الكبير السبت المقبل، الذي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/26/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%AA-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81/7172523">أعلنته</a> رئاسة الوزراء إجازة رسمية، وذلك بعدما تأجل افتتاحه عدة مرات، آخرها منتصف يونيو/حزيران الماضي، <a href="https://asharq.com/culture/139274/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/">بسبب</a> الأحداث الجارية في المنطقة.</p>

<p>وحسبما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/29/40-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%88%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1">قال</a> المتحدث الرسمي باسم مجلس الوزراء محمد الحمصاني في تصريحات إعلامية، فمن المتوقع أن يشارك ما لا يقل عن 40 رئيس دولة وملك ورئيس حكومة، فضلًا عن عدد كبير من الوزراء وكبار المسؤولين من عدة دول في حفل الافتتاح.</p>

<p>ووفق المصدر الحكومي، تتسلم قوات الأمن منطقة حدائق الأهرام والمنطقة المحيطة بالمتحف المصري الكبير عصر الجمعة المقبل، مع غلق محطتي شل أوت في حدائق الأهرام ودائري الهرم، ومنع سير السيارات الخاصة والأجرة في المنطقة، خاصة في ميدان الرماية حتى منطقة زويل.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الأجهزة الأمنية وضعت تعليمات لأهالي المنطقة المحيطة بالمتحف المصري الكبير، شملت عدم فتح النوافذ والأبواب والشرفات التي تطل على شارع المتحف، وغلق كل الأنشطة التجارية بالشوارع والطرق المؤدية إليه، وإزالة كل السيارات المركونة قرب المتحف، وعدم الخروج أو الدخول من العقارات المطلة على شارع المتحف يوم الافتتاح، حسب المصدر.</p>

<p>وأشار إلى إجراء تحويلات مرورية بمناطق فيصل والهرم وحدائق الأهرام والدائري المتجه إلى المعادي والتجمع الخامس، والطرق المؤدية إلى المتحف والمتجهة إلى الدائري المنتهي أول طريق الواحات بأكتوبر.</p>

<p>ولفت المصدر إلى تشديدات أمنية مكثفة بمحافظتي الجيزة والقاهرة لتأمين الوفود الأجنبية ورؤساء الدول المشاركين في الافتتاح الرسمي للمتحف المصري الكبير، فإضافة إلى وقف العمل يوم السبت المقبل، سيتم تعطيل العمل بالمدارس الخاصة والحكومية يومي الأحد والاثنين المقبلين بالمنطقة المحيطة بالمتحف الكبير، خاصة مناطق حدائق الأهرام والهرم والرماية ومساكن الضباط، ونهاية شوارع فيصل والهرم وترسة.</p>

<p>وأوضح المصدر أن التشديدات الأمنية تستمر من عصر الجمعة وحتى مساء الاثنين المقبل، ولن تكون مقتصرة فقط على يوم الافتتاح الرسمي، حتى تنتهي الوفود الأجنبية من زيارة المتحف.</p>

<p>ويعد المتحف المصري الكبير أكبر متحف في العالم مخصص لحضارة واحدة، ويعرض آلاف القطع الأثرية التي تعبر عن الحضارة المصرية في مختلف العصور، وفي مقدمتها مقتنيات الملك توت عنخ آمون التي تعرض بالكامل لأول مرة في مكان واحد منذ اكتشاف مقبرته بالأقصر في عام 1922.</p>

<p>وكانت وزارة السياحة أعلنت عن إغلاق المتحف بصفة مؤقتة من 15 أكتوبر/تشرين الأول الجاري وحتى 4 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل، في إطار التجهيزات والاستعدادات النهائية الجارية للافتتاح الرسمي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832094</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد قتلها 104 فلسطينيين في ليلة واحدة.. إسرائيل تعلن "استئنافًا مشروطًا" لوقف النار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28099</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في غزة ارتفاع عدد ضحايا الهجوم الإسرائيلي على مناطق متفرقة من قطاع غزة مساء أمس، إلى 104 قتلى و253 مصابًا بينهم 78 طفلًا و84 امرأة، فيما أكد جيش الاحتلال استئناف وقف إطلاق النار، مع التحذير بأن "إسرائيل سترد بقوة على أي خرق".</p>

<p>وقالت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0n3k7F15bNrYkHiDk5WF3mZvEWWVcD1EfCgvyq9zaa8EcAZ9QkEWWZTV69yffwEFLl">بيان</a>، إنه منذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، قُتل 211 فلسطينًا وأصيب 597 آخرين، ليرتفع عدد القتلى منذ بداية العدوان قبل عامين إلى نحو 69 ألف شخص بالإضافة لما يزيد عن 170 ألف مصاب.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e63b9825-831b-40fd-8a59-0c625eca4bac" href="https://almanassa.com/news/28092" title="غارات إسرائيلية على غزة تقتل 35 شخصًا.. وترامب: الاتفاق سيصمد">شن</a> جيش الاحتلال غارات جوية على مناطق مختلفة من قطاع غزة، قال إنها ردًا على اشتباكات وقعت بين القوات الإسرائيلية وحماس التي نفت ذلك تمامًا، مطالبة بتدخل الوسطاء لوقف الاعتداءات المتكررة للاحتلال. </p>

<p>واليوم، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1983444934209282192">أعلن</a> جيش الاحتلال العودة لاستئناف وقف إطلاق النار بعد أن هاجم أكثر من 30 "عنصرًا إرهابيًا" في مراكز قيادية بحركة حماس بغارات عدة، محذرًا من أن قواته "سترد بقوة على أي خرق".</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1830312-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82">حذر</a> وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس من أن "لا حصانة لأي من قادة حركة حماس"، زاعمًا أن العمليات التي نفذها جيش الاحتلال طالت "عشرات مواقع البنية التحتية للإرهاب".</p>

<p>وأضاف كاتس أن جيش الاحتلال تلقى تعليمات بالتعامل بقوة ضد أي هدف لحماس، مردفًا بأن "كل من يرفع يده على جنود الجيش الإسرائيلي، ستقطع يده"، محذرًا من أن من ينتهك الاتفاقات أو يهاجم القوات الإسرائيلية "سيدفع الثمن غاليًا".</p>

<p>والأسبوع الماضي، اتهمت حماس جيش الاحتلال بخرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الاتفاق</a> منذ اليوم الأول لتنفيذه، وارتكاب العديد من الجرائم والانتهاكات الجسيمة بحق المدنيين الفلسطينيين.</p>

<p>و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/10/19/2875392/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A">قالت</a> الحركة "خروقات قوات الاحتلال شملت نشاطًا خارج حدود الخط الأصفر المنصوص عليه في الاتفاق"، مشددة على أن "إسرائيل لم تلتزم بالبروتوكول الإنساني ومنعت دخول العديد من الأصناف الغذائية".</p>

<p>وأشارت إلى أن الاحتلال لم يلتزم بإدخال المستلزمات الضرورية لإعادة ترميم وتأهيل البنية التحتية في قطاع غزة، مبينة أن "الاحتلال يُنكل بجثامين الشهداء في جريمة حرب وجريمة ضد الإنسانية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>

<p>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>سلمت</a> حماس 20 محتجزًا أحياء، و15 جثمانًا لمحتجزين، فيما لا يزال 13 جثمانًا في قطاع غزة يجري العمل على انتشالهم من تحت الأنقاض ومن داخل الأنفاق التي تعرضت لقصف إسرائيلي خلال فترة القصف التي امتدت لعامين.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ad65067-453c-44f0-8b9b-817a81a114da" href="https://almanassa.com/news/28093" title="لم تسلمهما للاحتلال.. حماس تعلن العثور على جثتين لمحتجزين إسرائيليين ">أعلنت</a> حماس عثورها على جثتين لمحتجزين إسرائيليين، مع تأجيل تسليمهما للصليب الأحمر والحكومة الإسرائيلية ردًا على الهجمات التي شنها الاحتلال.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832093</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رفع الإصبع الأوسط لا يكفي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28053</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/80cb2e72-3dca-44a8-bf87-b7229d827151.png.webp?itok=uvrRwecR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/80cb2e72-3dca-44a8-bf87-b7229d827151.png.webp?itok=uvrRwecR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>فلنبدأ بقصةٍ نادرًا ما تحدث؛ قبل أيام قليلة، أعلنت المحكمة الوطنية الإسبانية العليا، المعنية بالتحقيق والبت في الجرائم الكبرى، لائحة الاتهام ضد السيد خوسيه أنطونيو خايناجا، رئيس شركة سيدينور المرموقة للحديد والصلب في إقليم الباسك: التواطؤ مع الإبادة، وتصدير الفولاذ لإسرائيل خارج القنوات الشرعية، أي التهريب.</p>

<p>اعتاد السيد خايناجا تصدير الفولاذ لشركة أسلحة إسرائيلية قبل إصدار البرلمان قرار حظر التعاون المسلح مع إسرائيل، واستمر في هذه "العادة" بعد صدور القانون. تصوّر أنه، كرجل أعمال، أقوى من هؤلاء "الحمقى" و"الغوغاء" المتظاهرين في الشوارع من أجل فلسطين، مدركًا، عن حق، أن هذا القانون إرضاءٌ لليسار المشارك في الحكومة، لكنه لن يُفعَّل على الأرض.</p>

<p>خاب السيد خايناجا في أحد جوانب تقديراته الصائبة. صحيح أن التعاون بين شركته ودولة الاحتلال كان معروفًا، وصحيح أنه ينتمي لطبقة محصنة من المساءلة طالما أن الموضوع يخصُّ شعبًا فقيرًا وبعيدًا، إلا أن تحويله للمحاكمة، بعد تحقيقات سرية استمرت لفترة، كان نتيجة خطوة قام بها أصغر وأضعف جندي على رقعة الشطرنج التي تتصارع فوقها، أو تتلاقى، المصالح الكبرى.</p>

<p>تمثَّل هذا الجندي الصغير في جمعية صغيرة للتضامن مع الشعب الفلسطيني في إقليم كاتالونيا <a href="https://elpais.com/espana/2025-10-24/la-audiencia-nacional-imputa-al-presidente-de-sidenor-por-una-venta-de-acero-a-israel-para-fabricar-armas.html">قدمت البلاغ</a> لقاضي تحقيقات وجد تعاونًا ومعلومات ووثائق تدعم التهمتين، من داخل نقابات صغيرة في إقليم الباسك، ومن عمال في شركة سيدينور نفسها.</p>

<h2><strong>جندي يكبر مع كل يوم جديد</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=gsSl9URm" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، المنصة</aside></div>
<figcaption>إحدى سفن أسطول الصمود العالمي قبل انطلاقها من برشلونة إلى غزة، 30 أغسطس 2025</figcaption></figure><p>طرحتُ في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d23d7bfb-d310-4582-9f26-fb2c8383aa10" href="https://almanassa.com/stories/27710" title="فلسطين بين الدم والكرنفال">مقال</a> "فلسطين بين الدم والكرنفال" تصوري الذي ما زلت متمسكًا به بحكم متابعتي ومشاركتي في كثير من فعاليات التضامن مع الشعب الفلسطيني، ورفض الإبادة والدولة التي تمارسها، بأن الحركة التي سأسميها بدايةً من الآن "حركة التضامن/الرفض" كانت تسير في طريق التحول لانتفاضة عالمية سياسية بامتياز تهدد مصالح إسرائيل وحلفائها، أو على الأقل تهدد الشراكة القائمة بينهما في أوروبا والولايات المتحدة الأمريكية.</p>

<p>كنا نرى بشائر الانتفاضة في الكثير من المظاهر. من بينها التجذير المستمر للشعارات المرفوعة، ومشاركة قطاعات مجتمعية واسعة في الاحتجاجات لأول مرة، بالذات من الشباب وطلاب المدارس الثانوية والجامعات، وظهور ورغبة في المواجهة والتصعيد مع قوى الأمن، وربط سياسات اليمين المتطرف المحلية بإسرائيل، باعتباطاقة رهما طرفًا واحدًا مطلوبٌ القضاء عليه. مثلما حدث على سبيل المثال في <a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/9/14/spains-vuelta-cycling-finale-abandoned-after-pro-palestine-protests">اقتحام</a> عشرات الآلاف من المحتجين حواجز الشرطة خلال سباق الدراجات العالمي "طواف إسبانيا" في كل مدينة يمر بها، بسبب مشاركة فريق إسرائيلي، والنجاح في تعطيله ثم <a href="https://www.youtube.com/watch?v=aQTkCP4MPE8">إلغائه</a>. بالإضافة إلى الإضرابات المتتالية، بالذات في إيطاليا، ووصول المظاهرات لمدن أوروبية لم تعتَدها، بعد قرصنة قوات الكوماندوز الإسرائيلية أسطول الصمود.</p>

<p>كان من ضمن هذا التصور الذي طرحته أن حركة التضامن/الرفض، ولأنها بدأت في اكتساب عوامل قوة جديدة بارتباطها بأحزاب سياسية ونقابات ومؤثرين/infelonsers، أَشْعَرت دوائرَ اتخاذ القرار في أوروبا والولايات المتحدة بالخطر، وبضرورة التوصل لاتفاق ينهي هذه الحلقة من الإبادة بأسرع ما يمكن، لتجريد الانتفاضة المحتملة من مبررها الرئيسي، لكنْ على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="320bcef4-8e63-413f-9d0e-499de75ced91" href="https://almanassa.com/stories/27870" title="المشهد القبيح">الطريقة اليمينية</a> المعتادة. أن يكون هذا الإنهاء مصحوبًا بالكثير من الضوضاء، والاحتفالية، والتباهي بانتصار إسرائيلي مبهم، كي لا يشعر الذين كانوا في طريق الانتفاض بأنهم انتصروا. بل بالعكس، ليشعروا باللا جدوى.</p>

<p>تعاظمُ حجمِ هذا الجندي الصغير؛ الغاضبون، ورفضُهم الصريح لوجود دولة الاحتلال، بصورة لم تحدث منذ تأسيسها، مؤشرٌ إيجابيٌّ لما سيحدث مستقبلًا، يحمل دلالات على وعي وإرادة جديدين. وعي بنوعية الصراع والهوية الحقيقية لدولة الاحتلال، وإرادة بأن ينتهي وجودها، بعد أن وصل الابتزاز التاريخي بـ"معاداة السامية" لمكانه الطبيعي؛ صفيحة القمامة.</p>

<p>لكن جانبه الآخر، السلبي، لا يتمثل فقط في تواضع درجة الوعي بسبب حداثة الحركة، بل أيضًا في درجة سيولتها، أو لنقل الملابس الفضفاضة التي يرتديها هذا الجندي الصغير، وافتقاده لخطاب سياسي متماسك تجاه القضية الفلسطينية، وتاريخها، وكيفية حلها. فقطاع واسع من المنخرطين في حركة التضامن/الرفض، بمن فيهم من شاركوا في أسطول الصمود، لا يعرفون سوى القليل عن فلسطين، وعن إسرائيل، وعن تاريخ الصراع. وبالطبع يفتقدون، مثلما يفتقد الفلسطينيون، برنامجًا تحرريًا واضحًا ومؤصلًا. من دون نفي حقيقة مشاركتهم الجادة في الحركة، بل والمخاطرة بالأمان والسلامة الشخصيتين، والمخاطرة بالمستقبل التعليمي والمهني أحيانًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="95de230d-7727-41e7-abea-67cb36edd480" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/95de230d-7727-41e7-abea-67cb36edd480.jpg.webp?itok=FQcjf0So" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جرافيتي "نتنياهو مجرم ضد الإنسانية" في وسط العاصمة الإسبانية مدريد، أغسطس 2025</figcaption></figure><p>أحد ملامح السيولة أنَّ الحركة تفتقد للوعاء السياسي القادر على احتوائها وتوظيفها والتحدث باسمها. على عكس ما حدث مثلًا في 2003 حين لعب ملتقى "لا للحرب" الذي يضم نخبة من المثقفين والفنانين، هذا الدور، جامعًا أغلب المبادرات الأوروبية الرافضة للحرب على العراق، ليُشكِّل خطابًا موحدًا.</p>

<p>في الحالة الفلسطينية الراهنة، نسمع في كل يوم جديد عن مبادرات جديدة، ومجموعات تتشكل، ومحاولات تنسيق، ولجان كانت مجهولة قبل سنتين، لكنها بدأت تتحول لبؤرٍ جاذبة. لكننا نلاحظ أيضًا خصومات تنشأ بين هذه المجموعات. بالإضافة إلى أن رموز الثقافة والفن لا يصلحون حاليًا لتشكيل هذا الوعاء وحمايته من السيولة، بسبب رفعهم لشعار الحد الأدنى، "لا للإرهاب.. لا للإبادة". فيما غالبية المنخرطين في حركة التضامن/الرفض العالمية، تتجاوز شعاراتهم هذا الحد الأدنى، بل وترفض جانبه الأول، وترفع في مواجهته شعار "إنها مقاومة وليست إرهابًا".</p>

<p>ليس مطلوبًا فقط الخروج من حالة السيولة فيما يخص فلسطين، والحرص على ألَّا تنحصر الحركة في مجرد التضامن الإنساني، أو في حركة غضب ترفع مؤقتًا الأصبع الأوسط في وجه إسرائيل (على غرار "حملة التصبيع الشعبية ضد نتنياهو" التي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=gTno_QDsJow">أطلقها</a> برنامج el intermedio الكوميدي الشهير). بل يجب أيضًا على الحركة أن تتحول لفعل سياسي منظم يضغط باتجاه إجراءات حكومية جديدة، وجر رجال أعمال مرموقين للمحاكمات مثل السيد خايناجا، الذي أخطأ حين بالغ في تقدير السيولة.</p>

<p>ولأن هذه العملية لتجاوز سيولة حركة التضامن/الرفض ستكون عملية نضالية طويلة ضد وجود دولة إسرائيل، وليست حركة عابرة لوقف حرب في مكان ما، تتطلب تجاوز السيولة في فلسطين نفسها. أن يقدم الفلسطينيون لنا شيئًا صلبًا على المستوى التنظيمي، والفكري، والسياسي، والدعائي. يصلح كوعاء ومرشد لكل أشكال المقاومة السياسية في الخارج. وهي المسألة التي سأحاول تناولها في المقال المقبل.</p>

<h2><strong>الأصبع الأوسط المرتعش</strong></h2>

<p>بدأتُ بقصة نادرة تبعث على التفاؤل. لأنهِ إذًا بمشهد ذي معنى، لا يتكرر بدوره كثيرًا. في مساء يوم 5 أكتوبر/تشرين الأول وصلَتْ إلى مطار مدريد أول دفعة من متطوعي أسطول الصمود المُبعدين من دولة الاحتلال، على رحلة طيران مباشرة من تل أبيب. احتشد في قاعة الوصول العشرات، في تقديري تجاوزوا المائتين؛ أقارب، أصدقاء، سياسيون يساريون، صحفيون بكاميراتهم، ونشطاء في حركة التضامن/الرفض رافعين عشرات من الأعلام الفلسطينية. بالإضافة للكثير من رجال الشرطة لتنظيم الحشد، ولفتح ممر آمن لعبور المسافرين العاديين على هذه الرحلة والرحلات الأخرى.</p>

<p>قبل ساعتين من خروج هؤلاء الاثني عشر إسبانيًا المشكِّلين للدفعة الأولى، بدأَتْ الهتافات والتلويح بالأعلام والكوفيات الفلسطينية ورفع اللافتات. أصبحت تظاهرة تضامن/رفض داخل المطار تأكيدًا على استمراريتها، وعلى أنه ستكون هناك مستقبلًا أساطيلُ جديدةٌ باتجاه فلسطين.</p>

<p>بينما ننتظر زملاءنا، بدأنا في تخمين مَن مِن الخارجين إسرائيلي ومن لا. بعد قليل توصلنا لعدد من العلامات التي ترشدنا لمعرفتهم، أهمها الانكماش والفزع. فحين يُفتح الباب الأوتوماتيكي ويجد الإسرائيلي/الإسرائيلية أمامه هؤلاء المحتشدين بالأعلام الفلسطينية، يكاد أحيانًا يبكي. يسرعون في خطاهم، تتعكر ملامح وجوههم من هذا الكابوس في بداية زيارتهم، فيما عدا امرأتين امتازتا بالوقاحة، وبالشجاعة النسبية، ولأنهما كانتا واعيتين بأنهما في حماية الشرطة، رفعتا في وجوهنا الأصبع الأوسط. كانت النتيجة عشرات الأصابع في وجهيهما، وهتافات هادرة "فلسطين حرة من النهر للبحر"، "مدريد ستكون مقبرة الصهيونية"، وبالطبع الكثير من أشدِّ أنواع السباب بذاءة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d544b3a-e64e-42ce-98eb-5a5e68c77439" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16363" role="article" about="/stories/16363" data-sanitized-id="node-16363" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16363" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16363" data-ph-capture-attribute-link-title="غذاء أوروبي على شرف غزة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>غذاء أوروبي على شرف غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الكفان الصغيران المرفوعان بالأصبع الأوسط، بديا كفعلِ تحدٍّ. لكنه فعلُ تحدٍّ واهنٌ، لا يخفي الارتعاش والخوف على جسديهما، وداخل هذين الجسدين. خوف ليس فقط من هؤلاء العشرات من المنحازين لفلسطين، بل من هذا الشعور المتعاظم تدريجيًا بأنهما تعيشان في محيط عالمي بدأ في رفضهما لمجرد أنهما تحملان هوية دولة الاحتلال والإبادة. وربما أدركتا أنه هنا، آلاف الأميال بعيدًا عن فلسطين، هناك أيضًا "مقاومة"، وإن كانت بأشكال أخرى.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b382c1ea19e883a2fbad5ba19de20fc7d8e1ec4d6903d45b7ac3f86905799859">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761730325580874</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتهامات لـ"الدعم السريع" بتصفية جرحى بمستشفى الفاشر.. وتحالف "تأسيس" ينفي ويعلن فتح تحقيق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28094</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3da74d8e-e3e5-4345-8aae-782a94b5cbec.jpeg.webp?itok=fAm2LTRG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3da74d8e-e3e5-4345-8aae-782a94b5cbec.jpeg.webp?itok=fAm2LTRG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهمت "تنسيقية مقاومة الفاشر" عناصر من قوات الدعم السريع ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27102025&amp;id=7c25565c-a7e2-4389-b84c-3aeb0550258a">تصفية</a> جرحى ومصابين داخل المستشفى السعودي بمدينة الفاشر، المنشأة الطبية الوحيدة التي لا تزال تعمل جزئيًا في المدينة، وذلك في اليوم الثالث لسيطرة الدعم السريع على مركز ولاية شمال دارفور غربي السودان.</p>

<p>وفي المقابل، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/10/29/%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%8A%D8%AD%D9%82%D9%82-">نفى</a> عضو الهيئة القيادية في تحالف "تأسيس" المساند للدعم السريع حسب النبي محمود، وقوع مجازر في المدينة، وقال لقناة العربية، إن التحالف شكّل لجانًا للتحقيق في أي انتهاكات محتملة.</p>

<p>وأشار إلى أن ما شهدته الفاشر كان "حربًا ضارية" ضد من وصفهم بـ"الميليشيات المتحالفة مع الجيش"، مضيفًا أن المواجهات الجارية غرب البلاد تدور بين الدعم السريع و"فلول الإخوان".</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع، سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، وهو ما أقر به قائد الجيش السوداني عبد الفتاح البرهان في اليوم التالي، معلنًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">انسحاب</a> القوات "تجنبًا لمزيد من الدماء والضحايا".</p>

<p>وكانت منظمة الصحة العالمية <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/28/mass-killings-reported-el-fasher-sudan-paramilitary-group-rapid-support-forces?utm_source=chatgpt.com">أدانت</a> سابقًا الهجوم الذي تعرّض له المستشفى السعودي، محذرة من تفاقم الوضع الإنساني في ظل انقطاع الاتصالات وصعوبة الوصول إلى معلومات دقيقة حول أوضاع المرضى والطواقم الطبية.</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، تصاعدت المخاوف على مصير المدنيين في الإقليم، بعد تقارير واتّهامات لقوات الدعم السريع بارتكاب عمليات قتل جماعي وعنف ذي طابع عِرقي في الفاشر، إلى جانب <a href="https://www.ifrc.org/article/ifrc-five-sudanese-red-crescent-volunteers-killed-we-are-horrified?utm_source=chatgpt.com">مقتل</a> خمسة متطوعين من الهلال الأحمر في إقليم كردفان.</p>

<p>واتهمت "القوة المشتركة" الحليفة للجيش، الدعم السريع، بـ"إعدام أكثر من ألفي مدني أعزل"، معظمهم من النساء والأطفال وكبار السن، منذ الأحد الماضي، بحسب ما نقلت وكالة فرانس برس. كما أكد نائب حاكم دارفور مصطفى تمبور أن "جرائم ارتكبت في الفاشر"، وفق تعبيره.</p>

<p>ومع تزايد التقارير عن الانتهاكات، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5202612-%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">دعا</a> الاتحاد الأوروبي جميع الأطراف إلى التهدئة، مؤكدًا ضرورة توثيق كل انتهاكات القانون الإنساني الدولي، في ظل حصار طويل أدى لنقص حاد في الغذاء والمياه والعلاج الطبي للفارين داخل المدينة.</p>

<p>كما دعا السيناتور الأمريكي جيم ريش إلى تصنيف قوات الدعم السريع منظمة إرهابية أجنبية، قائلاً إن "الفظائع في الفاشر ليست حادثًا عرضيًا بل جزء من خطة واضحة".</p>

<p>من جهتها، حذرت الأمم المتحدة من تزايد خطر الانتهاكات ذات الدوافع العرقية، مشيرة إلى أن نمط العنف الحالي يعيد إلى الأذهان الفظائع التي ارتُكبت مطلع الألفية على يد الميليشيات التي انبثقت عنها قوات الدعم السريع.</p>

<p>كما أكدت اليونيسف أن الوضع الإنساني في دارفور بالغ الخطورة، مع ارتفاع معدلات سوء التغذية والأمراض، مطالبة بوقف القتال والسماح بوصول المساعدات فورًا.</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة الدعم السريع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل/نيسان 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>اتهمت</a> منظمات حقوقية الدعم السريع بشن هجمات بطائرات مسيّرة ومدفعية على مناطق مأهولة، بينما وُجهت اتهامات مماثلة للجيش بتنفيذ قصف عشوائي داخل الأحياء السكنية. وأفادت بعثة أممية الشهر الماضي بأن قوات الدعم السريع ارتكبت جرائم ضد الإنسانية خلال حصارها للمدينة، في حين تحدثت تقارير أخرى عن انتهاكات من الجانبين.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829570-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%93%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">حذّر</a> ناشطون ومنظمات محلية من أن سيطرة الدعم السريع الكاملة على الفاشر قد تؤدي إلى تصاعد هجمات ذات طابع عرقي، في تكرار لأحداث مشابهة وقعت سابقًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="562f40c2-3079-4fdf-bb43-20afe54ec560" href="https://almanassa.com/news/23434" title="بعد هجوم استمر 4 أيام.. الدعم السريع تسيطر على مخيم زمزم">مخيم زمزم</a> جنوب المدينة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761724931388387</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لم تسلمهما للاحتلال.. حماس تعلن العثور على جثتين لمحتجزين إسرائيليين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28093</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت حركة حماس عثورها على جثتين لمحتجزين إسرائيليين مساء أمس، دون الإعلان عن تسليمهما للصليب الأحمر والحكومة الإسرائيلية ردًا على هجمات شنها الاحتلال في الوقت ذاته.</p>

<p>وقالت كتائب القسام، الجناح العسكري لحماس، في بيان نشرته عبر تليجرام في وقت متأخر من مساء الثلاثاء، إنها تمكنت من استعادة جثمان لمحتجز إسرائيلي من داخل نفق شمال مدينة خانيونس جنوب القطاع، بعد عمليات حفر استمرت قرابة 13 يومًا متواصلة.</p>

<p>وأكد البيان أن الحركة قررت تأجيل تسليم الجثمان إلى الصليب الأحمر ردًا على جرائم الاحتلال، قبل أن تعثر على جثة لمحتجز آخر.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e63b9825-831b-40fd-8a59-0c625eca4bac" href="https://almanassa.com/news/28092" title="غارات إسرائيلية على غزة تقتل 35 شخصًا.. وترامب: الاتفاق سيصمد">شن</a> جيش الاحتلال غارات جوية على مناطق مختلفة من قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 35 فلسطينيًا وإصابة العشرات، قال إنها ردًا على اشتباكات وقعت بين القوات الإسرائيلية وحماس التي نفت ذلك تمامًا، مطالبة بتدخل الوسطاء لوقف الاعتداءات المتكررة للاحتلال. </p>

<p>وعادة لا تنشر الحركة أسماء جثث المحتجزين إلا بعد التعرف الرسمي عليها من قبل سلطات الاحتلال، إلا أنها نشرت اسمي من عثرت عليهما أمس، وهما أميرام كوبر، وساهر باروخ، دون الإشارة إلى موعد تسليمهما.</p>

<p>وقالت كتائب القسام إن التصعيد الإسرائيلي يعيق عمليات الحفر والبحث عن جثامين المحتجزين الأمر الذي سيؤخر استعادة الاحتلال لهم.</p>

<p>وأورد بيان للحركة تصريحات لعضو المكتب السياسي لحماس في غزة سهيل الهندي، قال فيها إن "المقاومة واجهت صعوبات كبيرة خلال عمليات انتشال جثث أسرى الاحتلال، وما زلنا نطالب بالسماح بإدخال المعدات الثقيلة لاستكمال انتشال باقي الجثث".</p>

<p>وأضاف الهندي أن على العدو الصهيوني أن يدرك أننا ملتزمون بالاتفاق، وعليه أن يتوقف عن اتهامنا زورًا بخرق الاتفاق، مردفًا بأن الحركة طلبت الموافقة على دخول فرق بحث إلى المناطق الحمراء للعثور على جثامين المحتجزين، إلا أنه رفض ذلك.</p>

<p>وتابع "ننتظر موافقة الاحتلال على دخول فرق ميدانية إلى رفح للبحث عن جثث أسراه"، مؤكدًا أنه لا مصلحة للمقاومة في إخفاء أي جثة أو تأخير تسليمها، مشيرًا إلى أن المقاومة بذلت كل جهد ممكن لانتشال الجثث، والاحتلال يتحمل المسؤولية الكاملة عن أي تأخير في استخراج البقية. </p>

<p>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>سلمت</a> حماس 20 محتجزًا أحياء، و15 جثمانًا لمحتجزين، فيما لا يزال 13 جثمانًا في قطاع غزة يجري العمل على انتشالهم من تحت الأنقاض ومن داخل الأنفاق التي تعرضت لقصف إسرائيلي خلال فترة القصف التي امتدت لعامين.</p>

<p>وقال متحدث باسم الحكومة الإسرائيلية الأحد إن حماس "تعرف مكان الجثث"، مضيفًا أن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13addf1b-1dad-45e1-a260-7cd7642e55c4" href="https://almanassa.com/news/28042" title="مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس">سمحت</a> بدخول فريق فني مصري إلى غزة للمشاركة مع الصليب الأحمر في عمليات البحث، باستخدام جرافات وشاحنات خلف ما يُعرف بـ"الخط الأصفر" الذي يحدد منطقة انسحاب الجيش الإسرائيلي داخل القطاع بموجب الاتفاق.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761724931388386</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات إسرائيلية على غزة تقتل 35 شخصًا.. وترامب: الاتفاق سيصمد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28092</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/691d5e14-c34e-4806-bd35-75d25e8b48a9.jpg.webp?itok=RcuPAIxd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/691d5e14-c34e-4806-bd35-75d25e8b48a9.jpg.webp?itok=RcuPAIxd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن جيش الاحتلال غارات جوية مساء أمس الثلاثاء، على مناطق مختلفة من قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 35 فلسطينيًا وإصابة العشرات، حسبما أفاد المتحدث باسم جهاز الدفاع المدني في غزة محمود بصل.</p>

<p>وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال استهدف بصاروخ حربي واحد منزلاً مأهولاً يعود إلى عائلة البنا دون سابق إنذار، ما تسبب في مقتل وإصابة وفقد عدد من أفراد الأسرة تحت الأنقاض نتيجة تعرض منزلهم المكون من طابقين للتدمير الكلي.</p>

<p>وأشار مصدر صحفي إلى استهداف طائرة استطلاع ساحة مستشفى الشفاء غرب غزة بثلاثة صواريخ دون التبليغ عن ضحايا أو إصابات.</p>

<p>ووفق المصدر الصحفي لـ <strong>المنصة</strong>، قصفت طائرات الاحتلال منزلاً آخر في شارع اليرموك أدى إلى مقتل 3 أشخاص، فيما قصف الاحتلال منزل مدير مركز شرطة الشاطئ التابع لحماس سامي سالم.</p>

<p>وفي خانيونس، تعرضت المدينة لاستهدافين منفصلين، حيث قصف الاحتلال سيارة ما أسفر عن مقتل 5 أشخاص بينهم رجل وزوجته وطفليه، وقتل اثنين آخرين في قصف شقة سكنية بحي الأمل وسط المدينة، حسبما قال مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong> متواجد في مُجمع ناصر الطبي.</p>

<p>وجاءت الغارات بعد أن اتهمت إسرائيل حركة حماس بـ"انتهاك" وقف إطلاق النار، مدعية أن اشتباكات وقعت بين قوات جيش الاحتلال وعناصر من المقاومة الفلسطينية بحي الجنينة في مدينة رفح جنوب القطاع، وذلك خلال عمليات تمشيط وتفجير أنفاق تحت الأرض.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1830205-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أعلن</a> جيش الاحتلال مساء أمس، أن جنديًا قُتل خلال اشتباكات في جنوب قطاع غزة، وعلى أثره، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-pm-orders-military-immediately-carry-out-attacks-gaza-2025-10-28/">أمر</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بالرد بهجمات قوية على غزة.</p>

<p>من ناحيتها، نفت حماس علاقتها بالحادث، مؤكدة التزامها ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الذي تم توقيعه في وقت سابق من الشهر الجاري، ضمن خطة من الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ووساطة مصر وقطر.</p>

<p>وفي بيان نشرته عبر تليجرام، وصفت الحركة الهجوم الحربي الإسرائيلي على القطاع، بـ"الإرهابي وامتداد لسلسة الخروقات التي تم ارتكابها الاحتلال خلال الأيام الماضية، والتي أسفرت عن سقوط ضحايا وجرحى"، مطالبة الوسطاء الضامنين للاتفاق بالتحرّك الفوري للضغط على الاحتلال، ووقف تصعيده وانتهاكاته ضد المواطنين في غزة.</p>

<p>وفي تعليقه على التطورات، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/10/29/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A7-%D8%B4%D9%8A%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-">قال</a> ترامب إن وقف إطلاق النار المدعوم من الولايات المتحدة ليس في خطر بعد ضربات الاحتلال الدامية في غزة، مضيفًا "لا شيء سيهدد وقف إطلاق النار في غزة".</p>

<p>و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3587081">قال</a> نائب الرئيس الأمريكي جيه دي فانس، إن الاتفاق "صامد"، بالرغم من القصف الإسرائيلي على القطاع، وكذلك تبادل الاحتلال الإسرائيلي وحركة حماس الاتهامات المتبادلة بانتهاكه.</p>

<p>ووصف فانس الأحداث الجارية بالمناوشات، قائلاً "وقف إطلاق النار صامد، لكن هذا لا يعني أنه لن تجري مناوشات هنا وهناك".</p>

<p>ورغم دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، إلا أن الاعتداءات الإسرائيلية لم تتوقف، إذ <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02tvaVmvUNME3MEVe35qBd3xxPDhoEQMccjCMRdDjQzWHK2mLeCC2v4PopEKF1yCjul">أعلنت</a> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة أمس، أن 94 شخصًا قُتلوا وأصيب 344 آخرين، وذلك بخلاف حصيلة الغارات التي شنها الاحتلال مساءً.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761724931388385</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8B%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/11/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA-150x150.jpg" alt="نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»" title="نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أمر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الجيش بتنفيذ ضربات قوية على غزة بشكل فوري، حسبما نقلت وكالة أنباء رويترز قبل قليل، وهو التصعيد الذي ينسف اتفاق وقف إطلاق النار الموقع في بدايات الشهر الجاري، والذي لم يمنع جيش الاحتلال من قتل الفلسطينيين في القطاع، أو نسف المنازل والمباني منذ توقيع الاتفاق وحتى اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال 24 ساعة مضت، أربعة قتلى، بينهم اثنان جرى انتشال جثامينهما من مناطق انسحبت منها قوات الاحتلال بعد سريان وقف إطلاق النار، كما أُصيب سبعة نتيجة استمرار خروقات الاحتلال للاتفاق، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و531 قتيلًا، و170 ألفًا و402 مُصاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت</span> <span>وزارة الصحة في غزة افتتاح مكتب جديد بهدف «استدلال أهالي الشهداء على جثامين ذويهم بعد أن أفرج عنها الاحتلال»، وذلك بعد ساعات من دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، في أعقاب دفن 54 جثمانًا آخر مجهول الهوية في مقبرة جماعية في مدينة دير البلح، في وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في رام الله، اليوم، مقتل ثلاثة فلسطينيين بنيران قوات الاحتلال، غربي مدينة جنين، في حين قال جيش الاحتلال إنه خاض اشتباكا مسلحًا مع المجموعة، قبل أن يستهدف طيران الاحتلال مكان وجودهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شقيقان لبنانيان في غارة جوية نفذتها طائرات الاحتلال الإسرائيلي على بلدة البياض في قضاء صور، جنوبي لبنان، أمس، فيما أسفرت الغارات الإسرائيلية عن مقتل 13 شخصًا منذ الخميس الماضي.</span><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يأمر بتنفيذ ضربات قوية على غزة فورًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أمر رئيس وزراء إسرائيل، بنيامين نتنياهو، الجيش بتنفيذ ضربات قوية على قطاع غزة فورًا، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-pm-orders-military-immediately-carry-out-attacks-gaza-2025-10-28/"><span>نقلت</span></a><span> وكالة أنباء «رويترز»، قبل قليل، وهي الضربات التي ستعني نسف اتفاق وقف إطلاق النار الموقع مطلع الشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يتوقف جيش الاحتلال عن قتل الفلسطينيين ونسف منازلهم منذ توقيع الاتفاق، في حين تصاعدت التهديدات الإسرائيلية خلال الأيام الأخيرة، بأن يكون استكمال العدوان أحد الاحتمالات القائمة في حال تأخرت حركة حماس في تسليم باقي جثامين الأسرى الإسرائيليين الذين كانوا في حوزتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قالت الحركة إنها غير قادرة على اكتشاف المزيد من الجثامين، في ظل صعوبة البحث عنها دون وجود المعدات اللازمة لذلك، اعتبر جيش الاحتلال أن ما تقوله «حماس» عن نقص المعدات الهندسية «مزاعم لا أساس لها من الصحة»، مشيرًا، في </span><a href="https://x.com/IDF/status/1983179859951034576"><span>بيان </span></a><span>عبر إكس، اليوم، إلى قيامه بتصوير عناصر من «حماس» يستخرجون رفات جثث من أحد المباني ويعيدون دفنها في مكان آخر، قبل استدعاء ممثلي الصليب الأحمر لتصوير ما وصفه جيش الاحتلال بـ«عملية اكتشاف زائفة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4624"><span>أعلنت</span></a><span> «حماس»، أمس، تسليم جثة أحد الأسرى بعد استخراجها، قبل أن تعلن، اليوم، أنها </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4625"><span>ستسلم </span></a><span>جثمان أسير آخر في الثامنة من مساء اليوم، بعدما عثرت عليه داخل أحد أنفاق القطاع، ليصدر نتنياهو أوامره، فترد الحركة بأنها قررت تأجيل تسليم الجثمان في ظل خروقات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1983211562681647226"><span>نقلت </span></a><span>«القاهرة» الإخبارية قبل قليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمن تحركات تبرير نسف الاتفاق، الذي رعته الولايات المتحدة، شريك إسرائيل في حرب الإبادة، وقبل قليل من تعليمات نتنياهو، </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-28/ty-article/.premium/idf-returns-fire-after-hamas-sniper-anti-tank-attack-in-gazas-rafah/0000019a-2b60-db3e-affa-bf64062b0000"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية عن مصادر عسكرية زعمها أن «حماس» استهدفت، بنيران قناصة وصاروخ مضاد للدبابات، قوات من الجيش الإسرائيلي كانت تُجري عمليات هندسية قرب رفح، جنوب القطاع، ما دفع الجيش للرد بالمدفعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار نتنياهو بتوجيه ضربات لغزة، جاء عقب اجتماعات مع قياداته، اليوم، لبحث رد محتمل على ما قال إنه خرق من «حماس» لاتفاق وقف إطلاق النار، تمثل في تسليمها رفات أسير إسرائيلي، مساء أمس، اتضح أنها جزء من رفات أسير سبق استعادة جثمانه ودفنه، حسبما نقلت </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/defense-news/article-871880"><span>صحيفة </span></a><span>«جيروزاليم بوست» عن بيان لمكتب نتنياهو، مشيرة إلى مناقشات جرت خلال الأيام الماضية مع مسؤولين أمريكيين بشأن الإجراءات التي قد تتخذها إسرائيل في ظل تأخر تسليم جثث الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الصحيفة أشارت إلى أن </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/defense-news/article-871865"><span>إسرائيل </span></a><span>تدرس خمسة سيناريوهات للرد على «حماس» في حال عدم إعادة الجثامين الثلاثة عشر الذين لا يزالون في حوزتها، تشمل: توسيع السيطرة على مناطق أخرى من قطاع غزة، ما أسمته بـ«تغيير حدود الخط الأصفر»، أو التصعيد الميداني، أو تنفيذ توغلات برية بهدف تنفيذ عمليات حفر واستعادة جثامين الأسرى، ورابعًا إغلاق المعابر وتقليص المساعدات، وأخيرًا إلغاء اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس واستئناف القتال المكثف في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، وصف مزاعم إسرائيل بشأن معرفة الحركة بأماكن جثث الأسرى بالـ«كاذبة». وأضاف في </span><a href="https://felesteen.news/post/171139/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A5%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84"><span>تصريحات </span></a><span>صحفية، أمس، أن حركته ملتزمة بإتمام المرحلة الأولى من اتفاق تبادل الأسرى، غير أن العدوان الإسرائيلي غيّر معالم القطاع، وعقّد من عملية الوصول إلى جثث الأسرى، وأن الحركة سلّمت حتى الآن 18 جثة، لكن ضعف الإمكانيات ونقص المعدات يعرقل استكمال عملية الانتشال في بقية المناطق المدمرة، مؤكدًا الحاجة لوقت للبحث عن بقية الجثث وإخراجها في ظل الدمار الهائل الناتج عن حرب الإبادة الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكد قاسم أنه «من حق الفلسطينيين في غزة إدخال المعدات اللازمة لانتشال جثامين نحو عشرة آلاف شهيد ما زالوا تحت أنقاض الدمار». </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر في حركة حماس، إن الاحتلال الإسرائيلي يتعمد عرقلة عمليات البحث عن جثامين الأسرى والشهداء، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/AjaNews/435312"><span>تصريحات </span></a><span>لقناة «الجزيرة»: أن «الرواية الإسرائيلية بشأن تباطؤ المقاومة في تسليم الجثامين كاذبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد قطاع غزة خلال اليومين الماضيين إدخال </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/"><span>آليات </span></a><span>ومعدات ثقيلة، مخصصة للبحث عن جثامين أسرى الاحتلال تحت الأنقاض، في حين يواجه القطاع نقصًا حادًا في المعدات الثقيلة التي تستخدم في عمليات الحفر وانتشال الضحايا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال واصل، اليوم، نسف المنازل والمباني في مخيم البريج وسط القطاع، ومناطق شرق مدينة غزة، وكذلك شرق خان يونس في الجنوب، بالتزامن مع قصف مدفعي إسرائيلي على مناطق مختلفة، استمرارًا لخرقه اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الجاري، حسبما أفادت </span><a href="https://safa.ps/post/395525/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>وكالة </span></a><span>الصحافة الفلسطينية «صفا»، مضيفة أن آليات الاحتلال استهدفت منطقتي معن وجورة اللوت شرقي خان يونس، بنيران كثيفة من الرشاشات بالتزامن مع استمرار إطلاق النار بشكل مكثف شرقي غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال 24 ساعة مضت، أربعة قتلى، بينهم اثنان انتشلت جثامينهما من مناطق انسحبت منها قوات الاحتلال بعد سريان وقف إطلاق النار، كما أُصيب سبعة نتيجة استمرار خروقات الاحتلال للاتفاق، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و531 قتيلًا، و170 ألفًا و402 مُصاب، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7105"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ أن دخل وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ، قتل 94 فلسطينيًا، وأصيب 344، بنيران الاحتلال، في حين جرى انتشال 474 جثمانًا، حسبما أفادت وزارة الصحة بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                    ـــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7103"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الصحة في غزة أمس، افتتاح مكتب جديد بهدف «استدلال أهالي الشهداء على جثامين ذويهم بعد أن أفرج عنها الاحتلال»، داعية في بيان: «كل من تمكن من التعرف على الشهداء إلى إبلاغ الوزارة مباشرة». ويأتي إعلان الوزارة، بعد ساعات من دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، وبعد أيام من دفن 54 جثمانًا آخر مجهول الهوية في مقبرة جماعية في مدينة دير البلح، في وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه أهالي غزة صعوبة بالغة في التعرف على جثامين ذويهم التي أفرجت عنها سلطات الاحتلال نتيجة تحللها بفعل فترة الاحتجاز الطويلة وبحسب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/"><span>الوزارة، </span></a><span>جرى التعرف على هوية 72 جثمانًا من أصل 195 جثمانًا وصلت القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                   ـــــــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><span>قال مكتب تنسيق الشؤون الإنسانية التابع للأمم المتحدة «أوتشا»، إنه رصد عودة 470 ألف نازح إلى  شمال قطاع غزة منذ بدء وقف إطلاق النار، مضيفًا في </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/10/1166191"><span>تقرير </span></a><span>صدر أمس، أن العائلات تعود إلى أحياء مدمرة، وإلى مبانٍ غير مستقرة ويواجهون خطر الذخائر غير المنفجرة. </span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                 ـــــــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><b>مقتل 3 فلسطينيين غرب جنين.. جيش الاحتلال يزعم اغتيال خلية مسلحة و«القسام» تنعى وتتوعد الاحتلال </b></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في رام الله، اليوم، مقتل ثلاثة فلسطينيين بنيران قوات الاحتلال، غربي مدينة جنين، وهم عبدالله محمد عمر جلامنة، وقيس إبراهيم محمد البيطاوي، وأحمد عزمي عارف نشرتي، في حين قال جيش الاحتلال إنه خاض اشتباكا مسلحًا مع المجموعة، قبل أن يستهدف طيران الاحتلال مكان وجودهم، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149767.html"><span>نقلت </span></a><span>وكالة «معا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونعت </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4624"><span>كتائب </span></a><span>القسام «جلامنة والبيطاوي»، مشيرة إلى أنهما «ارتقيا إلى جانب رفيق دربهم، الشهيد المجاهد أحمد عزمي نشرتي، عقب اشتباك مسلح خاضوه مع القوات الخاصة التابعة للاحتلال صباح اليوم في بلدة كفر قود غرب جنين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت الكتائب في بيانها أن «كافة إجراءات الاحتلال في ملاحقة المقاومة بالضفة لن تثني مجاهدينا عن مواصلة السعي لضرب جنود الاحتلال والمستوطنين في مختلف المحافظات».</span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                   ــــــــــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شقيقان لبنانيان في غارة جوية نفذتها طائرات الاحتلال الإسرائيلي على بلدة البياض في قضاء صور، جنوبي لبنان، أمس، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/819151/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7"><span>أفادت </span></a><span>الوكالة الوطنية للإعلام، وذلك مع استمرار تصعيد جيش الاحتلال خروقاته لاتفاق وقف إطلاق النار مع لبنان. ومنذ يوم الخميس الماضي، أسفرت الغارات الإسرائيلية عن مقتل 13 شخصًا، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5202060-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8E%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8B%D8%A7/">نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 20:20:36 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761672734187699</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل دعمت السلطة تأسيس حزب الوعي؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/AfotT6zC4j8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/AfotT6zC4j8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هل دعمت السلطة تأسيس حزب الوعي؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 20:00:27 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761672734187696</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%BA/</link>
						<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<dc:creator>ناجح داود</dc:creator>
			<category>لبنان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/11/2024-11-27T080413Z_2114613006_MT1ANADL000AGW5YM_RTRMADP_3_ANADOLU-150x150.jpg" alt="رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد" title="رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أكدت ثلاثة مصادر دبلوماسية، اثنان منهما مصريان والثالث إقليمي، لـ«مدى مصر» أن توافد مسؤولين كبار من المخابرات المصرية والبيت الأبيض والجامعة العربية إلى بيروت، يستهدف الضغط لإطلاق مفاوضات لبنانية إسرائيلية، في محاولة لتفادي احتمال تصعيد إسرائيل حربها على لبنان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البديل لانطلاق تلك المفاوضات، وفقًا لمسؤول سياسي لبناني مقرب من الحكومة، سيكون عودة للعدوان الإسرائيلي «بضوء أخضر دولي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي </span><a href="https://www.jns.org/troops-on-lebanese-border-conclude-largest-idf-drill-since-start-of-war/"><span>استعرض </span></a><span>جاهزيته الميدانية نهاية الأسبوع الماضي، عبر تنفيذ مناورة عسكرية قرب الحدود اللبنانية، هي الأولى منذ بدء وقف إطلاق النار الهش قبل نحو عام، فيما تصاعدت وتيرة الغارات الإسرائيلية على جنوب لبنان وشرقه خلال الأيام الأخيرة، لتسفر أحدثها عن مقتل شخصين في هجمات استهدفت جنوب لبنان </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/818886/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B9%D9%84%D8%A8%D9%83"><span>صباح </span></a><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/818840/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86"><span>أمس، </span></a><span>قبل ساعات قليلة من وصول المبعوثة الأمريكية، مورجان أورتاجوس إلى بيروت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن تفادي عدوان جديد، بحسب المبعوث الأمريكي إلى سوريا وسفير الولايات المتحدة في تركيا، توم باراك، مشروط بنزع سلاح حزب الله و«بدء مناقشات أمنية وحدودية مع إسرائيل»، والذي هدد في </span><a href="https://x.com/USAMBTurkiye/status/1980139041724190877"><span>بيان </span></a><span>الأسبوع الماضي بأن البديل «في حال استمر تردّد بيروت»، هو أن «إسرائيل قد تتصرف بشكل أحادي -والعواقب ستكون وخيمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المسؤول اللبناني الذي تحدث لـ«مدى مصر» أوضح أن المَخرَج الذي يسعى إليه المسؤولون الدوليون، ومن بينهم رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، الذي زار لبنان خلال الساعات الماضية، هو التوصل إلى مسار تفاوضي، وهي العملية التي قال المصدر إنها تحتم «ضغوط سياسية ودبلوماسية كبيرة جدًا»، مشيرًا إلى أن هذا هو السبب في توالي زيارات مساعد مبعوث البيت الأبيض لشؤون الشرق الأوسط، ورشاد -الذي يُشاد بقدراته التفاوضية بعد دوره في التوصل لاتفاق وقف إطلاق نار في غزة- وأمين عام الجامعة العربية، أحمد أبو الغيط، إلى بيروت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه أشار إلى وجود «ثغرات» قائمة في اتفاق وقف إطلاق النار الذي توصل إليه كل من حزب الله والحكومة اللبنانية وإسرائيل العام الماضي، ولكن ليس لانعدام الرغبة في بدء المفاوضات، «بل لأن هناك اختلاف على شكل المفاوضات ومضمونها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن حزب الله وحركة أمل، برئاسة رئيس مجلس النواب نبيه بري -اللذين يشكلان معًا «الثنائي الشيعي» في لبنان ويمثلان خط الدفاع الرئيسي في مواجهة العدوان الإسرائيلي على الجنوب والشرق- لا يعارضان التفاوض من حيث المبدأ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان سفير مصر في لبنان، علاء موسى،  </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1982742431381753973"><span>قال </span></a><span>في مؤتمر صحفي في بيروت، أمس، إنه يفترض أن تنعكس تهدئة الأوضاع في غزة إيجابيًا على المنطقة، «وفي نفس الوقت تجعلنا نهتم أيضًا بملفات أخرى لا بد من تسويتها بالشكل السلمي والمناسب حتى لا تتطور إلى أبعاد أخرى»، في حين نفى أن تكون مصر مشاركة في تهديد لبنان أو نقل رسائل تحذيرية له، مضيفًا أن القاهرة تشارك بيروت في ما تراه من أمور يجب التحوط لها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتصاعد الضغوط على لبنان ب</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A/"><span>اتجاه مسار ينتهي بالتطبيع</span></a><span>، وهي النتيجة التي تسعى كل من إسرائيل والولايات المتحدة إلى تسريع حدوثها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ما وصفه بأنه «منظور شخصي» قال باراك، عبر حسابه على إكس، إن «لبنان ما زال يعتبر التعامل مع إسرائيل جريمة، وبالتالي لا توجد آلية حقيقية للتنفيذ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، وبدلًا من القفز مباشرةً إلى اتصال سياسي مباشر مع إسرائيل، التي لا يزال لبنان لا يعترف بها رسميًا، يرغب ممثلا المجتمع الشيعي في أن تبدأ المحادثات غير المباشرة أولًا، وفقًا للمصدر السياسي اللبناني، وهو الشكل نفسه الذي استُخدم لعقد المحادثات التي أفضت إلى ترسيم الحدود البحرية بين لبنان وإسرائيل في 2022.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ما يتعلق بمضمون المباحثات، فأوضح المصدر أن مصير </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143477"><span>عشرات الآلاف من اللبنانيين</span></a><span> الذين لا يزالون نازحين عن بلداتهم وقراهم في الجنوب جراء الاجتياح الإسرائيلي لم يُحسم بعد، كما أن عملية تمويل إعادة الإعمار لا تزال متوقفة في انتظار المحادثات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد الدبلوماسيين المصريين، وهو مطّلع على المناقشات الدائرة حول الملف اللبناني، قال إنه من دون تحرك نحو مسار سياسي، «نعلم جميعًا أن حزب الله لن يسلم السلاح، وإسرائيل لن تغادر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نائب الأمين العام لحزب الله، نعيم قاسم، </span><a href="https://www.almayadeen.net/news/politics/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B1--%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AA%D8%AD%D9%82"><span>أكّد </span></a><span>على استعداد الحزب للمشاركة في المحادثات، قائلًا إن «الجميع سيخرج رابحًا» إذا ما جرى تطبيق مسار لاتفاق وقف إطلاق النار، مشددًا أن الحزب لا يعتزم مهاجمة إسرائيل، لكنه سيواصل الاستعداد للرد في حال تعرضه لهجوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مع تصاعد الضغط العسكري الإسرائيلي، أوفدت مصر أرفع مسؤوليها في جهاز المخابرات، وسط مخاوف من أن يكون التصعيد المتزايد مقصودًا لاستفزاز انفجار كامل، بحسب ما قاله الدبلوماسي المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما شدّد الدبلوماسيون الثلاثة على أن تبعات المواجهة العسكرية ستكون وخيمة، قال المصدر الإقليمي والمصدر المصري الثاني إنه في حال واصلت إسرائيل التصعيد، فلن يكون في وسع الدولة اللبنانية منع حزب الله من الرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الدبلوماسي الإقليمي أن الرئيس اللبناني، جوزيف عون، يمكنه أن يطلب من حزب الله الامتناع عن الرد، «لكن إذا بدأت إسرائيل حربًا جديدة ضد جنوب لبنان، فلن يتمكن عون من مطالبة حزب الله بعدم الرد عندما لن يستجيب الجيش اللبناني نفسه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الدبلوماسي المصري المطلع على المناقشات، والدبلوماسي الإقليمي، إلى أن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الذي يواجه ضغوطًا شديدة من واشنطن لعدم استئناف الحرب في غزة، قد يسعى إلى تصعيد في لبنان، وإن كان ليس بنفس الشدة التي سبقت وقف إطلاق النار، لإرضاء التيار اليميني المتطرف داخل حكومته والحفاظ على دعمهم حتى موعد الانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال الدبلوماسي المصري الثاني إن تداعيات ذلك لها أن تؤثر بشدة على المنطقة بأسرها، موضحًا أن جولة جديدة من نزوح اللبنانيين قد تمنح نتنياهو غطاءً لتوسيع عملياته العسكرية في سوريا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشار الدبلوماسي الإقليمي إلى هشاشة التوازن القائم في لبنان، قائلًا: «يمكن لإسرائيل أن تضرب أبعد من حزب الله، ما قد يضغط على عون لفرض نزع السلاح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حتى الآن، يرفض عون الرضوخ للضغوط التي تطالبه بدفع الجيش اللبناني إلى تنفيذ عملية نزع سلاح حزب الله، بحسب المصدر، لكن المصدر المصري المطلع على المناقشات حذّر من أن اندلاع حرب أهلية في لبنان قد يصب في مصلحة نتنياهو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال رده على منتقديه الذين يقولون إن واشنطن هي من تملي القرارات على إسرائيل، </span><a href="https://www.jns.org/if-i-capitulated-thered-be-no-israel-netanyahu-says-in-jns-interview/"><span>قال</span></a><span> نتنياهو في مقابلة أجريت مطلع الأسبوع: «نحن دولة مستقلة، نرسم سياستنا الأمنية بأنفسنا ونتّبعها». وأضاف ملوّحًا بلبنان كمثال: «إذا استعددتم لهجوم، فسنأتي ونمحوكم. لن نطلب إذنًا من أصدقائنا الأمريكيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل الجيش الإسرائيلي الادعاء بأن تصعيده الأخير يستهدف مسؤولي حزب الله وقدراته التدريبية، لكن غاراته الجوية دمرت كذلك منشآت سكنية مؤقتة ومواقع بناء كانت مخصصة لترميم منازل أهالي الجنوب الذين هجّرهم القصف الإسرائيلي في عام 2024. وقد </span><a href="https://www.naharnet.com/stories/en/314498-smotrich-we-won-t-withdraw-from-lebanon-and-destroyed-villages-won-t-be-rebuilt"><span>تعهدت </span></a><span>شخصيات اليمين المتطرف الإسرائيلية بمنع إعادة إعمار تلك المناطق، والإبقاء على القوات التي لا تزال تحتل عشرة كيلومترات مربعة في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع غياب أي إرادة سياسية حقيقية لكبح إطار «الدفاع» المستشري الذي يتذرع به الجيش الإسرائيلي لتبرير تصعيده شبه اليومي شماله، تبدو موجة التحركات الدبلوماسية الراهنة نحو مسار سياسي هي المنفذ الوحيد المتاح لتفادي الانفجار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%BA/">رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 19:46:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761672734187695</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>البنك المركزي</category>
			<category>السعودية</category>
			<category>السودان</category>
			<category>الصين</category>
			<category>العلاقات المصرية البريطانية</category>
			<category>حقوق السجناء</category>
			<category>ديون</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<category>هيومن رايتس ووتش</category>
			<category>يحيى حسين عبد الهادي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-e1761664380329-150x150.jpg" alt="الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي" title="الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي</span></li>
<li aria-level="1"><span>بعد سنة من الإعلان عنه.. مصر وبريطانيا تستعدان لمؤتمر استثماري</span></li>
<li aria-level="1"><span>بلاغ للنائب العام بعد اعتداء ضابط على يحيى حسين عبد الهادي داخل المحكمة</span></li>
<li aria-level="1"><span>«هيومن راتس ووتش» تطالب السعودية بالإفراج عن عشرة نوبيين محتجزين منذ 2019</span></li>
<li aria-level="1"><span>حاكم دارفور يطالب بحماية المدنيين والنازحين بعد انسحاب الجيش السوداني من الفاشر </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=3a9ce517-dd5b-42f3-9ed8-479abc343bc0"><span>ارتفع </span></a><span>الدين الخارجي إلى 161.2 مليار دولار بنهاية يونيو 2025، مقارنة بـ156.6 مليار دولار في مارس من العام نفسه، بزيادة نحو 4.5 مليار دولار خلال ثلاثة أشهر فقط. وبلغت الديون طويلة الأجل 130.3 مليار دولار، بينما سجلت قصيرة الأجل 30.9 مليار دولار، وفق </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/time-series/downloadlist?category=2596CC0C64D5474C865C49E48A24D483"><span>تقرير </span></a><span>البنك المركزي الصادر اليوم، والذي أوضح أن الدين الحكومي بلغ 81.9 مليار دولار، بينما ارتفعت مديونية البنك المركزي إلى 37.3 مليار دولار، ومديونية البنوك إلى 22.2 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفع الدين الخارجي بنحو ستة مليارات دولار منذ بداية العام الجاري، رغم الدعم المالي الذي تلقته الحكومة، في فبراير الماضي، عقب توقيع اتفاق مع الإمارات لتطوير مشروع مدينة رأس الحكمة بقيمة 35 مليار دولار، تضمّن تحويل ودائع إماراتية إلى استثمارات مباشرة. كما واصلت القاهرة تنفيذ التزاماتها ضمن حزمة تمويل بقيمة ثمانية مليارات دولار مع صندوق النقد الدولي، الذي صرف بالفعل شريحتين من القرض بقيمة 820 مليون دولار لكل منهما، بينما تنتظر باقي الدفعات حتى سبتمبر 2026، وسط تعهدات حكومية بالحفاظ على مرونة سعر الصرف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن القاهرة ولندن عبرتا لحظات التوتر التي شهدتها علاقتهما الدبلوماسية في الشهور الأخيرة، ويستهدفان حاليًا «الارتقاء بالعلاقات لآفاق أرحب»، بحسب بيان من وزارة الخارجية المصرية، اليوم، أعقب اتصال جمع الوزير، بدر عبد العاطي، مع مستشار الأمن القومي البريطاني، بعد يوم من لقاء وزير الاستثمار، حسن الخطيب، بالسفير البريطاني في القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/1142215578088287"><span>اتصال </span></a><span>مستشار الأمن القومي، جوناثان باول، بعبد العاطي، شهد تبادل الرؤى حول الموضوعات الإقليمية ذات الاهتمام المشترك، وإن شهد كذلك العلاقات الثنائية، والحرص على دعم التعاون الاقتصادي والتجاري والاستثماري بين البلدين، كما تناول «الترتيبات الخاصة بتبادل الزيارات خلال المرحلة المقبلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتصال جاء بعد يوم من </span><a href="https://www.facebook.com/share/1A81Czo5VG/?mibextid=wwXIfr"><span>لقاء </span></a><span>الخطيب، مع السفير، مارك برايسون ريتشاردسون، أمس، لبحث تحضيرات مؤتمر الاستثمار المصري البريطاني، المنتظر عقده في ديسمبر المقبل، والمقرر أن يستعرض فرص التعاون الجديدة في مجالات الطاقة والتكنولوجيا المالية والتجارة بحسب وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، وهو المؤتمر الذي كانت الحكومة المصرية تعد له قبل عام كامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عبد العاطي ونظيرته البريطانية، بحثا، في 16 أكتوبر الجاري، «سبل تطوير العلاقات الثنائية بين البلدين، والترتيبات الخاصة بتبادل الزيارات على أعلى مستوى، والارتقاء بالعلاقات وصولًا إلى الشراكة الاستراتيجية، فضلا عن أهمية عقد مؤتمر مصري – بريطاني رفيع المستوى للاستثمار»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84/1132003385776173/"><span>بيان </span></a><span>من الخارجية المصرية، فيما أشارت </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84/1132003385776173/"><span>تصريحات</span></a><span> إعلامية بريطانية إلى قُرب زيارة رئيس الوزراء، كير ستارمر إلى مصر ضمن خطة ترفيع العلاقات بين البلدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤتمر الاستثمار المصري البريطاني كان محور اجتماع بين رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، والوزيرين عبد العاطي والخطيب، قبل عام كامل، حين ناقش في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1037171401786613&amp;id=100064812882317&amp;rdid=VHmf6SC63mfhAFZV"><span>3 أكتوبر</span></a><span> 2024، ترتيبات تنظيمه، بعدما أبدى مسؤولو المملكة المتحدة ترحيبًا بتلك الخطوة، بحسب عبد العاطي، الذي اعتبر أنها تأتي في إطار البناء على النجاح في مؤتمر الاستثمار بين مصر والاتحاد الأوروبي وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي اللقاءات والتصريحات الأخيرة بعد نحو شهر من </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84/1211321994369648/"><span>العفو </span></a><span>الرئاسي عن علاء عبد الفتاح، السجين السياسي الذي كانت بريطانيا ضمن المطالبين بإطلاق سراحه على مدار شهور، بحكم حمله جنسيتها، وهي الخطوة التي أتت بعد نحو شهر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/"><span>إزالة </span></a><span>السلطات الأمنية المصرية، الحواجز من أمام السفارة البريطانية في القاهرة، تنفيذًا لتهديد من عبد العاطي، برفع الحماية عن سفارة أي دولة تسمح بانتهاك حرم السفارة المصرية فيها، وهو ما حدث في لندن، التي ألقت شرطتها القبض على مصري يترأس كيانًا غير رسمي، قدّم نفسه كمتطوع للدفاع عن السفارات المصرية في أوروبا، قبل القبض عليه بدعوى الاعتداء على المعارض الإخواني الأبرز في الاعتداء على السفارات المصرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3-%D9%8A%D8%AD%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AF%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B3%D8%AE%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D9%83/3919063044905691/"><span>تقدم </span></a><span>فريق الدفاع عن المتحدث السابق باسم الحركة المدنية، يحيى حسين عبد الهادي، اليوم، ببلاغ إلى النائب العام، طالب فيه بفتح تحقيق في واقعة اعتداء ضابط عليه، جسديًا ولفظيًا، الشهر الماضي، داخل مقر محكمة جنايات بدر (إرهاب)، فى مجمع سجون بدر، بعيدًا عن أنظار المحامين وأمام عدد من الأفراد، بعد انتهاء جلسة محاكمته، حسبما نشر المحامي خالد علي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أسرة عبد الهادي، التي تمكنت من زيارته مؤخرًا وأبلغت محاميه بطلبه إبلاغ النائب العام عن تلك الوقائع، قالت إنه أبلغ إدارة سجن العاشر من رمضان بالواقعة، عقب إعادته إليه من المحكمة، دون أن يتبع ذلك يتم فتح محضر أو الاستماع إلى أقواله من قبل النيابة. وأشار فريق الدفاع إلى أن ما جرى يمثل جريمة «استعمال القسوة» المنصوص عليها في المادة 129 من قانون العقوبات، والتي يعاقب مرتكبها بالحبس لمدة لا تزيد على سنة، مطالبًا بالتحقيق مع الضابط المسؤول وإبعاده عن التعامل مع السجناء حتى انتهاء التحقيقات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتستكمل غدًا جلسات محاكمة عبد الهادي (70 عامًا)، والتي </span><a href="https://www.elbalad.news/6647722"><span>بدأت </span></a><span>في 26 يوليو الماضي، بجلسة أجلتها المحكمة إلى 16 سبتمبر الماضي، والتي شهدت واقعة الاعتداء عليه، وهي المحاكمة التي بدأت بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/29/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawNtlfRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnSHZ6RzZ6NXh0QXJxQ0EyAR4UQ6oFs085VR8c2zxPtzH9ydYor2lAXD5UGWciYnzLi47aBwbCP-O88S8IDg_aem_-im1beXi92yBG-qcsJWQjQ"><span>أحالته </span></a><span>نيابة أمن الدولة العليا متهمًا بنشر أخبار كاذبة والتحريض والترويج لارتكاب جريمة إرهابية، من خلال منشورات بثّها عبر حسابه على فيسبوك، وذلك في القضية رقم 8197 لسنة 2025 جنايات مدينة نصر أول.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/10/28/saudi-arabia-release-10-nubian-egyptian-men-immediately"><span>طالبت </span></a><span>منظمة هيومن رايتس ووتش، اليوم، السلطات السعودية، بالإفراج الفوري عن المصريين النوبيين العشرة المحتجزين منذ أكثر من خمس سنوات، والذين خُففت أحكامهم، في سبتمبر الماضي، إلى ما بين سبع وتسع سنوات، بعد أن كانت تتراوح بين 10 و18 عامًا، لكن السلطات لا تزال تحتجزهم رغم ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>العشرة، المحتجزين منذ 2019، والذين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNtjllleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHbElpZzRzVFZMblRTbHhtAR7UnUA6h-KtDIFrpQlyNRiD9yaSAnG6czj_5k1nJbTyseXs_fcM1AT7rTii4w_aem_iaM_qNWLVmKbhwI8DxVvjQ"><span>خُففت </span></a><span>أحكام ثمانية منهم إلى النصف، الشهر الماضي، سبق ووُجهت لهم تهم بنشر «شائعات كاذبة» وتأسيس جمعية غير مرخصة ودعم جماعة إرهابية، رغم أن جمعيتهم الثقافية النوبية في الرياض مسجلة لدى القنصلية المصرية، وتعمل في إطار الحفاظ على التراث واللغة النوبية، في حين أشارت المنظمة الحقوقية إلى أنهم واجهوا صعوبات في توكيل محامين مستقلين، فيما خشي محامون سعوديون ومصريون التعامل مع القضية بسبب حساسيتها السياسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«هيومن رايتس ووتش» اعتبرت أن استمرار احتجاز النوبيين العشرة يكشف تناقض السلطات السعودية بين الترويج للانفتاح الثقافي واستمرار قمع الأصوات السلمية، مشيرة إلى أن موجة الإفراجات التي شهدها العام الحالي لم تشمل معتقلي الرأي. ودعت المنظمة الحكومة السعودية إلى إثبات جديتها في الإصلاح عبر الإفراج عن المحتجزين فورًا ودون شروط، مؤكدة أن احتجازهم كان انتقامًا منهم لمجرد التعبير عن هويتهم الثقافية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://suna-sd.net/posts/mnaoy-skot-alfashr-la-yaany-altfryt-bmstkbl-darfor-lsalh-gmaaaat-alaanf-kl-shbr-syaaod-lahlh"><span>طالب </span></a><span>حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، اليوم، بحماية المدنيين في مدينة الفاشر السودانية، والإفصاح عن مصير النازحين، وإجراء تحقيق مستقل في الانتهاكات والمجازر التي تقوم بها قوات الدعم السريع بعيدًا عن الأنظار، وفق وكالة الأنباء السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%85%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNtaPhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFLSjNvbGFPQmFMc002QlVYAR7jW1HCs-nGr2_0qEo07PVbyudJkXV8juud-rRpm3A-6vXv7qlG-_WqkVYJ5A_aem_ue5H9wzSLfJQEcbukZENTA"><span>قائد </span></a><span>الجيش السوداني، عبد الفتاح البرهان، أقّر أمس بانسحاب قواته من مدينة الفاشر، آخر معاقل الجيش السوداني في إقليم دارفور، بعد معارك استمرت لأكثر من عام مع قوات الدعم السريع التي أعلنت سيطرتها الكاملة على المدينة. وقال البرهان، في خطاب بثه التلفزيون الرسمي، إن الجيش انسحب إلى «مكان آمن»، متوعدًا بالانتقام لما حدث لأهالي المدينة، التي شهدت حصارًا طويلًا تسبب في سقوط مئات الضحايا وتدهور الأوضاع الإنسانية لمئات الآلاف من المدنيين العالقين داخلها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%A6%D8%B9/a-74518230"><span>وحذر</span></a><span> مفوض الأمم المتحدة لحقوق الإنسان، اليوم، من أن الفاشر في «وضع حرج للغاية»، مع تزايد خطر «الانتهاكات والفظائع ذات الدوافع الإثنية» بعد إعلان «الدعم السريع» سيطرتها عليها، وقال إنه تلقى تقارير عن عمليات إعدام ميداني بحق مدنيين حاولوا الفرار، داعيًا إلى تحرك عاجل وملموس لضمان حماية المدنيين وتأمين ممرات آمنة للراغبين في الفرار إلى مناطق أكثر أمنا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سقوط الفاشر، الذي أخرج الإقليم الغربي فعليًا عن سلطة الدولة المركزية، مع اكتمال سيطرة «الدعم السريع» عليه، يمنح الأخيرة منافذ استراتيجية نحو الحدود مع تشاد وليبيا، ويعزز قبضتها على مناجم الذهب وشبكات التجارة التي تموّل الحرب، فيما يتراجع نفوذ الجيش إلى مواقع محدودة، ما يجعل استعادة دارفور رهينة تسوية سياسية شاملة لا معركة عسكرية فحسب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول تطورات الحرب السودانية، وتفاصيل سقوط المدينة، في نشرة السودان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85/?fbclid=IwY2xjawNttB5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVTmZ2ODdpbXhlUDVSTkxVAR50x_QiCHxz1Mfocc2aIZISnHEe1hXmhUXawf4I8WCRZuphju_z50FkAnLo8g_aem_2cgmW2lahr_LVvzOwzwrcw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومزيد من التحليل حول أهمية الفاشر، وإلى أي مدى يعد سقوطها في يد قوات الدعم السريع بل نقطة تحوّل كبرى قد تعيد رسم ملامح الإقليم، وربما مستقبل الدولة نفسها، في تقرير حسان الناصر المنشور أمس: سقوط الفاشر: «جرح دارفور الذي لم يندمل»، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%85%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNtRlJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVTmZ2ODdpbXhlUDVSTkxVAR50x_QiCHxz1Mfocc2aIZISnHEe1hXmhUXawf4I8WCRZuphju_z50FkAnLo8g_aem_2cgmW2lahr_LVvzOwzwrcw"><span>هنا</span></a><span>.  </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/">الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 18:14:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761667334847770</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
