<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 08:30:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 17 Dec 2025 06:30:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يحتجون على سلم النقابة للمطالبة بالحد الأدنى الأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29150</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظّم صحفيو جريدة البوابة نيوز ومتضامنون معهم وقفة احتجاجية على سلم نقابة الصحفيين بوسط القاهرة، اليوم، احتجاجًا على عدم صرف رواتب شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وعدم تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتصعيدًا لاعتصامهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>المستمر</a> منذ شهر داخل مقر الجريدة من أجل المطالب ذاتها.</p>

<p>وردد عشرات المشاركين في الوقفة هتافات عبّرت عن رفضهم لتأخر الرواتب وتمسكهم بحقهم في أجر عادل، من بينها "الاعتصام حق مشروع ضد الفقر وضد الجوع"، و"يا عبدالرحيم (علي) فينك فينك.. القانون بينا وبينك"، و"الحد الأدنى الأدنى للأجور حق".</p>

<p>كما هتف المشاركون ضد إدارة الجريدة "عبدالرحيم جيبه عمران والصحفي منه قرفان"، فيما وجّه آخرون نداءً إلى نقابة الصحفيين "يا نقيب المهنة الغالية اشطب عبده واشطب داليا".</p>

<p>ورفع الصحفيون لافتات تطالب بصرف الرواتب المتأخرة وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ووقف ما وصفوه بسياسات الضغط داخل المؤسسة، مؤكدين أن تحركهم يأتي في إطار سلمي وقانوني وبعد استنفاد كل محاولات الحل الداخلي.</p>

<p>وقال أحد الصحفيين بالبوابة نيوز لـ <strong>المنصة</strong>، إن الوقفة جاءت بعد "نفاد كل محاولات الحل الودي"، مضيفًا "لم نعد نطالب بزيادات أو امتيازات، بل برواتبنا التي تأخرت لأكثر من شهر وبالحد الأدنى الذي أقرته الدولة".</p>

<p>وشهدت الوقفة حضورًا لصحفيين متضامنين وعضوين من مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف ومحمود كامل اللذين أكدا دعمهما لمطالب صحفيي البوابة وضرورة التزام المؤسسات الصحفية الخاصة بحقوق العاملين بها.</p>

<p>وطالب المعتصمون الجهات الحكومية الرسمية بمحاسبة رئيس مجلس إدارة جريدة البوابة نيوز عبدالرحيم علي ومنحهم الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأمس، أمهل صحفيو البوابة نيوز إدارة الجريدة 24 ساعة لصرف رواتبهم ملوحين بخطوات احتجاجية أوسع، وهو ما ردت عليه رئيسة التحرير  داليا عبد الرحيم في حديثها لـ <strong>المنصة</strong> "مفيش فلوس والمؤسسة هتقفل، وأنا شخصيًا لسه مقبضتش".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 20:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765908141888287</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة" title="«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تعطلت كاميرا مهدي زعرب خلال العاصفة التي اقتلعت خيمته من مكانها في المواصي، غرب غزة، مساء أمس، ليعتبر أن هذا العطل هو أكثر شيء صادق، لأن الصور لا يمكن أن تنقل الواقع.. بينما طُبع مشهد عائلة تعاني لعبور الطريق كصورة في ذهن أبو العبد موسى، الذي ضربته العاصفة في «المخابرات» غرب مدينة غزة، والتي عطلت العمل في مستشفى الشفاء، أمس، بعدما أغرقت الأمطار قسمي الطوارئ والعمليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل فلسطيني وأصيب آخرون نتيجة انهيار منزل في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، حسبما أعلن المتحدث باسم الدفاع المدني، اليوم، فيما شهدت مناطق شرقي خان يونس جنوبي قطاع غزة، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكد القيادي في حركة حماس، غازي حمد، أن الاحتلال الإسرائيلي يتلاعب باتفاق وقف إطلاق النار «ولم يترك بندًا إلا وخرقه»، مؤكدًا أن استمرار الخروقات الإسرائيلية «يهدد الاتفاق بشكل كبير جدًا ويجعله يترنح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، إن إدارته تبحث إن كانت إسرائيل انتهكت اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، بعد عملية الاغتيال التي نفذتها بحق القيادي في كتائب القسام، رائد سعد، بينما قالت هيئة البث الإسرائيلية إن القيادة المركزية الأمريكية تعقد، اليوم، مؤتمرًا في قطر، مع ممثلين عسكريين من 40 دولة، بهدف بلورة قائمة الدول التي ستشارك في القوة العسكرية المزمع نشرها في قطاع غزة ضمن المرحلة الثانية من خطة ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل طفل فلسطيني برصاص مستوطن إسرائيلي في بلدة تقوع جنوب شرق مدينة بيت لحم في الضفة الغربية، بعد لحظات من مشاركته في تشييع جثمان طفل آخر قُتل أمس، بينما اعتقلت قوات الاحتلال عددًا من الفلسطينيين في مناطق مختلفة من الضفة الغربية، بالتزامن مع إصدارها أوامر هدم لنحو 25 مبنى في مخيم عين شمس في طولكرم، شمال الضفة الغربية.</span></p>
<h3 dir="rtl"></h3>
<h3 dir="rtl"><b>«ولا صورة يمكن أن تنقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قست على نازحي غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عبثًا حاول المصور مهدي زعرب إنقاذ خيمته التي انتزعتها العاصفة من مكانها مع باقي خيام النازحين في منطقة المواصي، غربي قطاع غزة، مساء أمس. بالكاد نجح في إنقاذ أمتعته ومعدات التصوير، فتح الكاميرا والتقط بها واقعه: أرض موحلة، وخيام مدمرة، ونازحون مشردون، ووجوه أطفال مفزوعة يلتهم اليأس ملامحهم من قسوة الواقع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعدما التقط بعض الصور لمأساتهم، تعطلت الكاميرا نتيجة المطر الشديد، ليكتشف في تلك اللحظة أن هذا العطل «أكثر فعل صادق وحقيقي»، مثلما يقول لـ«مدى مصر»، مضيفًا: «فِش كلام يوصف اللي عشناه، ولسه بنعيشه، ولا صورة يمكن أن تنقل قدر المأساة والظلم، لما طَفِت كاميرتي خطر على بالي: كل هالناس ما حد بِسمع صوتهم أو بشوف صورتهم، ورُحت مثلهم أشوفلي مكان يحميني من هـ المطر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في اللحظة ذاتها، كان أبو العبد موسى عائدًا من منطقة المخابرات، غرب مدينة غزة، يمشي تحت المطر محاطًا بالبيوت المدمرة، التي لا يجد بينها سقفًا يحتمي به، بينما يشغل باله سؤال وحيد: كيف قست الحياة حد أن قطع الطريق وحده صار مهمة شاقة إلى هذا الحد؟</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتاحت السيول الشوارع المدمَرة، وحوّلتها إلى طريق طويل مظلم، يتكرر فيه مشهد واحد، «خيام مدمرة، ونازحين بردانين ومشردين»، مثلما يقول موسى لــ«مدى مصر»، مضيفًا: «كل متر أقطعه، كنت أسقط مرة أو مرتين في الحفر»، بينما يشاهد في الوقت نفسه كيف دمّرت الأمطار مخيمات النزوح في المنطقة، وشردت النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يحكي موسى: «مرقت الطريق، وكانت جمعية إغاثة تنصب نحو 200 خيمة، لما رجعت لقيتها كلها مدمرة من المطر والريح»، ويضيف: «كانت كل مجموعة ملتمة على بعضها ومش عارفة شو تعمل، كل مخيم هناك بمر بمأساة ما إلها وصف، واقفين وسط السيول المختلطة بمياه المجاري، وبشوفوا كل أكلهم وتيابهم وأغراضهم غرقانة في الخيم، كل شيء بملكوه النازحين راح في لحظة واحدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من بين النازحين، ظل عالقًا في رأسه مشهد لعائلة كانت تحاول قطع الطريق بينما تُغرق السيول أقدامهم، كان الزوج يحمل طفلًا وحقائب، فيما أظهرت صعوبة المشي التعب البادي على الزوجة. اقترب موسى منهم ليساعدهم، ليكتشف أن الطفل رضيع ولِد قبل ساعات، وأن الأم المتعبة تحمل كيس دم طبي بيدها، «حملت الرضيع، لحتى يساعد زوجته، وضويت الطريق بالكشاف ومشيت معهم تحت المطر إلى مدرسة للنازحين في المنطقة، ما كان في لا مواصلات ولا شيء، قد ما رح أعرف أوصفلك قديه الطريق والمشهد صعب، ما رح أعرف»، يقول موسى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر موجة الطقس السيئ التي تضرب القطاع منذ الأسبوع الماضي، وتزيد من أوجاع سكانه والنازحين فيه، قال </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/216502"><span>مدير </span></a><span>مستشفى الشفاء، محمد أبو سلمية، أمس، إن «قسما الطوارئ والعمليات غرقا جراء الأمطار الغزيرة»، ما أدى إلى تعطّل العمل داخل المستشفى، وذلك قبل أن ت</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7184"><span>علن </span></a><span>وزارة الصحة عن وفاة الرضيع محمد أبو الخير، بعد أسبوعين من ولادته، نتيجة «البرد الشديد».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فلسطيني نتيجة انهيار منزل.. و«حماس»: وقف إطلاق النار «في مهب الريح» بسبب الخروقات الإسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني وأصيب آخرون نتيجة انهيار منزل في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/m_s_basal/3067"><span>أعلن </span></a><span>المتحدث باسم الدفاع المدني محمد بصل، اليوم، مضيفًا، أنه جرى «إنقاذ مصابين آخرين»، فيما شهدت مناطق شرقي خان يونس جنوبي قطاع غزة، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148415"><span>أفادت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، قتيلان وستة مصابين، نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7184"><span>أعلنت </span></a><span>الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و667 قتيلًا، و171 ألفًا و151 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال القيادي في حركة حماس، غازي حمد، إن الاحتلال الإسرائيلي يتلاعب باتفاق وقف إطلاق النار «ولم يترك بندًا إلا وخرقه»، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10089"><span>تصريح </span></a><span>صحفي، أن استمرار الخروقات الإسرائيلية «يهدد الاتفاق بشكل كبير جدًا ويجعله يترنح، والمطلوب تحرك الوسطاء، لأنها تضع الاتفاق في مهب الريح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حمد، عضو وفد «حماس» المفاوض، أشار إلى أنه بعد مرور 66 يومًا على دخول الاتفاق حيز التنفيذ بحضور الوسطاء من مصر وقطر وتركيا، وبإشراف الإدارة الأمريكية، لم يوقف الاحتلال خروقاته ولو ليوم واحد، ولم يلتزم بما أقره الوسطاء، وقام بكل أفعاله بشكل أحادي، إذ ارتكب «أكثر من 813 خرقًا، أي بمعدل 25 خرقًا يوميًا، وهو أمر خطير جدًا»، ما قال إنه يعني أن الاحتلال يهدف إلى تخريب الاتفاق وتثبيت معادلة جديدة في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف حمد تكرار الخروقات الإسرائيلية بأنها «مخططة ومتخَذة بقرار حكومي، وشملت عمليات قتل وإعدام وإطلاق نار على المواطنين، وقصف واستهدافات واغتيالات داخل قطاع غزة»، فضلًا عن تجاوز الخط الأصفر بمسافات كبيرة، ومنع إدخال  المساعدات الإنسانية وإغلاق معبر رفح وعدم إدخال المعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعلان وقف إطلاق النار، قتل 400 فلسطيني «أكثر من 95% منهم من المدنيين، ما يؤكد أن الاحتلال تعمد قتل المدنيين وخاصة الأطفال والنساء»، وفقًا لحمد. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب يبحث إن كانت إسرائيل انتهكت وقف إطلاق النار.. و«هيئة البث»: واشنطن تعقد مؤتمرًا لتشكيل «القوة الدولية» في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إن إدارته تبحث ما إذا كانت إسرائيل انتهكت اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة بعملية الاغتيال التي نفذتها بحق القيادي في كتائب القسام، رائد سعد، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5219850-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%86%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%A7-%D8%A5%D8%B0%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%83%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة الشرق الأوسط، اليوم، بعد يومين من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7/#:~:text=%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9%20%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A,%D9%85%D8%A7%20%D8%A3%D8%AB%D8%B1%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D9%86%D8%AD%D9%88%20%D8%B1%D8%A8%D8%B9"><span>مقتل </span></a><span>سعد، قائد التصنيع العسكري في «القسام»، إثر استهداف إسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب هذا، وبينما لم تتوقف إسرائيل عن انتهاك اتفاق وقف إطلاق النار، أشار ترامب في تصريحاته، أمس، إلى أن قوة تحقيق الاستقرار الدولية في غزة، «تعمل بالفعل»، مضيفًا، أن مزيدًا من الدول ستنضم إليها: «هناك دول مشاركة بالفعل، لكنها سترسل أي عدد من القوات أطلبه منها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقد القيادة المركزية الأمريكية مع ممثلين عسكريين عن أربعين دولة، مؤتمرًا خاصًا في قطر، اليوم، بهدف بلورة قائمة الدول التي ستشارك في القوة العسكرية، المزمع نشرها في قطاع غزة ضمن المرحلة الثانية من خطة ترامب، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433284/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلت </span></a><span>«سوا» عن هيئة البث الإسرائيلية «مكان»، اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الهيئة الإسرائيلية قالت إن المؤتمر يضم كلًا من إندونيسيا، باكستان، أذربيجان، مصر، تركيا، قطر، الأردن، الإمارات، إضافة إلى عدد من الدول الأوروبية، بينها إيطاليا، وهي الدول التي أعلنت استعدادها لإرسال قوات إلى القطاع، فضلًا عن دول لا تزال تدرس موقفها، على أن يناقش المؤتمر مهام القوة، وما إذا كانت ستعمل في مناطق خاضعة لسيطرة حركة حماس بهدف نزع سلاحها، أم في مناطق تخضع لسيطرة إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت هيئة البث أن إسرائيل، رغم تحفظها على تركيبة القوة وامتلاكها حق النقض ومعارضتها دخول جنود من تركيا وقطر إلى غزة، لن تشارك في المؤتمر، فيما تخطط أمريكا لإشراك الجنرال يكي دوليف، ممثل إسرائيل في مقر القيادة الأمريكية في «كريات غات»، عبر تطبيق «زووم»، بيد أن صحيفة هآرتس رجحت، نقلًا عن مصادر عدم دعوة تركيا إلى الاجتماع في قطر، على خلفية الرفض الإسرائيلي لمشاركتها ضمن القوة، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433277/%D9%87%D8%A2%D8%B1%D8%AA%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>«سوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوسيط الأمريكي غير الرسمي بين واشنطن وحركة حماس، بشارة بحبح، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4152493"><span>قال </span></a><span>لـ«المصرى اليوم»، إن إدخال القوات التركية ضمن إطار «القوة الدولية» سيكون أحد محاور نقاش ترامب مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في زيارته المرتقبة إلى واشنطن، والتي وصفها بحبح بالـ«مفصلية فى مسار اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة»، قائلا إن ترامب سيناقش فيها المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، بهدف إلزام نتنياهو بها، وإنهاء حالة المراوحة التي تشهدها المرحلة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بحبح أن طبيعة مهمة القوات الدولية ليست المواجهة العسكرية مع الفصائل الفلسطينية في غزة بل حماية المدنيين الفلسطينيين وترسيخ الأمن والاستقرار داخل القطاع، مع انسحاب إسرائيل من المناطق المتفق عليها، غير أن إسرائيل تدفع لأجل أن تقاتل القوات الدولية حماس وفصائل المقاومة في غزة، وهو الطرح الذي ترفضه الدول المشاركة، بحسب بحبح، الذي أشار كذلك إلى رفض «حماس» للتهديدات الموجهة لها في ملف «نزع السلاح»، وإن أبدت الحركة استعدادها للتفاوض. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الضفة»: حملة اعتقالات ومقتل طفلين في بيت لحم.. وأوامر هدم إسرائيلية لـ25 مبنى في «نور شمس» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل طفل فلسطيني، اليوم، مهيب أحمد جبريل برصاص مستوطن إسرائيلي استهدفه بشكل مباشر في بلدة تقوع جنوب شرق مدينة بيت لحم، في الضفة الغربية، بعد لحظات من مشاركته في تشييع جثمان الطفل عمار صباح، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137862"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوكالة أضافت أن «جبريل الذي يبلغ من العمر 16 عامًا، هو الشهيد الثاني خلال أقل من 24 ساعة في بلدة تقوع، بعد صباح الذي كان في نفس عمره، في ظل تصاعد اعتداءات الاحتلال ومستعمريه بحق المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، فجر اليوم، عددًا من الفلسطينيين في مناطق مختلفة من الضفة الغربية، بينها طولكرم، ورام الله، ونابلس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398775/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، أشارت «وفا» إلى إصدار قوات الاحتلال أوامر هدم لنحو 25 مبنى في مخيم عين شمس، في طولكرم شمال الضفة الغربية، بينما قال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137840"><span>مدير</span></a><span> شؤون وكالة «أونروا» في الضفة الغربية، رولاند فريدريك، إن أوامر الهدم ستؤثر على مئات من لاجئي فلسطين الذين تعرضوا أصلًا للنزوح القسري، مضيفًا أن ما يقارب 48% من إجمالي مباني «نور شمس» كانت قد تضررت أو دُمّرت حتى قبل صدور أمر الهدم الأخير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعيش أكثر من 32 ألف لاجئ فلسطيني في شمال الضفة الغربية نزوحًا قسريًا نتيجة عدوان الاحتلال على شمال الضفة الغربية، وفق فريدريك، الذي أوضح أن السكان المهجرين ينتظرون بقلق منذ 11 شهرًا للعودة إلى منازلهم، إلا «أن هذا الأمل يتلاشى مع كل ضربة من جرافات الهدم»، موضحًا، أن «القوات الإسرائيلية تقوم بتدمير المنازل بهدف فرض سيطرة طويلة الأمد على المخيمات في شمال الضفة الغربية، ما من شأنه أن يؤدي إلى تغيير دائم في الطابع الجغرافي لهذه المخيمات».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7/">«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 19:17:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765908141888286</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D9%82-14-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية السعودية</category>
			<category>الكهرباء</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<category>وزارة الري والموارد المائية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/18421278981340202512160332523252-e1765898934180-150x150.jpg" alt="«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا" title="«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>متحدث الوزراء: لا زيادة في أسعار الكهرباء ولا أي سلعة في الوقت الحالي</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>بدء تشغيل 10% من قدرات الربط الكهربائي مع السعودية في 5 يناير</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>وزير الري: سد النهضة خطر وغير قانوني.. ولن نسمح بفرض أمر واقع</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الإدارية العليا» ترفض 27 طعنًا في الدوائر الـ19 المعادة من المرحلة الأولى.. وتحيل 4 لـ«النقض»</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1179537541022757&amp;set=a.110371057939416"><span>أكدت </span></a><span>وزارة الخارجية، اليوم، مصرع 14 مصريًا إثر غرق مركب هجرة غير نظامية، قرب سواحل اليونان، في 7 ديسمبر الجاري، كان على متنه 34 مهاجرًا من جنسيات مختلفة، بحسب بيانها، الذي لم يُشر إلى فقدان 13 مصريًا آخرين في الحادث نفسه، بحسب بيان أصدرته السفارة المصرية في أثينا، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت السفارة، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1259543166208032&amp;set=a.293451906150501"><span>تحديد </span></a><span>هوية المصريين الـ14 الغرقى، مع تأكيدها، هي والوزارة، على تواصلهما مع السلطات اليونانية للانتهاء من الإجراءات القانونية اللازمة لنقل جثامين الضحايا إلى مصر، فيما جددت الوزارة والسفارة مناشدتهما للمواطنين بعدم الانسياق وراء شبكات الهجرة غير الشرعية، داعية إلى الالتزام بالمسارات القانونية للسفر والدخول إلى الدول الأجنبية تفاديًا لتكرار مثل هذه الحوادث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السفارة المصرية، التي أوضحت أن أغلب الضحايا من محافظتي المنيا والشرقية، أشارت، في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1259031222925893&amp;set=a.293451906150501"><span>بيان </span></a><span>سابق، أمس، إلى فقدان 13 مصريًا، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1259031222925893&amp;set=a.293451906150501"><span>مؤكدة </span></a><span>متابعتها لتطورات الحادث بالتنسيق مع السلطات اليونانية لتحديد مصيرهم، بخلاف عملها على استكمال إجراءات إعادة جثامين الضحايا، وتواصلها مع أسر الضحايا والمفقودين لإطلاعهم على المستجدات والرد على استفساراتهم، مؤكدة أن إعادة الجثامين إلى مصر ستتم على نفقة الدولة فور الانتهاء من الإجراءات اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيانات المصرية، أمس واليوم، هي الأولى بخصوص القارب، الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawOuFUhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkV09VN2RzdVl5MzV5MlRNc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtY2kuHw7QmjA99rbGWERT-gccgqAFe2XSalimurtSG85kDrzWuP78nHjAhT_aem_iYvydRsiXus-gNTLCRlIHA"><span>غرق </span></a><span>مطلع الشهر، ونجا منه مصريان اثنان، والذي نقل </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20251209-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-17-%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7-%D9%81%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%86-15-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9"><span>موقع </span></a><span>فرانس 24، عن مصادر رسمية يونانية، أنه انطلق من طبرق الليبية قبل أن يتوقف مُحركه ليتركه عرضة لموجة أحوال جوية سيئة ضربت اليونان على مدار يومين، وسط أمطارٍ غزيرة وعواصف، أدت إلى فقدان القارب توازنه، وتسرُب الماء إليه بعد فراغه جزئيًا من الهواء، قبل أن يرصده مركب</span> <span>صيد ويبلغ خفر السواحل، الذي وجد 17 جثة داخل القارب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم احتفاء الحكومة المصرية بعدم خروج قوارب هجرة غير منظمة من السواحل المصرية منذ 2016، يستمر غرق مصريين في حوادث قوارب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawOuFUhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkV09VN2RzdVl5MzV5MlRNc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtY2kuHw7QmjA99rbGWERT-gccgqAFe2XSalimurtSG85kDrzWuP78nHjAhT_aem_iYvydRsiXus-gNTLCRlIHA"><span>الهجرة </span></a><span>في البحر المتوسط، يخرج معظمها من ليبيا، تضمنت غرق أربعة مهاجرين، الشهر الماضي، في حادثتي انقلاب قاربي هجرة وعلى متنهما 95 مهاجرًا، بينهم مصريان وثمانية أطفال، بينما أنقذ أمن السواحل الليبي في أغسطس الماضي 54 مهاجرًا أمضوا أكثر من يومين في عرض البحر إثر تعطل مركبهم قبالة سواحل طبرق، بينهم 19 مصريًا، فيما سبق أن أعلن جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية الليبي، ترحيل 556 مهاجرًا، بينهم أكثر من 100 مصري منهم 34 قاصرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=od6QZ03M0ig"><span>نفى </span></a><span>المتحدث باسم مجلس الوزراء، محمد الحمصاني، أمس، تطبيق أي زيادة في أسعار الكهرباء «في الوقت الحالي»، مؤكدًا أن الموقف لم يتغير منذ قرار إرجاء الزيادة المرتقبة لمدة ستة أشهر، تنتهي في ديسمبر الجاري، وذلك في رده على تساؤلات بشأن احتمالية رفع الأسعار مطلع يناير 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفي الحمصاني يأتي بعد يومٍ من </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14122025&amp;id=665be45a-7dfa-46f9-906e-8c25afcd054b"><span>نفي </span></a><span>المتحدث باسم وزارة الكهرباء، ما أُثير حول زيادة أسعار شرائح الكهرباء، وتأكيده أنه لم يطرأ عليها أي تغيير، وأن القطاع يركز حاليًا على تحسين جودة الخدمة بما يتناسب مع الاستثمارات التي ضختها الدولة خلال السنوات العشر الماضية، وذلك بعدما نفت الشركة القابضة للكهرباء بدورها ما جرى تداوله على مواقع التواصل الاجتماعي بشأن تغيير الأسعار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مداخلة الحمصاني مع قناة النهار، أمس، تضمنت تأكيده على التزام الحكومة بما سبق وأعلنه رئيسها، مصطفى مدبولي، ووزير البترول، من عدم رفع أسعار المنتجات البترولية لمدة عام كامل، عقب الزيادة الأخيرة في أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أضاف الحمصاني أن الحكومة تستهدف «الحفاظ على المسار النزولي للتضخم»، مشددًا على عدم وجود اتجاه لرفع أسعار السلع أو الخدمات خلال الفترة المقبلة، بما في ذلك السلع التموينية، مؤكدًا: «عادة لو فيه أي زيادات بيتم الإعلان عنها بشفافية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تبدأ تجربة الخط الأول من مشروع الربط الكهربائي بين مصر والسعودية خلال الأسبوع الأول من يناير المقبل، بعد إتمام توصيل الكابلات ومدها تحت الماء والانتهاء من بناء محطات الكهرباء، حسبما </span><a href="https://asharqbusiness.com/videos/111029/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84/"><span>قال </span></a><span>وزير الكهرباء والطاقة المتجددة، محمود عصمت، لموقع الشرق، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جريدة المال </span><a href="https://www.pressreader.com/egypt/almal-news/20251216/page/1"><span>نقلت </span></a><span>عن مصادرها، أمس، أن وزارة الكهرباء ستنتهي من تشغيل الخط الأول بالكامل بنهاية يناير، بقدرة 1500 ميجاوات، وأن بدء العمل في 5 يناير سيكون بقدرة 150 ميجاوات فقط، بينما أشار الوزير لـ«الشرق» إلى أن العمل في الخط الثاني جارٍ بالتوازي وستتم تجربته بعد نحو أربعة أشهر من اختبار عمل الخط الأول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجري اختبارات محطات المحولات على جانبي الربط من بدر والعقبة مرورًا بالمدينة المنورة وصولًا إلى تبوك، ضمن خطة للتأكد من جاهزية المشروع قبل التشغيل التجاري، فيما تصل قدرة المشروع الإجمالية، الذي تعتبره الحكومة أحد أكبر مشروعات الطاقة في المنطقة، إلى 3000 ميجاوات تُتبادل بين الشبكتين في الاتجاهين بواقع 1500 ميجاوات لكل جانب، بما يتيح للبلدين تبادل الكهرباء في أوقات الذروة، فيما تبلغ استثماراته نحو 1.8 مليار دولار، باستخدام تكنولوجيا التيار المستمر عالي الجهد (HVDC). </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق ووقّعت الشركة السعودية للكهرباء وشركة نقل الكهرباء المصرية، في 2021، عقود ترسية المشروع، الذي يعتمد على إنشاء ثلاث محطات تحويل جهد عالٍ، اثنتان في السعودية ومحطة بدر شرق القاهرة، وتحسين كفاءة شبكات النقل، وخفض البصمة الكربونية، فضلًا عن توفير إمدادات الطاقة لأكثر من 20 مليون شخص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لتفاصيل أكثر عن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/186VQZKMnr/"><span>إنتاج </span></a><span>مصر للكهرباء والتعامل مع الفائض، يمكنكم إعادة قراءة «عبء فائض الكهرباء في مصر» لمحمد يونس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/12/15/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%A7"><span>أكد </span></a><span>وزير الموارد المائية والري، هاني سويلم، أمس، استمرار المخاطر المرتبطة بسد النهضة الإثيوبي، معتبرًا أن الخطر الأساسي يكمن في «إدارته غير المنضبطة»، مشددًا على أن مصر ترى السد غير قانونيًا ولا تعترف بشرعيته، وذلك في أول تعليق للوزير منذ هجوم الخارجية الإثيوبية على مصر مطلع الشهر، بزعم سعي القاهرة لاحتكار مياه النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سويلم، الذي قال لقناة العربية إن أي خلل جسيم في السد قد يترتب عليه عواقب وخيمة لدول المصب، أوضح أن مصر حذّرت مرارًا من سوء إدارته خلال فترات الجفاف والفيضان، مكررًا عدم نية القاهرة السماح بفرض أمر واقع أو المساس بحصتها التاريخية من مياه النيل. وأضاف أن ملف أمان السد لا يزال «صندوقًا أسود»، لافتًا إلى أن الدولة تتخذ إجراءات استباقية عبر رفع مرونة السد العالي للتعامل مع أي طارئ، وأنه ظل وسيظل درع مصر الواقي في مواجهة تقلبات النهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مطلع ديسمبر، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D8%B4%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOuRXRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVSDQxQzF1b2x1MXZSM2o5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHvt4aBORfPaJGDc8yjR42-UmdoyWGcQOaCOfbfmPTK17GbSBc7RcKlxEBd5r_aem_B6lLRM5nhDdRxEzJKS_5iQ"><span>اتهمت </span></a><span>الخارجية الإثيوبية، مصر باتباع «عقلية استعمارية» والسعي لزعزعة الاستقرار في القرن الإفريقي، وذلك على خلفية الخلاف حول السد الإثيوبي، معتبرة أن القاهرة تصر على «احتكار مياه النيل» عبر «ما تسميه حقوقًا تاريخية» تستند إلى معاهدات «عفا عليها الزمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الهجوم الإثيوبي جاء بعد أيام من بيان لوزارة الري المصرية، تعقيبًا على ما وصفته بـ«استمرار التصرفات الأحادية وغير المنضبطة» المرتبطة بعمليات تشغيل السد الإثيوبي، الذي قالت الوزارة إن أسلوب تشغيله يخالف القواعد الفنية المتعارف عليها، بعد سلسلة من قرارات غلق وفتح مفيض الطوارئ خلال أكتوبر ونوفمبر، ما أدى إلى تقلبات كبيرة في التصريفات، ما عكس «غياب خطة تشغيل مستقرة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما نستعد لاستكمال الماراثون الانتخابي النيابي غدًا، بانطلاق التصويت بالداخل في جولة الإعادة لدوائر المرحلة الثانية، </span><a href="https://www.vetogate.com/5554427"><span>قضت </span></a><span>المحكمة الإدارية العليا، أمس، برفض 27 طعنًا، وإحالة أربعة طعون إلى محكمة النقض، من الطعون على نتائج الدوائر الـ19 الملغاة من المرحلة الأولى بقرار من الهيئة الوطنية للانتخابات، عقب توجيه رئاسي بإعادة التصويت أو إلغاء الانتخابات كليًا أو جزئيًا حال الاقتضاء، على خلفية ما شاب الجولة الأولى من مخالفات، وفق موقع فيتو.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D9%82-14-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84/">«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 17:26:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765902741344397</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"قضايا المرأة" تنتهي من إعداد مناهج للتربية الجنسية.. وتنتظر رد "التعليم" لتطبيقها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29145</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/455609199_906634481494493_2982705424772393409_n_0.jpg.webp?itok=lwhDv3L8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/455609199_906634481494493_2982705424772393409_n_0.jpg.webp?itok=lwhDv3L8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت مؤسسة قضايا المرأة، أمس الاثنين، في بيانها الافتتاحي لحملة "معرفة تحمي" الانتهاء من إعداد "أول مناهج تعليمية متكاملة" للتربية الجنسية والصحة الإنجابية في مصر، موجهة لأربع مراحل تعليمية؛ رياض الأطفال والمرحلة الابتدائية والإعدادية والثانوية، إلى جانب أدلة متخصصة للمعلمين تساعدهم على شرح الكتب التعليمية.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1296699145827259&amp;id=100064615574782&amp;rdid=sWFxTLBbtUkD25j3#">أكدت</a>، في بيان، إرسال نسخ كاملة من هذه المناهج إلى كلٍ من وزارة التربية والتعليم ورئاسة مجلس الوزراء "إيمانًا بأهمية فتح مسار رسمي للنقاش، وبدء خطوات اعتماد وتبني المناهج ضمن المنظومة التعليمية".</p>

<p>وقالت مديرة برنامج الحقوق الصحية والإنجابية بمؤسسة قضايا المرأة المصرية ماجدة سليمان لـ <strong>المنصة</strong> إنه بعد اختبار المناهج ميدانيا في بعض المدارس أدخلت تعديلات طفيفة "وتم اعتماد النسخ النهائية للمناهج والأدلة الإرشادية، وإرسالها رسميًا إلى وزير التربية والتعليم قبل عشرة أيام، دون تلقي رد حتى الآن".</p>

<p>تواصلت <strong>المنصة</strong> مع المتحدث الرسمي لوزارة التربية والتعليم شادي زلطة، لمعرفة مدى إمكانية إدراج تلك المناهج في العملية التعليمي في ظل ارتفاع معدلات العنف الجنسي في المدارس، لكنه أكد أنه لم يطلع عليها، ولم يُبلغ بها من الوزارة، ويحتاج لمزيد من الوقت للسؤال والبحث عنها ثم العودة بالرد بشأن القرار الخاص بها.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a href="https://web.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0avSxfFefXy8dDkPALj5XqYMB7U2hJwydXCZjckCPRgBzrqqootKrduQQrv9MfCPul">أصدر</a> وزير التربية والتعليم كتابًا دوريًا بشأن آليات الحفاظ على أمن وسلامة الطلاب داخل المدارس الخاصة والتي تطبق مناهج ذات طبيعة خاصة "دولية"، عقب الكشف عن وقائع تحرش واعتداء على الأطفال في إحدى المدارس.</p>

<p>من جهتها، قالت ماجدة سليمان إن المناهج المقترحة للتربية الجنسية والصحة الإنجابية "ليست رد فعل للأحداث الأخيرة أو تصاعد وقائع الاعتداءات الجنسية داخل المدارس، بل حصيلة عمل ميداني وبحثي ممتد منذ عام 2007 داخل المدارس المصرية".</p>

<p>وأوضحت أن المؤسسة نفذت منذ ذلك التاريخ أكثر من 200 لقاء وندوة داخل مدارس ابتدائية وإعدادية وثانوية، إضافة إلى العمل مع طلاب في الجامعة ومن ذوي الإعاقة، لرصد فجوات الوعي والمعلومات المغلوطة لدى الأطفال والمراهقين.</p>

<p>وأضافت "في كل مرة دخلنا المدارس رصدنا إشكاليات؛ غياب الوعي وانتشار للمعلومات المغلوطة وغياب المعلومة، ما يدفع الأطفال والمراهقين للبحث عنها في أماكن غير آمنة".</p>

<p>"محدش بيكلمهم عن الحماية، ومحدش بيقولهم لو حصل اعتداء يعملوا إيه. عشان كده الأطفال لما بيتعرضوا لتحرش أو استغلال بيسكتوا"، تُفسر ماجدة سليمان أسباب انتشار الاستغلال الجنسي والعاطفي بين الأطفال، مؤكدة أن خوف الأطفال من عدم التصديق أو الاحتواء داخل الأسرة أو المدرسة يُبقيهم تحت التهديد والضغط.</p>

<p>وأكدت أن هذه الفجوة كانت الدافع الأساسي للتفكير في إدماج التربية الجنسية والصحة الإنجابية داخل مناهج دراسية مستدامة.</p>

<p>وكانت <a href="https://www.sharikawalaken.media/2025/11/03/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D9%88%D8%AB%D9%82-495-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81/">مؤسسة</a> إدراك للتنمية والمساواة وثقت 495 جريمة عنف ضد الفتيات والنساء في مصر وقعت أو اُكتشفت خلال النصف الأول من عام 2025، عن طريق متابعة وتوثيق ما نُشر في الصحف المصرية وبيانات النيابة العامة.</p>

<p>ورصد <a href="https://web.facebook.com/EdraakEgypt/posts/pfbid029gV8hGXdJjngC5MfY9DASeTK4hsF2kcmPTN8RA17Hq4axzYgP268r46M1z1pzwCpl">التقرير</a> حوالي 122 جريمة تحرش جنسي، و62 جريمة اعتداء جنسي على الأطفال، منها 9 حالات اغتصاب، وجرائم اغتصاب متعلقة بالأطفال ذوي الإعاقة والأحداث الصغيرة.</p>

<p>وعن الفلسفة التعليمية التي بنيت عليها المناهج، وكيف تم التوفيق بين الاعتبارات التربوية والطبية والنفسية والحقوقية داخل المحتوى، قالت ماجدة سليمان "اعتمدنا على التعليم التشاركي بدلًا من التلقين، عبر أنشطة تفاعلية ورسومات وألعاب وأسئلة وقصص، بهدف تحقيق ثلاثة مستويات من الأهداف؛ هدف معرفي طبي مدعّم علميًا، وهدف وجداني نفسي يرسخ الثقة ويكسر الخوف، وهدف مهاري من خلال أنشطة تساعد الطفل على الرفض والإبلاغ والحماية".</p>

<p>وكان موضوع "العادة السرية" أبرز الخطوط الحمراء التي أثارت جدلًا أثناء نقاش تلك المناهج، وقالت ماجدة سليمان "كان فيه اعتراض، نحطها ولا لأ؟ للبنات ولا للولاد؟ لكن أنا كنت من أنصار إدراجها، لأن ده سؤال حقيقي بيجي من الطلبة، وفي شباب بيقولوا إحنا مدمنين ومش فاهمين".</p>

<p>تابعت "كمان دار نقاش مطول حول توقيت تناول موضوعات مثل الختان والبلوغ، وانتهى الفريق إلى اعتمادها وفق التطور العمري الفعلي للأطفال، مع مراجعتها خلال التجريب".</p>

<p>وعن التطبيق العملي، أوضحت أنه جرى اختبار المناهج ميدانيًا خلال شهري سبتمبر/أيلول وأكتوبر/تشرين الأول الماضيين، قائلة "دخلنا ست مدارس حكومية تابعة لإدارة شمال الجيزة التعليمية بعد الحصول على تصاريح بذلك، وبعد تدريب 25 معلمًا وأخصائيًا اجتماعيًا ونفسيًا لمدة ستة أيام متواصلة، وشملت التجربة 120 طالبًا وطالبة، و100 من أولياء الأمور".</p>

<p>وقالت إنه بعد الاختبار الميداني أدخلت تعديلات طفيفة "تم اعتماد النسخ النهائية للمناهج والأدلة الإرشادية، وإرسالها رسميًا إلى وزير التربية والتعليم قبل عشرة أيام، دون تلقي رد حتى الآن".</p>

<p>وعن دور هذه المناهج في ضوء تصاعد وقائع العنف الجنسي داخل المدارس، شددت مديرة برنامج الحقوق الصحية والإنجابية بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، على أن الوعي والمعرفة يمثلان خط الدفاع الأول لحماية الأطفال، وقالت إن أغلب الأطفال الذين تعرضوا لانتهاكات لم يتلقوا أي حديث حقيقي داخل أسرهم عن الحماية.</p>

<p>وكان <a href="https://masrien.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-1.pdf">تقرير</a> "مرصد العنف في البيئة المدرسية" للفترة من يوليو/تموز إلى سبتمبر 2025 الصادر عن مؤسسة مصريين بلا حدود رصد 51 واقعة عنف ضد الطلاب والمعلمين، بينهم 7 حالات تحرش جنسي، وحالة اغتصاب من حوادث العنف والاعتداء على الطلاب.</p>

<p>وتعددت وقائع التحرش في المدارس خلال الفترة الماضية، إذ تتولى النيابة العسكرية التحقيق في حادث اعتداء داخل مدرسة <a href="https://al-ain.com/article/seeds-international-school">سيدز</a> بمدينة العبور، وذلك بعد توجيه اتهامات لأحد العاملين بالمدرسة بالتحرش بطفل داخل المدرسة.</p>

<p>وقبل نحو 6 أشهر، شهدت إحدى <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5335924.aspx">المدارس</a> الخاصة بمحافظة البحيرة جريمة أخرى، بالاعتداء الجنسي لمدير مالي بالمدرسة على طفل يبلغ من العمر 9 سنوات، قبل أن تصدرت <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/18/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D9%86/7201855">محكمة جنايات</a> دمنهور بمحافظة البحيرة حكمًا بالسجن 10 سنوات على الجاني.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="381e5d7d-451d-406c-9a16-c58afe1a0598" href="https://almanassa.com/news/29005" title="قرار يُمهد لإعدام الجنايني المتهم بهتك عرض 5 تلاميذ بمدرسة في الإسكندرية">قررت</a> محكمة جنايات الإسكندرية إحالة أوراق عامل خدمات "جنايني" بمدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية، إلى مفتي الجمهورية، لإبداء الرأي الشرعي في إعدامه على خلفية إدانته بهتك عرض والتعدي جنسيًا على 5 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال بالمدرسة.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff4fbc66-66e0-49e8-af3c-108837f204f6" href="https://almanassa.com/news/29099" title='بعد تحرش فرد أمن بتلاميذ.. "التعليم": تكثيف الكاميرات ولجنة لإدارة مدارس النيل'>قررت</a> وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني تكليف لجنة مختصة من الوزارة بإدارة مدارس النيل المصرية الدولية، واتخاذ الإجراءات القانونية حيال كل المسؤولين الذين ثبت تورطهم في تقصير أو إهمال بما أدى لحدوث واقعة تحرش بالأطفال والتعدي عليهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 17:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765897340120393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر وتركيا.. أقدام تتحرك حول لغم ترسيم الحدود البحرية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29105</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2ac9d9b1-a80b-4735-ac05-f4b8df3fb502.png.webp?itok=TIxSPahM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2ac9d9b1-a80b-4735-ac05-f4b8df3fb502.png.webp?itok=TIxSPahM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">عاد ملف ترسيم الحدود البحرية في شرق المتوسط إلى الواجهة من جديد، مع تجديد مصر واليونان <a href="https://www.ajnet.me/news/2022/10/4/%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8">طلبهما </a>إلغاء <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/7/4/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%85%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85">اتفاقية</a> ترسيم الحدود البحرية الموقعة بين تركيا وحكومة طرابلس الموقعة في 2019، ثم إطلاق رئيس مجلس النواب الليبي عقيلة صالح <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5219739-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9">مقترحًا </a>لعقد "حوار مباشر وشفاف"، يضم ليبيا وتركيا ومصر واليونان، بهدف التوصل إلى إطار متوافق عليه لترسيم الحدود البحرية في شرق البحر المتوسط.</p>

<p dir="rtl">سبق لهذه الاتفاقية أن فجرت الخلافات المصرية التركية في إقليم شرق المتوسط عام 2019 حين وقّعتها أنقرة مع حكومة الوفاق الوطني الليبية بقيادة فايز السراج، ومقرها طرابلس، تحت مسمى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6c542d9c-0a6b-48f7-84ee-93764d21ec59" href="https://almanassa.com/stories/4255" title="حدود ساخنة: تفاصيل الاتفاق التركي الليبي لتقاسم كعكة المتوسط">مذكرة</a> التفاهم لترسيم الحدود البحرية في 27 نوفمبر/تشرين الثاني، دون الرجوع إلى مصر، وبعدها بأشهر أعلنت القاهرة تدشين منتدى غاز شرق المتوسط، الذي يضم قبرص واليونان وإسرائيل، متجاهلة تركيا وليبيا.</p>

<p dir="rtl">التحركات التركية والمصرية هي انعكاس واضح لموقف البلدين من الصراع الدائر في ليبيا منذ 2014، بين نفوذ الإخوان في طرابلس غرب البلاد، وخليفة حفتر في بني غازي شرق ليبيا، إذ تدعم أنقرة طرابلس وحكومتها المعترف بها أمميًا، بينما تدعم مصر حفتر والبرلمان الموالي له. </p>

<p dir="rtl">ملف الحدود البحرية مع ليبيا في البحر المتوسط أخذ حيزًا من المناقشات التي أجراها الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي مع قائد الجيش الليبي خليفة حفتر خلال زيارته للقاهرة الأسبوع الماضي، حيث أشار <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%AD%D9%81%D8%AA%D8%B1/">البيان </a>الصادر<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%AD%D9%81%D8%AA%D8%B1/"> </a>عن الاجتماع إلى توافق الجانبين على أهمية استمرار التعاون المشترك بما يحقق مصلحة البلدين دون إحداث أي أضرار وفقًا لقواعد القانون الدولي.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>خليفة حفتر في القاهرة</strong></h2>

<p dir="rtl">زيارة حفتر إلى القاهرة جاءت في وقت تصاعد فيه التوتر بين ليبيا واليونان على خلفية مطالبة رئيس البرلمان اليوناني خلال لقائه برئيس مجلس النواب الليبي عقيلة صالح بإلغاء مذكرة التفاهم التركية الليبية المبرمة في 2019، بدعوى بطلانها وعدم قانونيتها، وهي تصريحات<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09122025&amp;id=449cabe1-cef1-4e04-b59a-d06d7fc0f624"> اعتبرتها</a> طرابلس استفزازًا وتدخلًا في السيادة الوطنية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7686eac0-01d8-47c8-ad3b-90dfac39419c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7686eac0-01d8-47c8-ad3b-90dfac39419c.jpg.webp?itok=ahNDLv7k" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس عبد الفتاح السيسي يستقبل المشير خليفة حفتر، القائد العام للجيش الليبي، بحضور اللواء حسن رشاد، رئيس المخابرات العامة، والفريق أول صدام خليفة، نائب القائد العام للجيش، والفريق أول خالد خليفة، رئيس الأركان، 8 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">منحت الاتفاقية التي أبرمتها أنقرة في 2019 مع حكومة فايز السراج السلطات التركية الحق في استكشاف الموارد الهيدروكربونية في أعماق البحر.</p>

<p dir="rtl">ومن جهتها اعتبرت القاهرة أن بعض القطاعات البحرية التي شملتها الاتفاقية الليبية التركية تدخل ضمن الامتداد الطبيعي لمنطقتها الاقتصادية الخالصة، وهو ما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2022/12/16/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%87%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A3%D8%B7%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-">دفعها</a> في 2022 إلى إعلان ترسيم حدودها الغربية البحرية في البحر المتوسط مع ليبيا من جانب واحد.</p>

<p dir="rtl">وسيطرت حالة من الهدوء على ملف ترسيم الحدود البحرية من بعد 2022، لكن الأزمة طفت إلى السطح مرة أخرى في يونيو/حزيران الماضي، حين أحالت الحكومة المكلفة من البرلمان الليبي في الشرق، اتفاقية ترسيم الحدود البحرية مع تركيا إلى مجلس النواب للمصادقة عليها، بعد <a href="https://www.alarab.co.uk/%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AC%D9%84-%D8%AD%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7">تحسن</a> العلاقات بين أنقرة وشرق ليبيا، و<a href="https://almasarstudies.com/turkiye-haftar/">زيارات</a> بلقاسم وصدام حفتر لتركيا، ولقائهما مع عدد من مسؤوليها، فضلًا عن انتهاء الخلافات بين مصر وتركيا التي شكّلت عقبة أمام النظر في المذكرة أو المصادقة عليها في السابق.</p>

<p dir="rtl"> كما <a href="https://www.cnbcarabia.com/139562/2025/25/06/%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-4-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9">وقعت</a> مؤسسة النفط الوطنية الليبية في يونيو/حزيران الماضي أيضًا اتفاقية مع مؤسسة البترول التركية لإجراء دراسة جيولوجية وجيوفيزيائية في أربع مناطق بحرية في المياه الإقليمية الليبية.</p>

<p dir="rtl">إلا أن التحركات الليبية الأخيرة قوبلت باعتراضات يونانية ومصرية بالترتيب في مذكرات احتجاجية أمام الأمم المتحدة، حيث وصفتها <a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20250916-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AC%D8%AC-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9">أثينا</a> بالاتفاقية غير القانونية وتحرمها من حقوقها البحرية والتنقيب فيها، كما <a href="https://masr360.net/2025/10/06/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7/">عبرت </a>القاهرة عن رفضها لتحركات ليبية لشرعنة التنقيب في مناطق تتداخل مع حدودها البحرية.</p>

<p dir="rtl">من هنا لا يمكن قراءة زيارة المشير خليفة حفتر الأخيرة إلى القاهرة بمعزل عن السياق الإقليمي المتشابك في شرق المتوسط، خصوصًا مع إعادة فتح ملف ترسيم الحدود البحرية بين ليبيا وجيرانها، حيث يدور النقاش داخل البرلمان الليبي والحكومة المنبثقة عنه في الشرق الليبي، مناطق سيطرة حفتر، بشأن اتفاقية ترسيم الحدود الموقعة بين أنقرة وطرابلس لدخولها حيز التنفيذ بتصديق البرلمان عليها.</p>

<h2 dir="rtl">التحركات المصرية</h2>

<p dir="rtl">يرى محللون تحدثوا إلى <strong>المنصة</strong> أن مصر تسعى من وراء تحركاتها الأخيرة إلى تثبيت حدها البحري الغربي وتعزيز موقعها كمركز إقليمي للطاقة، في ظل اتفاقيات ترسيم الحدود مع اليونان وقبرص، وتعاظم اكتشافات آبار الغاز، وكذلك الاعتراض على أي امتداد ليبي–تركي يمس مصالحها.</p>

<p dir="rtl">التأكيد على رفض مصر المساس بحدودها البحرية الغربية وفقًا لاتفاقية الأمم المتحدة ل<a href="https://www.un.org/depts/los/convention_agreements/texts/unclos/unclos_a.pdf">قانون البحار لعام 1982</a> رسالة توافق عليها الرئيس المصري والمشير حفتر في الاجتماع الأخير، حسبما يوضح الباحث بمركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية كريم سعيد الذي أشار في تصريحاته<strong> </strong>لـ<strong> المنصة</strong> إلى وجود تحرك مصري ملموس مع الأطراف الليبية الفاعلة في هذا الشأن.</p>

<p dir="rtl">تصعيد القاهرة احتجاجها على التحركات الليبية في البحر المتوسط فيما يتعلق بمنح حقوق التنقيب لشركات تركية يعده سعيد جزءًا من استراتيجية تستهدف الدفاع عن الحقوق التاريخية وتفادي أي خطوات منفردة قد تربك الحسابات المصرية في شرق المتوسط.</p>

<h2 dir="rtl">أهداف تجارية تركية</h2>

<p dir="rtl">من الزاوية الليبية، لا يُنظر إلى ترسيم الحدود البحرية كملف تقني أو قانوني فقط بل كملف سيادي طويل الأمد، فهي تدرك أن أي اتفاق يُوقع اليوم في ظل الانقسام السياسي قد يتحول غدًا إلى عبء قانوني ونقطة خلاف داخلية، لذلك يميل التفكير الليبي إلى التريث بدل الاندفاع وإدارة الوقت بدل حسم غير مضمون النتائج، هذا ما يذهب إليه المحلل السياسي الليبي خالد حجازي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="912df488-7a84-47b8-9436-f78cb4fa2efc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/sisi_474.jpg.webp?itok=KAbHK3cD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصفحة الرسمية للمتحدث باسم رئاسة الجمهورية</aside></div>
<figcaption>السيسي وإردوغان خلال توقيع مذكرات تفاهم بين البلدين، أنقرة سبتمبر 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">"رغم الجدل الواسع حول اتفاق 2019 مع تركيا، فإنه ما زال يمثل بالنسبة لحكومة طرابلس مظلة سياسية وأمنية يصعب التفريط فيها، خاصة في ظل هشاشة التوازنات الداخلية" يتحدث حجازي لـ<strong> المنصة</strong>، مشيرًا إلى أن ليبيا تتحرك في ملف ترسيم الحدود البحرية ضمن محددات معقدة، أبرزها غياب سلطة تنفيذية موحدة تمتلك شرعية داخلية وخارجية كاملة، واستمرار اعتماد بعض الأطراف الليبية على تحالفات إقليمية لضمان البقاء السياسي والأمني.</p>

<p dir="rtl">كما يعتقد حجازي أن حفتر يمتلك وزنًا سياسيًا وجغرافيًا بحكم سيطرته على شرق ليبيا وأجزاء من الساحل، إضافة إلى علاقته الوثيقة بالقاهرة، ما يجعله طرفًا مؤثرًا في توجيه الرسائل والضغط السياسي، لكنه في المقابل لا يملك الشرعية القانونية التي تخوله توقيع أو تعديل اتفاقيات دولية تتعلق بترسيم الحدود البحرية، كما أن أي تحرك أحادي من جانبه يصطدم مباشرة بعلاقة حكومة طرابلس الاستراتيجية مع أنقرة. </p>

<p dir="rtl">أما الباحث مصطفى صلاح، مدير مركز الشمس للبحوث الاستراتيجية، فيعزو عودة الخلافات على شرق المتوسط إلى رغبة تركيا في إحياء اتفاقية ترسيم الحدود الموقعة 2019 لتعزيز مكاسبها الاقتصادية وخلق إطار سياسي مواجه للاتفاق المصري اليوناني القبرصي الذي تبلورت ملامحه بتدشين <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7/">منتدى</a> غاز شرق المتوسط في 2019، الذي يهدف لإنشاء سوق غاز إقليمي.</p>

<p dir="rtl">وتملك <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7/">منطقة حوض المتوسط</a> ثاني أكبر احتياطي من الغاز على مستوى العالم، ويقدر الاحتياطي في هذه المنطقة بـ300 تريليون قدم مكعب من الغاز، وتملك الدول أعضاء المنتدى احتياطيات تبلغ 162 تريليون قدم مكعب.</p>

<p dir="rtl">"المنتدى الذي يضم الأردن وإسرائيل وفلسطين من بين أهدافه تهميش الدور التركي وتقليص نفوذه في منطقة شرق المتوسط الغنية بالغاز، وعدم اعتراف تركيا باتفاقية تنظيم البحار يرجع لرفضها منح الجزر اليونانية الكثيرة حقوقًا كالدول في التنقيب بحدودها البحرية ما يجعل أنقرة حبيسة شواطئها في حال استمرار  الوضع الحالي" يضيف صلاح.</p>

<p dir="rtl">غير أن الباحث بمركز الأهرام كريم سعيد لا يستبعد انضمام تركيا إلى منتدى غاز المتوسط إذا قبلت بالحدود البحرية الغربية لمصر التي حددتها مصر وفقًا لاتفاقية الأمم المتحدة لتنظيم البحار وحقوق اليونان البحرية. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>عودة التنافس المصري التركي</strong></h2>

<p dir="rtl">يؤشر الحراك الذي شهده ملف ترسيم الحدود البحرية مؤخرًا إلى أن صفحة التنافس بين مصر وتركيا لم تُطو إلى الأبد، حيث تبقى الملفات الخلافية عالقة في ظل تباين المصالح في ليبيا، وخلافات ترسيم الحدود البحرية، واستبعاد أنقرة من منتدى غاز شرق المتوسط الذي يتخذ من القاهرة مقرًا له. </p>

<p dir="rtl">رغم<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="782f428a-bc2a-4028-9c63-73e31ece9806" href="https://almanassa.com/stories/19245" title="السيسي وإردوغان.. رئيسان في مركب واحد للنجاة من مغرز الديون"> التحسن الملحوظ</a> في وتيرة تطبيع العلاقات المصرية - التركية خلال العامين الماضيين، الذي فرضته التطورات المرتبطة بحرب غزة وما تبعها من تداعيات، فإن الملف الليبي وترسيم الحدود البحرية يعدان من الخلافات المؤجلة التي لم ينضج فيها التفاهمات مفاتيح لحلها تتعلق بشكل إدارة الصراع في ليبيا والتوازنات الإقليمية، حسبما يوضح الباحث مصطفى صلاح، مدير مركز الشمس للبحوث الاستراتيجية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ترسيم الحدود البحرية لن يُحل إلا إذا تجاوزت ليبيا حالة الانقسام وأسست لسلطة موحدة قادرة على التفاوض</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يشير صلاح إلى أن القاهرة وأنقرة سعتا إلى حلحلة الكثير من الخلافات التي كانت سببًا في تجميد العلاقة الرسمية لعقد كامل وفي مقدمتها الموقف من جماعة الإخوان المسلمين بعد أن بدلت تركيا موقفها من دعم الجماعة وعناصرها الموجودة على أرضها وكذلك الأبواق الإعلامية التي تهاجم القاهرة، لتنتقل العلاقة تدريجيّا من منطق المواجهة والمعادلات الصفرية إلى مقاربة أكثر براجماتية لإدارة خلافاتهما.</p>

<p dir="rtl">وتتقاطع المصالح المصرية والتركية في أكثر من ملف، حيث قاد البلدان إلى جانب قطر والولايات المتحدة وساطة لوقف إطلاق النار في غزة لخفض التصعيد الإقليمي، كما تقف الحكومتان في خندق واحد مع الجيش السوداني في مواجهة قوات الدعم السريع، بينما تقف ليبيا حجر عثرة وساحة اختبار لمدى التفاهم وحجم الترتيبات حيث تتمسك مصر بتعريف الحدود البحرية وتفسير قانون البحار ويحاول الأتراك إعادة الترسيم بموجب الاتفاق السياسي مع حكومة طرابلس.</p>

<p dir="rtl">ويرى المحلل السياسي الليبي خالد حجازي أن التحسن النسبي في العلاقات المصرية - التركية لا يعني بالضرورة تراجع حدة الخلاف حول شرق المتوسط، حيث تتمسك مصر بترتيباتها البحرية مع اليونان وقبرص، وتسعى إلى منع أي اختراق تركي عبر البوابة الليبية، بينما تنظر تركيا إلى الاتفاق البحري مع ليبيا بوصفه ركيزة أساسية في استراتيجيتها لكسر العزلة المفروضة عليها في المتوسط، مضيفًا أن "التقارب الحالي بين القاهرة وأنقرة يبدو أقرب إلى إدارة الخلافات لا حلها، وهو ما يجعل ملف الترسيم قابلًا للاشتعال كلما تغيرت موازين القوى".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08d63e9a-0aa4-452b-acdb-8d81c01d5a0f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9991" role="article" about="/stories/9991" data-sanitized-id="node-9991" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9991" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9991" data-ph-capture-attribute-link-title="مصر وتركيا وباكستان.. هل ينقذ الخليج العربي العالم؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مصر وتركيا وباكستان.. هل ينقذ الخليج العربي العالم؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يستبعد الباحث بمركز الأهرام كريم سعيد بدوره أن تؤجج خلافات ترسيم الحدود البحرية التوتر بين القاهرة وأنقرة في المستقبل القريب وتعيدها إلى نقطة الصفر، من منطلق أن المصالح تتقاطع حينًا وتتعارض أحيانًا أخرى، خاصة مع زيادة التهديدات الإسرائيلية بالمنطقة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73292685-9f00-4642-8a9e-869871cd5fe1" href="https://almanassa.com/stories/22869" title='دمج "قسد" في مؤسسات الدولة السورية.. المكاسب لتركيا والمخاوف لإسرائيل'>بروز</a> الدور التركي في سوريا بعد سقوط نظام بشار الأسد، فضلًا عن وجود توافق على دعم مجلس السيادة في السودان بقيادة عبد الفتاح البرهان، وهو ما يفرض على الدولتين التصرف ببراجماتية في إدارة هذه الخلافات والبحث عن أرضية مشتركة.   </p>

<p dir="rtl">سيبقى ترسيم الحدود البحرية أحد أكثر الملفات تعقيدًا في المشهد الليبي، إذ تتداخل فيه الجغرافيا مع الصراع السياسي، وتتصارع حوله مصالح مصر وتركيا واليونان، وحتى تتجاوز ليبيا حالة الانقسام وتؤسس لسلطة موحدة قادرة على التفاوض من موقع قوة سيظل هذا الملف أداة ضغط إقليمية أكثر منه مسارًا واضحًا للتسوية، يختم خالد حجازي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4660d76b801a705b6840c92ff73b714d4fee6286d83bc49af622b47e989d0610">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 15:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765891943857259</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السودان يتصدر قائمة "الدول المنكوبة إنسانيًا".. وCNN: طرفا الحرب ارتكبا عنفًا بدوافع عرقية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29142</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت CNN عن حملة عنف مروعة ذات دوافع عرقية نفذها الجيش السوداني وميليشيات متحالفة معه، إضافة إلى قوات الدعم السريع، طرفي النزاع اللذين يتقاتلان في السودان لأكثر من عامين ونصف العام، في وقت تصدرت البلاد قائمة الدول المنكوبة إنسانيًا للمرة الثالثة. </p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/video/2025/12/16/v185664-sudan-satellite-imagery-investigation-canals-digvid">قالت</a> CNN، اليوم الثلاثاء، في تقرير بالتعاون مع غرفة الأخبار الاستقصائية Light House Reports، إن عامان ونصف من القتال الدامي أدت إلى أسوأ أزمة إنسانية في العالم. وفي الأسابيع الأخيرة، يبدو أن الفظائع التي ارتكبتها قوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو بلغت مستويات غير مسبوقة، حيث أفادت التقارير بمقتل الآلاف.</p>

<p>وتحت قيادة جنرالات متنافسين، اتهمت الولايات المتحدة والأمم المتحدة كلا الجانبين بارتكاب جرائم حرب، إلا أن الانتهاكات التي ارتكبتها القوات المسلحة السودانية الخاضعة لقيادة الزعيم الفعلي للسودان عبد الفتاح البرهان ظلت طي الكتمان إلى حد كبير، حسب التقرير.</p>

<p>من جانبه، وصف أحد أعضاء بعثة تقصي الحقائق التابعة للأمم المتحدة الحملة العسكرية لم تسمه CNN بأنها "إبادة جماعية مُستهدفة على أسس عرقية"، وصلت في بعض الحالات إلى ما وصفوه بالتطهير العرقي. وهو اتهام وُجّه أيضًا إلى قوات الدعم السريع خلال هذه الحرب.</p>

<p>وللمرة الثالثة على التوالي <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/a-75174322">تصدر</a> السودان قائمة مراقبة الأزمات الإنسانية التي نشرت اليوم الثلاثاء. وتسلط القائمة الضوء على الدول العشرين الأكثر عرضة لحالات طوارئ إنسانية جديدة أو تفاقم أخرى جارية.</p>

<p>وقال الرئيس التنفيذي للجنة الإنقاذ الدولية ديفيد ميليباند في بيان إن "ما تشهده اللجنة على أرض الواقع ليس حادثًا مأساويًا. فالعالم لا يكتفي بالتقاعس عن الاستجابة للأزمة، بل إن الأفعال والأقوال تساهم في تفاقمها وإطالة أمدها".</p>

<p>وأضاف أن "حجم الأزمة في السودان، التي تصدرت قائمة المراقبة للعام الثالث على التوالي، وأصبحت الآن أكبر أزمة إنسانية مسجلة على الإطلاق، دليل على هذا الخلل".</p>

<p>وجاءت  الأراضي الفلسطينية وجنوب السودان وإثيوبيا وهايتي خلف السودان على قائمة مراقبة الأزمات الإنسانية. وقالت لجنة الإنقاذ الدولية إنه بالرغم من أن هذه الدول لا تضم ​​سوى 12% من سكان العالم، فإنها تمثل 89% من المحتاجين إلى المساعدات الإنسانية.</p>

<p>وأضافت أن من المتوقع أن تستضيف هذه الدول أكثر من نصف من يعانون الفقر المدقع والمجاعات في العالم بحلول عام 2029. أما بقية الدول على القائمة فهي ميانمار وجمهورية الكونجو الديمقراطية ومالي وبوركينا فاسو ولبنان وأفغانستان والكاميرون وتشاد وكولومبيا والنيجر ونيجيريا والصومال وسوريا وأوكرانيا واليمن.</p>

<p>والأسبوع الماضي، أعلنت قوات الدعم السريع <a href="https://x.com/3dr_News/status/1997946080823033910">سيطرتها</a> على منطقة هجليج النفطية وكامل إقليم غرب كردفان، في تطور ميداني جديد ضمن الحرب الدائرة مع الجيش السوداني منذ أبريل/نيسان 2023، وسط مخاوف متزايدة بشأن سلامة منشآت النفط التي تمثل شريانًا اقتصاديًا رئيسيًا للسودان وجنوب السودان.</p>

<p>وتسببت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> المستمرة منذ أكثر من عامين ونصف في تعطيل متكرر لإمدادات نفط جنوب السودان، التي كان متوسط إنتاجها قبل اندلاع الصراع يتراوح بين 100 و150 ألف برميل يوميًا.</p>

<p>وبعد بسط قوات الدعم السريع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">سيطرتها</a> على دارفور في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، تحولت المواجهات إلى ولايات كردفان، التي تمكّنت القوات من التقدم فيها والسيطرة على بابنوسة ومناطق واسعة تمثل، مع دارفور، نحو نصف مساحة البلاد ويعيش فيها ما يقارب 30% من السكان وثلث موارد السودان الاقتصادية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765886545350554</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البيت الأبيض يوبِّخ نتنياهو لخرق اتفاق غزة.. وحماس تطالب واشنطن بمفاوضات مباشرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29140</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99a95c10-7172-4567-9f32-399b2114ddac.jpeg.webp?itok=enVuyI98" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99a95c10-7172-4567-9f32-399b2114ddac.jpeg.webp?itok=enVuyI98" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتبرت الولايات المتحدة اغتيال جيش الاحتلال الإسرائيلي القيادي في حركة حماس رائد سعد السبت الماضي، انتهاكًا لاتفاق وقف إطلاق النار في غزة، وأرسلت رسالة خاصة غاضبة لرئيس الوزراء بنيامين نتنياهو تضمنت توبيخًا بشأن العملية، حسبما نقل "أكسيوس" عن مسؤولين أمريكيين اثنين.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf94e66c-fbbd-4ad0-83cc-9db5333c416a" href="https://almanassa.com/news/29070" title='إسرائيل تعلن استهداف "عنصر بارز" في حماس.. وإعلامها: رائد سعد'>استهدفت</a> إسرائيل بثلاثة صواريخ أُطلقت من طائرة مسيّرة سيارة مدنية في شارع الرشيد الساحلي غرب مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل القيادي البارز في كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس رائد سعد.</p>

<p>وحسب أكسيوس، <a href="https://www.axios.com/2025/12/15/israel-violate-ceasefire-gaza-strike-trump">أبدى</a> وزير الخارجية ماركو روبيو، والمبعوث الخاص ستيف ويتكوف، ومستشار ترامب جاريد كوشنر، استياءً متزايدًا من نتنياهو، المقرر أن يلتقي الرئيس الأمريكي في منتجع مارالاجو في 29 ديسمبر/كانون الأول الجاري.</p>

<p>ووفق الموقع الأمريكي فإن الحكومة الإسرائيلية لم تُخطر أو تُشاور واشنطن قبل تنفيذ الاغتيال.</p>

<p>وقال أحد المسؤولين، إن رسالة البيت الأبيض لنتنياهو كانت واضحة "إذا أردت تدمير سمعتك وإظهار أنك لا تلتزم بالاتفاقيات فهذا شأنك، لكننا لن نسمح لك بتدمير سمعة الرئيس ترامب بعد وساطته في اتفاق غزة".</p>

<p>وبعد موافقة إسرائيل وحماس، دخل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، ضمن خطة طرحها الرئيس الأمريكي للسلام في الشرق الأوسط، لكن جيش الاحتلال يواصل خرق هذا الاتفاق بتنفيذ غارات شبه يومية على المنازل وخيام النازحين.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>

<p>ووفق أكسيوس، قال مسؤول إسرائيلي إن البيت الأبيض غير راضٍ، لكنه وصف الرسالة بأنها "أخف لهجة"، مرجعًا الانتقادات إلى اعتراض دول عربية على العملية، وهو ما نفاه مسؤولون أمريكيون أكدوا اعتبار واشنطن ما جرى خرقًا لوقف إطلاق النار.</p>

<p>وحسب تقارير إعلامية فإن سعد كان أحد المخططين لهجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a> في السابع من أكتوبر 2023، وكان من أقرب الأشخاص إلى رئيس حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> والقائد العام لكتائب عز الدين القسام محمد الضيف، اللذين قتلتهما إسرائيل خلال حرب الإبادة التي شنتها على قطاع غزة في أعقاب هجوم المقاومة في السابع من أكتوبر.</p>

<p>ويأتي هذا فيما تضغط واشنطن للمضي قدمًا في المرحلة الثانية من اتفاق غزة، التي تتطلب مزيدًا من التراجع للقوات الإسرائيلية، بينما ترهن تل أبيب الانسحاب بتسليم جميع المحتجزين أحياءً وأموات.</p>

<p>في السياق، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5219065-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%AA">تستضيف</a> العاصمة القطرية الدوحة، اليوم الثلاثاء، اجتماعًا دوليًا لبحث تشكيل "قوة الاستقرار" الدولية في قطاع غزة.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://asharq.com/politics/164482/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/">طالب</a> رئيس حركة حماس في الخارج خالد مشعل بمفاوضات مباشرة مع واشنطن بهدف "إقامة علاقات ودية وثنائية" بدلاً من محاولة عزلها.</p>

<p>وقال مشعل في لقاء مع موقع "دروب سايت نيوز"، ومقره واشنطن، إن الولايات المتحدة "للأسف، تعطي الأولوية لمصالح إسرائيل أكثر من مصالحها نفسها. فحتى أنصار ترامب أصبحوا يدركون أن إسرائيل تشكل عبئًا عليه، وتقيّد مصالح الولايات المتحدة وتضر بها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765886545350553</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس التحرش في المدارس| عن الذين كبروا فجأة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29062</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6d92ce52-f8f9-47bb-a5cd-3dbf60b8e6b9.png.webp?itok=qdRt8IBD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6d92ce52-f8f9-47bb-a5cd-3dbf60b8e6b9.png.webp?itok=qdRt8IBD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><em>لقد كبرنا دون أن ننتبه.. لم يُسمح لنا بأن نكبر على مهل</em></p>

<p>محمود درويش، <a href="https://www.goodreads.com/book/show/32296120">الرسائل مع سميح القاسم</a></p>

<hr><h2><strong>مايو 2025 </strong></h2>

<p>وقف طفلٌ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="301b0bce-5cfe-4e19-b818-30bdfa01e3e4" href="https://almanassa.com/news/23824" title="من أول جلسة.. المؤبد للمتهم بهتك عرض طفل بالقوة داخل إحدى مدارس دمنهور">يرتدي</a> ملابس<strong> </strong>سبايدر مان محاطًا بعدسات المصورين ونظرات الفضول والإشفاق. كان المشهد مهيبًا وحزينًا؛ فبدلًا من وجود الطفل "س" ذي السنوات الست مع زملائه في المدرسة أو في منطقة ألعاب آمنة، حضر إلى قاعة محكمة بمدينة دمنهور ليحكي تفاصيل اغتصابه على يد رجل سبعيني داخل حمامات المدرسة.</p>

<p>كان الخجل هو السائد في القاعة، ليس خجل "س" مما تعرض له في هذه السن الصغيرة ويفوق قدرته على الاستيعاب، إنما خجل الحضور من فشلهم في خلق بيئة آمنة داخل المدارس التي يرسلون أولادهم إليها يوميًا وهم لا يعرفون إن كانوا سيتعاملون هناك مع بشر أسوياء، أم سيكونون سيئي الحظ مثل "س" ويقابلون صبري كامل آخر، المتهم الذي استغل عمله مراقبًا ماليًا في المدرسة ليرتكب جريمته بمساعدة إحدى المشرفات وتواطؤها.</p>

<p>حكمت المحكمة على كامل بالمؤبد قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>يُخفف الحكم</a> في الاستئناف إلى السجن 10 سنوات. لكنَّ الحادث فتح عيونًا ما كانت لتُفتح لولا شجاعة أم قررت أن تحارب من أجل طفلها، وأطفال الجميع.</p>

<p>قبل أيام؛ أحالت محكمة الجنايات أوراق عاملٍ في مدرسة دولية بالإسكندرية إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="381e5d7d-451d-406c-9a16-c58afe1a0598" href="https://almanassa.com/news/29005" title="قرار يُمهد لإعدام الجنايني المتهم بهتك عرض 5 تلاميذ بمدرسة في الإسكندرية">مفتي الجمهورية</a> لاستطلاع الرأي الشرعي في إعدامه، لاتهامه باختطاف 5 أطفال في مرحلة رياض الأطفال والاعتداء جنسيًا عليهم. بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>تكشَّفت</a> جرائم اعتداء جنسي جديدة اتُّهم بارتكابها سبعة عاملين داخل مدرسة سيدز الدولية بحق أطفال في المرحلة نفسها.</p>

<p>تمتلئ ساعات الهواء وصفحات المواقع بشهادات مروعة عن حوادث اعتداء جنسي مفزعة تعرض لها أطفال داخل مدارس مصرية مختلفة، من الحكومية إلى الدولية، ومن الإسكندرية إلى الصعيد. يستقبل الآباء أبناءهم بسؤال عن أي لمسة غريبة تعرضوا لها في المدرسة قبل سؤالهم عن الواجبات المنزلية وما تعلموه هناك، يسأل الجميع: ماذا حدث؟ ولماذا ازدادت هذه الحوادث بهذا الشكل؟</p>

<p>الأرجح أنها لم تَزد، لكنَّ الحديث عنها هو الذي أصبح ممكنًا. فعلى مدار عقود لم يكن من السهل أن يُفصح طفلٌ عما تعرض له في المدرسة. وإن أفصح، يُفضِّل أولياء الأمور الصمت ومعالجة المسألة بالبحث عن مدرسة أخرى، وإن تحدثوا، عُولج الأمر بالجلسات العرفية وتقبيل اللحى، هذا إن لم يُلق اللوم والوصم على الطفل وأهله أصلًا.</p>

<p>الذي زاد هو النشر، والذي شجع هو الوعي، وهذه خطوة أولى في مواجهة عدو تغذى على الصمت حتى صار وحشًا.</p>

<h2><strong>أكتوبر 2023 </strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6561f5b5-3aba-410c-a585-405f87b8f4e6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gs.png.webp?itok=R9lTrQ89" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال- المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>التحرش بتلميذات المدارس</figcaption></figure><p>نشر موقع Business Insider <a href="https://www.businessinsider.com/40-years-of-sexual-misconduct-at-rosemead-california-high-school-2023-9?investigative=64b6dc464228262bfe7edd25">تحقيقًا صادمًا</a> كشف عن سلسلة طويلة من الانتهاكات الجنسية داخل مدرسة واحدة في ولاية كاليفورنيا الأمريكية جرت على مدار سنوات.</p>

<p>التحقيق اعتمد على وثائق داخلية وشهادات طلاب قدامى وحاليين وملفات تأديبية لمعلمين وعاملين، أثبتت وجود تواطؤ من جانب المدرسة والإدارة المحلية وتستر على وقائع تحرش واعتداء جنسي قُدِّمت بها شكاوى من طلاب وأولياء أمور، كانت تنتهي في كل مرة بتحقيق شكلي، والاكتفاء بنقل المدرس أو العامل المتهم إلى مدرسة أخرى.</p>

<p>بعدما أثار التحقيق موجةً هائلةً من الشهادات بشأن ما حدث في المدرسة ومدارس أخرى، عكفت الولاية وأجهزتها على وضع تعديلات تشريعية ولائحية، ليخرج في أكتوبر/تشرين الأول 2025 <a href="https://www.businessinsider.com/california-enacts-law-prevent-sex-abuse-schools-2025-10">قانونٌ جديد</a>ٌ بإنشاء قاعدة بيانات وطنية لفحص خلفيات الموظفين قبل تعيينهم والتأكد من عدم توجيه اتهامات تحرش واعتداء جدية بشأنهم في أي مرحلة سابقة.</p>

<p>ألزم القانونُ أيضًا المدارسَ بتقديم تدريب متخصص لجميع العاملين بشأن كيفية التعرف على إشارات التحرش والاعتداء والإبلاغ عنها، وإيجاد سياسات واضحة ومكتوبة للحدود المهنية لكل عامل داخل المدرسة.</p>

<p>لم يغرق المشرعون في نقاشات حول تغليظ العقوبة، بل اهتمّوا بكيفية سد كل الثغرات التي تؤدي إليها، فالقتلة يُعاقَبون بالإعدام منذ آلاف السنين، ورغم ذلك توثق بيانات مكتب الأمم المتحدة للمخدرات والجريمة <a href="https://news.un.org/ar/story/2019/07/1036401">ارتفاع</a> معدلات جرائم القتل حول العالم من نحو 400 ألف في عام 1992 إلى أكثر من 460 ألفًا في عام 2017، أي جريمة كل دقيقة.</p>

<p>لن تنخفض معدلات الجريمة في مدينة بشكل ملحوظ لمجرد أنها رفعت العقوبة من السجن 10 سنوات إلى المؤبد، لكنها قد تنخفض بمعدلات أكبر بكثير لو غطت كاميرات المراقبة كل شوارعها.</p>

<h2><strong>نوفمبر 2025</strong></h2>

<p>بعد تكرار حوادث التحرش بالتلاميذ أصدر وزير التعليم محمد عبد اللطيف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43df768e-3e68-49ad-b166-8ec7afb43fc9" href="https://almanassa.com/news/28643" title='كاميرات مراقبة وتحليل مخدرات.. آليات "التعليم" للحفاظ على سلامة الطلاب في المدارس الخاصة'>كتابًا دوريًا</a> حمل الرقم 19، ووردت فيه تعليمات جديدة بشأن آليات الحفاظ على أمن وسلامة الطلاب داخل المدارس الخاصة والدولية، من بينها تحديث أنظمة كاميرات المراقبة وتغطيتها لكافة المساحات، وإلزام المدارس بإجراء تحليلات دورية على العاملين للكشف عن المخدرات، وإطلاق أنشطة لتوعية الطلاب.</p>

<p>خطوات جيدة، لكن ماذا لو تواطأ مراقب الكاميرات كما تواطأت المشرفة مع المتهم في حالة "س"؟ ماذا لو كان المتهمون جماعة كما في حالة مدرسة سيدز؟ ماذا لو لم يتكلم المجني عليهم كما في غالبية الحالات؟ ثم الأهم: ماذا عن المدارس الحكومية؟</p>

<p>في مصر يدرس 87.2% من الطلاب في المدارس الحكومية مقابل 12.8% فقط في المدارس الخاصة والدولية، وفق <a href="https://emis.gov.eg/Site%20Content/book/2024-2025/main_book2024.html">كتاب الإحصاء السنوي</a> للسنة الدراسية 2024-2025 الذي تُصدره عن وزارة التربية والتعليم.</p>

<blockquote>
<p>هذه القضية أضرَّها على مدار عقود التشكيك في روايات الضحايا ونواياهم</p>
</blockquote>

<p>يعلم الوزير ونعلم نحن أن المدارس الحكومية إن كانت بها منظومات مراقبة أصلًا، فالأكيد أنها غير كافية. يعلم ونعلم أن الكثافة داخل الفصول في المرحلة الابتدائية 50.1 طالب وفق <a href="https://www.unicef.org/egypt/media/11856/file/Education.pdf">تقديرات رسمية </a>لليونيسف. يعلم ونعلم أن هناك مدارسَ مسائيةً يعود الطلاب منها في الظلام، يعلم ونعلم أن بينها مدارسَ في قرى ونجوع الدلتا والصعيد لا يمكن أن نراهن فيها على إنصاف الضحايا.</p>

<p>لا نريد قرارات وبيانات عاجلة متأثرة بضغط الرأي العام في وقت يظهر فيه التحرش في المدارس ترندًا تتجاوب الوزارة والدولة معه، ثم ننتقل إلى ترند آخر. نريد جولات حوار يشترك فيها الجميع للوصول إلى صيغة مناسبة ومستدامة وتشريعات وخطوات تعيد الثقة في المدارس، ونريد قبلها أن نواجه كل فعل يؤدي إلى تبرير فعل الاعتداء الجنسي أو التشكيك فيه أيًا كانت اللافتة التي يحملها.</p>

<h2><strong>ديسمبر 2025</strong></h2>

<p>داخل مبنى الأمم المتحدة بجنيف، وفي جلسة مخصصة للحديث عن اضطهاد الأقليات، <a href="https://www.facebook.com/DenaAnwer2022/videos/1146986660975516/">حملت</a> الكاتبة دينا أنور صورًا لسبعة محبوسين لأسباب "عقائدية"، منهم من يرغب في تغيير ديانته، ومن لا يعترف بالأديان، ومعهم صبري كامل. هل تذكر هذا الاسم؟</p>

<p>نعم، إنه المتهم باغتصاب الطفل "س". وُضِع في سياق واحد مع آخرين محبوسين على أساس الدين، على اعتبار أنه مسيحي، وأن هناك تحريضًا وقع ضده أثر على سير المحاكمة.</p>

<p>دفاعًا عن موقفها، <a href="https://www.facebook.com/DenaAnwer2022/posts/pfbid0rv5VLF69RfEcnD6TPUPNvwxK2ecVnjbCfMzhgGN9xs58GCcYA9CBzaTAGPM3Fs4Gl">قالت</a> الكاتبة إن المتهم لم يحظَ بمحاكمة عادلة! تلك التي لم تُضبَط يومًا متلبسة بالدفاع عن سجينٍ سياسيٍّ واحد ممن قضوا سنوات رهن الحبس الاحتياطي دون أن يقفوا أصلًا أمام قاضٍ، تدافع الآن عن متهم وقف أمام قاضيه الطبيعي، ومر بجميع درجات التقاضي، وأدين فيها جميعًا.</p>

<p>وفي مكان آخر قبل نحو <a href="https://www.alwatanvoice.com/arabic/news/2022/02/24/1462419.html">أربع سنوات</a>؛ سألت إحدى المُتابعات الداعية الإسلامي عبد الله رشدي في بث مباشر على فيسبوك تابعه مئات الآلاف عن أسباب التحرش بالأطفال، عقب نشر أخبار عن تورط محفظ قرآن في جرائم تحرش بفتيات يقوم بتعليمهن، خصوصًا وأنه يُرجع ظاهرة التحرش دائمًا إلى ارتداء الفتيات لملابس غير مناسبة.</p>

<p>كان سؤالها استنكاريًا؛ "اللي اتحرش بأطفال في الحضانة كانوا لابسين مفتوح برضه يا شيخنا؟"، فقال "اللي بيتحرش بأطفال بيكون عنده كبت جنسي، بسبب المظاهر والمناظر اللي شايفها طول اليوم من الناس اللي لابسة لبس مثير".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d307a1df-5e86-498e-9099-b6c5d91c9e9c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15951" role="article" about="/stories/15951" data-sanitized-id="node-15951" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15951" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15951" data-ph-capture-attribute-link-title="التحرش بالأطفال.. الخوف الذي يحكمنا " data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>التحرش بالأطفال.. الخوف الذي يحكمنا </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هذه القضية<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfd29bf9-69ae-4e77-9642-86ce259371b5" href="https://almanassa.com/stories/19617" title="عندما لا يصدق المجتمع النساء "> أضرَّها </a>على مدار عقود التشكيك في روايات الضحايا ونواياهم، واختلاق الأعذار والمبررات للمتهمين استنادًا إلى وضعهم الاجتماعي أو السياسي أو الديني حرصًا على ما يمثلونه، حبس الخوف المجني عليه طويلًا وأطلق الجناة.</p>

<p>واليوم؛ يأتي أمثال هذين في خضم النقاش عن سُبل حماية أبنائنا في المدارس، ليسحبونا من جديد إلى المربع صفر، حيث إعادة تعريف الجاني والضحية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-db8d3a41f5226e2768d629d2f3cb839d42db98ce4e0ab84eaa72c9ed50bc2ef9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 14:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765886545350552</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المالية": الحكومة تتوقع 300 مليون دولار إيرادات إضافية لمطار الغردقة بعد الخصخصة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29135</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر في وزارة المالية مطلع على ملف الخصخصة لـ <strong>المنصة</strong> إن الحكومة المصرية تتوقع أن تساهم أعمال التطوير التي ستقوم بها الإدارة الخاصة في مطار الغردقة بزيادة إيراداته السنوية بنحو 300 مليون دولار، لتصل لنحو 800 مليون دولار.</p>

<p><a href="https://www.civilaviation.gov.eg/Media/NewsDetails?NewsID=1608&amp;title=%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%20%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D8%A8%D8%AF%D8%A1%20%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84%20%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">وأعلنت</a> وزارة الطيران المدني هذا الشهر عن تجربة هي الأولى من نوعها لطرح مطار الغردقة لمشغل من القطاع الخاص، ضمن برنامج الطروحات الحكومية الذي يتعرض <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/07/01/%D8%B1%D9%88%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1">لانتقادات</a> من صندوق النقد الدولي بسبب التقدم البطيء. </p>

<p>ولا توجد بيانات معلنة عن إيرادات مطار الغردقة، الذي تصفه وزارة الطيران بأنه ثاني أعلى مطارات الجمهورية في حجم الحركة الجوية، لكن <a href="https://almalnews.com/2081888/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9/">تقارير</a> صحفية تشير إلى نمو ملحوظ في حركة الركاب بالمطار هذا العام، وتذكر <a href="https://www.youm7.com/story/2014/12/31/325-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%89-%D8%B1%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA/2010110">تقارير</a> أقدم أنه من المطارات الرابحة التي تعتمد عليها <a href="https://www.civilaviation.gov.eg/Companies/AirportCompany">القابضة</a> للمطارات والملاحة الجوية في تغطية خسائر مواقع أخرى تابعة لها.</p>

<p>"الشركة الخاصة ستكون ملزمة بتقديم خطة تطوير شاملة لتحسين خدمات الركاب، تتضمن تحديث صالات السفر والوصول، وتوسيع المناطق التجارية، وتطوير الخدمات الرقمية داخل المطار، إلى جانب تحسين خدمات النقل والمواقف وصالات كبار الزوار، بما يواكب المعايير الدولية للمطارات السياحية" كما يضيف المصدر بالمالية.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن "إيرادات الأنشطة التجارية داخل المطار، مثل المحال والمطاعم والإعلانات ومواقف السيارات، سيتم تقاسمها بين الشركة المشغلة والدولة، مع وجود حد أدنى مضمون يضمن تحقيق دخل ثابت للخزانة العامة طوال مدة التعاقد".</p>

<p>وستتولى الشركة الفائزة مسؤوليات التشغيل اليومي للمطار، بما يشمل إدارة الصالات والخدمات الأرضية والصيانة والتطوير، إلى جانب استغلال الأنشطة التجارية، بينما تحتفظ الدولة بالرقابة الكاملة على الأداء والسلامة والأمن، وفقًا للمصدر.</p>

<p>ستكون تجربة خصخصة إدارة مطار الغردقة بمثابة نموذج لسلسلة من الشراكات تتطلع الحكومة لتطبيقها مع القطاع الخاص في 11 مطارًا، و<a href="https://www.ifc.org/ar/pressroom/2025/egypt-partners-with-ifc-to-introduce-public-private-partnerships-at-11-airports">تقدم</a> مؤسسة التمويل الدولية، التابعة للبنك الدولي، استشارات للحكومة بشأن تطبيق هذه التجربة.</p>

<p>وأكد المصدر على أن "جميع الرسوم الملاحية الأساسية (في مطار الغردقة) ستظل خاضعة لتنظيم الدولة، بينما ستقوم الشركة الخاصة بسداد مقابل حق الإدارة والتشغيل للدولة، سواء في صورة رسوم امتياز ثابتة أو نسب من الإيرادات، وفقًا لما ينص عليه عقد الشراكة".</p>

<p>كما أشار إلى أن الجهة الحكومية المشرفة على المطار ستعمل بشكل مستمر على مراقبة أداء الشريك الخاص في المطار "عقد الإدارة سيتضمن مؤشرات أداء واضحة، وبنودًا جزائية في حال الإخلال بمستوى الخدمة أو التأخير في تنفيذ خطط التطوير، إلى جانب التزام المشغل بتقديم تقارير مالية وتشغيلية دورية تخضع للرقابة والتدقيق".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5217716-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D9%85%D8%B3-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F">أنهت</a> بعثة من صندوق النقد الدولي زيارتها لمصر الجمعة الماضي لإقرار الشريحتين الخامسة والسادسة لقرض الصندوق لمصر، ويشدد البرنامج الإصلاحي الذي يدعمه الصندوق على تراجع دور الدولة في النشاط الاقتصادي وإتاحة مجال أوسع لنشاط القطاع الخاص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 12:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765881141951944</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدوائر الساخنة في الإعادة.. "إكس" مستقبل وطن بالزاوية ودار السلام و4 مرشحات بالقاهرة والشرقية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29136</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستمر انتخابات جولة الإعادة لدوائر المرحلة الثانية بمجلس النواب، في الخارج لليوم الثاني على التوالي، على أن يبدأ التصويت للمصريين في الداخل غدًا الأربعاء، وسط منافسة قوية يسعى خلالها بعض المستقلين الخارجين من حزب مستقبل وطن للفوز بعضوية المجلس، بينما يحاول عدد من رموز المعارضة تأمين مقاعدهم في البرلمان.</p>

<p>تجري جولة الإعادة للمرحلة الثانية بمجلس النواب في 55 دائرة، 7 في القاهرة من أصل 19، و5 في القليوبية من أصل 6، أما محافظة الدقهلية تجرى الإعادة في دوائرها الـ10 بالكامل، وكذلك محافظة المنوفية في دوائرها الـ6 بالكامل، وأيضًا محافظة الغربية في دوائرها الـ7 بالكامل، ومحافظة كفر الشيخ في دوائرها الـ4 بالكامل.</p>

<p>وترصد <strong>المنصة</strong> أبرز الدوائر التي ترى أنها ربما تشهد منافسة في جولة الإعادة للمرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية، رغم ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" href="https://almanassa.com/stories/28908" title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟">رصدته</a> سابقًا من غياب الناخبين عن إعادة المرحلة الأولى. </p>

<p>في القاهرة، بدائرة الزاوية الحمراء والشرابية المخصص لها مقعدين، حسم المقعد الأول من الجولة الأولى النائب أمين مسعود عن حزب مستقبل وطن، بينما يتنافس على المقعد الثاني المرشح المستقل عضو مجلس النواب الحالي عن حزب مستقبل وطن عمر وطني، والمرشح المستقل أيمن فتحي البرنس. </p>

<p>أما دائرة حدائق القبة، فيتنافس فيها على مقعد واحد أحمد السيد عبد العال مرشح حزب مستقبل وطن، ومرشح حزب المؤتمر سعيد الوسيمي. </p>

<p>ويتنافس في المطرية المخصص لها مقعدين في مرحلة الإعادة، المرشح المستقل محمد زهران، أمام وائل الطحان مرشح حزب مستقبل وطن ونائب الدائرة في الدورة الحالية والسابقة، وعلي الدمرداش، مرشح حزب الجبهة الوطنية، والمرشح المستقل أحمد عبد الفتاح منطاوي الشهير بـ"دودو العمدة". وتحالف كل من العمدة والدمرداش في هذه الجولة. </p>

<p>وفي دائرة المرج التي حسم مرشح مستقبل وطن أحمد علي مقعده للدورة الثالثة على التوالي من الجولة الأولى؛ يتنافس على المقعد الآخر المرشحان المستقلان رامي الدمرداش وسيد درويش.</p>

<p>أما في دائرة الخليفة يحاول مرشح مستقبل وطن سيد حنفي طه الحفاظ على مقعده في مجلس النواب لدورة جديدة، وهزيمة منافسه المستقل محمد عبد العزيز. </p>

<p>فيما يتنافس على المقعد الثالث لدائرة البساتين ودار السلام نائب الدائرة الحالي عن حزب مستقبل وطن والمرشح المستقل حشمت أبو حجر، ومرشح حزب مستقبل وطن محمود إبراهيم سيد فرج.</p>

<p>وحسم مقعدي الدائرة في الجولة الأولى مرشح حزب حماة الوطن محمد عبد الونيس وإسلام قرطام مرشح حزب المحافظين. </p>

<p>ويتنافس على ثلاثة مقاعد مخصصة لدائرة حلوان، نائب الدائرة الحالي عن حزب مستقبل وطن ومرشح الحزب عيد حماد، ومصطفى إسماعيل عاشور مرشح حزب حماة الوطن، وإبراهيم محجوب مرشحًا أيضًا عن حماة الوطن، والمرشحون المستقلون عاطف رمضان عبد الستار وسلوى فؤاد وخالد رياض.</p>

<p>فيما تدور المنافسة على مقعدين في دائرة المنصورة بمحافظة الدقهلية، بين نائب الدائرة الحالي ومرشح حزب مستقبل وطن وحيد فودة، ونائب الدائرة الحالي المرشح المستقل أحمد الشرقاوي، ومحافظ الشرقية الأسبق المرشح المستقل رضا عبد السلام، والمرشح المستقل نبيل أبو وردة الذي <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2326611681191576">ظهر</a> في احتفالات بدخوله الإعادة يهتف "من غير فلوس".</p>

<p>أما في محافظة الغربية، فتجري المنافسة في دائرة أول المحلة الكبرى على مقعدين، بين نائب الدائرة الحالي ومرشح حزب التجمع أحمد بلال، الحاصل على أعلى الأصوات في الجولة الأولى، ومرشح حزب العدل اللواء محمود الكموني مدير أمن المنوفية السابق، ومرشح حزب مستقبل وطن محمود عبد السميع، والمرشح المستقل ضابط الشرطة السابق حامد الزعبلاوي. </p>

<p>وفي دائرة مركز كفر الشيخ يتنافس ستة مرحشون على ثلاثة مقاعد، مرشح حزب مستقبل وطن محمد بسطويسي، ومرشح حزب النور محمد خليفة، ومرشح حزب الوفد ونائب الدائرة الحالي باسم حجازي، والمرشحون المستقلون علاء ريحان ومحيي الدين القطان وسمير الشهاوي.</p>

<p>ويشارك الوفد في دائرة دسوق بمحافظة كفر الشيخ من خلال نائب الدائرة الحالي محمد عبد العليم داود، ويتنافس مع خمسة مرشحين آخرين على ثلاثة مقاعد، في مقدمتهم مرشح حزب مستقبل وطن عادل النجار، ومرشح حزب الجبهة الوطنية ونائب الدائرة الحالي محمد الصمودي، والمرشح المستقل والعضو السابق بمجلس النواب عن حزب مستقبل وطن سيد أحمد عيسى، والمرشح المستقل عادل جعفر.</p>

<p>وبينما تخوض جولة الإعادة في حلوان المرشحة المستقلة سلوى فؤاد، تدخل مرشحتان جولة الإعادة على أربعة مقاعد في دائرة أول الزقازيق بالشرقية، إذ تنافس إيمان سالم مرشحة حزب حماة الوطن، والمرشحة المستقلة مروة هاشم، ستة مرشحين آخرين.</p>

<p>فيما تخوض المنافسة على ثلاثة مقاعد مخصصة لدائرة بلبيس في الشرقية، عضو مجلس النواب السابقة، ومرشحة حزب العدل سحر عثمان.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="957c25a8-c49d-4d6a-99d6-f31bfd884e3c" href="https://almanassa.com/news/29090" title="أحزاب الموالاة الأربعة الكبار تستحوذ على 82% من مقاعد البرلمان حتى الآن">كشفت</a> المؤشرات المجمعة لنتائج انتخابات مجلس النواب حتى 16 ديسمبر/كانون الأول الحالي، والتي شملت نظامي القائمة والفردي للمرحلتين <a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage1-round1-results">الأولى </a>و<a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage2-round1-results">الثانية</a> و<a href="https://www.tahiamasr.com/1006555">الحصر</a> العددي لدوائر الإعادة، عن هيمنة واضحة لأحزاب الموالاة التي استحوذت على 82% من إجمالي المقاعد المعلنة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وعزز حزب مستقبل وطن صدارته المطلقة للمشهد البرلماني بإجمالي 171 مقعدًا بنسبة 45% حتى الآن، منهم 120 بنظام القائمة و51 بالنظام الفردي. وجاء حزب حماة وطن في الترتيب الثاني كأكبر كتلة برلمانية تالية للأغلبية، بحصوله على 69 مقعدًا، 53 قائمة و16 فردي. يليه حزب الجبهة الوطنية في المركز الثالث بإجمالي 54 مقعدًا، 45 قائمة و9 فردي، محققًا نسبة 14.1% من المقاعد.</p>

<p>ووفق البيانات، يتبقى 186 مقعدًا لم يتم حسمها بعد، موزعين بين إعادة المرحلة الأولى والثانية.</p>

<p>وكانت <strong>المنصة </strong>رصدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="286da635-47cb-46f1-8b49-95c0a8d44893" href="https://almanassa.com/news/29055" title="اختفاء الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالانتخابات البرلمانية">اختفاء </a>الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالمرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" href="https://almanassa.com/stories/28677" title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس">انتشار </a>الرشاوى حتى بعد فيتو الرئيس، ومحاولات إثبات الإقبال على الانتخابات عبر طوابير مصطنعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 12:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765881141951943</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الجنائية الدولية" ترفض طعنًا إسرائيليًا جديدًا لوقف التحقيق في جرائمها بغزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29132</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7ec48014-775f-428c-b081-1108ac1eae66.jpg.webp?itok=edxl3iCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7ec48014-775f-428c-b081-1108ac1eae66.jpg.webp?itok=edxl3iCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفضت الدائرة الاستئنافية في المحكمة الجنائية الدولية، أمس الاثنين، طعنًا جديدًا قدمته إسرائيل لوقف تحقيق المحكمة في الجرائم المرتكبة خلال إدارتها الحرب على قطاع غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/QKLUCNJDXZK4BKBL3STGI2RZ4A-2025-12-15/">أيد</a> القضاة قرار محكمة أدنى درجة يقضي بأن تحقيقات الادعاء العام في الجرائم التي تندرج ضمن اختصاص المحكمة يمكن أن تشمل الوقائع اللاحقة لهجوم حركة حماس على إسرائيل في 7 أكتوبر 2023، ما يعني استمرار التحقيق وبقاء مذكرات الاعتقال الصادرة العام الماضي بحق رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع السابق يوآف جالانت سارية.</p>

<p>وعلقت وزارة الخارجية الإسرائيلية على القرار بوصفه "تجاهلًا لحقوق الدول ذات السيادة غير الأعضاء في المحكمة"، مجددة رفض إسرائيل اختصاص المحكمة الجنائية الدولية، التي تتخذ من لاهاي مقرًا لها، ونفيها ارتكاب جرائم حرب في غزة.</p>

<p>وتقول إسرائيل إن حملتها العسكرية في القطاع تهدف إلى "القضاء على حماس" عقب هجوم "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a>"، فيما سبق للمحكمة أن أصدرت مذكرة اعتقال بحق القيادي في الحركة محمد الضيف، بتهم "ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية"، قبل أن تسحبها لاحقًا بعد ورود تقارير موثوقة عن وفاته.</p>

<p>ودخل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> لوقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، إلا أن الحرب تسببت في دمار واسع للبنية التحتية في قطاع غزة وتدهور حاد في الأوضاع المعيشية، ورغم الاتفاق لا زالت إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf94e66c-fbbd-4ad0-83cc-9db5333c416a" href="https://almanassa.com/news/29070" title='إسرائيل تعلن استهداف "عنصر بارز" في حماس.. وإعلامها: رائد سعد'>تواصل</a> خرقه بقصف المنازل والمخيمات واستهداف قيادات حماس. </p>

<p>ويقتصر قرار الاستئناف على طعن واحد من بين عدة طعون قانونية تقدمت بها إسرائيل لوقف تحقيقات المحكمة ومذكرات الاعتقال الصادرة بحق مسؤولين إسرائيليين، فيما لم تحدد المحكمة جدولًا زمنيًا للفصل في الطعون الأخرى المتعلقة باختصاصها في القضية.</p>

<p>وأكتوبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9745c8ca-33a7-4d09-b296-1cdb664d9e9b" href="https://almanassa.com/news/27834" title='"الجنائية الدولية" ترفض طلب إسرائيل إلغاء مذكرتي اعتقال نتنياهو وجالانت'>رفضت</a> المحكمة الجنائية الدولية استئنافًا تقدّمت به إسرائيل لإلغاء مذكرتي الاعتقال بحق نتنياهو وجالانت، المُتهميَن بارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية في قطاع غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="206d2daa-44d0-42f5-8287-c04120d63471" href="https://almanassa.com/news/20721" title="المحكمة الجنائية الدولية تصدر أوامر اعتقال بحق نتنياهو وجالانت">صدرت</a> أوامر الاعتقال في 21 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وشملت أيضًا ثلاثة من قادة حركة حماس، أُسقطت التهم عنهم لاحقًا بعد مقتلهم في الحرب.</p>

<p>و<a href="https://www.icc-cpi.int/news/situation-state-palestine-icc-pre-trial-chamber-i-rejects-state-israels-challenges">تتهم</a> المحكمة نتنياهو وجالانت بارتكاب جرائم ضد الإنسانية وجرائم حرب في غزة في الفترة من أكتوبر 2023 حتى مايو/أيار 2024 على الأقل. واحتفظت بسرية المذكرات حينها لحماية الشهود وسلامة التحقيقات.</p>

<p>وتمنع مذكرة الاعتقال نتنياهو وجالانت من زيارة 124 دولة <a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/rome-statute-international-criminal-court">مُلزمة</a> بتنفيذ قرارات المحكمة الجنائية الدولية، من بينها معظم دول أوروبا الغربية مثل فرنسا وإسبانيا وألمانيا وهولندا والمملكة المتحدة، ودول قارة أمريكا الجنوبية كالبرازيل والأرجنتين وكولومبيا، إضافة إلى كندا واليابان وكوريا الجنوبية ودول أمريكا الوسطى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 11:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765875740734255</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: نحقق في احتمال خرق إسرائيل وقف الحرب في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29131</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إن إدارته تبحث فيما إذا كانت إسرائيل انتهكت وقف إطلاق النار في قطاع غزة، بقتلها قياديًا في حركة حماس السبت الماضي، مشيرًا إلى أن التحقيقات جارية في هذا الشأن.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf94e66c-fbbd-4ad0-83cc-9db5333c416a" href="https://almanassa.com/news/29070" title='إسرائيل تعلن استهداف "عنصر بارز" في حماس.. وإعلامها: رائد سعد'>استهدفت</a> إسرائيل بثلاثة صواريخ أُطلقت من طائرة مسيّرة سيارة مدنية في شارع الرشيد الساحلي غرب مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل القيادي البارز في كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس رائد سعد.</p>

<p>من ناحيتها، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/14/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%B3%D8%B9%D8%AF-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">اعتبرت</a> حركة حماس أن الضربة الإسرائيلية تمثل خرقًا لوقف إطلاق النار، وللخطة التي أعلنها الرئيس الأمريكي، متهمة إسرائيل بالسعي إلى تقويض الاتفاق وإفشاله، وداعية الوسطاء إلى التدخل لوقف ما وصفته بـ"الخروقات المتواصلة".</p>

<p>وقال خليل الحية رئيس حركة حماس في غزة وكبير مفاوضيها، أمس الأول، إن اغتيال رائد سعد، الذي وصفه بـ"الرجل الثاني" في كتائب القسام، يهدد صمود اتفاق وقف إطلاق النار في القطاع.</p>

<p>وأوضح ترامب، في تصريحات من المكتب البيضاوي، أن التحقيقات جارية لتقييم ملابسات الهجوم، مؤكدًا في الوقت نفسه أن "قوة تحقيق الاستقرار الدولية" في غزة بدأت عملها بالفعل، مع توقع انضمام مزيد من الدول إليها.</p>

<p>وأضاف "أعتقد أنها تعمل بشكل أو بآخر، هناك دول مشاركة بالفعل، وسترسل أي عدد من القوات أطلبه منها".</p>

<p>وحسب تقارير إعلامية فإن سعد كان أحد المخططين لهجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a> في السابع من أكتوبر 2023، وكان من أقرب الأشخاص إلى رئيس حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> والقائد العام لكتائب عز الدين القسام محمد الضيف، اللذين قتلتهما إسرائيل خلال حرب الإبادة التي شنتها على قطاع غزة في أعقاب هجوم المقاومة في السابع من أكتوبر.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 11:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765875740734254</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجديد حبس القيادي العمالي شادي محمد 45 يومًا في قضية "بانر دعم فلسطين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29128</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت الدائرة الثانية إرهاب بمحكمة جنايات القاهرة، المنعقدة بمجمع بدر الأمني، أمس الاثنين، حبس القيادي العمالي شادي محمد، وآخر، 45 يومًا على ذمة القضية رقم 1644 لسنة 2024 حصر نيابة أمن الدولة العليا، المعروفة إعلاميًا بقضية "بانر دعم فلسطين"، فيما طالب الدفاع بتأجيل نظر تجديد حبس أربعة متهمين آخرين في القضية نفسها لعدم حضورهم الجلسة، حسب محامي المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حازم صلاح لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأمضى شادي محمد وخمسة شبان آخرين <a href="https://ecesr.org/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81/">قرابة</a> 19 شهرًا رهن الحبس الاحتياطي، منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e86ca89-fd94-4cb0-aa5d-7f043a063af8" href="https://almanassa.com/news/17383" title="لمكان غير معلوم.. القبض على النقابي العمالي شادي محمد من أمام منزله بالإسكندرية">إلقاء</a> القبض على شادي في 29 أبريل/نيسان 2024 من أمام منزله، بعد يوم واحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5ff7872-57cb-41c6-af5d-9e03e0d2c0fa" href="https://almanassa.com/news/17390" title="القبض على 5 من أعضاء اللجنة الشعبية للتضامن مع غزة بالإسكندرية">القبض</a> على الشباب الخمسة من منازلهم في الإسكندرية، قبل عرضهم جميعًا في 30 أبريل على نيابة أمن الدولة العليا. ودارت التحقيقات حينها حول تعليقهم "بانر" أعلى أحد الكباري بالإسكندرية تعبيرًا عن التضامن مع فلسطين.</p>

<p>ووجهت النيابة إلى شادي محمد تهمة "تأسيس جماعة إرهابية"، إضافة إلى اتهامات موجهة للشبان الخمسة، شملت "الانضمام إلى جماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وتكدير السلم العام، والاشتراك في تجمهر بغرض الإخلال بالنظام العام".</p>

<p>وقال حازم صلاح لـ <strong>المنصة</strong> إن شادي محمد ويوسف ياسر فاروق حضرا الجلسة عبر تقنية الفيديو كونفرانس من سجن برج العرب، بينما لم يحضر المتهمون الأربعة الآخرون من سجن العاشر 6، موضحًا أن هيئة الدفاع طالبت بتأجيل نظر تجديد حبسهم لعدم حضورهم، وأن المحكمة أفادت بأنها ستفصل في الطلب بنهاية الجلسة، دون أن يتمكن الدفاع من معرفة القرار بشأنهم حتى انفضت الجلسة.</p>

<p>وأضاف صلاح أن الدفاع طالب بإخلاء سبيل المتهمين لانتفاء الدلائل على الاتهامات المنسوبة إليهم، مؤكدًا أن تعليق بانر لدعم فلسطين لا يشكل جريمة، خاصة أنه لم يسفر عن تعطيل للمواصلات، ولم يتضمن أي دعوة إلى العنف، وإنما عبّر عن رأي سلمي وفقًا للدستور والقانون، وطالبوا بفتح معبر رفح وهي دعوة تتسق مع التصريحات الرسمية للحكومة بأن المعبر مغلق من الجانب الإسرائيلي، إلا أن المحكمة قررت تجديد حبس شادي ويوسف 45 يومًا.</p>

<p>من جانبها، قالت سلوى رشيد، زوجة شادي محمد، لـ <strong>المنصة</strong>، إن أحد المحامين أبلغها بأن شادي طلب الحديث أمام القاضي، وقال "لم أرتكب شيئًا سوى التضامن مع فلسطين، وهذا ليس جريمة"، قبل أن يقاطعه القاضي قائلًا "رسالتك وصلت".</p>

<p>وأضافت سلوى رشيد أن الأسرة تلقت وعودًا متكررة منذ الشهور الأولى للحبس وحتى أكتوبر/تشرين الأول الماضي بإخلاء سبيله دون تنفيذ، مشيرة إلى أن إحالة بعض القضايا للمحاكمة أصابتهم بالإحباط، لكنهم مستمرون في المطالبة بالإفراج عن ذويهم، لعدم ارتكابهم أي جريمة، منتقدة ما وصفته بعدم الاتساق بين الموقف الرسمي المعلن بدعم القضية الفلسطينية، واستمرار حبس المتضامنين معها.</p>

<p>كانت النيابة العامة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>أخلت</a> في 6 أكتوبر الماضي، سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تحقق فيها نيابة أمن الدولة العليا، من بينهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d6a7a0e-34a9-44f2-ae26-6a0eeabee8a6" href="https://almanassa.com/news/27590" title="محامية حقوقية: قائمة إخلاءات السبيل الأخيرة تضمنت متهمين بدعم فلسطين">متهمون</a> في قضايا على خلفية "دعم فلسطين".</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de6e4f29-0b3e-4aed-8d43-51665633f63c" href="https://almanassa.com/news/27731" title='بعد أسبوعين من القبض عليهم.. "أمن الدولة" تخلي سبيل نشطاء أسطول الصمود المصري'>أخلت</a> نيابة أمن الدولة، في 13 أكتوبر، سبيل ثلاثة نشطاء من "أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة" بكفالة ألف جنيه في القضية رقم 7478 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، بعد أسبوعين من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31fef57f-0a80-4916-a9e3-5bf0156b68ac" href="https://almanassa.com/news/27419" title="القبض على 3 من أسطول الصمود المصري">القبض</a> عليهم عقب تنظيم تظاهرة تضامنية مع غزة أمام مقر الحملة الرئيسي بالدقي.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5768dce5-11ec-4c4c-a9c7-e2d855ac6c07" href="https://almanassa.com/news/22177" title='بسبب "تغريبه" إلى سجن برج العرب.. إضراب القيادي العمالي شادي محمد عن الطعام'>دخل</a> شادي محمد، في 29 يناير/كانون الثاني الماضي، في إضراب كلي عن الطعام احتجاجًا على "تغريبه" من سجن العاشر 6 إلى سجن برج العرب وتجريده من متعلقاته، قبل أن ينهي الإضراب بعد أكثر من أربعة أسابيع، عقب تحسن معاملته بسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7947939a-aee0-40f9-a1a5-fb4344d4e5f5" href="https://almanassa.com/news/22429" title="حملة تضامن واسعة بعد إنكار السجن وجوده.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين 45 يومًا">حملة تضامن</a> واسعة معه، حسب تصريحات زوجته لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/801067/">شادي محمد</a> قيادي نقابي في النقابة المستقلة لعمال شركة "لينين جروب" للمفروشات والمنسوجات بالمنطقة الحرة في العامرية، قبل فصله تعسفيًا عام 2019 على خلفية مشاركته في احتجاجات عمالية للمطالبة بتحسين الأجور، وهو عضو مؤسس في المؤتمر الدائم لعمال الإسكندرية.</p>

<p>وسبق وقُبض على شادي، في 3 أكتوبر 2022 من داخل أوتوبيس شركة المنسوجات التي كان يعمل فيها وقتها، وعُرض على نيابة الدخيلة بالإسكندرية، التي قررت حبسه احتياطيًا على ذمة القضية 10233 لسنة 2022، بتهمة "الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة"، وأودع سجن برج العرب، قبل أن يقرر المحامي العام لغرب الإسكندرية <a href="https://daaarb.com/%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%88%D9%88%D9%83-%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85/">إخلاء </a>سبيله في 24 أكتوبر 2022.</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثر تضامنوا مع القضية الفلسطينية ووفقًا <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">لإحصاءات</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة، على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، رفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 11:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765875740734253</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غسان الدهيني.. رأس منبوذ لميليشيا بحبل سُري إسرائيلي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28950</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cc8e1a53-bac4-40cf-93e5-41675de40786.png.webp?itok=u33g1hsN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cc8e1a53-bac4-40cf-93e5-41675de40786.png.webp?itok=u33g1hsN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في مشهد سينمائي وسط ركام مدينة رفح، ظهر غسان الدهيني في<a href="https://www.youtube.com/shorts/vqsfrtXNnfI"> استعراض عسكري</a>، محاطًا بملثمين ومدججًا بأسلحة، مرتديًا زيًا عسكريًا وهو يتفقد تشكيلًا من المقاتلين، ليقدم نفسه في صورة "الرجل القوي" الجديد بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95be6b8c-974b-48b9-b3d9-cb01785af065" href="https://almanassa.com/news/28899" title="إعلام عبري يعلن مقتل ياسر أبو شباب.. وتقارير متضاربة عن السبب">مقتل</a> ياسر أبو شباب قائد ما يدعى "القوات الشعبية".</p>

<p>خلف الصورةِ، يقبع تاريخ شخصي شديد الاضطراب والتعقيد لرجلٍ يراهن عليه الاحتلال اليوم لملء الفراغ الأمني، <a href="https://www.annahar.com/arab-world/arabian-levant/260583/%D8%BA%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D9%84%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8">وتُدرجه </a>"حماس" على قوائم المطلوبين لديها، <a href="https://www.palestinechronicle.com/israels-experiment-abu-shababs-criminal-militia-targeted-by-gaza-resistance/">بدأ </a>مسيرته ضابطًا في الأمن الوقائي التابع للسلطة الفلسطينية، ثم <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=24941091838850885&amp;set=a.500990773287665">مقاتلًا </a>في صفوف تنظيمي "القاعدة" و"داعش"، لينتهي به المطاف "مرتزقًا" ينفذ أجندة الاستخبارات الإسرائيلية.</p>

<p>تُجسد سيرة الدهيني المفارقةَ الأكثر خطورةً في سيناريوهات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5385d926-324d-401f-95b8-fc0cb95a7a3c" href="https://almanassa.com/stories/25267" title="اليوم الحالي هو اليوم التالي.. مستقبل حماس في فراغ غزة">اليوم التالي</a> للحرب؛ رهان إسرائيلي على الفوضى عبر إعادة تدوير شخصيات ذات خلفيات متطرفة، وتحويلها من "أعداء عقائديين" إلى "وكلاء محليين"، في مقامرة تهدد بإغراق القطاع في حرب أهلية دموية.</p>

<h2>سيرة الفوضى والدم</h2>

<p><a href="http://ecfr.eu/special/mapping_palestinian_politics/ghassan-al-dahini/">وُلد</a> الدهيني في أكتوبر/تشرين الأول 1987 بمحافظة رفح في قبيلة الترابين، وهى القبيلة نفسها التي ينتمي إليها أبو شباب، ونشأ في بيئة متواضعة، منهيًا تعليمه الثانوي بمعدل متدنٍ. إلّا أن مسيرته ذهبت بعيدًا.</p>

<p>بدأ حياته عنصرًا في أجهزة أمن السلطة الفلسطينية قبل عام 2007 كما يعرِّف نفسه على <a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine">حسابه </a>على فيسبوك، قبل أن ينضم إلى <a href="https://www.alqabas.com/article/227047-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9/">جيش الإسلام</a>، الجماعة السلفية الجهادية التي تأسست بين عامي 2005 و2006 في غزة، وكانت على توافق مع حماس حتى عام 2007، وقادها منذ عام 2015 ممتاز دغمش، المدرج على قائمة الإرهاب الأمريكية، الذي اشتهر <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/11/16/%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D9%88%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86#:~:text=%D9%81%D9%8A%2012%20%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3%2F%D8%A2%D8%B0%D8%A7%D8%B1%202007,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9.">باختطاف </a>الصحفي البريطاني ألن جونستون، و<a href="https://www.france24.com/ar/20110123-egypt-palestinian-group-behind-group-army-islam-bombing-church-coptic">اتهمه</a> حبيب العادلي وزير الداخلية في نظام مبارك بتفجير <a href="https://manshurat.org/node/13329">كنيسة القديسين</a> بالإسكندرية وهو ما نفاه التنظيم وقتها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="39b07b5b-ad74-4532-bf36-07b0a99ca74c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/39b07b5b-ad74-4532-bf36-07b0a99ca74c.jpg.webp?itok=NXkLJayf" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة ياسر أبو شباب القوات الشعبية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>اصطفاف عناصر تابعة لما تسمى "القوات الشعبية في غزة"، 6 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>لم يكن التحول من ضابط أمن إلى جهادي نهاية المطاف لغسان، <a href="https://qudsdailynews.com/%D8%BA%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A/">فسجلات الأمن</a> في غزة تكشف عن <a href="https://qudsnet.com/post/300956/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1">تورطه </a>في أعمال تهريب وتنسيق مع ولاية سيناء التابعة لداعش أيضًا لتنفيذ عمليات إرهابية في سيناء، ثم بعد ذلك فُصل من تنظيماته السابقة على خلفية قضايا أخلاقية شائكة، و<a href="https://palinfo.com/news/2025/06/11/956965/">اعتقلته </a>أجهزة أمن غزة مرتين (2020 و2022) بتهم جنائية.</p>

<p>على الصعيد الشخصي، <a href="https://alresalah.ps/post/308591/%D8%BA%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">يعيش </a>الدهيني حياةً مفككةً، فهو منفصل عن زوجته، ويقيم بعيدًا عن أبنائه الثلاثة، كما انتحر شقيقه في السجن عام 2018. هذه "الهشاشة النفسية" والنبذ الاجتماعي حوّلتاه إلى هدف مثالي لأجهزة الأمن الإسرائيلية الباحثة عن عملاء جدد في غزة، فوجد في العمالة مخرجًا لتفريغ رغباته الانتقامية واستعادة "سلطة وهمية".</p>

<p>في إطار جهودها لإخراج حماس من غزة خلال حرب 2023-2025، بدأت إسرائيل التقرب من <a href="https://ajel.sa/international/4odmxav4h3">عائلة </a>دغمش. وفي مارس/آذار 2024، اقترح الجيش الإسرائيلي تسليحها لتحدي حكم حماس تحت مسمى تأمين وحماية قوافل المساعدات الإنسانية، ثم بعد ذلك <a href="https://www.inss.org.il/social_media/what-you-need-to-know-about-the-man-of-the-hour-yaser-abu-shabab-and-the-militia-he-founded/">تأمين </a>مشروع تجريبي لتوزيع الأغذية في شرق رفح.</p>

<p>وذكرت صحيفة معاريف الإسرائيلية أن جهاز المخابرات الإسرائيلي (الشين بيت) هو من <a href="https://www.palestinechronicle.com/israels-experiment-abu-shababs-criminal-militia-targeted-by-gaza-resistance/">جند </a>مجموعة أبو شباب ضمن ما سُمي "المشروع التجريبي"، حيث نصح رئيسه رونين بار، رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو، بتجنيد المجموعة وتسليحها.</p>

<blockquote>
<p>يسعى الدهيني لإنشاء منطقة منزوعة السلاح خاضعة لسيطرة الميليشيا المدعومة من إسرائيل</p>
</blockquote>

<p><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp85pgz0r62o?fbclid=IwY2xjawOjlVBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnUUk5SFNMeG80UDBUa3d2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHojqvszcJE9QX1ORIwz-jnXAY4qWZT_Pw3O8YhsYrCteKZ25rKA3cMgUr3cJ_aem_1c33Kp9WQH8i39SLoVzJFg">يقر</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بأن حكومته عملت فعليًا على تسليح مجموعات عشائرية فلسطينية مناوئة لحماس، في مسعى صريح لخلق "بديل محلي" لسلطة الحركة المتآكلة. وكان الدهيني مسؤولًا  عن <a href="https://www.inss.org.il/social_media/what-you-need-to-know-about-the-man-of-the-hour-yaser-abu-shabab-and-the-militia-he-founded/">تجنيد </a>عملاء سريين للمساعدة في مواجهة سيطرة حماس على توزيع المساعدات. </p>

<p>كما يرتبط غسان بالعمل لصالح إسرائيل، فإن تقارير عدة ربطته بالعمل لصالح الإمارات وحصول ميليشيا "القوات الشعبية" على تمويلات ودعم مالي.</p>

<p><a href="https://ecfr.eu/special/mapping_palestinian_politics/ghassan-al-dahini/">وتسيطر</a> على غزة الفصائل التقليدية بتنوعها الأيديولوجي؛ حماس، والجهاد، وفتح، والجبهة الشعبية، وتحافظ على تماسك جبهتها القتالية ضد الجيش الإسرائيلي، لكن في عام 2024 بدأت تظهر  كيانات مسلحة جديدة بصبغة عشائرية ومناطقية.</p>

<p><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/9/%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%BA%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85%D8%A7">تضم</a> هذه التشكيلات، التي تُصنّف محليًا كقوى مدعومة إسرائيليًا، مجموعات تحمل مسميات مثل "القوات الشعبية" بقيادة ياسر أبو شباب، و<a href="https://www.hadarat.net/public/index.php/post/60163/%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B7%D9%84">القوة الضاربة</a> بقيادة حسام الأسطل، إضافة إلى مجموعات يقودها أشرف المنسي ورامي حلس. ويُقرأ صعود هذه الأسماء مؤشرًا على مساعٍ لهندسة بدائل أمنية محلية تهدف لمنافسة سلطة الفصائل التاريخية وملء الفراغ الأمني الراهن.</p>

<p><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/new-abu-shabab-militia-head-says-hes-not-scared-of-hamas-vows-to-intensify-fighting/">ويسعى </a>الدهيني لإنشاء منطقة منزوعة السلاح (سلاح حماس وباقي العشائر) في المنطقة الخاضعة لسيطرته، شرق رفح قرب معبر كرم أبو سالم، وهو المعبر الوحيد الذي تسمح إسرائيل حاليًا بدخول المساعدات الإنسانية عبره إلى غزة، لإنشاء منطقة آمنة للمدنيين الذين "يؤمنون بالسلام".</p>

<h2>الوريث "الأكثر وحشيةً"</h2>

<p>بينما كان ينظر إلى سلفه ياسر أبو شباب باعتباره <a href="https://fakti.bg/en/world/985032-pablo-escobar-in-gaza-new-palestinian-group-working-with-the-israeli-army-challenges-hamas-control">تاجر مخدرات</a> هاربًا وجد في الاحتلال ملاذًا، <a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid02Vq9EenJox6w4yJWd9189kcJYKm9NpzvozgYZWPEXiJSSqCy5Z76qCknFXk85TswMl">يرى</a> الدهيني نفسه شخصية "سياسية" وخصمًا أيديولوجيًا لحماس. هذا الاعتقاد جعله يطمح للقيادة حتى في وجود أبو شباب مستندًا إلى أقدميته فهو أكبر سنًا ولديه تجربة تنظيمية سابقة.</p>

<p>وبمجرد مقتل أبو شباب، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838397-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">سارعت </a>القناة 12 العبرية لتقديم الدهيني بديلًا "أكثر حدة وجرأة". وفي أولى مقابلاته مع الإعلام الإسرائيلي، لم يخفِ الدهيني ولاءه المطلق للأجندة الإسرائيلية، قائلًا "كيف أخاف من حماس وأنا أحاربها؟ أعتقل رجالها وأصادر معداتها. نحن نهيئ منطقة منزوعة السلاح للمدنيين".</p>

<blockquote>
<p> الأخطر في صعود الدهيني هو ساديته التي يمارسها علنًا</p>
</blockquote>

<p>تصريحاته هذه تؤكد انخراطه الكامل في مشروع <a href="https://www.alghad.tv/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF/news/%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AE%D9%84%D8%B5-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">الفقاعات الأمنية</a>، وهي خطة إسرائيلية تهدف لخلق جيوب إدارية في غزة تحكمها عشائر أو ميليشيات محلية، بعيدًا عن سيطرة حماس أو السلطة الفلسطينية.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f928a49b-7cca-42a0-86ac-5f449650836b" href="https://almanassa.com/news/28928" title='"سنحاربهم بوتيرة أكبر".. خليفة ياسر أبو شباب يتوعد حماس'>ذكر </a>معهد دراسات الأمن القومي الإسرائيلي أن غسان الدهيني "مسؤول عن تجنيد عملاء سريين للمساعدة في مواجهة سيطرة حماس تحت إشراف الجيش الإسرائيلي".</p>

<p>لعل الأخطر في صعود الدهيني هو ساديته التي يمارسها علنًا، وتكشف وثائق وشهادات حية حصلت عليها جهات حقوقية وصحفية، بما في ذلك صحيفة <a href="https://qudsdailynews.com/%D8%BA%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A/">قدس</a>، عن تورطه في إعدامات ميدانية بحق مدنيين من عائلة أبو سنيمة في رفح.</p>

<p>لم <a href="https://www.facebook.com/share/p/1EySpEYjdB/">يكتفِ </a>الدهيني بالقتل، بل نشر بنفسه <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=122161404824758504&amp;set=pb.61572755147371.-2207520000&amp;type=3">صورًا</a> "صادمة" تستنسخ بوضوح ممارسات تنظيم "داعش" في أوج توحشه، تتم هذه المرة بسلاح وبتغطية من الجيش الإسرائيلي "النظامي" مما يدين "القوات الشعبية" وجيش الاحتلال بـ"جرائم الحرب" الموثقة.</p>

<h2>نشاط رقمي مناوئ لحماس  </h2>

<p>رغم قصر عمر حساب الدهيني على فيسبوك (دشنه في فبراير/شباط الماضي) فإنه تحول إلى منصة بث مكثفة لأفكار مناوئة لحماس والتنظيمات الإسلامية المسلحة بشكل عام، حيث <a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/reels/">نشر </a>40 مقطع فيديو حققت مجتمعة أكثر من مليون و58 ألف مشاهدة.</p>

<p>يرتكز <a href="https://www.facebook.com/share/p/1TGZ6XveE9/">المحتوى </a>الذي يقدمه الدهيني على مهاجمة حركة حماس، ويظهر تبنيه خطابًا يتقاطع مع الرواية الإسرائيلية؛ تارة عبر الترويج لمزاعم استخدام حماس للمدارس قواعد عسكرية، وتارة أخرى عبر الاحتفاء الضمني أو العلني بعمليات اغتيال طالت عناصر الحركة.</p>

<p>من أبرز المنشورات صورة لأحمد ياسين وخالد مشعل وحسن نصر الله، ووصفهم بـ"أحذية المشروع الإيراني في صورة.. نخالة التبن ومشعل الموساد والعطيلة ياسين الظروف الآن بهلاكهم أكثر ملائمة نحو الاستقرار وانتهاء الوصاية الفارسية الرافضية على القضية الفلسطينية بالقضاء على أرخص أدواتها". </p>

<blockquote>
<p>أعلن وجهاء الترابين البراءة التامة من ياسر أبو شباب وغسان الدهيني</p>
</blockquote>

<p>كما تفاعل حساب الدهيني بشكل حاد تجاه قادة حماس واستخدم صورهم، مع كتابة النص القرآني "إِذ تَبَرَّأَ الَّذينَ اتُّبِعوا مِنَ الَّذينَ اتَّبَعوا وَرَأَوُا العَذابَ وَتَقَطَّعَت بِهِمُ الأَسبابُ..."، كما نشر <a href="https://www.facebook.com/share/p/1S7dm6iA89/">صورة </a>لمحمد الضيف مكتوب على رأسه كافر وتعليق الأعور  الدجال.</p>

<h2>القبيلة تتبرأ: "ليس منا"</h2>

<p>رغم محاولة إسرائيل إضفاء طابع عشائري على هذه الميليشيا عبر ربطها بقبيلة الترابين، فإن <a href="https://www.facebook.com/RamallahNews/posts/%D8%B9%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%A3%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%B2%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82/1123658413129280/">القبيلة </a>سارعت لقطع الطريق على هذا المخطط. في بيانات متعددة، أعلن وجهاء الترابين البراءة التامة من ياسر أبو شباب وغسان الدهيني، رافعين الغطاء العشائري عنهم، ومطالبين بالقصاص منهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42a1d9bf-5217-4413-9880-f7aa62154dd1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25662" role="article" about="/stories/25662" data-sanitized-id="node-25662" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25662" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25662" data-ph-capture-attribute-link-title="لصوص وعصابات وقتلة.. انفلات أمني في غزة برعاية الاحتلال" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لصوص وعصابات وقتلة.. انفلات أمني في غزة برعاية الاحتلال</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم إعلان وسائل إعلام عبرية <a href="https://x.com/kann_news/status/1996563015689449661">مقتل</a> ياسر أبو شباب وآخرين في كمين نفذته حركة حماس في رفح، <a href="https://www.facebook.com/altarabeen/posts/pfbid0sPV84m8a3wC7PCygTP6R45SZtE978oup7seJSkYm3nk3iSiUE6AbpfnFjncCra5il">قالت</a> قبيلة الترابين في قطاع غزة إن مقتل ياسر أبو شباب على يد شباب من القبيلة مثّل بالنسبة لأبناء الترابين "نهاية صفحة سوداء لا تعبّر عن تاريخ القبيلة ولا عن مواقفها الثابتة. وتعتبر القبيلة أن دم هذا الشخص، الذي خان عهد أهله وتورط في الارتباط بالاحتلال، طوى صفحة عارٍ عملت القبيلة على غسلها بيدها وبموقفها الواضح".</p>

<p>هذا الرفض المجتمعي يضع الدهيني وميليشياته في عزلة قاتلة؛ من ناحية هم لا يملكون حاضنة شعبية، ويعتمدون في بقائهم حصريًا على الحماية الإسرائيلية المؤقتة، ومن ناحية هزَّ مقتل أبو شباب معنويات هذه المجموعات، وبدأ أفرادها يدركون أنهم مجرد "وقود" في محرقة الاحتلال، وأن نهايتهم قد تكون برصاصة قنص أو بانسحاب الغطاء الإسرائيلي عنهم فجأة فشعروا في <a href="https://www.aljazeera.net/amp/news/2025/12/7/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3">تسليم </a>أنفسهم لحماس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a6fb77d88acb9a79f159fe50b1e523922a9c7a8dc1d151418ed8b56f55940a2c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 23:07:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765832837994854</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واجهته ببوستاته آخر 3 شهور.. تحقيقات الساعات الستة تنتهي بإخلاء سبيل عمار علي حسن بكفالة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29116</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/97f7170c-572a-40bf-8da5-f3217c2cccc1.jpg.webp?itok=-rzgN0rC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/97f7170c-572a-40bf-8da5-f3217c2cccc1.jpg.webp?itok=-rzgN0rC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم الاثنين، إخلاء سبيل الكاتب والباحث السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d59c20f2-0b23-4954-befd-cfccf5fcf128" href="https://almanassa.com/author/5827" title="عمار علي حسن">عمار علي حسن</a>، بكفالة 20 ألف جنيه، على ذمة اتهامه بـ"نشر أخبار كاذبة من شأنها تكدير الأمن العام والإضرار بمصالح البلاد في الداخل والخارج"، على خلفية بلاغ قدمته ضده وزارة النقل في 9 ديسمبر/كانون الأول الجاري على خلفية بوست نشره قبل 3 شهور.</p>

<p>وحول تفاصيل التحقيقات التي امتدت لنحو 6 ساعات، من الساعة الحادية عشرة والنصف صباحًا وحتى الخامسة مساءً، قال المحامي الحقوقي ناصر أمين لـ <strong>المنصة</strong>، إنها جاءت بناءً على بلاغ رسمي مقدم من مدير الشؤون القانونية بالإدارة المركزية لوزارة النقل ضد حسن، بسبب بوست له عبر صفحته الشخصية يتعلق بواقعة تدعيم الكوبري بـ"تخشينة خشبية".</p>

<p>وأضاف أن النيابة واجهت حسن ضمن التحقيقات أيضًا بمحضر تحريات مقدم من قطاع الأمن الوطني بوزارة الداخلية، تضمن إلى جانب البوست المذكور عدة بوستات أخرى تعبر عن مجمل آراء وأفكار وكتابات عمار علي حسن خلال الفترة من سبتمبر/أيلول وحتى ديسمبر/كانون الأول الحالي، وتم مواجهته بها جميعًا خلال جلسة التحقيق.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="11a53aaa-81e3-4eee-b76b-5b10e7893897" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/11a53aaa-81e3-4eee-b76b-5b10e7893897.jpeg.webp?itok=tQEr8Pft" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت للبوست المحذوف</aside></div>
<figcaption>بوست عمار علي حسن المحذوف والذي دارت التحقيقات اليوم عنه، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>ومن جانبه، قال المحامي الحقوقي خالد علي إن "الدكتور عمار أكد في التحقيق أنه نشر الصورة حينها لكونها كانت متداولة بكثافة، ولم يصدر أي نفي رسمي من وزارة النقل لمدة ثلاثة أيام رغم وجود مركز إعلامي للوزارة، مما جعله يعتقد بصحتها". </p>

<p>وأضاف علي لـ <strong>المنصة</strong> أن موكله "بادر بحذف الصورة فور علمه بأنها قد تكون غير صحيحة أو من خارج مصر، معتبرًا أن الحذف في حد ذاته دليل على حسن النية، إلا أن الوزارة تقدمت بالبلاغ بعد الواقعة بشهور".</p>

<p>وأوضح علي أنه من بين البوستات التي واجهت نيابة أمن الدولة العليا حسن بها "بوست وصف فيه نظام التعليم بالفاشل، وبوست آخر تحدث فيه عن قانون الإيجار القديم والعلاقة بين المالك والمستأجر وتأثيرها على السلم الاجتماعي، بالإضافة إلى منشورات تتعلق بحادث قطار مطروح"، مؤكدًا أنها جاءت في سياق التحريات وليست موضوعًا لبلاغ مباشر.</p>

<p>وكان حسن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d59c20f2-0b23-4954-befd-cfccf5fcf128" href="https://almanassa.com/author/5827" title="عمار علي حسن">أعلن</a> السبت تلقيه استدعاءً من نيابة أمن الدولة العليا لاستجوابه اليوم الاثنين في تحقيقات جارية بقضية تحمل رقم 10204 لسنة 2025، لا يعلم مضمونها ولا سبب الاستدعاء لها.</p>

<p>وقال حسن، وهو عضو بمجلس أمناء الحركة المدنية، في <a href="https://www.facebook.com/marlyhsn.148844/posts/pfbid08Q1CnZnC5EfMmYRGaMrNC5p9MoBzNQzYg8zgZ8AGwe8SRX5xB2JBZyot3KSgvAfMl">بوست</a> عبر فيسبوك، إن الاستدعاء الذي تلقاه ويحمل اسم "إعلان قانوني" لم يوضِّح ما إذا كان سيخضع للاستجواب بصفته شاهدًا أم متهمًا.</p>

<p>وأشار إلى أنه ناقش المحامين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d4b3a45-09fc-498a-8f2c-cc5bd970cd39" href="https://almanassa.com/author/2444" title="ناصر أمين">ناصر أمين</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> وإبراهيم العزب حول القضية ومضمونها أو الاتهامات التي تضمها "وثلاثتهم راح يقيس ما يتوقع على ما يعرف من مجريات مثل هذه القضايا".</p>

<p>وقال حسن إنه أبلغ نقيب الصحفيين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a19a5bda-9c19-4c69-80f8-125fb351337a" href="https://almanassa.com/author/2638" title="خالد البلشي">خالد البلشي</a> بصفته عضوًا في النقابة، وسيُبلغ أيضًا الدكتور علاء عبد الهادي رئيس اتحاد الكتاب بصفته عضوًا في اتحاد الكتاب أيضًا.</p>

<p>وكانت الحركة المدنية الديمقراطية طالبت السلطات المصرية بالتوقف عن هذا النهج من استهداف القوى الوطنية المعارضة، معتبرة أن الأمر يزيد من احتقان الأوضاع السياسية في البلاد. </p>

<p>ودعت الحركة المدنية في <a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid02K6Cxq4P31bW6qNSQ5bGX7yiH5BxMnn7cnfmD7yjMDnSjGHxe83Sefk6QA9t2HXprl">بيان</a> السلطات المصرية بفتح المجال العام وعدم خنق المسارات السياسية الشرعية لممارسة العمل العام وطرح سياسات بديلة وأفكار مختلفة بشكل شرعي وقانوني بديلًا عن سياساتها الحالية.</p>

<p>وعمار علي حسن صحفي وباحث في علم الاجتماع السياسي وروائي، وهو من كُتّاب <strong>المنصة</strong> الدوريين بمقال نصف شهري، نشر أحدثها اليوم بعنوان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7786c731-8a3a-4366-b980-348de8daddc1" href="https://almanassa.com/stories/28980" title="برلمان مُكللٌ بالبطلان">برلمان مُكللٌ بالبطلان</a>، ولديه الكثير من الأبحاث في مجال علم الاجتماع السياسي ودراسة الحركات الاجتماعية والفكر السياسي في مصر والعالم العربي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 23:07:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765832837994853</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش الاحتلال يتوغل في ريف القنيطرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29120</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توغلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الاثنين، في مناطق بريفي القنيطرة الجنوبي والشمالي، وقالت وكالة الأنباء السورية/سانا إن قوة للاحتلال مؤلفة من ثلاث آليات عسكرية، بينها آليتان من نوع هايلكس وآلية فان، توغلت باتجاه قرية بريقة في ريف القنيطرة الجنوبي، وأقامت حاجزًا، وانتشرت في محيط بئر المياه المعروف باسم "الكباس".</p>

<p>فيما <a href="https://sana.sy/locals/2354112/">توغلت</a> قوة أخرى مكونة من خمس آليات عسكرية، على الطريق الواصل بين بلدة جباتا الخشب وقرية عين البيضا وأقامت حاجزًا وفتشت المارة وعرقلت الحركة.</p>

<p>وكانت قوات الاحتلال الإسرائيلي توغلت أمس الأحد في قرية رويحينة بريف القنيطرة الجنوبي.</p>

<p>وحسب سانا، تواصل إسرائيل سياساتها العدوانية وخرقها اتفاق فض الاشتباك عام 1974، عبر التوغل في الجنوب السوري، والاعتداء على المواطنين من خلال المداهمات والاعتقالات التعسفية والتهجير القسري وتدمير الممتلكات، وتجريف الأراضي الزراعية.</p>

<p>وتطالب سوريا باستمرار بخروج الاحتلال الإسرائيلي من أراضيها، مؤكدةً أن جميع الإجراءات التي يتخذها في الجنوب السوري باطلة ولاغية، ولا تُرتب أي أثر قانوني وفقاً للقانون الدولي، وتدعو المجتمع الدولي إلى الاضطلاع بمسؤولياته وردع ممارسات الاحتلال، وإلزامه بالانسحاب الكامل من الجنوب السوري والعودة لاتفاقية فض الاشتباك.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">اتفاقية</a> فض الاشتباك وُقعت عام 1974 بين سوريا وإسرائيل عقب حرب 6 أكتوبر 1973، بهدف الفصل بين القوات المتحاربة من الجانبين وفك الاشتباك بينهما، وتضمنت ترتيبات لفصل القوات، وحددت خطين رئيسيين، عُرفا بـ"ألفا" و"برافو"، يفصلان بين المواقع العسكرية السورية والإسرائيلية. كما أنشأت منطقة عازلة بين الخطين، تخضع لإشراف قوة من الأمم المتحدة تعرف بـ"الأندوف".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bde7dffc-a5ea-4ef8-aaf0-05e403518450" href="https://almanassa.com/news/28956" title="نتنياهو: إسرائيل تعتزم البقاء في منطقة عازلة بجنوب سوريا">قال</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن إسرائيل تعتزم البقاء في منطقة عازلة بجنوب سوريا. و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838543-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D9%82%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">أضاف</a> أنه يأمل في التوصل إلى اتفاق لنزع السلاح من جنوب سوريا لكنه يريد البقاء في تلك المناطق.</p>

<p>جاء ذلك بعد يوم من تأكيد الرئيس السوري أحمد الشرع أن إسرائيل تسعى لتصدير أزماتها إلى الدول الأخرى، مشيرًا إلى أن بلاده واجهت عنفًا شديدًا من تل أبيب، التي شنت أكثر من ألف غارة ونفذت نحو 400 توغل داخل الأراضي السورية.</p>

<p>وكان نتنياهو قال الثلاثاء الماضي إنه يتوقع من سوريا إقامة "منطقة عازلة منزوعة السلاح" تمتد من العاصمة دمشق إلى مرتفعات الجولان التي ضمتها إسرائيل.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>واعتمدت الجمعية العامة للأمم المتحدة مؤخرًا <a href="https://press.un.org/en/2025/ga12737.doc.htm">قرارًا</a> يطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان التي احتلتها في عام 1967 وضمتها في 1981، بأغلبية 123 صوتًا لصالحه، مقابل سبعة أصوات ضده، بما في ذلك إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 41 عضوًا عن التصويت.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، <a href="https://x.com/dannydanon/status/1995985100379500639">قال</a> السفير الإسرائيلي لدى الأمم المتحدة داني دانون على إكس "لن تعود إسرائيل إلى حدود عام 1967 ولن تتخلى عن الجولان. لا الآن ولا في أي وقت آخر".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 23:07:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765832837994852</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات على الجنوب وقصف وسط القطاع.. الاحتلال يصعد عدوانه على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29119</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f05427d7-e040-4e8b-a20e-bfef8b87c567.jpg.webp?itok=FdV5lLdl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f05427d7-e040-4e8b-a20e-bfef8b87c567.jpg.webp?itok=FdV5lLdl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الاثنين، سلسلة غارات جوية استهدفت مدينة رفح جنوب قطاع غزة، بالتزامن مع إطلاق نار كثيف من الآليات العسكرية المتمركزة شمال المدينة، ما أدى إلى حالة من التوتر الشديد في المنطقة.</p>

<p>وفي سياق متصل، قصفت مدفعية الاحتلال شرق مخيم البريج وسط القطاع، فيما أطلقت آلياته العسكرية النار بكثافة تجاه مبنى الاتصالات قرب دوار أبو حميد وسط مدينة خانيونس جنوبًا، حسب وكالة الأنباء الفلسطينية/وفا.</p>

<p>من جهة أخرى، تمكنت طواقم الدفاع المدني في مدينة غزة من انتشال 14 جثمانًا لقتلى من تحت أنقاض منزل عائلة سالم، الذي دمره الاحتلال خلال عدوانه على المدينة.</p>

<p>وأوضحت طواقم الإنقاذ أن عمليات البحث والانتشال جرت في ظروف "بالغة الصعوبة"، وفي ظل إمكانات محدودة، ضمن الجهود الإنسانية المتواصلة لانتشال جثامين الشهداء العالقين تحت الركام، تمهيدًا لدفنهم بما يليق بكرامتهم.</p>

<p>على الصعيد الصحي، تشهد الأمراض المعدية، لا سيما أمراض الجهازين التنفسي والهضمي، انتشارًا واسعًا بين الأطفال، ما أدى إلى تضاعف الضغط على المرافق الصحية في القطاع. وأشارت الجهات المختصة إلى أن أعداد المراجعين تفوق القدرة السريرية للمستشفيات بنحو أربعة أضعاف عدد الأسرّة المتوفرة، حسب وفا.</p>

<p>وفي السياق ذاته، أكدت اللجنة الدولية للصليب الأحمر أن سكان قطاع غزة بحاجة ماسة إلى تدخل عاجل، خاصة مع استمرار هطول الأمطار، لمواجهة الأوضاع الإنسانية المتدهورة والحد من تداعيات الأزمة على حياة النازحين.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0sDYz1uVBohumXxoVXtZtwhBECsn2C41V1MjMCPXEKQHv9Q7cHUkeLks8NWL3t7yUl?locale=ar_AR">أعلنت</a> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة ارتفاع حصيلة القتلى في قطاع غزة إلى 70665، أغلبيتهم من الأطفال والنساء، منذ بدء عدوان الاحتلال الإسرائيلي في السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وأضافت أن حصيلة الإصابات ارتفعت إلى 171145 منذ بدء العدوان، فيما لا يزال عدد من الضحايا تحت الأنقاض، وتعجز طواقم الإسعاف والإنقاذ عن الوصول إليهم.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>

<p>والأحد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7405cbca-a5df-48f3-a99b-8393875a151e" href="https://almanassa.com/news/29084" title="حماس تؤكد مقتل الرجل الثاني في كتائب القسام.. والاحتلال يواصل الاغتيالات">أعلنت</a> حركة حماس اغتيال جيش الاحتلال القيادي في كتائب القسام رائد سعد، في وقت أطلق مسلحون النار على المقدم في جهاز الأمن الداخلي، التابع لوزارة الداخلية التي تديرها حماس، أحمد زمزم، في مخيم المغازي للاجئين وسط قطاع غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 23:07:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765832837994851</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إعلان إضراب موظفيه.. إغلاق اللوفر أمام الزوار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29117</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b88c53d4-e8bb-4613-8dfe-51fabf372ce2.jpg.webp?itok=SXslNI1Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b88c53d4-e8bb-4613-8dfe-51fabf372ce2.jpg.webp?itok=SXslNI1Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صوت موظفو متحف اللوفر، اليوم الاثنين، على إضراب قابل للتجديد للمطالبة بتحسين شروط عملهم، وذلك بعد شهرين على عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdc8e41e-1d2c-4a95-9abd-0b7e0ae4e773" href="https://almanassa.com/news/27872" title="سرقة مجوهرات في عملية سطو على متحف اللوفر">السرقة</a> الصادمة التي تعرض لها.</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251215-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD">ذكر</a> الاتحاد الديموقراطي الفرنسي للعمل/CFDT والكونفدرالية العامة للعمال/CGT في ختام جمعية عامة أن حوالى 400 موظف في المتحف الذي بقي مغلقًا الاثنين صوتوا بالإجماع من أجل إضراب قابل للتجديد.</p>

<p>ووفق الجارديان، <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/dec/15/louvre-museum-in-paris-faces-closure-as-unions-call-strike">أُغلق</a> متحف اللوفر مع بدء العمال إضرابًا للمطالبة بتجديدات عاجلة وزيادة في عدد الموظفين، واحتجوا على ارتفاع أسعار التذاكر لمعظم الزوار من خارج الاتحاد الأوروبي، بمن فيهم السياح البريطانيون والأمريكيون.</p>

<p>ويواجه المتحف الأكثر زيارة في العالم، والذي مر بأشهر صعبة بعد سرقة مجوهرات وتسرب مياه مدمر ومخاوف تتعلق بالسلامة بشأن سقف أحد صالات العرض، أيامًا من الإغلاق الجزئي أو الكلي في أحد أكثر أوقات السنة ازدحامًا إذا صوت العديد من موظفيه البالغ عددهم 2100 موظف على مواصلة الإضراب.</p>

<p>ولا يزال متحف اللوفر يعاني من تداعيات السرقة التي وقعت في 19 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، حين اقتحمت عصابة مؤلفة من أربعة أشخاص المتحف نهارًا، وسرقت ما يُقدّر بنحو 88 مليون يورو من جواهر التاج الفرنسي في غضون سبع دقائق قبل أن يلوذوا بالفرار على دراجات نارية. وأُلقي القبض على أربعة رجال ووُضعوا قيد التحقيق الرسمي، لكن الجواهر لم تُسترد حتى الآن.</p>

<p>في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، تسبب تسرب مياه في إتلاف ما بين 300 و400 مجلة وكتاب ووثيقة في القسم المصري. ثم أُغلق معرض يضم تسع غرف تحتوي على خزف يوناني قديم بسبب مخاوف تتعلق بسلامة السقف.</p>

<p>وأعلنت النقابات العمالية عن إضراب متواصل، قائلة "يشعر الموظفون اليوم وكأنهم آخر معقل قبل الانهيار". وإن سرقة المجوهرات سلطت الضوء على سنوات من الصعوبات وتقليص عدد الموظفين ونقص استثمارات الدولة في المتحف، الذي استقبل 8.7 مليون زائر العام الماضي.</p>

<p>وقالت النقابات إن رفع متحف اللوفر لأسعار التذاكر بنسبة 45% للزوار القادمين من خارج المنطقة الاقتصادية الأوروبية لزيادة الإيرادات لتمويل التحسينات الهيكلية يُعد تمييزًا.</p>

<p>وحسب الجارديان، سيتعين على الأشخاص القادمين من دول تشمل الولايات المتحدة وبريطانيا والصين، والتي تمثل بعضًا من أعلى أعداد زوار المتحف، دفع 32 يورو للدخول اعتبارًا من شهر يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وتشعر النقابات بالقلق إزاء التوظيف وظروف العمل بعد إلغاء 200 وظيفة منذ عام 2015، العديد منها في مجال الأمن.</p>

<p>وفي الشهر الماضي، قال مدقق حسابات الدولة الفرنسية إن عمليات التحديث الأمني ​​قد تم تنفيذها بوتيرة "غير كافية بشكل مؤسف" وإن المتحف أعطى الأولوية "للعمليات البارزة والجذابة" بدلًا من حماية نفسه.</p>

<p>وقالت وزيرة الثقافة رشيدة داتي إن التحقيق الأولي الذي أمرت به الحكومة كشف عن "استهانة مزمنة" بمخاطر الاقتحام و"نقص الاستثمار في التدابير الأمنية".</p>

<p>وحذرت مديرة متحف اللوفر لورانس دي كار، وكذلك النقابات، مرارًا قبل عملية الاقتحام بشأن الأوضاع داخل المتحف وتكلفة صيانة القصر الملكي السابق الشاسع.</p>

<p><a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/11/4/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D9%81%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%84%D9%88%D9%83-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D8%AF">يعد</a> اللوفر أحد أشهر المتاحف الأثرية العريقة في العالم، تأسس عام 1793 في قلب العاصمة الفرنسية باريس، ويعرض نحو 38 ألف قطعة ولوحة أثرية وفنية ثمينة تعود لعصور مختلفة، وتتوزع مقتنياته على 3 أجنحة رئيسية.</p>

<p>وتبلغ مساحته نحو 73 ألف متر مربع، من ضمنها حوالي 60 ألف متر مربع للمعارض. ويضم المتحف 403 غرف للعرض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 23:07:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765832837994850</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الدفاع المدني» يبدأ البحث عن آلاف الجثامين تحت أنقاض غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8NSCN9XIAEIvk5-150x150.jpeg" alt="«الدفاع المدني» يبدأ البحث عن آلاف الجثامين تحت أنقاض غزة" title="«الدفاع المدني» يبدأ البحث عن آلاف الجثامين تحت أنقاض غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما تستمر انتهاكات الاحتلال لوقف إطلاق النار المفترض أنه سارٍ في غزة، بغارات وإطلاق نار جنوب ووسط القطاع، أعلنت مديرية الدفاع المدني أن أطقمها بدأت في عمليات بحث لانتشال الجثامين من تحت أنقاض المنازل صغيرة الحجم في مدينة غزة، مناشدة المجتمع الدولي لإدخال ما تحتاج من آليات، في ظل عملها بأدوات بدائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نقلت وكالة «وفا» عن مصادر طبية، اليوم، أن حصيلة ضحايا العدوان على غزة منذ السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و665 قتيلًا، بجانب إصابة نحو 171 ألفًا و145 فلسطينيًا، بعدما وصل إلى مستشفيات القطاع خلال الساعات الـ24 الماضية قتيلين جديدين و6 إصابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت القوات الإسرائيلية 12 فلسطينيًا، اليوم، من مناطق مختلفة في الضفة الغربية، ضمن انتهاكاتها المستمرة التي تضمنت اعتداءات واقتحامات في محيط رام الله، وفي الخليل جنوبًا، وجنين شمالًا، بينما اضطرت ثلاث عائلات إلى إخلاء منازلها قسرًا في حي بطن الهوى ببلدة سلوان بالقدس المحتلة، إثر قرارات توسّع دائرة التهجير في الحي المستهدف بخطط استعمارية، بينما أصدرت سلطات الاحتلال قرارًا بهدم 25 منزلًا في مخيم نور شمس بطولكرم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>طيران الاحتلال يغير على رفح.. و«الدفاع المدني» يبدأ البحث عن آلاف الجثامين تحت الأنقاض</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137796"><span>شن</span></a><span> الطيران الإسرائيلي سلسلة غارات على مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع إطلاق آلياته النار باتجاه شمالي المدينة، ووسط مدينة خان يونس جنوبًا، مع قصف المدفعية شرق مخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتزايد الانتهاك الإسرائيلي لاتفاق وقف إطلاق النار المفترض أنه سارٍ في القطاع، </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9889"><span>أعلن</span></a><span> «الدفاع المدني» بغزة عن البدء في عمليات البحث لانتشال الجثامين من تحت أنقاض المنازل صغيرة الحجم في مدينة غزة، بالتعاون مع اللجنة الدولية للصليب الأحمر، ومشاركة الهيئة العربية لإعادة إعمار غزة، على أن تبدأ الطواقم عمليات البحث برفع أنقاض منزل يحتضن داخله نحو 60 شخصًا نزحوا إليه، منهم الأطفال والنساء والشيوخ، ما تبعه الإعلان عن </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5219702-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-14-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B6-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>انتشال </span></a><span>14 جثمانًا بالفعل من تحت أنقاض المنزل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وناشد «الدفاع المدني» المجتمع الدولي لإدخال نحو 20 حفارًا للقطاع، لتتمكن طواقمه من انتشال آلاف الجثامين من تحت الانقاض، مشيرًا إلى أنه «لا يمتلك أي معدات إنقاذ ثقيلة»، وفرقه تعمل بأدوات بدائية بسيطة، بعد أن «دمر الاحتلال معظم مقدرات الجهاز وإمكانياته خلال الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تأخر صدور تقرير وزارة الصحة اليومي عن الوفيات والإصابات، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137788"><span>نقلت</span></a><span> وكالة وفا الرسمية عن مصادر طبية، اليوم، أن حصيلة ضحايا العدوان على غزة منذ السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و665 قتيلًا، بجانب إصابة نحو 171 ألفًا و145 فلسطينيًا، بعدما وصل إلى مستشفيات القطاع خلال الساعات الـ24 الماضية قتيلين جديدين و6 إصابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط استمرار توافد القتلى والمصابين إلى مستشفيات القطاع التي تعاني من نقص الاحتياجات الأساسية، وبينما زاد الطقس السيئ من الضغط على القطاع الصحي في غزة خلال الأيام الماضية، بعدما أودى بحياة 11 فلسطينيًا على الأقل، نقلت «وفا» تحذيرات من ضغط إضافي على المرافق الصحية المنهارة في قطاع غزة، في ظل انتشار واسع لأمراض الجهازين التنفسي والهضمي بين الأطفال، بينما بلغ عدد المرضى أربعة أضعاف عدد الأسرّة المتوافرة في المستشفيات المتبقية في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 12 فلسطينيًا من الضفة.. ويأمر بهدم 25 منزلًا في طولكرم وتهجير عائلات مقدسية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في القدس المحتلة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137775"><span>اعتقل</span></a><span> جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خمسة عمال في بلدة بيت حنينا، واحتجز أكثر من 25 عاملًا ونكلّ بهم على الحواجز التي أقامها في البلدة، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137766"><span>اعتقل</span></a><span> شابًا من قرية بيت اجزا، شمال غرب القدس، فضلًا عن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137786"><span>اقتحامه</span></a><span> بلدتي بيت صفافا والعيسوية، شمال وجنوب شرق القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حي بطن الهوى ببلدة سلوان، أكثر الأحياء استهدافًا في إطار مشروعات السيطرة الاستعمارية على محيط المسجد الأقصى، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137763"><span>اضطرت</span></a><span> ثلاث عائلات إلى إخلاء منازلها قسرًا، اليوم، نتيجة ضغوط وقرارات صادرة عن سلطات الاحتلال لصالح جمعية «عطيرت كوهنيم» الاستعمارية، بحسب وكالة وفا الرسمية، والتي نقلت عن بيان محافظة القدس، أن الاحتلال أمر بإخلاء 13 منزلًا في الحي، منذ يونيو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول لجنة حي بطن الهوى، زهير الرجبي، قال لـ«وفا» إن المحكمة العليا الإسرائيلية تنظر حاليًا خمسة استئنافات مقدمة من الأهالي، تشمل 26 منزلًا يسكنها نحو 250 فردًا، وسط مخاوف متزايدة من توسيع دائرة التهجير في الحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزعم جمعية عطيرت كوهنيم الاستعمارية ملكية نحو خمسة دونمات و200 متر مربع من أراضي الحي، منذ عام 1881، بموجب ذلك رفعت دعوى عام 2015، لتهدد الحي الذي يسكنه قرابة عشرة آلاف مقدسي، ويربط البؤر الاستعمارية ببعضها في سلوان، جنوب المسجد الأقصى، بحسب «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خارج القدس، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137777"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال الإسرائيلي بلدة ترمسعيا وقرية كفر مالك، شمال شرق رام الله، اليوم، للمرة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137754"><span>الثالثة</span></a><span> خلال 24 ساعة، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137756"><span>اقتحمت</span></a><span> مدينة البيرة، مطلقة الرصاص وقنابل الغاز، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137772"><span>اعتقلت</span></a><span> شابًا من بلدة بيت ريما، شمال غرب رام الله، بعد مداهمة منزله وتفتيشه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان رصاص الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137759"><span>أصاب</span></a><span> طفلًا في مخيم الجلزون، شمال رام الله، أمس، خلال مواجهات اندلعت بين الفلسطينيين والاحتلال في أثناء اقتحام المخيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواصل قوات الاحتلال تكدير حياة الفلسطينيين في الخليل، جنوب الضفة، حيث </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137765"><span>اعتقلت</span></a><span> ثلاثة فلسطينيين، اليوم، بعد الاعتداء عليهم والاستيلاء على سيارة أحدهم، إضافة إلى اقتحام بلدتي بيت عوا وحلحول في الخليل، ومداهمة عدة منازل واحتجاز مالكيها والاعتداء عليهم بالضرب، كما نصبت عدة حواجز عسكرية على مداخل المدينة وبلداتها وقراها ومخيماتها، وأغلقت عددًا من الطرق الرئيسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137773"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال شابين من محافظة جنين، اليوم، بينما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137751"><span>أصدر</span></a><span> الاحتلال، اليوم، قرارًا عسكريًا يقضي بهدم 25 مبنى جديدًا في مخيم نور شمس، شرق طولكرم، الذي شهد ومخيم طولكرم خلال صيف هذا العام، هدمًا طال أكثر من مائة مبنى ووحدة سكنية، مع استمرار عدوان الاحتلال وحصاره المشدد على مخيم نور شمس لليوم الـ309 على التوالي، وعلى مدينة طولكرم ومخيمها لليوم الـ322، ما أسفر عن تهجير أكثر من خمسة آلاف عائلة من المخيمين، أي ما يزيد على 25 ألف مواطن، وتدمير أكثر من 600 منزل تدميرًا كليًا، و2573 منزلًا بشكل جزئي، بعد أن تم تحويل المخيمين إلى مناطق خالية من الحياة، وفق وكالة وفا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC/">«الدفاع المدني» يبدأ البحث عن آلاف الجثامين تحت أنقاض غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 18:59:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765832837994848</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأجيل محاكمة هدير عبد الرازق.. ومحاميها: مقدم البلاغ متهم بنشر «الفيديوهات الجنسية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>تحرش جنسي</category>
			<category>خدش الحياء العام</category>
			<category>عبد المنعم أبو الفتوح</category>
			<category>وزارة التعليم</category>
			<category>وزارة الكهرباء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B11-e1765812402623-150x150.webp" alt="تأجيل محاكمة هدير عبد الرازق.. ومحاميها: مقدم البلاغ متهم بنشر «الفيديوهات الجنسية»" title="تأجيل محاكمة هدير عبد الرازق.. ومحاميها: مقدم البلاغ متهم بنشر «الفيديوهات الجنسية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>تأجيل محاكمة هدير عبد الرازق.. ومحاميها: مُقدم البلاغ متهم بنشر «الفيديوهات الجنسية»</span></li>
<li aria-level="1"><span>حجز إعادة محاكمة نجل أبو الفتوح للحكم في 9 فبراير</span></li>
<li aria-level="1"><span>بعد اتهامات تحرش بـ12 تلميذ KG في مدرسة «التجمع».. لجنة من «التعليم» لإدارة «النيل الدولية» التابعة لها</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع استمرار الانخفاض التدريجي في درجات الحرارة في مصر، حذّر رئيس مركز معلومات المناخ بوزارة الزراعة، محمد فهيم، اليوم من أن الأمطار المتوقعة خلال أيام، بشكل رئيسي على السواحل الشمالية وشمال الدلتا، قد تتحول إلى سيول على بعض المناطق الشرقية، خاصة العريش ورفح والشيخ زويد، امتدادًا إلى ما وراء الحدود المصرية، وتحديدًا قطاع غزة، حسبما قال </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/15/%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AE-%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84/7234416"><span>اليوم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التحذيرات من الأمطار المنتظرة تأتي بينما واجه الفلسطينيون في غزة، على مدار الأيام الماضية، منخفضًا جويًا أغرقت أمطاره </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-11-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7/"><span>خيامهم </span></a><span>الهشة بالفعل، بينما راح ضحية درجات حرارته المنخفضة 11 فلسطينيًا بينهم رضيعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق الأجواء الشتوية القاسية التي يستعد لها عدد من الدول العربية، ضربت فيضانات مفاجئة سواحل مدينة آسفي المغربية، أمس، عقب سقوط أمطار غزيرة، ما تسبب في مصرع 37 شخصًا وإصابة 14 بينهم شخصان تحت الرعاية المشددة، بينما تستمر عمليات التمشيط الميداني للبحث عن المتضررين،</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1840128-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-37-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D9%88%D9%84-%D8%A2%D8%B3%D9%81%D9%8A"><span> بحسب</span></a><span> «سكاي نيوز»، هذه الفيضانات والسيول جاءت عقب نحو سبع سنوات من جفاف شديد عانت منها </span><a href="https://asharq.com/reports/164351/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%81%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-21-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D8%A7/"><span>المغرب</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تأجيل محاكمة هدير عبد الرازق إلى 22 ديسمبر.. ومحاميها: مقدم البلاغ متهم بنشر «الفيديوهات الجنسية»</b></h3>
<p dir="rtl"><strong>سارة محفوظ</strong></p>
<p dir="rtl"><span>أجّلت محكمة القاهرة الاقتصادية،</span><a href="https://www.albawabhnews.com/5304133"><span> اليوم</span></a><span>، أولى جلسات محاكمة «التيك توكر» هدير عبد الرازق، وطليقها محمد علاء (أوتاكا)، في تهم نشر وعرض مقاطع مرئية خادشة للحياء العام عبر مواقع التواصل الاجتماعي، وذلك إلى جلسة 22 ديسمبر، بحسب «البوابة نيوز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.cairo24.com/2335693"><span>بينما </span></a><span>طالب مقدم البلاغ ضد عبد الرازق وأوتاكا، بتعويض مدني مؤقت قدره 750 ألف جنيه بسبب عرض هذه المقاطع، بحسب «القاهرة 24»، قال محامي عبد الرازق، هاني سامح، لـ«مدى مصر»، إنهم سبق أن اتهموا الشخص نفسه بنشر وتداول فيديوهات جنسية مصطنعة لعبد الرازق على تطبيق تليجرام، في بلاغ قيد التحقيق حاليًا في نيابة جنح النزهة، وبالتالي «هناك تضارب وتعارض في القضايا»، بحسب سامح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المحامي أن ضابط التحريات والفحص الفني قطعا بعدم إمكانية تحديد الشخص داخل المقطع إلا باستخدام البيانات البيومترية، والتي أثبتت بالقطع أن من في المقطع ليست عبد الرازق، التي أكد أنها المجني عليها في تلك القضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقضي عبد الرازق حاليًا العقوبة الصادرة ضدها من محكمة أول درجة، نهاية سبتمبر الماضي، بحبسها سنة مع النفاذ وغرامة 100 ألف جنيه، والتي أيدتها «الاستئناف» في نوفمبر الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأشار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/u/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%81-3-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>تقرير</span></a><span> من المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، إلى تسريب فيديوهات شخصية لعبد الرازق دون موافقتها وبغير علمها، خلال التحقيقات في القضية المحبوسة فيها، ورغم ذلك حققت النيابة معها كمتهمة في محتوى تلك الفيديوهات المسربة، بدلًا من التحقيق في هذا التعدي على خصوصيتها والوصول للمسؤول عن نشر تلك الفيديوهات. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حجزت محكمة استئناف بدر، أمس، قضية أحمد، نجل المرشح الرئاسي الأسبق، عبد المنعم أبو الفتوح، للحكم في جلسة 9 فبراير المقبل، وذلك بعد استماع هيئة المحكمة، برئاسة المستشار حمادة الصاوي، إلى مرافعة الدفاع، وتقديم المذكرات الختامية للفريق المكون من المحامين: محمد سليم العوا، أحمد أبو العلا ماضي، وخالد علي، بحسب منشور للأخير على «</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02rSEDFLjTFwVH3dhjecoSCm3WmGwxRuuzrVqqi1DYd3GF6jYJJ8g2G2nB92j4ts5fl"><span>فيسبوك</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/28/news/u/%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC/"><span>وحُكم </span></a><span>على أبو الفتوح غيابيًا في 2022، بالسجن 15 عامًا، إلى جانب والده ونائب رئيس حزب مصر القوية، محمد القصاص، ونائب رئيس اتحاد جامعة طنطا، معاذ الشرقاوي، الذين جاء الحكم عليهم حضوريًا بالمدة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُلقي القبض على أبو الفتوح في أبريل الماضي، لتجرى إعادة محاكمته أمام محكمة جنايات أمن الدولة طوارئ، التي قضت في 28 يوليو الماضي، بحبسه خمس سنوات مع إدراجه على قوائم الإرهاب والمراقبة الشرطية لخمس سنوات تبدأ بعد انتهاء العقوبة، وهو الحكم المنظور حاليًا أمام «الاستئناف».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تتوالى حوادث الاعتداء الجنسي على أطفال في مدارس خاصة وحكومية، قررت وزارة التربية والتعليم، </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/pfbid0rsM8mBDnDZaQJVtdnWXydLH6UjyP86mDbbdCW7Ks3wGHwnrdemYDHeSWBoACLUNKl"><span>أمس</span></a><span>، تكليف لجنة مختصة بإدارة مدارس النيل المصرية الدولية، واتخاذ الإجراءات القانونية حيال من ثبت تورطه في تقصير أو إهمال بما أدى لحدوث «واقعة» داخل إحدى مدارس النيل بالقاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما امتنع بيان الوزارة عن تسمية «الواقعة» أو ذكر تفاصيلها أو تحديد فرع المدرسة المقصود، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MyS_tzahAE4"><span>قال </span></a><span>عضو مجلس النواب، عبد المنعم إمام، خلال مداخلة مع برنامج «الحكاية»، أمس، إن 12 طفلًا بفرع المدرسة بالتجمع الأول، في KG1 وKG2، تعرضوا لمحاولات تحرش من أحد أفراد الأمن داخل غرفة الأمن، مستنكرًا ما وصفه بتراخي إدارة المدرسة في التحقيق، رغم إبلاغ أولياء الأمور الإدارة بتلك الانتهاكات، منذ الأحد الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستنكر إمام تراخي الوزارة في إصدار بيانات بخصوص الإجراءات المختلفة في ما يتعلق بالوقائع التي حدثت في المدرسة التابعة لها بالفعل، مقارنة بسرعة تدخلها واستصدار إجراءات بخصوص أي وقائع تخص أي مدرسة خاصة ودولية لا تتبعها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، وخلال البرنامج نفسه، أكد </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=hcGIQ4fPUH4"><span>المتحدث </span></a><span>باسم «التعليم»، شادي زلطة، أن منظومة التعليم بخير، وأن «السلوكيات أو الوقائع التي يتم الإبلاغ عنها، سلوكيات فردية وليست ظاهرة»، في إشارة إلى تكرار حوادث التحرش والاعتداءات الجنسية في المدارس، مضيفًا أن وزارته لا تتحرك بأيدي مرتعشة تجاه «أي وقائع من هذا النوع، ولن تقبل تمامًا تكرار مثل تلك الوقائع» التي وصفها بـ«المؤسفة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>منعت شركة كهرباء البحر الأحمر عاملين فيها من دخول مقر عملهما بداية من أول الشهر الجاري، بعد شكوى قدماها، مع عمال آخرين، إلى مجلس الوزراء في أواخر نوفمبر الماضي، مطالبين بالحصول على الحد الأدنى للأجور وتثبيتهم في الشركة بدلًا من التعاقد من الباطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أسبوع من إرسال الشكوى فوجئ أحد العاملين بمنعه من التوقيع في دفتر الحضور، وأبلغه مشرف أن عمله بالشركة انتهى «لأنك اشتكيت في مجلس الوزراء»، وهو ما تكرر بعد أيام مع الآخر، الذي حاول تحرير محضر إثبات حالة بعد منعه من دخول الشركة، لكن قسم الشرطة رفض ووجهه إلى النيابة الإدارية، التي قدم لها شكوى مع زميله، قبل توجههما إلى مكتب العمل لتقديم شكوى أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل «مدى مصر» مع مكتب مدير قطاع كهرباء الغردقة للاستفسار عن أسباب منع العاملين من دخول الشركة، لكنه رفض التعليق.. التفاصيل كاملة من </span><a href="https://bit.ly/3MAmR6l?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVmNINEczeElYZWpIUXZucnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7GUWtwyyKhbtJRvRyN8a54KuthtRDCOHVk_WWRSG-110YYdqr1VUMejjD9Zw_aem_lqAT1VvM-yPwrKpn943fOg"><span>هنا.</span><span> </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>فجأة، وجد سمير وعائلته أنفسهم مطالبين بسداد مبالغ باهظة كإيجار لقطعة الأرض التي يتوارثونها في بني سويف، ما حوّلها إلى عبء يثقلهم بدلًا من كونها مساحة يقتاتون منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سمير مثل العديد من صغار المزارعين الذين يستأجرون أراضٍ تابعة لوزارة الأوقاف، وهيئة الإصلاح الزراعي، والتي شهدت ارتفاعًا في الإيجارات يصل إلى ثلاثة أمثال القيمة الإيجارية للعام السابق، ما يهدد سبل معيشتهم في ظل ارتفاع تكاليف الزراعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه الزيادات ضمن حملة متواصلة منذ سنوات لتعظيم العائد من الأصول التي تديرها الدولة، وهي الزيادات التي دافعت عنها وزارة الأوقاف باعتبارها «عادلة ورحيمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن أثر تلك الزيادات على قطاع من صغار المزارعين، وكيف تنظر لها الدولة، في تقريرنا المنشور أمس، من</span><a href="https://bit.ly/3MyUIN2?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVmNINEczeElYZWpIUXZucnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7PCbIKnZQ6Al3OmrUZLJsGY06PovmVC-1gnXumOHUgzel4uHFXQp-G3tWNeg_aem_bowvPHVlJf5fP9KyaSU2qw"><span> هنا.</span></a></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7/">تأجيل محاكمة هدير عبد الرازق.. ومحاميها: مقدم البلاغ متهم بنشر «الفيديوهات الجنسية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 17:14:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765832837994845</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
