<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 07:00:11 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 29 Oct 2025 04:00:11 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8B%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/11/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%88%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA-150x150.jpg" alt="نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»" title="نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أمر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الجيش بتنفيذ ضربات قوية على غزة بشكل فوري، حسبما نقلت وكالة أنباء رويترز قبل قليل، وهو التصعيد الذي ينسف اتفاق وقف إطلاق النار الموقع في بدايات الشهر الجاري، والذي لم يمنع جيش الاحتلال من قتل الفلسطينيين في القطاع، أو نسف المنازل والمباني منذ توقيع الاتفاق وحتى اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال 24 ساعة مضت، أربعة قتلى، بينهم اثنان جرى انتشال جثامينهما من مناطق انسحبت منها قوات الاحتلال بعد سريان وقف إطلاق النار، كما أُصيب سبعة نتيجة استمرار خروقات الاحتلال للاتفاق، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و531 قتيلًا، و170 ألفًا و402 مُصاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت</span> <span>وزارة الصحة في غزة افتتاح مكتب جديد بهدف «استدلال أهالي الشهداء على جثامين ذويهم بعد أن أفرج عنها الاحتلال»، وذلك بعد ساعات من دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، في أعقاب دفن 54 جثمانًا آخر مجهول الهوية في مقبرة جماعية في مدينة دير البلح، في وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في رام الله، اليوم، مقتل ثلاثة فلسطينيين بنيران قوات الاحتلال، غربي مدينة جنين، في حين قال جيش الاحتلال إنه خاض اشتباكا مسلحًا مع المجموعة، قبل أن يستهدف طيران الاحتلال مكان وجودهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شقيقان لبنانيان في غارة جوية نفذتها طائرات الاحتلال الإسرائيلي على بلدة البياض في قضاء صور، جنوبي لبنان، أمس، فيما أسفرت الغارات الإسرائيلية عن مقتل 13 شخصًا منذ الخميس الماضي.</span><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يأمر بتنفيذ ضربات قوية على غزة فورًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أمر رئيس وزراء إسرائيل، بنيامين نتنياهو، الجيش بتنفيذ ضربات قوية على قطاع غزة فورًا، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-pm-orders-military-immediately-carry-out-attacks-gaza-2025-10-28/"><span>نقلت</span></a><span> وكالة أنباء «رويترز»، قبل قليل، وهي الضربات التي ستعني نسف اتفاق وقف إطلاق النار الموقع مطلع الشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يتوقف جيش الاحتلال عن قتل الفلسطينيين ونسف منازلهم منذ توقيع الاتفاق، في حين تصاعدت التهديدات الإسرائيلية خلال الأيام الأخيرة، بأن يكون استكمال العدوان أحد الاحتمالات القائمة في حال تأخرت حركة حماس في تسليم باقي جثامين الأسرى الإسرائيليين الذين كانوا في حوزتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قالت الحركة إنها غير قادرة على اكتشاف المزيد من الجثامين، في ظل صعوبة البحث عنها دون وجود المعدات اللازمة لذلك، اعتبر جيش الاحتلال أن ما تقوله «حماس» عن نقص المعدات الهندسية «مزاعم لا أساس لها من الصحة»، مشيرًا، في </span><a href="https://x.com/IDF/status/1983179859951034576"><span>بيان </span></a><span>عبر إكس، اليوم، إلى قيامه بتصوير عناصر من «حماس» يستخرجون رفات جثث من أحد المباني ويعيدون دفنها في مكان آخر، قبل استدعاء ممثلي الصليب الأحمر لتصوير ما وصفه جيش الاحتلال بـ«عملية اكتشاف زائفة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4624"><span>أعلنت</span></a><span> «حماس»، أمس، تسليم جثة أحد الأسرى بعد استخراجها، قبل أن تعلن، اليوم، أنها </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4625"><span>ستسلم </span></a><span>جثمان أسير آخر في الثامنة من مساء اليوم، بعدما عثرت عليه داخل أحد أنفاق القطاع، ليصدر نتنياهو أوامره، فترد الحركة بأنها قررت تأجيل تسليم الجثمان في ظل خروقات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1983211562681647226"><span>نقلت </span></a><span>«القاهرة» الإخبارية قبل قليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمن تحركات تبرير نسف الاتفاق، الذي رعته الولايات المتحدة، شريك إسرائيل في حرب الإبادة، وقبل قليل من تعليمات نتنياهو، </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-28/ty-article/.premium/idf-returns-fire-after-hamas-sniper-anti-tank-attack-in-gazas-rafah/0000019a-2b60-db3e-affa-bf64062b0000"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية عن مصادر عسكرية زعمها أن «حماس» استهدفت، بنيران قناصة وصاروخ مضاد للدبابات، قوات من الجيش الإسرائيلي كانت تُجري عمليات هندسية قرب رفح، جنوب القطاع، ما دفع الجيش للرد بالمدفعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار نتنياهو بتوجيه ضربات لغزة، جاء عقب اجتماعات مع قياداته، اليوم، لبحث رد محتمل على ما قال إنه خرق من «حماس» لاتفاق وقف إطلاق النار، تمثل في تسليمها رفات أسير إسرائيلي، مساء أمس، اتضح أنها جزء من رفات أسير سبق استعادة جثمانه ودفنه، حسبما نقلت </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/defense-news/article-871880"><span>صحيفة </span></a><span>«جيروزاليم بوست» عن بيان لمكتب نتنياهو، مشيرة إلى مناقشات جرت خلال الأيام الماضية مع مسؤولين أمريكيين بشأن الإجراءات التي قد تتخذها إسرائيل في ظل تأخر تسليم جثث الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الصحيفة أشارت إلى أن </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/defense-news/article-871865"><span>إسرائيل </span></a><span>تدرس خمسة سيناريوهات للرد على «حماس» في حال عدم إعادة الجثامين الثلاثة عشر الذين لا يزالون في حوزتها، تشمل: توسيع السيطرة على مناطق أخرى من قطاع غزة، ما أسمته بـ«تغيير حدود الخط الأصفر»، أو التصعيد الميداني، أو تنفيذ توغلات برية بهدف تنفيذ عمليات حفر واستعادة جثامين الأسرى، ورابعًا إغلاق المعابر وتقليص المساعدات، وأخيرًا إلغاء اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس واستئناف القتال المكثف في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، وصف مزاعم إسرائيل بشأن معرفة الحركة بأماكن جثث الأسرى بالـ«كاذبة». وأضاف في </span><a href="https://felesteen.news/post/171139/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A5%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84"><span>تصريحات </span></a><span>صحفية، أمس، أن حركته ملتزمة بإتمام المرحلة الأولى من اتفاق تبادل الأسرى، غير أن العدوان الإسرائيلي غيّر معالم القطاع، وعقّد من عملية الوصول إلى جثث الأسرى، وأن الحركة سلّمت حتى الآن 18 جثة، لكن ضعف الإمكانيات ونقص المعدات يعرقل استكمال عملية الانتشال في بقية المناطق المدمرة، مؤكدًا الحاجة لوقت للبحث عن بقية الجثث وإخراجها في ظل الدمار الهائل الناتج عن حرب الإبادة الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكد قاسم أنه «من حق الفلسطينيين في غزة إدخال المعدات اللازمة لانتشال جثامين نحو عشرة آلاف شهيد ما زالوا تحت أنقاض الدمار». </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر في حركة حماس، إن الاحتلال الإسرائيلي يتعمد عرقلة عمليات البحث عن جثامين الأسرى والشهداء، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/AjaNews/435312"><span>تصريحات </span></a><span>لقناة «الجزيرة»: أن «الرواية الإسرائيلية بشأن تباطؤ المقاومة في تسليم الجثامين كاذبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد قطاع غزة خلال اليومين الماضيين إدخال </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/"><span>آليات </span></a><span>ومعدات ثقيلة، مخصصة للبحث عن جثامين أسرى الاحتلال تحت الأنقاض، في حين يواجه القطاع نقصًا حادًا في المعدات الثقيلة التي تستخدم في عمليات الحفر وانتشال الضحايا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال واصل، اليوم، نسف المنازل والمباني في مخيم البريج وسط القطاع، ومناطق شرق مدينة غزة، وكذلك شرق خان يونس في الجنوب، بالتزامن مع قصف مدفعي إسرائيلي على مناطق مختلفة، استمرارًا لخرقه اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الجاري، حسبما أفادت </span><a href="https://safa.ps/post/395525/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>وكالة </span></a><span>الصحافة الفلسطينية «صفا»، مضيفة أن آليات الاحتلال استهدفت منطقتي معن وجورة اللوت شرقي خان يونس، بنيران كثيفة من الرشاشات بالتزامن مع استمرار إطلاق النار بشكل مكثف شرقي غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال 24 ساعة مضت، أربعة قتلى، بينهم اثنان انتشلت جثامينهما من مناطق انسحبت منها قوات الاحتلال بعد سريان وقف إطلاق النار، كما أُصيب سبعة نتيجة استمرار خروقات الاحتلال للاتفاق، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و531 قتيلًا، و170 ألفًا و402 مُصاب، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7105"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ أن دخل وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ، قتل 94 فلسطينيًا، وأصيب 344، بنيران الاحتلال، في حين جرى انتشال 474 جثمانًا، حسبما أفادت وزارة الصحة بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                    ـــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7103"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الصحة في غزة أمس، افتتاح مكتب جديد بهدف «استدلال أهالي الشهداء على جثامين ذويهم بعد أن أفرج عنها الاحتلال»، داعية في بيان: «كل من تمكن من التعرف على الشهداء إلى إبلاغ الوزارة مباشرة». ويأتي إعلان الوزارة، بعد ساعات من دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، وبعد أيام من دفن 54 جثمانًا آخر مجهول الهوية في مقبرة جماعية في مدينة دير البلح، في وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه أهالي غزة صعوبة بالغة في التعرف على جثامين ذويهم التي أفرجت عنها سلطات الاحتلال نتيجة تحللها بفعل فترة الاحتجاز الطويلة وبحسب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/"><span>الوزارة، </span></a><span>جرى التعرف على هوية 72 جثمانًا من أصل 195 جثمانًا وصلت القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                   ـــــــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><span>قال مكتب تنسيق الشؤون الإنسانية التابع للأمم المتحدة «أوتشا»، إنه رصد عودة 470 ألف نازح إلى  شمال قطاع غزة منذ بدء وقف إطلاق النار، مضيفًا في </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/10/1166191"><span>تقرير </span></a><span>صدر أمس، أن العائلات تعود إلى أحياء مدمرة، وإلى مبانٍ غير مستقرة ويواجهون خطر الذخائر غير المنفجرة. </span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                 ـــــــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><b>مقتل 3 فلسطينيين غرب جنين.. جيش الاحتلال يزعم اغتيال خلية مسلحة و«القسام» تنعى وتتوعد الاحتلال </b></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في رام الله، اليوم، مقتل ثلاثة فلسطينيين بنيران قوات الاحتلال، غربي مدينة جنين، وهم عبدالله محمد عمر جلامنة، وقيس إبراهيم محمد البيطاوي، وأحمد عزمي عارف نشرتي، في حين قال جيش الاحتلال إنه خاض اشتباكا مسلحًا مع المجموعة، قبل أن يستهدف طيران الاحتلال مكان وجودهم، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149767.html"><span>نقلت </span></a><span>وكالة «معا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونعت </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4624"><span>كتائب </span></a><span>القسام «جلامنة والبيطاوي»، مشيرة إلى أنهما «ارتقيا إلى جانب رفيق دربهم، الشهيد المجاهد أحمد عزمي نشرتي، عقب اشتباك مسلح خاضوه مع القوات الخاصة التابعة للاحتلال صباح اليوم في بلدة كفر قود غرب جنين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت الكتائب في بيانها أن «كافة إجراءات الاحتلال في ملاحقة المقاومة بالضفة لن تثني مجاهدينا عن مواصلة السعي لضرب جنود الاحتلال والمستوطنين في مختلف المحافظات».</span></p>
<p dir="rtl"><b>                                                   ــــــــــــــــــــــ</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شقيقان لبنانيان في غارة جوية نفذتها طائرات الاحتلال الإسرائيلي على بلدة البياض في قضاء صور، جنوبي لبنان، أمس، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/819151/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7"><span>أفادت </span></a><span>الوكالة الوطنية للإعلام، وذلك مع استمرار تصعيد جيش الاحتلال خروقاته لاتفاق وقف إطلاق النار مع لبنان. ومنذ يوم الخميس الماضي، أسفرت الغارات الإسرائيلية عن مقتل 13 شخصًا، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5202060-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8E%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%A3%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8B%D8%A7/">نتنياهو يأمر بضرب غزة «بقوة فورًا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 20:20:36 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761672734187699</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل دعمت السلطة تأسيس حزب الوعي؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/AfotT6zC4j8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/AfotT6zC4j8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هل دعمت السلطة تأسيس حزب الوعي؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 20:00:27 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761672734187696</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%BA/</link>
						<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<dc:creator>ناجح داود</dc:creator>
			<category>لبنان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/11/2024-11-27T080413Z_2114613006_MT1ANADL000AGW5YM_RTRMADP_3_ANADOLU-150x150.jpg" alt="رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد" title="رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أكدت ثلاثة مصادر دبلوماسية، اثنان منهما مصريان والثالث إقليمي، لـ«مدى مصر» أن توافد مسؤولين كبار من المخابرات المصرية والبيت الأبيض والجامعة العربية إلى بيروت، يستهدف الضغط لإطلاق مفاوضات لبنانية إسرائيلية، في محاولة لتفادي احتمال تصعيد إسرائيل حربها على لبنان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البديل لانطلاق تلك المفاوضات، وفقًا لمسؤول سياسي لبناني مقرب من الحكومة، سيكون عودة للعدوان الإسرائيلي «بضوء أخضر دولي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي </span><a href="https://www.jns.org/troops-on-lebanese-border-conclude-largest-idf-drill-since-start-of-war/"><span>استعرض </span></a><span>جاهزيته الميدانية نهاية الأسبوع الماضي، عبر تنفيذ مناورة عسكرية قرب الحدود اللبنانية، هي الأولى منذ بدء وقف إطلاق النار الهش قبل نحو عام، فيما تصاعدت وتيرة الغارات الإسرائيلية على جنوب لبنان وشرقه خلال الأيام الأخيرة، لتسفر أحدثها عن مقتل شخصين في هجمات استهدفت جنوب لبنان </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/818886/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B9%D9%84%D8%A8%D9%83"><span>صباح </span></a><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/818840/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86"><span>أمس، </span></a><span>قبل ساعات قليلة من وصول المبعوثة الأمريكية، مورجان أورتاجوس إلى بيروت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن تفادي عدوان جديد، بحسب المبعوث الأمريكي إلى سوريا وسفير الولايات المتحدة في تركيا، توم باراك، مشروط بنزع سلاح حزب الله و«بدء مناقشات أمنية وحدودية مع إسرائيل»، والذي هدد في </span><a href="https://x.com/USAMBTurkiye/status/1980139041724190877"><span>بيان </span></a><span>الأسبوع الماضي بأن البديل «في حال استمر تردّد بيروت»، هو أن «إسرائيل قد تتصرف بشكل أحادي -والعواقب ستكون وخيمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المسؤول اللبناني الذي تحدث لـ«مدى مصر» أوضح أن المَخرَج الذي يسعى إليه المسؤولون الدوليون، ومن بينهم رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، الذي زار لبنان خلال الساعات الماضية، هو التوصل إلى مسار تفاوضي، وهي العملية التي قال المصدر إنها تحتم «ضغوط سياسية ودبلوماسية كبيرة جدًا»، مشيرًا إلى أن هذا هو السبب في توالي زيارات مساعد مبعوث البيت الأبيض لشؤون الشرق الأوسط، ورشاد -الذي يُشاد بقدراته التفاوضية بعد دوره في التوصل لاتفاق وقف إطلاق نار في غزة- وأمين عام الجامعة العربية، أحمد أبو الغيط، إلى بيروت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه أشار إلى وجود «ثغرات» قائمة في اتفاق وقف إطلاق النار الذي توصل إليه كل من حزب الله والحكومة اللبنانية وإسرائيل العام الماضي، ولكن ليس لانعدام الرغبة في بدء المفاوضات، «بل لأن هناك اختلاف على شكل المفاوضات ومضمونها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن حزب الله وحركة أمل، برئاسة رئيس مجلس النواب نبيه بري -اللذين يشكلان معًا «الثنائي الشيعي» في لبنان ويمثلان خط الدفاع الرئيسي في مواجهة العدوان الإسرائيلي على الجنوب والشرق- لا يعارضان التفاوض من حيث المبدأ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان سفير مصر في لبنان، علاء موسى،  </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1982742431381753973"><span>قال </span></a><span>في مؤتمر صحفي في بيروت، أمس، إنه يفترض أن تنعكس تهدئة الأوضاع في غزة إيجابيًا على المنطقة، «وفي نفس الوقت تجعلنا نهتم أيضًا بملفات أخرى لا بد من تسويتها بالشكل السلمي والمناسب حتى لا تتطور إلى أبعاد أخرى»، في حين نفى أن تكون مصر مشاركة في تهديد لبنان أو نقل رسائل تحذيرية له، مضيفًا أن القاهرة تشارك بيروت في ما تراه من أمور يجب التحوط لها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتصاعد الضغوط على لبنان ب</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A/"><span>اتجاه مسار ينتهي بالتطبيع</span></a><span>، وهي النتيجة التي تسعى كل من إسرائيل والولايات المتحدة إلى تسريع حدوثها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ما وصفه بأنه «منظور شخصي» قال باراك، عبر حسابه على إكس، إن «لبنان ما زال يعتبر التعامل مع إسرائيل جريمة، وبالتالي لا توجد آلية حقيقية للتنفيذ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، وبدلًا من القفز مباشرةً إلى اتصال سياسي مباشر مع إسرائيل، التي لا يزال لبنان لا يعترف بها رسميًا، يرغب ممثلا المجتمع الشيعي في أن تبدأ المحادثات غير المباشرة أولًا، وفقًا للمصدر السياسي اللبناني، وهو الشكل نفسه الذي استُخدم لعقد المحادثات التي أفضت إلى ترسيم الحدود البحرية بين لبنان وإسرائيل في 2022.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ما يتعلق بمضمون المباحثات، فأوضح المصدر أن مصير </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143477"><span>عشرات الآلاف من اللبنانيين</span></a><span> الذين لا يزالون نازحين عن بلداتهم وقراهم في الجنوب جراء الاجتياح الإسرائيلي لم يُحسم بعد، كما أن عملية تمويل إعادة الإعمار لا تزال متوقفة في انتظار المحادثات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد الدبلوماسيين المصريين، وهو مطّلع على المناقشات الدائرة حول الملف اللبناني، قال إنه من دون تحرك نحو مسار سياسي، «نعلم جميعًا أن حزب الله لن يسلم السلاح، وإسرائيل لن تغادر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نائب الأمين العام لحزب الله، نعيم قاسم، </span><a href="https://www.almayadeen.net/news/politics/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B1--%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AA%D8%AD%D9%82"><span>أكّد </span></a><span>على استعداد الحزب للمشاركة في المحادثات، قائلًا إن «الجميع سيخرج رابحًا» إذا ما جرى تطبيق مسار لاتفاق وقف إطلاق النار، مشددًا أن الحزب لا يعتزم مهاجمة إسرائيل، لكنه سيواصل الاستعداد للرد في حال تعرضه لهجوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مع تصاعد الضغط العسكري الإسرائيلي، أوفدت مصر أرفع مسؤوليها في جهاز المخابرات، وسط مخاوف من أن يكون التصعيد المتزايد مقصودًا لاستفزاز انفجار كامل، بحسب ما قاله الدبلوماسي المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما شدّد الدبلوماسيون الثلاثة على أن تبعات المواجهة العسكرية ستكون وخيمة، قال المصدر الإقليمي والمصدر المصري الثاني إنه في حال واصلت إسرائيل التصعيد، فلن يكون في وسع الدولة اللبنانية منع حزب الله من الرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الدبلوماسي الإقليمي أن الرئيس اللبناني، جوزيف عون، يمكنه أن يطلب من حزب الله الامتناع عن الرد، «لكن إذا بدأت إسرائيل حربًا جديدة ضد جنوب لبنان، فلن يتمكن عون من مطالبة حزب الله بعدم الرد عندما لن يستجيب الجيش اللبناني نفسه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الدبلوماسي المصري المطلع على المناقشات، والدبلوماسي الإقليمي، إلى أن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الذي يواجه ضغوطًا شديدة من واشنطن لعدم استئناف الحرب في غزة، قد يسعى إلى تصعيد في لبنان، وإن كان ليس بنفس الشدة التي سبقت وقف إطلاق النار، لإرضاء التيار اليميني المتطرف داخل حكومته والحفاظ على دعمهم حتى موعد الانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال الدبلوماسي المصري الثاني إن تداعيات ذلك لها أن تؤثر بشدة على المنطقة بأسرها، موضحًا أن جولة جديدة من نزوح اللبنانيين قد تمنح نتنياهو غطاءً لتوسيع عملياته العسكرية في سوريا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشار الدبلوماسي الإقليمي إلى هشاشة التوازن القائم في لبنان، قائلًا: «يمكن لإسرائيل أن تضرب أبعد من حزب الله، ما قد يضغط على عون لفرض نزع السلاح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حتى الآن، يرفض عون الرضوخ للضغوط التي تطالبه بدفع الجيش اللبناني إلى تنفيذ عملية نزع سلاح حزب الله، بحسب المصدر، لكن المصدر المصري المطلع على المناقشات حذّر من أن اندلاع حرب أهلية في لبنان قد يصب في مصلحة نتنياهو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال رده على منتقديه الذين يقولون إن واشنطن هي من تملي القرارات على إسرائيل، </span><a href="https://www.jns.org/if-i-capitulated-thered-be-no-israel-netanyahu-says-in-jns-interview/"><span>قال</span></a><span> نتنياهو في مقابلة أجريت مطلع الأسبوع: «نحن دولة مستقلة، نرسم سياستنا الأمنية بأنفسنا ونتّبعها». وأضاف ملوّحًا بلبنان كمثال: «إذا استعددتم لهجوم، فسنأتي ونمحوكم. لن نطلب إذنًا من أصدقائنا الأمريكيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل الجيش الإسرائيلي الادعاء بأن تصعيده الأخير يستهدف مسؤولي حزب الله وقدراته التدريبية، لكن غاراته الجوية دمرت كذلك منشآت سكنية مؤقتة ومواقع بناء كانت مخصصة لترميم منازل أهالي الجنوب الذين هجّرهم القصف الإسرائيلي في عام 2024. وقد </span><a href="https://www.naharnet.com/stories/en/314498-smotrich-we-won-t-withdraw-from-lebanon-and-destroyed-villages-won-t-be-rebuilt"><span>تعهدت </span></a><span>شخصيات اليمين المتطرف الإسرائيلية بمنع إعادة إعمار تلك المناطق، والإبقاء على القوات التي لا تزال تحتل عشرةآلاف الكيلومترات المربعة في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع غياب أي إرادة سياسية حقيقية لكبح إطار «الدفاع» المستشري الذي يتذرع به الجيش الإسرائيلي لتبرير تصعيده شبه اليومي شماله، تبدو موجة التحركات الدبلوماسية الراهنة نحو مسار سياسي هي المنفذ الوحيد المتاح لتفادي الانفجار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%BA/">رئيس المخابرات المصرية في لبنان ضمن ضغط دولي لبدء تفاوض مع إسرائيل لوقف التصعيد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 19:46:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761672734187695</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>البنك المركزي</category>
			<category>السعودية</category>
			<category>السودان</category>
			<category>الصين</category>
			<category>العلاقات المصرية البريطانية</category>
			<category>حقوق السجناء</category>
			<category>ديون</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<category>هيومن رايتس ووتش</category>
			<category>يحيى حسين عبد الهادي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-e1761664380329-150x150.jpg" alt="الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي" title="الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي</span></li>
<li aria-level="1"><span>بعد سنة من الإعلان عنه.. مصر وبريطانيا تستعدان لمؤتمر استثماري</span></li>
<li aria-level="1"><span>بلاغ للنائب العام بعد اعتداء ضابط على يحيى حسين عبد الهادي داخل المحكمة</span></li>
<li aria-level="1"><span>«هيومن راتس ووتش» تطالب السعودية بالإفراج عن عشرة نوبيين محتجزين منذ 2019</span></li>
<li aria-level="1"><span>حاكم دارفور يطالب بحماية المدنيين والنازحين بعد انسحاب الجيش السوداني من الفاشر </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=3a9ce517-dd5b-42f3-9ed8-479abc343bc0"><span>ارتفع </span></a><span>الدين الخارجي إلى 161.2 مليار دولار بنهاية يونيو 2025، مقارنة بـ156.6 مليار دولار في مارس من العام نفسه، بزيادة نحو 4.5 مليار دولار خلال ثلاثة أشهر فقط. وبلغت الديون طويلة الأجل 130.3 مليار دولار، بينما سجلت قصيرة الأجل 30.9 مليار دولار، وفق </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/time-series/downloadlist?category=2596CC0C64D5474C865C49E48A24D483"><span>تقرير </span></a><span>البنك المركزي الصادر اليوم، والذي أوضح أن الدين الحكومي بلغ 81.9 مليار دولار، بينما ارتفعت مديونية البنك المركزي إلى 37.3 مليار دولار، ومديونية البنوك إلى 22.2 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفع الدين الخارجي بنحو ستة مليارات دولار منذ بداية العام الجاري، رغم الدعم المالي الذي تلقته الحكومة، في فبراير الماضي، عقب توقيع اتفاق مع الإمارات لتطوير مشروع مدينة رأس الحكمة بقيمة 35 مليار دولار، تضمّن تحويل ودائع إماراتية إلى استثمارات مباشرة. كما واصلت القاهرة تنفيذ التزاماتها ضمن حزمة تمويل بقيمة ثمانية مليارات دولار مع صندوق النقد الدولي، الذي صرف بالفعل شريحتين من القرض بقيمة 820 مليون دولار لكل منهما، بينما تنتظر باقي الدفعات حتى سبتمبر 2026، وسط تعهدات حكومية بالحفاظ على مرونة سعر الصرف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن القاهرة ولندن عبرتا لحظات التوتر التي شهدتها علاقتهما الدبلوماسية في الشهور الأخيرة، ويستهدفان حاليًا «الارتقاء بالعلاقات لآفاق أرحب»، بحسب بيان من وزارة الخارجية المصرية، اليوم، أعقب اتصال جمع الوزير، بدر عبد العاطي، مع مستشار الأمن القومي البريطاني، بعد يوم من لقاء وزير الاستثمار، حسن الخطيب، بالسفير البريطاني في القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/1142215578088287"><span>اتصال </span></a><span>مستشار الأمن القومي، جوناثان باول، بعبد العاطي، شهد تبادل الرؤى حول الموضوعات الإقليمية ذات الاهتمام المشترك، وإن شهد كذلك العلاقات الثنائية، والحرص على دعم التعاون الاقتصادي والتجاري والاستثماري بين البلدين، كما تناول «الترتيبات الخاصة بتبادل الزيارات خلال المرحلة المقبلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتصال جاء بعد يوم من </span><a href="https://www.facebook.com/share/1A81Czo5VG/?mibextid=wwXIfr"><span>لقاء </span></a><span>الخطيب، مع السفير، مارك برايسون ريتشاردسون، أمس، لبحث تحضيرات مؤتمر الاستثمار المصري البريطاني، المنتظر عقده في ديسمبر المقبل، والمقرر أن يستعرض فرص التعاون الجديدة في مجالات الطاقة والتكنولوجيا المالية والتجارة بحسب وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، وهو المؤتمر الذي كانت الحكومة المصرية تعد له قبل عام كامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عبد العاطي ونظيرته البريطانية، بحثا، في 16 أكتوبر الجاري، «سبل تطوير العلاقات الثنائية بين البلدين، والترتيبات الخاصة بتبادل الزيارات على أعلى مستوى، والارتقاء بالعلاقات وصولًا إلى الشراكة الاستراتيجية، فضلا عن أهمية عقد مؤتمر مصري – بريطاني رفيع المستوى للاستثمار»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84/1132003385776173/"><span>بيان </span></a><span>من الخارجية المصرية، فيما أشارت </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84/1132003385776173/"><span>تصريحات</span></a><span> إعلامية بريطانية إلى قُرب زيارة رئيس الوزراء، كير ستارمر إلى مصر ضمن خطة ترفيع العلاقات بين البلدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤتمر الاستثمار المصري البريطاني كان محور اجتماع بين رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، والوزيرين عبد العاطي والخطيب، قبل عام كامل، حين ناقش في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1037171401786613&amp;id=100064812882317&amp;rdid=VHmf6SC63mfhAFZV"><span>3 أكتوبر</span></a><span> 2024، ترتيبات تنظيمه، بعدما أبدى مسؤولو المملكة المتحدة ترحيبًا بتلك الخطوة، بحسب عبد العاطي، الذي اعتبر أنها تأتي في إطار البناء على النجاح في مؤتمر الاستثمار بين مصر والاتحاد الأوروبي وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي اللقاءات والتصريحات الأخيرة بعد نحو شهر من </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84/1211321994369648/"><span>العفو </span></a><span>الرئاسي عن علاء عبد الفتاح، السجين السياسي الذي كانت بريطانيا ضمن المطالبين بإطلاق سراحه على مدار شهور، بحكم حمله جنسيتها، وهي الخطوة التي أتت بعد نحو شهر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/"><span>إزالة </span></a><span>السلطات الأمنية المصرية، الحواجز من أمام السفارة البريطانية في القاهرة، تنفيذًا لتهديد من عبد العاطي، برفع الحماية عن سفارة أي دولة تسمح بانتهاك حرم السفارة المصرية فيها، وهو ما حدث في لندن، التي ألقت شرطتها القبض على مصري يترأس كيانًا غير رسمي، قدّم نفسه كمتطوع للدفاع عن السفارات المصرية في أوروبا، قبل القبض عليه بدعوى الاعتداء على المعارض الإخواني الأبرز في الاعتداء على السفارات المصرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3-%D9%8A%D8%AD%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AF%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B3%D8%AE%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D9%83/3919063044905691/"><span>تقدم </span></a><span>فريق الدفاع عن المتحدث السابق باسم الحركة المدنية، يحيى حسين عبد الهادي، اليوم، ببلاغ إلى النائب العام، طالب فيه بفتح تحقيق في واقعة اعتداء ضابط عليه، جسديًا ولفظيًا، الشهر الماضي، داخل مقر محكمة جنايات بدر (إرهاب)، فى مجمع سجون بدر، بعيدًا عن أنظار المحامين وأمام عدد من الأفراد، بعد انتهاء جلسة محاكمته، حسبما نشر المحامي خالد علي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أسرة عبد الهادي، التي تمكنت من زيارته مؤخرًا وأبلغت محاميه بطلبه إبلاغ النائب العام عن تلك الوقائع، قالت إنه أبلغ إدارة سجن العاشر من رمضان بالواقعة، عقب إعادته إليه من المحكمة، دون أن يتبع ذلك يتم فتح محضر أو الاستماع إلى أقواله من قبل النيابة. وأشار فريق الدفاع إلى أن ما جرى يمثل جريمة «استعمال القسوة» المنصوص عليها في المادة 129 من قانون العقوبات، والتي يعاقب مرتكبها بالحبس لمدة لا تزيد على سنة، مطالبًا بالتحقيق مع الضابط المسؤول وإبعاده عن التعامل مع السجناء حتى انتهاء التحقيقات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتستكمل غدًا جلسات محاكمة عبد الهادي (70 عامًا)، والتي </span><a href="https://www.elbalad.news/6647722"><span>بدأت </span></a><span>في 26 يوليو الماضي، بجلسة أجلتها المحكمة إلى 16 سبتمبر الماضي، والتي شهدت واقعة الاعتداء عليه، وهي المحاكمة التي بدأت بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/29/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawNtlfRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnSHZ6RzZ6NXh0QXJxQ0EyAR4UQ6oFs085VR8c2zxPtzH9ydYor2lAXD5UGWciYnzLi47aBwbCP-O88S8IDg_aem_-im1beXi92yBG-qcsJWQjQ"><span>أحالته </span></a><span>نيابة أمن الدولة العليا متهمًا بنشر أخبار كاذبة والتحريض والترويج لارتكاب جريمة إرهابية، من خلال منشورات بثّها عبر حسابه على فيسبوك، وذلك في القضية رقم 8197 لسنة 2025 جنايات مدينة نصر أول.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/10/28/saudi-arabia-release-10-nubian-egyptian-men-immediately"><span>طالبت </span></a><span>منظمة هيومن رايتس ووتش، اليوم، السلطات السعودية، بالإفراج الفوري عن المصريين النوبيين العشرة المحتجزين منذ أكثر من خمس سنوات، والذين خُففت أحكامهم، في سبتمبر الماضي، إلى ما بين سبع وتسع سنوات، بعد أن كانت تتراوح بين 10 و18 عامًا، لكن السلطات لا تزال تحتجزهم رغم ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>العشرة، المحتجزين منذ 2019، والذين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNtjllleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHbElpZzRzVFZMblRTbHhtAR7UnUA6h-KtDIFrpQlyNRiD9yaSAnG6czj_5k1nJbTyseXs_fcM1AT7rTii4w_aem_iaM_qNWLVmKbhwI8DxVvjQ"><span>خُففت </span></a><span>أحكام ثمانية منهم إلى النصف، الشهر الماضي، سبق ووُجهت لهم تهم بنشر «شائعات كاذبة» وتأسيس جمعية غير مرخصة ودعم جماعة إرهابية، رغم أن جمعيتهم الثقافية النوبية في الرياض مسجلة لدى القنصلية المصرية، وتعمل في إطار الحفاظ على التراث واللغة النوبية، في حين أشارت المنظمة الحقوقية إلى أنهم واجهوا صعوبات في توكيل محامين مستقلين، فيما خشي محامون سعوديون ومصريون التعامل مع القضية بسبب حساسيتها السياسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«هيومن رايتس ووتش» اعتبرت أن استمرار احتجاز النوبيين العشرة يكشف تناقض السلطات السعودية بين الترويج للانفتاح الثقافي واستمرار قمع الأصوات السلمية، مشيرة إلى أن موجة الإفراجات التي شهدها العام الحالي لم تشمل معتقلي الرأي. ودعت المنظمة الحكومة السعودية إلى إثبات جديتها في الإصلاح عبر الإفراج عن المحتجزين فورًا ودون شروط، مؤكدة أن احتجازهم كان انتقامًا منهم لمجرد التعبير عن هويتهم الثقافية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://suna-sd.net/posts/mnaoy-skot-alfashr-la-yaany-altfryt-bmstkbl-darfor-lsalh-gmaaaat-alaanf-kl-shbr-syaaod-lahlh"><span>طالب </span></a><span>حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، اليوم، بحماية المدنيين في مدينة الفاشر السودانية، والإفصاح عن مصير النازحين، وإجراء تحقيق مستقل في الانتهاكات والمجازر التي تقوم بها قوات الدعم السريع بعيدًا عن الأنظار، وفق وكالة الأنباء السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%85%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNtaPhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFLSjNvbGFPQmFMc002QlVYAR7jW1HCs-nGr2_0qEo07PVbyudJkXV8juud-rRpm3A-6vXv7qlG-_WqkVYJ5A_aem_ue5H9wzSLfJQEcbukZENTA"><span>قائد </span></a><span>الجيش السوداني، عبد الفتاح البرهان، أقّر أمس بانسحاب قواته من مدينة الفاشر، آخر معاقل الجيش السوداني في إقليم دارفور، بعد معارك استمرت لأكثر من عام مع قوات الدعم السريع التي أعلنت سيطرتها الكاملة على المدينة. وقال البرهان، في خطاب بثه التلفزيون الرسمي، إن الجيش انسحب إلى «مكان آمن»، متوعدًا بالانتقام لما حدث لأهالي المدينة، التي شهدت حصارًا طويلًا تسبب في سقوط مئات الضحايا وتدهور الأوضاع الإنسانية لمئات الآلاف من المدنيين العالقين داخلها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%A6%D8%B9/a-74518230"><span>وحذر</span></a><span> مفوض الأمم المتحدة لحقوق الإنسان، اليوم، من أن الفاشر في «وضع حرج للغاية»، مع تزايد خطر «الانتهاكات والفظائع ذات الدوافع الإثنية» بعد إعلان «الدعم السريع» سيطرتها عليها، وقال إنه تلقى تقارير عن عمليات إعدام ميداني بحق مدنيين حاولوا الفرار، داعيًا إلى تحرك عاجل وملموس لضمان حماية المدنيين وتأمين ممرات آمنة للراغبين في الفرار إلى مناطق أكثر أمنا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سقوط الفاشر، الذي أخرج الإقليم الغربي فعليًا عن سلطة الدولة المركزية، مع اكتمال سيطرة «الدعم السريع» عليه، يمنح الأخيرة منافذ استراتيجية نحو الحدود مع تشاد وليبيا، ويعزز قبضتها على مناجم الذهب وشبكات التجارة التي تموّل الحرب، فيما يتراجع نفوذ الجيش إلى مواقع محدودة، ما يجعل استعادة دارفور رهينة تسوية سياسية شاملة لا معركة عسكرية فحسب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول تطورات الحرب السودانية، وتفاصيل سقوط المدينة، في نشرة السودان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85/?fbclid=IwY2xjawNttB5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVTmZ2ODdpbXhlUDVSTkxVAR50x_QiCHxz1Mfocc2aIZISnHEe1hXmhUXawf4I8WCRZuphju_z50FkAnLo8g_aem_2cgmW2lahr_LVvzOwzwrcw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومزيد من التحليل حول أهمية الفاشر، وإلى أي مدى يعد سقوطها في يد قوات الدعم السريع بل نقطة تحوّل كبرى قد تعيد رسم ملامح الإقليم، وربما مستقبل الدولة نفسها، في تقرير حسان الناصر المنشور أمس: سقوط الفاشر: «جرح دارفور الذي لم يندمل»، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D9%85%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNtRlJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVTmZ2ODdpbXhlUDVSTkxVAR50x_QiCHxz1Mfocc2aIZISnHEe1hXmhUXawf4I8WCRZuphju_z50FkAnLo8g_aem_2cgmW2lahr_LVvzOwzwrcw"><span>هنا</span></a><span>.  </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/">الدين الخارجي يرتفع إلى 161.2 مليار دولار في نهاية يونيو الماضي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 18:14:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761667334847770</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حملة تونسية على منظمات المجتمع المدني.. وحقوقية: سياسة ممنهجة لإخضاعه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28081</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/22c9b7cd-3a6c-4dd5-9d11-64d0241d311d.jpg.webp?itok=WcTTDFxk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/22c9b7cd-3a6c-4dd5-9d11-64d0241d311d.jpg.webp?itok=WcTTDFxk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصلت السلطات التونسية استهداف منظمات المجتمع المدني، وعلقت أمس الاثنين، نشاط "المنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعية" لمدة شهر، في خطوة مماثلة للإجراء الذي طال "الجمعية التونسية للنساء الديمقراطيات" مؤخرًا.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/44GOJJQ25ZJ57NKCLK4QRYSHNM-2025-10-27/">قال</a> المنتدى التونسي الناشط في قضايا الهجرة والبيئة، في بيان، إنه تسلم مراسلة رسمية مساء أمس تفيد بتعليق نشاطه لمدة شهر، مستخدمة الصياغة ذاتها التي طبقت على جمعيات أخرى، وبينما غابت التفاصيل حول أسباب القرار، نبه المنتدى إلى تعرضه منذ أبريل/نيسان الماضي "لسلسلة من التدقيقات المالية والجبائية"، مؤكدًا التزامه الدائم بالترتيبات القانونية والإدارية المعتمدة.</p>

<p>وأوضحت مصادر من المجتمع المدني في تونس لم تسمها رويترز أن قرارات تعليق صدرت أيضًا ضد عدة منظمات أخرى بدعوى تلقي تمويلات أجنبية، إلا أن هذه المنظمات لم تعلن القرارات بعد بشكل رسمي.</p>

<p>وكانت السلطات التونسية <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/20251028-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D9%84%D9%82-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A">فتحت</a> هذا الأسبوع تحقيقًا قضائيًا حول التمويل الأجنبي الذي تلقته منظمات مجتمع مدني، منها المنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، ومنظمة "أنا يقظ"، و"البوصلة"، وموقع "إنكفاضة" الإلكتروني، وفق فرانس 24.</p>

<p>المنتدى كان أول من ندد بخطاب الرئيس التونسي قيس سعيد قبل عامين، في ظل تدفق مهاجرين من جنوب الصحراء، واصفًا تصريحه بتعرض تونس لمؤامرة لتغيير التركيبة السكانية للبلاد بأنه "خطاب عنصري".</p>

<p>وسبق قرار تعليق نشاط المنتدى <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/20251025-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA">قرار</a> مماثل طال "الجمعية التونسية للنساء الديمقراطيات"، ما قالت عنه المحامية والكاتبة العامة في الجمعية هالة بن سالم إنه "قرار سياسي بامتياز"، وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> أن "القرار يعكس إرادة واضحة في إسكات الأصوات الحرة، وخاصة النسوية منها".</p>

<p>وأضافت "تلقينا القرار بصدمة لأنه لا يستند إلى مبررات قانونية حقيقية. هو حلقة جديدة في سلسلة من التضييقيات التي تستهدف الفضاء المدني وكل من يرفض الخضوع أو يصرّ على استقلاليته".</p>

<p>ترى هالة بن سالم أن قرار استهداف الجمعية جزء حملة أوسع تستهدف المجتمع المدني المستقل في تونس، موضحة أن "القرار يأتي في سياق عام من التضييق على المنظمات والجمعيات المستقلة، وامتداد لسياسة ممنهجة تهدف إلى إضعاف المجتمع المدني وإخضاعه".</p>

<p>وقالت إن القرار "خطير ويحرم مئات النساء ضحايا العنف من خدمات الدعم النفسي والقانوني والاجتماعي التي تقدمها الجمعية".</p>

<p>ومن مصر، أعلنت مؤسسة المرأة الجديدة، في <a href="https://web.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid02racQkNBrh23s63Hi4gu9NHG4iXLzkxXzjjpEC22uN91EC1htnYJtVVvGuL2U13Q3l">بيان</a> أول أمس، عن تضامنها الكامل مع الجمعية التونسية للنساء الديمقراطيات، ووصفت قرار السلطات التونسية بأنه يأتي في سياق متصاعد من إعادة هيكلة المجال العام في تونس، وتجفيف فضاءات التنظيم المستقل، واستهداف الحركة النسوية.</p>

<p>وقالت رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة الجديدة نيفين عبيد إن التضييق على المجال العام أصبح سمة مشتركة في أغلب الدول التي شهدت تجارب "الربيع العربي"، مشيرة إلى أن ذلك انعكس بشكل واضح على أوضاع المجتمع المدني والمنظمات النسوية.</p>

<p>وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> "إحنا أصرّينا نطلع بيان تضامن معاهم، مش بس علشان الدعم، لكن كمان علشان العلاقات التاريخية اللي بتجمع الحركة النسوية المصرية والتونسية".</p>

<p>وأضافت أن الحركة النسوية التونسية لطالما كانت نموذجًا يُحتذى به في المنطقة "النسويات التونسيات دايمًا بالنسبة لنا مصدر إلهام، خصوصًا في نضالهن الطويل ضد التمييز داخل الأسرة"، مؤكدة أن "النُظُم غير الديمقراطية دايمًا بتشوف إن واحدة من أعدائها هي المدارس النسوية اللي بتشتغل على تحرير المرأة، وعلى قيم مساواة المواطنة، وتعزيز دولة القانون".</p>

<p>وتشهد<a href="https://tunisianobs.com/2025/07/20/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-3/"> تونس</a> تراجعًا مقلقًا في مؤشرات الحريات العامة والخاصة، وتآكلاً مستمرًا للمشهد الحقوقي، منذ أعلن قيس سعيد قراراته في 25 يوليو/تموز 2021، حين جمّد البرلمان، وأقال الحكومة، وتولّى كل الصلاحيات التنفيذية والتشريعية.</p>

<p>وتراجعت تونس 11 مركزًا في مؤشر حرية الصحافة لعام 2025، حسب منظمة "مراسلون بلا حدود"، وسجلت <a href="https://snjt.org/2025/05/03/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-5/#:~:text=%D9%88%D8%B6%D8%B9%20%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%82%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%B5%D8%B1%D8%A9.">نقابة</a> الصحفيين 167 اعتداء في الفترة من 1 أبريل/نيسان 2024 إلى الشهر نفسه من العام الحالي، ما يعكس انحرافات عميقة خاصة في حماية الحقوق والحريات، وأمن وسلامة الصحفيين.</p>

<p>وفي حديثها عن تجلّي أنماط التضييق على المجال العام في بلدان عربية أخرى، بما فيها مصر، قالت رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة الجديدة إن التجربة المصرية "شهدت واحدة من أعنف موجات التضييق على المجال العام والمجتمع المدني خلال السنوات الأخيرة".</p>

<p>وأوضحت أن القانون الحالي المنظم لعمل الجمعيات الأهلية ما زال يثير قلقًا واسعًا بين النشطاء والمنظمات، مضيفة "احنا بنختبر القانون الحالي بتوجس، مش بإتاحة مطلقة، لأن لسه في إشكالية كبيرة في الاعتراف بطيف واسع من المنظمات الأهلية".</p>

<p>وأشارت إلى أن الدولة تميل إلى الاعتراف فقط بالمنظمات ذات الطابع التنموي أو الخيري "اللي بتشتغل على تقديم دعم نقدي للفئات الأكثر فقرًا"، بينما تواجه المنظمات ذات الطابع الحقوقي أو النقدي أو البحثي تضييقًا واضحًا، وأضافت "الدول العربية عمرها ما كانت متصالحة مع الحركات النسوية، إجمالًا يعني".</p>

<p>وحسب بيان لمنظمة العفو الدولية في 2023، <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2023/04/egypt-independent-civil-society-organizations-at-risk-of-closure-after-ngo-deadline-passes/">تواجه</a> منظمات المجتمع المدني في مصر منذ عام 2011 تضييقات أمنية، إذ لاحقت السلطات المؤسسات العاملة في المجال الحقوقي بتهم تتعلق بالتمويل الأجنبي، وأهمها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47fc7d06-3d3e-46f0-b0d7-ca7f2c6f9093" href="https://almanassa.com/news/20573" title='رفع التحفظ عن أموال عزة سليمان وحسام بهجت بعد 6 أشهر من غلق "التمويل الأجنبي"'>القضية</a> 173 لعام 2011، فضلًا عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="367cf92f-4e51-4c3b-9692-c98c039c66dc" href="https://almanassa.com/news/25565" title='إدانة حقوقية دولية لاستهداف الناشط محمد عبد السلام والتضييق على "حرية الفكر والتعبير"'>ملاحقة</a> العاملين في المجال بالمنع من السفر وتجميد الأموال.</p>

<p>كما حد <a href="https://manshurat.org/node/61248">قانون</a> تنظيم ممارسة العمل الأهلي لسنة 2019 من التوسع في المجال إذ يمنح السلطات صلاحيات واسعة للغاية للإشراف على تسجيل المنظمات غير الحكومية، وأنشطتها، وتمويلها، وحلّها. ويقيّد أنشطتها من خلال قصر عملها على "تنمية المجتمع"، كما يمنع المنظمات غير الحكومية من إجراء البحوث ونشر نتائجها دون إذن مسبق من الحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761661931483975</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مع الأسرى المبعدين.. نازية السّجان وثمن الإبادة ودهشة لمس الشاشات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28037</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbbd1d19-3f7d-4221-bcc5-6feed5be2b16.jpeg.webp?itok=pQ_KapJ9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbbd1d19-3f7d-4221-bcc5-6feed5be2b16.jpeg.webp?itok=pQ_KapJ9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"كأني مضروب على دماغي"؛ يلخص الأسير الفلسطيني المحرر أشرف حنايشة حاله منذ الإفراج عنه من سجون الاحتلال الإسرائيلي ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الاتفاق</a> الأخير لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، ووصوله مُبعدًا إلى القاهرة.</p>

<p>لا يزال أشرف يحاول استيعاب ما حدث، "مش عارف أتعامل مع التليفون ده. هتعامل إزاي مع الدنيا؟".</p>

<p>كان عمر الأسير الذي يستكشف كيفية التحكم في موبايله باللمس 24 عامًا عندما اعتقله الاحتلال لقتله مستوطنًا إسرائيليًّا في القدس عام 2006، وهو أحد أصحاب المؤبدات الذين أفرج الاحتلال عنهم بشرط إبعادهم عن الأراضي الفلسطينية. هكذا غادر سجون الاحتلال بعد 19 عامًا.</p>

<p>وصل أشرف القاهرة في الرابع عشر من أكتوبر/تشرين الثاني الحالي ضمن مجموعة تضم 154 أسيرًا محررًا مبعدًا، والتقته <strong>المنصة</strong> في مقر إقامته بفندق رينيسانس القاهرة ميراج سيتي، التابع لسلسلة ماريوت، قبل أن تقرر السلطات الأمنية نقل الأسرى منه إلى فندق آخر على أثر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f0e7bb0-e454-4610-99df-1a77756c8658" href="https://almanassa.com/news/28025" title="بعد تقرير Daily Mail: نقل الأسرى الفلسطينيين المُبعدين للقاهرة لمقر جديد بقيود جديدة">التقرير</a> الذي نشرته صحيفة ديلي ميل البريطانية، مُرفقًا بصورٍ للأسرى وهم داخل الفندق.</p>

<p dir="rtl">لم يتبدل هدوء أشرف طوال الساعتين اللتين رافقته فيهما، رغم ما يحكيه عن المآسي التي تعرض لها في سجون الاحتلال؛ يشعل سيجارةً، يجلس في إحدى زوايا حديقة الفندق، بالقرب منَّا يتجمع بقية المحرَّرين في مجموعات بينما ينهي مسؤولون عن تنظيم شؤون الأسرى بعض الإجراءات. </p>

<p dir="rtl">يشاركنا الحديث الأسير المحرر  كامل عطاطرة، ابن جنين الذي قضى في سجون الاحتلال نحو 23 عامًا أغلبها في سجن جلبوع بعد اعتقاله عام 2003 لقتله مستوطنَين اثنين، وحُكم عليه بالسّجن مدى الحياة. وخلال سنوات سجنه فقد والدته وشقيقه، وحرمه الاحتلال من وداعهما.</p>

<p dir="rtl">بعد قليل، ينضم إلينا الأسير المحرر أكرم حامد، وهو أحد أبرز قادة كتائب شهداء الأقصى التابعة لحركة فتح، والمسؤول عن سلسلة عمليات إطلاق نار بين عامي 2002 - 2004 في محيط رام الله، إحداها أدت لمقتل مستوطنين، ليُعتقل في 2004 ويحكم عليه بثلاثة مؤبدات، وأُفرج عنه وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc94f3d1-10be-4c70-b62f-e3079c6aaeed" href="https://almanassa.com/news/21745" title="رسميًا.. اتفاق وقف النار في غزة يدخل حيز التنفيذ الأحد المقبل">اتفاق</a> تبادل الأسرى ووقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس في قطاع غزة يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>سجون نازية</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ecf99f42-bcd3-4041-845e-8ed44343020a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ecf99f42-bcd3-4041-845e-8ed44343020a.jpg.webp?itok=wD4KbSGr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الأسير المحرر أشرف حنايشة</aside></div>
<figcaption>أشرف حنايشة ومحمد زكارنة الأسيران المحرران المبعدان إلى مصر أكتوبر 2025                                                     </figcaption></figure><p dir="rtl">يُحاكم الأسرى الفلسطينيون أمام قضاء عسكري، ووفق هذا النظام القضائي في إسرائيل فإن السجن المؤبد يعني السجن مدى الحياة، "ولو مات الأسير بيحجزوا جثته للإفراج عنها في الصفقات مع المقاومة"، يقول أشرف.</p>

<p dir="rtl">ويُعد "السجن المؤبد" <a href="https://www.lawyersivan.co.il/%D7%9E%D7%94-%D7%96%D7%94-%D7%9E%D7%90%D7%A1%D7%A8-%D7%A2%D7%95%D7%9C%D7%9D-%D7%91%D7%99%D7%A9%D7%A8%D7%90%D7%9C-%D7%9B%D7%9C-%D7%9E%D7%94-%D7%A9%D7%A6%D7%A8%D7%99%D7%9A-%D7%9C%D7%93%D7%A2%D7%AA">العقوبة</a> الأعلى والأشد قسوة في قانون العقوبات الإسرائيلي، ويعرف في العبرية بـ"مأسار عولام"، أي السجن لمدى الحياة.</p>

<p dir="rtl">يتفق المحرَّرون الثلاثة على أن وضع السجون الإسرائيلية بكل ما فيها من انتهاكات لا يقارن بما بعد 7 أكتوبر؛ يشير أشرف إلى صدره ويقول "كسرولي ضلعين ولاد الكلب قبل الإفراج عني بحوالي 3 أسابيع".</p>

<p dir="rtl">يحكي عن صباح 7 أكتوبر؛ استيقظ مبكرًا، وفجأة التلفزيون بدأ ينقل مشاهد لمقاومين داخل كيبوتس "مكنتش فاهم إيه اللي بيحصل لأني مش بعرف عبري كويس، بس حسيت إن فيه حاجة كبيرة، زميلي بيعرف عبري بس كان نايم صحيته يفهمني إيه ده فقال لنا إن في هجوم ورهائن وقتلى ومصابين".</p>

<p dir="rtl">"توقعنا يكون رد الفعل الإسرائيلي عنيف، بس مش لدرجة اللي حصل"، يشير الأسير المحرر إلى حرب الإبادة التي شنّها جيش الاحتلال الإسرائيلي على غزة طوال السنتين الماضيتين. </p>

<p dir="rtl">أصاب الأسرى بعضٌ مما أصاب سكان غزة من الحصار، وبدأت مرحلة جديدة في السجون، إذ سُحبت من الغرف كل وسائل الترفيه، والأدوات الخاصة بهم كالملاعق والأطباق، وخفضت كميات الطعام، الذي "في الغالب مكانش مستوي.. يعني رز وعليه مياه مغلية وبس"، يلفت أشرف إلى أن الأسرى فقدوا الكثير من أوزانهم خلال السنتين وبعضهم أصيب بالهزال.</p>

<p dir="rtl">"لسنتين لم يسمح لنا بشرب الشاي مثلًا ومنعوا السكر والفاكهة وانحرمنا كمان من وسائل النظافة الشخصية"، يقول عطاطرة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="cad51900-f3a4-4226-a469-686399e6ad34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/cad51900-f3a4-4226-a469-686399e6ad34.jpg.webp?itok=-ODuC7h9" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مركز فلسطين لدراسات الأسرى على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>صورة أرشيفية للأسيرين الشقيقين أكرم حامد المحكوم بالسجن ثلاثة مؤبدات ورأفت حامد المحكوم بالسجن مؤبدين</figcaption></figure><p dir="rtl">يتذكّر أكرم ما تعرضوا له من الضرب والتعذيب والتنكيل بشكل ممنهج، "بيكون هدفهم كسر الأسير وإهانته. فجأة بيدخل علينا الجنود بالكلاب الشرسة والهراوات ويضربوا فينا عشر دقايق أو ربع ساعة وبيطلعوا".</p>

<p dir="rtl">"غير السَّبّ طوال الوقت، وإهانة الجميع. كبير بالسن أو صغير أو مريض أو سليم.. هو أصلًا لا يعتبرك إنسان".</p>

<p dir="rtl">في 17 سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143364">قال</a> مكتب الأمم المتحدة لحقوق الإنسان في الأراضي الفلسطينية المحتلة إن السلطات الإسرائيلية "فرضت عمدًا" ظروف احتجاز تصل إلى التعذيب وغيره من أشكال إساءة المعاملة، وساهمت في مصرع محتجزين.</p>

<p dir="rtl">وذكر المكتب أن 75 فلسطينيًا على الأقل، منهم طفل في السابعة عشرة من العمر، لقوا حتفهم في أماكن احتجاز إسرائيلية في الفترة بين 7 أكتوبر/تشرين الأول 2023 و31 أغسطس/آب 2025، منهم 49 من غزة و24 من الضفة الغربية وفلسطينيان يحملان الجنسية الإسرائيلية.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>المقاومة بالمذاكرة واللعب</strong></h2>

<p dir="rtl">لا يعني الحديث عن سوء أحوال السجون الإسرائيلية بعد 7 أكتوبر أن الأوضاع كانت جيدةً قبله، لكن يمكن وصفها بـ"المستقرة"، حسب أكرم، الذي قال بلهجة مصرية بلكنة فلسطينية "صرنا عارفين المحظورات كويس، وبأحيان كتير الاحتلال بيعمل للأسرى حساب، لأن مشكلة صغيرة في أي قسم بالسجن ممكن تعمل أزمة كبيرة جوه السجن كله وكمان تطلع مظاهرات بره، وهو مش عايز قلق".</p>

<p dir="rtl">"بنلعب معاهم لعبة القط والفار"، يصف أشرف كيف يراوغ الأسرى جنود الاحتلال، "يعني لما منعوا عنَّا الأقلام والأوراق بعد 7 أكتوبر استخدمنا ورقة السولفان عملنا منها قلم، وورق الأكل كتبنا عليه، فمنعوا السولفان وورق الأكل، فنحتنا على الجدران فدخلوا كسروا الجدران".</p>

<p dir="rtl">يشير أكرم إلى ثقل الأيام داخل سجون الاحتلال، "لكن مفيش قدامنا إلا المقاومة حتى لا نموت قهرًا"، لافتًا إلى اختراع طرق للترفية والتسلية "مثلًا عملنا من الأطباق شطرنج وكنا بنعمل مسابقات داخل القسم، وطبعًا أول ما الجندي يلمحنا بنلعب يدخل زي العيل الصغير يكسرها برجله ويعاقبنا".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أصدر الأسير كميل أبو حنيش من أَسْرِه 16 كتابًا متنوعًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ينوه أكرم بأسرى تمسكوا بالأمل من خلال الدراسة والحصول على شهادات علمية؛ "كثير مننا كانوا يراسلون عن طريق محاميهم أو أسرهم جامعات في فلسطين أو خارجها ويكملون دراستهم".</p>

<p dir="rtl">أشرف واحدٌ من هؤلاء، إذ حصل على الثانوية العامة ودرجة البكالوريوس رغم محاولات الاحتلال منعه من مواصلة تعليمه، ويسعى حاليًا للحصول على الماجستير في العلوم الاجتماعية والأسرية من جامعة القدس المفتوحة.</p>

<p dir="rtl">اكتشف عدد من الأسرى أيضًا مقدرتهم على كتابة الشعر والرواية والقصص، "كنا نعقد جلسات ثقافية يتلو فيها أسير قصيدة ويتم مناقشته فيها ونقدها"، يقول أكرم.</p>

<p dir="rtl">ويشير عطاطرة لكثير من الأسرى الذين نشروا أعمالًا أدبية، منهم الأسير المحرر باسم خندقجي، الذي اعتقل في 2004، وبدأ الكتابة في سجنه، و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/20240428-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D8%B5%D8%AF-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D9%87-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%B9-%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1">حصل</a> في أبريل/نيسان 2024 على الجائزة العالمية للرواية العربية "البوكر" عن روايته <a href="https://www.goodreads.com/book/show/68053724">قناع بلون السماء</a>.</p>

<p dir="rtl">ويذكُر أيضًا الأسير المحرَّر كميل أبو حنيش عضو الجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، الذي ظل في السجون نحو 22 عامًا، محكومًا بتسعة مؤبدات و78 عامًا، لكنه لم يستسلم وأصدر من أسْرِه 16 كتابًا متنوعًا ما بين كتابات سردية ودواوينَ شعريةٍ.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أخويا ولكن</strong></h2>

<p dir="rtl">يضحك عطاطرة بمجرد تطرق الحديث لأبناء الطائفة الدرزية الذين يخدمون في الجيش الإسرائيلي، ويروي أحد المواقف "كان معنا سجَّان درزي طول ما الجندي اليهودي واقف يعاملنا معاملة سيئة جدًا من شتيمة وإهانة وكمان ضرب، لكن أول ما الجندي اليهودي يمشي يحضني الدرزي ويقولي أنت أخويا وأنا فلسطيني زيك، بس أنا بعمل شغلي ولو معملتش هيك قدام اليهودي هتبقى مشكلة كبيرة".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الجنود الدروز قالوا إنهم تلقوا تعليمات بالتصرف مثل النازي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">"الدرزي كان يقولي مهما شتمتك قدام اليهودي متردش لأنه هيأمرني أضربك فهضربك ولو أمرني بقتلك هقتلك"، يلتقط أشرف الحديث.</p>

<p dir="rtl">ويؤكد على أن الجنود الدروز قالوا أكتر من مرة إن هناك أوامرَ بإساءة معاملة الأسرى "قالولهم عايزنكم تعملوا تصرفات نازية.. أنا شوفت بعيني جندي يهودي ضرب أسير وحط<strong> </strong>في تمّه<strong> </strong>(فمه)<strong> </strong>قنبلة غاز ومات الأسير".</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.aljazeera.net/encyclopedia/2025/8/8/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%B5-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84">في </a>إسرائيل 33 سجنًا ومركز اعتقال تخضع جميعها لإدارة السجون ومراكز الاعتقال "الشاباص"، من بينها نحو 20 مُعتقلًا يقبع فيها أسرى فلسطينيون، والبقية خصصت للجنائيين الإسرائيليين.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>كيان الزنازين</strong></h2>

<p dir="rtl">ينظم الأسرى أنفسهم بانتخابِ من يمثلهم ويدير أمورهم؛ يوضح أشرف أن كل سجن يُقسَّم إلى أقسام، ويكون لكل قسم "دوبير"، وهي كلمة عبرية تعني ممثل أسرى، ومن بين دوبير الأقسام يُختار دوبير للسجن كله يكون المسؤول عن التواصل مع إدارة السجن وتقديم طلبات الأسرى والتفاوض على حقوقهم.
بالإضافة إلى التعامل مع إدارة السجن، تنتخب لجان في كل سجن لإدارة شؤون الأسرى؛ ينوه أشرف بأن الأسرى يقبعون في السجون لمدد طويلة بلا أمل في الخروج من السجن بإطار قانوني، بالتالي يتوقعون البقاء في السجن، فيعملون على تنظيم شؤونهم.</p>

<p dir="rtl">ويشير  إلى أن من بين أساليب التنكيل بالأسرى إلغاءَ "الدوبير" ولجان تنظيم شؤون الأسرى.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لم يبدِ الأسرى أي ندم أو تراجع عن قتلهم مستوطنين</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويحكي عطاطرة عن النظام القضائي العرفي داخل سجون الاحتلال؛ "لأن الأسرى بيكونوا موجودين بمكان واحد لسنين، فطبيعي تصير مشاكل وخلافات بينهم وهنا يأتي دور المحكمة العرفية"، ويضرب مثالًا بأنه حال تعدي أسير على آخر، تنعقد المحكمة المنتخبة وتستمع لطرفي المشكلة وللشهود ثم تقضي بما تراه عدلًا، لافتًا إلى أن العقوبات تتدرج من التوبيخ واللوم إلى العقوبات الجسدية كالضرب أو مخاطبة إدارة السجن لنقله إلى سجن آخر.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الثمن الباهظ وأسئلة المستقبل</strong></h2>

<p dir="rtl">ظلَّ الضحكُ والمزاجُ المتفائلُ غالبًا على الجلسة مع الأسرى المحررين إلى أن سألتهم عن الثمن الذي دُفع لتحريرهم من الأسر، ليجيب أشرف بأنه ليس قادرًا بعد على تخيل ما حدث، وكل يوم يشعر بذنب كبير تجاه هؤلاء الأطفال والنساء "الذين فقدوا حياتهم على طريق تحرير بلدنا". </p>

<p dir="rtl">"الإبادة ليس لها مبرر، وأنا حزين على أن ثمن خروجنا من السجن كل هؤلاء الشهداء من الأطفال والنساء والرجال والتدمير الذي لم أتصوره أبدًا"، يضيف عطاطرة. </p>

<p dir="rtl">فيما لا يبدي أيٌّ من الأسرى الثلاثة ندمًا أو تراجعًا عن قتلهم مستوطنين؛ "المقاومة حقنا.. وفي كل الأعراف يجب محاربة المحتل حتى يرحل"، يقول أشرف.</p>

<p dir="rtl">لكن ما يزعج الأسرى المحررين غياب التنظيم عن المقاومة؛ يشير عطاطرة إلى الأحداث في غزة بعد وقف إطلاق النار من قتلِ من تصفهم حماس بـ"العملاء الخونة"، قائلًا "إحنا في فتح غلطنا نفس الغلطة بعد الانتفاضة"، ويرى أن الأَوْلى من حالة الانتقام هذه، العمل على بناء المؤسسات وإعادة الحياة إلى غزة ثم إحالة هؤلاء الأشخاص إلى المحاكمة، ومعاقبتهم إذا فعلًا أدينوا، لكن القتل بهذه الطريقة "أمر مرعب".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1bbb92b-92f4-4961-9b72-5ebe20996e6f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22216" role="article" about="/stories/22216" data-sanitized-id="node-22216" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22216" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22216" data-ph-capture-attribute-link-title="مروان البرغوثي.. أبو القسام المتفق عليه إلا قليلًا" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مروان البرغوثي.. أبو القسام المتفق عليه إلا قليلًا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لا يفارق القلقُ أشرف منذ مغادرته السجن، ولا يزال حتى الآن يحاول اكتشاف العالم حوله؛ بدا ذلك واضحًا في تعامله مع موبايله الذي تسلمه بعد الإفراج عنه.</p>

<p dir="rtl">يكشف الأسير المحرر أنه أُبلغ بأن وجوده إلى مصر مرحلة انتقالية حتى يذهب إلى بلد ثالث، لكنه حتى الآن لا يعرف إلى أين، لافتًا إلى أن كل الأسرى المبعدين إلى مصر لا يعرفون وجهتهم المقبلة.</p>

<p dir="rtl">يشير أكرم إلى الأمر نفسه، فالأسرى يسمعون عن بلدان كثيرة يمكن الانتقال إليها كتركيا وماليزيا وإندونسيا وإسبانيا "لكن لا نعرف بالضبط إلى أين سيذهبون بنا"، لافتًا إلى أن السلطات المصرية لا تجبر أحدًا على مغادرة البلاد، بالعكس "شايلنا فوق الراس".</p>

<p dir="rtl">ورغم ما أبداه أشرف من قلق على ما ينتظره في المستقبل، لم يفقد الأمل في أن يتزوج ويكوّن أسرة ويعود لبلده فلسطين يومًا؛ "اللي خرجني من ظلمة أسوأ السجون قادر يرجعني بلدي في يوم".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-cd64055cfe1fa6ee01320a68d6be141e5eacaf7c14b449eb8af87d4ee4af6b66">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 17:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761656533756170</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اشترطوا الرد قبل انتخابات النادي.. عمال الأهلي يمهلون الإدارة لدراسة تطبيق الحد الأدنى</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28082</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أمهل عمال النادي الأهلي مجلس الإدارة ثلاثة أيام لدراسة مطلبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، وذلك عقب اجتماع تفاوضي عقد مساء أمس الاثنين، ضم 5 ممثلين عن العمال مع عضوي مجلس الإدارة محمد الجارحي ومحمد الغزاوي، حيث اشترط العمال رد مجلس الإدارة الحالي قبل الانتخابات المقرر إجراؤها يومي الخميس والجمعة المقبلين، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7196f594-9e31-4511-9432-6b90af79f7a8" href="https://almanassa.com/news/28060" title="للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. وقفات احتجاجية متزامنة لعمال النادي الأهلي ">نظم </a>عمال وعاملات النادي الأهلي في فروع الشيخ زايد والتجمع ومدينة نصر، صباح الاثنين، وقفات احتجاجية متزامنة، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، بعدما فوجئوا الأحد بصرف راتب شهر أكتوبر/تشرين الأول الحالي دون تطبيق الحد الأدنى، وبزيادة 400 جنيه فقط، على الرغم من صدور قرار في شهر سبتمبر/أيلول الماضي من المدير التنفيذي للنادي سعد شلبي بتطبيق الحد الأدنى.</p>

<p>وادعى عضوا مجلس الإدارة خلال الاجتماع أن الحد الأدنى للأجور 7 آلاف جنيه طُبق بالفعل على جميع العاملين بالنادي، فيما أصر العمال على أن المجلس تحايل في تطبيقه باحتساب المكافأة ربع السنوية وبدل الانتقال ضمن إجمالي الحد الأدنى، وتحميلهم قيمة التأمينات كاملة، ما قلَّص صافي رواتبهم إلى مبلغ يترواح بين 4 إلى 5 آلاف جنيه بعد الزيادة الأخيرة، حسب أحد العمال.</p>

<p>وأوضح العامل الذي طلب عدم نشر اسمه، أنهم يتقاضون مكافأة ربع سنوية بما يعادل نصف شهر، وفقًا للائحة النادي، وأن عضوي مجلس الإدارة محمد الجارحي ومحمد الغزاوي قالا للعمال خلال الاجتماع إن النادي يعتبر المكافأة جزءًا من الحد الأدنى وليست منفصلة عنه، وعلى العمال احتساب أجرهم السنوي وتوزيعه على شهور السنة، وهو ما اعترض عليه العمال.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ إن النادي لا يساهم بحصته في التأمينات وفقًا للقانون بل يتحمل العمال قيمة التأمينات كاملة، كما يحتسب بدل الانتقال والذي تبلغ قيمته 30 جنيهًا يوميًا ضمن الحد الأدنى، وهو ما شرحه العمال لعضوي مجلس الإدارة خلال الاجتماع، مشيرًا إلى أن النادي يرفض إعطاء العمال مفردات مرتب موضح بها تفاصيل الاستقطاعات.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن عضوي مجلس الإدارة وعدا بدراسة إعادة هيكلة الأجور، وإعادة النظر في الاستقطاعات، بما فيها التأمينات، على أن يتحمل النادي حصته فيها، إضافة إلى زيادة المكافأة الربع سنوية، وزيادة بدل الانتقال، مشيرًا إلى أنهم طلبوا من عضوي المجلس الرد عليهم بشأن إعادة هيكلة الأجور، قبل انتخابات النادي المقرر لها يومي الخميس والجمعة المقبلين.</p>

<p>وحسب المصدرين العماليين، يعمل في فروع النادي الأربعة أكثر من 2000 عامل وعاملة، يشغلون وظائف الخدمات المعاونة والأمن، ومدربي السباحة والجيم، والزراعة، والمكاتب الإدارية، وجميعهم لديهم عقود عمل دائمة، وأشارا إلى أنهم لم يحصلوا على أي زيادات أو علاوات غلاء معيشة، منذ تولي محمود الخطيب رئاسة النادي في 2017، سوى علاوات دورية بسيطة لم يكن لها تأثير كبير على الرواتب، كما ألغى الخطيب بعد توليه مكافأة سنوات الخبرة التي كانت تصرف للعمال كل 5 سنوات عمل.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/reel/828056260162489">قال </a>المدير التنفيذي للنادي سعد شلبي، في لقاء تليفزوني مع الإعلامي إبراهيم فايق، أمس، إن النادي باع عضويات بفرع التجمع خلال الثلاثة شهور الأخيرة بقيمة 1.6 مليار جنيه.</p>

<p>ونهاية سبتمبر الماضي، <a href="https://www.el-ahly.com/Pages/News?aid=209586&amp;fbclid=IwY2xjawNsM2xleHRuA2FlbQIxMQABHuk6mEYwGHAzVbH9P3UkBpvHN_lvStiYvZamWNkWtJFuxjW1uUEO9HPME2W9_aem_SG8-4v75RWm3Z6NlhYLWtQ">أعلن</a> المدير التنفيذي للنادي الأهلي سعد شلبي تطبيق الحد الأدنى للأجور على كل العاملين بالنادي، بما يشمل الموظفين بدوام كامل ونصف الوقت، والمدربين داخل صالات الجيم، إضافة لما يترتب على ذلك من زيادات بنود الأجر المختلفة.</p>

<p>وخلال كلمة ألقاها الخطيب في الندوة الانتخابية لقائمته بفرع النادي بمدينة نصر، في 23 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/r/1796n17L1G/">وصف</a> العاملين بالنادي بشركاء النجاح مؤكدًا على توفير كل الإمكانيات لتطبيق الحد الأدنى للأجور، مضيفًا "ده حقهم اللي قررته الدولة ولازم يستفيدوا منه، ولو في مشكلة مالية مجلس الإدارة هو اللي يحلها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761656533756168</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شياطين جاريد كوشنر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28011</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/62a3f89f759d6gk.jpg.webp?itok=Vj-t3gKp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/62a3f89f759d6gk.jpg.webp?itok=Vj-t3gKp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>وقف جاريد كوشنر صهر الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، الأسبوع الماضي، في المركز الذي أقامته الولايات المتحدة في إسرائيل لمراقبة وقف إطلاق النار في قطاع غزة، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/21/kushner-potential-rebuilding-of-gaza-under-idf-control-being-discussed">ليعلن</a> بكل عنجهية أن أعمال إعادة إعمار القطاع ستقتصر على المناطق الخاضعة لسيطرة جيش الاحتلال، لا تلك التي تسيطر عليها حماس داخل "الخط الأصفر"، ويتكدس فيها نحو مليوني فلسطيني، بعد موجات متتالية من التهجير القسري على مدى عامين من حرب الإبادة الممنهجة الإسرائيلية.</p>

<p dir="rtl">وفقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>لخطة ترامب</a> المكونة من 20 نقطة، انسحب الجيش الإسرائيلي من 50% فقط من مساحة قطاع غزة متناهي الصغر، بعد إطلاق الفصائل الفلسطينية كل من لديها من محتجزين إسرائيليين أحياء، وما استطاعت تسليمه من جثامين محتجزين ممن لقوا مصرعهم في هجوم السابع من أكتوبر، وأولئك الذين قضوا في قصف جيش الاحتلال أثناء وجودهم داخل غزة.</p>

<p dir="rtl">تربط الخطة، بإصرار إسرائيلي، انسحاب الاحتلال من أراضي القطاع بنزع سلاح حركة حماس وتدمير الأنفاق وانتشار قوة استقرار دولية تتلقى توجيهاتها من مجلس للسلام يترأسه الرئيس الأمريكي ترامب شخصيًا.</p>

<p dir="rtl">وبناءً على التقدم في تلك الخطوات، ستنسحب إسرائيل بعد ذلك لخط أزرق ثانٍ، ليتبقى خط أخير يشمل منطقة عازلة تطول وتقصر، على طول حدود القطاع مع إسرائيل ومصر. و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826294-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1">قال</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن جيش الاحتلال سيبقى في تلك المناطق العازلة "في المستقبل المنظور"، وهو المصطلح الإسرائيلي الذي يشير لنيّتها البقاء للأبد، وعدم تسليم الحكم لأي سلطة فلسطينية.</p>

<h2 dir="rtl">"غزة غزتين"</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c88bd548-c45d-4f9d-bf7f-5088f8d43077" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c88bd548-c45d-4f9d-bf7f-5088f8d43077.jpg.webp?itok=o44-eXZD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب ترامب على تروث سوشيال</aside></div>
<figcaption>خريطة لخط الانسحاب الأولي لجيش الاحتلال الإسرائيلي من قطاع غزة، 4 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">لأن النقاط الخاصة بنزع سلاح حماس وتدمير الأنفاق ونشر القوة الدولية شديدة الحساسية والصعوبة، وسيستغرق الاتفاق عليها أسابيعَ إن لم يكن شهورًا، فإن ما طرحه كوشنر -الذي لا يحمل أي صفة رسمية- يعني عمليًا ترسيخ تقسيم قطاع غزة إلى نصفين؛ الأول تحت الاحتلال الإسرائيلي يشهد إعمارًا وتنميةً وتدفقًا للأموال من حلفاء ترامب المقربين في "الدول العربية الخليجية الثرية"، والثاني حيث يتكدس مليونا فلسطيني في ظروف مزرية وغير آدمية تحت حكم وإدارة حماس، سيظلون دائمًا عرضةً للضربات الإسرائيلية بمزاعم حماية الأمن والتخطيط لإعادة بناء قدراتهم العسكرية.</p>

<p dir="rtl">وفي إطار كرم أخلاق السيد كوشنر الذي كان من أول اقترح تحويل غزة إلى منتجع سياحي في فترة ترامب الأولى ثم روّج لاقتراحه مجددًا مطلع العام الحالي، أشار في تصريحاته الأسبوع الماضي إلى إتاحة الفرصة أمام سكان منطقة "الخط الأصفر" الخاضع لسيطرة حماس للانتقال لاحقًا إلى المناطق الخاضعة لسيطرة جيش الاحتلال بعد إعادة تعميرها، مع البدء بمدينة رفح جنوب القطاع نموذجًا.</p>

<p dir="rtl">وعندما فاجأ ترامب العالم فور توليه منصبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>بالترويج لمقترح</a> امتلاك بلاده قطاع غزة وتحويله إلى "ريفييرا الشرق الأوسط" بعد تهجير سكانه، كان واضحًا ارتباط ذلك المقترح العبثي بأفكار كوشنر؛ المطور العقاري. ورغم <a href="https://www.aljazeera.net/politics/2025/1/27/%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%A9%20%D9%85%D8%B9%20%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%20%22%D8%A3%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%88%D8%B3,is%20disabled%20in%20your%20browser.">إعلان كوشنر</a> بعد فوز ترامب في الانتخابات أنه لن يلعب أدوارًا رسمية في الإدارة الجديدة؛ عاد فجأة ليتصدر المشهد مشاركًا في صياغة خطة العشرين نقطة التي تم الاحتفال بها في قمة شرم الشيخ، متجاوزًا دور مبعوث ترامب الرسمي إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف، الذي ظهر في الصور يسير خلف كوشنر مستمعًا لتوجيهاته.</p>

<p dir="rtl">في مايو/أيار 2024، تجاهل نتنياهو كل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2816adc-9977-42de-82d4-2c0b0488ad3e" href="https://almanassa.com/news/17743" title='إسرائيل تتجاهل قرار "العدل الدولية" وتواصل توغلها في رفح'>التحذيرات</a> التي وجهتها له الإدارة الأمريكية ومصر وكل العالم تقريبًا من اجتياح مدينة رفح، فأمر جيشه بهدمها بالكامل وتهجير كل سكانها حتى تحولت الآن إلى مدينة أشباح. أيضًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd1a1e98-c87f-4bc1-802a-8321e19e4d27" href="https://almanassa.com/news/19101" title="نتنياهو: إسرائيل لن تنسحب من محور فيلادلفيا">سيطر</a> جيش الاحتلال على معبر رفح وكثف وجود قواته في تلك المنطقة، مُخالفًا معاهدة السلام مع مصر واتفاقية المعابر الموقعة مع السلطة الفلسطينية والاتحاد الأوروبي، بعد الانسحاب الإسرائيلي الأحادي من القطاع عام 2005.</p>

<p dir="rtl">لذلك فعندما يقترح كوشنر البدء برفح نموذجًا لإعادة الإعمار طارحًا مشروعه الجذاب، آملًا أن يُنسي الفلسطينيون مطالبهم بإنهاء الاحتلال والحق في تقرير المصير وإقامة دولتهم، والتخلي عن ما يصفه بالشعارات التي أضاعت المنطقة وأدت للفشل في التوصل لحلول، فإنه بذلك يؤكد أنه وترامب -المطوّر العقاري هو الآخر- لم يتخليا عن مشروع "ريفييرا الشرق الأوسط" وامتلاك "الموقع الرائع المطل على المحيط" على حد تعبير ترامب الذي ظن البحر المتوسط محيطًا، غالبًا لجهله بالجغرافيا، ونظرته للعالم بعدسة القارة الأمريكية المحاطة بالمحيطات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/PslOp883rfI?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="Donald Trump shares bizarre AI-generated video of &amp;#039;Trump Gaza&amp;#039;" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">فيديو تخيلي نشره الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لخطته تحويل قطاع غزة إلى ريفييرا الشرق الأوسط. 26 فبراير 2025</aside><h2 dir="rtl">طموحات مطوّر عقاري</h2>

<p dir="rtl">في هذا السياق بدت زيارات كبار المسؤولين الأمريكيين المتتالية لإسرائيل منذ التوصل لاتفاق وقف إطلاق النار لافتة؛ <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/20/%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%88%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%86%D8%B1-%D9%8A%D8%B5%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB">بداية</a> بكوشنر وويتكوف اللذين مكثا عدة أيام لمتابعة ملف الإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين ولقاء أسرهم، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/23/%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%84%D9%80-%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88">ثم</a> نائب الرئيس الأمريكي فانس، ووزير الخارجية ماركو روبيو، <a href="https://www.ynetnews.com/article/byetwdiagg">نهاية</a> بوزير الطاقة كريس رايت، ومورجان أورتاجوس نائبة مبعوث الولايات المتحدة للشرق الأوسط.</p>

<p dir="rtl">لا يعكس هذا الكم من الزيارات فقط الحرص الأمريكي على تماسك اتفاق وقف إطلاق النار في غزة ومنع نتنياهو من خرقه. لكن الأرجح أن هناك صفقةً شديدةَ السخاء طالما أشار ترامب ومؤخرًا نائبه فانس لها بمشاركة الدول العربية الخليجية الثرية، لا يريد الرئيس الأمريكي أو صهره كوشنر إضاعتها. ويمتلك ترامب شخصيًا من خلال شركاته الخاصة التي يديرها أبناؤه ومعهم كوشنر وويتكوف <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2024/07/18/%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%84%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B4%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84">مصالح مالية</a> كبيرة ومشاريع عقارية ضخمة مع قطر والإمارات والسعودية.</p>

<p dir="rtl">ورغم العلاقة القوية بين نتنياهو وترامب، والدعم السخي الذي قدمه الرئيس الأمريكي لإسرائيل منذ توليه منصبه، سواء <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/20/trump-seeks-congressional-approval-for-6-billion-arms-sale-to-israel">بتوفير أسلحة</a> بالمليارات، أو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بضرب إيران</a>، أو <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/campaigns/2025/03/what-do-the-trump-administrations-sanctions-on-the-icc-mean-for-justice-and-human-rights/">بمضايقة</a> القضاة الدوليين الذين يلاحقون إسرائيل ومسؤوليها، بدأت الصحف الإسرائيلية نفسها تطرح تساؤلات عن تحوّل إسرائيل إلى جمهورية موز تديرها الولايات المتحدة. في <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/25/us-state-department-taps-career-ambassador-to-serve-as-civilian-lead-supporting-gaza-ceasefire">مركز المراقبة الأمريكي</a> داخل إسرائيل، واسمه الرسمي مركز التنسيق المدني العسكري، يُرفعُ العلم الأمريكي فقط رغم وجود القوات الإسرائيلية داخله، بجانب ممثلين لدول لم يكن نتنياهو يرغب في وجودها بكل تأكيد مثل فرنسا وبريطانيا وكندا وأستراليا، بعد اعترافها جميعًا بدولة فلسطين، بجانب الأردن والإمارات.</p>

<p dir="rtl">ولكن إذا كانت كعكة إعادة إعمار غزة تبدو كبيرة جدًا وصفقة لا يريد الرئيس الأمريكي تفويتها، فإن الشيطان يكمن في خطط كوشنر وطموحاته وليس فقط في التفاصيل. كما أن كوشنر الذي يفتخر بصهيونيته وتدينه كيهودي <a href="https://www.alarabiya.net/alarabiya-media/2025/10/20/%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%86%D8%B1-%D8%B5%D9%87%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%82%D9%86%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أقرَّ</a> بأن قطاع غزة يبدو كما لو أنه قُصف بقنبلة نووية؛ فاته طبعًا أن يشير إلى الطرف الذي ألقى تلك القنبلة النووية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47b40047-5dd8-41e9-a991-24d09dc809c8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27830" role="article" about="/stories/27830" data-sanitized-id="node-27830" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27830" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27830" data-ph-capture-attribute-link-title="هل باع ترامب الهواء للعرب؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل باع ترامب الهواء للعرب؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لا يمانع المطور العقاري بقاء سكان غزة في وسط ذلك الدمار نووي الأبعاد الذي ارتكبته إسرائيل، ليبني مشاريعه العقارية الطموح والمدن الذكية الجذابة التي ستجعل من غزة دبي البحر المتوسط، من دون دولة فلسطينية، بدايةً من رفح ثم بتقسيم القطاع ما لم تسارع مصر وقطر وتركيا، التي شاركت ترامب في التوقيع على الاتفاق، بتذكير الرئيس الأمريكي بأن هذه وصفة سريعة للعودة لاستئناف الحرب، ولن تؤدي لأي سلام أو استقرار، ولن تتدفق معها المليارات والتريليونات التي ينتظرها هو وصهره كوشنر على أحرِّ من الجمر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b50d5e09b303d6a3e728becef9079ffbe452cdee5ee985dc480694f2160c7077">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 14:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761651131685668</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بلاغ للنائب العام عن التعدي على يحيى حسين عبد الهادي بمحكمة بدر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28084</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/34963163_10214297474724505_931958313539600384_n.jpg.webp?itok=uOkH2YcU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/34963163_10214297474724505_931958313539600384_n.jpg.webp?itok=uOkH2YcU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم مكتب المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> ببلاغ للنائب العام حمل رقم عرائض مكتب فني 1412282، طالب فيه بفتح التحقيق في واقعة التعدي على مؤسس الحركة المدنية الديمقراطية يحيى حسين عبد الهادي في محبسه، وسماع أقواله بصفته مجني عليه.</p>

<p>كما طالب البلاغ باتخاذ الإجراءات القانونية ضد الضابط المسؤول عن الواقعة، وإبعاده عن التعامل مع السجناء بالمحكمة حتى انتهاء التحقيقات.</p>

<p>وحول تفاصيل الواقعة، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0ePobGMwmg5QxC1b2GVB3piFYMcDuX4KEz9MoGfBbTf5YESV5ofCyCJeMpmLiZhqbl">قال</a> خالد علي، اليوم الثلاثاء، في بوست على فيسبوك، إنه بتاريخ 16 سبتمبر/أيلول الماضي انعقدت محاكمة عبد الهادي في القضية رقم 8197 لسنة 2025 جنايات قسم مدينة نصر أول، والمقيدة برقم 1082 اسنة 2025 كلي القاهرة الجديد، والمقيدة برقم 3916 لسنة 2024 حصر أمن دولة عليا، وبرقم 4936 لسنة 2025 جنايات أمن الدولة العليا".</p>

<p>وبعد انتهاء الجلسة ووجوده بمنطقة الحبسخانة، بعيدًا عن نظر المحامين "تعرض لاعتداء جسدي ولفظي من قبل أحد الضباط داخل مقر محكمة جنايات بدر إرهاب الكائنة في نطاق مركز إصلاح وتأهيل سجن بدر" حسبما قال علي.</p>

<p>علم دفاع عبد الهادي بالواقعة من أسرته التي تمكنت من زيارته مؤخرًا "وأبلغتنا رسالته بطلب إبلاغ النائب العام عن تلك الوقائع"، موضحًا "رغم أنه بعد ترحيله من مقر المحكمة ببدر إلى مقر احتجازه بسجن العاشر من رمضان أبلغ إدارة السجن بهذه الواقعة إلا أنه لم يتم فتح أي محضر للاستماع إلى شكواه ولم تستمع النيابة إلى أقواله".</p>

<p>ووصف علي الواقعة باعتبارها "جريمة استعمال القسوة المنصوص عليها في المادة 129 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>"، والتي نصت علي "كل موظف أو مستخدم عمومي وكل شخص مكلف بخدمة عمومية استعمال القسوة مع الناس اعتمادًا على وظيفته بحيث أنه أخل بشرفهم أو أحدث آلاما بأبدانهم يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على سنة أو بغرامة لا تزيد على مائتي جنيه مصري". </p>

<p>وسبق و<a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02zNNoybwYYcXyU5KhKEuog3Wc4xzJbHFTVrPVXNh28bZirUo3Nrzen2F1srL8xmMxl?locale=ar_AR">أعلن</a> علي نهاية يوليو/تموز 2024 اختطاف عبد الهادي وهو في طريقه لحضور ندوة بحزب تيار الأمل "تحت التأسيس".</p>

<p>وكتب علي وقتها "أبلغني الآن الدكتور عبد الجليل مصطفى، المنسق السابق للجمعية الوطنية للتغيير، أنه كان يستقل سيارته بصحبة المهندس يحيى حسين عبد الهادي، بشارع صلاح سالم، في طريقهما لحضور ندوة بحزب تيار الأمل تحت التأسيس، وأنه أثناء وقوف السيارة بالشارع بسبب ازدحامه، فوجئ بعدد من المواطنين يرتدون ملابس مدنية ولم يفصحوا عن هويتهم، وقاموا بإنزاله عنوة واختطافه إلى مكان مجهول".</p>

<p>وقبل اعتقاله <a href="https://www.facebook.com/yehiahussin/posts/pfbid0cLjE1pCLyzjDnKTC78V5uFHqYFPbwyB8rcHMvoncJEt9vNUXux39dEtt9YRJQRqdl">نشر</a> عبد الهادي بوست على فيسبوك جاء فيه "إلى متى يصمت الجيش؟ لماذا لا يتحرك؟ لقد بلغ السيل الزبى.. أغلبية المصريين في ضنك.. والفشل في كل اتجاه.. والفضائح تتوالى مغموسة بالفساد ويتحدث بها العالم".</p>

<p>ويواجه عبد الهادي اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية، وإساءة استخدام وسائل التواصل، وبث ونشر شائعات وأخبار كاذبة، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، والتحريض على ارتكاب جريمة إرهابية". وتعقد محكمة بدر غدًا جلسة استكمال محاكمة المهندس عبد الهادي.</p>

<p>وفي 22 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3822e705-7f8b-455e-9d83-7abe2e4cd364" href="https://almanassa.com/news/20914" title='"لإصابته بأزمة قلبية".. عريضة تطالب النائب العام بإخلاء سبيل يحيى حسين عبد الهادي'>تعرض</a> عبد الهادي لأزمة قلبية مفاجئة، أودع على أثرها بالعناية المركزة داخل محبسه لمدة 4 أيام، وتقدم وقتها الدفاع بطلب إلى النائب العام لإخلاء سبيله لأنه محبوس احتياطيًا منذ يوليو 2024، وفي يناير/كانون الثاني الماضي تعرض لأزمة مماثلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761651131685667</guid>
		</item>
		<item>
			<title>17 منظمة حقوقية مصرية ودولية تدين "ملاحقة واضطهاد" الباحث تقادم الخطيب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28077</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/03ae0caa-6777-43b6-9977-4a0c7052a8d9.jpg.webp?itok=MTkMTkKv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/03ae0caa-6777-43b6-9977-4a0c7052a8d9.jpg.webp?itok=MTkMTkKv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أدانت 17 منظمة حقوقية مصرية ودولية ما اعتبرته "ملاحقة واضطهاد" من السلطات المصرية للباحث والأكاديمي المقيم بألمانيا تقادم الخطيب، مطالبين بوقف استخدام القضاء وأجهزة الأمن كأدوات للانتقام السياسي و"القمع العابر للحدود".</p>

<p dir="rtl">وفي 22 أكتوبر/تشرين الأول الجاري أحالت نيابة أمن الدولة الخطيب للمحاكمة الجنائية غيابيًا مع 167 آخرين في القضية رقم 29 لسنة 2025 جنايات التجمع الخامس والمقيدة برقم 2 لسنة 2025، والتي يواجه فيها اتهامات بـ"ارتكاب جريمتي الانضمام إلى جماعة إرهابية والاشتراك في اتفاق جنائي"، حسب محاميه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> في <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0JrXmLqZL2GU63JpFowY4amir2ARNupo9iMPFAk8g6TKNdmg3K27AYZG4CYYoNbdRl">بوست</a> على فيسبوك.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0wZahgHcpYmLJRAtHxsKXzyoR2JXnTxY9WDbZ7mPd8vcLGJ3LGoDtAAmk3JXrVe2pl">البيان</a> المشترك للمنظمات فإن القضية نُظرت أمام دوائر الإرهاب بمحكمة بدر الأحد الماضي، وقررت المحكمة تأجيلها إلى جلسة 30 ديسمبر/كانون الأول المقبل لسماع الشهود.</p>

<p dir="rtl">وذكر البيان أن القضية تضم عددًا من المدافعين عن حقوق الإنسان والنشطاء المقيمين في الخارج، مؤكدًا أن "الخطيب ليست حالة فردية، بل جزء من نمط أوسع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="50128639-72d1-496b-8087-8cd094a7d0e6" href="https://almanassa.com/news/19701" title='"القمع العابر للحدود".. تقرير يرصد وقائع استهداف الحقوقيين المصريين بالخارج'>القمع</a> العابر للحدود"، كما تشمل القضية صحفيين بارزين داخل مصر بينهم المصور الصحفي حمدي الزعيم، المحتجز منذ أكثر من خمس سنوات، وهو ما يعكس "اتساع دائرة القمع لتشمل الأصوات المستقلة داخل البلاد وخارجها على حد سواء"، حسب البيان.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن الاتهامات التي ترتكز عليها القضية تحمل دوافع سياسية، في "استمرار لاستخدام السلطات المصرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2b1741a-6585-4f7a-82b2-1b0461a2c24f" href="https://almanassa.com/stories/2931" title='يوميات صحفية برلمانية| مجلس النواب يبارك للسيسي ويمرر قانون "مجلس مكافحة الإرهاب“ في 30 دقيقة'>قوانين</a> مكافحة الإرهاب كأداة لقمع المعارضة السلمية وإسكات الأصوات المستقلة في الداخل والخارج".</p>

<p dir="rtl">وطالبت المنظمات بإسقاط جميع الاتهامات والتوقف الفوري عن ملاحقة المعارضين المصريين في الداخل والخارج، ووقف استخدام القضاء وأجهزة الأمن كأدوات للانتقام السياسي، وإلغاء الأحكام الغيابية الصادرة ضد المدافعين والنشطاء في المنفى، وضمان حق المصريين في الخارج في الحصول على وثائقهم الرسمية والخدمات القنصلية دون عراقيل أو تمييز. </p>

<p dir="rtl">ودعا الموقعون على البيان كذلك إلى وقف حملات التشويه الإعلامي والتحريض التي تستهدف المدافعين والصحفيين والأكاديميين، ورفع أسماء المعارضين والمدافعين عن حقوق الإنسان من قوائم الإرهاب، وإلغاء جميع الآثار القانونية المترتبة على إدراجهم فيها، بما في ذلك قرارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ebe89bd9-207e-49cc-a8db-2563e5dc6511" href="https://almanassa.com/news/20043" title="إيقاف هشام قاسم في مطار القاهرة ومنعه من السفر">المنع</a> من السفر وتجميد الأصول.</p>

<p dir="rtl">وأكدت المنظمات أن هذه الملاحقات القضائية تمثّل بعدًا جديدًا في سياسة تكميم الأفواه، إذ تهدف إلى إرسال رسائل ترهيب لا تقتصر على الداخل المصري، بل تمتد إلى الجاليات والمنفيين والمعارضين في الخارج، مشيرة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b584d735-03ff-421c-96dd-d5ecab5269c5" href="https://almanassa.com/stories/12961" title=" في وجوب المطالبة بحرية هشام قاسم">صدور</a> حكم غيابي ضد السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8fbfd488-0264-4103-9e93-5226feb8845d" href="https://almanassa.com/author/372" title="هشام قاسم">هشام قاسم</a> في 14 مايو/ آيار الماضي في سياق استمرار السلطات المصرية في استخدام المحاكمات الغيابية والاتهامات ذات الطابع السياسي كوسيلة للانتقام من الأصوات المستقلة المقيمة في الخارج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761651131685666</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعلام عبري: إسرائيل تسلمت "جثة كاذبة" وتبحث التصعيد وسط دعوات لاستئناف الحرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28080</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أفاد إعلام عبري بأن الرفات الذي تسلمته إسرائيل مساء أمس، تعود أجزاء منها لجثمان جندي تسلمه الاحتلال في وقت سابق وتم دفنه، مشيرًا إلى أن تل أبيب تدرس اتخاذ خطوات تصعيدية حيال ما اعتبرته "انتهاكًا" من حركة حماس لاتفاق وقف إطلاق النار وتسليم المحتجزين لديها.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2f4f672-f0a4-4635-a6a6-5dcf5e9f46f2" href="https://almanassa.com/news/28073" title="حماس تسلم إسرائيل جثمانًا جديدًا.. والاحتلال ينسف منازل شرق غزة">أعلنت</a> الحكومة الإسرائيلية تسلم جثمان محتجز جديد من الصليب الأحمر داخل قطاع غزة، من بين 13 محتجزًا لا تزال جثثهم لدى حماس التي تقول إنهم أسفل الأنقاض وتحتاج وقت ومعدات لاستخراجها.</p>

<p>وحسب يديعوت أحرونوت الإسرائيلي من المقرر أن <a href="https://www.ynet.co.il/news/article/skqxo0palg#autoplay">يعقد</a> رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو اليوم، جلسةً عاجلةً لتحديد العقوبات الإسرائيلية على حماس، في ضوء "تعثر إعادة الأسرى الثلاثة عشر القتلى".</p>

<p>وحسب القناة 12 الإسرائيلية سيعقد المستوى السياسي نقاشًا حول طبيعة العقوبات التي وصفتها بأنه "محددة وفورية".</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1830046-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3">نقلت</a> القناة عن مصدر إسرائيلي لم تسمه أن تل أبيب "لن تستطيع الانتظار أكثر من ذلك، وستتخذ خطوات حيال هذا الانتهاك من جانب حماس".</p>

<p>وأشارت صحيفة معاريف نقلًا عن مصدر إسرائيلي آخر، إلى أن "حماس تعرف جيدًا كيفية إعادة معظم المدنيين المختطفين، لكنها تتجنب ذلك عن علم، وهذه ادعاءات كاذبة هدفها واحد: كسب الوقت وتوسيع نطاق الاتفاق مرارًا وتكرارًا".</p>

<p>في السياق، قال وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير عبر إكس، إنه "حان الوقت لكسر هذه الشوكة نهائيًا الآن، لسنا بحاجة إلى تحصيل ثمن انتهاكات حماس، نحن بحاجة إلى محاسبتها على وجودها، وتدميرها تمامًا".</p>

<p>وخاطب بن غفير، نتنياهو قائلًا "وفقًا للهدف المركزي المحدد لحرب النهضة، سيدي رئيس الوزراء، كفى ترددًا وأصدر الأمر".</p>

<p>من جهته، <a href="https://al-ain.com/article/hamas-israel-hostage-bodies">طالب</a> وزير المالية بتسلئيل سموتريتش، رئيس الوزراء بإصدار أمر لجيش الاحتلال بإعادة اعتقال جميع الأسرى الذين أُطلق سراحهم في صفقة الأسر إلى الضفة الغربية "ردًا على انتهاكات حماس المتكررة".</p>

<p>وطالب عضو الكنيسيت الإسرائيلي إسحاق كرويزر باستئناف الحرب، قائلًا "يجب أن نعود إلى القتال العنيف حتى عودة آخر المختطفين وهزيمة حماس، العودة إلى القتال الآن".</p>

<p>وتعد عمليات استخراج رفات المحتجزين وتسليمها إحدى النقاط الشائكة في اتفاق وقف إطلاق النار، الذي تم التوصل إليه في 10 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، بعد حرب دامت لعامين بين إسرائيل وحماس.</p>

<p>وبموجب الاتفاق، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>أفرجت</a> حماس عن 20 رهينة أحياء، وسلّمت رفات 16 آخرين من أصل 28 أعلنت إسرائيل مقتلهم، فيما بقيت 12 جثة قيد البحث داخل القطاع، تشمل 10 إسرائيليين وعاملين أجنبيين من تايلاند وتنزانيا.</p>

<p>وقال متحدث باسم الحكومة الإسرائيلية الأحد إن حماس "تعرف مكان الجثث"، مضيفًا أن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13addf1b-1dad-45e1-a260-7cd7642e55c4" href="https://almanassa.com/news/28042" title="مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس">سمحت</a> بدخول فريق فني مصري إلى غزة للمشاركة مع الصليب الأحمر في عمليات البحث، باستخدام جرافات وشاحنات خلف ما يُعرف بـ"الخط الأصفر" الذي يحدد منطقة انسحاب الجيش الإسرائيلي داخل القطاع بموجب الاتفاق.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761651131685665</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لتحيزها ضد الفلسطينيين.. 300 باحث وشخصية عامة يقاطعون الكتابة في نيويورك تايمز</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28076</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/f-idns0xaaa7ki7.jpeg.webp?itok=8wJgSZsX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/f-idns0xaaa7ki7.jpeg.webp?itok=8wJgSZsX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أكثر من 300 كاتب وباحث وشخصية عامة، أمس الاثنين، مقاطعة الكتابة في قسم الرأي بصحيفة نيويورك تايمز، حتى تلبية مطالبهم بشأن التغطية الإخبارية للأوضاع في فلسطين.</p>

<p>و<a href="https://www.boycottdivestunsubscribe.com/opinion-boycott">يطالب</a> الموقعون على البيان من صحيفة نيويورك تايمز بأن تدرس التحيز ضد الفلسطينيين في صحافتها، وأن تسحب <a href="https://www.nytimes.com/2023/12/28/world/middleeast/oct-7-attacks-hamas-israel-sexual-violence.html">المقال</a> المثير للجدل "‘Screams Without Words’: How Hamas Weaponized Sexual Violence on Oct. 7"، وأن تستخدم نفوذها التحريري للدفاع عن وقف إمدادات الأسلحة الأمريكية لإسرائيل.</p>

<p>ومن بين الموقعين على البيان الكاتبة سالي روني، وعضوة الكونجرس الأمريكي رشيدة طليب، والناشطة البيئية جريتا ثونبرج، والناشطة ريما حسن، والمؤرخ رشيد الخالدي، والكاتب الحائز على جائزة بوليتزر فيت ثانه نجوين، والأستاذان الإسرائيليان راز سيجال وأرييلا أزولاي، والكاتبة والناشطة مريم البرغوثي.</p>

<p>وقالوا في البيان "على مدى السنوات القليلة الماضية، لجأت صحيفة نيويورك تايمز بشكل متزايد إلى كتاب المقالات الضيوف للمساعدة في إصلاح سمعتها المتدهورة. يستعين محررو قسم الرأي بخبراء مرموقين في هذا المجال لتقديم وجهات نظرهم المتنوعة، التي غالبًا ما تكون رمزية، كقوة موازنة للنزعة المحافظة الداخلية في الصحيفة. لولا أصوات هؤلاء الكتاب الضيوف وخبراتهم وعملهم الحر، لكان قسم الرأي بلا قيمة على الإطلاق".</p>

<p>"اللغة تُبرّر الإبادة الجماعية، أحد أسباب استمرار قصفنا بعد 243 يومًا هو صحيفة نيويورك تايمز ومعظم وسائل الإعلام الغربية" هذا ما كتبه الصحفي الفلسطيني <a href="https://www.ajnet.me/opinions/2025/4/28/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%83%D9%86%D9%87-%D9%81%D8%B6%D8%AD%D9%87%D9%85">حسام شبات</a> قبل أشهر من اغتياله من قِبل إسرائيل، وفق البيان. </p>

<p>وأضاف النشطاء والكتاب في بيانهم "بينما يعود الفلسطينيون في غزة إلى ديارهم ويُقيّمون حجم الدمار الذي أحدثته إسرائيل على مدار عامين من الغارات الجوية والمجازر والتجويع، تقع على عاتقنا في الغرب مسؤولية محاسبة المؤسسات المتواطئة على هذه الجرائم. فوسائل الإعلام، شأنها شأن أي مُصنّع أسلحة، جزءٌ من آلية الحرب، تُنتج الإفلات من العقاب والتعصب اللذين يُمكّنانها ويُبقيانها".</p>

<p>وأشاروا إلى عدم وجود صحيفة أمريكية أكثر تأثيرًا من نيويورك تايمز "يستلهم المحررون والمنتجون في غرف الأخبار في جميع أنحاء الغرب من تغطيتها، وتُعتبر على نطاق واسع صحيفة السجلات في الولايات المتحدة، وهي تُشكل بشكل فريد إجماع النخبة حول السياسة الخارجية الأمريكية".</p>

<p>ومنذ أن بدأت إسرائيل الإبادة الجماعية على غزة "دأبت نيويورك تايمز على التعتيم على جرائم الحرب التي ارتكبها المحتل، وتبريرها، وإنكارها صراحةً، مُواصلةً بذلك ممارسة الصحيفة التي استمرت لعقود من الزمن، وهي العمل كبوقٍ للحكومة والجيش الإسرائيليين"، حسب البيان.</p>

<p>وفي مقال "صراخ بلا كلمات" المنشور في نيويورك تايمز ديسمبر/كانون الأول 2023، تصاريح نسبت لشهود عيان مزعومين تدعي ذبح "مئات" المستوطنين على أيدي مقاتلي حماس، وتضمنت شهادات أخرى تتهم حماس بتبني سياسة "اغتصاب منهجية" للأطفال والنساء.</p>

<p>وفي نوفمبر 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef1254ca-b9b1-454c-ab1b-65d0f8032369" href="https://almanassa.com/node/14504" title='هدنة في غزة تعلنها أمريكا وتنفيها إسرائيل.. ومتظاهرون يقتحمون "نيويورك تايمز" دعمًا لفلسطين'>اقتحم</a> متظاهرون مكتب نيوروك تايمز، خلال مسيرة حاشدة وسط نيويورك تطالب بوقف الحرب في قطاع غزة، ورفعوا لافتات "أوقفوا الإبادة الجماعية لفلسطين، أطلقوا سراح الفلسطينيين، غزة ستكون حرة".</p>

<p dir="rtl">وأصدر <a href="https://twitter.com/btnewsroom/status/1722771574195933359?s=12&amp;t=J-hNwt7bGLAchNs9sOwo0g">المتظاهرون</a> الذين احتلوا مقر الصحيفة الأمريكية صحيفة خاصة بهم، أطلقوا عليها اسم "جرائم نيويورك"، تحمل أسماء الآلاف من سكان غزة الذين قتلتهم إسرائيل.</p>

<p>ليست وحدها نيويورك تايمز المتهمة بالتغطية المتحيزة ضد الفلسطينيين خلال عامان من العدوان الإسرائيلي، إذ <a href="https://theintercept.com/2024/01/09/newspapers-israel-palestine-bias-new-york-times/">يشير</a> تحليل أجرته The Intercept في يناير/كانون الثاني 2024 إلى أن CNN وMSNBC وFox news بثّت جميعها تقارير خاطئة خلال الأشهر الأولى من الحرب على غزة. وفضّلت صحف رئيسية على غرار نيويورك تايمز وواشنطن بوست ولوس أنجلس تايمز الطرف الإسرائيلي، مبديةً تحيّزًا مستمرًّا ضد الفلسطينيين وغير مكترثةً لمعاناتهم اليومية.</p>

<p>و<a href="https://dawnmena.org/accounting-for-the-biases-in-u-s-media-coverage-of-gaza/">تعرّضت</a> وسائل الإعلام الغربية الرئيسية <a href="https://institute.aljazeera.net/en/ajr/article/2496">للانتقاد</a> بسبب فشلها في تغطية الأزمة في غزة بدقة وإنصاف وشمولية. يتمثّل أحد الانتقادات بالتحيّز في التغطية التي تعطي الأولوية للسردية الإسرائيلية على السردية الفلسطينية والتي تعتمد إلى حدّ بعيد على التقارير الرسمية الصادرة عن الجانب الإسرائيلي من دون التدقيق في الحقائق بشكلٍ مناسب.</p>

<p>وحسب آخر إحصاء لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02qV3tWrSALZQ2PSRBur3cWpjjJ8hPHAD3uDSaRkfFe6jyBD9SuyvRb96863TaHYB5l">راح</a> ضحية العدوان الإسرائيلي 68527 قتيلًا، و170395 إصابة منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 13:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761647528621993</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تنشر فيديو جديدًا للسنوار قبل أيام من مقتله</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28072</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/yhyy-alsnwar-1.jpg.webp?itok=udqQZoiI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/yhyy-alsnwar-1.jpg.webp?itok=udqQZoiI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نشرت هيئة البث الإسرائيلية، مساء أمس، مقطع فيديو قالت إنه يُظهر رئيس المكتب السياسي السابق لحركة حماس، يحيى السنوار، قبل أيام قليلة من مقتله في مدينة رفح جنوبي قطاع غزة، العام الماضي.</p>

<p>ويُظهر الفيديو، وفق الهيئة، السنوار وهو يتنقل وسط أنقاض المنازل المدمّرة في رفح مرتديًا عباءة سوداء ويضع غطاءً على رأسه، برفقة أحد مساعديه، بينما يتحرك بحذر بين الركام.</p>

<p>وقالت الهيئة إن المشاهد صُوِّرت قبل اغتياله بأيام معدودة، في العملية التي وصفتها تل أبيب بأنها "الأكثر تعقيدًا منذ بداية الحرب".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="iw" dir="rtl" xml:lang="iw">מתקשה ללכת ונעזר במקל: <a href="https://twitter.com/ItayBlumental?ref_src=twsrc%5Etfw">@ItayBlumental</a> עם התיעוד האחרון של סינוואר - ימים לפני שחוסל | חשיפה<a href="https://twitter.com/hashtag/%D7%9E%D7%94%D7%93%D7%95%D7%A8%D7%AA%D7%9B%D7%90%D7%9F%D7%97%D7%93%D7%A9%D7%95%D7%AA?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#מהדורתכאןחדשות</a> עם <a href="https://twitter.com/TaliMoreno_?ref_src=twsrc%5Etfw">@TaliMoreno_</a> <a href="https://t.co/eMM2sY5Bpg">pic.twitter.com/eMM2sY5Bpg</a></p>— כאן חדשות (@kann_news) <a href="https://twitter.com/kann_news/status/1982876103690649786?ref_src=twsrc%5Etfw">October 27, 2025</a></blockquote>
</div><p>ويوم 17 أكتوبر/تشرين الأول من العام الماضي، أعلنت إسرائيل مقتل السنوار داخل منزل دمرته في حي تل السلطان في رفح، بعد عام تقريبًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>اندلاع</a> الحرب في غزة.</p>

<p>وحينها أفادت تقارير إسرائيلية بأن القوات لم تكن تعلم بوجوده في الموقع المستهدف، وأن اغتياله جاء "عن طريق الصدفة" أثناء اشتباك مع مقاتلين من حماس داخل أحد المباني.</p>

<p>وبحسب تلك التقارير، اندلع الاشتباك بين الجانبين داخل مبنى تحصّن فيه السنوار مع حارسه وقائد إحدى الكتائب، واستخدم الجيش خلال العملية دبابات وطائرات مسيّرة لتحديد الأهداف. وأدى القصف إلى انهيار جزء من المبنى، ما أسفر عن مقتله.</p>

<p>في السياق، نقلت إذاعة جيش الاحتلال عن مصدر أمني لم تسمه، قوله إن جثمان السنوار لن يُسلَّم في إطار صفقة تبادل الأسرى الجارية، دون تقديم مزيد من التفاصيل حول مكان دفنه أو مصير رفاقه الذين قُتلوا معه.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c5a2aba-5b4f-4ad2-bc4d-8522a3364b8d" href="https://almanassa.com/news/27925" title="وزيرة إسرائيلية تقترح حرق جثة السنوار">اقترحت</a> وزيرة النقل والمواصلات الإسرائيلية ميري ريجيف حرق جثة السنوار، بحجة أن بعض الرموز يجب ألا تُعاد.</p>

<p>وكانت حركة حماس <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5194922-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%AA%D9%8A%D9%92-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B1?fbclid=IwY2xjawNkOgpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxZ2xPMzZsMFJlSmJnNlh3AR6O6P90SSEUNVv-ZoYaLCJeXu6pwD93h2LA7_uZ29JC0020ETSM51qKycvrOw_aem_7LPzGUjwXyuf-6Bz06skLg">طالبت</a> خلال مفاوضات شرم الشيخ الأخيرة، إسرائيل بتسليم جثتيْ قائديها السابقين في غزة، الأخوين يحيى ومحمد السنوار، ضمن اتفاق تبادل المحتجزين، وهو ما رفضته إسرائيل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2724765-90ff-40ec-a21c-de1489600a54" href="https://almanassa.com/news/27784" title="قياديان بحماس: لا اتفاق على نزع سلاح المقاومة.. ولم نتشدد في طلب جثماني السنوار وشقيقه">قال</a> مصدر بالحركة لـ <strong>المنصة</strong> إن الوفد المفاوض "لم يتشدد أو يربط أي بند من بنود التفاوض بتسليم الجثمانين"، وأشار إلى أن عائلة السنوار "تعود في أصولها إلى مدينة عسقلان المحتلة"، وأن دفنهما في الأراضي المحتلة "يحمل دلالة رمزية على وحدة التراب الفلسطيني من البحر إلى النهر".</p>

<p>وأضاف القيادي، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن "رمزية دفن السنوار وشقيقه في الأرض المحتلة تؤكد أن فلسطين كلها أرض واحدة، ولو كان أحدهما حيًا لأوصى بذلك".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 10:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761636726624454</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تسلم إسرائيل جثمانًا جديدًا.. والاحتلال ينسف منازل شرق غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28073</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الحكومة الإسرائيلية، مساء أمس، تسلم جثمان محتجز جديد من الصليب الأحمر داخل قطاع غزة، في إطار تنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار المبرم مع حركة حماس بوساطة أمريكية وقطرية ومصرية.</p>

<p>وقال مكتب رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو في <a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1982910128295759909">بيان</a> إن "إسرائيل تلقت عبر الصليب الأحمر نعش رهينة متوفٍ سُلِّم لقوات الجيش الإسرائيلي وجهاز الأمن الداخلي (الشاباك) داخل قطاع غزة"، مشيرًا إلى أن الجثمان نُقل إلى إسرائيل لتحديد هويته رسميًا وإبلاغ عائلة الضحية.</p>

<p>و<a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1982910137959625135">أضاف</a> البيان أن "الجهود لاستعادة جميع الرهائن مستمرة، ولن تتوقف حتى عودة آخر رهينة إلى وطنه"، فيما لم تكشف السلطات الإسرائيلية حتى الآن عن هوية الجثمان الذي تم استلامه.</p>

<p>وحال تأكيد هوية المحتجز الإسرائيلي سيخفض عدد الجثث المتبقية في غزة إلى 12 جثمانًا، في وقت تؤكد فيه حركة حماس وجود عقبات ميدانية تعرقل عمليات انتشالهم من تحت أنقاض المباني التي دمرها القتال لأكثر من عامين.</p>

<p>وتعد عمليات استخراج رفات المحتجزين وتسليمها إحدى النقاط الشائكة في اتفاق وقف إطلاق النار، الذي تم التوصل إليه في 10 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، بعد حرب دامت لعامين بين إسرائيل وحماس.</p>

<p>وبموجب الاتفاق، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>أفرجت</a> الحركة عن 20 رهينة أحياء، وسلّمت رفات 16 آخرين من أصل 28 أعلنت إسرائيل مقتلهم، فيما بقيت 12 جثة قيد البحث داخل القطاع، تشمل 10 إسرائيليين وعاملين أجنبيين من تايلاند وتنزانيا.</p>

<p>وقال متحدث باسم الحكومة الإسرائيلية الأحد إن حماس "تعرف مكان الجثث"، مضيفًا أن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13addf1b-1dad-45e1-a260-7cd7642e55c4" href="https://almanassa.com/news/28042" title="مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس">سمحت</a> بدخول فريق فني مصري إلى غزة للمشاركة مع الصليب الأحمر في عمليات البحث، باستخدام جرافات وشاحنات خلف ما يُعرف بـ"الخط الأصفر" الذي يحدد منطقة انسحاب الجيش الإسرائيلي داخل القطاع بموجب الاتفاق.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>

<p>وينص الاتفاق على بدء مفاوضات المرحلة الثانية فور تسليم جميع المحتجزين الإسرائيليين من الأحياء والأموات أي الأسبوع الماضي، لكن مصدر بحماس قال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، إن المفاوضات التي سبقت الإعلان عن الاتفاق تضمنت تسليم الجثامين على مراحل بسبب صعوبة استخراج عدد كبير من أسفل الركام في ظل نقص الإمكانيات.</p>

<p>وأضاف المصدر "تعهدت الحركة بتسليم جميع الجثامين، وبناء عليه جرى التوافق أيضًا على تشكيل آلية لمراقبة العملية من مصر وقطر وتركيا والصليب الأحمر"، مشيرًا إلى أن قيادة الحركة والوسطاء فوجئوا بالموقف الإسرائيلي الجديد برفض البدء في مفاوضات المرحلة الثانية.</p>

<p>في سياق قريب، ورُغم سريان اتفاق وقف العدوان، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829955-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9">أفادت</a> وسائل إعلام فلسطينية، اليوم الثلاثاء، بتعرض المناطق الشرقية لمخيمي البريج والمغازي وسط قطاع غزة، لإطلاق نار من آليات إسرائيلية.</p>

<p>وقال التلفزيون الفلسطيني إن جيش الاحتلال ينسف منازل سكنية في مناطق جحر الديك والجهة الشرقية للمدينة.</p>

<p>وحسب صحيفة الشرق الأوسط، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5202069-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قُتل</a> فلسطينيان وأُصيب آخران أمس، بعدما استهدفتهم طائرة مُسيّرة إسرائيلية في بلدة عبسان الكبيرة شرق خانيونس في جنوب قطاع غزة.</p>

<p>ونقلت الصحيفة عن مصادر ميدانية لم تسمها أن أربعة أفراد من عائلة قديح تقدموا إلى منطقة الشحايدة التي تُصنّف على أنها في المنطقة الحمراء، أي خلف الخط الأصفر، وتعرضوا لغارة إسرائيلية، مشيرةً إلى أنه أمكن بصعوبة بالغة نقل جثمان وثلاثة مصابين بجروح متفاوتة، قبل أن يُعلن وفاة آخر متأثرًا بجروحه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 10:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761636726624453</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28071</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d6007218-ee48-4fd1-807f-bec487a44f23.png.webp?itok=jk6THziD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d6007218-ee48-4fd1-807f-bec487a44f23.png.webp?itok=jk6THziD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقرَّ قائد الجيش السوداني ورئيس مجلس السيادة عبد الفتاح البرهان، أمس، بانسحاب القوات المسلحة من مدينة الفاشر، عاصمة ولاية شمال دارفور، بعد يوم واحد من إعلان قوات الدعم السريع سيطرتها الكاملة على المدينة، عقب معارك متواصلة منذ أبريل/نيسان 2023.</p>

<p>وقال البرهان، في <a href="https://www.instagram.com/reel/DQUuS31lFRj/">كلمة</a> بثها التلفزيون الرسمي، إن "القيادات الموجودة في الفاشر قدّروا أنهم يجب أن يغادروا المدينة"، موضحًا أن القرار جاء "تجنبًا لمزيد من الدمار وسفك الدماء بعد عمليات قتل وتدمير ممنهج للمدنيين"، مردفًا "وافقناهم على المغادرة إلى مكان آمن لحماية بقية المواطنين وبقية المدينة من الدمار".</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع، سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، معتبرة أنها "محطة مفصلية" في مسار الحرب، مؤكدة أنها "مستمرة حتى تطهير كامل تراب الوطن وبناء سودان جديد"، على حد تعبيرها.</p>

<p>وأكد البرهان أن انسحاب القوات لا يعني نهاية المعركة، قائلًا "القوات المسلحة والمشتركة قادرة على تحقيق النصر، ونستطيع أن نقلب الطاولة... نحن عازمون على أن نطهر هذه الأرض ونقضي على هؤلاء المرتزقة".</p>

<p>وتعهّد قائد الجيش السوداني بمحاسبة قوات الدعم السريع، مضيفًا أن "ما حدث في الفاشر وما ارتُكب في بقاع السودان من جرائم سيكون محل حساب، حتى لو صمت العالم"، متابعًا "كل الأعراف الدولية الآن يتم انتهاكها ولا أحد يتحدث عن ذلك ولا أحد يحاسب، لكن نحن كشعب سوداني سنحاسب هؤلاء المجرمين".</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة "الدعم السريع" منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>اتهمت</a> منظمات حقوقية "الدعم السريع" بشن هجمات بطائرات مسيّرة ومدفعية على مناطق مأهولة، بينما وُجهت اتهامات مماثلة للجيش بتنفيذ قصف عشوائي داخل الأحياء السكنية. وأفادت بعثة أممية الشهر الماضي بأن قوات الدعم السريع ارتكبت جرائم ضد الإنسانية خلال حصارها للمدينة، في حين تحدثت تقارير أخرى عن انتهاكات من الجانبين.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829570-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%93%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">حذّر</a> ناشطون ومنظمات محلية من أن سيطرة "الدعم السريع" الكاملة على الفاشر قد تؤدي إلى تصاعد هجمات ذات طابع عرقي، في تكرار لأحداث مشابهة وقعت سابقًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="562f40c2-3079-4fdf-bb43-20afe54ec560" href="https://almanassa.com/news/23434" title="بعد هجوم استمر 4 أيام.. الدعم السريع تسيطر على مخيم زمزم">مخيم زمزم</a> جنوب المدينة.</p>

<p>ويرى مراقبون أن السيطرة على الفاشر، إذا استقرت نهائيًا، تمثل تحولًا ميدانيًا كبيرًا يمنح "الدعم السريع" أفضلية عسكرية وسياسية، باعتبار أن المدينة كانت آخر موقع رئيسي للجيش في دارفور، الإقليم الذي يربط السودان بحدود تمتد مع ليبيا وتشاد وإفريقيا الوسطى وجنوب السودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 28 Oct 2025 10:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761636726624452</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نقرأ لنفكر لنفعل - برنامج للقراءات المرتّبة - محور التفكير النقدي | معارف جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=lLqx-H6-t90</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/lLqx-H6-t90?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نقرأ لنفكر لنفعل - برنامج للقراءات المرتّبة - محور التفكير النقدي | معارف جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 21:01:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761589935702500</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%8E%D8%B1%D9%83%D9%8F%D8%B2/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أجور</category>
			<category>الجهاز القومي للتعبئة والإحصاء</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/03/2022_9_13_13_30_58_709-150x150.jpg" alt="بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور" title="بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>كشفت نتائج التعداد الاقتصادي، الصادر، اليوم، عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، تركُزًا فائقًا للمنشآت في أحد أقل القطاعات من حيث الأجور، وهو قطاع تجارة الجملة والتجزئة، وكذلك في القطاع الذي يعرف بـ</span><span>«</span><span>الأنشطة الأخرى</span><span>»</span><span>، في ظل رصد التعداد ارتفاع عدد المنشآت الاقتصادية بنسبة 3.1% لتصل إلى ثلاثة ملايين و858 ألف منشأة، وارتفاع أعداد المشتغلين </span><span>«</span><span>داخل المنشآت</span><span>»</span><span> بنسبة 13.1% خلال خمس سنوات، لتصل إلى 15.2 مليون مشتغل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب بيانات التعداد، تتركز 54.4% من المنشآت في قطاع تجارة الجملة والتجزئة، والذي بلغ متوسط الأجور فيه 3805 جنيهات وفقًا لبيانات 2022-2023 التي يغطيها التعداد، يليه قطاع </span><span>«</span><span>الأنشطة الأخرى</span><span>»</span><span> الذي تتركز فيه المنشآت بنسبة 27.4%، وهو القطاع الذي يأتي في ذيل قائمة القطاعات الاقتصادية من حيث متوسط الأجور، حيث بلغت 3327 جنيهًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالإضافة إلى ذلك، جاء قطاع تجارة الجملة والتجزئة في صدارة القطاعات التي شهدت نموًا في أعداد العمالة، قياسًا إلى نتائج التعداد الاقتصادي السابق الصادر قبل خمس سنوات. فتبعًا للتعداد الجديد، نمت أعداد العاملين في هذا القطاع بواقع 400 ألف مشتغل خلال تلك الفترة، لتصل إلى 5.4 مليون مشتغل، بنسبة زيادة 7.2%، ما يجعله في مقدمة القطاعات من حيث نمو العمالة بشكل عددي. أما بشكل نسبي، فقد تصدرت قطاع النقل والتخزين، والتعليم والأنشطة الإدارية، في زيادة أعداد العمالة بنسب 92.3%، و65.5%، و65.9% على الترتيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويلاحظ أن النقل والتخزين، والتعليم، والأنشطة الإدارية، ضمن القطاعات متوسطة ومنخفضة الأجر، كما يظهر من الشكل التالي، الذي يوضح متوسط الأجر الشهري طبقًا للأنشطة بناءً على بيانات التعداد الاقتصادي الصادرة اليوم. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386699" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%8111.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%8111.png" alt="" width="1081" height="1351" data-sanitized-class="wp-image-386699 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>وأوضحت نتائج التعداد أن قطاع «إمدادات الكهرباء والغاز والتجارة وإمدادات تكييف الهواء»، من أبرز القطاعات تراجعًا في أعداد العمالة، حيث تراجعت أعداد المشتغلين فيه خلال خمس سنوات بنسبة 19.1%، رغم أنه يعد من الأعلى من حيث متوسط الأجور، إذ وصل متوسط الأجور فيه إلى 21.762 جنيه، ما يشير إلى تركز العمالة في القطاعات منخفضة الأجور. وبحسب التعداد، جاء قطاع الصناعات التحويلية في المرتبة التالية من حيث تراجع أعداد العمالة، حيث فقد 0.5%، مع أنه يبقى الثالث من حيث تركز أعداد المنشآت فيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعود التراجع الكبير في أعداد العمالة في «إمدادات الكهرباء والغاز والتجارة وإمدادات تكييف الهواء»، إلى تراجع التوظيف فيه من قبل قطاع الأعمال العام والقطاع العام، حسبما أوضح رئيس قطاع البحوث الاقتصادية بالجهاز، مصطفى سعد، في كلمته، اليوم، في مؤتمر الجهاز للإعلان عن نتائج التعداد. </span></p>
<p dir="rtl"><b>القطاع غير الرسمي</b></p>
<p dir="rtl"><span> تجارة الجملة والتجزئة، وهو قطاع يشمل إصلاح المركبات ذات المحركات والدراجات النارية، جاء أيضًا في مقدمة القطاعات من حيث التوظيف «غير الرسمي»، إذ استحوذ على 51% من الوظائف في القطاع غير الرسمي، بحسب بيانات التعداد، ما يفسر جانبًا من انخفاض أجوره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُظهر البيانات المعلنة، اليوم، أن جملة الأجور التي صرفت من القطاع غير الرسمي تمثل 8.3% من إجمالي الأجور في القطاع الخاص، والباقي صُرف من القطاع الرسمي، كما أن عدد المشتغلين في «غير الرسمي» يمثلون 27.3% من إجمالي المشتغلين في القطاع الخاص، وبذلك يصل عدد العاملين في القطاع غير الرسمي إلى 3.9 مليون مشتغل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تكشف بيانات التعداد أن عدد منشآت القطاع غير الرسمي تمثل 50.7% من عدد المنشآت في القطاع الخاص كما، يتضح من الشكل التالي. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386701" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-2.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-2.png" alt="" width="1081" height="1351" data-sanitized-class="wp-image-386701 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>ومع ذلك، شهدت نسبة منشآت القطاع غير الرسمي مقارنة بالقطاع الرسمي في القطاع الخاص، تراجعًا خلال السنوات الخمس الماضية، إذ كان تلك النسبة في التعداد الاقتصادي السابق تتجاوز 54%. </span></p>
<p dir="rtl"><b>العاملون «خارج المنشآت»</b></p>
<p dir="rtl"><span>تمثل البيانات السابقة للعمالة، صورة إجمالية للمشتغلين «داخل المنشآت»، بينما تشير بيانات التعداد بشأن العاملين «خارج المنشآت»، باستثناء العمالة الزراعية، إلى أن عددهم الإجمالي بلغ 7.5 مليون مشتغل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبذلك، يمثل إجمالي العاملين الذين يعانون من ظروف عمل هشة أكثر من 11.4 مليون مشتغل هم مجموع العاملين «خارج المنشآت»، بالإضافة إلى إجمالي العاملين في القطاع غير الرسمي «داخل المنشآت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح رئيس الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء في لقاء مع الصحفيين، اليوم، إن العاملين خارج المنشآت هم في الأساس العمالة غير المنتظمة، كما أوضح رئيس قطاع البحوث الاقتصادية بالجهاز، ردًا على سؤال من «مدى مصر»، إن العاملين المقصودين هؤلاء الذين لا ترتبط أعمالهم بمنشأة معينة مثل عمال السباكة. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386697" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-1.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-1.png" alt="" width="1081" height="1351" data-sanitized-class="wp-image-386697 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><b>بيانات جديدة</b></p>
<p dir="rtl"><span>شمل التعداد الاقتصادي المعلن عنه، اليوم، محاور جديدة في عملية جمع وتحليل البيانات، إذ أضاف ثلاثة أسئلة استبيانية جديدة لاستمارة التعداد، شملت بيانات حول التجارة الإلكترونية وخدمات التعهيد والاقتصاد الأخضر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تضمن التعداد إجراء حصر جديد شمل جميع المناطق الصناعية الرسمية والحرة والاستثمارية. وقد بلغ إجمالي عدد المناطق الصناعية 162 منطقة، منها 122 منطقة عاملة و40 غير عاملة. أما بالنسبة للمناطق الاستثمارية، فبلغ عددها 14 منطقة، منها 13 عاملة وواحدة غير عاملة، بالإضافة إلى عشر مناطق حرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يتعلق بمجال التجارة الإلكترونية، أوضح التعداد أن حجم هذا القطاع بلغ 60 مليار جنيه، ووصل عدد المنشآت التي تتعامل في هذا النوع من التجارة إلى 21.8 ألف منشأة. وفي ما يخص خدمات التعهيد، بلغ عدد المنشآت التي تعمل بها 19.2 ألف منشأة، ووصلت قيمة تعاملات الخدمات المقدمة في التعهيد إلى 239 مليار جنيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محور الاقتصاد الأخضر، قال التعداد إنه ضم 1.6 مليون منشأة حاصلة على الموافقة البيئية، وأن 3.6 مليون منشأة تستخدم لمبات الليد، بالإضافة إلى 526 ألف منشأة تستخدم أجهزة كهربائية موفرة للطاقة. كما أظهرت النتائج أن 2.4 ألف منشأة تستخدم الطاقة الجديدة والمتجددة، وأربعة آلاف منشأة تستخدم سيارات تعمل بالغاز أو الكهرباء.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%8E%D8%B1%D9%83%D9%8F%D8%B2/">بيانات التعداد الاقتصادي تكشف تَركُز المنشآت والعاملين في قطاعات ضعيفة الأجور</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 20:34:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761589935702499</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين " title="مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في بلدة عبسان، في شرقي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف تجمّعًا للمواطنين، حسبما قالت إذاعة الأقصى، في حين قُتل اثنان نتيجة انهيار جدران أسمنتية، أثناء قيامهم بأعمال صيانة داخل قاعة مناسبات، قرب ميناء غزة، في غربي المدينة، حسبما قالت مديرية الدفاع المدني بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر 213 مريضًا ومرافقًا قطاع غزة، عبر معبر كرم أبو سالم، جنوبي القطاع، أمس، لتلقي العلاج في الأردن وعدة دول أوروبية، ضمن عمليات الإجلاء الطبي التي تنفذها منظمة الصحة العالمية، في حين تعاني المنظومة الصحية في غزة من نقص المستلزمات الطبية بنسبة 67%، بخلاف إصابة أكثر من 70 ألفًا من سكان القطاع بمرض التهاب الكبد الوبائي، والذين يحتاجون للعلاج العاجل خارج القطاع، حسبما قال المتحدث باسم مستشفى شهداء الأقصى، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، نيتها دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، بعدما تسلمتها من إسرائيل ضمن صفقة التبادل الجارية، فيما تبذل حركة حماس جهودًا كبيرة لاستكمال استخراج جثامين أسرى الاحتلال المفقودة داخل القطاع في أسرع وقت ممكن، حسبما قال مصدر قيادي بها لقناة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن إجراء قيادة السلطة الفلسطينية تغييرات على النظام السياسي بشكل منفرد ومخالف للقانون الأساسي، وبعيدًا عن التوافق الوطني، تسبب في تشويه عميق للنظام السياسي وعقّد إمكانية إصلاحه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفى مدير شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، أمجد الشوا، اليوم، التقارير الإسرائيلية التي زعمت اختياره رئيسًا للجنة إدارية ستتولى إدارة القطاع في اليوم التالي للحرب، مؤكدًا أن هذه المهمة يجب أن تكون في إطار التوافق الوطني الفلسطيني، ووحدة الأرض الفلسطينية سياسيًا وجغرافيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب طفل فلسطيني، في بلدة بيت عوا، جنوبي مدينة الخليل، في الضفة الغربية، بعدما أطلق جنود الاحتلال الذين اقتحموا البلدة قنبلة صوت نحو رأسه بشكل مباشر، وذلك بعد يوم من مقتل شاب برصاص جنود الاحتلال عند حاجز عسكري إسرائيلي، قرب بلدة الظاهرية، في جنوبي المدينة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف إسرائيلي يقتل فلسطينيين في «عبسان».. ونسف منازل نزح أصحابها في شرق غزة وخان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في بلدة عبسان، في شرقي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف تجمّعًا للمواطنين، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210849"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بعد ساعات من غارات نفذتها طائرات الاحتلال في شرقي المدينة، وسط إطلاق نار من الآليات العسكرية الإسرائيلية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395457/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نسفت قوات الاحتلال منازلًا نزح أصحابها، في شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، حسبما أضافت «صفا»، مشيرة إلى أن مُسيّرات إسرائيلية ألقت قنابل في محيط مخيمات النازحين في ذات المنطقة؛ وفي وسط القطاع، استهدف القصف الإسرائيلي شرقي مدينة دير البلح، في حين أطلقت زوارق الاحتلال قذائفها نحو ساحل بحر مدينة رفح، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل فلسطينيان، وأصيب ثالث، اليوم، نتيجة انهيار جدران أسمنتية أثناء قيامهم بأعمال صيانة داخل قاعة مناسبات، قرب ميناء غزة، في غربي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9696"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني بغزة، فيما أشارت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، إلى أن آلاف المنشآت في القطاع المنكوب تعرضت لقصف مباشر وغير مباشر، وباتت قابلة للانهيار رغم مظهرها القائم، ما يشكل خطرًا على حياة المواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7102"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ48 ساعة الماضية، ثمانية قتلى، سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتشلوا بعده، من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية، فضلًا عن وصول 13 مُصابًا نتيجة خروقات الاحتلال للاتفاق، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و527 قتيلًا، و170 ألفًا و395 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 93 قتيلًا، و337 مُصابًا، وفقًا لبيانات «الصحة في غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>70 ألف مريض «كبد وبائي» بحاجة للعلاج في غزة.. وإجلاء 213 مريضًا ومرافقًا للعلاج خارجها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعاني المنظومة الصحية في قطاع غزة، من نقص المستلزمات الطبية بنسبة 67%، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261329"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم مستشفى شهداء الأقصى، خليل الدقران، اليوم، لافتًا لإصابة أكثر من 70 ألفًا من سكان القطاع، بمرض التهاب الكبد الوبائي، وهم بحاجة للعلاج العاجل خارج القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من مغادرة 213 مريضًا ومرافقًا عبر معبر كرم أبو سالم، جنوبي القطاع، لتلقي العلاج في الأردن وعدة دول أوروبية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134632"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن طواقم جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني شاركت في إجلاء المرضى ومرافقيهم، ضمن عمليات الإجلاء الطبي التي تنفذها منظمة الصحة العالمية، التي </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/260912"><span>قالت</span></a><span>، أمس، إنه لم يطرأ أي تحسن على كميات الأغذية والأدوية الواصلة إلى القطاع المحاصر، منذ بدء سريان وقف إطلاق النار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا مجهول الهوية.. ودخول معدات إضافية للبحث عن جثث إسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/435125"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، نيتها دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، بعدما تسلمتها من إسرائيل عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية مع حركة حماس، وذلك بعد أيام من </span><a href="https://t.me/muthanapress84/245475"><span>دفن</span></a><span> 54 جثمانًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية بمدينة دير البلح، في وسط القطاع، من أصل 195 جثمانًا وصلت القطاع، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7102"><span>تعرّف</span></a><span> الأهالي على هوية 72 من أصحابها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، تبذل «حماس» وقوى المقاومة الفلسطينية جهودًا كبيرة لاستكمال استخراج جثامين أسرى الاحتلال المفقودة داخل القطاع في أسرع وقت ممكن، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261325"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي فلسطيني لقناة الأقصى، اليوم، مُرجحًا التقدم الملموس في هذا الملف، حال توفير الآليات والمعدات اللازمة، والتي تشكل العائق الوحيد أمام إنجاز المهمة، حسب قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت القطاع 12 آلية من المعدات المصرية الثقيلة، اليوم، عبر معبر كرم أبو سالم، في إطار جهود اللجنة المصرية للمشاركة في أعمال رفع الركام والبحث عن أسرى الاحتلال تحت الأنقاض، حسبما </span><a href="https://www.alhadath.ps/article/197488/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AB%D9%82%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الحدث» الفلسطينية، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210748"><span>دخول</span></a><span> معدات مصرية بدأت عمليات البحث الفعلي عن جثث قتلى إسرائيليين، في منطقة أبراج حمد، في شمالي مدينة خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانسحبت قوات الاحتلال من مناطق داخل القطاع، تجري فيها «حماس» عمليات بحث عن جثث إسرائيلية، بضغط من الوسطاء ومبعوثي الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بهدف دفع المرحلة الثانية من خطة ترامب قدمًا، حسبما </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982672844443316604"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، هيئة البث الإسرائيلية، بعد يوم من </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982444925300986352"><span>إعلانها</span></a><span> عن موافقة إسرائيل على البحث عن جثث أسرى في مناطق تقع تحت </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/282276"><span>سيطرتها</span></a><span> في شرقي مدينة غزة، ومدينة رفح، في شمال وجنوب القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261299"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن إجراء قيادة السلطة الفلسطينية تغييرات على النظام السياسي بشكل منفرد ومخالف للقانون الأساسي، وبعيدًا عن التوافق الوطني، ومحاولة تسخيره لجهات محددة، تسبب في تشويه عميق للنظام السياسي وعقّد إمكانية إصلاحه، مؤكدًا على مواصلة حركته جهودها لإصلاح النظام السياسي ضمن التوافق الوطني، وسعيها لبناء توافق وطني ووحدة فلسطينية حقيقية، تمكن من مواجهة التحديات غير المسبوقة في تاريخ القضية الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الشوّا ينفي التوافق على تعيينه رئيسًا للجنة غزة الإدارية.. و«فتح» تشترط اختيار وزير من حكومة «السلطة» </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alghad.tv/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF/news/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نفى</span></a><span> مدير شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، أمجد الشوا، اليوم، التقارير الإسرائيلية التي زعمت اختياره رئيسًا للجنة إدارية ستتولى إدارة القطاع في اليوم التالي للحرب، مؤكدًا أن هذه المهمة يجب أن تكون في إطار التوافق الوطني الفلسطيني، ووحدة الأرض الفلسطينية سياسيًا وجغرافيًا.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أشار الشوا إلى عدم الاتصال به حتى اللحظة حول هذا الشأن، أوضح أن هناك نوايا سلبية لدى الاحتلال الإسرائيلي تجاه أية محاولة للتوافق الفلسطيني، وبث الإشكاليات بين الفصائل، مُضيفًا أن الشعب الفلسطيني يستحق من كل الأطراف أن تعمل بسرعة من أجل اتخاذ قرارات تدعم الوصول إلى توافق يخرج تلك اللجنة إلى النور بأسرع وقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت هيئة البث الإسرائيلية </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982516664685273462"><span>أفادت</span></a><span>، أمس، بأن حركة حماس والسلطة الفلسطينية توصلتا إلى توافق على تعيين الشوا رئيسًا للجنة إدارية تتولى إدارة القطاع في المرحلة الانتقالية، على أن يُثبت القرار رسميًا بعد الحصول على الموافقة الأمريكية، مُضيفة أن واشنطن أبلغت القاهرة أنها تدرس الموافقة على تعيين الشوا، باعتباره شخصية مدنية مستقلة ومقبولة لدى المجتمع الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134638"><span>نفت</span></a><span> حركة فتح، أمس، «ما نُسب إليها من تصريحات أو مواقف تتعلق بالموافقة على رئاسة اللجنة الإدارية في قطاع غزة»، وأكد تصريح للمتحدث باسمها، عبد الفتاح دولة، أن موقفها الثابت والمعلن يتمثل في أن من يتولى رئاسة هذه اللجنة يجب أن يكون وزيرًا من حكومة السلطة الفلسطينية، ضمانًا لعدم «تكريس الانقسام أو شرعنة أي أطر موازية للشرعية الوطنية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «حماس»، فقال رئيسها في القطاع، خليل الحية، أمس، إن الحركة منحت الوسطاء الحرية في اختيار أسماء أعضاء اللجنة المقرر لها إدارة غزة، والتي ستكون لها الصلاحيات الكاملة في القطاع، مُؤكدًا في </span><a href="https://safa.ps/post/395440/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>مقابلة</span></a><span> نشرتها قناة الجزيرة، أن حركته منحت المصريين قبل نحو أربعة أشهر، قائمة بأسماء نحو 40 من الشخصيات الوطنية العامة، التي ليس لها انتماء سياسي، وطلبت منهم اختيار «ما يرونه مناسبًا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل شابًا ويصيب طفلًا في الخليل.. ويعتقل 40 من الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب طفل فلسطيني، في بلدة بيت عوا، جنوبي مدينة الخليل، في الضفة الغربية، بعدما أطلق جنود الاحتلال الذين اقتحموا البلدة قنبلة صوت نحو رأسه بشكل مباشر، أثناء خروجه من المنزل للمدرسة، قبل نقله للمستشفى في حالة حرجة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134649"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالأمس، قُتل شاب برصاص جنود الاحتلال عند حاجز عسكري إسرائيلي، قرب بلدة الظاهرية جنوبي الخليل، وفقًا لـ«وفا»، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134635"><span>قالت</span></a><span> إن طواقم جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني نقلت جثمان القتيل إلى مستشفى دورا الحكومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشنت قوات الاحتلال، اليوم، حملة مداهمات واعتقالات في مدن ومخيمات الضفة والقدس المحتلة، مستهدفة نحو 40 فلسطينيًا، بينهم طفل وأسرى سابقون، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134680?fbclid=IwY2xjawNsVWxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYeTdaOGZ2MnlBOUZNZ3pzAR473-dzHY7kCv5rAvZ4b92z_Q9AJsk21UB6fQ6o3YLWyDmK39hS7uXVuZ_yHg_aem_16E93mqB_WnynhxTzABlpw"><span>قالت</span></a><span> جمعية نادي الأسير الفلسطيني، موضحة أن عمليات الاعتقال تركزت في مدن: رام الله، وأريحا، وسلفيت، ونابلس، والخليل، وبيت لحم، وطولكرم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8041-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D9%87/">مقبرة جماعية لـ41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في غزة.. ومعدات إضافية للبحث عن جثث الأسرى الإسرائيليين </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 19:35:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761584552741164</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء</category>
			<category>المصريون في الخارج</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Untitled-design-2-150x150.png" alt="رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام" title="رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">في النشرة اليوم:</p>
<p dir="rtl">«قطر للطاقة» تستحوذ على 40% من امتياز استكشاف «شمال رفح»</p>
<p dir="rtl">«المركزي» يُتيح للمصريين بالخارج فتح حسابات بنكية عبر السفارات</p>
<p dir="rtl">«الداخلية» تنفي طائفية أحداث المنيا وتقبض على مواطنين «<span>مختلفي الديانة</span>»</p>
<p dir="rtl">«محكمة بدر» تؤجل محاكمة الصحفي حمدي الزعيم لسماع الشهود</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام </b></h3>
<p dir="rtl">قال رئيس الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، خيرت بركات، اليوم، إن نتائج بحث الدخل والإنفاق والاستهلاك عن عام 2023/2024 ستعلن كاملة قبل نهاية العام الجاري.</p>
<p dir="rtl">جاء تأكيد بركات خلال مؤتمر صحفي عقده الجهاز اليوم، ردًا على سؤال من «مدى مصر» حول ما إذا كان «التعبئة والإحصاء» عدّل طريقة إتاحة نتائج مسح الدخل والإنفاق، ليعتمد الإعلان عن البيانات الخام فقط، كما حدث في بحث عام 2021/2022.</p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الجهاز يُجري البحث كل عامين، فإنه لم ينشر نتائجه كاملة منذ ديسمبر 2020، حين نشر نسخة بحث 2019/20، في حين حجب بيانات البحث التالي له؛ 2021/22، واكتفى بنشر مختارات منها في يونيو الماضي، قبل أن يصدر 50% من بياناته الخام في نوفمبر، بعد نحو سنتين من الموعد المفترض لإعلان نتائج البحث،  فيما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/"><span>أوضحت </span></a><span>مصادر لـ«مدى مصر» أن الحجب كان نتيجة ضغوط حكومية، بعدما أظهرت النتائج ارتفاع نسبة الفقر التي تضمنها البحث إلى 34%، بزيادة 4.3% عنها في البحث السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف نتائج «الدخل والإنفاق»، تضمن مؤتمر «التعبئة والإحصاء</span><span>»</span><span> تأكيدًا على أن المجلس القومي للأجور لن يتحرك لرفع الحد الأدنى للأجور في القطاع الخاص، إلا في حالة رفع الحد الأدنى في القطاع الحكومي، حسبما قال بركات، وهو عضو في «القومي للأجور</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير العمل، محمد جبران، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A/"><span>أكد </span></a><span>قبل أيام مسؤولية «القومي للأجور</span><span>»</span><span> فقط عن رفع الحد الأدنى لأجور القطاع الخاص، والذي أوضح أنه يتخذ تلك الخطوة في توقيتات محددة، وبعد دراسات دقيقة وتوافق بين الأطراف المعنية، وهي التصريحات التي جاءت ردًا على مطالبات بزيادة الحد الأدنى لأجور القطاع الخاص، عقب رفع الحكومة لأسعار الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آخر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A5%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNkPPVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhN2ZSQ0kzZ2ZmaDlWTW92AR7ukD7EqACMYIG12oZKqsOkk5T-iudP7tAGCdZTdcR_uEeFfP_Qsf7nB1s4iQ_aem_xbLYa5NWQawqNA5RH0HzOQ"><span>رفع </span></a><span>للحد الأدنى لأجور القطاع الخاص كان </span><span>بنسبة 17%، </span><span>وصولًا إلى 7000 جنيه، في فبراير الماضي، قبل شهر من إعلان رفع الحد الأدنى للقطاع الحكومي، كأول مرة لا تكون فيها زيادة الحد الأدنى لأجور القطاع الخاص تالية لزيادته في القطاع الحكومي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استحوذت شركة قطر للطاقة على 40% من حصة شركة إيني الإيطالية في منطقة استكشاف شمال رفح، على أن تحتفظ الشركة الإيطالية بـ60%، تبقي على حقها في إدارة الامتياز، بحسب </span><a href="https://www.qatarenergy.qa/en/MediaCenter/Pages/newsdetails.aspx?ItemId=3863"><span>إعلان </span></a><span>الشركة القطرية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستحواذ هو الثاني لـ«قطر للطاقة» خلال أقل من </span><a href="https://www.qatarenergy.qa/ar/MediaCenter/Pages/newsdetails.aspx?ItemId=3862"><span>شهر</span></a><span>، بعد حصولها على 23% من امتياز منطقة «شمال كليوباترا» بالبحر المتوسط، والتي تُديرها شركة «شل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «إيني» حازت امتياز المنطقة ضمن مزايدة </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptMOP/posts/%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-2022-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D9%8A/471805545134422/"><span>طرحتها</span></a><span> وزارة البترول في نهاية 2022، وتقع «شمال رفح» البالغة مساحتها 3000 كيلومتر مربع، بمحاذاة الحدود البحرية بين مصر وإسرائيل، جنوب حقل ظُهر، وبحسب جهاز تنظيم أنشطة الغاز بدأت </span><a href="https://www.gasreg.org.eg/wp-content/uploads/2023/12/Oct23.pdf"><span>أعمال</span></a><span> المسح السيزمي بالمنطقة بينما لا توجد مؤشرات على بدء الحفر الفعلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنص الاتفاقات بين الحكومة والشركات الأجنبية على مدة مُحددة تجري خلالها أعمال البحث والاستكشاف، تكون في حدود خمس سنوات، وتتضمن إجراء المسوح السيزمية، ثم حفر الآبار، لتنتقل الأعمال إلى مرحلة التنمية والإنتاج، حال أسفرت عن كشف تجاري، بحسب ما أوضحه مسؤول سابق بـ«البترول».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ 2021، </span><a href="https://al-sharq.com/article/13/12/2021/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D8%B4%D8%A7%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%86"><span>بدأت</span></a><span> قطر الدخول إلى سوق التنقيب والاستكشاف في مصر، بالحصول على حصص في منطقتيّ استكشاف بحوزة شركة «شل» بالبحر الأحمر، ثم وسعت من حيازتها لمناطق الاستكشاف، بالأخص في البحر المتوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://eug.petroleum.gov.eg/dp/pages/customcode/MDS_iTabs/information-img/Egypt_Concession_Map.pdf"><span>وتتشارك</span></a><span> «قطر للطاقة» مع «إكسون موبيل» في ثلاث مناطق استكشاف، هي: «شمال مراقيا» و«مصري» و«كايرو»، بـ 40% لكل منها. كما استحوذت على 30% من منطقة «شرق بورسعيد» بالشراكة مع «إيني»، فضلًا عن امتلاكها 23% من امتياز «شمال الضبعة»، والذي تديره شركة «شيفرون» الأمريكية، بحسب بيانات منصة الاستكشاف والإنتاج التابعة لوزارة البترول.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أتاح البنك المركزي للمصريين بالخارج فتح حسابات بنكية عبر مقار السفارات والقنصليات، تشجيعًا لتمرير تحويلات العاملين بالخارج عبر القطاع المصرفي، وذلك عبر مبادرة «افتح حسابك في مصر»، التي أعلن «المركزي» إطلاقها، </span><a href="https://www.facebook.com/centralbankofegypt/posts/122125244306973357"><span>أمس، </span></a><span>مع وزارة الخارجية وبالتعاون مع بنكي الأهلي ومصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان أشار إلى أن المبادرة تتيح للمصريين في الخارج، فتح حسابات في البنكين، عبر استيفاء النموذج الخاص بذلك والتوقيع عليه في مقر أقرب بعثة دبلوماسية أو قنصلية، والتي تتولى إرسال النموذج إلى ديوان «الخارجية» لمتابعة توثيقه، ثم تسليم الأوراق إلى البنكين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر مصرفية قالت لـ«مدى مصر» إن هذه الخدمات كانت متاحة لعملاء البنكين منذ فترة، بإمكانية فتح حساب عبر موقعيهما الإلكترونيين، يفعل للإيداع فقط، على أن تتاح الخدمات كافة مع وصول المستندات المطلوبة من السفارات، ليتمكن المغترب من إجراء كل المعاملات البنكية عبر التطبيق الخاص بالبنك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصري مُقيم بالسعودية قال لـ«مدى مصر» إن السفارة المصرية بالرياض يوجد بها بالفعل مكتب لبنك مصر، يسمح منذ فترة بالتقديم على فتح حسابات بنكية، فيما </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/15/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D9%81%D8%B1%D8%B9%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6/7158359"><span>افتتح </span></a><span>البنك الأهلي، قبل أسبوعين، أول فروعه بالعاصمة السعودية، حيث تتواجد </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/12/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-11-08-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86/6843705"><span>أكبر</span></a><span> جالية مصرية بالخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان الرسمي عن شراكة «المركزي» مع أكبر بنكيين حكوميين، يتزامن مع نمو تحويلات العاملين بالخارج، والتي </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025"><span>حققت</span></a><span> خلال العام المالي المُنتهي قمة جديدة بلغت 36.5 مليار دولار، كما واصلت النمو خلال </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/09/24/10/09/remittances-of-first-seven-months-of-2025"><span>أول</span></a> <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/-472-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-/1378044414365975/"><span>شهرين</span></a><span> من العام المالي الجديد، بقيمة 7.3 مليار دولار، وهو ما يعزز تسجيلها قمة جديدة خلال العام الحالي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02H4TBBgFyyXapYxfv8zLrhziQ1Px5bK4wQiqQF99BjMeD6qNdjzmcwyK4VdPd7wCCl"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية، أمس، القبض على مواطنين اثنين «مختلفي الديانة»، على خلفية تداول مقطعي فيديو على مواقع التواصل، تضمنا تناول علاقة عاطفية بين شاب مسيحي وفتاة مسلمة في إحدى قرى المنيا بـ«صورة تحريضية»، الأمر الذي اعتبرته الداخلية محاولة «للنيل من حالة الترابط الأخوي بين عنصرى الأمة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حزبا المصري الديمقراطي الاجتماعي، والعيش والحرية، أدانا، أمس، الأحداث الطائفية التي اندلعت بين أهالي قرية نزلة جلف، بمركز بني مزار، في محافظة المنيا، مساء الأربعاء الماضي، وشهدت اعتداء على منازل أقباط، وما تبعها من جلسة عرفية انتهت إلى تغريم أسرة شاب قبطي مبلغ مليون جنيه، مع حكم بتهجيرهم من القرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الداخلية جاء متممًا </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1252788660217849&amp;id=100064601802950&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=wpzfPkkXAcBi8Ka1#"><span>لروايتها</span></a><span> عن الأحداث التي نفت الوزارة كونها «طائفية»، معتبرة أن الاشتباكات الأهلية كانت مجرد «مشاجرة بين عائلتين»، ولم يكن لها «أبعاد طائفية»، بحسب البيان الرسمي الذي أشار إلى تصالُح العائلتين خلال جلسة صلح عرفية، «وفقًا للعادات والتقاليد السائدة بالقرية، وأن ذلك لا يتعارض مع الإجراءات القانونية المتخذة»، كما أشارت إلى أنها «قررت حبس الشاب على ذمة القضية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7?fbclid=IwY2xjawNr9mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ODhmNTdlcHFtMmdjZE9ZAR7PKRP8C-OifQE9w8hGmW8BOjNEV1zA9azN2CwSoM51chMaJM0MQQvTA1DR8g_aem_QlfqNNj9j6p9SFZa08XHJQ"><span>طالبت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أجهزة الدولة بالتوقف عن دعم قرارات لجان الصلح العرفي التي تنتهك الدستور، وحماية المواطنين من التعرض لاعتداءات لمجرد الاشتراك مع أطراف المشكلة في نفس الديانة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مصدر أمني صرح لـ«</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26102025&amp;id=b601e709-9bb9-4d7c-b3cf-87aeea25e355"><span>الشروق</span></a><span>» بأن الأمن قبض على عدد من الشباب المسلمين المتهمين بالتعدي على جيرانهم الأقباط، بجانب «الشاب القبطي المتهم بالتورط في الواقعة»، ذلك لـ«حمايته من أي اعتداءات محتملة»، إضافة إلى «التحقيق معه للتأكد من صحة ما أُشيع حوله ومعرفة طبيعة علاقته بالفتاة القاصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما نفى عمدة القرية، محمد المنياوي، لـ«الشروق» صدور قرار من الجلسة العرفية بتهجير أسر، مؤكدًا أن الأسرة القبطية لا تزال مقيمة بالقرية، وإن أكد أن أحد الأهالي الأقباط تعهد أمام الحضور بـ«إلزام أسرة الشاب المتهم ببيع ممتلكاتهم ومغادرة القرية تجنبًا لأي احتكاكات مستقبلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «المبادرة» </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7?fbclid=IwY2xjawNr9mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ODhmNTdlcHFtMmdjZE9ZAR7PKRP8C-OifQE9w8hGmW8BOjNEV1zA9azN2CwSoM51chMaJM0MQQvTA1DR8g_aem_QlfqNNj9j6p9SFZa08XHJQ"><span>قالت</span></a><span> أمس، إنها تأكدت عبر أكثر من مصدر، من صدور قرار بتهجير أسرة الشاب المسيحي وجده من القرية وبيع ممتلكاتهم، لم يُتلى خلال الجلسة العرفية التي أعقبت السيطرة الأمنية على القرية، وانتهت إلى تغريم أسرة الشاب المسيحي مليون جنيه، واستكمال الإجراءات القضائية ضده، والنص على شرط جزائي مليوني جنيه لصالح الطرف غير الملتزم بالاتفاق، والامتناع عن الكتابة على مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7?fbclid=IwY2xjawNr9mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ODhmNTdlcHFtMmdjZE9ZAR7PKRP8C-OifQE9w8hGmW8BOjNEV1zA9azN2CwSoM51chMaJM0MQQvTA1DR8g_aem_QlfqNNj9j6p9SFZa08XHJQ"><span>أوضحت</span></a><span> «المبادرة» أن هناك روايتين للواقعة، إحداهما تتهم شابًا مسيحيًا بمحاولة خطف فتاة مسلمة، بعدما وجدتها أسرتها في منزل أسرته، بعد ساعات من البحث عنها، أما الرواية الأخرى فتزعم أن الفتاة صديقة شقيقة الشاب، وأنه على علاقة عاطفية معها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدانت «المبادرة» معالجة أجهزة الدولة لأحداث التوترات الطائفية التي شهدتها القرية، رغم «عدم الاعتراض من حيث المبدأ» على التدخلات المجتمعية في حل النزاعات الطائفية لـ«السيطرة على أحداث العنف الطائفي وكبح تمدده»، مشيرة إلى أن متابعتها على مدار 20 عامًا للأحداث الطائفية أكدت أن «اختلال موازين القوى في سياق المشكلة الطائفية»، ينتج عنه غالبًا «قرارات عرفية تحمي الجاني من المساءلة، وتعاقب الطرف الأضعف حتى عندما يكون الضحية»، كما «تعمم التنكيل على أسرة الشخص المعني بل وجميع من يعتنقون ديانته في محيطه فقط لكونهم من المسيحيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت المبادرة المصرية على أن الجلسات العرفية بشكلها الحالي تمثل تعديًا على مبادئ المواطنة ومنع التمييز ونظامها القانوني، خاصة أنها تقام تحت مظلة «قيادات أمنية ورسمية لتلك الجلسة»، تملي على لجنة التحكيم «بعض القرارات المعدة مسبقًا»، مما حولها من آلية لاحتواء الأزمات الطائفية إلى آلية تساهم في «تعميق النزاعات الطائفية». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجلت الدائرة الثانية إرهاب في محكمة بدر، أمس، جلسة محاكمة المصور الصحفي، حمدي مختار الزعيم، لـ30 ديسمبر المقبل، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/merna.hamdy.1291/posts/4115064988757485"><span>أعلنت</span></a><span> ابنته ومحاميته، ميرنا ناصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/?fbclid=IwY2xjawNsI21leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWVHJtbFBvM252TmxyRXlmAR69bHkm5lAtMgj2wYGzZ3QRfW8rnswjFh0xQLzb9prp_x--PCwbJJVuLwOvMg_aem_X93gLF2izw2sDBqOE0c_TQ"><span>عقدت</span></a><span> أولى جلسات محاكمة الزعيم، أمس، بعد تجاوزه مدة الحبس الاحتياطي على ذمة القضية رقم 955 لسنة 2020، المتهم فيها بنشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم والترويج لأغراضها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7/">رئيس «التعبئة والإحصاء»: «بحث الدخل والإنفاق» المقبل سينشر كاملًا قبل نهاية العام</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 17:47:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761579137200954</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر" title="«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>سقطت مدينة الفاشر العاصمة التاريخية لإقليم دارفور غربي البلاد في يد قوات «الدعم السريع» بعد أن سيطرت على قيادة الفرقة السادسة مشاة، وشهدت الفاشر معارك استمرت منذ أبريل 2024 قتل فيها آلاف المدنيين وشرد نحو مليون شخص من المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستخدمت قوات الدعم السريع التجويع كسلاح حرب، ومنعت وصول المساعدات الإنسانية إلى الفاشر، كما بنت سواتر ترابية على امتداد نحو 60 كيلو مترًا، حوطت بها المدينة في تكتيك عسكري هدف إلى منع الدخول والخروج من المدينة. كما استخدمت القصف المدفعي اليومي بالمدفعية والمسيرات ضد مباني المدنية بما في ذلك المستشفيات وتجمعات النازحين والتجمعات السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلن حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، اليوم، سقوط الفاشر، لم يعلق الجيش أو القوة المشتركة رسميًا على تطورات الأحداث هناك حيث يُقنل السكان منذ أمس سواء داخل المدينة أو خلال محاولتهم الفرار منها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واطلع «مدى مصر» على مقاطع مصورة تُظهر جنودًا من «الدعم السريع» يقتادون آلاف المدنيين في صفوف طويلة موجهين إليهم إساءات عنصرية، كما اطلع على مقاطع أخرى تُظهر قتل نساء وضرب صحفي في الفاشر أثناء اعتقاله، بالإضافة إلى مقتل عشرات العسكريين عند أحد السواتر الترابية التي تحاصر بها «الدعم السريع» الفاشر.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أول رد فعل دولي، على اجتياح قوات الدعم السريع للفاشر أمس، طالبت الأمم المتحدة والولايات المتحدة والمملكة المتحدة، كل على حدة، قوات الدعم السريع بفتح ممرات آمنة للمدنيين، فيما حذر المفوض السامي للأمم المتحدة، فولكر تورك من ارتكاب جرائم على أساس إثني وقبلي في الفاشر.    </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تكن السيطرة على الفاشر هي المكسب الوحيد لـ«الدعم السريع» في الأيام السابقة، بل استولت كذلك على بارا في شمال كردفان، والتي تحمل أهمية استراتيجية نظرًا لموقعها على طريق الصادرات الذي يربط ولايات كردفان ودارفور بمدينة أم درمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما استمرت مسيرات «الدعم السريع» في قصف مواقع في الخرطوم، وامتدت حملتها الجوية إلى سنار والنيل الأزرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه التطورات في ساحات القتال بعد أيام من المباحثات غير المباشرة بين «الدعم السريع» وحكومة السودان ومجموعة الرباعية في واشنطن في ما يخص خارطة الطريق التي أعلنتها المجموعة في منتصف سبتمبر الماضي لإنهاء الحرب في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span> ورغم النفي المستمر من الحكومة السودانية لوجود مفاوضات مع قوات الدعم السريع، أكدت مصادر وزارية وسيادية لـ«مدى مصر» اختتام جلسات الحوار بين وفد من الحكومة السودانية ومسؤولين في الإدارة الأمريكية بالتوازي مع تأكيد قوات الدعم السريع وصول وفد خاص بها إلى العاصمة الأمريكية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما دارت المحادثات في واشنطن بشكل رئيسي حول مقترح الرباعية، أشار الجانب الأمريكي إلى الخطط الروسية لإنشاء نقطة لوجستية عسكرية في البحر الأحمر، محذرًا أن مثل هذه الخطوة من شأنها </span><span>زيادة التوتر الدولي والإقليمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان السودان وروسيا أعلنا في </span><a href="https://horninstitute.org/russias-naval-base-in-port-sudan-a-gateway-to-africa-and-the-indian-ocean/?utm_source=chatgpt.com"><span>فبراير </span></a><span>الماضي التوصل إلى تفاهم كامل بشأن إنشاء مركز الدعم اللوجستي والفني العسكري الروسي في بورتسودان، وهو المشروع الذي ظل قيد التفاوض منذ عام 2017. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسمح المركز اللوجستي بوجود محدود لعناصر وسفن روسية حيث يمثل بالنسبة لموسكو مكسبًا جيوسياسيًا بالغ الأهمية -قاعدة بحرية تطل على واحد من أكثر الممرات الملاحية حساسية في العالم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكثف المسؤولون السودانيون من زياراتهم في الأسابيع الماضية إلى روسيا، مما يشير إلى شراكة سريعة الخطى في مجالات مختلفة تتمحور حول البحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلسلة الزيارات التي أجراها المسؤولون السودانيون إلى موسكو تمهّد لزيارة مرتقبة لرئيس مجلس السيادة، عبدالفتاح البرهان، في منتصف نوفمبر المقبل، للمشاركة في القمة الروسية-العربية، وعقد لقاء ثنائي مع الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السودان من جهته يبحث عن نافذة تنقذه من الانهيار، فيما ترى روسيا في هذا البلد مدخلًا لإعادة إنتاج حضورها في البحر الأحمر بعد تراجع نفوذها في ليبيا ومناطق الساحل، بحسب مصدر سابق في وزارة الخارجية السوادنية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وترتكب جرائم واسعة.. ودعوات دولية لفتح ممرات آمنة  </b></h3>
<p dir="rtl">سيطرت قوات الدعم السريع على مدينة الفاشر بشمال دارفور بعد استيلائها على مقر الفرقة السادسة مشاة أمس، آخر معاقل الجيش الكبرى في الإقليم وسط مصير غير معروف لقادة الجيش والقوة المشتركة.</p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، اليوم، سقوط الفاشر وسط استمرار صمت الجيش  لليوم الثاني على التوالي حيال تطورات الأحداث في المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/ArkoMinawi/status/1982689843013439989"><span>قال</span></a><span> مناوي في منشور على حسابه بمنصة إكس، إن </span><span>سقوط الفاشر لا يعني التفريط في مستقبل دارفور لصالح جماعات العنف أو مصالح الفساد والعمالة. وطالب مناوي  بحماية المدنيين والإفصاح عن مصير النازحين وإجراء تحقيق مستقل في الانتهاكات والمجازر التي تنفذها ميليشيا بعيدًا من الأنظار، مشددًا: «كل شبر سيعود لأهله».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386638" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%D9%87%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%D9%87%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1.jpg" alt="" width="360" height="640" data-sanitized-class="wp-image-386638 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة من فيديو أثناء هجوم قوات الدعم السريع على الفاشر/ المصدر: تنسيقية لجان المقاومة – الفاشر.</p></div>
<p dir="rtl"><span>واتهمت شبكة أطباء السودان قوات الدعم السريع بقتل عدد من المدنيين في الفاشر على أساس إثني كما أظهرت مقاطع مصورة على الإنترنت عناصر من «الدعم السريع» تقتاد مئات المدنيين بالقوة في طوابير طويلة وسط إساءات عنصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك نشر عناصر من «الدعم السريع» </span><a href="https://www.facebook.com/reel/842098528203634"><span>مقطعًا مصورًا</span></a><span> لعشرات القتلى من عسكريي الجيش  في ساتر ترابي في تخوم المدينة مع عدد من العربات التي كانت تقلهم.  </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386642" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83.jpg" alt="" width="360" height="640" data-sanitized-class="wp-image-386642 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قوات من «الدعم السريع» اثناء إحدى هجماتها على مدينة الفاشر/ المصدر صفحة تنسيقية لجان المقاومة على الفيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقالت الشبكة في </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122255210582221479&amp;set=a.122147551502221479"><span>بيان </span></a><span>اليوم،</span><span> إن قوات الدعم السريع صفت العشرات على أساسٍ إثني بالفاشر بالإضافة إلى نهب المرافق الطبية والصيدليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأوضحت أن الشبكة أن «الدعم السريع» لم تكتفٍ بإزهاق الأرواح ولكن نهبت المستشفيات والمرافق الطبية والصيدليات في المناطق التي اقتحمتها لتُجهز بذلك على ما تبقّى من مقومات الحياة والرعاية الصحية في المدينة، مؤكدة أن ما تمارسه «الدعم السريع» في الفاشر ضد المدنيين يرتقي للقتل الجماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحملت الشبكة المسؤولية الكاملة عن هذه الجرائم لـ«الدعم السريع»، مطالبة الأمم المتحدة ومنظمة الصحة العالمية والمجتمع الدولي بأسره بالتحرّك الفوري والفعلي لوقف المجازر وحماية المدنيين ومحاسبة الجناة أمام العدالة الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أيضًا </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=783013731230356&amp;set=a.111911081673961"><span>أعلنت </span></a><span>نقابة الصحفيين السودانيين اعتقال قوات الدعم السريع الصحفي معمر إبراهيم أثناء محاولته الخروج من المدينة أمس، وحملتها المسؤولية عن سلامته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أول رد فعل دولي على اقتحام «الدعم السريع» للفاشر، طالبت </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/10/1166184"><span>الأمم المتحدة</span></a><span> و</span><a href="https://x.com/US_SrAdvisorAF/status/1982527808422441005"><span>الولايات المتحدة</span></a><span> و</span><a href="https://x.com/JennyChapman/status/1982545013096771687"><span>المملكة المتحدة </span></a><span>قوات الدعم السريع بفتح ممرات آمنة للمدنيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت المواجهات تجددت في مدينة الفاشر مع بداية يوم أمس، وقال مصدر ميداني يتبع «الدعم السريع» لـ«مدى مصر» إنهم استطاعوا التقدم حتى هيئة مياه الشرب ومنزل الوالي، وسيطروا على قيادة الفرقة بشكل كامل قبل أن ت</span><a href="https://rapidsupportforce.com/ar/news-details/Liberation-El-Fasher"><span>علن «الدعم السريع</span></a><span>» عند الساعة الثامنة صباحًا أمس بالتوقيت المحلي سيطرتها على مدينة الفاشر. </span><span><br>
</span><span>وقال مصدر ميداني من القوة المشتركة إن الاشتباكات كانت تجددت بكثافة الخميس الماضي، في محيط قيادة الفرقة السادسة، وتمكن الجيش والقوة المشتركة من صد الهجوم الذي حشدت له قوات الدعم السريع أعدادًا كبيرة من المقاتلين والمرتزقة الأجانب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قيادة الفرقة السادسة مشاة </span><a href="https://fb.watch/CX2Knohujq/"><span>أعلنت</span></a><span> إن قواتها والقوة المشتركة والقوات المساندة تمكنت يوم الخميس من صد هجوم عنيف شنته «الدعم السريع» على مدينة الفاشر من خمسة محاور: الجنوبي والجنوبي الشرقي والشمالي والشمالي الشرقي ومحور إضافي فرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجدد المواجهات البرية بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع في المدينة يوم السبت، وقال مصدر ميداني ثانٍ يتبع للقوة المشتركة لـ«مدى مصر» إن المعارك تركزت في المحور الشمالي والشمالي الغربي واستطاع الجيش وحلفائه صد قوات الدعم السريع التي حاولت التسلل إلى داخل مواقع عسكرية وخدمية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد مصدر طبي بإصابة نحو ثلاثة متطوعين في تكية الفاشر التي تقدم الطعام للمواطنين المحاصرين نتيجة قصف «الدعم السريع» بالتزامن مع الهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني بالفرقة السادسة إن الجيش انسحب إلى مناطق محصنة غرب مدينة الفاشر حيث تستمر المواجهات العسكرية حتى مساء الأمس. وقال المصدر إن انسحاب الجيش من مقر الفرقة جاء لتقديرات عسكرية حيث سحبت المعدات الثقيلة عدا بعض الآليات العسكرية من مقر الفرقة الذي تضرر بشكل كبير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد قائد عسكري بقيادة التحكم والسيطرة المشتركة بمدينة الفاشر إن الجيش أعاد تموضعه في مناطق مختلفة داخل المدينة، فيما لا تزال العمليات العسكرية جارية، مضيفًا أن العمليات العسكرية بالفعل انتقلت إلى داخل المدينة، فيما لم ينف بالوقت نفسه وجود معاناة وسط القوات بسبب الحصار الذي أحدث انخفاض كبير في الإمداد الغذائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الصعيد الإنساني، قال عضو لجان مقاومة الفاشر، محمد نهار، لـ«مدى مصر»، إن المدينة خلال ثلاثة أيام تعرضت لهجمات عنيفة جدًا شملت جميع أحياء المدينة، مما أثر على قدرة السكان على الحركة أو الخروج إلى الشوارع، موضحًا أن المدينة شهدت أمس، هجمات عسكرية من المحاور كافة، ما أدى إلى فرار السكان إلى مناطق مجاورة بالمدينة، في حين علق البعض في الأحياء المجاورة بالفرقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد نهار أن المدينة تحولت إلى مدينة أشباح حاليًا، حيث انقطعت الاتصالات في مناطق واسعة منها، ويحتجز «الدعم السريع» السكان في المناطق الشرقية والشمالية من المدينة، وفصل الرجال عن النساء.  </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386640" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9.jpg" alt="" width="360" height="640" data-sanitized-class="wp-image-386640 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مقطع لإحدى هجمات قوات الدعم السريع على مدينة الفاشر/ المصدر: صفحة تنسيقية لجان المقاومة على فيسبوك.</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقدر مصدر طبي بالمدينة أعداد الجرحى بالكبير جدًا، متوقعًا أن يتجاوز 300 جريح خلال الأمس فقط. وقال إنهم لا يستطيعون الوصول إليهم نتيجة للعمليات العسكرية العنيفة  التي جرت حتى مساء أمس، مضيفًا أنه نتيجة الحصار المستمر غابت الخدمات الطبية تمامًا في أنحاء المدينة، لافتًا إلى أنهم أجبروا على إخلاء المرافق الطبية بسبب استهدافها، في ظل انتشار «الدعم السريع» بعد أن وصل إلى مقر الفرقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد القيادات الميدانية بالقوة المشتركة إن الجيش والقوات المشتركة  حتى مساء أمس، تتمركز داخل المدينة في محيط مطار الفاشر وداخل اللواء 154، بالإضافة إلى وجود وحدات المدفعية في المنطقة المحيطة باللواء، حيث تسيطر قوات الجيش والمشتركة على أحياء الدرجة الأولى ومقر اليوناميد السابق في شمال غرب المدينة. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تستعيد السيطرة على بارا بشمال كردفان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لم تتوقف مكاسب «الدعم السريع» العسكرية في الأيام السابقة عند اقتحام الفاشر والسيطرة على مقر الفرقة السادسة، بل استعادت قوات الدعم السريع أيضًا السيطرة على مدينة بارا بشمال كردفان يوم السبت الماضي، بعد مواجهات شرسة مع الجيش الذي انسحبت بعض قواته جنوبًا نحو مدينة الأبيض والأخرى شرقًا نحو منطقة أم دم حاج أحمد، حسبما أفاد مصدر عسكري بولاية شمال كردفان لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن «الدعم السريع» دفعت بالآلاف من جنودها المدججين بالأسلحة الثقيلة والخفيفة من مناطق أم بادر وحمرة الشيخ وأم سيالة وسودري أبوزعيمة، وهاجمت مدينة بارا منذ ساعات الصباح الأولى يوم السبت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن «الدعم السريع» اقتحمت المدينة عبر محورين شمالي وغربي وبعد ثلاث موجات هجوم ضخمة، استخدمت فيها المصفحات والمسيرات والهجمات انقضاضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أعلنت قوات الدعم السريع إنها سيطرت على مدينة بارا بولاية شمال كردفان يوم السبت عقب معارك مع الجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت في بيان لها، إن قواتها شنت «هجومًا كاسحًا من عدة محاور أفلح بتحطيم دفاعات الجيش». واعتبرت أن سيطرتها على مدينة بارا خطوة مهمة نحو استكمال السيطرة على بقية المناطق الحيوية في كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الثاني عشر من سبتمبر الماضي، كان الجيش السوداني فرض سيطرته على بارا بعد معارك عنيفة مع «الدعم السريع»، التي كانت اقتحمت المدينة منذ الأسابيع الأولى لاندلاع الحرب في السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد بارا ذات أهمية استراتيجية لوقوعها في الطريق القومي الذي يربط ولايات كردفان وإقليم دارفور بمدينة أمدرمان غربي العاصمة الخرطوم، وبالتالي اكتسبت موقعًا مميزًا في خارطة الصراع ما يجعل السيطرة عليها هدفًا متكررًا في العمليات العسكرية الجارية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>انتهاء اجتماعات واشنطن بمشاركة وفود من الجيش و«الدعم السريع» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قبيل الأحداث المحورية في ساحات القتال في دارفور وكردفان في الأيام القليلة السابقة، سافرت وفود من «الدعم السريع» والحكومة إلى واشنطن الأسبوع الماضي، لإجراء مداولات مع المجموعة الرباعية لمناقشة خارطة طريق لوقف الحرب في السودان التي أعلنتها منتصف سبتمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت الجلسات ثلاثة مسارات؛ الأول ضم ممثلي المجموعة الرباعية دون مستوى وزراء الخارجية، فيما جمع الثاني ممثلي الرباعية ووفد قوات الدعم السريع. أما المسار الثالث؛ فقد شمل مباحثات بين الحكومة السودانية وممثلين من الخارجية الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span> ورغم النفي المستمر من الحكومة السودانية لوجود مفاوضات مع قوات الدعم السريع، أكدت مصادر لـ«مدى مصر» اختتام جلسات الحوار بين وفد من الحكومة السودانية ومسؤولين في الإدارة الأمريكية بالتوازي مع تأكيد قوات الدعم السريع وصول وفدها الخاص إلى العاصمة الأمريكية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وضع هذا التحرك حدًا للنبرة الإنكارية المطلقة التي ظل يطلقها قائد الجيش السوداني، عبد الفتاح البرهان، بنفي أي علاقة بـ«الرباعية» (الولايات المتحدة، والسعودية، والإمارات، ومصر).</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر في وزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» أن وفد الحكومة لم يجر أي مباحثات مع المجموعة الرباعية، ولكن اقتصرت المباحثات مع الجانب الأمريكي في ملفات تتعلق بملفي فك الحصار عن الفاشر وإدخال المساعدات الإنسانية، وأيضًا حول تعليقات حكومة السودان حول خارطة طريق «الرباعية». وأوضح المصدر أن الوفد السوداني ناقش مع الحكومة الأمريكية إمكانية إيقاف الدعم الإماراتي بشكل نهائي لقوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن الجانب الأمريكي أعرب عن قلقه إزاء التطورات التي يشهدها البحر الأحمر، حيث تزيد احتمالية وقوع حرب بين إثيوبيا وإريتريا إثر زيادة التسليح في البحر الأحمر، مشيرًا إلى أن الوفد أوضح للحكومة الامريكية خططه والتنسيق الذي يقوم به بين دول الجوار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن الولايات المتحدة أبلغت الوفد عن قلقها إزاء إقامة روسيا نقطة لوجستية على البحر الأحمر، حيث ستزيد من التوتر الدولي والإقليمي الذي يمكن أن تتركه هذه النقطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، تتجه الوفود السودانية منذ مطلع أكتوبر الجاري إلى موسكو من أجل إجراء مشاورات اقتصادية موسعة نتج عنها التوقيع على زيادة الاستثمارات الروسية في النفط والتوقيع على عدد من الاتفاقيات في مجال التعدين، فيما يتوقع حسم ملف القاعدة الروسية في منتصف نوفمبر القادم، على إثر المشاورات الداخلية التي تجريها الحكومة السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وناقش الوفد الحكومي بحسب المصدر ملف إمكانية مشاركة أمريكية واسعة في عمليات إعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، أوضح الوفد الحكومي عيوب خارطة الطريق خاصة أنها تعيد تجربة الاتفاق الإطاري الذي قفز على المراحل، مما قاد البلاد إلى فشل للانتقال، واشتعال الحرب، متوقعًا عدم الوصول إلى وقف إطلاق نار في ظل الحصار الذي تفرضه «الدعم السريع» على الفاشر (قبل سقوطها) ومدن كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد الموقف الرسمي السوداني في واشنطن تضاربًا واضحًا بين النفي وتأكيد الحضور. فقد قال مصدر بسفارة السودان في واشنطن إنه «لا وجود لأي وفد حكومي يناقش مقترحات الرباعية». وأصدر مجلس السيادة الانتقالي بيانًا في ساعة متأخرة من مساء الخميس الماضي، نفى فيه وجود أي مفاوضات غير مباشرة، فيما أكد بيان لوزارة الخارجية السودانية، مساء الجمعة، وصول وزير الخارجية إلى واشنطن «بغرض تعزيز العلاقات بين البلدين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصدر ثان بوزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» أن هذا الانفتاح «لا يعني التسليم بمواقفها»، بل يأتي في سياق «ضرورات الحوار» لمواجهة الدعم الخارجي لقوات الدعم السريع، مما يجعل الضغط الدولي «ضرورة لإحلال السلام وفق شروط واضحة»، ولم ينف المصدر إمكانية تواصل الحكومة السودانية مع الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، كشف عضو في المكتب الاستشاري لقائد قوات الدعم السريع عن وصول وفد تفاوضي إلى واشنطن يوم الخميس الماضي، للتداول حول موقفهم من خارطة طريق الرباعية، مشيرًا إلى لقاءات مع ممثلين من «الخارجية» الأمريكية و«الرباعية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر ثانٍ في قيادة «الدعم السريع» لـ«مدى مصر» وجود تواصل مباشر وغير مباشر مع بعض أطراف «الرباعية»، معتبرًا أن مبادرة مجموعة الرباعية «تصطدم بطموحات البرهان» لأنه «لا يسعى إلى نهاية الحرب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد مستشار قائد قوات الدعم السريع وعضو المجلس الرئاسي لتحالف «تأسيس»، إبراهيم مخير،  في تصريحات لـ«مدى مصر»، على أن السلام لن يتحقق دون الاعتراف بتحالف «تأسيس» وبناءً على «الواقع الجديد في السودان»، معربًا عن اعتقاده الشخصي أن اجتماعات «الرباعية» في الرابع والعشرين لن تثمر عن شيء حاسم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال البرهان يرفض التعامل العلني مع مبادرة «الرباعية» التي تسعى لوقف إطلاق النار وانتقال سياسي بقيادة مدنية، مؤكدًا استعداده للحوار فقط «إذا أعاد للسودان وحدته وكرامته»، وليس تحت ضغط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُفسر هذا الموقف، الذي يراه المصدر السيادي الأول شبيهًا بموقفه من الاتفاق الإطاري السابق، بأنه يرسل «رسائل داخلية» للمؤسسة العسكرية بأنه لن يرضخ للضغوط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُضاف إلى ذلك أن لقاء البرهان بالرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، في القاهرة منتصف أكتوبر، يندرج ضمن «الانفتاح الحذر»، حسب مصدر سيادي ثاني، وذلك لتثبيت معادلة «لا تفاوض قبل الانتصار الميداني»، في محاولة لاستغلال الخلافات بين شركاء واشنطن (خاصة حول دعم الإمارات لحميدتي) لمنح نفسه هامش مناورة لتأجيل أو إفراغ الضغط الأمريكي من مضمونه، خاصة حين يصوّر أي مبادرة بأنها «خارجية» وتمس السيادة الوطنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في خضم التجاذب العسكري-الدبلوماسي، أعلن المتحدث باسم التحالف المدني الديمقراطي لقوى الثورة (صمود)، جعفر حسن، عن تواصل التحالف مع دول «الرباعية» خلال الأسابيع الأخيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال حسن لـ«مدى مصر» إن تحالف «صمود» قدّم خارطة مفصلة لدول «الرباعية» حول آلية تحويل بيانها إلى خارطة طريق عملية، مؤكدًا استمرار تواصلهم مع الجيش و«الدعم السريع» والقوى السياسية في بورتسودان، في محاولة للوصول إلى توافق حول القضايا الكبرى ووقف الحرب عبر مسار تفاوضي شامل يخدم التحول المدني الديمقراطي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اتفاقيات اقتصادية بين السودان وروسيا.. وقمة مرتقبة بين البرهان وبوتين  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كثّف </span><a href="https://suna-sd.net/posts/d-gbryl-abrahym-ozyr-almaly-ykhatb-algls-alkhas-b-rosya-afrykya-aal-hamsh-almntd-alaktsady-brosya-alathady"><span>المسؤولون السودانيون</span></a><span> خلال الأسابيع الماضية زياراتهم إلى روسيا في خضم استمرار الصراع المسلح وحراك دبلوماسي غربي على الضفة الأخرى تقوده الولايات المتحدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مطلع أكتوبر الجاري، وصل وفد من هيئة المواني البحرية السودانية إلى موسكو قبل أن يصل إليها وزير الطاقة، المعتصم إبراهيم، في 17 أكتوبر، حيث أُبرمت</span><a href="https://suna-sd.net/posts/ozar-altak-tokaa-mthkr-tfahm-maa-maahd-almbadrat-fy-tkny-alnft-oalghaz-alrosy"><span> اتفاقيات لزيادة الإنتاج النفطي</span></a><span> وتطوير مشروعات البنية التحتية وترقية موانئ السودان على ساحل البحر الأحمر، ليكمل </span><a href="https://suna-sd.net/posts/gbryl-abrahym-yltky-nayb-ryys-alozraaa-alrosy"><span>وزير المالية، جبريل إبراهيم</span></a><span>، حج المسؤولين السودانيين إلى موسكو، وأمضى فيها قرابة الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت أربعة مصادر دبلوماسية سودانية في العاصمة الروسية موسكو لـ«مدى مصر» إن سلسلة الزيارات التي أجراها المسؤولون السودانيون إلى موسكو تمهّد لزيارة مرتقبة لرئيس مجلس السيادة، عبدالفتاح البرهان، في منتصف نوفمبر، للمشاركة في القمة الروسية-العربية، وعقد لقاء ثنائي مع الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن زيارة البرهان لن تقتصر على حشد الدعم السياسي بل ستشمل توقيعًا رفيع المستوى على الترتيبات العسكرية والاقتصادية الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الرئيس الروسي أعلن ت</span><a href="https://arabic.rt.com/world/1719529-%D8%A8%D9%88%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D9%8A/"><span>أجيل</span></a><span> القمة العربية-الروسية </span><span>لضرورة عدم عرقلة التسوية الجارية في الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال دبلوماسي سابق في السفارة السودانية بموسكو لـ«مدى مصر» إن هذه التحركات تعد جزءًا من استراتيجية إنقاذ أكثر منها اتفاقيات تنمية، مضيفًا أن الحرب في البلاد خلقت واقعًا فرض الشراكة مع موسكو بوصفها شريان دعم سياسي واقتصادي. وأوضح أن ما لم تحققه سنوات من المفاوضات المتعثرة بين البلدين تحقق اليوم بفعل الحرب نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الأشهر الأولى للحرب، </span><a href="https://www.bloomberg.com/features/2024-sudan-civil-war/?utm_source=chatgpt.com"><span>برزت مؤشرات متزايدة</span></a><span> على دعم عسكري روسي مباشر للجيش السوداني، شمل بحسب مصادر ميدانية شحنات معدات وطائرات تدريب ومقاتلات، ودعمًا لوجستيًا في عمليات المراقبة الجوية. ومنح هذا الدعم، الذي لم تُعلن تفاصيله رسميًا الجيش السوداني قدرة أكبر على الصمود في بعض الجبهات الحيوية خاصة في شرق البلاد ومحيط بورتسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مصدر سابق في الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» إن موسكو لا تقدم هذا الدعم مجانًا، بل في إطار تفاهم استراتيجي طويل الأمد حول موقع السودان في الخارطة الروسية الجديدة للبحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان السودان وروسيا أعلنا في </span><a href="https://horninstitute.org/russias-naval-base-in-port-sudan-a-gateway-to-africa-and-the-indian-ocean/?utm_source=chatgpt.com"><span>فبراير </span></a><span>الماضي التوصل إلى «تفاهم كامل» بشأن إنشاء مركز الدعم اللوجستي والفني العسكري الروسي في بورتسودان، وهو المشروع الذي ظل قيد التفاوض منذ عام 2017. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسمح المركز اللوجستي بوجود محدود لعناصر وسفن روسية حيث يمثل بالنسبة لموسكو مكسبًا جيوسياسيًا بالغ الأهمية -قاعدة بحرية تطل على واحد من أكثر الممرات الملاحية حساسية في العالم-، فيما تنظر إليه القيادة السودانية كبوليصة تأمين ضد أي ضغوط غربية محتملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن </span><a href="https://suna-sd.net/posts/alsodan-orosya-yokaaan-brotokol-taaaon-aktsady-otgary-ltaazyz-alshrak-alastratygy"><span>الحضور الروسي</span></a><span> لا يتوقف عند الترتيبات العسكرية. ففي الشهر الجاري، ناقش وفد هيئة المواني البحرية السودانية في موسكو خططًا لإصلاح المواني السودانية، بالتزامن مع </span><a href="https://suna-sd.net/posts/bdaa-aaamal-allgn-alfny-lldor-althamn-llgn-alozary-alsodany-alrosy-almshtrk"><span>اجتماعات اللجنة الوزارية المشتركة</span></a><span> التي ركزت على ملفات التعدين والطاقة والبنية التحتية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة النقل لـ«مدى مصر» إن الجانب الروسي أبدى اهتمامًا متزايدًا بتطوير المواني والمدن الصناعية والسياحية في شرق السودان، وتوسيع خدمات الترانزيت بما يحول السودان إلى مركز نقل إقليمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتيح هذه المشاريع التي تطرحها الوزارة بنظام (BOT)، للقطاع الخاص الروسي بناء وتشغيل مشاريع النقل البحري والجوي لفترة محددة قبل نقل ملكيتها للحكومة، وهو ما تراه الخرطوم وسيلة سريعة لتجاوز الانهيار الاقتصادي في غياب التمويل الدولي التقليدي. وأكد </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ozyr-albny-althty-oalnkl-ystkbl-alsfyr-alrosy-oybhthan-frs-alastthmar-fy-alnkl-oalmoany"><span>السفير الروسي في </span></a><span>السودان استعداد بلاده لتوسيع التعاون، مشيرًا إلى جاهزية شركات روسية كبرى للاستثمار في المواني والسكك الحديدية والطيران، معتبرًا أن الموقع الجغرافي للسودان يفتح أمام روسيا منفذًا فريدًا إلى عمق القارة الإفريقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبرر مصدر في «الخارجية» السودانية التوجه نحو موسكو بأنه يأتي في إطار توازنات داخلية وخارجية معقدة تهدف إلى تخفيف ضغوط «الرباعية»، وخلق بدائل اقتصادية محتملة في حال فرض عقوبات جديدة على السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمضي التقارب بين الخرطوم وموسكو على هدى مصالح مشتركة. فالسودان المحاصر بالحرب والعزلة يبحث عن نافذة تنقذه من الانهيار، فيما ترى روسيا في هذا البلد مدخلًا لإعادة إنتاج حضورها في البحر الأحمر بعد تراجع نفوذها في ليبيا ومناطق الساحل، بحسب مصدر سابق في وزارة الخارجية السوادنية. ومع تصاعد سباق النفوذ في الإقليم بين القوى الغربية، والخليجية، والروسية، تراهن الخرطوم على توازن هش: شراكة مع موسكو دون قطيعة مع «الرباعية» واستثمارات روسية دون مواجهة مع الغرب، بحسب المصدر.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مسيرات «الدعم السريع» تقصف مطار الخرطوم وخزاني الروصيرص وسنار </b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="1280" height="662" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386653-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G32-GVtXQAAre7y.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G32-GVtXQAAre7y.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G32-GVtXQAAre7y.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span> جانب من هجوم قوات الدعم السريع بالمسيرات على مطار الخرطوم، الأسبوع الماضي، المصدر: حساب </span><a href="https://x.com/HkZuk/status/1980948587107188754"><span>ذو الكفل على X</span></a></h5>
<p dir="rtl"><span>صعّدت قوات الدعم السريع هجماتها بالطائرات المسيرة خلال الأسبوع الماضي، حيث قصفت على مدار أربعة أيام مواقع عسكرية وخدمية في مناطق متفرقة في البلاد أبرزها مطار الخرطوم الدولي قبل يوم من إعادة تشغيله بعد توقف لأكثر من عامين، ما أدى إلى وقوع أضرار جزئية في المباني. كما استهدفت أيضًا خزاني الروصيرص وسنار جنوبي شرق البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد شهود عيان لـ«مدى مصر» سماع دوي انفجارات متكررة في مدينة الخرطوم منذ يوم الثلاثاء حتى الجمعة الماضيين، من مطار الخرطوم والمناطق العسكرية في وسط الخرطوم وجنوبه، إلى جانب سماع أصوات المضادات الأرضية وأزيز المسيرات التي تحلق على مستوى منخفض في سماء المدينة. </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="720" height="1280" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386653-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/OYwezOxqCv_TG7QI.mp4?_=2"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/OYwezOxqCv_TG7QI.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/OYwezOxqCv_TG7QI.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span>هحوم الدعم السريع على مطار الخرطوم الأسبوع الماضي، المصدر: Sudan War Updates على X</span></h5>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن المضادات الأرضية تمكنت من إسقاط بعض المسيرات التي هاجمت مطار الخرطوم يومي الثلاثاء والأربعاء، فيما استطاعت أخرى إحداث أضرار جزئية في بعض المباني، ما أدى إلى توقف تشغيله المرتقب. ولفت المصدر إلى محاولة «الدعم السريع» استهداف القيادة العامة في قلب الخرطوم ومواقع عسكرية أخرى في جنوب المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء هجوم «الدعم السريع» بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17nyUuezbP/"><span>إعلان</span></a><span> سلطة الطيران المدني في السودان إعادة تشغيل مطار الخرطوم للرحلات الداخلية اعتبارًا من يوم الأربعاء، وفقًا للإجراءات التشغيلية المعتمدة. وأوضحت في نشرة الطيارين «نوتام» أن القرار يأتي عقب استكمال الترتيبات الفنية والتشغيلية اللازمة، مؤكدة في الوقت نفسه جاهزية المطار لاستقبال الرحلات تدريجيًا، في خطوة تعكس عودة النشاط الجوي للعاصمة بعد فترة توقف طويلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ اندلاع الحرب منتصف أبريل عام 2023 أصبحت ساحات المطار ومبانيه ميادين مفتوحة للقتال، ما أدى إلى وقوع أضرار جسيمة. و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16VZFwXU46/"><span>قدرت</span></a><span> وزارة النقل بعد تحرير الخرطوم في 23 مارس الماضي، بصورة أولية خسائر قطاع النقل بـ2.7 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وبعد أن أجرت فرق الصيانة أعمال محدودة في تجهيز الصالات وأجهزة الملاحة وتوصيل الكهرباء، وأزالت مخلفات الحرب، كان سيباشر العمل بالمطار من خلال الرحلات الداخلية. لكن مسؤولًا في شركة مطارات السودان أكد لـ«مدى مصر» أن بعض المباني والأجهزة تضررت مرة أخرى بعد استهداف مسيرات «الدعم السريع»، مشيرًا إلى أن سلطة الطيران المدني أوقفت التشغيل مؤقتًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى المسؤول أن «الدعم السريع» تدرك أن تشغيل مطار الخرطوم يمثل انتصارًا للدولة والجيش في بسط الاستقرار وعودة الحياة، وبالتالي هي تحاول أن تنفي ذلك عبر التصعيد من عملياتها الأخيرة بالمسيرات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب استهدافه، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1BS4GxFR9u/"><span>زار</span></a><span> البرهان المطار مساء الثلاثاء الماضي، وقال في مقطع مصورة بثه إعلام مجلس السيادة: «كنا في شأن واليوم أصبحنا في شأن آخر. هذه الأرض كانت محتلة [من الدعم السريع]. الآن أصبحت في أيدي السودانيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب شرقي البلاد شهدت ولاية سنار وإقليم النيل الأزرق سلسلة من الهجمات الجوية بطائرات مسيرة تتبع «الدعم السريع»، ما أدى إلى سماع دوي انفجارات قوية وانقطاع التيار الكهربائي. وقال مصدر محلي من لجان مقاومة سنار لـ«مدى مصر» إن مسيرة لـ«الدعم السريع» وقعت يوم الثلاثاء بالقرب من خزان سنار ومحطة التوليد المائي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد شهود عيان لـ«مدى مصر» إن مسيرات قصفت يوم الجمعة محول للكهرباء في مدينة سنجة عاصمة ولاية سنار، في حين أعلنت شركة كهرباء السودان انقطاع التيار بسبب الاعتداء والقصف، مشيرة إلى أن فرقها تجري التقييم الفني للأضرار والصيانة اللازمة لإرجاع الخدمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الدمازين عاصمة إقليم النيل الأزرق، قال الناشط المحلي، محمد صديق ود الجيو لـ«مدى مصر» يوم الجمعة، إن «الدعم السريع»، واصلت هجومها على مدينة الدمازين لليوم الرابع على التوالي في وقت تمكنت فيه قوات الدفاع الجوي التابع للجيش في إسقاط العديد من المسيرات باحترافية وعبر الاستعانة بأجهزة تشويش حديثة حدت من خطورتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونوه بأن إحدى مسيرات «الدعم السريع» قصفت يوم الثلاثاء محول للكهرباء بالقرب من خزان الروصيرص، ما أسفر عن انقطاع الكهرباء في الإقليم وبعض الولايات ومناطق في جنوب السودان. كما أشار إلى تسجيل إصابة شخصين بشظايا جراء سقوط إحدى المسيرات، وتم إسعافهما على الفور، وحالتهما الصحية مستقرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن المعلومات تشير إلى أن منصات الإطلاق التابعة لـ«الدعم السريع» تستهدف مدينتي الدمازين وسنار موجودة في الحدود مع دولة جنوب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط رفيع في الجيش السوداني لـ«مدى مصر» إن أجهزة الاستخبارات السودانية رصدت منصات إطلاق تابعة لقوات الدعم السريع في الحدود الجنوبية لإقليم النيل الأزرق وولاية سنار وأخرى داخل دولة جنوب السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن «الدعم السريع» استخدمت في هجماتها الأخيرة على الخرطوم والدمازين وسنار مسيرات إيرانية وصينية الصنع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن هذه الهجمات لا قيمة عسكرية لها، معتبرًا أن الغاية منها سياسية دعائية لتعزيز موقف «الدعم السريع» المتراجع على المستوى الميداني وإرسال رسائل حول قدرتها على الوصول إلى مناطق مهمة بالتالي ضرورة التفاوض معها والتعامل معها بندية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يشن هجمات جوية على مواقع «الدعم السريع» في دارفور</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نفذ الجيش السوداني الأسبوع الماضي هجمات جوية متعددة على عدة مواقع تابعة لـ«الدعم السريع» في إقليم دارفور غربي السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط رفيع في الجيش السوداني لـ«مدى مصر» إن طائرات مسيرة تابعة للجيش نفذت هجمات عنيفة على مخازن وقود وأسلحة تتبع «الدعم السريع» في مدينة الجنينة عاصمة غرب دارفور يوم الثلاثاء، كما قصفت يوم الإثنين مقر أمانة الإدارة المحلية التابعة لـ«الدعم السريع»، ما أدى إلى مقتل عدد من الأشخاص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى قصف تجمعات أخرى لـ«الدعم السريع» داخل مقر شرطة منطقة كبكابية بشمال دارفور يوم الثلاثاء، ما أدى إلى مقتل وجرح العشرات منهم وتدمير عدد من العربات القتالية بالإضافة إلى استهداف مبنى المدرسة الصناعية الذين تستخدمها «الدعم السريع» معسكرًا للتجنيد غربي المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد تدمير طائرة شحن هبطت في مطار نيالا بولاية جنوب دارفور يوم الخميس، بواسطة مسيرة استراتيجية تابعة للجيش، ما أسفر أيضًا عن وقوع قتلى واشتعال حريق ضخمة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/27/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85/">«الدعم السريع» تسيطر على الفاشر وسط صمت من الجيش.. وتعيد السيطرة على بارا | محادثات غير مباشرة بين الحكومة و«الدعم السريع» و«الرباعية» حول وقف الحرب في واشنطن | تقارب سوداني روسي روسيا في البحر الأحمر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 27 Oct 2025 17:32:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761579137200953</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
