<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 15:05:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 13:05:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>نادي القضاة يرفض المساس بالتعيينات.. ويؤكد: تعليق "عمومية 6 فبراير" تأجيل محسوب ومشروط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30050</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swr-mhkmt-2.jpg.webp?itok=Ekg_54H7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swr-mhkmt-2.jpg.webp?itok=Ekg_54H7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p> أكد نادي قضاة مصر، في بيان مساء اليوم، أن قرار مجلس القضاء الأعلى تعليق الجمعية العمومية الطارئة التي كان قد دعا إليها في وقت سابق، هو "تأجيل محسوب ومشروط" وليس إلغاءً أو تنازلًا، محذرًا من التدخل في تعيينات أعضاء النيابة، ومشددًا على أن استقلال القضاء "خط أحمر".</p>

<p>و <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b892d2b6-b201-4ca6-875a-9f9919789f40" href="https://almanassa.com/news/30034" title='"الأعلى للقضاء" يعلق عمومية 6 فبراير.. ويؤكد اختصاصه بالتعيينات بما يتوافق مع توجهات الرئيس'>أعلن </a>مجلس القضاء الأعلى، مساء أمس، تعليق الدعوة لعقد الجمعية العمومية غير العادية، التي دعا لها نادي قضاة مصر الأربعاء الماضي وحدد لها موعد 6 فبراير/شباط المقبل اعتراضًا على ما أثير حول وجود <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>اتجاه</a> داخل السلطة لتوسيع سلطة الأكاديمية العسكرية في تعيينات أعضاء النيابة العامة الجدد.</p>

<p>وأوضح نادي القضاة، في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أن هذا التحرك جاء عقب اجتماع تشاوري مع مجلس القضاء الأعلى انتهى إلى رفض قاطع لأي تصورات تمس شؤون التعيين والترقية، باعتبارها شؤونًا محصنة دستوريًا ومقررة للقضاة وحدهم.</p>

<p>وأكد النادي أن استقلال القضاء "خط أحمر" غير قابل للمساومة أو التفويض، موضحًا أن قرار الدعوة للجمعية العمومية لم يكن مجرد انفعال أو خروجًا على الدولة بل كان "تصحيحًا لمسار كاد أن يخرج عن الدستور".</p>

<p>وشدد النادي على أن تعليق الجمعية العمومية لا ينبغي أن يُفهم على أنه "صمت أو قبول بأي مساس بمكانة القضاء مستقبلاً".</p>

<p>وأشار النادي إلى اتفاق تم التوصل إليه خلال الاجتماع مع مجلس القضاء الأعلى، تضمن عدة نقاط إجرائية وتنظيمية لحسم الجدل المثار حول ملف التعيينات من بينها؛ استئناف مقابلات دفعة 2024 فورًا، وسرعة الانتهاء من إجراءات دفعة 2023 لزيادة الأعداد ومعالجة تأخر الترقيات، بالإضافة إلى النظر في تظلمات دفعة 2022 في وقت قريب، عوضًا على السعي الجاد لإنشاء "الأكاديمية الوطنية للقضاء" لتكون المظلة المختصة بشؤونهم، والتأكيد العلني على حق مجلس القضاء الأعلى الدستوري والقانوني الخالص في تعيين وترقية أعضاء السلطة القضائية.</p>

<p>كما تضمن الاتفاق أيضًا إزالة كافة معوقات الالتحاق بالدورات التدريبية الحالية لأنها تعتبر تدخلًا، ومتابعة المتدربين من قبل أمانة المجلس الأعلى للقضاء والإشراف المباشر عليهم.</p>

<p>ولم يوضح البيان طبيعة تلك المعوقات، لكن مصدرًا قضائيًا على درجة رئيس محكمة استنئاف قال لـ <strong>المنصة</strong> إن الأكاديمية العسكرية كان دورها يقتصر على تنظيم دورات تدريبية للمرشحين للتعيين بالنيابة العامة، إلا أن القضاة فوجئوا مؤخرًا بنقل مسألة الكشف الطبي على المتقدمين إلى الأكاديمية بدلًا من توقيعه عليهم في مستشفيات خاصة، مثل المستشفى الجوي بالتجمع الخامس.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تولي الأكاديمية العسكرية الكشف الطبي منحها سلطة واسعة في قبول المرشحين أو رفضهم، وتحولت من مجرد جهة تدريب إلى جهة بيدها قبول التعيين أو رفضه، بمعنى أنها تحولت إلى جهة إشراف خارجي على المتدربين يتجاوز أمانة مجلس القضاء الأعلى، وهو السبب وراء غضب القضاة مؤخرًا.</p>

<p>وفي السياق، شدد النادي في بيانه على أن قرار "تعليق" الجمعية العمومية هو اختصاص أصيل لمجلس إدارة النادي، وقد جاء استجابة لمطلب شيوخ القضاء (رئيس وأعضاء مجلس القضاء الأعلى) بعد تقديم تأكيدات رسمية باحترام اختصاصات القضاء وإبقاء شؤونه في يد رجاله.</p>

<p>واختتم نادي القضاة بيانه برسالة حازمة، أكد فيها أن القضاء المصري لا ينازع أحدًا في اختصاصه، لكنه يرفض المساس بجوهر رسالته، وقال "نحن مع دولة قوية.. ولا دولة قوية بلا قضاء مستقل"، مضيفًا أن القضاة الذين ضبطوا إيقاع اللحظة اليوم "قادرون على حسمها غدًا إذا فُرض عليهم ذلك".</p>

<p>كان نادي القضاة، <a href="https://www.vetogate.com/5578503">دعا</a> أعضاءه في القاهرة وقضاة أندية الأقاليم، لعقد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>جميعة عمومية </a>غير عادية بتاريخ 6 فبراير المقبل، وذلك في أعقاب اجتماع طارئ، عقده الأربعاء الماضي، بحضور عشرات القضاة، لمناقشة ما وصفه بـ"أمر جسيم" يتردد في أروقة القضاء ويمس شؤونه.   </p>

<p dir="rtl">وفي وقت لم يكشف فيه البيان الصادر عن نادي القضاة آنذاك بشكل مباشر عن طبيعة "الأمر الجسيم" المشار إليه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>أوضح</a> مصدر قضائي على درجة رئيس محكمة استنئاف، حضر الاجتماع في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أن الأزمة تتعلق بوجود توجه داخل الدولة لنقل ملف تعيينات الجهات والهيئات القضائية وترقياتها بالكامل إلى الأكاديمية العسكرية، لتصبح هي الجهة المسؤولة عن التقديم والمقابلات والاختيار، بدلًا من الهيئات القضائية نفسها.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن حالة من الغليان تسود الوسط القضائي عقب تسريبات حول اجتماع ضم مؤخرًا مدير مكتب رئيس الجمهورية عمر مروان، ورؤساء الجهات والهيئات القضائية، أبلغهم فيه بالقرار الجديد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769724143557490</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العفو الدولية" تحذر من تصاعد القمع الديني في مصر.. وتطالب بالإفراج عن المحتجزين تعسفيًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30046</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذرت منظمة العفو الدولية من تصاعد الحملات القمعية في مصر ضد التعبير عن الآراء الدينية عبر الإنترنت خلال الشهور الأخيرة، داعيةً السلطات إلى الإفراج فورًا وبدون قيد أو شرط عن 23 شخصًا محتجزين تعسفيًا "لمجرد ممارستهم السلمية لحقهم في حرية الدين والمعتقد".</p>

<p>وذكرت المنظمة، في <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2026/01/egypt-end-crackdown-on-individuals-discussing-religious-beliefs-online/">بيان</a> أصدرته اليوم، أن قوات الأمن قبضت على أكثر من 29 شخصًا خلال الأشهر الستة الماضية، بينهم امرأة، في ست محافظات، بسبب "نشرهم محتوى يعبر عن آراء دينية أو انتقاد المعتقدات الدينية السائدة، أو لانتمائهم لجروبات على السوشيال ميديا تناقش الإلحاد أو اللاأدرية".</p>

<p>وقالت المنظمة إن هؤلاء الأشخاص يخضعون للتحقيق "بتهم مُلفقة" تشمل "ازدراء الأديان" و"الانضمام إلى جماعة أسست على خلاف أحكام القانون"، مردفة بأن عقوبة بعضهم قد تصل إلى خمس سنوات سجن في حال إدانتهم.</p>

<p>وقال محمود شلبي، الباحث المعني بشؤون مصر وليبيا في المنظمة، إن السلطات المصرية تكثف حملتها القمعية على من يناقشون مسائل دينية على الإنترنت، رغم أن "نشر أفكار دينية أو الاشتراك في نقاشات حول الإيمان أو عدم الإيمان ليس جريمة"، ما اعتبره "انتهاك للتزامات مصر الدولية بحقوق الإنسان، وبالأخص حرية الدين والمعتقد".</p>

<p>وأضافت المنظمة أن المحتجزين تعرضوا للاختفاء القسري لفترات تراوحت بين أربعة أيام و56 يومًا خلال الفترة ما بين منتصف يوليو/تموز والأول من يناير/كانون الثاني الماضيين، موضحة أن بعضهم أكد أمام النيابة تعرضهم للتعذيب أو المعاملة السيئة وحرمان 11 على الأقل منهم من حقهم في الاستعانة بمحامين من اختيارهم، كما توفي أحد المحتجزين خلال الحجز، ولم تكشف السلطات عن سبب الوفاة، حسب البيان.</p>

<p>وأضافت المنظمة أن الاعتقالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dc03dfc7-60ad-41c8-8f0b-642eab20e2b6" href="https://almanassa.com/news/29677" title='"تناقض تصريحات السيسي حول حرية المعتقد".. إدانة حقوقية لتصاعد الاعتقالات ضد اللادينيين'>استهدفت</a> ناشطين رقميين ومدونين ناقشوا مواضيع دينية على الإنترنت، بينهم شريف جابر، مدون ومؤثر على يوتيوب، اعتُقل في نوفمبر/تشرين الثاني 2025 وخضع للاختفاء القسري لمدة 56 يومًا قبل عرضه على النيابة، ويواجه عدة أحكام سابقة بالسجن منذ 2013 بتهم "ازدراء الأديان".</p>

<p>وأوضح البيان أن خمسة من المُحتجزين على ذمة التحقيق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ec78371-d631-4225-b53f-3d9af1af3f66" href="https://almanassa.com/news/28886" title='إخلاء سبيل 5 من المحبوسين بسبب معتقداتهم.. و"المبادرة" تطالب بوقف ملاحقة "اللادينيين"'>أفرج</a> عنهم أوائل ديسمبر/كانون الأول 2025، بينما لا يزال الباقون وعددهم 23 شخصًا رهن الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وطالبت المنظمة السلطات المصرية بالكف عن تجريم النقاشات بشأن المعتقدات المختلفة عن الأفكار السائدة، والإفراج فورًا عن المحبوسين دون قيد أو شرط.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02479324-a588-4265-8ac7-2c026e42b6eb" href="https://almanassa.com/news/27771" title=' المبادرة المصرية تدين "حملة للقبض على اللادينيين" وتطالب بالإفراج الفوري عنهم'>يواجه</a> أفراد من الأقليات الدينية، بما في ذلك الأقباط والشيعة والبهائيون، تمييزًا مستمرًا في القانون والممارسة، مع مضايقات واستدعاءات واستجوابات مسيئة، إضافةً إلى محاكمات بتهم "ازدراء الأديان" المبهمة، وحرمانهم أحيانًا من التعويضات أو من حقوقهم المدنية الأساسية.</p>

<p>كما يستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9b5527d-5fab-4711-a443-066efe79e059" href="https://almanassa.com/news/23879" title='المبادرة المصرية تطالب بوقف "حملة اعتقالات" بحق معتنقي الدين الأحمدي'>احتجاز</a> أعضاء جماعة دين السلام والنور الأحمدي منذ مارس/آذار 2025، والمضايقات التي تعرض لها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b01afd3f-4cb7-481b-ba94-705e391010ea" href="https://almanassa.com/news/27183" title="منظمات حقوقية تطالب الحكومة المصرية بوقف ملاحقة البهائيين">البهائيون</a> بشأن المدافن والاعتراف القانوني والوثائق الرسمية، بحسب ما وثقته الأمم المتحدة.</p>

<p>وتأتي المضايقات وحملات الاستهداف، رغم <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/26/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%B6%D8%AF/7212716">حديث</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي مرارًا عن حرية الدين والمعتقد، إذ أوصى دعاة الأوقاف أن يكونوا "حراسًا للحرية والاختيار"، مؤكدًا أن "محدش وصي على حد"، وسبقها <a href="https://www.youtube.com/watch?v=K4-dSsIqDy8">تأكيد</a>ه على حرية المعتقد وحرية الاعتقاد أو عدم الاعتقاد.</p>

<p>وخلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية، السبت الماضي، تطرق السيسي إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">ضرورة</a> احترام الأديان والمعتقدات، مشيرًا إلى أن العلاقة بين الإنسان وربه شأن خاص لا يجوز التدخل فيه. وقال "إنت محترم عندنا، كل المواطنين في مصر، باختلاف عقائدهم، وحتى اللي ما عندهمش عقائد. إحنا اتكلمنا مرة قبل كدا على حراس العقيدة وأنا قلت لهم خليكو حراس الحرية، خليكو إيه؟ حراس الحرية، حرية الاختيار، كل واحد حر".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769704348591475</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-18-%D8%A3%D9%84%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_0jBuMbUAUtQ2kc-150x150.jpg" alt="«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية" title="«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>تقرأون في فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>واصل الاحتلال الإسرائيلي خلال الشهر الجاري استهداف المدارس التابعة لوكالة أونروا، والتي باتت مكتظة بالنازحين، وفقًا لما أعلنته الوكالة، اليوم، موضحة أن الاحتلال قام بهدم سبع مدارس تابعة لها. من جهته، قال مدير منظمة الصحة العالمية إن هناك أكثر من 18 ألفًا و500 مريض في قطاع غزة بحاجة ماسة إلى الإجلاء لتلقي العلاج الطبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة، دهست جيب تابعة لجيش الاحتلال شابًا خلال اقتحامها لإحدى بلدات نابلس، أمس، كما اعتقلت نحو 16 فلسطينيًا، اليوم، إضافة إلى اقتحام قوات الاحتلال لعدد كبير من البلدات، وألحقت خسائر كبيرة في ممتلكات الفلسطينيين، تزامنًا مع إحراق المستوطنين تجمعًا بدويًا، شمالي القدس المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل رئيس الوزراء اللبناني، نواف سلام، اليوم، لجنة الأسرى اللبنانيين في السجون الإسرائيلية، التي أوضحت له أن 20 أسيرًا لبنانيًا لا يزالون لدى إسرائيل، اختطف عشرة منهم بعد سريان اتفاق وقف إطلاق النار في نوفمبر من عام 2024، إلى جانب ثلاثة آخرين اختطفوا قبل الحرب، ولا يعترف الاحتلال بهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/UNRWA/status/2016760221759090931"><span>قالت</span></a><span> وكالة أونروا، اليوم، في أحدث تقاريرها، إن مدارسها المكتظة بالنازحين تعرضت، خلال شهر يناير الجاري، إلى هجمات مباشرة وغير مباشرة من قبل الاحتلال الإسرائيلي، كما قامت القوات الإسرائيلية بهدم سبع مدارس تابعة لها، بحسب تقرير الوكالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/2016806728482857298"><span>دعا</span></a><span> مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس جيبريسوس، اليوم، إلى فتح طريق الإحالة الطبية إلى الضفة الغربية، بما في ذلك القدس الشرقية، بعدما نجحت منظمة الصحة في وقتٍ سابق في إجلاء 24 مريضًا من غزة برفقة 36 فردًا من أسرهم، مشيرًا إلى إجلاء عشرة آلاف و700 مريض من غزة منذ أكتوبر 2023، لكن «لا يزال أكثر من 18 ألفًا و500 مريض بحاجة ماسة إلى الإجلاء لتلقي العلاج الطبي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد أسرى غزة المختفون قسريًا، </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid02keyk9G5PYCsjWjPhxwQEBXWsUiHm3JxPvbz6aZh1vp49LMwWnWK6tdbAXdCV6viWl"><span>تلقى</span></a><span> نادي الأسير، اليوم، أسماء 34 معتقلًا من غزة في سجون الاحتلال الإسرائيلي، أغلبهم بسجن النقب، فيما لا يزال المئات في عداد المختفين، وفق بيان النادي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة.. وتدهس آخر في نابلس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-141228"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، بلدة قباطية بجنين، شمال الضفة، وداهمت عدة منازل وفتشتها، وانتشرت في أحياء البلدة، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-141236"><span>دهست</span></a><span> جيب تابعة للجيش الإسرائيلي شابًا، أمس، في المنطقة الشرقية من مدينة نابلس، بعدما اقتحمتها آليات الاحتلال المحملة بالمستوطنين، أمس، للصلاة في محيط «مقام يوسف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولليوم الثالث، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-141236"><span>واصلت</span></a><span> قوات الاحتلال حصار بلدة حزما، شمال شرق القدس المحتلة، حيث فرضت إغلاقًا كاملًا على مداخل البلدة ومخارجها، ونُفذت عشرات المداهمات للمنازل والمحلات التجارية، أسفرت عن اعتقال 13 فلسطينيًا، إضافة إلى إجراء أكثر من مئة حالة تحقيق ميداني، تعرض الموقوفين خلالها للضرب والتنكيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستولت قوات الاحتلال بحسب وكالة «وفا»، على أكثر من 35 سيارة ودراجة نارية، وهدمت مخزنًا تجاريًا، كما حولت عددًا من المنازل إلى مراكز تحقيق وثكنات عسكرية خلال فترة الاقتحام، كما عُلق الحضور إلى المدارس، بسبب التواجد العسكري المكثف داخل الأحياء السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال 16 فلسطينيًا آخرين في الضفة، اليوم، حيث </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-6-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-141239"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال بلدتين في مدينة طولكرم، شمال الضفة، واعتقلت ستة فلسطينيين من عائلة واحدة، بينهم مصاب برصاص الاحتلال الشهر الماضي، فيما تشهد محافظة طولكرم باقتحاماتٍ يومية منذ 368 يومًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بلدتين بمحافظة الخليل، جنوبي الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-6-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-141240"><span>اعتقل</span></a><span> الاحتلال ستة فلسطينيين آخرين، إضافة إلى استيلاء قواته على عمارة سكنية وحولتها إلى ثكنة عسكرية بعد إخلائها، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-141232"><span>اعتقلت</span></a><span> فلسطينيين اثنين من بلدة بنابلس، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%B2%D9%8A%D8%AA-141233"><span>طالبًا</span></a><span> من سكنه الجامعي في بيرزيت برام الله، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/29/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141234"><span>شابًا</span></a><span> من بلدة بمدينة قلقيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع اعتداءات قوات الاحتلال، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/28/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%83%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%AE%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-141225"><span>أشعل</span></a><span> مستوطنون النار، مساء أمس، في عدد من مساكن الفلسطينيين في تجمع بدوي قرب قرية مخماس، شمال شرق القدس المحتلة، وذلك بعد أن أغلقوا في وقت سابق الطريق الوحيد المؤدي إلى التجمع، وعقب إشعال النيران اقتحمت قوات الاحتلال التجمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتعرض هذا التجمع البدوي لهجمات متكررة من المستعمرين خلال الأيام الأخيرة، مخلفين دمارًا واسعًا في عدد من المساكن والحظائر، إضافة إلى تخريب ألواح الطاقة الشمسية وكاميرات المراقبة، والاستيلاء على عدد منها، وإحراق المساكن والسيارات، ولم يسلم من تلك الهجمات الأهالي أو المتضامنين الأجانب معهم، حيث أصيب العديد منهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عائلات 20 أسيرًا لبنانيًا تطالب بالإفراج عن أبنائها لدى إسرائيل  </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/PresidencyofTheCouncilofMinistersLebanon/posts/pfbid0o5RZu7Zirc2JZQq2Le4MZx7gDJ64BtdmKNjTwerFnx9g1JWMoHUPu9aafVsG7jz4l"><span>استقبل</span></a><span> رئيس الوزراء اللبناني، نواف سلام، اليوم، لجنة الأسرى اللبنانيين في السجون الإسرائيلية، التي أوضحت أن 20 أسيرًا لبنانيًا لا يزالون لدى إسرائيل، تسعة منهم اعتقلوا خلال المعارك قبل وقف إطلاق النار في 27 نوفمبر 2024، كما اختطف أسير آخر من منطقة البترون في الفترة نفسها، إضافة إلى عشرة لبنانيين اختطفوا من الأراضي اللبنانية بعد سريان الاتفاق، بجانب ثلاثة آخرين اختطفوا قبل العدوان، ولا يعترف الاحتلال بهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الوفد بالضغط على الاحتلال للإفراج عن الأسرى، لافتًا إلى أن الاحتلال لم يوافق حتى الآن على زيارة الصليب الأحمر الدولي للوقوف على أوضاعهم الصحية، ونقل رسائل ذويهم إليهم ومنهم، علمًا بأن بعضهم مصابون من المعارك أو أثناء أسرهم، وبعضهم مرضى، في تعسفٍ وصفوه بـالوحشي والهمجي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A1-18-%D8%A3%D9%84%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88/">«الصحة العالمية» تطالب بإجلاء 18 ألفًا و500 مريض من غزة.. والاحتلال يدهس فلسطينيًا في الضفة الغربية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:05:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769704348591474</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"براح آمن" تطلق خريطة تفاعلية لرصد العنف الأسري ضد النساء في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30043</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/625c0c1932620women_0.jpg.webp?itok=-cDs9PII" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/625c0c1932620women_0.jpg.webp?itok=-cDs9PII" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقت مؤسسة "براح آمن" خريطة تفاعلية لإتاحة المعلومات البحثية حول وقائع العنف ضد النساء والفتيات في المجال الخاص في مصر خلال الفترة من 2018 حتى 2024، بهدف تقديم صورة واضحة للعنف مواقع متكرر، لا حوادث منفصلة، والاعتماد عليها في تعديل أو صياغة القوانين.</p>

<p>وتعتمد <a href="https://barahaamen.org/map/?fbclid=IwY2xjawPoLuZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETExaDZtS1QySjlPbzBSeDNmc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjPhyUyBTFK5j_rAE3HvJEiR2LeXonBR4qMaUc7nvTX7s170v3-vSK0-mmMe_aem_FGf09XSvNyk4ksOY8lVz-w">الخريطة</a> على الأخبار المنشورة في الصحف الرسمية لتوثيق وقائع العنف المختلفة داخل نطاق الأسرة سواء المجرمة قانونًا والتي تصل للمحاكم، أو تلك غير المعترف بها في التشريعات المصرية، مثل الحرمان من التعليم أو الخيانة الزوجية أو الحبس المنزلي أو الامتناع عن الإنفاق.</p>

<p>ووثقت الخريطة خلال سبع سنوات 5338 واقعة عنف، منها 2580 عنفًا مركبًا، و1823 عنفًا جسديًا، و318 عنفًا نفسيًا، و256 عنفًا اقتصاديًا، و187 عنفًا اجتماعيًا، و170 عنفًا جنسيًا.</p>

<p>وتعتمد الخريطة على استمارة رصد تشمل نوع العنف، وطبيعة العنف المركب، وعلاقة الجاني بالناجية، والعمر، والموقع الجغرافي، وظروف وقوع الجريمة، بما في ذلك ارتباطها بالمناسبات أو الوضع الاقتصادي أو الظروف المناخية.</p>

<p>وقالت مديرة برنامج الإنتاج المعرفي في المؤسسة تسنيم منير، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الخريطة توضح زيادة العنف في أوقات محددة مثل رمضان والأعياد، وكذلك خلال الأزمات الاقتصادية والموجات الحرارية أو الباردة، أو فترات الحظر المنزلي كما في جائحة كورونا، وكيف انعكس غضب الرجال على النساء في هذه السياقات.</p>

<p>وأشارت تسنيم منير إلى أن الخريطة سجلت تطورًا في أساليب العنف، بما في ذلك القتل بطرق أكثر قسوة، وإيذاء أهل الزوجة أو استخدام الأطفال كوسيلة ترهيب، منوهة بتفاوت التغطية الصحفية بين المحافظات، حيث تتركز في القاهرة الكبرى بينما تقل في الصعيد والأماكن الحدودية، ليس لقلة العنف بل لقلة الإبلاغ أو لانتهائها في جلسات عرفية.</p>

<p>كما أبرزت أن لغة الصحافة غالبًا ما تكون غير حساسة للجندر، إذ تم توثيق مصطلحات تحرض على تطبيع العنف أو التبرير للجاني على حساب الناجية، مثل استخدام عبارات من قبيل "دفاعًا عن الشرف، مطلقة، سيئة السمعة، ومن الحب ما قتل، سفاح التجمع يقتل النساء بسبب خيانة أمه وألم الطفولة".</p>

<p>وقالت "كان حلمنا جمع كل البيانات في مكان واحد وتحويلها إلى خريطة تفاعلية تظهر قصة النساء مع العنف على مدار السنوات، لتكون أداة للمجتمع المدني والباحثين والإعلام، تساعد في بناء سياسات وقوانين تحمي النساء وتدعم الناجيات".</p>

<p>وأضافت "في ظل غياب قواعد البيانات الرسمية المتعلقة بهذا الشأن، تبرز أهمية دور الخريطة في الاعتماد عليها ومخاطبة الجهات الرسمية في الحكومة ومجلس النواب لإصدار تشريعات جديدة أو تعديل قوانين قائمة لمنع تكرار الوقائع الأكثر تكرارًا".</p>

<p>ويُشير <a href="https://censusinfo.capmas.gov.eg/metadata-ar-v4.2/index.php/catalog/1843">المسح الصحي</a> للأسرة المصرية 2021 إلى تعرض 31% من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35994586-e84f-43bf-b6d3-3319276a0463" href="https://almanassa.com/news/22529" title="تقرير بحثي يوثق 1195 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2024">النساء</a> للعنف الأسري بجميع أشكاله من جانب الزوج، منهن 25.5% تعرضن لعنف جسدي مقابل 5.6% تعرضن لعنف جنسي و22.3% لعنف نفسي.</p>

<p>وبالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddd819c0-6882-4b12-966a-580d0666ef97" href="https://almanassa.com/news/29025" title="وسط غياب البيانات الرسمية.. إطلاق خريطة تفاعلية لرصد جرائم الـFemicide في مصر">الاحتفال</a> باليوم الدولي للقضاء على العنف ضد المرأة، نوفمبر/تشرين الثاني 2025، أصدر مكتب الأمم المتحدة المعني بالمخدرات والجريمة وهيئة الأمم المتحدة للمرأة تقرير جرائم قتل الإناث لعام 2025، والذي أظهر أن 83 ألف امرأة وفتاة قُتلن عمدًا العام الماضي، موضحًا أن 60% منهن قُتلن على أيدي شركاء حميمين أو أفراد أسرهن.</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="921b981f-71be-4011-97f0-1a43b1d1e3d9" href="https://almanassa.com/news/30012" title="تصدرها القتل عمدًا.. مبادرة نسوية ترصد 364 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2025">قالت</a> مبادرة "صوت لدعم حقوق المرأة" إنها رصدت 364 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال عام 2025، تنوعت بين العنف الجسدي والجنسي والنفسي والاقتصادي والاجتماعي.</p>

<p>وحسب بيانات المبادرة تصدر العنف الجسدي مثل القتل والضرب والإصابات الحالات بنسبة 61.1%، تلاه العنف الجنسي كالتحرش والخطف والاغتصاب بنسبة 15.98%، والعنف النفسي كالتهديد والإهانة والتحقير بنسبة 6.34%، بينما سجّل العنف الاقتصادي مثل الحرمان من الموارد المالية 4.13%، والعنف الاجتماعي 3.8%.</p>

<p>وأشارت البيانات إلى أن جرائم القتل العمد كانت الأبرز بتسجيل 22.31% من إجمالي الحالات، وغالبًا ما ارتبطت باستخدام أدوات حادة أو الخنق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769698941343755</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاتحاد الأوروبي يمهّد لإدراج "الحرس الثوري" على لائحة الإرهاب.. ويقرّ عقوبات جديدة على إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30044</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ayatollahskhamenei.jpg.webp?itok=avfZKP5M" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر وزراء خارجية دول الاتحاد الأوروبي، اليوم الخميس، عقوبات جديدة ضد إيران تستهدف أفرادًا وكيانات على خلفية قمع الاحتجاجات وعلاقتهم بدعم طهران لروسيا.</p>

<p>وجاء <a href="https://www.reuters.com/ar/business/CDK7NFTSKBLGDH7PKYHDTEWJZ4-2026-01-29/">القرار</a> الأوروبي بالتوازي مع التمهيد لاتفاق يقضي بـإدراج "الحرس الثوري" الإيراني على لائحة الاتحاد للمنظمات الإرهابية، الذي يضعه في الخانة ذاتها مع تنظيمي داعش والقاعدة، ويمثل تحولًا رمزيًا في نهج أوروبا تجاه القيادة الإيرانية.</p>

<p>و<a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">شهدت</a> إيران نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، احتجاجات سلمية للمطالبة بتحسن الأوضاع الاقتصادية، قبل أن تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> وتشهد اشتباكات مع الأمن بعد المطالبة بإسقاط النظام الحاكم، ما أسفر عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p>وبحسب مصادر أوروبية، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5234955-%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">تشمل</a> العقوبات المرتقبة حظر تأشيرات وتجميد أصول بحق 21 مسؤولًا وجهة حكومية إيرانية على خلفية قمع الاحتجاجات، من بينهم وزير الداخلية إسكندر مؤمني.</p>

<p>ورغم أن الاتحاد سبق أن <a href="https://www.consilium.europa.eu/en/policies/sanctions-against-iran/">فرض</a> عقوبات على "الحرس الثوري" وقياداته في ملفات متعددة، فإن الخطوة الجديدة تُعد ذات رمزية سياسية كبيرة، باعتبارها رسالة إدانة مباشرة لنهج السلطات الإيرانية في مواجهة الاحتجاجات ومساندة إيران لروسيا في حرب أوكرانيا.</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a href="https://nn.najah.edu/news/Arabic/2026/01/28/547298/">أعلنت</a> دول أوروبية عدة، بينها فرنسا وإيطاليا وإسبانيا، تأييدها إدراج "الحرس الثوري" على اللائحة.</p>

<p>وقالت مسؤولة السياسة الخارجية في الاتحاد الأوروبي كايا كالاس، قبيل اجتماع وزراء الخارجية في بروكسل اليوم، إنها تتوقع الاتفاق على التصنيف، معتبرة أن "من يتصرف كإرهابي عليه أن يتوقع أن يُعامل كإرهابي".</p>

<p>ويأتي القرار المرتقب بعد تبدّل مواقف دول كانت متحفظة على التصنيف، وعلى رأسها فرنسا، التي أعلنت رسميًا تأييدها إدراج "الحرس الثوري" منظمة إرهابية.</p>

<p>وقال وزير خارجيتها جان نويل بارو إنه "لا إفلات من العقاب على الجرائم المرتكبة"، داعيًا طهران إلى الإفراج عن السجناء ووقف الإعدامات وحجب الإنترنت، فضلًا عن محاسبة المسؤولين عن القمع.</p>

<p>من جانبها، دعت رئيسة البرلمان الأوروبي روبرتا ميتسولا إلى اغتنام "فرصة تاريخية" لتصنيف "الحرس الثوري إرهابيًا"، معتبرة أن القرار "واجب أخلاقي" وله "أثر حقيقي"، وأن آلاف القتلى "يستحقون قدرًا من العدالة".</p>

<p>وفي السياق نفسه، دعا وزير الخارجية الإيطالي أنطونيو تاياني إلى اعتماد التصنيف بالتنسيق مع شركاء أوروبيين.</p>

<p>من ناحيتها، حذرت إيران من "عواقب مدمرة" حال اتخذ الاتحاد الأوروبي القرار، إذ استدعت طهران السفير الإيطالي ووصفت التصريحات الأوروبية بأنها "غير مسؤولة".</p>

<p>وتأتي هذه التطورات وسط تصاعد التوتر بين إيران والولايات المتحدة التي تشير التقديرات إلى إمكانية شنها هجومًا على طهران في أي وقت، بعد دفع واشنطن بتعزيزات وقوات حربية كبيرة في الشرق الأوسط.</p>

<p>من ناحيته، حذّر وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي من رد "فوري وقوي" على أي عملية عسكرية أمريكية، مشددًا على أن بلاده "جاهزة وأصابعها على الزناد للرد القوي والفوري على أي عدوان"، واصفًا الاحتجاجات الأخيرة بأنها "فتنة أمريكية".</p>

<p>في السياق، نقلت وكالة تسنيم الإيرانية عن قائد الجيش أمير حاتمي أن بلاده <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1849508-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%80%D8%B1%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%82">تسلّمت</a> دفعة تضم ألف طائرة مسيّرة "لضمان سرعة القتال وفرض رد ساحق على أي معتدِ".</p>

<p>وأفاد التليفزيون الإيراني بأن الطائرات صُممت وفق "التهديدات الحديثة لتدمير أهداف ثابتة ومتحركة محددة في البحر والجو والبر"، في مؤشر إضافي على احتدام المشهد الإقليمي بالتوازي مع تشديد أوروبي غير مسبوق على طهران.</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769698941343754</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقترح هدنة أمريكي-سعودي يُبقي على الإدارات المدنية لـ«الدعم السريع» بمناطق سيطرتها.. والبرهان يبحث في الدوحة عن دعم اقتصادي </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D8%A8%D9%82%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF/</link>
						<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="مقترح هدنة أمريكي-سعودي يُبقي على الإدارات المدنية لـ«الدعم السريع» بمناطق سيطرتها.. والبرهان يبحث في الدوحة عن دعم اقتصادي " title="مقترح هدنة أمريكي-سعودي يُبقي على الإدارات المدنية لـ«الدعم السريع» بمناطق سيطرتها.. والبرهان يبحث في الدوحة عن دعم اقتصادي " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في رابع محطة خارجية له منذ ديسمبر الماضي، أجرى رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، الثلاثاء الماضي، مباحثات رسمية في الدوحة مع أمير قطر، تميم بن حمد، في مسعى يهدف لتأمين دعم اقتصادي لتسيير عمل دولاب الدولة السودانية وتمكين الجيش من استمرار القتال، خاصة في جبهة كردفان الاستراتيجية التي حقق فيها تقدمًا لافتًا هذا الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت ثلاثة مصادر دبلوماسية سودانية ومصدر بمكتب رئيس الوزراء لـ«مدى مصر» إن تركيبة وفد البرهان تعكس طبيعة الأجندة الاقتصادية للزيارة، متوقعة أن تركز على تأمين تمويلات مباشرة، أو تسهيلات مالية واستثمارية، تساعد في إعادة تشغيل مؤسسات الدولة، وتمويل مشروعات إعادة الإعمار الأولية، ودعم استقرار العملة والقطاع المصرفي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دبلوماسيًا، وضمن حراك إقليمي يهدف على الأقل إلى تجميد الحرب في السودان، لوّحت الخرطوم برفض مقترح هدنة سعودي-أمريكي، طُرح في مطلع يناير الجاري، تضمَّن الإبقاء مؤقتًا على الإدارات المدنية التابعة لقوات الدعم السريع في مناطق سيطرتها، الأمر الذي رفضه حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، مشيرًا إلى أن إخراج قوات الدعم السريع من المدن لا يمكن أن يكون إجراءً شكليًا أو جزئيًا، فيما قال مصدر مصري مقرب من دوائر صنع القرار في القاهرة حول السودان لـ«مدى مصر» إن المبادرة، التي وصفها بأنها مجموعة أفكار ما زالت قيد النقاش، تقترح تجميدًا لمدة ستة أشهر، تتوقف خلالها محاولات الطرفين لتوسيع الوجود العسكري، في حين يمتنع الداعمون الخارجيون عن تحريض أي طرف على الشروع في القتال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الصعيد الأمني، بحث رئيس مجلس السيادة، عبدالفتاح البرهان، مع رئيس المخابرات المصرية في بورتسودان أمن الحدود. وقال مصدر مطلع قريب من دوائر صنع القرار في القاهرة لـ«مدى مصر» إن النقاشات ركزت على المخاوف الأمنية الإقليمية، في ظل قلق متزايد من تداعيات استمرار الحرب على الحدود السودانية، وما قد يترتب على ذلك من اختلالات أمنية وتداخلات إقليمية، مضيفًا أن الزيارة هدفت إلى بحث طبيعة تبادل المعلومات الاستخباراتية، بالإضافة إلى التنسيق بشأن الجولة الدبلوماسية الجارية للبرهان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يُجري مباحثات رسمية مع أمير دولة قطر لحشد دعم اقتصادي</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390936" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_qnlspW8AAcOSac.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_qnlspW8AAcOSac.jpg" alt="" width="1080" height="561" data-sanitized-class="wp-image-390936 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، وأمير قطر، تميم بن حمد آل ثاني، يجريان محادثات في الدوحة، 27 يناير. المصدر: مجلس السيادة الانتقالي على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9&amp;date=27/01/2026"><span>أجرى </span></a><span>رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، الثلاثاء الماضي، محادثات ثنائية في العاصمة القطرية الدوحة مع أمير قطر، تميم بن حمد آل ثاني، في زيارة قال مسؤول سابق بوزارة الخارجية لـ«مدى مصر»، في وقت سابق، إنها محطة أخيرة لجولة إقليمية، بدأت ديسمبر الماضي، شملت الرياض والقاهرة وأنقرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر دبلوماسية وحكومية لـ«مدى مصر»، قبل اللقاء، إن محادثات الدوحة تتماشى مع نفس الحسابات الاستراتيجية التي قادت تحركات البرهان في ديسمبر، وتتضمن محاولة لاستعادة شرعية الدولة داخليًا وخارجيًا، مع الحفاظ على استمرار العمليات العسكرية، هذه المرة عبر تأمين دعم مالي مباشر من أحد أبرز الداعمين الاقتصاديين للسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورافق البرهان في الزيارة إلى الدوحة وزير المالية، جبريل إبراهيم، ومحافظ بنك السودان المركزي، أمنة ميرغني، ومسؤولون آخرون، على متن</span><a href="https://x.com/AfriMEOSINT/status/2016070988136325470"><span> طائرة خاصة مسجلة</span></a><span> في تركيا، أقلعت من إسطنبول إلى بورتسودان قبل التوجه إلى الدوحة، في علامة على الدور المتنامي لتركيا في السودان، والذي أكده البرهان صراحة في </span><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/sudan-s-burhan-says-no-peace-until-rsf-is-eliminated/3810602"><span>تصريحاته </span></a><span>للإعلام الأسبوع المنصرم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/2016124041774420422?s=20"><span>قال مجلس السيادة الانتقالي</span></a><span>، في بيان، إن البرهان وأمير دولة قطر، تميم بن حمد، عقدا جلسة مباحثات ثنائية في ما يخص القضايا المشتركة وتعزيز آليات التعاون المشترك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أنهى البرهان زيارته في اليوم نفسه عائدًا إلى مطار الخرطوم الدولي، بقي وزير المالية ومحافظ بنك السودان في الدوحة لإجراء مزيد من المحادثات الثنائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت ثلاثة مصادر دبلوماسية سودانية ومصدر بمكتب رئيس الوزراء لـ«مدى مصر» إن تركيبة وفد البرهان تعكس طبيعة الأجندة الاقتصادية للزيارة، متوقعة أن تركز على تأمين تمويلات مباشرة، أو تسهيلات مالية واستثمارية، تساعد في إعادة تشغيل مؤسسات الدولة، وتمويل مشروعات إعادة الإعمار الأولية، ودعم استقرار العملة والقطاع المصرفي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> أحد المصادر الثلاثة قال إن الزيارة يمكن أن يُنظر لها باعتبارها جزءًا من رهان الحكومة على الدعم الإقليمي لسد فجوة التمويل، في ظل محدودية الموارد الداخلية، وصعوبة الانتقال من إدارة الأزمة إلى مسار التعافي دون غطاء اقتصادي خارجي يواكب التحديات المتراكمة التي فرضتها الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى مصدر استشاري سابق في الحكومة السودانية أن مساعي البرهان لمعالجة الأزمة الاقتصادية لا تنفصل عن منطق إدارة الحرب ضمن خطاب يهدف إلى «استعادة الدولة»، مضيفًا أن الحرب الدائرة كشفت بوضوح أن الحسم العسكري لم يعد ممكنًا بالوسائل القتالية وحدها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الاقتصاد أصبح أحد ميادين الصراع الحاسمة، سواء في ما يتعلق بقدرة الجيش على استمرار العمليات العسكرية، أو بقدرة الحكومة على إدارة المناطق الواقعة تحت سيطرتها ومنع انهيارها اجتماعيًا وأمنيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد جهود الحرب، أوضح المستشار السابق أن القيادة العسكرية تحتاج إلى موارد مالية مستقرة لتأمين الرواتب والإمداد والوقود والذخيرة والصيانة، مشيرًا إلى أنها عناصر باتت مكلفة في ظل تراجع الإيرادات العامة، وانكماش الاقتصاد، وتآكل قيمة العملة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر أن أي اختلال اقتصادي عميق ينعكس مباشرة على قدرة الجيش على القتال، ويحد من إمكانيته على فتح جبهات جديدة أو تسريع العمليات العسكرية، خصوصًا في مسارح قتالية مُعقدة مثل كردفان التي تتطلب انتشارًا طويل المدى وتأمين خطوط إمداد وكلفة لوجستية عالية، لذلك، والحديث للمصدر، فإن تحريك الاقتصاد، ولو جزئيًا، وتأمين دعم خارجي، يُنظر إليه كشرط ضروري لاستدامة العمليات العسكرية، وليس كملف مدني منفصل عنها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، أشار المصدر إلى أن البرهان يدرك أن السيطرة العسكرية وحدها لا تكفي لضمان الاستقرار في المناطق الخاضعة للحكومة، مضيفًا أن التجربة خلال العامين الماضيين أظهرت أن غياب الخدمات وتأخر الرواتب وارتفاع الأسعار يمكن أن يحول أي منطقة تحت سيطرة الجيش إلى عبء أمني وسياسي، ويخلق حالة تململ اجتماعي قد تُستثمر ضد السلطة القائمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتالي، تصبح معالجة الأزمة الاقتصادية أداة لإدارة ما بعد السيطرة، عبر إعادة تشغيل الحد الأدنى من الخدمات وضبط الأسواق وتوفير السلع الأساسية ودفع أجور العاملين، بما يمنح الحكومة قدرًا من الشرعية العملية في أعين السكان، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أنه على الصعيد الخارجي، فإن البرهان يسعى إلى إرسال رسالة للخارج مفادها أن حكومته لا تدير حربًا فقط، بل تمتلك تصورًا لإدارة الدولة، فالحصول على دعم اقتصادي أو مالي من دول إقليمية، مثل قطر، يرتبط بقدرة الحكومة على تقديم نفسها كسلطة قادرة على ضبط الأوضاع في مناطق نفوذها، وليس كطرف غارق في حرب بلا أفق. وقال: «هذا الدعم لا يُستخدم فقط في إعادة الإعمار أو الخدمات، بل يوفر أيضًا مرونة مالية تُخفف الضغط عن الموازنة العسكرية، وتمنح القيادة هامش مناورة أوسع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابع المصدر أن معالجة الأزمة الاقتصادية، في حسابات البرهان، ليست هدفًا إنسانيًا أو إصلاحيًا بحتًا، بل جزء من استراتيجية شاملة تربط بين تمويل الحرب، وتسريع السيطرة العسكرية في كردفان، وضمان استقرار المناطق الخاضعة للحكومة، ومنع تفكك الجبهة الداخلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي إطار هذه الاستراتيجية، قال مصدر حكومي في ولاية شمال كردفان لـ«مدى مصر» إن كردفان تعد عقدة اقتصادية بقدر ما هي عقدة عسكرية، فهي منطقة إنتاج زراعي وحيواني محورية، وتتحكم في طرق تجارية داخلية تربط غرب البلاد ووسطها وشرقها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر، فإن تسريع السيطرة عليها لا يهدف فقط إلى إضعاف خصم عسكري، بل إلى استعادة موارد محتملة يمكن أن تُستخدم في تمويل الدولة والحرب معًا. مضيفًا أن استغلال هذه الموارد يتطلب حدًا أدنى من الاستقرار الاقتصادي والإداري، وهو ما لا يمكن تحقيقه في ظل انهيار مالي شامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن الاقتصاد في هذه الحالة يتحول من ملف مؤجل إلى أداة حرب وإدارة في آن واحد، تُستخدم لتقوية الموقف العسكري، وتحسين القدرة على الحكم، وكسب الوقت في صراع طويل ومفتوح</span><b>.</b></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر في وزارة المالية لـ«مدى مصر» إن الاقتصاد السوداني تكبّد منذ اندلاع الحرب في أبريل 2023 خسائر وصفها بأنها الأفدح في تاريخه الحديث، نتيجة التدمير الواسع للبنية التحتية، وتعطّل مراكز الإنتاج، وتوقف جزء كبير من النشاط التجاري والخدمي، لا سيما في العاصمة الخرطوم وولايات دارفور وكردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المحلل الاقتصادي هيثم محمد فتحي لـ«مدى مصر» إن الخسائر المباشرة وغير المباشرة تجاوزت عشرات المليارات من الدولارات، مع تدمير أو تعطيل آلاف المصانع والمنشآت التجارية، وانهيار قطاعات حيوية مثل الصناعة التحويلية، والنقل، والخدمات المالية. وأضاف أن الدولة فقدت جزءًا كبيرًا من إيراداتها السيادية، سواء من الضرائب أو الجمارك أو الصادرات، في وقت ارتفعت فيه النفقات العسكرية والإنسانية بصورة غير مسبوقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد فتحي أن الزراعة، والتي تمثل العمود الفقري للاقتصاد السوداني، تأثرت بشدة نتيجة خروج مناطق إنتاج رئيسية عن دائرة الأمان، وتعطّل سلاسل الإمداد، وارتفاع تكلفة المدخلات، إلى جانب النزوح الواسع للعمالة الزراعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال المحلل الاقتصادي عبد العظيم المهل لـ«مدى مصر» إن القطاع الصناعي شهد توقفًا شبه كامل في الخرطوم ومدن صناعية أخرى، بينما تضررت الصادرات، خاصة الذهب والثروة الحيوانية، بسبب ضعف السيطرة على مناطق الإنتاج والمعابر، ما فاقم أزمة النقد الأجنبي وأسهم في تدهور قيمة الجنيه السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المهل أن التضخم ظل أحد أبرز المؤشرات على عمق الأزمة الاقتصادية، في البلاد، حيث تجاوزت معدلاته في فترات سابقة حاجز الـ200%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في وزارة المالية قال لـ«مدى مصر» إن التضخم سجل تراجعًا كبيرًا، خلال الأشهر الأخيرة حيث يقدر حاليًا في حدود 60–70% سنويًا. لكن المهل يرى أن معدل التضخم ما يزال مرتفعًا للغاية، ويعكس استمرار الضغوط على الأسعار نتيجة ضعف الإنتاج المحلي، وارتفاع كلفة الاستيراد، وتذبذب سعر الصرف، ما أدى إلى تآكل حاد في القوة الشرائية للمواطنين، وارتفاع معدلات الفقر وانعدام الأمن الغذائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن الحكومة السودانية تواجه، في ظل هذه الأوضاع، تحديات معقدة في تسيير شؤون الدولة، مؤكدًا أن الحرب لا تزال تقيد قدرة مؤسسات الدولة على العمل من داخل العاصمة، وتُضعف التنسيق بين الأجهزة الحكومية، في وقت تعاني فيه الخزينة العامة من شح شديد في الموارد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن انهيار البنية التحتية الأساسية، من كهرباء ومياه وطرق واتصالات، يعوق إعادة تشغيل الاقتصاد والخدمات، ويزيد تكلفة أي محاولة للتعافي، مشيرًا أيضًا إلى هشاشة الوضع الأمني في مناطق الإنتاج، ما يحد قدرة الدولة على استعادة الإيرادات، ويُبقي النشاط الاقتصادي في حالة عدم يقين دائم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب ذلك، يقول المهل إن الحكومة تواجه تحديات تتعلق بضعف العملة الوطنية، واتساع السوق الموازي، وتراجع الثقة في الجهاز المصرفي، فضلًا عن تآكل القدرات الإدارية والفنية داخل مؤسسات الدولة نتيجة النزوح وفقدان الكوادر. كما أن تزايد الاحتياجات الاجتماعية والإنسانية، خاصة في مجالات الصحة والتعليم والرعاية الاجتماعية، يفرض أعباء إضافية على موازنة تعاني أصلًا من العجز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما يتعلق بإعادة الإعمار، أوضح أن الحكومة لا تملك حتى الآن خطة شاملة ومعلنة بتفاصيل دقيقة، لكنها تطرح مقاربة تقوم على مراحل متدرجة حسب مصدر برئاسة مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر الوزاري إن المرحلة الأولى تركز على ما يُعرف بموازنة الطوارئ والتي تهدف إلى ضمان استمرار الحد الأدنى من الخدمات الأساسية وإعادة تشغيل المرافق الحيوية في المناطق الآمنة نسبيًا، مع حصر الإنفاق في الأولويات العاجلة، وتقدم الميزانية كل ربع سنوي وتراجع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المرحلة الثانية، بحسب المصدر، فإنها تستهدف إعادة تشغيل القطاعات الإنتاجية وعلى رأسها الزراعة والصناعات المرتبطة بها باعتبارها المدخل الأسرع لاستعادة النشاط الاقتصادي وتوفير فرص العمل، حيث تقوم المقاربة الحكومية أيضًا على جذب الدعم الخارجي والاستثمارات، سواء عبر دول صديقة أو مؤسسات إقليمية ودولية، لتمويل مشاريع إعادة الإعمار التي تعجز الموارد الداخلية عن تغطيتها، إلى جانب تقديم حوافز للقطاع الخاص تشمل الإعفاءات الضريبية وتسهيل استيراد المعدات وخفض كلفة الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي هذا الإطار، تمثل زيارة البرهان إلى الدوحة محاولة لتعبئة الدعم الاقتصادي والمالي لاستدامة ميزانية الطوارئ وتمكين الحكومة من المضي قدمًا في ترتيبات العودة إلى الخرطوم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقترح سعودي-أمريكي لهدنة جديدة.. والخرطوم تلوح بالرفض</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390930" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G6D8hjIWsAErKM5c-scaled.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G6D8hjIWsAErKM5c-scaled.jpg" alt="" width="2560" height="1365" data-sanitized-class="wp-image-390930 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وولي العهد السعودي، محمد بن سلمان في واشنطن، نوفمبر 2025. المصدر: البيت الأبيض على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت ثلاثة مصادر دبلوماسية سودانية مطلعة لـ«مدى مصر» إن الولايات المتحدة والمملكة العربية السعودية أعادتا، منذ مطلع يناير الجاري، تفعيل مسار الهدنة الإنسانية في السودان عبر مقترح مُعدّل جرى تداوله مع أطراف إقليمية وأممية خلال الأسبوعين الماضيين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المبادرة، التي عُرضت بعد أشهر من الجمود وسلسلة من مقترحات الهدنة المرفوضة، اصطدمت بمقاومة في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا للمصادر، فإن الصيغة الجديدة للمبادرة تعكس مراجعة داخل واشنطن والرياض لتجربة «</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2023/5/12/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A9-3-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%8821-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82"><span>منبر جدة</span></a><span>» لعام 2023، الذي ظل محور الموقف في الحرب منذ انهيار آخر محاولات الهدنة في نوفمبر الماضي؛ لتقدما مقترحًا معدلًا يهدف إلى تثبيت الجبهات لفترة كافية تسمح بوصول الدعم الإنساني على نطاق واسع، على أن يشترط انسحاب قوات الدعم السريع من المدن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي صيغتها الحالية، تسعى المبادرة الأميركية-السعودية إلى ما وصفه مصدر في مجلس السيادة الانتقالي بأنه «تهدئة وظيفية» بدلًا من وقف شامل لإطلاق النار، وتقوم على تجميد مؤقت لخطوط السيطرة يسمح بتنفيذ العمليات الإنسانية، على أن تشرف الأمم المتحدة خلال الأسبوع الأول على إقامة ممرات آمنة وتنسيق دخول المساعدات، وفق المصدر نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلا أن المقترح يسمح ببقاء الإدارات المدنية التي أنشأتها «الدعم السريع» في المناطق الخاضعة لسيطرتها، وهو ترتيب قُدم على أنه انتقالي، يهدف إلى تيسير العمل الإنساني وتجنب الفراغ الإداري، بحسب أحد المصادر الدبلوماسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر مصري مقرب من دوائر صنع القرار في القاهرة حول السودان لـ«مدى مصر» إن المبادرة، التي وصفها بأنها مجموعة أفكار ما زالت قيد النقاش، تقترح تجميدًا لمدة ستة أشهر، تتوقف خلالها محاولات الطرفين لتوسيع الوجود العسكري، في حين يمتنع الداعمون الخارجيون عن تحريض أي طرف على الشروع في القتال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد المبادرة الجديدة هي التحرك الأول بشأن الحرب في السودان منذ أن رفض قائد الجيش ورئيس المجلس الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، آخر مقترحات «الرباعية» التي تقودها الولايات المتحدة في نوفمبر الماضي، بعد أيام من دعوة ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، للتدخل بشأن السودان خلال زيارة لواشنطن، وبعد أسابيع من التحركات الإقليمية لمصر وتركيا، من بين فاعلين آخرين، لدعم الجيش ميدانيًا بعد سقوط الفاشر في أواخر أكتوبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدعم من هذه التحولات، وبهدف خلق مسارات موازية لتجنب أي اتفاق ملزم قد يقيّد خياراته، ضاعف البرهان تمسكه باتفاق جدة 2023 كإطار وحيد لأي هدنة، مؤكدًا شروطه: نزع سلاح «الدعم السريع»، وانسحابها من جميع المناطق التي سيطرت عليها بعد محادثات جدة، ونقل مقاتليها إلى معسكرات محددة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أن أحد هذه الشروط تم تضمينه، وإن كان جزئيًا، في المقترح الجديد، وهو شرط خروج قوات الدعم السريع من المدن ومراكز الكثافة السكانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان هذا الموضوع قد نوقش، بشكل غير رسمي، في الأسابيع التي أعقبت عرض مقترح «الرباعية» الأخير. وقال مسؤول مصري مطلع لـ«مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/"><span>آنذاك </span></a><span>إن البرهان أصر على انسحاب «الدعم السريع» من قلب المدن الكبرى بسبب ضغوط من المؤسسة العسكرية السودانية المصممة على القضاء على قوات الدعم السريع، «لكي يتسنى له على أقل تقدير الذهاب لمن يمثلهم ليقول لهم: هذه بداية انسحاب ’الدعم السريع’».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشكّل مطلب انسحاب «الدعم السريع» أساس البيانات الرسمية للجيش التي أعلن فيها رفضه لأي هدنة تترك قوات الدعم داخل المناطق التي سيطرت عليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المقترح، في نسخته المتداولة منذ منتصف يناير، والذي يُبقي على الإدارات المدنية التي أنشأتها قوات الدعم السريع في مناطق سيطرتها، بدلًا من عودة المؤسسات الحكومية الرسمية، يعامِل الترتيبات العسكرية والإدارية القائمة على أنها أمر واقع، بحسب المصدر السيادي، ما قال إنه أثار تحفظات واسعة داخل الحكومة والجيش والتحالفات المسلحة الموالية، لا سيما الحركات المسلحة في دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعبّر حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، بحسب مصدر مقرب منه، عن موقف رافض بشدة لمقترح الهدنة بصيغتها المطروحة، معتبرًا أن إخراج قوات الدعم السريع من المدن لا يمكن أن يكون إجراءً شكليًا أو جزئيًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق المصدر يشدد مناوي على أن أي هدنة لا تتضمن نزع السلاح الثقيل وتفكيك البنية العسكرية لـ«الدعم السريع»، ستؤدي عمليًا إلى إعادة إنتاج السيطرة المسلحة بأدوات مدنية، وهو ما يراه تكريسًا لانقسام إداري وسياسي طويل الأمد، خصوصًا في إقليم دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي مع هذا الرفض </span><a href="https://almanacdiplomatique.com/journal/article/view/21?utm_source=chatgpt.com"><span>نشر</span></a><span> رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، مقالًا في مجلة «ألمانك دبلوماتيك»، السبت الماضي، قدّم فيه قراءة سياسية وأمنية لمسار الحرب في السودان، عكست بوضوح الإطار الذي تتحرك داخله مواقف المؤسسة العسكرية من مبادرات الهدنة المطروحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«جوهر شروطنا لم يتغير [منذ محادثات جدة 2023]: الانسحاب من المناطق المحتلة، وشطب الأسلحة الثقيلة من المعادلة، وإنهاء أي مركز قوة منفصل يعمل خارج سلسلة قيادة الدولة»، كتب البرهان. «هدفنا ليس ‘إدارة’ النزاع، بل إعادة السودان إلى مسار الدولة المؤسسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر عسكري مقرب من البرهان، فإن هذا المقال يأتي رسالة موجهة إلى أكثر من اتجاه في آن واحد؛ فمن جهة، يخاطب البرهان الرأي العام الدولي على حد قول المصدر، محاولًا إعادة تأطير الصراع خارج سرديات «الحرب الأهلية» أو «توازن الأطراف»، عبر التأكيد على مفهوم الدولة والسيادة ووحدة المؤسسات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضيف المصدر أنه من جهة أخرى، يتقاطع مضمون المقال مع التحفظات التي تبديها الحكومة السودانية إزاء المبادرة الأميركية–السعودية، لا سيما ما يتعلق بالإبقاء على إدارات مدنية تابعة لقوات الدعم السريع، وهو ما يراه البرهان، كما ورد في مقاله، خطرًا استراتيجيًا لا يقل عن التهديد العسكري المباشر، بحسب قول المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد زيارة بن سلمان لواشنطن في نوفمبر، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/"><span>قال </span></a><span>مصدر مصري آخر مطلع على سياسة القاهرة تجاه السودان لـ«مدى مصر» سابقًا إن مصر قبلت قيادة الرياض للملف السوداني «لأنها الطريقة الوحيدة التي ستنجح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر، بالنسبة للسعوديين، مسألة السودان تختلف عما هي عليه بالنسبة لمصر، فالسعودية ترى السودان عبر عدسة أمن البحر الأحمر، المجال الذي تسعى فيه للحد من النفوذ الإماراتي في المنطقة، بينما تعتبر القاهرة السودان مسألة أمن قومي استراتيجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابع المصدر: «الوضع صعب جدًا الآن، لأن لا البرهان قادر على الانتصار، ولا الدعم السريع يمكن هزيمته»، وأضاف: «بعد انسحابهم من اليمن، زاد الإماراتيون من حضورهم في السودان، عبر تزويد قوات الدعم السريع بالأسلحة والمرتزقة والعناصر الاستخباراتية والتمويل».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مباحثات بين السودان وبريطانيا في بورتسودان</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390928" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_nH9y0WgAASKW2c.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_nH9y0WgAASKW2c.jpg" alt="" width="1080" height="564" data-sanitized-class="wp-image-390928 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">البرهان مع وفد بريطاني رفيع المستوى في بورتسودان، 26 يناير. المصدر: مجلس السيادة الانتقالي على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجرى </span><a href="https://www.facebook.com/SudanNewsAgency/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-26-1-2026-%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/928273059554400/"><span>وفد بريطاني رفيع المستوى</span></a><span>، الإثنين الماضي، بقيادة </span><span>كبير المستشارين العسكريين بوزارة الدفاع البريطانية لشؤون الشرق الأوسط وشمال إفريقيا، إدوارد ألجرين، بالإضافة إلى المبعوث البريطاني إلى السودان، ريتشارد كرادور، والملحق العسكري البريطاني بالقاهرة </span><span>مباحثات مع رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وقال مصدر في وزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» إن هذه الزيارة تأتي في ظل تحرك بريطاني واضح للمشاركة في جهود وقف القتال والتخفيف من الأزمة الإنسانية والسياسية في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر مطلع في مجلس السيادة لـ«مدى مصر» إن الوفد البريطاني عقد سلسلة اجتماعات مع قيادة الجيش ومسؤولين حكوميين لبحث التطورات الأمنية الأخيرة، بما في ذلك سُبُل إنجاح مبادرات وقف إطلاق النار ووقف القتال بين الأطراف المتنازعة. وبحسب المصدر، فقد ناقش الوفد مع البرهان آليات تعزيز وصول المساعدات الإنسانية إلى المناطق المتضررة، خاصة مع تزايد التحديات أمام عمليات الإغاثة بسبب تصاعد العنف وتشتت الجبهات. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1TFoBuoJUv/"><span>وقالت الحكومة السودانية، على منصة الناطق الرسمي</span></a><span>، إن الوفد البريطاني التقى برئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، ورئيس جهاز المخابرات العامة، إبراهيم مفضل، ووزير الخارجية، محيي الدين سالم، «</span><span>في سياق تعزيز التشاور السياسي والأمني بين البلدين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشارك وفد حكومي سوداني، ضم ممثلين عن وزارتي الدفاع والخارجية، في المحادثات الثنائية، وأكد «انفتاح الحكومة على كافة المبادرات التي تلبي تطلعات الشعب السوداني وتحترم سيادة الدولة ووحدة أراضيها»، بحسب البيان. كما بحث الجانبان «خطوات عملية تسهم في تطبيع العلاقات الثنائية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رئيس المخابرات المصرية في بورتسودان لمحادثات حول أمن الحدود</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390926" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/2026-01-29-13.35.52c.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/2026-01-29-13.35.52c.jpg" alt="" width="1280" height="660" data-sanitized-class="wp-image-390926 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مدير المخابرات المصرية، حسن محمود رشاد، يجري محادثات مع البرهان في بورتسودان، 25 يناير. المصدر: مجلس السيادة الانتقالي على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/SudanNewsAgency/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-24-1-2026-%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%89-/926359199745786/"><span>وصل</span></a><span> مدير المخابرات المصرية، حسن محمود رشاد، إلى بورتسودان، الأحد الماضي، لإجراء محادثات مع رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، بحضور رئيس المخابرات السودانية، أحمد إبراهيم مفضل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر سوداني مطلع إلى جانب مصدر مصري قريب من دوائر صنع القرار في القاهرة لـ«مدى مصر» إن النقاشات ركزت على المخاوف الأمنية الإقليمية، في ظل قلق متزايد من تداعيات استمرار الحرب على الحدود السودانية، وما قد يترتب على ذلك من اختلالات أمنية وتداخلات إقليمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر المصري أن الزيارة هدفت إلى بحث تبادل المعلومات الاستخباراتية، بالإضافة إلى التنسيق بشأن الجولة الدبلوماسية الحالية للبرهان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر السوداني أن اللقاء تناول أيضًا تطورات المبادرة الأميركية–السعودية، ومستقبل مسار التفاوض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال المحادثات، استعرض البرهان ورشاد ما وصفه المصدر السوداني بالنشاط المتواصل لقوات الدعم السريع وحليفتها الحركة الشعبية-شمال على الحدود المشتركة بين السودان وإثيوبيا وجنوب السودان، وأضاف المصدر أن الحليفين يعملان على حشد قواتهما من أجل السيطرة على الحدود المشتركة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة الخارجية بجنوب السودان لـ«مدى مصر» إن جوبا ترفض أن تستخدم «الدعم السريع» أراضيها من أجل شن أي هجمات على الجانب السوداني، كما ترفض أي أنشطة لقوات الدعم السريع والحركة الشعبية-شمال وأنها تعمل على تنسيق الجهود الأمنية مع الجانب السوداني من أجل إيقاف هذا النشاط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مصدر أمني كشف لـ«مدى مصر» عن رصد تحرك قوات من «الدعم السريع»، خلال الأسبوعين الماضيين، كانت تتجمع في منطقة الرقيبات القريبة من الضعين بولاية شرق دارفور ودخلت إلى منطقة أويل بجنوب السودان ومنها إلى جوبا وعبر الطيران إلى الرنك، ثم عاودت الدخول إلى السودان والتحقت بمعسكرات الحركة الشعبية-شمال في أقصى جنوب وجنوب غرب النيل الأزرق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن هذه القوات وصلت بالتوازي مع حشود أخرى تتبع «الدعم السريع» والحركة الشعبية تم رصدها منذ أسابيع في مناطق حدودية داخل دولة إثيوبيا، مرجحًا اشتداد المعارك في تلك الجبهات خلال الأسابيع المقبلة.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390932" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_nvIRiXEAAMhX6c.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_nvIRiXEAAMhX6c.jpg" alt="" width="1280" height="615" data-sanitized-class="wp-image-390932 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نائب رئيس مجلس السيادة، مالك عقار، ورئيس جنوب السودان، سلفا كير، في جوبا، 25 يناير. المصدر: مجلس السيادة الانتقالي على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>وأجرى نائب رئيس مجلس السيادة، مالك عقار، محادثات في جوبا التي وصلها الأحد الماضي، مع المسؤولين هناك وفي مقدمتهم الرئيس سلفا كير ومستشاره لشؤون الأمن، توت قلواك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر بوزارة خارجية جنوب السودان، فإن عقار ناقش بشكل مستفيض الوضع الحدودي والترتيبات اللازمة من أجل إبعاد «الدعم السريع» من المناطق الحدودية. وأكد المصدر أن كير وتوت شرحا مدى التعقيد الأمني الذي تواجهه جوبا في المناطق الحدودية حيث تنتشر الفصائل العسكرية المنشقة ولا توجد سيطرة للجيش الحكومي عليها. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Dhjntr8TA/"><span>وقال عقار</span></a><span> إنه اختتم زيارته إلى جمهورية جنوب السودان بلقاء مع السفراء وممثلي البعثات الدبلوماسية والاتحاد الأفريقي ومنظمة إيقاد، قدّم خلاله إحاطة حول تطورات الوضع الإنساني في السودان، والتقدم الذي يحققه الجيش، والخطوات الجارية لإعادة الوزارات والمؤسسات السيادية إلى الخرطوم. وأشار إلى أن التحركات الدولية والإقليمية الحالية لا ترقى إلى إنهاء الحرب، منتقدًا ما وصفه بتهاون بعض دول الجوار وتعاونها مع قوات الدعم السريع، مشددًا على أن مسار السلام لا يمكن أن ينجح دون مشاركة السودان الفاعلة ووقف تغييب دوره داخل الاتحاد الأفريقي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يصد هجومًا لـ</b><span>«ا</span><b>لدعم السريع</b><span>»</span><b> و</b><span>«</span><b>الشعبية</b><span>»</span><b> في النيل الأزرق </b></h3>
<p dir="rtl"><span>اندلعت مواجهات خلال الأسبوع المنصرم، في محلية باو بإقليم النيل الأزرق حيث تمكن الجيش السوداني من صد محاولة قوات الدعم السريع وحليفتها الحركة الشعبية-شمال بالاستيلاء على منطقة السلك الواقعة على نحو 150 كيلومترًا جنوب غرب مدينة الدمازين عاصمة الإقليم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1ATfgR4ojN/"><span>أعلنت</span></a><span> قيادة الفرقة الرابعة مشاة التابعة للجيش، الأحد الماضي، تمكن قواتها والقوات المساندة من استرداد منطقة السلك بعد ساعات من القتال. وأوضحت، في بيان عسكري، أن العملية أسفرت عن خسائر كبيرة في الأرواح والمعدات في صفوف «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني بالجيش لـ«مدى مصر»، إن «الدعم السريع» شنّت هجومًا مباغتًا على منطقتي سلك وماكن، متقدمة من معسكرات الحركة الشعبية في جنوب النيل الأزرق، واستطاعت في بداية المعركة التقدم والاستيلاء عليها إلا أن قوات الجيش تمكنت بعد ساعات قليلة من استردادها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت المصدر إلى تراجع «الدعم السريع» بعد المعركة نحو معسكرات الحركة الشعبية في منطقتي أولو والفوج أقصى جنوب غرب الإقليم، مشيرًا إلى نشاط كثيف للمُسيّرات والطيران الحربي التابع للجيش في سماء تلك المناطق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكد المصدر أن الطيران الحربي شن غارات مكثفة، الجمعة والسبت الماضيين، على منطقة يابوس في أقصى الجنوب، موضحًا أن «الدعم السريع» والحركة الشعبية حشدتا أعدادًا كبيرة من المقاتلين، بقيادة جوزيف توكا، بهدف تنشيط جبهة القتال في النيل الأزرق. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يفك حصار الدلنج بجنوب كردفان</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="1280" height="720" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-390938-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/dalang.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/dalang.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/dalang.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أسابيع من المحاولات التقدم نحو المدينة المحاصرة، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1819xcVc1a/"><span>تمكن </span></a><span>الجيش السوداني، الإثنين الماضي، من اقتحام مدينة الدلنج ثاني أكبر المدن في ولاية جنوب كردفان عقب معارك شرسة مع «الدعم السريع» وحليفتها الحركة الشعبية-شمال، بقيادة عبدالعزيز الحلو، في منطقة هبيلا شرق المدينة، منهيًا بذلك حصار امتد لأكثر من عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط رفيع في الجيش السوداني لـ«مدى مصر»، إن الجيش والقوات المساندة له فتحوا عددًا من الجبهات في كردفان من ضمنها جبهة الحمادي على الطريق الرئيسي، لإرباك «الدعم السريع» واستنزاف قواته، مضيفًا أن هذه العمليات مهدت الطريق للتقدم هذا الأسبوع، الذي شهد هزيمة قوات الدعم السريع والحركة الشعبية في منطقة هبيلا ما سمح بفتح الطريق إلى الدلنج من الناحية الشرقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن الجيش تقدم نحو هبيلا عبر عدة محاور مساندًا بالمُسيّرات الحديثة واستطاع إزالة أكثر من 15 موقعًا لـ«الدعم السريع»، بالإضافة إلى إفشال عدد من الكمائن التي نُصبت له، مؤكدًا أن الجيش بسط سيطرته الكاملة على هبيلا وكرتالا والكتمة قبل اقتحام الدلنج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن اقتحام الجيش لمدينة الدلنج يعني فتح الطريق أمام وصول المواد الغذائية والمساعدات الإنسانية إلى المواطنين، إلى جانب توفير خط إمداد عسكري ولوجستي مفتوح بالنسبة للجيش من بورتسودان شرقي السودان مرورًا بالنيل الأبيض، والأبيض عاصمة شمال كردفان، ثم أبو جبيهة وحتى الدلنج وكادوقلي جنوبًا، وهو ما قال إنه يمهد الطريق لعمليات عسكرية كبيرة في جنوب وغرب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرض المدنيون في الدلنج وعاصمة الولاية كادقلي لأسابيع من قصف المدفعية والطائرات المُسيّرة، في محاولة من قوات الدعم السريع وحركة الحلو للسيطرة على المدينتين. وقد انقطعت خطوط الإمداد بشكل متكرر منذ فرضت الحليفتان حصارهما في أكتوبر 2023، ما دفع المدينتين إلى حافة الانهيار. وتدهورت الأوضاع بشكل حاد بحلول نهاية يونيو 2025، حين أغلق الطريق الرابط بين كادقلي والدلنج، ما قطع جميع سلاسل الإمداد. وفي نوفمبر الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/"><span>أعلنت </span></a><span>المجاعة في كادقلي، ويُعتقد أن الأوضاع في الدلنج مشابهة، لكن نقص البيانات حال دون تصنيف رسمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الثلاثاء الماضي، وبعد يوم من فك حصارها قصفت «الدعم السريع» الدلنج بالمُسيّرات ما أسفر عن سقوط مصابين وسط المواطنين، كما حاولت، الثلاثاء الماضي، التقدم مرة أخرى واسترداد منطقة هبيلا وخاضت معركة شرسة لكن الجيش صد الهجوم، حسبما أفاد مصدر ميداني يتبع للقوة المشتركة للحركات المسلحة لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر، إن الجيش والقوة المشتركة قتلوا العشرات من عناصر «الدعم السريع» ودمروا أكثر من 15 مركبة قتالية فيما فر البقية نحو مدينة أبوزبد ومناطق قوات الحركة الشعبية في جنوب كردفان.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن الجيش دفع بمزيد من القوات إلى مدينة الدلنج إلى جانب وضع مزيد من الدفاعات المتقدمة في منطقة هبيلا وذلك في إطار خطة واسعة لتأمين المنطقة ومطاردة فلول «الدعم السريع». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D8%A8%D9%82%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF/">مقترح هدنة أمريكي-سعودي يُبقي على الإدارات المدنية لـ«الدعم السريع» بمناطق سيطرتها.. والبرهان يبحث في الدوحة عن دعم اقتصادي </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 16:37:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769698941343751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زيارة وزير الداخلية إلى روما تثير جدلاً في الذكرى العاشرة لمقتل جوليو ريجيني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30042</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/04379e20-8c1b-4e1d-b80b-8b295ed28aea.jpg.webp?itok=3Hkg7m0w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/04379e20-8c1b-4e1d-b80b-8b295ed28aea.jpg.webp?itok=3Hkg7m0w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>زار وزير الخارجية المصري محمود توفيق العاصمة الإيطالية روما، أمس، والتقى نظيره الإيطالي ماتيو بيانتيدوزى، وهي الزيارة التي أثارت جدلًا واسعًا في الأوساط السياسية والإعلامية الإيطالية؛ لتزامنها مع الذكرى العاشرة لاختطاف وقتل الباحث الإيطالي جوليو ريجيني في القاهرة.</p>

<p>وأمس، نشرت وزارة الداخلية الإيطالية <a href="https://x.com/Viminale/status/2016596016376504713?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2016596016376504713%7Ctwgr%5E9bdafa54c3fac7606c185c9322cfb7cdab17c783%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.open.online%2F2026%2F01%2F28%2Fpiantedosi-incontro-ministro-egiziano-giulio-regeni-polemica%2F">بيانًا</a> تضمن الإشارة إلى استقبال الوزير المصري بمقر الوزارة في روما، والحرص على التعاون في مجال مكافحة الاتجار بالبشر، دون الحديث عن قضية ريجيني.</p>

<p>واليوم، أصدرت وزارة الداخلية المصرية <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0kp9smWNcxJharyMbkPSwwZnj9j5W9vQ2H194gez3rB7GwvFxgAKumYusLVYrFqndl">بيانًا</a>، لفتت خلاله إلى أن زيارة الوزير جاءت على رأس وفد أمني رفيع المستوى، تلبية لدعوة نظيره الإيطالي.</p>

<p>وأوضح البيان المصري أن الجانبان استعرضا أوجه التعاون فى مختلف المجالات الأمنية، وسط "إشادات بالجهود البارزة لأجهزة الأمن المصرية والنجاحات المتلاحقة في مكافحة الإرهاب والجرائم المنظمة، وخاصة في مجال مكافحة الهجرة غير الشرعية".</p>

<p>وحسب موقع la Repubblica الإيطالي فإن الزيارة <a href="https://www.repubblica.it/politica/2026/01/28/news/regeni_dieci_anni_dopo_piantedosi_ministro_interno_egitto-425124308/">أثارت</a> موجة من الانتقادات والجدل داخل إيطاليا، خصوصًا وأنها تتزامن مع إحياء الذكرى العاشرة لمقتل ريجيني، حيث اعتبرها عدد من السياسيين "تجاهلًا للعدالة وخرقًا للذاكرة الوطنية".</p>

<p>ووفق الموقع، <a href="https://www.open.online/2026/01/28/piantedosi-incontro-ministro-egiziano-giulio-regeni-polemica/">قال</a> عضو البرلمان عن الحزب الديمقراطي جياني كوبيرلو "أشعر بالخجل من وزير الداخلية. شاهدت الفيلم الوثائقي عن جوليو، والذي وصف التعذيب الذي تعرّض له، والتضليلات والفظاعات التي مارستها السلطات المصرية عبر سنوات، ومع ذلك يتحدث وزير الداخلية الإيطالي عن التعاون المثمر".</p>

<p>وأعلن النائب أنجيلو بونيلي عن حركة Avs الإيطالية اليسارية، أنه سيقدّم استجوابًا برلمانيًا، مؤكدًا أن زيارة وزير الداخلية المصري لبيانتيدوزى "أحرجت إيطاليا وأساءت إلى ذكرى جوليو ريجيني"، مطالبًا الوزير بالإفصاح عما إذا كان طلب من نظيره المصري تسليم قتلة ريجيني إلى العدالة، واصفًا التصريحات الرسمية بأنها "تبعث على الخزي".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5715fba9-3c9d-4375-b08a-c0a3fc4fddeb" href="https://almanassa.com/node/15050" title="مطالِبة بمليوني يورو تعويضًا.. إيطاليا تحاكم 4 ضباط مصريين في قضية تعذيب ريجيني">قُتل</a> جوليو ريجيني في عمر الـ28، وقت وجوده في القاهرة لإجراء بحث عن دور النقابات المستقلة في مصر من أجل رسالة الدكتوراه التي كان يعمل عليها في جامعة كامبريدج البريطانية.</p>

<p>وعثر على جثة ريجيني في يناير/كانون الثاني 2016، وعليها آثار تعذيب بعد أسبوع من اختفائه. وبعد تفجر قضيته قتلت الشرطة المصرية 5 أشخاص قالت إنهم قتلة ريجيني، قبل أن تتراجع عن هذه الرواية.</p>

<p>ورغم مرور سنوات على مقتل ريجيني، لم يتم توقيف أو تقديم أي من المتهمين للمحاكمة، وسط رفض مصري متواصل لتسليم المتهمين، بعد أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1397095-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%88%D9%94%D9%82%D8%AA%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA">أغلقت</a> النيابة العامة المصرية القضية في نوفمبر/تشرين الثاني 2020، وتحفظت على اشتباه النيابة الإيطالية في تورط 4 ضباط مصريين في مقتله، معتبرة أنه "مبني على أدلة غير ثابتة.</p>

<p>وتعطل نظر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1dfd228-640c-44bb-be9b-6da56fc1d683" href="https://almanassa.com/news/9638" title="استدعاء رئيسة الوزراء الإيطالية ووزير الخارجية للشهادة في قضية ريجيني">قضية مقتل ربجيني</a> في روما منذ أكتوبر/تشرين الأول 2021، في ظل رفض مصر الإفصاح عن عناوين 4 ضباط متهمين بقتل الباحث، حتى يتمكن المدعون من إبلاغهم بمواعيد المحاكمة.</p>

<p>ومنذ فبراير/شباط 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c569f328-4987-416b-aedf-fb60bcff019e" href="https://almanassa.com/news/16312" title="محكمة إيطالية تطلب شهادة السيسي ورينزي في قضية ريجيني">يواصل</a> القضاء الإيطالي متابعة التحقيقات في تورط أربعة ضباط مصريين يُحاكمون غيابيًا بتهمة اختطاف وتعذيب وقتل ريجيني.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cdbe9e2c-e941-4c11-a967-c1bf283e555e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="568" role="article" about="/stories/568" data-sanitized-id="node-568" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/568" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="568" data-ph-capture-attribute-link-title="الجارديان: لماذا قُتِل جوليو ريجيني؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الجارديان: لماذا قُتِل جوليو ريجيني؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتسببت وفاة ريجيني في توتر العلاقات بين البلدين، إذ سحبت إيطاليا في البداية سفيرها من القاهرة احتجاجًا على ذلك، قبل إعادته مرة أخرى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769693553510628</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30041</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذر الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الأربعاء، إيران من أن الهجوم الأمريكي القادم سيكون "أشد بكثير"، إذا لم تجلس إلى طاولة المفاوضات للتوصل إلى اتفاق بشأن برنامجها النووي، في وقت توعدت فيه طهران بضرب الولايات المتحدة وإسرائيل ومن يدعمونهما.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/ATPLHLYEMJOGVHWQ5DMS4LVAPA-2026-01-28/">قال</a> ترامب في بوستات عبر السوشيال ميديا "الوقت ينفد، إنه أمر بالغ الأهمية!"، مؤكدًا أن أسطولًا أمريكيًا متجه نحو مياه الخليج لدعم أي عمليات محتملة، وشدد على ضرورة التوصل إلى اتفاق "عادل ومنصف يصب في مصلحة جميع الأطراف، لا أسلحة نووية".</p>

<p>ومع <a href="https://x.com/CENTCOMArabic/status/2015817162410066228">حشد</a> القوات الأمريكية بالشرق الأوسط، أشار ترامب إلى أن تحذيره الماضي لإيران أعقبته <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">ضربة</a> عسكرية في يونيو/حزيران، متوعدًا بأن الضربة التالية ستكون "أقوى كثيرًا".</p>

<p>وجاءت دعوة الرئيس الأمريكي لإيران بضرورة الجلوس على طاولة المفاوضات بعد يومين من <a href="https://www.axios.com/2026/01/26/trump-iran-deal-strike-protests">حديثه</a> عن أن طهران طلبت مرارًا إجراء حوار، وهو ما نفاه وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي بقوله إن "إيران لم تطلب عقد اجتماع مع الولايات المتحدة"، و"لم يجر أي تواصل بينه وبين ويتكوف في الأيام الأخيرة"، كما أن بلاده "لم تتخذ قرارًا بشأن التفاوض".</p>

<p>وأوضح عراقجي "موقفنا هو أن الدبلوماسية لا يمكن أن تكون فعّالة في ظل التهديدات العسكرية"، مضيفًا "إذا كانوا يريدون مفاوضات، فعليهم التخلي عن التهديدات والمطالب المفرطة وغير الواقعية".</p>

<p>مع تصاعد التوترات، عززت الولايات المتحدة وجودها العسكري في المنطقة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b278a9f3-e181-4934-9040-0208fcbf585d" href="https://almanassa.com/news/30000" title="حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض">دخلت</a> مجموعة حاملة الطائرات أبراهام لينكولن المحيط الهندي، ونُقلت بطاريات دفاع جوي إضافية، بما في ذلك أنظمة باتريوت، لدعم القوات الأمريكية وحماية الحلفاء في حال الرد الإيراني.</p>

<p>ونقلت رويترز عن مصادر أمريكية، لم تسمها، أن العدد الإجمالي للقطع البحرية الأمريكية في الشرق الأوسط بلغ 10 قطع عسكرية، تشمل مجموعة حاملة الطائرات، وثلاث مدمّرات، وثلاث سفن للقتال الساحلي، ومقاتلات من طراز F-35C.</p>

<p>كما نقلت CNN عن مسؤول أمريكي، لم تسمه، أن ترامب يفضل، في حال التحرك، تنفيذ "ضربة قوية وحاسمة" تجبر طهران على القبول بالشروط الأمريكية لوقف التصعيد، وسيحرص على إعلان "نصر سريع"، إذا أُعطيت الأوامر بتنفيذ هجوم.</p>

<p>وذكرت المصادر لـ CNN، أن الولايات المتحدة تتمسك بشروط مسبقة لعقد أي لقاء مع مسؤولين إيرانيين، تشمل وقفًا دائمًا لتخصيب اليورانيوم، وفرض قيود جديدة على برنامج الصواريخ الباليستية الإيراني، ووقف دعم طهران الكامل لوكلائها في المنطقة.</p>

<p>في المقابل، أكدت إيران استعدادها للرد العسكري الفوري والشامل على أي هجوم أمريكي.</p>

<p>وقال علي شمخاني، مستشار المرشد الأعلى آية الله علي خامنئي، في <a href="https://x.com/alishamkhani_ir/status/2016582565390655585">بوست</a> عبر إكس " أي تحرك عسكري أمريكي مهما كان مستواه" سيُعد "إعلان حرب وسيقابل برد فوري، وسيستهدف المعتدي وقلب تل أبيب وجميع الداعمين للعدوان".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cqj21r5ykneo">أكد</a> المتحدث باسم الحرس الثوري الإيراني، علي محمد نائيني، أن القوات المسلحة الإيرانية جاهزة لـ"جميع سيناريوهات العدو"، مشيرًا إلى الحرب التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">استمرت</a> 12 يومًا مع إسرائيل في يونيو 2025، والتي أثبتت، بحسبه، "فشل الخيار العسكري ضد إيران".</p>

<p>كما شدد وزير الخارجية الإيراني على أن القوات المسلحة "جاهزة وأصابعها على الزناد للرد القوي والفوري على أي عدوان"، ووصف الاحتجاجات الأخيرة بأنها "فتنة أمريكية"، مضيفًا أن واشنطن تسعى لإثارة الخوف وإدخال الذعر المزيف في المجتمع الإيراني.</p>

<p>من جانبه، قال رئيس أركان الجيش الإيراني حبيب الله سياري إن الجيش مستعد "لأي تهديد"، مؤكّدًا أن قوات بلاده في "أعلى درجات الجاهزية للدفاع عن وحدة أراضي البلاد واستقلالها ونظامها".</p>

<p>وخلال الأيام الأخيرة، تصاعدت التوترات بين واشنطن وطهران على خلفية احتجاجات إيرانية <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> سلمية نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، للمطالبة بتحسن الأوضاع الاقتصادية، قبل أن تحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> وتشهد اشتباكات مع الأمن بعد المطالبة بإسقاط النظام الحاكم، ما أسفر عن مقتل أكثر من 6 آلاف شخص حسب وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان ومقرها الولايات المتحدة، بينما تشير الحصيلة الرسمية إلى مقتل 3 آلاف و117 شخصًا.</p>

<p>وعلى أثر الاحتجاجات، لوّح ترامب بشن هجوم عسكري على إيران، وقال إن واشنطن سترسل "أسطولاً ضخمًا تحسبًا لأي طارئ" وهو ما حدث بالفعل خلال الأسبوع الجاري، وسط مخاوف إقليمية من تنفيذ ترامب لوعيده وتطور الصراع في الشرق الأوسط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 14:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769688152989275</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أكثر من شهر على توقيف سفينتهم… مصر تتحرك لإنقاذ 4 بحّارة محتجزين في إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30040</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=tbkiFIst" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=tbkiFIst" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بعد أكثر من شهر على احتجازهم، أعلنت وزارة الخارجية، أمس الأربعاء، تحركها لمتابعة أوضاع أربعة بحّارة مصريين محتجزين لدى السلطات الإيرانية على متن ناقلة بترول إماراتية، في أعقاب تداول مقطع فيديو لاستغاثة أحدهم، كشف فيه تفاصيل الاحتجاز منذ 23 ديسمبر/كانون الأول 2025.</p>

<p>وقالت الخارجية، في <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02SwkPUy3FJ1gVGwJ2sfhS2EmZVbUxTZqgs81tcdJbDz2U8APcrNrVWrLYw6WTiMkcl">بيان</a>، إن الوزير بدر عبد العاطي وجّه بسرعة تحرك القطاع القنصلي لمتابعة الواقعة واتخاذ ما يلزم من إجراءات لضمان سلامة المواطنين المصريين، وذلك بعد مرور نحو 37 يومًا على بدء الاحتجاز.</p>

<p>وأوضح البيان، نقلًا عن السفير حداد الجوهري، مساعد وزير الخارجية للشؤون القنصلية والمصريين في الخارج، أن مكتب رعاية المصالح المصرية في طهران تواصل فورًا مع السلطات الإيرانية، وتبيّن وجود أربعة مصريين على متن السفينة "ريم الخليج"، التي تم احتجازها بميناء بندر عباس جنوب إيران، بعد توقيفها قبالة سواحل جزيرة قُشم.</p>

<p>وأضاف الجوهري أن أحد أعضاء مكتب رعاية المصالح كُلّف بالتوجه إلى الميناء لتقديم الدعم القنصلي والقانوني اللازم، والعمل على سرعة الإفراج عن البحّارة وعودتهم إلى مصر.</p>

<p>وجاء بيان الخارجية بعد انتشار واسع لاستغاثة بال<a href="https://www.youtube.com/watch?v=xPtjRhclV-E">فيديو</a> نشرها أحد البحّارة المصريين، عرّف نفسه بأنه كبير ضباط بحري على متن السفينة، وقال إن الاحتجاز بدأ في 23 ديسمبر الماضي أثناء عبور السفينة مضيق هرمز، بشحنة بترول رسمية صادرة من إمارة الشارقة الإماراتية.</p>

<p>وبحسب روايته، كانت السفينة تحمل أوراقًا قانونية معتمدة، كما تسلمت شحنة مواد بترولية من سفينة أخرى تابعة للشركة المالكة نفسها، في إطار "إجراءات تجارية معتادة ومشروعة". غير أن السلطات الإيرانية، وفق الاستغاثة، أدخلت السفينة إلى مياهها الإقليمية، وتحفّظت على كامل الشحنة بدعوى الاشتباه في عمليات تهريب.</p>

<p>وأشار البحّار المصري إلى أن السلطات الإيرانية فرضت غرامة مالية إجمالية قدرها 14 مليون دولار، بواقع 3.5 مليون دولار على كل فرد من طاقم السفينة، مع التهديد بسجنهم حال عدم سداد الغرامة.</p>

<p>وقال صاحب الاستغاثة إن طاقم السفينة طالب الشركة المالكة بتحمّل الغرامة، إلا أن الشركة اكتفت بإبلاغهم بتوكيل محامٍ لمتابعة القضية، "من دون أي تقدم ملموس"، على حد وصفه، مؤكدًا أن الأمور "تتجه إلى الأسوأ"، وأن خطر السجن بات وشيكًا بعد اعتماد الغرامة بشكل نهائي.</p>

<p>وأضاف "نعمل في البحر منذ سنوات طويلة، ولم نعمل يومًا في التهريب، شغلنا رسمي ومعنا أوراق"، مناشدًا السلطات المصرية التدخل، ومؤكدًا أن البحّارة "مجرد موظفين" ولا علاقة لهم بأي نزاع قانوني أو تجاري.</p>

<p>في السياق ذاته، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5234832-4-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83">قال</a> رئيس مكتب رعاية المصالح الإيرانية في القاهرة، السفير مجتبى فردوسي بور لجريدة الشرق الأوسط، إن بلاده تدرس موقف البحّارة المصريين في ضوء التواصل الجاري مع السلطات المصرية، مرجحًا الإفراج عنهم قريبًا وفق الإجراءات المعمول بها.</p>

<p>وأكدت الخارجية المصرية أن اتصالاتها مع الجانب الإيراني مستمرة لمعرفة ملابسات الاحتجاز وضمان سلامة المواطنين.</p>

<p>وشهدت العلاقات المصرية الإيرانية خلال العقدين الأخيرين حالة من الجمود السياسي والتواصل المحدود، في ظل غياب العلاقات الدبلوماسية الكاملة منذ <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5000326-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA">قطعها</a> رسميًا عام 1979 عقب الثورة الإيرانية، وتباين مواقف البلدين حيال عدد من ملفات الإقليم.</p>

<p>ورغم ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a994548b-65e7-438a-9345-bbf6a8fd9632" href="https://almanassa.com/news/20030" title="مصر تحذر من توسع الصراع.. وتتفق مع إيران على استمرار مسار استكشاف العلاقات الثنائية">يحافظ</a> الطرفان على قنوات اتصال غير مباشرة، تمثلت في مكاتب رعاية المصالح، وتبادُل رسائل سياسية في لحظات إقليمية حساسة، دون أن يرقى ذلك إلى مستوى التطبيع الكامل أو إعادة فتح السفارات.</p>

<p>وخلال السنوات الأخيرة، <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news872024-1/">برزت</a> مؤشرات حذرة على انفتاح نسبي في العلاقات، مدفوعة بتحولات إقليمية ومساعٍ لخفض التوتر في الشرق الأوسط، لاسيما بعد التقارب الإيراني السعودي. وشهدت القاهرة وطهران <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28012026&amp;id=5243f8dd-c522-42ff-a3d4-9d46f443c6c4">لقاءات</a> دبلوماسية، وتصريحات إيجابية متبادلة بشأن متابعة مسار <a href="https://alqaheranews.net/news/83074/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D8%A7%D8%B8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9">تطوير</a> العلاقات الثنائية. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 12:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769682755158196</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| لماذا فشلت محاولات تجميع اليسار قبل الثورة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29289</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acb9117b-82d2-4d46-8c77-1f54fa097bf2.png.webp?itok=1pXH4YgH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acb9117b-82d2-4d46-8c77-1f54fa097bf2.png.webp?itok=1pXH4YgH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لأن كل مراجعة جادّة تبدأ من الجذور؛ نعود إلى مطلع الألفية، إلى اللحظة التي بدأ فيها الحديث عن التغيير في مصر يخرج من الهامش إلى العلن. بدأ النقاش همسًا بين دوائر المثقفين والمسيسين، ثم ارتفع تدريجيًا ليشمل كُتّابًا وصحفيين وأساتذة جامعات وجدوا قنوات جديدة للتعبير عبر الفضائيات والصحف الحزبية والمستقلة.</p>

<p>في الجامعة الأمريكية بالقاهرة عام 2002، ألقى محمد حسنين هيكل <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLsT2wDgMm-BU7DbVjWQnQyzhsctM7Cf4-">محاضرة</a> بعنوان "المستقبل.. الآن؟"، بثتها قناة دريم، حذَّر فيها من الجمود السياسي. وبالتوازي، كتب عبد الحليم قنديل في جريدة العربي الناصري أن الطريق نحو التغيير يمر عبر المشاركة الجماهيرية، مؤكدًا أن مظاهرة كبرى، "100 ألف في ميدان التحرير"، يمكن أن تكون شرارة التحوّل. بينما كان علاء الأسواني يذيل كل مقالاته في جريدة الدستور بعبارة "الديموقراطية هي الحل". وفي الجامعة، بادر الدكتور محمد أبو الغار، مع أساتذة وطلاب، إلى <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2018/3/9/1279368/%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-9-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-">تشكيل</a> حركة 9 مارس لاستقلال الجامعات.</p>

<h2><strong>صناعة أول "رأي عام رقمي"</strong></h2>

<p>بالتوازي مع هذا الحراك الفكري والجامعي، كان في الظل فضاء آخر يتشكّل: المعارضة الرقمية المبكرة.</p>

<p>قبل المدونات وفيسبوك وتويتر، نشأت دوائر واسعة من النقاش السياسي في غرف الدردشة/chat rooms على PalTalk، وفي المنتديات الإلكترونية مثل "مصر اليوم" و"<a href="https://www.ahewar.net/debat/nr.asp?nm=1">الحوار المتمدن</a>" وEgyptianVoice، إضافة إلى المجموعات البريدية التي كانت تستخدم لتبادل التحليلات والمعلومات.</p>

<p>كان الـ PalTalk فضاءً يوميًا يجتمع فيه المنفيون السياسيون، مثل أشرف السعد وأسامة رشدي، مع نشطاء الداخل، يتجادلون في غرف تحمل عناوين صريحة مثل Egyptians for Change/مصريون من أجل التغيير وAgainst Mubarak Regime/ضد نظام مبارك. كانت هذه المنصات خليطًا من الحماس والانفعال، لكنها مهّدت لجيل المدونات ليخطو خطوة أبعد نحو الفعل المباشر.</p>

<p>ثم جاء يوم 20 مارس/آذار 2003، لتتحول كل النقاشات، في الواقع وعلى الإنترنت، إلى فعلٍ جماعيٍّ حيٍّ، حين هتف الآلاف في ميدان التحرير لأول مرة بسقوط النظام ومطالب الحرية.</p>

<p>شعر كثيرون بأن ما جرى يومي 20 و21 مارس لم يكن حدثًا عابرًا، بل علامة على تغيّر أعمق في المزاج العام. صار الناس، لأول مرة منذ عقود، مستعدين لمواجهة السلطة نفسها، لا سياساتها الخارجية فقط. وبدا واضحًا أن هذه الطاقة تحتاج إلى فعل سياسي منظم.</p>

<p>من هنا بدأ التفكير داخل دوائر اليسار في مبادرة جديدة تحمل روح تلك اللحظة.</p>

<h2>كيف وُلدت "حركة 20 مارس" وكيف ماتت؟</h2>

<p>بادر <a href="https://revsoc.me/revolutionary-socialists/">الاشتراكيون الثوريون</a> بالتحرك، معتبرين أن تحالفهم مع حزب الشعب الاشتراكي سيجذب قطاعات واسعة من اليسار المستقل. وافق "حزب الشعب"، بشرط إشراك <a href="https://www.facebook.com/c.pegypting/">الحزب الشيوعي المصري</a> ومن أُطلق عليهم "المناضلين الشرفاء في حزب التجمع"، وفقًا للوصف الذي استخدمه المحامي الحقوقي نبيل الهلالي.</p>

<p>بعد نقاشات طويلة، تم التوافق على ضم "الشيوعي المصري"، مع استبعاد "التجمع".</p>

<blockquote>
<p>من رفضوا التحالف مع الإسلاميين والناصريين لم يقدّموا مبررًا لاستبعاد فصيلين كانا يناضلان ويدفعان الثمن</p>
</blockquote>

<p>وهكذا وُلدت في مطلع 2004 حركة 20 مارس من أجل التغيير، على أساس برنامج حد أدنى يربط بين الديموقراطية والعدالة الاجتماعية والتحرر من الهيمنة الداخلية والخارجية. لكنها ولدت محاطة بحدودها منذ اللحظة الأولى.</p>

<p>كان الحزب الشيوعي المصري يرى أن الإسلاميين خارج معسكر الديموقراطية، بينما رأى آخرون الناصريين أيضًا خارج هذا المعسكر. وبعد مرور كل هذه السنوات، يمكن القول إن تلك التحفظات التي بدت وقتها محض عصبوية ضيقة، تنطوي على قدر لا بأس به من الوجاهة.</p>

<p>لكن المشكلة أنها لم تنطوِ على بديل واضح.</p>

<p>الأطراف التي رفضت التحالف مع الإسلاميين أو الناصريين لم تقدّم تصورًا عمليًا واضحًا يبرر استبعاد فصيلين كانا يناضلان ويعلنان عن رغبتهما في التغيير، ويدفعان ثمن ذلك. لم يطرح أحد نموذجًا لتنظيم مفتوح يضع معاييرَ واضحةً للانضمام، تكفل دخول من يؤمن حقًا بالديموقراطية، بحيث يصبح من يختار البقاء خارجه، لا من يقوم بالاستبعاد المسبق، هو المُطالب بتفسير موقفه.</p>

<p>وهكذا أصبحت حركة 20 مارس إطارًا يساريًا يرى بعض أعضائه أن لا ديمقراطيين خارجه.</p>

<h2><strong>كيف نبني وحدة يسارية فعّالة؟</strong></h2>

<p>ورغم رغبة الجميع في وحدة اليسار، لم يستطع أحد الإجابة على سؤال "كيف؟"، وهو ما كشف عن أزمة خيال تنظيمي حقيقية.</p>

<p>كيف نبني إطارًا قادرًا على الجمع بين التنظيمات الشيوعية الصغيرة والمستقلين؟ كيف نضمن عدم تغوّل أي طرف على الآخرين؟ كيف نحافظ على استقلالية التنظيمات وفي الوقت نفسه نبني قدرة جماعية على الفعل؟</p>

<blockquote>
<p>تكرر السيناريو ذاته في كل محاولة لتجميع اليسار قبل الثورة: حماس للفكرة، يتبعه تراجع عند التنفيذ لأسباب حلقية ضيقة</p>
</blockquote>

<p>كانت أجواء التوجس والخوف من السيطرة والذوبان وفقدان الهوية تخيّم على النقاش. وتجلّى ذلك بوضوح في الاجتماع التأسيسي الذي عُقد داخل جمعية الصعيد. خلاف واحد حول بند العضوية (مثل هل تُفتح للعرب المقيمين في مصر أم تُقصر على المصريين؟)، تحوّل إلى معركة استمرت ساعتين. كان الشيوعي المصري مع القصر بينما دافع الاشتراكيون الثوريون عن التوسع، لينتهي الأمر بتفجير الاجتماع وإنهاء أي إمكانية للتقدم.</p>

<p>ماتت المبادرة فعليًا يومها، ربما لأن الطرف المبادر نفسه ارتبك أمام احتمالية أن تكبر الحركة وتتجاوز حدود سيطرته، أو أن تتحوّل إلى منافس، أو ألّا تخدم مساره الخاص في التوسّع. وتكرر السيناريو ذاته في كل محاولة لتجميع اليسار قبل الثورة: حماس للفكرة، يتبعه تراجع عند التنفيذ لأسباب حَلَقية ضيقة.</p>

<p>كان "اتحاد اليسار"، الذي تأسس بعد رحيل المناضل نبيل الهلالي مباشرة عام 2007، أكثر هذه المحاولات جدية. كتب الهلالي الإعلان التأسيسي، مما أعطى المشروع وزنًا رمزيًا ودفعة معنوية كبيرة، كأنما هو تنفيذ لوصيته الأخيرة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8991c4d9-6df2-41fc-a8dd-c6f504943d12" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8991c4d9-6df2-41fc-a8dd-c6f504943d12.jpg.webp?itok=dvKJIxeA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>كمال خليل مرشح حركة الاشتراكيين الثوريين في جولة انتخابية في منطقة بدرومات عزيز عزت بحي إمبابة، القاهرة، 30 أكتوبر 2005، ضمن حملته لبرلمان 2005.</figcaption></figure><p>مثّل الاشتراكيون الثوريون آنذاك قوة لا يمكن تجاوزها داخل المشهد اليساري. فالقضية الأمنية التي استهدفتهم قبل سنوات جعلت اسمهم مسموعًا بقوة، ونشاطهم داخل حركة التغيير منحهم حضورًا ميدانيًا واضحًا.</p>

<p>كما برزوا في انتخابات البرلمان حين دفعوا بكمال خليل مرشحًا عن دائرة إمبابة، وفي "مؤتمر القاهرة لمناهضة الإمبريالية والصهيونية"، الذين شاركوا في تنظيمه رأسًا برأس مع قوى كبرى كالإخوان المسلمين والناصريين، على الرُغم من صِغَر حجمهم.</p>

<p>إضافة إلى تنظيمهم لفعاليات مؤتمر <a href="https://www.ajnet.me/news/2007/12/8/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85">أيام اشتراكية</a>، وندوات أسبوعية في مقرهم، <a href="https://revsoc.me/people/mrkz-ldrst-lshtrky-1/">مركز الدراسات الاشتراكية</a>، بميدان الجيزة، وإصدار صحيفة ومجلة نصف نظرية علنية ضمن إصدارات غير دورية أخرى.</p>

<p>بالتوازي، كانت كتلة سياسية أخرى تتشكّل حول مشروع سيُعرف لاحقًا باسم "اليسار الديمقراطي". ضمت نواة هذه الكتلة وجوهًا من الحركة الشيوعية الثالثة وماركسيين شباب حديثي التخرّج، أغلبهم كانوا أعضاء أو على أطراف "حزب العمال الشيوعي الموحد" قبل انهياره. وتوسعت المجموعة فيما بعد لتشمل وجوهًا يسارية مستقلة متنوعة الخلفيات.</p>

<p>رفضت هذه المجموعة "المركزية الديموقراطية"، النموذج الذي اعتمده اليسار طويلًا في التنظيم اضطرارًا أو راحة، والتي تقوم عمليًا على التنفيذ الحديدي لقرارات القيادة، وانحازت إلى أساليب غير سلطوية في التنظيم.</p>

<p>ورفضت كذلك التنظيم السري القائم على الانتقاء والتجنيد و"التراكم البدائي للكوادر"؛ وتطلعت إلى كيان علني مفتوح العضوية على أساس برنامج واضح.</p>

<p>كانت هذه الأفكار طُرحت مبكرًا في "احتفالية جيل السبعينات" التي نظمت عام 1997 بمناسبة مرور عشرين عامًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15fcd16a-3fd1-47cc-accf-c2f0266ed2de" href="https://almanassa.com/stories/5219" title="انتفاضة الخبز: شهادة شخصية">انتفاضة الخبز</a>. لكنها، حين عادت للظهور مع مطلع الألفية في ورقة فريد زهران المعنونة "نحو حزب من نوع جديد"، وفي حلقات نقاش "تجديد المشروع الوطني" التي نظمها المركز المصري الديمقراطي الاجتماعي بعد تأسيسه عام 2003، لم تكن مجرد مراجعة نقدية لأمراض التنظيم المزمنة لليسار، بل كانت تعبيرًا عن تحوّل سياسي أعمق.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bbd08f03-5aaa-481f-ac2e-caef0ef2e7ba" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/bbd08f03-5aaa-481f-ac2e-caef0ef2e7ba.jpg.webp?itok=q42lZsnd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>غلاف العدد الثاني من مجلة البوصلة الصادرة عن مجموعة اليسار الديمقراطي، بتاريخ أكتوبر 2005</figcaption></figure><p>كانت ابتعادًا عن المنظور الماركسي الثوري الأممي، الذي يستهدف اجتثاث نظام الاستغلال والاستبداد من جذوره مع دور مركزي للطبقة العاملة، واقترابًا من نهج إصلاحي يرى التغيير ممكنًا من داخل النظام عبر المشاركة في الحكم وصياغة بدائل تدفع إلى التغيير التدريجي.</p>

<p>وفي مسار مواز للمركز المصري الديمقراطي الاجتماعي، تأسست مجلة "البوصلة" عام 2005، وقدمت نفسها كـ"صوت ديمقراطي جذري"، وانفتحت على روافد نظرية خارج التراث الماركسي الكلاسيكي، مثل النسوية، وما بعد الماركسية، والاشتراكية الديموقراطية، وحتى الأناركية.</p>

<p>ورغم الجهد الكبير الذي بذلته مجموعة المركز المصري ومجلة البوصلة عام 2007 في صياغة برنامجٍ لحزب يساري علني، فإنها لم تدعُ لتأسيسه، ولا تحوّلت هي نفسها إلى تنظيم سياسي متماسك.</p>

<p>كان غياب الدافعية مرتبطًا أساسًا بغياب نظرية متبلورة أو خط سياسي واضح يجمعها، أو انفتاح سياسي يسمح بتأسيس حزب جماهيري.</p>

<p>ومع ذلك، أصبحت المجموعة طرفًا في المشهد اليساري، بما سمح لها أن تكون الشريك الثالث في مشروع "اتحاد اليسار"، إلى جانب الاشتراكيين الثوريين وبقايا حزب الشعب الاشتراكي بعد رحيل يوسف درويش ونبيل الهلالي، إلى جانب عدد كبير من المستقلين.</p>

<p>تخلّى نبيل الهلالي عن إصراره على ضمّ حزب التجمع والحزب الشيوعي المصري، لسبب مزدوج:<strong> </strong>تردّي مواقف الحزبين إلى حدٍّ لم يعد يسمح بتقديمهما كجزء من يسار معارض حقيقي، ورفض الاشتراكيين الثوريين بشكل قاطع لضمهما.</p>

<p>لكن، كما حدث مع حركة 20 مارس، اندفع الاشتراكيون الثوريون في البداية ثم تراجعوا عند لحظة التنفيذ.</p>

<h2><strong>الإسلاميون في بؤرة خلافات اليسار</strong></h2>

<p>بالطبع، كانت هناك خلافات سياسية حقيقية؛ رفض اليسار الديمقراطي خوض معركة التغيير ضمن تحالف يضمّ جماعة الإخوان المسلمين، بينما دافع الاشتراكيون الثوريون عن ضمهم.</p>

<p>من ناحية أخرى، كان الخلاف حول الموقف من حزب الله وحماس بلغ درجة العداء المفتوح بين الطرفين.</p>

<blockquote>
<p>الذعر من الإسلاميين عمومًا واعتبارهم العدو الرئيسي كانت له انعكاسات خطيرة على اختيارات أغلب وجوه اليسار الديموقراطي</p>
</blockquote>

<p>أدان اليسار الديمقراطي حركات المقاومة الإسلامية المسلحة، بسبب طابعها الطائفي، ولأنها حوّلت القضية الفلسطينية من قضية تحرر وطني إلى صراع ديني. كما انتقد وضعية حزب الله داخل لبنان، بوصفه دولة داخل الدولة، يتخذ قرارات السلم والحرب بمعزل عن تأثيراتها على لبنان ككل.</p>

<p>وساهمت تجربة حكم حماس في غزة، بما صاحبها من قمع وفرض نمط اجتماعي بعينه، في تدعيم موقف اليسار الديمقراطي، الذي كان يؤكد على الطبيعة الرجعية السلطوية غير الديمقراطية لحركات المقاومة الإسلامية.</p>

<p>في المقابل، رفع الاشتراكيون الثوريون شعار "التأييد النقدي غير المشروط"، معتبرين أن نقدهم للممارسات الطائفية أو القمعية لهذه الحركات، وكذلك نقد تبعيتها لأنظمة قمعية، لا يلغي تأييد خيار المقاومة نفسه.</p>

<p>ووجّهوا إدانتهم إلى الكيان الصهيوني، وإلى الأنظمة العربية والفصائل الفلسطينية التي تخلّت عن خيار المقاومة أو سعت إلى تصفيته سياسيًا، لا إلى الحركات التي اختارت المواجهة المسلحة. الذعر من الإسلاميين عمومًا واعتبارهم العدو الرئيسي كان له انعكاسات خطيرة على اختيارات أغلب وجوه "اليسار الديموقراطي" في الانعطافات الكبرى لاحقًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7ab2304-cd69-436e-9d20-0464b6f27386" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22975" role="article" about="/stories/22975" data-sanitized-id="node-22975" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22975" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22975" data-ph-capture-attribute-link-title="الحكاية الناقصة لجيل السبعينيات.. من سجن القلعة لفلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الحكاية الناقصة لجيل السبعينيات.. من سجن القلعة لفلسطين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن رغم عمق الخلافات بين المجموعات اليسارية، ظل غياب النية الحقيقية لإنجاح تجربة "اتحاد اليسار" هو السبب الرئيس لفشلها.</p>

<p>فائض من الحماس وتردد أكبر. كانت هذه هي المعادلة التي انتهت عندها كل محاولة لوحدة اليسار: كلٌ يريدها.. بشرط أن تحدث داخل مساحته، وبطريقته، وبلا تهديد لمكانته.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a306f3559cf598a9f716399436b6e351d711f6e61df2898157819b3448f80a21">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 12:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769677337221078</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رجل وثلاثة أوجه: "الشرع" مجاهدًا ورئيسًا وديكتاتورًا تحديثيًا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29488</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/442832ed-e5d9-42d5-9a08-e25d8dfcd29e.png.webp?itok=UEkzgSUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/442832ed-e5d9-42d5-9a08-e25d8dfcd29e.png.webp?itok=UEkzgSUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في 29 يناير/كانون الثاني 2025، أعلنت إدارة العمليات العسكرية السورية اختيارَ أحمد الشرع لرئاسة سوريا في المرحلة الانتقالية، لتُسجل لحظة فارقة في التاريخ. جهادي سابق انخرط في صفوف تنظيمي القاعدة وداعش، ثم جاء زعيمًا لتحالف إسلامي مسلح يطيح بنظام بشار الأسد، ليصبح هو الحاكمَ الفعليَّ  والوجهَ الدوليَّ الجديد للجمهورية العربية السورية.</p>

<p>بعد عام من وصوله إلى السلطة، لا تزال عدة أسئلة محورية تبحث عن إجابة؛ كيف وصل جهاديٌّ سابق إلى كرسي الرئاسة في سابقة هي الأولى؟ وكيف انعكست خلفياته المتشابكة على أسلوبه في الحكم؟ وما هو مستقبل سوريا تحت قيادته؟</p>

<p>في محاولة فهم نهج الشرع الرئاسي، يتعين تتبع الطبقات المتعددة التي شكّلت هويته السياسية؛ من إرث عائلته القومي، مرورًا بتجربته الجهادية، وصولًا إلى البراجماتية السياسية التي تُميّز حكمه اليوم.</p>

<h2>الطبقة الأولى: إرث العائلة القومي</h2>

<p>وُلِدَ الطفل أحمد حسين الشرع عام 1982 في العاصمة السعودية الرياض، لعائلةٍ سوريةٍ سُنّيَّةٍ تعود أصولها إلى قرية فِيق في منطقة القنيطرة بهضبة الجولان السوري، ومنها اكتسب لَقَبَهُ "الجولاني".</p>

<p>وفقًا للمصادر، من بينها كتاب <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dS1J6erCKTE">والده </a>حسين علي الشرع "ثورة الزوية المنسية"، كانت <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/4/22/%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A">عائلته</a> من مُلَّاك الأراضي الإقطاعيين، وتَدَّعي في تقاليدها الشفوية أن نَسَبَها يعود إلى النبي محمد. والده مهندس بترول وناشطٌ قوميٌّ عربي، أما جده لأمه، محمد خالد الشرع، فكان أحد المشاركين في النضال ضد الاستعمار الفرنسي لسوريا.</p>

<blockquote>
<p>الجولاني ليس "سلفيًّا نقيًّا" بالمعنى التقليدي المنعزل</p>
</blockquote>

<p>نشأ الشرع وسط حكايات هذه العائلة صاحبة النزعة القومية والتاريخ النضالي والظلم التاريخي التي تَعَرَّضَت له بعد التهجير القسري عام 1967 عقب الاحتلال الإسرائيلي لهضبة الجولان في حرب الأيام الستة، ليُمثّل الإرث القومي الطبقةَ الأولى في تكوينه، وهو ما كان له تأثير واضح ظهر لاحقًا على خطابه السياسي وقدرته على التواصل مع مختلف التيارات السورية، بما في ذلك القوميون واليساريون، رغم خلفيته الجهادية.</p>

<p>ساهم ذلك أيضًا فيما بعد في تشكل شخصيته "البراجماتية". فالجولاني -كما سنرى- ليس "سلفيًّا نقيًّا" بالمعنى التقليدي المنعزل، بل هو سياسي بنفَسٍ قومي يرتدي عباءة دينية.</p>

<h2><strong>الطبقة الثانية: الخطاب الإسلامي </strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2efa4b48-926d-4277-8da6-1b8f24137472" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/wwq.jpg.webp?itok=wIVw3m3H" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من فيديو متداول</aside></div>
<figcaption>قائد هيئة تحرير الشام أحمد الشرع، ديسمبر 2024</figcaption></figure><p>تلقى الشرع تعليمه الأساسي والثانوي في دمشق؛ حيث عاش في بيئةٍ متوسطةِ الحال حظيت بالثقافة والتعليم، وَوَفَّرَ له والده المهندس المثقف تعليمًا جيدًا. كان يُفترض بالشرع سليل الأسرة ميسورة الحال، أن يقضي شبابه بعيدًا عن مُعترك السياسة، ويَتبع مسارًا أكاديميًا حال والده. لكنَّ الظروف السياسية القاسية في سوريا إبان حكم حافظ الأسد، إضافةً إلى القصص العائلية حول التهجير من الجولان، خَلَقَت لديه وعيًا مبكرًا بالقضايا السياسية والاجتماعية.</p>

<p>خلال سنوات المراهقة وبدايات الشباب، تأثر الشرع بالخطاب الإسلامي والقومي، لا سيما في ظل الأحداث الإقليمية المتسارعة؛ كانتفاضة الأقصى الثانية عام 2000، والتحضيرات الأمريكية لغزو العراق. إضافة لهذا،<strong> </strong>كان<a href="https://arabiansforum.net/archives/21070"> مسجد الشافعي </a>في حي المزة بدمشق، حيث نشأ، مركزًا لكثيرٍ من المنتمين لحركات المقاومة الإسلامية الفلسطينية، من بينهم خالد مشعل، رئيس حركة حماس بالخارج، الذي دأب على الصلاة فيه؛ مما زاد من احتكاكه بهم وأثر بشكلٍ مباشرٍ على طريقة تفكيره. كما تأثر بأحداث 11 سبتمبر والغزو الأمريكي للعراق.</p>

<p>هكذا تشكّلت الطبقة الثانية من هويته؛ خطابٌ إسلاميٌ عمقه محلي، تَمازَجَ مع إرثٍ قوميٍ/مقاومٍ آتٍ من الذاكرة العائلية، ضف إلى ذلك ما بدا أنه رغبةٌ ذاتية في تحقُّيق بطولة عبر العمل المسلح. سيصبح لاحقًا هذا المزيج المبكر بين القومية والإسلامية والمقاومة أحد مفاتيح فهم براجماتيته السياسية وقدرته على التنقل بين الأيديولوجيات.</p>

<h2><strong>الطبقة الثالثة: التجربة الجهادية </strong></h2>

<p>في 2003 وعندما أتم الشرع 21 عامًا بدأ <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-64999581">الغزو</a> الأمريكي للعراق. اتخذ وقتها قرارًا سيغير حياته إلى الأبد، بالسفر للمشاركة في <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/4/22/%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A">القتال</a> ضد القوات الأمريكية في العراق، انضم أولًا إلى تنظيم "القاعدة في بلاد الرافدين" تحت قيادة أبي مصعب الزرقاوي، وقاتل معه ثلاث سنوات، اكتسب خلالها خبرةً عسكريةً في حرب العصابات والعمليات الخاصة، كما تعرف على شبكاتٍ واسعةٍ من المقاتلين من مختلف الجنسيات.</p>

<p>مع الوقت، تَرَقَّى في التنظيم وتَقَرَّبَ من الزرقاوي لدرجة أنه ذُكِرَ في بعض الوثائق التي صُودِرَت من التنظيم، وبعد فترةٍ انضم إلى جماعة سرايا المجاهدين تحت قيادة أبي طلحة العراقي، التي كانت تابعةً للقاعدة أيضًا. </p>

<p>وفي عام 2008، بايع الشرع أبا بكر البغدادي، زعيم "دولة العراق الإسلامية"، داعش لاحقًا، ليكون بذلك عضواً في "أكبر تنظيم إرهابي دولي".</p>

<blockquote>
<p>شَكَّلَ سجن الجولاني خلال الفترة من 2006 إلى 2011 محطةً فاصلةً في حياته</p>
</blockquote>

<p>خلال مشاركته في "الجهاد" بالعراق برز <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/7/26/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%8A">كقائدٍ</a> ميدانيٍّ شابٍ يتمتع بالشجاعة والذكاء التكتيكي، وبعد ثلاث سنوات من وجوده على الأراضي العراقية ألقت القوات الأمريكية القبض عليه وسجنته في معتقل كامب بوكا في جنوب العراق، وهو<a href="https://www.facebook.com/reel/1118107826819188"> السجن</a> الذي اعتبر بيئةً مثاليةً للجماعات المتشددة وكان نقطة نواة تنظيم داعش فيما بعد، وهو السجن ذاته الذي سُجن فيه أبو بكر البغدادي.</p>

<p>شَكَّلَ سجن الجولاني خلال الفترة ما بين 2006 إلى 2011 محطةً فاصلةً في حياته؛ فخلال هذه السنوات الخمس، تعمّقت معارفه الدينية والسياسية من خلال اللقاءات والنقاشات مع معتقلين آخرين ينتمون إلى مجموعة متنوعة من القادة والمنظريين الجهاديين. وطَوَّرَ مهاراته القيادية والتنظيمية، واكتسب فهمًا أعمق لاستراتيجيات العمل السري والمقاومة.</p>

<p>تلك الخبرة الجهادية والعسكرية ستُصبح لاحقًا الأداة التي سيستخدمها لتحقيق طموحاته السياسية، لكن دون أن يظل أسيرًا لأيديولوجيته، ربما على الأقل ظاهريًا.</p>

<p>وفي <a href="https://youtu.be/iCdWF9hF0-4?si=aMbSqm5fsG_Oy1VC">مقابلةٍ </a>مع شبكة CNN، صَرَّحَ الشرع بأنه لم يتوجه إلى العراق للانضمام إلى القاعدة، بل هَبَّ للدفاع عن العراقيين، وأنه في خضم انتشار الجماعات وَجَدَ نفسه في أحضان تنظيمٍ متشدد، نافيًا تورطه بأيَّ انتهاكاتٍ ضد مدنيين خلال نشاطاته في العراق.</p>

<h2><strong>من الجهادي إلى القائد البراغماتي</strong></h2>

<p>خَرَجَ الجولاني من السجن الأمريكي عام 2011 رَجُلًا مُختَلِفًا، أكثرَ نُضجًا وخِبرًة وطُموحًا، وتزامَنَت عودتُهُ إلى سوريا مع بداية الثورة السورية في مارس/آذار 2011؛ ممَّا وَفَّرَ له فرصةً مثاليةً لاختبار ما اكتسبه من خبرات في العراق والسجن على أرض الواقع.</p>

<p>في أغسطس/آب 2011، و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cqjzvp14nvko">بتوجيهٍ</a> من أبي بكر البغدادي، أسَّس الجولاني جبهة النصرة لأهل الشام، التي أعلنت عن نفسها رسميًا في يناير/كانون الثاني 2012.</p>

<p>طَرَحَ التنظيمُ الجديدُ نفسَهُ كفرعٍ سوريٍّ لتنظيم القاعدة، لكن بأسلوبٍ أكثرَ براجماتيةً ومراعاةً للخصوصية السورية. وسريعًا نَجَحَ الجولاني في بناء تنظيمٍ عسكريٍّ وسياسيٍّ قويٍّ بفضل التركيز على المعارك الحاسمة ضد النظام السوري، وتجنب الاشتباك مع الفصائل الأخرى في البداية، مستفيدًا من خبرته العسكرية والتنظيمية.</p>

<p>استمرت علاقته بالبغدادي حتى جاء أبريل/نيسان 2013، عندما أعلن البغدادي دمج جبهة النصرة في تنظيم داعش دون الرجوع إلى الجولاني، مما أثار أزمةً كبيرةً دفعت الأخير لإعلان البيعة المباشرة لأيمن الظواهري زعيم تنظيم القاعدة، ما أدى إلى انشقاقٍ دائمٍ مع داعش وصراعٍ مفتوحٍ بين التنظيمين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="35f87333-58a2-4fbc-8a57-4c8f30590941" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/abu.jpg.webp?itok=mYZyuMpy" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>الظهور التليفزيوني الوحيد للبغدادي أثناء إعلان دولته للخلافة في 2014- ويكيميديا</figcaption></figure><p>إلا أن التغيير  الأبرز كان في يوليو/تموز 2016، عندما أذاعت فضائية الجزيرة<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=10154589589939893"> خِطابًا مُسجلًا</a> للجولاني شكر فيه قيادة القاعدة على رأسهم أيمن الظواهري، لـ"موقفهم في تقديم مصلحة أهل الشام وجهادهم وثورتهم المباركة، وتقديرهم لمصالح الجهاد العامة، ولقد جسدوا بشكل عملي قول الشيخ أسامة، بأن مصلحة الأمة مقدمة على مصلحة الدولة المسلمة".</p>

<p>كان هذا الخطاب إعلان فك ارتباط "جبهة النصرة" بتنظيم القاعدة وتشكيل "جبهة فتح الشام"، ليُشرعن البراجماتية باسم التراث الجهادي نفسه، أو بعبارة أخرى كان يخرج عن تنظيم القاعدة، باستخدام مقولات من تراثها تسمح بالخروج منها دون خسارة المشروعية.</p>

<p>ستصبح هذه القدرة على إعادة توظيف الأيديولوجيا لخدمة المصلحة السياسية السمة المميزة لأسلوب الجولاني بعد ذلك، إذ عَزَّزَ هذا الموقفُ مكانته قائدًا مستقلًّا وذكيًّا، قادرًا على التنقل بين التحالفات المعقدة دون فقدان استقلاليته.</p>

<h2><strong>بناء نموذج الحكم: من إدلب إلى دمشق</strong></h2>

<p>في عام 2017، دَمَجَ الشرع فصيله العسكري بتنظيماتٍ أخرى ليعلن عن تأسيس "هيئة تحرير الشام"، التي سعت إلى تقديم نفسها قوةً محليةً مستقلةً ذات أجندٍة سوريٍة بَحتٍة، ليست جهاديًة عابرةً للحدود، بهدف إدارة المناطق السورية الخاضعة لسيطرتها.</p>

<p>لتحقيق ذلك، نجح الجولاني في إزاحة أكثرية الأصوات المتشددة التي عارضت التحول الأيديولوجي الظاهري للهيئة، وعمل على "سَوْرَنَة" التنظيم بما في ذلك تهميش <a href="https://aawsat.com/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%82/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7/5143443-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84">العناصر الأجنبية والمتشددة</a>.</p>

<blockquote>
<p>أسس الجولاني حكومة الإنقاذ في إدلب ونَجَحَ في بناء مؤسساتٍ شبهِ حكوميةٍ</p>
</blockquote>

<p>كانت هذه استراتيجيةً متعددة الطبقات؛ داخليًّا، عَزَّزَت سيطرة الجولاني عبر إزالة المنافسين المحتملين والأصوليين الأيديولوجيين الذين قد يتحدون تحولاته البراجماتية، وخارجيًّا، هَدَفَت إلى جعل الهيئة أكثرَ قبولًا لدى المجتمع السوري، والأهم من ذلك لدى القوى الإقليمية والدولية التي كانت حَذِرَةً من الجماعات الجهادية العابرة للحدود.</p>

<p>في مرحلة التحول من "التنظيم الجهادي" إلى  "البديل المحلي للنظام"، أسس <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/9/6/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7">حكومة الإنقاذ</a> في إدلب، ونَجَحَ في بناء مؤسساتٍ شبهِ حكوميةٍ تُقَدِّم الخدمات الأساسية للسكان، من التعليم والصحة إلى القضاء والأمن، وطَوَّرَ  نموذجَ حُكٍم تكنوقراطي يتناقض مع الأحكام المتشددة التي تَرْتَبِطُ عادةً بالسلفية الجهادية.</p>

<p>تلك التجربة أكسبته خبرةً قَيِّمَةً في الإدارة والحكم، وَوَفَّرَت له شرعيةً شعبيةً نسبيةً في المناطق التي يسيطر عليها، خاصة مع نجاحه في تحويل العديد من خصومه السابقين إلى حلفاء.</p>

<h2><strong>الوصول إلى الحكم </strong></h2>

<p>نهاية نوفمبر/تشرين الثاني 2024، شَنَّ الشرع هجوم الأحد عشر يومًا ضد نظام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9d977a9-a0ac-42af-872d-84cd0fb65b81" href="https://almanassa.com/news-bulletin/21042" title="الأسد لاجئًا في روسيا.. وإسرائيل تحتل أراضِ سورية بالجولان">الأسد</a>، مُحَقِّقًا انتصاراتٍ ساحقةً. تهاوت المدن السورية سريعًا أمامه، ليدخل دمشق أخيرًا في 8 ديسمبر/كانون الأول.</p>

<p>لم يكن هذا النجاح العسكري السريع مجرد صدفة، بل نتيجةَ تخطيط استراتيجي طويل المدى، واستغلالٍ ذكيٍّ للظروف المحلية والإقليمية المواتية؛ فحزب الله تعرض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84fe281b-516f-4d59-ba1e-29e29bc49981" href="https://almanassa.com/news/20156" title="إسرائيل تعلن مقتل خليفة حسن نصر الله و4 قيادات آخرين في حزب الله">لضربة</a> موجعة من إسرائيل، وروسيا متورطة في أوكرانيا، والنفوذ الإيراني تراجع تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">الهجمات</a> الإسرائيلية والأمريكية، كلها عواملُ ساهمت في كشف ضعف النظام السوري وأدت لنجاح عملية هيئة تحرير الشام.</p>

<p>مع دخول الشرع وقواته إلى العاصمة وسيطرته عليها، بدأ تطبيق نموذج الحكم الذي طَوَّرَهُ في إدلب على نطاقٍ أوسع. وكان التحدي الأكبر أمامه كسب ثقة المجتمع السوري المتنوع، خاصةً الأقليات الدينية والعرقية التي تخشى حُكمًا إسلاميًّا متشددًا. لهذا الغرض، تَبَنَّى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-m-T53SoQvs">خطابًا تصالحيًا</a> يؤكد على الوحدة الوطنية <a href="https://edition.cnn.com/2024/12/06/middleeast/syria-rebel-forces-hayat-tahrir-al-sham-al-jolani-intl-latam/index.html">واحترام التنوع</a>.</p>

<p>خارجيًا، تَبَنَّى الشرع في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=4qLN4bmzazc">خطاباته</a> لهجةً أكثر اعتدالًا، تدعو إلى التعايش وإقامة علاقاتٍ دبلوماسية مع دولٍ غربية، بما في ذلك الولايات المتحدة، و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250514-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D9%8A%D9%86%D8%BA-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">التقى</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في الرياض في 14 مايو/أيار 2025، في أول اجتماع من نوعه منذ 25 عامًا؛ ووصفه ترامب بأنه "شابٌ جذابٌ وقوي"، هذا قبل أن يزور  الولايات المتحدة في 9 نوفمبر/تشرين الثاني، لتكون الزيارة الأولى لرئيس سوري منذ استقلالها عام 1946. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=o4viW7Zj" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب دونالد ترامب على تروث سوشيال</aside></div>
<figcaption>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب يلتقي الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع بالمكتب البيضاوي، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>أشار هذا التطور إلى تحولٍ دراماتيكيٍّ في مسيرة الشرع، من شخصيةٍ مُصَنَّفَةٍ إرهابيةً ومطلوبةٍ دوليًّا، إلى رئيسٍ مؤقتٍ لسوريا يحظى باعتراف الدولة التي وضعت عشرة ملايين دولار مكافأة لرأسه.</p>

<p>لم يكن هذا مجرد تغييرٍ في المسمى الوظيفي من جهادي إلى رئيس؛ بل عكس إعادة تقييمٍ جوهريةً لدوره وشرعيته من قِبَل المجتمع الدولي.</p>

<h2><strong>الواجهة والممارسة: التناقضات</strong></h2>

<p>على الرغم من الجهود التي يبذلها الشرع لتقديم صورته "المعتدلة" التي تضمن حماية الأقليات، فإن الممارسات على الأرض جاءت على العكس، بالأخص بعد<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143190"> المذابح</a> التي ارتكبها أنصاره والمحسوبون عليه ضد الأقليات العلوية والدرزية، كما تشير <a href="https://www.amnesty.org/ar/location/middle-east-and-north-africa/middle-east/syria/report-syria/">تقارير </a>إلى استمرار انتهاكات حقوق الإنسان، بما في ذلك الاعتقالات ذات الدوافع الطائفية والتمييز ضد الأقليات.</p>

<p>يشير هذا التناقض إلى أن الخطاب العام هو "واجهة استراتيجية"، بينما تستمر الممارسات الاستبدادية والمدفوعة أيديولوجيًا؛ من التعذيب، إلى الاختفاء القسري، والقيود الدينية، واستهداف الأقليات.</p>

<p>ما يعني أن "الاعتدال" في المقام الأول للاستهلاك الخارجي، ولم يُترجم إلى تغييرات جوهرية في ممارسات الحكم على الأرض، خاصة فيما يتعلق بالمعارضة وحقوق الأقليات، بل إن الهيئة حسب <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9..-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B0%D9%8A%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D8%B2/90677660">تقارير</a> استولت على سجون الحكومة وأنشأت سجونًا إضافية، واستخدمتها للاعتقال بدوافع طائفية، والاختطاف، وطلب الفدية.</p>

<h2><strong>مقاول سلطة بارع </strong></h2>

<p>"الهوية المُرَكَّبَة" جعلت الشرع مَرِنًا وقادرًا على القفز بين الأيديولوجيات دون التَّقَيُّد بأيٍّ منها. أو باستعارة تعريف علم الاجتماع السياسي مارس "التَّكَيُّفَ البراجماتي". استفاد الجولاني الذي أصبح الشرع من تيارين أساسيين وأضاف "مدرسةً ثالثةً" في خَطِّهِ؛ جاء من خلفية "الإخوان المسلمين"، رغم عدم انضمامه لهم، ثم استخدم مظلة "القاعدة" في التصدي لـ"دولة" داعش التي حاولت دمج التنظيمين في سوريا والعراق، ثم بَعْدَ ذلك فَكَّ ارتباطه بـ"القاعدة" وأطلق نموذجًا جديدًا مُقارِبًا لـ"داعش"، من حيث فكرة الدولة، يُرَكِّز على قضية الحُكم والمَأْسَسَة؛ بمعنى إدارة الدولة وليس قضية الصدام مع أمريكا وإسرائيل.</p>

<blockquote>
<p>تاريخ الشرع في حقيقته يشير إلى أنه مُعتَنِقٌ لـ"الداروينية السياسية"</p>
</blockquote>

<p>اتَّسَمَت مسيرة الشرع رئيسًا ببراجماتيةٍ شديدةٍ، وشَرَعَ في تغيير قناعاته بسرعةٍ فائقةٍ وبصورةٍ متكررةٍ كلما اقتضت مصلحته ذلك. إذ تَمَكَّنَ من فرض سيطرته على مناطقَ كثيرةٍ في إدلب، وكان شُغلُهُ الشاغل في الفترة الأخيرة محاربةَ أيِّ عناصرَ "داعشية" أو تابعة لـ"القاعدة". كما عَمِلَ منذ قدومه إلى سوريا على عدم الوقوع في عزلةٍ عسكرية، وَوَطَّدَ علاقاته مع فصائلَ من "الجيش الحر" <a href="https://www.syria.tv/%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%90%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%9F">وفصائلَ إسلاميةٍ أخرى.</a> </p>

<p>تاريخ الشرع في حقيقته يشير إلى أنه مُعتَنِقٌ لـ"الداروينية السياسية"؛ إذ لا يتردد في التخلص من الحلفاء ("داعش"، "القاعدة"، الفصائل التركية.. إلخ) لصالح البقاء. فهو ليس جهاديًا، ولا علمانيًا، ولا قوميًا يساريًا، ولا داعشيًا، بل يرتدي الأيديولوجيا عندما تقتضي الحاجة؛ ليضمن البقاء في سدة السلطة المطلقة، أو يمكن وصفه بأنه  "مُقاوِلُ سلطةٍ" بارع، يستخدم كل طبقة من طبقات هويته المركبة حسب الحاجة والسياق.</p>

<h2><strong>الديكتاتور التحديثي</strong></h2>

<p>في الوقت الراهن، ولتحقيق القبول العالمي وتقديم نفسه برداءٍ جديد، يسعى الشرع لاستنساخ نموذج حكم "الديكتاتور التحديثي"، يجمع بين الانفتاح الاقتصادي والدبلوماسي خارجيًا، مع انغلاقٍ سياسيٍّ وقمعٍ في الداخل، مجرد "كولاج" سياسي؛ بذلة غربية حداثية، وقبضة أمنية ستالينية، مع خطاب ديني تراثي مُخفف، وهو النموذج الذي كان سائدًا في جمهوريات آسيا الوسطى ما بعد الاتحاد السوفيتي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4bb3cdee-eeb1-4944-82ae-6e7a6d5d91e4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21537" role="article" about="/stories/21537" data-sanitized-id="node-21537" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21537" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21537" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة من سوريا الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة من سوريا الجديدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>عليه لن تكون سوريا ديمقراطيةً في ظل الشرع، بل ستكون دولةً بوليسيةً جديدةً بنكهةٍ دينيةٍ مُخَفَّفَة وعلاقاتٍ دوليةٍ براجماتية؛ حيث يَحِلُّ "الأمن" محل "الحرية"، و"الرئيس القوي" محل "المؤسسات"، هذا هو النموذج الذي تُنبئ به خلفيات الشرع المتشابكة وتجربته في الحكم حتى الآن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-28786a7a9352d67b5741cdbfdad3f85ad0725774233210fc525cc7577a084f83">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769671937756000</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B8%D9%87%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89/</link>
						<dc:creator>رنا ممدوح</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>استقلال القضاء</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>نادي القضاة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-150x150.webp" alt="«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية" title="«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن نادي قضاة مصر، اليوم، تعليق عقد جمعيته العمومية غير العادية، التي كان مقررًا لها السادس من فبراير المقبل، لمناقشة «أمرٌ جسيم» يمس شؤون القضاء واستقلاله، وذلك إلى أجل غير معلوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار، الذي وصفته مصادر قضائية بأنه مُصادرة لرأي القضاة وإجهاض لجمعيتهم العمومية، جاء عقب اجتماع بين مجلس القضاء الأعلى، برئاسة المستشار عاصم الغايش، رئيس محكمة النقض، ورئيس وأعضاء من مجلس إدارة نادي القضاة، ورؤساء أندية القضاة بالأقاليم، اليوم، بدار القضاء العالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضمن الاجتماع، بحسب بيان حصل «مدى مصر» على نسخة منه، استعراض ما أثير مؤخرًا بشأن تعيينات أعضاء النيابة العامة، وموافقة الحاضرين على تأجيل عقد الجمعية العمومية، مع التأكيد على أن مجلس القضاء الأعلى هو المختص، وفقًا لنصوص الدستور والقانون والمواثيق الدولية، بكل ما يتعلق بشؤون تعيين القضاة وأعضاء النيابة العامة وترقياتهم، على نحوٍ «يتوافق تمامًا مع توجهات رئيس الجمهورية، بوصفه رئيس المجلس الأعلى للجهات والهيئات القضائية</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لم يتضمن البيان أي إشارة إلى ماهية تلك التوجهات الرئاسية، أكد مجلس القضاء الأعلى في بيانه أن «قضاة مصر سندًا وظهرًا لسيادته في سعيه لدولة القانون والمؤسسات</span><span>»</span><span>، لافتًا إلى أنه سوف يتم </span><span>«</span><span>البدء في إجراءات تعيين الدفعات على هذا الأساس، وبما يكفل زيادة أعداد المقبولين بالنيابة العامة».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390899" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-28-at-8.25.00-PM.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-28-at-8.25.00-PM.png" alt="" width="918" height="1192" data-sanitized-class="wp-image-390899 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>مصدر قضائي بمحكمة النقض اعتبر البيان احتواء لغضب القضاة وامتثال للتوجهات التي أبلغها مدير مكتب رئيس الجمهورية لرؤساء الجهات والهيئات القضائية، ولم يعترض عليها أحد، قائلًا إن الأكاديمية ستتولى تعيين القضاة وترقيتهم بمباركة من القضاة وناديهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/contributor/%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%85%D8%AF%D9%88%D8%AD/"><span>ثلاثة </span></a><span>مستشارين بمحكمتي النقض والاستئناف، تحدثوا لـ«مدى مصر» في وقت سابق من الشهر الجاري، اجتمع مدير مكتب رئيس الجمهورية، المستشار عمر مروان، مع رؤساء محكمة النقض، ومجلس الدولة، وهيئتي النيابة الإدارية وقضايا الدولة، في قصر الاتحادية خلال النصف الثاني من شهر يناير الجاري، وأبلغهم بتوجيهات جديدة لرئيس الجمهورية تتضمن نقل سلطة اختيار المعينين الجدد في الجهات والهيئات القضائية إلى الأكاديمية العسكرية، عبر إسناد إجراءات استقبال الراغبين في التعيين بالقضاء والاختيار من بينهم للأكاديمية، بدلًا من الجهات والهيئات القضائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وهو ما فجّر موجة من الغضب، أعلن على إثرها نادي قضاة مصر، في 21 يناير الجاري، عقد اجتماع طارئ للمداولة والتشاور تمهيدًا لاتخاذ إجراءات لاحقة، ودعا بالفعل إلى جمعية عمومية غير عادية، تحدد لها السادس من فبراير المقبل، لمناقشة ما وصفه البيان بـ«أمرٌ جسيم» يمس شؤون القضاء واستقلاله، دون تحديده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن جانبه، قال رئيس بمحكمة الاستئناف إن التوجيهات الرئاسية الجديدة تنقل سلطة التعيين إلى الأكاديمية، بما يُساوي القضاة بباقي العاملين بالدولة، لينتهي الحديث عن استقلال القضاء. وفسّر، في تصريح لـ«مدى مصر» مشترطًا عدم ذكر اسمه، أن الوضع المطبق منذ أكثر من عامين كان يقوم على اختيار المجلس الأعلى للقضاء وباقي الجهات والهيئات القضائية للمرشحين للتعيين، ثم إرسال القوائم إلى الأكاديمية، التي تُجري الكشف الطبي والنفسي والرياضي وكشف الهيئة، وتستبعد من تراه، بينما يظل الباقون من اختيار مجالس القضاة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد المصدر نفسه على أن التوجه الجديد يقوم على بدء التقديم من خلال الأكاديمية بما يجعلها المتحكم الفعلي في الاختيارات، قائلًا: «إذا كان مجلس القضاء الأعلى بحاجة إلى 700 معاون نيابة، واختارت الأكاديمية 700 من خريجي الحقوق الذين وجدَتهم مناسبين لاختباراتها، فما هي صلاحيات المجلس الأعلى للقضاء في استبعاد بعض أو كل هؤلاء المرشحين؟»، معتبرًا أن ذلك يجعل سلطة المجلس في التعيين «شرفية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الرئيس بمحكمة الاستئناف أن الدورات التأهيلية التي حصل عليها المرشحون للعمل بالقضاء خلال السنوات الماضية، رغم عدم اتفاق القضاة على جدواها، لا تعد تغولًا على استقلال السلطة القضائية، لأنها كانت تتم قبل صدور القرار الجمهوري بالتعيين. ولكن سيطرة الأكاديمية، بحسب المصدر، على التعيين وفي خطوة تالية الترقية يُربي أجيالًا من القضاة على «الاستعداد لطاعة الأوامر»، وهو ما يتعارض مع طبيعة عمل القضاة، بحسب قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر نفسه: «عندما نتداول القضايا، قد يرى رئيس المحكمة توقيع عقوبة المؤبد، بينما أرى أنا البراءة، ويرى العضو الثالث رأيًا مختلفًا، وهنا يمتثل رئيس المحكمة لرأي الأغلبية، ولا يملك فرض رأيه»، مؤكدًا أن قوة القاضي تكمن في قدرته على اتخاذ القرار، لا في طاعة الأوامر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد على أن منح الأكاديمية سلطة اختيار المعينين الجدد ينطوي على أهداف سياسية واقتصادية، موضحًا أن الأكاديمية ستُسهم في خلق جيل من القضاة لا يعرف الاستقلال عن السلطة التنفيذية، بل يميل إلى التماهي معها، على غرار رغبة الرئيس الأسبق جمال عبد الناصر في انضمام القضاة إلى «الاتحاد الاشتراكي»، التنظيم السياسي الذي أسسه عام 1962، والتي تبعها آنذاك عزل نحو مئتي قاض بتهمة معاداة نظام ثورة 23 يوليو، فيما عرف وقتها بـ«مذبحة القضاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الهدف الاقتصادي، فحدده الرئيس بمحكمة الاستئناف نفسه في ما تحققه الأكاديمية حاليًا من عوائد مالية، تبدأ بتحصيل خمسة آلاف جنيه قيمة الكشف الطبي من كل مرشح للتعيين في الوظائف القضائية، ثم تتقاضى ما بين 112 ألفًا و120 ألف جنيه من كل مرشح ومرشحة بعد اجتياز الدورة التدريبية المؤهلة للتعيين، مشددًا على أنه في حال انتقال إجراءات التقديم إلى الأكاديمية، ستستقبل الأكاديمية أعدادًا أكبر من الخريجين ما يضاعف الرسوم التي تحصل عليها من القضاة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الأكاديمية العسكرية فرضت، بداية من يناير 2025، رسومًا إلزامية لتدريب المعينين بالجهات والهيئات القضائية بلغت 112 ألف جنيه للذكور، و120 ألفًا للإناث، بحسب ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>أكده</span></a><span> خمسة من المستشارين والقضاة والقاضيات الجدد لـ«مدى مصر»، مشيرين إلى أن قرارات تعيينهم في الجهات والهيئات القضائية (</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-207-%D9%85%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9/7101632"><span>مجلس</span></a><span> الدولة، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-555-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-2021/7101705"><span>النيابة </span></a><span>العامة، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-87-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B8%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A7%D8%AA/7101905"><span>النيابة </span></a><span>الإدارية، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-52-%D9%85%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7/7101739"><span>قضايا </span></a><span>الدولة) لم تُصدَر إلا بعد سداد هذه الرسوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ يونيو 2024، أُلحق القضاة الجُدد بالوظائف المدنية الأخرى التي يُشترط على مرشحيها اجتياز دورات بالكلية الحربية لاختبار أهليتهم للتعيين، على غرار ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2023/05/13/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAAR2_75ocJ5O9njaFR4OXHE6Q494MRQOCR6vmnlj6bRODZjMpFeqhBGyZmeU_aem_xFx4TDFWUDfGR63Ry3kCcg"><span>جرى </span></a><span>مع المعلمين والمعلمات، وأئمة الأوقاف، والدبلوماسيين، وغيرهم ممن عُيّنوا في الحكومة منذ أبريل 2023.</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B8%D9%87%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89/">«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:18:57 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769632357765595</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الأعلى للقضاء" يعلق عمومية 6 فبراير.. ويؤكد اختصاصه بالتعيينات بما يتوافق مع توجهات الرئيس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30034</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7a554d72-1e83-4554-9df4-d2dc750f1ad0.jpeg.webp?itok=nbpQHhBi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7a554d72-1e83-4554-9df4-d2dc750f1ad0.jpeg.webp?itok=nbpQHhBi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مجلس القضاء الأعلى، اليوم، تعليق الدعوة لعقد الجمعية العمومية غير العادية، التي دعا لها نادي قضاة مصر الأربعاء الماضي وحدد لها موعد 6 فبراير/شباط المقبل اعتراضًا على ما أثير حول وجود <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>اتجاه</a> داخل السلطة لتوسيع سلطة الأكاديمية العسكرية في تعيينات أعضاء النيابة العامة الجدد.</p>

<p>وعقد مجلس القضاء الأعلى اجتماعًا موسعًا، اليوم الأربعاء، بدار القضاء العالي، برئاسة القاضي عاصم الغايش، رئيس محكمة النقض ورئيس المجلس، وبحضور رئيس وأعضاء مجلس إدارة نادي قضاة مصر ورؤساء أندية الأقاليم.</p>

<p>وحسب بيان أصدره المجلس واطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، شهد الاجتماع التأكيد على الاختصاص الدستوري والقانوني الحصري للمجلس الأعلى للقضاء، في كافة شؤون تعيين وترقية أعضاء النيابة العامة والقضاء، مشدداً على أن هذه الإجراءات تتم بما يتوافق مع المعايير الدولية وتوجهات رئاسة الجمهورية في ترسيخ دولة القانون.</p>

<p>وأعلن المجلس أنه سيشرع فورًا في إجراءات تعيين الدفعات الجديدة على أساس هذه المعايير الدستورية، متعهدًا بزيادة أعداد المقبولين في النيابة العامة بما يكفل تلبية احتياجات مرفق القضاء.</p>

<p>كان نادي القضاة، <a href="https://www.vetogate.com/5578503">دعا</a> أعضاءه في القاهرة وقضاة أندية الأقاليم، لعقد جميعة عمومية غير عادية بتاريخ 6 فبراير المقبل، وذلك في أعقاب اجتماع طارئ، عقده الأربعاء الماضي، بحضور عشرات القضاة، لمناقشة ما وصفه بـ"أمر جسيم" يتردد في أروقة القضاء ويمس شؤونه.   </p>

<p>وأهاب مجلس إدارة النادي بالقضاة "الالتفاف والاصطفاف" خلف ناديهم في هذه المرحلة التي وصفها بـ"الدقيقة"، مؤكدًا أن وحدة الصف هي السياج الوحيد لضمان بقاء القضاء حرًا ومستقلًا.</p>

<p dir="rtl">وفي وقت لم يكشف فيه البيان الصادر عن نادي القضاة آنذاك بشكل مباشر عن طبيعة "الأمر الجسيم" المشار إليه، أوضح مصدر قضائي على درجة رئيس محكمة استنئاف، حضر الاجتماع في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أن الأزمة تتعلق بوجود توجه داخل الدولة لنقل ملف تعيينات الجهات والهيئات القضائية وترقياتها بالكامل إلى الأكاديمية العسكرية، لتصبح هي الجهة المسؤولة عن التقديم والمقابلات والاختيار، بدلًا من الهيئات القضائية نفسها.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن حالة من الغليان تسود الوسط القضائي عقب تسريبات حول اجتماع ضم مؤخرًا مدير مكتب رئيس الجمهورية عمر مروان، ورؤساء الجهات والهيئات القضائية، أبلغهم فيه بالقرار الجديد.</p>

<p>الخطوة ذاتها كانت محل انتقاد حقوقي من قبل مؤسسة دعم العدالة بالمركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3421ca91-a9a0-4d05-a27c-58264d1d38d5" href="https://almanassa.com/news/29886" title='"تهدر حق المواطن في العدالة والإنصاف".. مخاوف حقوقية من "عسكرة" تعيينات وترقيات القضاة'>أعربت</a> عن قلقها إزاء ما جرى تداوله بشأن توجه السلطة التنفيذية لإلغاء "مكتب تعيينات القضاة" التابع للنائب العام، ونقل صلاحيات تدريب وتعيين معاوني النيابة الجدد، بالإضافة إلى ملف الترقيات القضائية، إلى سلطة الأكاديمية العسكرية.</p>

<p>واعتبرت المؤسسة أن إخضاع شؤون القضاة لمؤسسة تتبع السلطة التنفيذية (المؤسسة العسكرية) ينسف مقتضيات الفصل بين السلطات.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>يُذكر أن الأكاديمية العسكرية باتت تلعب دورًا محوريًا في تأهيل واختيار الكوادر بمختلف مؤسسات الدولة، لا سيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80b16d9c-965c-4fe9-9a4b-1a1d149ffb44" href="https://almanassa.com/news/12516" title='انتقادات لظهور الدبلوماسيين الجدد بـ"الكاكي" في  الكلية الحربية'>الملتحقون</a> بالسلك الدبلوماسي بوزارة الخارجية، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3eb947ad-13cd-4700-8ce2-49e06cb9e560" href="https://almanassa.com/news/15848" title='"التعليم": دورات لتأهيل المعلمين الجدد للاختبارات العسكرية'>المعلمون الجدد</a> الملتحقون بالعمل في وزارة التربية والتعليم، فضلًا عن منح<a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/NewsDetailsAr.aspx?id=42534"> دورات تدربيية</a> لموظفي وزارة النقل، عوضًا عن تأهيل وتدريب المعينيين الجدد بالجهات والهيئات القضائية، وهو ما كان محل انتقادات حقوقية وقانونية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769626958302107</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من 15 سنة؟ </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D9%85%D9%86-15-%D8%B3%D9%86%D8%A9%D8%9F/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أحمد الشرع</category>
			<category>إيران</category>
			<category>العراق</category>
			<category>العلاقات المصرية الروسية</category>
			<category>ثورة 25 يناير</category>
			<category>جامعات</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>ذكرى ثورة يناير</category>
			<category>قمح</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/28-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-150x150.jpg" alt="من 15 سنة؟ " title="من 15 سنة؟ " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>السؤال اللي اتبعت على جروب فريقنا النهارده كان مباشر: «قولنا كنت فين زي النهارده من 15 سنة»، دقايق وتدفقت الإجابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في قدر من اللطافة أنك تكتشف أن اللي قاعد جنبك دلوقتي باعتباره زميل جديد، كان بينك وبينُه أمتار قليلة من 15 سنة، وممكن تكونوا خبطتوا في كتف بعض في لحظة ما، أو يكون ردد هتاف وراك، أو تكون غرّقتلك وِشك «بيبسي» وإحنا لسه يا دوب بنكتشف سوا إن المياه مش صح مع الغاز اللي عامينا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحدة كانت واقفة في بلكونة في إسكندرية، كانت بتبص على الحشود اللي ماشية ع البحر بتهتف، وسطهم كانت واحدة تانية بتهتف، باباها موصيها تكتب اسمها ورقم تليفونه في ورقة «عشان لو حصلها حاجة»، وواحدة تالتة بتصور الحشود دي نفسها، وواحدة رابعة بتصور في إسكندرية برضه، بس في محيط قسم باب شرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحد طلع من امتحان الكلية وداخ شوية لحد ما ركب مترو بالعافية يروح بيه، وواحدة هي وأهلها بيتابعوا الأحداث من التليفزيون، ومامتها بتعمل كيك ورز بلبن وسط احتفاء باللي بيحصل، وواحد كان بيتابع سماعي وتليفزيوني بس من غزة، وواحدة تانية في طنطا ما نزلوش، بس الغاز طلعلهم البيت، وواحد باباه مشي بيه بعد الصلاة في إسكندرية يشوفوا الأجواء، وقلبه مع اللي طالعين، بس رجعوا ع البيت وبالليل نزلوا لجان شعبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحدة صلِّت في جامع الفتح، وخدت علقة في المواجهات اللي فضلت فيها طول اليوم، وواحد اتحرك من جامع أسد ابن الفرات وحضر اشتباكات كوبري الجلاء وعدّى من كوبري قصر النيل بعد انسحاب الأمن، وواحد كان في قلب معركة «قصر النيل» نفسها جنبه، اللّي واحدة كانت جامعة فريق صحفيين وبتصورها من فوق، بعد ما أخدت علقة يوم 25.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصدق والدفا والإقبال اللي الإجابات تدفقت بيها شايلة كل الحكايات دي، والتفاصيل اللي استدعائها ما كانش محتاج مجهود، كان واضح معاها إننا في 28 يناير 2011 كسبنا حاجات كبيرة، صعب تضيع حتى لو خسايرنا بعدها كانت كبيرة، وكان واضح معاها برضه «إحنا مين»، حتى لو فات 15 سنة، يااااه.. هو ده كان من 15 سنة فعلًا؟ </span></p>
<h3 dir="rtl"></h3>
<p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الداخلية أوقفت ستة خريجين من معهد معاوني الأمن لاحتفالهم بالتخرج بشكل غير منضبط، وأساتذة جامعيون غضبوا من دليل النزاهة الأكاديمية الذي أصدره المجلس الأعلى للجامعات لاحتوائه على قيود على نشاطهم على مواقع التواصل الاجتماعي، بينما منحت الحكومة جهاز «مستقبل مصر»، مساحات إضافية من الأراضي في عدة محافظات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أجلت محكمة الأمور المستعجلة نظر دعوى نقابة الصحفيين لوقف تصفية «البوابة نيوز» إلى فبراير المقبل، بينما قضت المحكمة العمالية بتعويض إحدى الصحفيات المفصولات تعسفيًا من الموقع نفسه قبل سنوات، بنحو 71 ألف جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تطغى لُغة الاستعراض العسكري على الإقليم، وخاصة في الخليج الفارسي، مع إعلان واشنطن نشر أسطول جديد، مقابل تهديدات من إيران بحرب تشمل الجميع، حذر الرئيس الأمريكي، من إيقاف دعم واشنطن للعراق إذا وصل نوري المالكي، المقرب من إيران، لرئاسة الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما ظهر وجه ترامب الطيب مع الرئيس السوري «المحترم»، أحمد الشرع، الذي تبادل معه مكالمة رائعة جدًا، قبل ساعات من توجه الشرع إلى موسكو بصحبة مسؤولين سوريين وأتراك. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخبار اليوم يجب أن تبدأ من وزارة الداخلية، التي </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid021QK6sJnEHQz2aiVbp74AUmzo5FfsuoLQchD4XdSYDiv6qU8fChN4yv8C7pgD9uEGl"><span>أعلنت</span></a><span>، أمس، إيقاف ستة من خريجي معهد معاوني الأمن عن العمل، مع إحالتهم للمحاكمة التأديبية، «لقيامهم بمظاهر احتفالية غير انضباطية مع ذويهم ابتهاجًا بتخرجهم بقنا»، دون أن توضح غير المنضبط في احتفال «الكباتن» الجُدد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من إطلاق المجلس الأعلى للجامعات </span><a href="https://scu.eg/news/supreme-council-of-universities-launches-academic-integrity-and-research-ethics-guide/"><span>دليل</span></a><span> النزاهة الأكاديمية وأخلاقيات البحث العلمي، الذي تضمن فصلًا كاملًا عن أخلاقيات استخدام وسائل التواصل الاجتماعي بالنسبة لأعضاء هيئة التدريس، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4185363"><span>أشار</span></a><span> «المصري اليوم» إلى حالة غضب بين عدد من أساتذة الجامعات، خصوصًا المتخصصين في أخلاقيات التواصل الاجتماعي، الذين اعتبروا أن هذه الضوابط تمثل قيدًا مباشرًا على حرية الرأي، وتجعل التعبير الأكاديمي مشروطًا بموافقة إدارية مسبقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يضع الدليل تعريفات أكثر تحديدًا لمفاهيم النزاهة الأكاديمية والانتحال العلمي وتزوير البيانات وتضارب المصالح، تضمن فصل أخلاقيات وسائل التواصل التشديد على ضرورة الالتزام بالآداب العامة والقيم الأسرية، التي لم يحددها، فضلًا عن احترام خصوصية الطلاب وعدم تداول أي محتوى يتعلق بأعمال الجامعة دون تصريح مسبق، بل ونص على حظر إنشاء أعضاء هيئة التدريس والهيئات المعاونة حسابات على مواقع التواصل لتقديم محتوى مرئي أو مسموع أو مكتوب يتعلق بالمقررات الدراسية داخل الجامعة وإن كان مجانيًا، إلا بعد الحصول على موافقة معتمدة من إدارة الجامعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وافق مجلس الوزراء </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid05FKbTcVHHSU49DokrkAoD1nraJP89RBZQm8gPwTjQFt3DxKBKXRimogdtC1jZKs6l?__cft__%5B0%5D=AZZHIInm6F8uK0RJ2VBHclyTgrvlizJsh0Uxv91dOrp0F3nHw4k0hrvtF3WWO7Lzc7U_-tZX7sjDY0Zwyuq00Pf1uo545rotpmJY93dRt1tXczXkuyMNhV7DB6lOXfTVgOh8_y8B2BHpCFc0xhaU3aYWp3j7C52jmhduChpaDgDY2e5rQyakEXfCcey_-1Clx5-9tzqfkqQRdr56oQwzPOAh7HcyrYcnAG1nDmQP30pkyA&amp;__tn__=%2CO%2CP-y-R"><span>اليوم</span></a><span>، على مشروع قرار لرئيس الجمهورية بإعادة تخصيص عدد من مساحات الأراضي المملوكة للدولة ملكية خاصة في عدة محافظات لصالح جهاز «مستقبل مصر»، بحسب بيان الحكومة بعد اجتماعها الأسبوعي، اليوم، الذي ترك تلك القطع ببركتها، ولم يحدد عددها أو المحافظات المقصودة، مكتفيًا بالإشارة إلى أنها ستستخدم في إقامة وتنفيذ مشروعات وأنشطة تنموية، لم يحددها طبعًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجهاز الذي خرج من رحم القوات الجوية ليتوسع ويسيطر على ملف الأمن الغذائي المصري، كان قد نشر، أمس، بيانًا عن لقاء رئيسه، بهاء الغنام، مع وزيرة الزراعة الروسية، على هامش مشاركته في المنتدى الدولي للحبوب في دبي، وتناولهما ملفات التعاون بين البلدين في مجال السلع الاستراتيجية، مع التركيز على تأمين توريد القمح الروسي إلى مصر، وإتاحة تسجيل الشركات الروسية على منصة إدارة الشراء الموحد والبورصة السلعية المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ عام 2024، تولّى «مستقبل مصر» منفردًا ملف استيراد القمح والسلع الاستراتيجية، بدلًا من هيئة السلع التموينية التي اضطلعت بهذه المهمة لأكثر من خمسة عقود، كما بات شريكًا لوزارة التموين في استلام القمح المحلي من الفلاحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن الجهاز وقصة صعوده، في تغطيتنا السابقة: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/05/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%9F-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>«لمن الأرض اليوم؟ مستقبل مصر».</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت محكمة الأمور المستعجلة بشمال الجيزة، اليوم، تأجيل جلسة النظر في الدعوى المُقامة من نقابة الصحفيين ضد ملاك مؤسسة البوابة نيوز، لوقف تصفيتها، إلى جلسة 17 فبراير المقبل، بناء على طلب دفاع المؤسسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/"><span>صحفيو</span></a><span> «البوابة نيوز» اعتصامًا مفتوحًا داخل المؤسسة في 17 نوفمبر الماضي، بعد فشل محاولاتهم للاتفاق مع الإدارة بشأن تطبيق الحد الأدنى للأجور، لتلجأ الإدارة إلى ورقة التصفية، معلنة</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/"><span> وقتها</span></a><span> عن </span><span>«تعيين مُصفٍ قضائي للتعامل مع الجهات الحكومية طوال مدة التصفية، التي تستمر وفقًا للقانون لمدة عامٍ واحد من لحظة اتخاذ قرار التصفية»، وذلك قبل من فض المؤسسة لاعتصام الصحفيين بالقوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق قضائي آخر متعلق بالمؤسسة نفسها، قضت المحكمة العمالية بإلزام جريدة «البوابة نيوز»، بتعويض إحدى الصحفيات بالموقع بنحو 71 ألف جنيه، والتي تعرضت للفصل التعسفي والحرمان من مستحقاتها المالية في 2022، بحسب بيان لمقيم الدعوى، مركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، </span><a href="https://ecesr.org/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%A5%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/"><span>اليوم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص دعوى «الصحفيين» واعتصام صحفيي البوابة، في تقريرنا السابق، من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/?fbclid=IwY2xjawPL1ONleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPM1h6Y2trenU3MlNJcWwzc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsj4JANK8aNb6bwU9e1PTPDu_ZKjqVLUn-sv460B-coN2Voqfb1bqjY4Au4__aem__So5gcGfCiwV5-mwtgv7kQ"><span>هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>فقرة «شرطي العالم»</b></p>
<p dir="rtl"><span>وسط أجواء من الترقب، أعلنت الولايات المتحدة، أمس، عن خطة لإجراء مناورات عسكرية متعددة الأيام في الشرق الأوسط، في إطار نشر ما وصفه الرئيس دونالد ترامب بـ«أسطول» تقوده حاملة الطائرات النووية «أبراهام لينكولن» في المنطقة. هذا الاستعراض العسكري يأتي وسط أجواء من تلميحات البيت الأبيض حول إمكانية شن ضربات جديدة على إيران، </span><a href="https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/27/us-announces-multi-day-aerial-military-drills-in-the-middle-east-amid-iran-tensions#:~:text=Tue%2027%20Jan%202026%2021,30%20CET"><span>بحسب</span></a><span> «ذا جارديان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا</span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/1/26/as-us-armada-approaches-iran-warns-of-dire-consequences-if-attacked"><span> الحشد </span></a><span>العسكري، تزامن مع إقامة بلدية طهران لوحة إعلانية ضخمة تظهر فيها الحاملة الأمريكية فوقها طائرات مدمرة ودماء تتدفق في المياه لتشكل علم الولايات المتحدة، تحت عنوان «إن زرعت الريح ستحصد العاصفة»، بحسب «الجزيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتبادلان التهديدات، </span><a href="https://alqaheranews.net/news/155663/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9"><span>نفى</span></a><span> وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، اليوم، حدوث اتصال مع مبعوث الرئيس الأمريكي، ستيف ويتكوف، أو طلب طهران إجراء مفاوضات، وذلك تعليقًا على إعلان ترامب توجيه أسطول حربي إضافي إلى الشرق الأوسط، قبل أن يعرب عن أمله في التوصل إلى اتفاق، فيما تستمر طهران في رفض الدبلوماسية المدججة بالسلاح، حسبما أوضح المتحدث باسم الخارجية الإيرانية، إسماعيل بقائي، مشددًا على أن وصول قطع بحرية أمريكية لن يؤثر على تصميم إيران الدفاعي، وأن الدبلوماسية لن تستمر تحت التهديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بقائي حذر، قبل يومين، من انعدام أمن «الجميع» في حال اندلاع حرب مع إيران، وهي التصريحات التي لحقها إعلان وزارة الخارجية</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1848768-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%87%D8%A7-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span> الإماراتية</span></a><span> في اليوم نفسه بأنها لن تسمح باستخدام مجالها الجوي أو أراضيها في أي هجوم على إيران، مؤكدة على التزامها بالحياد وسعيها إلى الاستقرار الإقليمي، وهو الموقف نفسه الذي أكدت عليه السعودية، في مكالمة بين ولي العهد، محمد بن سلمان، والرئيس الإيراني، مسعود بيزشكيان، </span><a href="https://www.alarabiya.net/saudi-today/2026/01/28/%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D8%A7-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>أمس،</span></a><span> بعدم استخدام الأجواء والأراضي السعودية بأي عمل عسكري يستهدف إيران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تزايد حدة التوترات على مدار الأيام الماضية، دعا الأمين العام لكتائب حزب الله العراق، أبو حسين الحميداوي، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5233927-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%80%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span>الأحد</span></a><span> الماضي، «المجاهدين» إلى الاستعداد ميدانيًا لخوض حرب مع أمريكا وصفوها بـ«المقدسة»، وذلك في بيان دعا فيه «المجاهدين في مشارق الأرض ومغاربها </span><span>أن يتهيأوا لحرب شاملة دعمًا وإسنادًا للجمهورية الإسلامية في إيران التي وقفت لأكثر من أربعة عقود إلى جانب المستضعفين، ولم تبالِ لمذهب أو لون أو عِرق»، ملوحًا باحتمالية اللجوء إلى تنفيذ عمليات استشهادية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر العراق، حذر ترامب في منشور له على «سوشيال تروث»، من إيقاف دعم واشنطن للعراق في حال تولى نوري المالكي، الشيعي المقرب من إيران، رئاسة الوزراء، فيما قال </span><a href="https://abcnews.go.com/Politics/wireStory/trump-warns-iraq-returning-former-pm-al-maliki-129617501#:~:text=%E2%80%9CThe%20Secretary%20emphasized%20that%20a,Tommy%20Pigott%20in%20a%20statement"><span>المتحدث</span></a><span> باسم وزارة الخارجية الأمريكية، تومي بيجوت، إن اختيار رئيس الوزراء شأن عراقي، لكن واشنطن ستتخذ قراراتها السيادية بما يتناسب مع مصالحها، محذرًا من أن حكومة خاضعة لإيران لن تستطيع خدمة مصالح العراق أو تعزيز الشراكة مع الولايات المتحدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1848371-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%B1%D8%B4%D9%91%D8%AD-%D9%86%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1"><span>الإطار التنسيقي</span></a><span>»، وهو ائتلاف شيعي مقرب لإيران، رشح المالكي، السبت الماضي، لتولي منصب رئيس الوزراء، بموجب خبرته السياسية والإدارية ودوره في إدارة الدولة سابقًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن اهتمام ترامب لا ينتهي بـ«الشرق الأوسط»، ورغم تبدل مواقفه لدعم الرئيس الانتقالي السوري، أحمد الشرع، بدلًا من قوات سوريا الديمقراطية «قسد»، الحليف المفترض كونه الأقرب لواشنطن في سوريا، أعلن الرئيس الأمريكي، </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D8%A7/3812501"><span>أمس</span></a><span>، عن إجراء مكالمة هاتفية «رائعة» مع «الشرع المحترم جدًا»، مؤكدًا أن الأمور تسير على نحو ممتاز، فيما أشارت وكالة </span><a href="https://sana.sy/presidency/2385317/"><span>الأنباء</span></a><span> السورية «سانا»، إلى تأكيد الشرع للرئيس ترامب على حرص الدولة على الحفاظ على مؤسساتها وتعزيز السلم الأهلي، مشددًا على أهمية توحيد الجهود الدولية لمنع عودة التنظيمات الإرهابية، وفي مقدمتها تنظيم داعش. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب انتهاء المكالمة بقليل، أعلنت «</span><a href="https://sana.sy/syria-and-the-world/2385590/"><span>سانا</span></a><span>» عن زيارة مفاجئة للشرع إلى موسكو بحضور مبعوثين تركيين، لإجراء مباحثات رسمية مع الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين، بمشاركة الأمين العام لرئاسة الجمهورية، ماهر الشرع، ووزير الخارجية السوري، ومعاون وزير الخارجية للشؤون التركية، أحمد دخان، فيما اكتفى الإعلان عن الزيارة بأنها تستهدف </span><span>إجراء </span><span>مباحثات حول العلاقات الثنائية وآخر التطورات في المنطقة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D9%85%D9%86-15-%D8%B3%D9%86%D8%A9%D8%9F/">من 15 سنة؟ </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 20:07:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769626958302105</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| راحوا فين التلامذة يا عم حمزة؟ (موسم 4 - حلقة 2)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=pe28sCrLzKQ</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/pe28sCrLzKQ?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| راحوا فين التلامذة يا عم حمزة؟ (موسم 4 - حلقة 2)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 20:01:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769626958302104</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يرسّخ اتجاهًا قضائيًا جديدًا.. حكم بتعويض عامل عن الأضرار الأدبية جراء فصله تعسفيًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30027</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aa.jpg.webp?itok=skiV0zh-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aa.jpg.webp?itok=skiV0zh-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت المحكمة العمالية المتخصصة جنوب الزقازيق بإلزام الشركة العربية للمحابس بمدينة العاشر من رمضان، بتعويض أحد عمالها السابقين بمبلغ 457 ألف جنيه، عن فصله تعسفيًا، إلى جانب مستحقاته المالية المتأخرة، التي تشمل رصيد الإجازات وبدل مهلة الإخطار، وذلك في دعوى مثّل فيها العامل المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية.</p>

<p>وتضمن الحكم فصلًا بين التعويض المستحق عن الفصل التعسفي وفقًا لقانون العمل، والتعويض عن الأضرار المادية والأدبية استنادًا لأحكام القانون المدني، ما اعتبره محامي المركز محمد عبد العظيم اتجاهًا مهمًا للاعتراف بجملة الأضرار التي تقع على العامل جراء الفصل، والتي تتخطى فقده لراتبه، إلى الأذى النفسي والمعنوي.</p>

<p>وأوضح عبد العظيم لـ <strong>المنصة</strong>، أن استجابة المحكمة لطلب محامي المركز بالفصل بين نوعي التعويض، ورفض النهج التقليدي القائم على دمجهما في تعويض واحد، أسفرت عن زيادة قيمة التعويض الإجمالي مقارنة بما كان سيُقضى به حال الاكتفاء بتطبيق نصوص قانون العمل فقط.</p>

<p>لكنه اعتبر أيضًا أن أهمية الحكم تكمن في ترسيخ مبدأ أحقية العمال في التعويض عن الضرر الأدبي الناتج عن ممارسات الفصل التعسفي، وليس فقط في قيمته المالية.</p>

<p>وتنص المادة 122 من <a href="https://manshurat.org/node/14585">قانون</a> العمل القديم رقم 12 لسنة 2003، الذي نُظرت الدعوى في ظل أحكامه لرفعها قبل بدء العمل بالقانون الجديد رقم 14 لسنة 2025، على أحقية العامل في التعويض إذا أنهى صاحب العمل العقد دون مبرر، على ألا يقل التعويض عن أجر شهرين عن كل سنة من سنوات الخدمة، دون الإخلال بباقي مستحقاته القانونية.</p>

<p>وأبقى <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون</a> العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025، في مادته 165، على ذات القاعدة الخاصة بنسبة التعويض عن الفصل التعسفي.</p>

<p>فيما نصت المادة 163 من <a href="https://manshurat.org/node/72413">القانون</a> المدني على أن "كل خطأ سبب ضررًا للغير يلزم من ارتكبه بالتعويض"، فيما استقرت أحكام محكمة النقض على <a href="https://egyls.com/%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B0%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%AD/">اعتبار</a> الضرر الأدبي أحد صور الضرر الموجب للتعويض، باعتباره أذى نفسيًا أو معنويًا يمس مشاعر الشخص أو اعتباره أو كرامته، دون أن يطال ماله مباشرة.</p>

<p>وحسب المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، تعود وقائع الدعوى، المقيدة برقم 1224 لسنة 2025 عمال كلي، إلى أبريل/نيسان من العام الماضي، حين منعت الشركة العامل من دخول مقر عمله ومن التوقيع في سجلات الحضور دون سند قانوني، رغم عمله لديها لأكثر من 25 عامًا دون توقيع جزاءات تأديبية، ما دفع العامل إلى تحرير محضر إثبات حالة بقسم شرطة العاشر من رمضان، ثم اللجوء إلى مكتب العمل، قبل تصعيد النزاع إلى القضاء بعد تعذر التسوية الودية.</p>

<p>وأشار <a href="https://www.facebook.com/ecesr/posts/pfbid0V7T58DzuSa6R7HwSZTprvsfxyMoMybPh9voLfFSmgW8CbtwYJgk44D9mK8mUjXSul">بيان</a> المركز إلى أن المحكمة أرست في حيثيات حكمها مبدأً قانونيًا آخر يحمي العمال من الممارسات الكيدية، إذ اعتبرت أن إنذارات الانقطاع عن العمل التي تُرسل بعد لجوء العامل إلى مكتب العمل لا يُعتد بها كدليل، بل محاولة لاحقة لتقنين الفصل التعسفي، وهو ما عزز اقتناع المحكمة بصحة واقعة طرد العامل ومنعه من أداء مهامه.</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e478f30-baea-4de8-a136-428259ebac5f" href="https://almanassa.com/news/28997" title='رغم منعهم من دخول الشركة.. إنذرات بالفصل لعمال بـ"مفكو حلوان" لتغيبهم عن العمل'>واقعة </a>مشابهة، أرسلت شركة "مفكو حلوان" للأثاث إنذارات فصل لعدد من العمال بدعوى التغيب عن العمل، رغم منعهم من دخول الشركة عقب تقدمهم بشكاوى رسمية لمكتب العمل، اتهموا فيها الإدارة بعدم تطبيق الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه، وفق ما قاله عمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308187</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دار "ن": "أمن معرض الكتاب" أمر بسحب رواية يوسف زيدان وإلغاء حفل التوقيع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30029</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/01100c07-10ce-400b-834b-0286ec1651b7.jpg.webp?itok=OvN-Zs27" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/01100c07-10ce-400b-834b-0286ec1651b7.jpg.webp?itok=OvN-Zs27" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حسمت دار "ن" للطباعة والنشر الجدل المثار حول مصير رواية "سفر العذارى" للكاتب يوسف زيدان في معرض القاهرة الدولي للكتاب؛ بتأكيدها تلقيها تعليمات رسمية من إدارة أمن المعرض برفع الرواية ومنع تداولها، لتنهي بذلك تضاربًا في التصريحات استمر لساعات بين اتهامات كالها زيدان لإدارة المعرض من جهة، ونفي الإدارة من جهة أخرى.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت الدار، في <a href="https://www.facebook.com/Dar.Noon.Publishing/posts/pfbid08aQSFvrpeCf36ZjJcTtSxyJBd6twRhcS6Cmu6vdcvz7XhbNPiZrQvQifcu97wYKHl">بيان</a> لها، أنها تلقت "اتصالًا رسميًا" من إدارة أمن المعرض يطالب برفع الكتاب وعدم عرضه، وهو ما استجابت له الدار فورًا، مؤكدة تلقيها مكالمة أخرى من المسؤولة عن حفلات التوقيع بالمعرض، أبلغتهم فيها برفض طلب مناقشة الرواية وإلغاء حفل التوقيع الذي كان مقررًا الخميس المقبل، بدعوى "رفض الرواية من قبل اللجنة المختصة".</p>

<p>وظهرت الأزمة ب<a href="https://www.facebook.com/youssef.ziedan/posts/pfbid02gHHQTEBq6b3nvcUNmuygxiWhY8Q7yp34rV8QsUSdf7V5NWZP7oSaXYjjoruaw8pGl">بوست</a> نشره زيدان على حسابه بفيسبوك، أمس، قال فيه "شيء عجيب.. اتصل بي الآن ناشر رواية (سفر العذارى) من معرض القاهرة للكتاب، ليخبرني بأن تعليمات جاءته من (جهات أمنية) بسحب الرواية من المعرض، ثم أخبرته إدارة المعرض بعد ساعة بأن حفل توقيع الرواية بالمعرض، بعد غد الخميس تم إلغاؤه.. ما السبب ؟ لا أحد غيرهم يعلم!".</p>

<p dir="rtl">لكن المدير التنفيذي لمعرض القاهرة الدولي للكتاب أحمد مجاهد، سرعان ما نفى الأمر، ب<a href="https://www.facebook.com/ahmed.megahed.3591/posts/pfbid02Tf928YSjJfsA1vYpFJNTyGkRwTsAad8WZG2wgra164WPvJCG2V1G3LiaK1pWFCxal">بوست</a> على فيسبوك أيضًا، قال فيه "على مسؤوليتى الشخصية، هذه صورة رواية د. يوسف زيدان بمعرض الكتاب اليوم، ولو حد من الهيئة قال للناشر شيلها يتفضل يقول"، مشددًا على أن حفل التوقيع ليس مدرجًا بالأصل في البرنامج الرسمي الذي تلتزم به إدارة المعرض.</p>

<p dir="rtl">وهنا، رد زيدان على تصريحات مجاهد، في <a href="https://www.facebook.com/youssef.ziedan/posts/pfbid0qm3xzAys59xBLvEEnwsrqP37XMS9zVAfBsHPHnzojKoguAWj2XdqdyAmkjXJtJFl">بوست</a> آخر، واصفًا نفيه بأنه "غير صحيح جملةً وتفصيلًا"، وقال " كنتُ أتوقع من د. أحمد مجاهد، الذي اعتبره صديقًا قديمًا، أن يتصل بي ويخبرني بهذا (العك) الذي جري عصر اليوم، بدلًا من نشر كلام غير صحيح جملةً وتفصيلًا".</p>

<p dir="rtl">كما استنكر زيدان اتهامات بعض المتابعين له بافتعال المشكلة للترويج للرواية، مؤكداً أن "سفر العذارى" وصلت للطبعة الخامسة في شهرين ونفدت طبعتها الأولى في 10 أيام، وبالتالي "لا تحتاج لمثل هذا الابتذال الدعائي".</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، ردت الدار في بيانها على ما أعلنه مجاهد بشأن غياب حفل التوقيع عن البرنامج الرسمي، مؤكدة أنها تمتلك إيصالات سداد الرسوم المقررة للحفل، موضحة إلى أن نظام الإيصالات لا يُدون فيه اسم الكتاب أو المؤلف عادةً، وهو ما فسر غياب الفعالية عن الجداول المنشورة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8610214d-3818-41fa-8385-50cab489760a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8610214d-3818-41fa-8385-50cab489760a.jpg.webp?itok=kr-vpfSF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الروائي يوسف زيدان على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>صورة من إيصال حجز حفل توقيع الرواية، 27 يناير 2026</figcaption></figure><p>ودافعت الدار عن الراوية مؤكدة أنها "لا تتضمن أي إساءات لأي شخص أو جهة وحاصلة على جميع التصاريح اللازمة لنشر العمل من عدة أشهر وبالفعل صدر في الأسواق منذ شهرين سابقين وتم إيداع النسخ المطلوبة في هيئة الكتاب".</p>

<p>وأكملت "ونحن كدار نشر نحترم جميع الأشخاص والجهات ونعمل على التعاون مع الجميع لإثراء الحياة الثقافية المصرية والمشاركة بفاعلية في تمثيل مصر بأفضل صورة في المحافل الثقافية الدولية واستكمال مسيرة اكتشاف أجيال جديدة لمجال الكتابة المصرية". </p>

<p dir="rtl">ورغم استمرار تواجد الدار في المعرض بإصدارات أخرى، إلا أنها أكدت أن "سفر العذارى" لن تكون متاحة داخل أروقة المعرض.</p>

<p dir="rtl">جاء ذلك في الوقت الذي أكدت فيه الدار أن الرواية تلقى "طلبًا مكثفًا" ما جعلها تصل إلى الطبعة الخامسة خلال شهرين فقط "مع تهافت العديد من المكتبات العربية الكبيرة على اقتناء وتوزيع العمل بالإضافة لتنافس عدة أماكن للحصول على حفلات توقيع في أكبر وأشهر مكتبات الجمهورية حتى وصلنا للحفلة رقم 6 والتي كان من المزمع إقامتها بالمعرض".</p>

<p>يشار إلى أن دورة هذا العام من معرض القاهرة الدولي للكتاب، شهدت منع "دار المرايا للثقافة والفنون" من المشاركة، وذلك للمرة الثانية على التوالي، حسبما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="10f4f1d4-1608-426d-bae1-c9425ae398cf" href="https://almanassa.com/news/29510" title="للعام الثاني.. منع دار المرايا من المشاركة في معرض القاهرة للكتاب">أعلن</a> مديرها التنفيذي الذي قال إن الدار لم تتلقَّ أي توضيحات رسمية من الجهات المنظمة للمعرض، رغم محاولاتها المتكررة للتواصل منذ العام الماضي.</p>

<p dir="rtl">والعام الماضي، أعلنت المرايا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb21b4cd-48ec-472b-bf2d-e79e513edbeb" href="https://almanassa.com/news/21469" title='"المرايا" تعلن منعها من المشاركة في معرض الكتاب.. و"الناشرين": محاولات ودية للحل'>منعها</a> من المشاركة في المعرض دون إبداء أسباب، ولم تفلح محاولات ودية تحدث عنها رئيس اتحاد الناشرين المصريين فريد زهران آنذاك في الدفع نحو مشاركة الدار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308186</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدولار يواصل التراجع عالميًا ومحليًا.. ويكسر مستوى 47 جنيهًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30023</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/30227813938_ed8ec53f8e_k.jpg.webp?itok=QzX2x2vr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/30227813938_ed8ec53f8e_k.jpg.webp?itok=QzX2x2vr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل سعر صرف الدولار تراجعه أمام العملات الرئيسية اليوم، في اتجاه نزولي <a href="https://www.bloomberg.com/quote/BBDXY:IND">بدأ</a> قبل أسبوع، مدفوعًا بتطورات في الأسواق العالمية، ما انعكس محليًا بانخفاض سعر العملة الأمريكية إلى ما دون مستوى 47 جنيهًا.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.nbe.com.eg/NBE/E/#/EN/ExchangeRatesAndCurrencyConverter">موقع</a> البنك الأهلي المصري، بلغ سعر بيع الدولار اليوم 46.9 جنيه، في وقت يرى فيه خبراء أن عوامل محلية، إلى جانب المتغيرات العالمية، أسهمت أيضًا في تعزيز أداء الجنيه خلال الأيام الماضية.</p>

<p>من ناحيته، قال رئيس قسم البحوث بشركة الأهلي فاروس لتداول الأوراق المالية هاني جنينة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن السوق المصرية تشهد مؤخرًا تدفقات "قوية" من الاستثمارات الأجنبية، لم تقتصر على أدوات الدين الحكومية مثل أذون وسندات الخزانة، بل امتدت إلى سوق الأسهم، مع عودة ملحوظة للمستثمرين الأجانب إلى البورصة.</p>

<p>وأظهرت أحدث <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/monthly-statistical-bulletin/bulletin/oct/monthly-statistical-bulletin-343.pdf">بيانات</a> للبنك المركزي المصري ارتفاع رصيد استثمارات الأجانب في أذون الخزانة إلى 2.149 تريليون جنيه في سبتمبر/أيلول الماضي، بزيادة تقارب 45 مليار جنيه مقارنة بالشهر السابق.</p>

<p>وأضاف جنينة أن هناك عوامل أخرى دعمت استقرار الجنيه، من بينها <a href="https://www.suezcanal.gov.eg/Arabic/MediaCenter/News/Pages/Sca_21-1-2026.aspx">تحسن</a> حركة الملاحة في قناة السويس، واستقرار أسعار البترول عالميًا، إلى جانب تأجيل بعض مشتريات الغاز الطبيعي، ما خفف الضغوط على الطلب على الدولار، خاصة في ظل ضعف العملة الأمريكية عالميًا.</p>

<p>وعالميًا، يتداول الدولار عند أدنى مستوياته منذ عام 2022، ورغم ذلك <a href="https://www.moneyweb.co.za/news/economy/trump-deepens-dollar-woes-saying-hes-not-concerned-about-slump/">قال</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في تصريحات للصحفيين اليوم، إنه غير منزعج من هذا التراجع، معلقًا "لا أعتقد أنه يؤدي أداءً عظيمًا". ويرى محللون أن الإدارة الأمريكية تراهن على ضعف الدولار للمساعدة في تقليص العجز التجاري.</p>

<p>وبشأن توقعات سعر صرف الدولار في مصر، رجّح جنينة أن يسجل متوسط سعر الدولار بنهاية العام المالي 2025/2026 نحو 46 جنيهًا، مع احتمالية تراجعه إلى مستوى 45 جنيهًا في بعض الفترات.</p>

<p>في سياق متصل، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC/1464125952424487/">وافق</a> مجلس الوزراء، اليوم، على إضافة عدد من الأنشطة الجديدة ضمن القطاعات الصناعية ذات الأولوية في المرحلة الثانية من مبادرة الإقراض المُيسر للصناعات، بفائدة 15%، مع رفع الحد الأقصى للاقتراض إلى 100 مليون جنيه للعميل الواحد، و150 مليون جنيه للعميل الواحد والأطراف المرتبطة به.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2024، أطلقت الحكومة مبادرة للتمويل منخفض التكلفة لدعم القطاع الصناعي وتخفيف آثار التشديد النقدي، إلا أن المبادرة واجهت انتقادات في مرحلتها الأولى بسبب انخفاض سقف التمويل، الذي بلغ آنذاك 75 مليون جنيه للعميل الواحد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308185</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يسمح بعبور 150 شخصًا يوميًا.. فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30022</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت اليوم استعدادات تشغيل معبر رفح الحدودي بعد وصول بعثة الاتحاد الأوروبي ونشر الموظفين الفلسطينيين تمهيدًا لافتتاحه لعبور الأفراد الأسبوع المقبل، وفق مصدر مسؤول في محافظة شمال سيناء. فيما <a href="https://news.walla.co.il/item/3812376">نقل</a> موقع "والا" الإسرائيلي عن مسؤول عسكري أن فتح المعبر في الاتجاهين سيبدأ الأحد المقبل.</p>

<p>وقال مصدر فلسطيني معني بتشغيل المعبر، لـ <strong>المنصة</strong>، إن عناصر من جهاز المخابرات الفلسطينية وصلت إلى العريش لتولي مهامهم في الجانب الفلسطيني، فضلًا عن وصول قوة أوروبية للمعبر أمس الثلاثاء.</p>

<p>وأضاف المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الاتفاق يشمل خروج 100 شخص يوميًا من غزة ودخول 50 آخرين إلى القطاع، مع أولوية في الشهر الأول لعبور الجرحى وأصحاب الأمراض الخطيرة، يليها الطلاب وأصحاب الجنسيات الأجنبية في الشهر الثاني.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الراغبين في العودة إلى القطاع سيُسجلون عبر لينك معلن من السفارة الفلسطينية في القاهرة، على أن تُسلم كل يوم قوائم بأسماء 50 شخصًا للجانب المصري لترتيبات نقلهم بالحافلات إلى داخل القطاع.</p>

<p>وأضاف أن الجانب الإسرائيلي أقام نقطتي تفتيش على الجانب الفلسطيني، وأن حركة الدخول والخروج ستتم عبر مسار شاحنات المساعدات، مرورًا بمعبر كرم أبو سالم للتفتيش.</p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية ماطلت في الموافقة على فتح المعبر في المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>ربطت</a> الأمر بتسليم المحتجزين، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e07276d-6245-4f5d-b0bc-5cfa3c133c3e" href="https://almanassa.com/news/29979" title="نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة">يُعلن</a> جيش الاحتلال العثور على الجثمان الأخير المحتجز في القطاع، ليُفسح الطريق لتنفيذ المرحلة الثانية وفتح المعبر.</p>

<p>من ناحيته، قال المحلل السياسي الفلسطيني مصطفى إبراهيم، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال لم يتوقف يومًا عن اختلاق الذرائع لتعطيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الذي استمرت مرحلته الأولى ثلاثة أشهر وشهدت خروقات إسرائيلية أدت إلى مقتل أكثر من 480 فلسطينيًا.</p>

<p>وأضاف إبراهيم أن المرحلة الثانية من الاتفاق من المفترض أن تشمل الانسحاب الإسرائيلي وبدء الإعمار وإدخال الكرفانات وفق الاتفاق، مردفًا بأن نتنياهو اشترط نزع سلاح حركة حماس قبل البدء في الإعمار.</p>

<p>وأكد إبراهيم أن القوة الدولية متعددة الجنسيات ستتولى نزع السلاح وفق آلية متفق عليها، فيما ستتركز مهام اللجنة الوطنية على تشكيل قوة شرطية فلسطينية وحفظ الأمن وتوفير الخدمات الأساسية للسكان، بما في ذلك الكهرباء والمحروقات والمواد الغذائية والمواد الخام.</p>

<p>وفي أكثر من مناسبة، دعا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ورئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce6c3f14-39c7-4f06-8507-1eea3bdb94c6" href="https://almanassa.com/news/29458" title="تقارير: ترامب يعلن خطة جديدة لإدارة غزة منتصف يناير.. وشهران مهلة لنزع سلاح حماس">نزع</a> سلاح حركة حماس، وسط تشديد على أن اتفاق وقف الحرب في غزة لن يكتمل إلا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29f812bf-540c-4c9f-9be0-5902a36ba4e4" href="https://almanassa.com/news/28116" title="نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة">بتخلي</a> المقاومة عن سلاحها، وهو الأمر الذي سيأخذ مساحة من المفاوضات خلال الأيام المقبلة، لا سيما ما <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5234422-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86">رفض</a> حماس التخلي عن سلاحها طالما استمر الاحتلال.</p>

<p>وأشار الكاتب والمحلل السياسي سفيان أبو زايدة، لـ <strong>المنصة،</strong> إلى أن إسرائيل ستواصل وضع العقبات، لكن القرار في غزة الآن يتبع لمجلس "السلام" والرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مضيفًا أن نزع السلاح قد يستغرق من ثلاثة إلى ستة أشهر، وأن حركة حماس أصبحت جاهزة لذلك مع حرصها على الأمان الوظيفي والشخصي.</p>

<p>وأوضح المحللان أن استقرار غزة المتوقع قبل انتخابات الكنيست الإسرائيلية في سبتمبر/أيلول المقبل يتطلب ضغطًا ومسؤولية من الدول الوسطاء، على رأسها مصر وقطر وتركيا، لتجاوز المماطلات الإسرائيلية وضمان تنفيذ بنود الاتفاق.</p>

<p>وأثار إعلان ترامب عن تشكيل مجلس "السلام" <a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/18/%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3">جدلًا</a> واسعًا، بين من انتقد غياب التمثيل الفلسطيني، ومن اعتبره أداة لترسيخ الاحتلال و<a href="https://x.com/ElBaradei/status/2015156936233148626?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2015156936233148626%7Ctwgr%5E64486762b69327569d275bc7a89a3154207ad3bc%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Farabic.cnn.com%2Fmiddle-east%2Farticle%2F2026%2F01%2F25%2Felbaradei-gaza-peace-council-absence-of-influential-countries">تصفية</a> القضية الفلسطينية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308184</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لأول مرة من 1400 سنة.. أسقف امرأة على رأس الكنيسة الإنجليزية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30021</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2c7aa5e9-b308-4006-91c7-7e9f354a7f05.jpg.webp?itok=Z9ZEEXHT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2c7aa5e9-b308-4006-91c7-7e9f354a7f05.jpg.webp?itok=Z9ZEEXHT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في خطوة تنهي احتكارًا ذكوريًا للمنصب دام نحو 14 قرنًا، نُصِّبت رسميًا الأسقف سارة مولالي، اليوم الأربعاء، رئيسة لأساقفة كانتربري بكاتدرائية القديس بولس بلندن.</p>

<p>وستصبح <a href="https://www-bbc-com.translate.goog/news/articles/c2lxyxqzxkdo?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=ar&amp;_x_tr_hl=ar&amp;_x_tr_pto=tc&amp;_x_tr_hist=true">الأسقف مولالي</a>، وفقًا لهذا المنصب الزعيم الروحي رقم 106 للكنيسة الأنجليكانية في بريطانيا (التي يرأسها العاهل البريطاني بصفته الحاكم الأعلى للكنيسة)، والقائد الروحي لنحو <a href="https://www.anglicancommunion.org/structures/member-churches.aspx?s=AF#country">100 مليون مسيحي أنجليكاني حول العالم</a>.</p>

<p>وتأتي <a href="https://www.churchofengland.org/about/governance/archbishops/canterbury-crown-nominations-commission/appointing-new-archbishop-canterbury">عملية اختيار</a> رئيس الأساقفة عبر آلية دقيقة تبدأ بترشيح من "لجنة تعيينات التاج" المكونة من 20 عضوًا يمثلون الكنيسة، ويرأسها شخصية مدنية يعينها رئيس الوزراء، الذي يرفع بدوره الاسم المختار إلى العاهل البريطاني للمصادقة النهائية.</p>

<p>والأسقف مولالي، المولودة في عام 1962، تحمل سيرة مهنية لافتة؛ إذ بدأت حياتها العملية في قطاع التمريض، وتدرجت حتى شغلت منصب "كبيرة مسؤولي التمريض" في إنجلترا بين عامي 1999 و2004.</p>

<p>وبدأت مسارها الديني برسامتها كاهنة عام 2002، ثم تدرجت لتصبح أسقفًا للندن عام 2017، وهو الموقع الذي منحها مقعداً في مجلس اللوردات، قبل أن يقع عليها الاختيار لهذا المنصب الرفيع عبر "لجنة تعيينات التاج" ومصادقة العاهل البريطاني.</p>

<p>وفي أول تصريح لها عقب التنصيب، <a href="https://www.archbishopofcanterbury.org/news/bishop-sarah-mullally-be-confirmed-archbishop-canterbury">وصفت<strong> </strong>مولالي</a> اختيارها بأنه "امتياز استثنائي يدعو للتواضع"، مؤكدة أن الكنائس الأنجليكانية في بريطانيا والعالم تواصل دورها في "تقديم الشفاء والأمل للمجتمعات".</p>

<h2>الكنيسة وصراع التحديث</h2>

<p>يأتي هذا التعيين تتويجًا لمسار طويل من الإصلاحات داخل الكنيسة الإنجليزية، التي أقرت ترسيم النساء كاهنات عام 1992، <a href="https://www.bbc.com/videos/c7224zqvngvo">وبدأت بتنفيذ القرار</a> في عام 1994.</p>

<p>وفي حين تُعد الأسقف مولالي هي المرأة الأولى في منصب رئيس الأساقفة، إلا أنها واحدة من بين <a href="https://www.womenandthechurch.org/blog/blog-post-one-geybl">سبع نساء</a> يشغلن منصب الأسقف حاليًا من أصل 42 أسقفاً.</p>

<p>وعلى الرغم من تبني كنائس أخرى ضمن الطائفة الأنجليكانية قيادات نسائية <a href="https://www.christianpost.com/news/7-christian-denominations-that-allow-women-to-be-ordained.html?page=2">منذ عقود</a>، إلا أن هذه الخطوات لا تزال تثير جدلًا واسعًا داخل الأوساط الدينية التقليدية.</p>

<p>وفي هذا السياق، تبرز فجوة لاهوتية مع الكنيستين الكاثوليكية والأرثوذكسية، بما في ذلك الكنيسة القبطية في مصر، اللتين لا تزالان ترفضان ترسيم النساء.</p>

<p> وإزاء ذلك، سيضع المنصب الجديد الأسقف مولالي، في مواجهة ملفات شائكة تثير انقسامًا حادًا داخل الطائفة الأنجليكانية؛ فبجانب المعارضة التقليدية لترسيم المرأة، تواجه الكنيسة ضغوطًا متزايدة لحسم موقفها من قضايا معاصرة مثل حقوق المثليين ومباركة الزيجات من الجنس نفسه، وهي ملفات تهدد بوحدة الطائفة عالمياً.</p>

<p>يُذكر أن منصب رئيس أساقفة كانتربري تأسس في عام 597 ميلادية. وشهدت الكنيسة الإنجليزية تحولًا جذريًا في القرن السادس عشر بعد انفصال الملك هنري الثامن عن روما، ومن ثم انتشرت الكنيسة عالميًا مع توسع الإمبراطورية البريطانية.</p>

<p>ومن المقرر أن يلي مراسم التنصيب التي جرت اليوم، حفلًا رسميًا في كاتدرائية كانتربري في مارس/آذار المقبل، لتبدأ الأسقف مولالي بعده مهامها الرعوية وبرنامجها العام رسميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308183</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
