<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 15 Feb 2026 09:50:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 15 Feb 2026 07:50:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>«أهلًا رمضان»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>تكافل وكرامة</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/f969439e-c710-46cc-bbf6-7046d954012e_16-9-aspect-ratio_default_0-150x150.jpg" alt="«أهلًا رمضان»" title="«أهلًا رمضان»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>قبل أيام من حلول شهر رمضان، أعلنت رئاسة الجمهورية عن حزمة اجتماعية جديدة وصرف مبكر للمرتبات، فيما أعلنت «التضامن» عن صرف دعم تكافل وكرامة للفئات الأولى بالرعاية غدًا، إلى جانب احتفائها بتسجيل نحو ألفي شاب وفتاة من المقبلين على الزواج على منصة «فرحة مصر» للحصول على دعم عيني لمساعدتهم في الزواج، بموجب المبادرة التي أطلقتها حرم رئيس الجمهورية، انتصار السيسي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتحرك الحكومة لدعم المواطنين قبل رمضان عبر حزم اجتماعية، كان جهاز مستقبل مصر، يدعمهم بطريقته الخاصة، عبر طرح علامته التجارية الجديدة «خيرها» في منافذ «أهلًا رمضان»، متوسعًا في استراتيجيته الجديدة كـ«صانع سوق» يطرح السلع الاستراتيجية بأسعار تنافسية، فيما يسير في اتجاه خطته الطموحة لزيادة منافذ بيعه من 1405 إلى 2000 خلال عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ناشدت روفيدة حمدي، زوجة الناشط المحبوس محمد عادل، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بالعفو عن زوجها بعد 12 عامًا من الحبس، والنظر لهما بعين الأب الرحيم، كذلك، طالبت «العفو الدولية» بالإفراج عن الحقوقية مروة عرفة المحتجزة منذ نحو ست سنوات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أقرت وزارة الصحة زيادة جديدة في أسعار أكياس الدم ليرتفع سعر الكيس إلى 310 جنيهات بدلًا من 250، ما برره مصدر بالوزارة لـ«القاهرة 24» بارتفاع التكاليف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر من الإقليم، يترقب الإيرانيون مسار المفاوضات المحتملة في جنيف ونتائجها بين استكمال لمسار المفاوضات أو تصعيدًا عسكريًا جديدًا تمهد له واشنطن بحشود غير مسبوقة من حاملات الطائرات والقاذفات الأمريكية الموجهة تجاههم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع قرب حلول شهر رمضان المبارك، أعلن المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02Mf6Y93pJuRB2n8FzZfELMYS1RMPVz6thhu7cXzMacFtFEayEWJ6pFn9S1zmyaLSel"><span>اليوم</span></a><span>، أن الرئيس عبد الفتاح السيسي، اطلع على حزمة جديدة للحماية الاجتماعية تستهدف الفئات الأولى بالرعاية والأقل دخلًا، ليوجه الرئيس خلال اجتماع مع رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، ووزير المالية، أحمد كجوك، بالإعلان عن هذه الحزمة وبدء تطبيقها قبل بداية رمضان، في صورة دعم نقدي مباشر للفئات المستحقة، فضلًا عن صرف مرتبات فبراير الجاري خلال الأسبوع الحالي وقبل دخول «الشهر الفضيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تسريع صرف المرتبات، تضمن الاجتماع كذلك مناقشة الإجراءات الخاصة بزيادة دخول العاملين بالدولة، وحزمة التسهيلات والإصلاحات الضريبية المقترحة للسنة المالية الجارية، بما يشمل تطوير وتبسيط منظومة الضرائب، ومنظومة الضريبة العقارية، وتطبيق بعض التعديلات على التعريفات الجمركية لمساندة الصناعة الوطنية وتشجيع الاستثمار والحد من التهريب، إلى جانب بعض الإصلاحات في إطار تلبية طلبات قطاع الصناعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر دعم الفئات المستحقة، وقبل ساعتين من بيان الرئيس،</span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt"><span> أعلنت</span></a><span> وزارة التضامن الاجتماعي عن صرف الدعم النقدي بموجب منظومة تكافل وكرامة، غدًا، لـ4.7 مليون أسرة من الأسر الأولى بالرعاية، أي ما يعادل نحو 17.7% من إجمالي الأسر المصرية البالغ عددها 26.5 مليون أسرة في مصر </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/15/26-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%84-2025-55-6-%D9%85%D9%86%D9%87%D9%85/6988322"><span>بموجب </span></a><span>إحصاء للجهاز المركزي بخصوص أعداد الأسر في أوائل 2025. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جهود «التضامن» لم تتوقف عند الأسر الأولى بالرعاية، إذ أعلنت</span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt/posts/pfbid02YnkFHDouRfEUJ6a75e6G5cTPkdLJrPy6b27sgjLhqygvd4kizk75LZ71A42TbdH8l"><span> اليوم</span></a><span>، عن تسجيل نحو ألفي شاب وفتاة على منصة «فرحة مصر» التي أطلقتها السيدة الأولى، انتصار السيسي، لتيسير زواج الشباب والفتيات من الفئات الأولى بالرعاية، والمستفيدين من برنامج الدعم النقدي «تكافل وكرامة» ومن مستفيدي أو خريجي دور الرعاية أو داخل أسر بديلة، ومن ذوي الإعاقة القادرين على تكوين أسرة، وذلك عبر تقديم دعم </span><a href="https://farhetmasr.csf.eg/farhet_misr_terms/"><span>عيني</span></a><span> (أجهزة) بما يساهم في توفير المتطلبات الأساسية لتجهيز منزل الزوجية بما يخفف الأعباء المالية ويضمن بداية حياة أسرية كريمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الموقع الرسمي للمبادرة أشار لضرورة استيفاء عدد من الشروط منها أن يكون ذلك الزواج الأول للطرفين وكلاهما مصريان، وألا يكون المتقدم قد استفاد مسبقًا من مبادرات زواج أو دعم عيني مماثل، وكذلك الخضوع لدراسة حالة ميدانية معتمدة، فيما أشار بيان «التضامن» اليوم، إلى اشتراط أن يكون المتقدم أو المتقدمة  قد أتما عقد القران أو نصف إكليل  من مدة بحد أقصى عام واحد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تلك الشروط، وبحسب</span><a href="https://farhetmasr.csf.eg/farhet_misr_terms/"><span> الموقع</span></a><span>، يتعهد المستفيدون بحضور حفل الزفاف في الوقت الذي تحدده الوزارة أو الجهة المنظمة وفق جدول المبادرة، فيما أشارت «التضامن»، أنه من المقرر أن يتم تنظيم احتفالية كبرى تحت رعاية السيدة الأولى لمشاركة الأزواج فرحتهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم تقتصر استعدادات رمضان على الوزارات، بل انضم إليها جهاز مستقبل مصر، الذي أعلن عن توفير 20 سلعة استراتيجية أساسية، أبرزها السكر والأرز والزيت والدقيق والبقوليات والخضراوات المجمدة إلى جانب اللحوم والدواجن  بأسعار تنافسية من خلال علامته التجارية التي أطلقها مؤخرًا «</span><a href="https://www.facebook.com/foe.eg/posts/pfbid0Ug1kWBDdbnH8J93v9aXQTEr7Y27KCC8idoyBDjMygQfELjzaaQzXCEuHUKcfCz33l"><span>خيرها</span></a><span>»، وفقًا لبيان له،</span><a href="https://www.facebook.com/foe.eg/posts/pfbid02YLs27xJDZWXYu3S4Raw3PdtCoXfygSPa3WzGcFLQhXrBskYr5hmkNM1ihnjmLX7dl"><span> أمس</span></a><span>، احتفى فيه بتوسعه المستمر في منافذ «سوبر توفير» التي وصلت إلى 1405 منافذ على مستوى الجمهورية، مع خطة طموحة للوصول إلى 2000 منفذ بحلول عام 2027. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ الحديث عن «خيرها» لأول مرة في نوفمبر الماضي، خلال </span><a href="https://www.facebook.com/foe.eg/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D9%88%D8%AA-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A2%D9%84/1304475011724000/"><span>بيان</span></a><span> للجهاز، تضمن الإشارة إلى توجيهات رئيس «مستقبل مصر»، بهاء الغنام، لإدارة الشراء الموحد بدراسة تنفيذ خطط مستقبلية لإنشاء أكثر من 15 علامة تجارية لسلع أساسية تشمل الأرز والدقيق والسكر والخضراوات واللحوم المجمدة والفراخ والعسل لطرحها في شبكة منافذ «سوبر توفير»، بأسعار تنافسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهدفت الخطوة بحسب الغنام، تطوير استراتيجية تتجاوز مجرد سد احتياجات الدولة من السلع الاستراتيجية إلى تحويله إلى «صانع سوق»، ومنظومة تجارية متكاملة تعمل على ملفات استراتيجية متعددة تشمل تنظيم التجارة الداخلية في مصر، اعتمادًا على قاعدة بيانات شاملة تغطي تجارة القمح والزيوت وباقي السلع الأساسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد نحو</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4151429"><span> شهر</span></a><span> من التوجيهات، بدأ طرح منتجات «خيرها» في منافذ الجهاز، فيما أعلن «مستقبل مصر» عن مشاركته في معارض «أهلًا رمضان» لتوفير السلع بأسعار تنافسية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/11/%D8%A3%D9%81%D8%B6%D9%84-%D8%AC%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D9%82%D9%84-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6/7301604"><span>بحسب</span></a><span> «اليوم السابع» حظت «خيرها» بإقبال كبير على بيع السكر الذي يبلغ سعره 25 جنيهًا للكيلو في المنافذ، مقارنة بـ35 جنيهًا لكيلو السكر الحر </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/14/2942390/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82"><span>بحسب</span></a><span> «مصراوي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف السكر، نقلت «اليوم السابع»،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/12/%D9%83%D9%8A%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D9%80-90-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A8%D8%B1-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2/7303018"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، أن هايبر «جهاز مستقبل مصر»، بمنطقة العجمي، طرح دواجن زنة كيلو ومئة جرام بسعر 90 جنيهًا للدجاجة الواحدة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الدواجن، أحالت النيابة العامة، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1448440673311451&amp;set=pcb.1448440749978110"><span>اليوم</span></a><span>، عدد لم تحدده من سماسرة تداول الدواجن البيضاء، إلى المحاكمة الجنائية لاتهامهم بارتكاب ممارسات احتكارية في سوق تداول الدواجن البيضاء بالمخالفة لأحكام قانون حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «النيابة» أنها باشرت التحقيق بناءً على بلاغ وارد من جهاز حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية بشأن وجود اتفاقات بين عدد من سماسرة تداول الدواجن البيضاء للتأثير على الأسعار المتداولة بالسوق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسعار الدواجن شهدت ارتفاعات غير مسبوقة قبل نحو أسبوعين، قفز فيها سعر الكيلو من المزرعة إلى 95 جنيهًا مقارنة بـ72 جنيهًا، قبل أن تتراجع على مدار الأسبوع الماضي إلى قرابة 85 جنيهًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن الارتفاعات في سوق الدواجن، في تغطيتنا السابقة من</span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%82%D8%B7/index.html?fbclid=IwY2xjawP9dr5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETJwbk1vSkVYV0pMcFJOUUpDc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpvh8Bq4AyvkomPZvjtB0QU3r7qiUmbz1NrWrLaR1oUoidHppgybJ7MeiLQn_aem_O2_FFsXi_BKvBsCHd6M52Q"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ناشدت روفيدة حمدي، زوجة المتحدث السابق باسم حركة شباب 6 أبريل، محمد عادل، الرئيس عبد الفتاح السيسي،  بإصدار عفو رئاسي عن زوجها بمناسبة شهر رمضان، بعدما قضى زوجها 12 عامًا من عمره خلف القضبان بسبب تهمة «نشر أخبار كاذبة». مؤكدة أن عادل لم يتهم أبدًا بارتكاب أي جرائم عنف أو إرهاب أو التحريض على الإرهاب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقطع الفيديو الذي نشرته،</span><a href="https://www.facebook.com/reel/870769685961388"><span> أمس</span></a><span>، قالت حمدي، إنها تنشد حياة أسرية هادئة مستقرة بعيدة عن الصراعات السياسية، وتدارك ما فاتها وزوجها من العمر، قضاها هو في محبسه، وقضتها هي بين الانتظار وزيارات السجون، راجية السيسي النظر لهما بعين الأب الرحيم الذي لا يرضى ضياع مستقبل أبنائه أو تكبدهم كل هذه المعاناة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف أعمارهم الضائعة بين السجون والغياب والزيارات، قالت حمدي إن استمرار احتجاز زوجها يقف عقبة أمامها في إنجاب الأطفال والتمتع بحياة أسرية هادئة، وأن طول مدة سجنه تقلل من فرص إنجابها، حيث تبلغ من العمر 35 عامًا قضت ما يزيد عن 12 سنة منها في انتظاره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واختتمت حمدي مناشدتها بالتأكيد على أن عادل لم ينتم قط إلى أي جماعة إرهابية، ولم يدعم قط أي آراء تدعم العنف والإرهاب، بالإضافة لكونه من أوائل النشطاء السياسيين الداعين والداعمين لثورة 30 يونيو، وكثيرًا ما مورست ضده مضايقات من أعضاء الجماعة تجاهه سواء في محبسه أو قبل حبسه، وحتى هي نالتها منهم حملات تشويه الكترونية على حد تعبيرها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخلاف عادل، طالبت منظمة العفو الدولية، </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0595/2026/ar/?utm_source=FBPAGE-IS&amp;utm_medium=social&amp;utm_content=19549584568&amp;utm_campaign=Amnesty&amp;utm_term=-Yes"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، بالإفراج الفوري وغير المشروط عن الحقوقية المحتجزة منذ ست سنوات، مروة عرفة، وإسقاط التهم الموجهة إليها. وبحسب بيان المنظمة، أحالت «أمن الدولة» عرفة للمحاكمة أمام محكمة جنايات القاهرة بموجب «تهم زائفة بالإنضمام إلى منظمة إرهابية وتمويلها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي القبض على عرفة في أبريل 2020 من شقتها في القاهرة وأمام طفلتها التي كانت تبلغ من العمر سنتين وقتها ودون إصدار أمر بالقبض عليها، وتم إخفائها قسريًا لمدة 14 يومًا. ورغم تدهور حالة مروة الصحية على مدار سنوات حبسها بصورة بالغة، ترفض السلطات توفير الرعاية الطبية لها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>قضائيًا، وبعيدًا عن ملف المحتجزين..</b> <span>أحالت النيابة الإدارية سبعة من قيادات وموظفي الهيئة العامة للنظافة والتجميل بمحافظة الجيزة إلى المحاكمة التأديبية، على خلفية مخالفات مالية وإدارية جسيمة شابت تعاقدًا مع شركة أجنبية لتنفيذ مشروع النظافة العامة المتكاملة بعدد من أحياء المحافظة، وانتهت بتكبد الدولة 13 مليون يورو في تسوية تحكيمية، فضلًا عن إضعاف المركز القانوني للدولة، بحسب بيان لـ«النيابة الإدارية» </span><a href="https://www.facebook.com/100064681867256/posts/1348297924002924/?rdid=B2JF0TDjbdwxbtU8"><span>اليوم</span></a><span>، لم يتضمن ذكر اسم الشركة الأجنبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شملت قائمة الاتهامات كلًا من: مدير إدارة العقود والمشتريات، والمدير السابق للشؤون المالية والإدارية، ووكيل الشؤون المالية والإدارية، والمدير السابق لإدارة المشروعات، والمديرة السابقة للشؤون المالية، والرئيستين السابقتين لقسم الأضابير بالهيئة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لبيان «النيابة الإدارية»، بدأ طرح المشروع وإسناده قبل استيفاء الموافقات والتراخيص اللازمة، ومن دون تحديد دقيق للمواصفات الفنية، كما خصصت «النظافة والتجميل» قطعة أرض بمساحة 110 أفدنة في شبرامنت لإقامة مدفن صحي، وسلّمتها للشركة قبل التحقق من موقفها القانوني، ليتبين لاحقًا أنها تقع ضمن نطاق منافع عامة تابعة للمجلس الأعلى للآثار، بما يحول دون التصرف فيها. تعذر التنفيذ دفع الشركة إلى اللجوء للتحكيم الدولي، لتنتهي الأزمة بتسوية ألزمت الدولة بسداد 13 مليون يورو.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1343330064497041&amp;id=100064601802950&amp;rdid=x4pIb9DuWACRm8In"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية، اليوم، عن ضبط ثلاثة متهمين داخل البلاد، لتورطهم في مخطط احتيال إلكتروني تديره عناصر إجرامية بإحدى الدول الآسيوية باستخدام تطبيق وهمي زعم إتاحة مشاهدة القنوات المشفرة مجانًا، لإيهام الضحايا بتحميله، ليتمكن بعدها القائمين على التطبيق من اختراق الهواتف والسيطرة عليها، ثم إرسال رسائل تفيد بسحب مبالغ من حساباتهم على تطبيق «إنستاباي»، وعند محاولة الضحية الدخول للتطبيق باستخدام الرقم السري للتحقق، تُستنزف أرصدته كاملة، وتُحوّل إلى محافظ إلكترونية مفعلة بأسماء المتهمين الثلاثة، الذين يتولون تحويلها إلى عملات رقمية مشفرة وإرسالها إلى الشبكة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «الداخلية»، جرى ضبط المتهمين وبحوزتهم 35 هاتفًا محمولًا، و32 شريحة هاتف مفعّل على 16 منها محافظ إلكترونية، إلى جانب جهازي كمبيوتر محمول، وثمان بطاقات بنكية، وخمسة حسابات لتداول عملات رقمية، فضلًا كميات من الذهب والفضة، وقدرت القيمة الإجمالية للمضبوطات بنحو ثمانية ملايين جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أقرت وزارة الصحة مؤخرًا زيادات على أسعار أكياس الدم بمراكز خدمات نقل الدم اليومية، ليرتفع سعر الكيس إلى 310 جنيهات بدلًا من 250 جنيهًا، بحسب </span><a href="https://www.cairo24.com/2371415"><span>موقع </span></a><span>«القاهرة 24» الذي نقل، اليوم، عن مصدر مسؤول بوزارة الصحة تقليله من نسبة الزيادة التي لم تتخطى 25% من التكلفة الفعلية للكيس، والتي تتجاوز 1500 جنيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر بحسب «القاهرة 24» أن القرار جاء بعد اعتماد وموافقة مسبقة من وزير الصحة، خالد عبد الغفار، وفي ضوء الارتفاع الملحوظ في أسعار المستلزمات الطبية المستخدمة في جمع وفصل وتخزين ونقل الدم، إلى جانب زيادة تكاليف التشغيل والصيانة، ما أدى لارتفاع التكلفة الإجمالية لإنتاج كيس الدم بصورة كبيرة خلال الفترة الأخيرة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وفي الخليج الفارسي.. </b><span>وبينما تترتب طاولة المفاوضات في جنيف استعدادًا لمفاوضات بين إيران والولايات المتحدة في العاصمة السويسرية، ضمن جهود للتوصل إلى اتفاق لمنع اندلاع حرب بين الدولتين، تطوق واشنطن طهران عسكريًا مستخدمة حشودا غير مسبوقة من حاملات الطائرات والمدمرات وقاذفات استراتيجية تحيط بإيران من كل اتجاه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لما </span><a href="https://www.axios.com/2026/02/14/iran-nuclear-trump-geneva-us"><span>نقلته</span></a><span> «أكسيوس» اليوم، عن مسؤول أمريكي لم تسمه، وثلاثة مصادر وصفتهم بالمطلعين، فإن المفاوضات ستعقد الثلاثاء في سويسرا، لكن تحديد موعد المفاوضات لم يمنع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الذي يؤطر سياسته للأمن القومي عبر ما يعرف </span><a href="https://www.whitehouse.gov/wp-content/uploads/2025/12/2025-National-Security-Strategy.pdf"><span>باستراتيجية</span></a><span> «فرض السلم عبر القوة»، من تسيير قوات عسكرية إضافية في اتجاه الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/13/%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D9%88%D9%82-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D8%AA"><span>بحسب</span></a><span> «الجزيرة»، ونقلًا عن تقرير لـ«نيويورك تايمز»، أرسلت واشنطن أكثر من 12 طائرة هجومية إضافية من طراز «إف 15 إي» مع إبقاء قاذفات «بي 2» وقاذفات أخرى بعيدة المدى في حالة تأهب قصوى لضرب إيران. وأضافت الصحيفة أن من بين خيارات ترامب العسكرية استهداف البرنامج النووي والقدرات الصاروخية الإيرانية، فضلًا عن إرسال قوات كوماندوز لاستهداف مواقع عسكرية محددة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القيادة المركزية الأمريكية أعلنت </span><a href="https://www.facebook.com/CENTCOMArabic/posts/pfbid03W6Nc9ZWzfjbYwZzgPVhX5D1SgeYKuuxVJvyM65ePreFguB9z9dT7pdik7rNDVdRl?locale=ar_AR"><span>أمس</span></a><span>، عن إقلاع سرب القتال البحري بالمروحيات في الخليج العربي لتنفيذ مهام تشمل مكافحة الألغام والبحث والإنقاذ ومجموعة متنوعة أخرى من المهام اللوجستية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ردًا على التحركات الأمريكية، قال قائد القوات البحرية في الجيش الإيراني، شهرام إيراني، إن قواته «تراقب تحركات الأعداء ليلًا ونهارًا» مشددًا على الجاهزية العسكرية لبلاده التي وصفها باللاعب المؤثر في «الدبلوماسية الدفاعية البحرية»، وفقًا لما نقلته «الشرق الأوسط»، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5240486-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85"><span>أمس،</span></a><span> فيما أشار أمين مجلس الدفاع الإيراني، على شمخاني، أن إيران سترد على أي مغامرة برد قوي وحاسم ومناسب مجددًا التأكيد على أن المنظومات الصاروخية «خطًا أحمر غير قابل للتفاوض»، ومعتبرًا أن أي تحرك إسرائيلي محتمل لن يتم من دون دعم مباشر من واشنطن، قبل أن يلمح بأن المفاوضات مع</span><span> واشنطن قد تسلك مسارًا إيجابيًا إذا اتسمت بالواقعية، وابتعدت الولايات المتحدة عن طرح «مطالب متطرفة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86/">«أهلًا رمضان»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 18:59:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771088539002244</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%84%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-e1771083530125-150x150.jpg" alt="إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب " title="إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة فلسطين اليوم:</strong></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>قتل جيش الاحتلال فلسطينيًا، اليوم، زاعمًا عبوره الخط الأصفر، فيما أصيب ثلاثة فلسطينيين في قطاع غزة، بينهم امرأة وطفلة، نتيجة إطلاق قوات الاحتلال الإسرائيلي النار بشكل عشوائي على  خيام النازحين في وسط القطاع وشماله.</span></li>
<li aria-level="1"><span>تواصل إسرائيل ضغوطها السياسية بهدف القضاء على وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، حسبما قال المفوض العام للوكالة، فيليب لازاريني، مضيفًا أن «الوكالة تتعرض لضغوط كبيرة من إسرائيل التي تواصل انتهاك القانون الدولي، فقد شهدنا هدم مقرنا في مدينة القدس الشرقية المحتلة».</span></li>
<li aria-level="1"><span>قال المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، نيكولاي ملادينوف، «إن نزع سلاح جميع المسلحين في قطاع غزة، ضرورة»، مؤكدًا أنه «لا خيار آخر أمام الأطراف المعنية، إلا عودة الحرب واستمرار المعاناة الإنسانية في حال التمسك بالسلاح».</span></li>
<li aria-level="1"><span>قال مركز جنيف للديمقراطية وحقوق الإنسان والاتحاد الدولي للحقوقيين ومقره جنيف، إنه وثق عمليات تجنيد وتسليح أطفال قاصرين داخل مجموعات ومليشيات مسلحة، مدعومة من الاحتلال الإسرائيلي، وتنشط في المناطق الشرقية من قطاع غزة، وهي المناطق الخاضعة لسيطرته، وذلك في بيان مشترك صدر عن المنظمتين، ونقله «المركز الفلسطيني للإعلام».</span></li>
<li aria-level="1"><span>قاد وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن غفير، أمس، حملة تنكيل بالأسرى الفلسطينيين في سجن «عوفر» المقام على أراضي غرب مدينة رام الله، إذ اقتحم زنازين الأسرى ترافقه وحدات القمع الإسرائيلية والكلاب، وأشرف بشكل مباشر على الاعتداء على الأسرى.</span></li>
<li aria-level="1"><span>أصيب فلسطيني، صباح اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي شرق بيت لحم، في الضفة الغربية، فيما أجبرت قوات الاحتلال الإسرائيلي، عدة عائلات فلسطينية على إخلاء منازلها في مخيم بلاطة شرق مدينة نابلس شمالي الضفة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يقتل فلسطينيًا بزعم عبوره الخط الأصفر.. ويواصل قصف القطاع ونسف البيوت شرقي خان يونس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قٌتل فلسطيني شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما أعلن </span><a href="https://x.com/IDF/status/2022689675807498463"><span>جيش </span></a><span>الاحتلال، زاعمًا عبوره الخط الأصفر، فيما أصيب ثلاثة فلسطينيين في القطاع، بينهم امرأة وطفلة، نتيجة إطلاق قوات الاحتلال الإسرائيلي النار بشكل عشوائي على  خيام النازحين في وسط القطاع وشماله، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span> كما واصلت طائرات الاحتلال شن غارات على مناطق مختلفة من مدينة غزة شمالًا وخان يونس ورفح جنوبًا، تزامنًا مع تنفيذ عمليات نسف ما تبقى من بيوت سكنية شرقي خان يونس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402486/3-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان إطلاق النار العشوائي على خيام النازحين أسفر عن إصابة امرأة فلسطينية، قرب الحي النمساوي جنوبي خان يونس، فضلًا عن إصابة طفلة برصاصة في الرأس بالإضافة إلى رجل وسط القطاع في منطقة المغراقة جنوب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 48 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع جثماني قتيلين، إضافة إلى 15 مصابًا، حسبما أعلنت وزارة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7288"><span>الصحة </span></a><span>في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا حرب الإبادة ارتفعت إلى 72 ألفًا و51 قتيلًا، و171 ألفًا و706 مُصابًا، مؤكدة  أن طواقم الإسعاف والدفاع المدني، ما زالت تعجر عن الوصول إلى الضحايا العالقين تحت الركام وفي الطرقات بسبب نقص الإمكانيات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواصل الاحتلال خروقاته لاتفاق وقف إطلاق النار، يعرقل أيضًا إدخال المواد الإغاثية والمستلزمات التشغيلية للمستشفيات، إذ </span><a href="https://safa.ps/post/402481/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84"><span>حذرت </span></a><span>إدارة مستشفى شهداء الأقصى من أن توقف عملها أصبح «خطر وشيك»، يعرض «حياة مئات المرضى والجرحى والطواقم الطبية لمخاطر جسيمة، خصوصًا في أقسام العناية المركزة، وحضانات الأطفال، وغرف العمليات، والأقسام الحيوية الأخرى»، وذلك بعد توقف المولد الكهربائي الرئيسي الثاني عن العمل، عقب توقف المولد الأول قبل ثلاثة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ظل عدم توفر الزيوت وقطع الغيار اللازمة لإصلاح وتشغيل المولدات الرئيسية للمستشفى بشكل آمن ومستدام، ذكرت إدارة «شهداء الأقصى» أن المستشفى يعتمد حاليًا على مولدين صغيرين فقط، ويعمل في ظروف تشغيلية لا تضمن استقرار الخدمة الطبية ولا استمراريتها، محذرة من «توقف المستشفى عن الخدمة بشكل كامل في أي لحظة، ما يشكل كارثة إنسانية وصحية جديدة للقطاع الصحي». كما دعت الجهات المختصة إلى الاضطلاع بـ «المسؤولية القانونية والأخلاقية وحماية المرافق الصحية، والتدخل العاجل لصيانة المولدين الرئيسيين وتوفير الزيوت وقطع الغيار اللازمة لإعادة تشغيلهما سريعًا»</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>لازاريني: إسرائيل تواصل الضغط بهدف القضاء على «أونروا»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل إسرائيل ضغوطها السياسية بهدف القضاء على وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، حسبما قال المفوض العام للوكالة، فيليب لازاريني، مضيفًا، في </span><a href="https://palsawa.com/post/436075/%D9%84%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B0-%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية على هامش مؤتمر ميونيخ للأمن، أن «الوكالة تتعرض لضغوط كبيرة من إسرائيل التي تواصل انتهاك القانون الدولي، فقد شهدنا هدم مقرنا في مدينة القدس الشرقية المحتلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد لازاريني أن الوضع في غزة لا يزال مأساويًا، فيما يكافح أهالي القطاع المنكوب من أجل البقاء على قيد الحياة نتيجة حرب الإبادة الإسرائيلية التي  حرمتهم من كل شيء تقريبًا. لافتًا إلى أنه للعام الثاني على التوالي، يحرم أطفال في غزة  من المدرسة والتعليم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشار لازاريني إلى الاعتداءات الإسرائيلية في الضفة الغربية، قائلًا إن «الإسرائيليين، الذين يغتصبون الأراضي الفلسطينية، يصعّدون أعمال العنف والاستيلاء على الأراضي في الضفة الغربية»، داعيًا إلى لفت الانتباه إلى الأحداث في الضفة الغربية قبل فوات الأوان، وقبل أن «يقوض ذلك مستقبل حل الدولتين»، ومؤكدًا أهمية استمرار «الأونروا» في تقديم خدمات الصحة والتعليم للاجئين الفلسطينيين. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ملادينوف: «نزع سلاح غزة ضرورة وإلا ستعود الحرب».. ومصدر في اللجنة الوطنية لإدارة غزة: شعث لم يتلقَ دعوة لحضور مؤتمر«مجلس السلام»  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، نيكولاي ملادينوف، إن نزع سلاح جميع المسلحين في القطاع، ضرورة لأنه لا خيار آخر أمام الأطراف المعنية، إلا عودة الحرب واستمرار المعاناة الإنسانية في حال التمسك بالسلاح»، مضيفًا خلال </span><a href="https://palsawa.com/post/436063/%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8"><span>تصريحات</span></a><span> في مؤتمر «ميونيخ للأمن»، أن «هناك إطار عمل متفقًا عليه بين الوسطاء والولايات المتحدة الأمريكية بشأن نزع السلاح»، داعيًا إلى «ضرورة البدء في تنفيذه لضمان استقرار الأوضاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يقدم ميلادينوف مزيدًا من التفاصيل بشأن ما أسماه بـ«إطار عمل»، داعيًا إلى «تفهم الموقف نظرًا لحساسية الظروف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مصدر في اللجنة الوطنية لإدارة غزة، من جانبه، إن رئيس اللجنة، علي شعث، لم يتلقَّ دعوة للمشاركة في مؤتمر المجلس، المزمع عقده في واشنطن يوم 19 فبراير الجاري، حسبما </span><a href="https://www.alquds.co.uk/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%B4%D8%B9%D8%AB-%D9%84%D9%85/"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «القدس العربي» عن مصدر في اللجنة، والذي أضاف أن «احتمال تلقي شعث دعوة لا يزال قائمًا، وأنه في حال عدم حضوره، فإنه سيلقي كلمة تلفزيونية مسجلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن شعث يجري اتصالات ولقاءات بهدف «تهيئة الظروف والبيئة لنجاح عمل اللجنة»، ووقف الهجمات والخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، وتوسيع عملية المساعدات الإنسانية، وإدخال تسهيلات على عمل معبر رفح البري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما كشف المصدر عن إجراء شعث اتصالات مع قيادات بالسلطة الفلسطينية، شملت الرئيس محمود عباس ونائبه حسين الشيخ، بهدف «تنسيق العمل، في ظل عمل اللجنة ضمن إطار خدماتي من دون أي دور سياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان شعث قال سابقًا إن اللجنة تترقب النتائج التي سيسفر عنها الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام»، والذي «يستهدف جمع التبرعات لإعادة إعمار غزة، ودفع عجلة تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق غزة»، غير أن إسرائيل لا تزال </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/"><span>تمنع</span></a><span> اللجنة من دخول القطاع، حسبما قال المتحدث باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، في وقت سابق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل «لجنة إدارة غزة»، بالتزامن مع الإعلان الأمريكي عن الانتقال لـ«المرحلة الثانية»، منتصف يناير الماضي، بموجب بنود خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، والتي أقرها مجلس الأمن في نوفمبر الماضي، ونصت على تشكيل مجلس السلام، فضلًا عن إنشاء «قوة استقرار دولية»، تُمنح تفويضًا لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لـ«تأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بيان حقوقي: الميليشيات المسلحة المدعومة من الاحتلال في غزة تجند وتسلح أطفالًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مركز جنيف للديمقراطية وحقوق الإنسان والاتحاد الدولي للحقوقيين ومقره في جنيف، إنه وثق عمليات تجنيد وتسليح أطفال قاصرين داخل مجموعات وميليشيات مسلحة، مدعومة من الاحتلال الإسرائيلي وتنشط في المناطق الشرقية من قطاع غزة، وهي المناطق الخاضعة لسيطرته، وذلك في </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/13/992646/"><span>بيان</span></a><span> مشترك صدر عن المنظمتين، ونقله «المركز الفلسطيني للإعلام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن «المعطيات المتوفرة، تظهر تجنيد قاصرين وتسليحهم والزجّ بهم في مهام ذات طابع أمني وعسكري، في انتهاك جسيم للقانون الدولي الإنساني وقانون حقوق الإنسان»، موضحًا أن الميليشيات والمجموعات المسلحة «تستغل حاجة القاصرين الاقتصادية والاجتماعية»، مؤكدة أن «توريطهم في الأنشطة المسلحة لا يعرض حياتهم للخطر فحسب، بل يقوّض حقهم في التعليم والنمو السليم ويترك آثارًا نفسية واجتماعية عميقة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أعرب البيان عن قلقه من واقع تحاول قوات الاحتلال الإسرائيلي فرضه عبر تمويل المجموعات المسلحة والميليشيات، مبينًا، أن ذلك يمثل انتهاكًا لـ«البروتوكول الاختياري لاتفاقية حقوق الطفل يحظر على الجماعات المسلحة تجنيد أو استخدام أي شخص دون الثامنة عشرة في أي ظرف من الظروف، ونظام روما الأساسي للمحكمة الجنائية الدولية (1998)، الذي يعتبر تجنيد الأطفال دون الخامسة عشرة أو إدراجهم أو استخدامهم في الأعمال العدائية جريمة حرب تستوجب الملاحقة الجنائية الدولية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن إسرائيل مسؤولة قانونيًا عن سلوك الميليشيات المدعومة منها، كون هذه المناطق خاضعة لسيطرتها، ما يعزز من ضرورة وضعها ضمن دائرة المسؤولية القانونية الدولية، بموجب اتفاقية جنيف الرابعة (1949) التي تلزمها بحماية المدنيين، ولا سيما الأطفال، وصون كرامتهم وفق المادتين 27 و50».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما استعرض البيان شهادات لسيدات أفدن بتعرضهن لـ«تحرش واعتداءات جنسية داخل مناطق سيطرة الجماعات المسلحة»، ما اضطر عدد منهن إلى مغادرة تلك المناطق حفاظًا على سلامتهن، مبينًا أن هذه الشهادات «تكشف نمطًا مقلقًا من الانتهاكات المتداخلة التي تطال النساء والأطفال وتهدد أمن المجتمع». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وزير «الأمن القومي» الإسرائيلي يقود التنكيل بالأسرى الفلسطينيين.. وحماس: «جريمة حرب جديدة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قاد وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن غفير، أمس، التنكيل بالأسرى الفلسطينيين في سجن «عوفر» المقام على أراضي غرب مدينة رام الله، إذ اقتحم زنازين الأسرى ترافقه وحدات القمع الإسرائيلية والكلاب، وأشرف بشكل مباشر على الاعتداء على الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطلقت وحدات القمع قنابل الغاز والصوت داخل الزنازين، وأخرجت عددًا من الأسرى في ساحة السجن ونكّلت بهم، بالتزامن مع تهديد بن غفير لهم، محذرًا من القيام بأي تحركات خلال شهر رمضان، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/13/%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B9%D9%88%D9%81%D8%B1-%D9%88%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-142197"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وهدد بن غفير الأسرى بـ«الإعدام»، في مشهد يكشف واقع الأسرى الفلسطينيين، الذين يعانون من «تدهور واضح في الأوضاع الصحية نتيجة الإهمال الطبي المستمر، والنقص الحاد في الأدوية الأساسية، وغياب المتابعة الصحية، ونقص شديد في الألبسة والأغطية، إلى جانب الحرمان المتواصل من الزيارات العائلية والتنقلات المفاجئة والمتكررة بين الأقسام والسجون»، وفقًا لـ«وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت حركة حماس إن «التنكيل الوحشي بالأسرى الفلسطينيين في سجن عوفر، بإشراف الوزير المتطرف إيتمار بن غفير، يُمثّل جريمة حرب جديدة وتحديًا فاضحًا للقوانين الإنسانية الدولية الخاصة بالأسرى»، مضيفة في </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10354"><span>بيان </span></a><span>صدر اليوم، أن «حالة الصمت الدولي على ما يتعرض له الأسرى من جرائم، وإقرار قانون الإعدام، تشجع الاحتلال على الاستمرار في ممارساته الوحشية داخل السجون، في امتداد لحرب الإبادة والتطهير العرقي بحق الشعب الفلسطيني». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت إلى أن «ما يتعرض له الأسرى من عمليات تصفية جسدية ونفسية يضع العالم بمؤسساته وحكوماته أمام مسؤولياتهم الإنسانية والأخلاقية والقانونية للجم الاحتلال ووقف جرائمه داخل السجون»، داعية إلى «تحرك عاجل وعلى المستويات كافة لحماية الأسرى وملاحقة الاحتلال ومحاسبته على جرائمه بحق أبناء الشعب الفلسطيني».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني، صباح اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي شرق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/14/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85-142212"><span>بيت لحم</span></a><span>، في الضفة الغربية، فيما أجبرت قوات الاحتلال الإسرائيلي، عدة عائلات فلسطينية على </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/14/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-%D9%88%D8%AA%D8%AC%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84%D9%87%D8%A7-142208"><span>إخلاء </span></a><span>منازلها في مخيم بلاطة شرق مدينة نابلس شمالي الضفة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/14/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%84%D8%A7/">إسرائيل تواصل القتل والهدم في غزة.. وملادينوف: نزع سلاح القطاع ضرورة وإلا ستعود الحرب </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 17:49:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771088539002242</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات نسوية تحذر من تصاعد حملات تبرير التحرش.. وتطالب بتحرك رسمي عاجل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30321</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gigi.jpg.webp?itok=W7cZe_mF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gigi.jpg.webp?itok=W7cZe_mF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذرت 11 منظمة ومبادرة نسوية من تصاعد الحملات الإعلامية وعلى السوشيال ميديا الرامية لـ"تبرير جرائم التحرش الجنسي وإلقاء اللوم على الضحايا"، معتبرةً هذا المنحى "انتهاكًا صريحًا" لحقوق النساء والفتيات و"تقويضًا" لجهود مكافحة العنف القائم على النوع الاجتماعي في مصر.</p>

<p>وجاءت التحذيرات في <a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02dbZQ9Q1RiNwPTET2RwV3JdeLXzAaCe9p9bLbX6UrzmMf7sX2Yft6EZnFCFHxMRNgl?_rdc=1&amp;_rdr#">بيان</a> مشترك أصدرته المنظمات وحمل توقيع أكثر من 50 حقوقيًا وصحفيًا ومحاميًا، أمس الجمعة، في أعقاب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c24d3glrqv4o">واقعة</a> اتهام شاب بـ"التحرش بإحدى الفتيات داخل أوتوبيس نقل عام"، والتي تصدرت الترند خلال الأسبوع الماضي، قبل أن تنفي النيابة صحة الاتهام وتقرر إخلاء سبيل المتهم بكفالة ألف جنيه على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وقالت المنظمات إن خطابات تبرير التحرش بمختلف أنواعه تُرسّخ ثقافة الإفلات من العقاب، وتشجع على التمييز والتطبيع مع العنف، عبر إعادة إنتاج صور نمطية تمييزية تُدين الضحية بدلًا من مساءلة الجاني مجتمعيًا وقانونيًا.</p>

<p>وأكد البيان أن هذه الحملات، سواء كانت فردية أو جماعية، ممنهجة أو عشوائية، تتعارض مع نصوص الدستور وأحكام قانون العقوبات وتعديلاته المتعلقة بتجريم التحرش، والتزامات مصر الدولية بما في ذلك اتفاقية القضاء على جميع أشكال التمييز ضد المرأة، وتوصيات الاستعراض الدوري الشامل/UPR، ومخرجات الحوار الوطني بشأن حماية النساء من العنف.</p>

<p>وطالبت المنظمات المجلس القومي للمرأة باتخاذ إجراءات واضحة وعلنية، على رأسها إصدار بيان رسمي يرفض بشكل قاطع أي خطاب يبرر أو يهوّن من جرائم التحرش، وإطلاق حملة توعوية ممتدة تؤكد أن المسؤولية تقع كاملة على مرتكبي الجريمة، وأن وجود النساء والفتيات في الفضاء العام وملابسهن وسلوكهن حقوق دستورية لا يجوز استخدامها كمبرر للعنف.</p>

<p>كما دعت إلى تعزيز التنسيق مع وزارة الداخلية لتفعيل وحدات مناهضة العنف ضد النساء داخل أقسام الشرطة وضمان سهولة الوصول إليها، بما يكفل سلامة الشاكيات وحماية بياناتهن، إلى جانب تطوير إرشادات وتدريبات مهنية للتغطية الإعلامية لقضايا العنف القائم على النوع الاجتماعي، بما يضمن خطابًا دقيقًا وحساسًا يحترم كرامة الناجيات ويتجنب لوم الضحية أو تبرير العنف.</p>

<p>وشدد البيان على ضرورة اضطلاع النقابات المهنية بدورها في محاسبة من يستخدمون شهرتهم للترويج لخطابات تحريضية ضد النساء، فضلًا عن التنسيق مع الجهات التنفيذية والمحليات لتحسين أمان الطرق، وتكثيف الدوريات الشرطية المتحركة، والبحث عن وسائل تقنية تيسّر الإبلاغ الفوري عن وقائع العنف الجنسي.</p>

<p>وأكدت المنظمات أن الصمت أو التباطؤ في مواجهة هذه الحملات يضعف ثقة النساء في منظومة العدالة، ويدفع بعضهن إلى العزوف عن الإبلاغ خوفًا من عنف مضاعف، مشددة على أن مواجهة العنف ضد النساء والفتيات التزام دستوري وقانوني وأخلاقي لا يحتمل التأجيل، مطالبة بتحرك عاجل وحاسم يعكس التزامًا حقيقيًا بحماية حق النساء والفتيات داخل المجالين العام والخاص.</p>

<p>وحمل البيان توقيع مؤسسات جنوبية حرة، وقضايا المراة المصرية، والنون لرعاية الاسرة، ومؤنث سالم لتمكين المرأة، والمرأة والذاكرة، ومبادرات تدوين لدراسات النوع الاجتماعي، ومحاميات مصريات، والمرأة الريفية، وبر أمان، وحقي، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b126994-efd0-41bd-97d0-67f250ef02a8" href="https://almanassa.com/news/30293" title='انتقادات نسوية لتغطية واقعة "تحرش الأوتوبيس".. والبلشي: تحرك نقابي لتحديث ميثاق الشرف'>انتقدت</a> 11 مؤسسة ومبادرة نسوية ما وصفته بـ"المحاكمات الإعلامية الموازية" لضحايا التحرش، التي صاحبت بعض التغطيات الإعلامية للواقعة الأخيرة، في وقت كشف نقيب الصحفيين خالد البلشي عن تحرك نقابي وشيك لإدراج باب كامل حول حقوق النساء ضمن تحديث ميثاق الشرف الصحفي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14a421d1-1430-4335-9b3b-ac6ad6c81d3e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="13346" role="article" about="/stories/13346" data-sanitized-id="node-13346" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/13346" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="13346" data-ph-capture-attribute-link-title='لما رحت القسم.. من أجل محضر تحرش "ميخرّش الميّه"' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لما رحت القسم.. من أجل محضر تحرش "ميخرّش الميّه"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويشدد <a href="https://www.elfagr.org/3710702">ميثاق </a>الشرف الصحفي المعمول به، على أهمية تحري الدقة في توثيق المعلومات قبل نشرها، واحترام الخصوصية والحياة الخاصة، محذرًا من التشهير وتشويه السمعة واستغلال المهنة لتحقيق منافع شخصية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 17:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771083143413609</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد الكشف عن مراسلاته مع إبستين.. إقالة سلطان أحمد بن سليم من "موانئ دبي العالمية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30320</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5a428009-bf36-4365-ac65-cbc9584c8712.jpg.webp?itok=zq9V9zgr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5a428009-bf36-4365-ac65-cbc9584c8712.jpg.webp?itok=zq9V9zgr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعفت مجموعة "موانئ دبي العالمية"، أمس الجمعة، سلطان أحمد بن سليم من منصبي رئيس مجلس الإدارة والرئيس التنفيذي، بعد الكشف عن مراسلات مع الملياردير الأمريكي الراحل جيفري إبستين، المتهم بالاتجار الجنسي بالقاصرات قبل وفاته في 2019.</p>

<p>ووفق <a href="https://www.al-monitor.com/ar/originals/2026/02/alnt-shrkt-mwany-dby-alalmyt-fy-alamarat-alrbyt-almthdt-n-tyyn-qyadt-jdydt-bd">الوثائق</a> التي نشرتها وزارة العدل الأمريكية مؤخرًا، تبادل الاثنان رسائل متكررة من 2009 إلى 2018، تضمنت اجتماعات شخصية، وتعريفات، وفرص عمل، واعتُبر بن سليم أحد أصدقاء إبستين "الأكثر جدارة بالثقة"، بينما قدمه الأخير على أنه مقرّب من حاكم دبي الشيخ محمد بن راشد آل مكتوم.</p>

<p>وفي بيانها، قالت "موانئ دبي العالمية" إن مجلس الإدارة اعتمد تعيين عيسى كاظم رئيسًا لمجلس الإدارة، ويوفراج نارايان رئيسًا تنفيذيًا، مبررة القرار بـ"تعزيز منظومة الحوكمة والقيادة المؤسسية"، دون أن يذكر البيان اسم بن سليم.</p>

<p>وجاء التغيير في المجموعة الإماراتية بعد <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260213-%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A8%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9">ضغوط</a> متزايدة من شركاء دوليين، أبرزهم مؤسسة التمويل الإنمائي البريطانية/BII، وثاني أكبر صندوق تقاعد كندي، اللذين علّقا استثمارات جديدة في الشركة حتى استكمال الإجراءات اللازمة.</p>

<p>ولاحقًا، عبّرت المؤسسة البريطانية عن ترحيبها بتعيين الإدارة الجديدة، مؤكدة رغبتها في استئناف الشراكة مستقبلاً. وقال متحدث باسمها "نرحب بالقرار ونتطلع إلى مواصلة ​شراكتنا للنهوض بتطوير الموانئ ‌التجارية الإفريقية الرئيسية لإطلاق العنان للإمكانات التجارية العالمية للقارة".</p>

<p>وتشير المراسلات إلى ورود اسم بن سليم أكثر من 9400 مرة، كما أنه زار إبستين في الولايات المتحدة مرات عدة، بما في ذلك على جزيرته.</p>

<p>ومؤخرًا أظهرت <a href="https://www.justice.gov/epstein">وثائق</a> نشرتها وزارة العدل الأمريكية، مكونة من نحو 3.5 مليون صفحة، دعوات متعددة وُجهت إلى إبستين لحضور "ملتقى رفيع المستوى" في الإمارات، بمشاركة شخصيات سياسية ودبلوماسية عربية بارزة.</p>

<p>هذه ليست الدفعة الأولى من إبستين التي تنشرها وزارة العدل، إذ سبق و<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/">نشرت</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي دفعة كبيرة من الملفات تجاوزت 30 ألف صفحة.</p>

<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 17:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771083143413608</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زوجة محمد عادل تناشد السيسي العفو عنه لإنهاء معاناة 12 سنة في السجون</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30316</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناشدت رفيدة حمدي زوجة المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل، الرئيس عبد الفتاح السيسي، التدخل الشخصي لإصدار قرار بعفو رئاسي ينهي معاناة زوجها المستمرة في السجون منذ 12 عامًا.</p>

<p>وقالت رفيدة حمدي، في <a href="https://www.facebook.com/reel/870769685961388">فيديو</a> بثته أمس عبر حسابها الشخصي على فيسبوك، إن استمرار حبس زوجها بات يشكل عائقًا أمام فرص إنجابها وحلمها في الأمومة وتكوين أسرة مستقرة، مشيرة إلى أنها بلغت سن الـ35 عامًا، قضت منها ما يزيد عن عقد بين انتظار خروج زوجها وزيارات للسجون.</p>

<p>وفي 19 ديسمبر/كانون الأول 2013 <a href="https://www.amnesty.org/en/latest/press-release/2014/04/egypt-must-release-three-activists-jailed-under-repressive-new-protest-law/">بدأت</a> معاناة عادل في السجون بعد اتهامه بـ"التظاهر بدون تصريح" أمام محكمة عابدين، في القضية رقم 9593 لسنة 2013 جنح عابدين والتي حُكم عليه فيها بالحبس 3 سنوات قضاها، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p>لكن السلطات <a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> عادل داخل قسم شرطة أجا بمحافظة الدقهلية في يونيو/حزيران 2018 بينما كان يقضي فترة المراقبة، وظل رهن الحبس الاحتياطي حتى وجهت له النيابة اتهامات بـ"نشر أخبار كاذبة" في القضية رقم 2981 لسنة 2023، والتي حُكم عليه فيها بالحبس 4 سنوات في 2 سبتمبر/أيلول 2023.</p>

<p>ووفق رفيدة حمدي في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، فإن النيابة لم تحتسب مدة حبس زوجها احتياطيًا على ذمة القضية نفسها والمقرر أن تنتهي عقوبة حبسه فيها في يناير/كانون الثاني 2025، لكن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a07c149-f706-477f-afeb-2c910d562d68" href="https://almanassa.com/news/27281" title='"أنهى مدته وما زال مسجونًا".. زوجة محمد عادل تطالب بالعفو عنه أسوة بعلاء عبد الفتاح'>احتسبت</a> مدة العقوبة من يوم النطق بالحكم.</p>

<p>وفي مناشدتها للرئيس، قالت رفيدة حمدي إن زوجها  لم يُتهم يومًا بارتكاب أعمال عنف أو إرهاب، بل كانت قضيته تتعلق بـ"نشر أخبار كاذبة"، مشددة على تمسكه الدائم بالنهج السلمي.</p>

<p>وأشارت إلى أن زوجها كان من أوائل النشطاء الداعمين لثورة 30 يونيو، وأنه تعرض لمضايقات وحملات تشويه ممنهجة من قبل أعضاء جماعة الإخوان، سواء قبل حبسه أو داخله.</p>

<p>وتابعت "أنا وزوجي ننشد حياة أسرية هادئة بعيدة تمامًا عن الصراعات السياسية، ونريد أن نتدارك ما فاتنا من العمر، الذي قضاه هو في السجون، وقضيتها ما بين الانتظار وزيارات السجون".</p>

<p>وأردفت مناشدة رئيس الجمهورية "أرجو النظر إلى الأمر بعين الأب الرحيم الذي لا يرضى ضياع مستقبل أبنائه أو تكبدهم كل هذه المعاناة"، مؤكدة "نحن لم ولن نكن يومًا مُجرمين أو مُخربين، بل كنا وسنظل مواطنين مصريين نحب بلدنا".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية في مايو/أيار 2024 بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 16:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771077734681007</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ3 مليارات جنيه.. "سيماف" يصنع 606 عربات نقل بضائع للسكة الحديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30280</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/263414449_286560460181048_7545601832114933087_n.jpg.webp?itok=gIy4T2wT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/263414449_286560460181048_7545601832114933087_n.jpg.webp?itok=gIy4T2wT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">يبدأ مصنع سيماف التابع للهيئة العربية للتصنيع خلال الربع الثاني من عام 2026 في تصنيع 606 عربات نقل بضائع لصالح الهيئة القومية لسكك حديد مصر، بتكلفة إجمالية تتجاوز 3 مليارات جنيه، بحسب عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، إن العربات المقرر تصنيعها خلال العامين الجاري والمقبل، تمثل الدفعة الثانية من تعاقد هيئة السكة الحديد مع المصنع لتوريد 1215 عربة نقل بضائع من طرازات مختلفة.</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر أن السكة الحديد اعتمدت الرسومات والتصميمات النهائية للعربات الجديدة مع المصنع الذي سيتولى بدوره عملية التوريد على دفعات بواقع 100 عربة لكل دفعة لمدة عامين من بداية التصنيع.</p>

<p>وتستهدف وزارة النقل وهيئة السكة الحديد زيادة أسطولها من عربات البضائع لرفع حجم المنقول من البضائع إلى 30 مليون طن سنويًا بحلول 2030 بدلًا من <a href="https://www.instagram.com/p/DTpW55kjYxM/?utm_source=ig_web_copy_link">نحو</a> 7 ملايين حاليًا وفق آخر الإحصاءات الرسمية.</p>

<p>وقبل عامين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2cfd0212-2c21-4a70-873e-f19a815ba598" href="https://almanassa.com/news/8987" title='مصدر بـ"السكة الحديد": إسناد قطاع نقل البضائع للقطاع الخاص مقابل 500 مليون جنيه'>أسندت</a> وزارة النقل تشغيل قطاع نقل البضائع إلى تحالف شركتي الغرابلي و3A International لمدة 15 عامًا، مقابل 500 مليون جنيه بعد توقعات بأن تصل قيمة التعاقد إلى نحو مليار جنيه.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الهيئة ستبدأ سداد قيمة الصفقة من مواردها الذاتية في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bd527fa-a486-44c2-a64e-dceda0964372" href="https://almanassa.com/stories/21145" title="الفقراء دفعوا ثمنًا كبيرًا.. كيف خرجت السكة الحديد من دوامة الخسارة؟">نمو </a>إيراداتها لنحو 17 مليار جنيه، وذلك بعد اعتماد الحكومة لموازنة العام المالي الجديد 2026/2027.</p>

<p>وخلال عامي 2023 و2024 <a href="https://almanassa.slack.com/archives/CNBLN7Z0R/p1771069399482319?thread_ts=1771069307.468809&amp;channel=CNBLN7Z0R&amp;message_ts=1771069399.482319">تسلمت</a> السكة الحديد 609 عربات هي الدفعة الأولى من التعاقد مع سيماف، إلى جانب توريد 73 عربة قوى من إجمالي 173 عربة يجري توريدها من المصنع ذاته.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أنه مع دخول هذه الصفقة الخدمة، سيرتفع إجمالي أسطول عربات نقل البضائع لدى السكة الحديد إلى 9150 عربة.</p>

<p dir="rtl"> وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d50dfc93-c883-49b0-aae3-d3f44a4e4587" href="https://almanassa.com/news/29841" title='بتكلفة 1.6 مليار جنيه.. مصدر: "سيماف" يُصنّع 210 عربات بضائع للقطار السريع '>اتفقت </a>هيئة الأنفاق التابعة للوزارة أيضًا، مع "سيماف" على إنتاج 210 عربات نقل بضائع لصالح شبكة القطارات الكهربائية السريعة، بنسبة مكون محلي 90% وتكلفة إجمالية تصل إلى 1.6 مليار جنيه، حسبما قال مصدر في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9f8d570-6f0a-418c-9528-9f4e011decff" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22773" role="article" about="/stories/22773" data-sanitized-id="node-22773" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22773" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22773" data-ph-capture-attribute-link-title="نقل البضائع عبر السكة الحديد.. قطار الخصخصة يسير ببطء" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نقل البضائع عبر السكة الحديد.. قطار الخصخصة يسير ببطء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وبداية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%81/">تفقد</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي أعمال تطوير مصنع سيماف، مؤكدًا أن تطوير المصنع يمثل منظومة متكاملة لتوطين صناعة النقل في مصر، ويسهم في تعزيز الاقتصاد، وتوفير العملة الصعبة، وفتح مجالات جديدة للتصدير، وبناء كوادر فنية مصرية قادرة على المنافسة إقليميًا ودوليًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 14:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771072338302344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30313</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/104acbc1-df4e-43ba-b16b-6949ba94aa46.jpeg.webp?itok=B_NOE2Ha" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الجمعة، أن الولايات المتحدة ستدفع بحاملة طائرات ثانية إلى الشرق الأوسط "قريبًا جدًا"، في خطوة تتزامن مع استعدادات عسكرية أوسع لاحتمال شن عمليات عسكرية متواصلة ضد إيران تمتد لأسابيع، بحسب ما قاله مسؤولان أمريكيان لرويترز.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c3ew39807zyo">قال</a> ترامب، خلال حديثه للصحفيين في قاعدة "فورت براغ" العسكرية بولاية نورث كارولاينا، إن حاملة الطائرات "جيرالد آر. فورد" ستتوجه إلى المنطقة حال فشل التوصل إلى اتفاق مع طهران بشأن برنامجها النووي، ملوحًا بأن "العواقب ستكون مؤلمة".</p>

<p>وأضاف "علينا التوصل إلى اتفاق، وإلا فسيكون الأمر مؤلمًا جدًا... لا أريد أن يحصل ذلك، لكن علينا التوصل إلى اتفاق، وأتوقع أن يكون خلال هذا الشهر".</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>وردًا على سؤال حول ما إذا كان يريد تغييرًا للنظام في إيران، قال ترامب "يبدو أن ذلك هو أفضل ما يمكن أن يحدث"، مضيفًا "منذ 47 عامًا، وهم يتحدثون ويتحدثون ويتحدثون، وخلال تلك الفترة فقدنا الكثير من الأرواح".</p>

<p>وتأتي تصريحات ترامب بعد ساعات من <a href="https://www.reuters.com/ar/world/JRLUZNLCKNJL3BNVAOYIL2PWUU-2026-02-13/">تقرير</a> لرويترز نقل عن مسؤولين أمريكيين اثنين لم يذكر اسمهما، أن الجيش الأمريكي يضع خططًا لاحتمال تنفيذ حملة عسكرية متواصلة ضد إيران، تتجاوز الضربات المحدودة، وقد تشمل استهداف منشآت حكومية وأمنية، وليس فقط البنية التحتية النووية.</p>

<p>وذكرت نيويورك تايمز أنه <a href="https://tass.com/world/2086175">تقرر</a> إرسال حاملة الطائرات وسفن مرافقة لها من منطقة البحر الكاريبي إلى الشرق الأوسط، مع توقعات بعدم عودتها إلى موانئها قبل أواخر أبريل/نيسان أو مطلع مايو/أيار المقبلين.</p>

<p>وحال تحقق ذلك، ستكون "جيرالد آر. فورد" حاملة الطائرات الثانية إلى جانب الحاملة الأولى "أبراهام لنكولن" التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b278a9f3-e181-4934-9040-0208fcbf585d" href="https://almanassa.com/news/30000" title="حاملة الطائرات الأمريكية تصل الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تريد التفاوض">وصلت</a> رفقة عدة مدمرات مزودة بالصواريخ إلى المنطقة في يناير/كانون الثاني الماضي، رُغم استمرار المفاوضات بين واشنطن وطهران.</p>

<p>وخلال كلمة ألقاها أمام القوات الأمريكية، وصف ترامب المفاوضات مع إيران بـ"الصعبة"، مضيفًا أنه "أحيانًا يجب أن تشعر بالخوف… هذا هو الشيء الوحيد الذي سيحل المشكلة حقًا"، في إشارة صريحة إلى استخدام التهديد العسكري كأداة تفاوضية.</p>

<p>وأكدت المتحدثة باسم البيت الأبيض، آنا كيلي، أن ترامب "يضع جميع الخيارات على الطاولة" فيما يتعلق بإيران، بينما امتنعت وزارة الدفاع الأمريكية عن التعليق على تفاصيل الاستعدادات العسكرية أو مخاطر التصعيد الإقليمي، حسب رويترز.</p>

<p>ووفق رويترز، فإن التخطيط العسكري الجاري هذه المرة يُعد أكثر تعقيدًا، في ظل توقعات برد إيراني محتمل، وتبادل ضربات قد يمتد لفترة زمنية، وسط تحذيرات خبراء من أن أي مواجهة واسعة قد تجر المنطقة إلى صراع إقليمي، خاصة في ظل امتلاك إيران ترسانة صاروخية كبيرة وانتشار القواعد الأمريكية في الشرق الأوسط.</p>

<p>وتأتي التحركات الأمريكية عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d13162bf-f375-41eb-8221-d03b3f21b3d3" href="https://almanassa.com/news/30294" title="ترامب يقلل من نتائج اجتماعه بنتنياهو.. ويجهز حاملة طائرات ثانية للشرق الأوسط">لقاء</a> ترامب ورئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو الأربعاء الماضي، وهو اللقاء الذي حاول الرئيس الأمريكي التقليل من نتائجه، زاعمًا أنه "لم تُتخذ فيه قرارات مهمة"، كما اقتصر تعليق مكتب نتنياهو بأنهما "اتفقا على مواصلة التنسيق الوثيق والتواصل".</p>

<p>والتصعيد الأمريكي الإيراني الأخير، هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 13:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771066940469620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إحالة 7 مسؤولين بـ"نظافة الجيزة" للمحاكمة التأديبية بعد مخالفات كلّفت الدولة 13 مليون يورو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30312</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3dd1cb0a-9965-4bb1-9e41-e88276b7892a.jpg.webp?itok=a2FjuAE_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3dd1cb0a-9965-4bb1-9e41-e88276b7892a.jpg.webp?itok=a2FjuAE_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أحالت النيابة الإدارية سبعة من القيادات والعاملين بالهيئة العامة للنظافة والتجميل بمحافظة الجيزة إلى المحاكمة التأديبية، على خلفية مخالفات مالية وإدارية "جسيمة" شابت إجراءات التعاقد وتنفيذ مشروع نظافة متكاملة بالشراكة مع شركة أجنبية، تسببت في تكبد الدولة أعباءً مالية قُدرت بنحو 13 مليون يورو.</p>

<p>وبحسب <a href="https://www.facebook.com/ap.gov.eg/posts/pfbid0vodb4oRuWrMmGWhsBr9rGTRbkKhxjn7CxSN38kFQpFxcrASGENBYkzWRp1xeCKeAl?__cft__%5B0%5D=AZaKkvQdLAOaf-Z9ifNZA-p42sNH5fLey4OhKE3gdp2HI_y0os5YbV_HgEqXpXAuIFsxHMqpvTI1WIWlpIJVMv1PQEG0OH9jPfM3JiFU-EHNVQ8jxJ1zfFoInZcW9m2s2yPm_SeOZHDPM77-hAVa_4KdG_lCon88DBpnzla1pdsZBlf0Cjp2de74kebTImcVTIk&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">بيان</a> صادر عن النيابة، اليوم السبت، جاءت الإحالة بعد تحقيقات موسعة كشفت عن إهمال جسيم في أداء الواجبات الوظيفية، وعدم الالتزام بالأطر القانونية المنظمة للتعاقد، بما أضعف المركز القانوني للدولة في نزاع تحكيمي دولي مع الشركة المنفذة.</p>

<p>وشملت قائمة المحالين للمحاكمة كلًا من مدير إدارة العقود والمشتريات، والمدير السابق للشؤون المالية والإدارية، ووكيل الشؤون المالية والإدارية، والمدير السابق لإدارة المشروعات، والمديرة السابقة للشؤون المالية، إلى جانب رئيستين سابقتين لقسم الأضابير بالهيئة.</p>

<p>ووفق البيان، تعود وقائع القضية إلى تنفيذ الهيئة مشروع للنظافة العامة المتكاملة بعدد من أحياء الجيزة، إذ تبين أن المسؤولين المختصين طرحوا المشروع وأسندوا تنفيذه لشركة أجنبية دون استيفاء الموافقات والتراخيص اللازمة، ودون تحديد المواصفات الفنية الدقيقة، فضلًا عن تخصيص قطعة أرض بمساحة 110 أفدنة بمنطقة شبرامنت لاستخدامها مكبًا للدفن الصحي، رغم وقوعها ضمن نطاق منافع عامة تابعة للمجلس الأعلى للآثار، بما يحظر قانونًا التصرف فيها أو تخصيصها ما دفع الشركة إلى التحكيم الدولي.</p>

<p>كما كشفت التحقيقات عن تقاعس القيادات المالية عن سداد المستحقات المتفق عليها، والتأخر في صرف المستخلصات، وإجراء استقطاعات مالية دون سند قانوني، وهو ما عزز موقف الشركة في النزاع.</p>

<p>وبناءً على ذلك، أقامت الشركة دعوى تحكيم أمام المركز الدولي لتسوية منازعات الاستثمار "إكسيد"، مطالبةً بتعويض قدره 170 مليون يورو، قبل أن تنتهي جهود التسوية التي قادتها الدولة إلى اتفاق معتمد من مجلس الوزراء يقضي بسداد 13 مليون يورو على أقساط خلال عام، مع تحمل الشركة مصروفات التحكيم.</p>

<p>وفي ضوء ما انتهت إليه التحقيقات، قررت النيابة الإدارية إبلاغ النيابة العامة بشأن ما تضمنته الوقائع من شبهة جرائم جنائية، وإخطار مجلس الوزراء لاتخاذ ما يلزم حيال استمرار استخدام الأرض محل النزاع كمكب للنفايات رغم وضعها الأثري.</p>

<p>كما أمرت بإحالة ممثل سابق للإدارة القانونية بوزارة العدل للتحقيق التأديبي، وفتح تحقيق مستقل لتحديد الصفة القانونية لممثلي وزارة البيئة المشاركين في إعداد كراسة الشروط، بينما تقرر حفظ التحقيقات بحق مدير إدارة النظافة ومدير إدارة العقود والمشتريات السابقين لانقضاء الدعوى التأديبية ضدهما بالوفاة، وحفظها بحق ثلاثة مسؤولين سابقين بالهيئة وهم كل من مدير عام الإدارات الهندسية، ومدير المشروعات، ووكيل إدارة العقود والمشتريات؛ لتركهم الخدمة أو لبلوغهم سن المعاش.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 13:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771066940469619</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزارة مدبولي الجديدة القديمة.. عشرة مظاهر لمشكلة مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30258</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>رغم أن <a href="https://www.presidency.eg/media/46122/%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-2019.pdf">الدستور المصري</a> لعام 2014، المعدل في 2019، جعل من رئيس الوزراء وفريقه الوزاري شركاء في صنع السياسة العامة للبلاد؛ يراهم كثير من المصريين في دور "التنفيذي الإداري للسياسة العليا"، باعتبار الدستور كنص أعطى الصلاحية كاملة لرئيس الجمهورية في هذا الشأن. وكذلك وفق العرف السائد عقب ثورة 1952، يرسم خبراء السياسة النظام السياسي المصري هرمًا مقلوبًا على قمته الرئيس. وهو نظام وصفه بعض الباحثين في السياسة والاجتماع والقانون بأنه نظام مفرط في رئاسيته، لا سيما أوقات الأزمات.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb0ae478-36b3-4331-9657-1a4b3575d488" href="https://almanassa.com/news/30268" title="تعديلات اللحظات الأخيرة.. تغيير وزير الدفاع وإلغاء وزارة قطاع الأعمال">التعديل الوزاري</a> الموسع الذي أقره مجلس النواب في دقائق معدودات، بقي فيه مصطفى مدبولي رئيسًا لحكومة تغير منها 14 وزيرًا.</p>

<p>شهدت الوزارة الحالية تباديلَ وتوافيقَ في بعض المناصب، خصمًا وإضافة، بشكل مفرط، وأكثر اتساعًا مما اعتادت عليه الحياة السياسية. صار خالد عبد الغفار وزيرًا للصحة والسكان بعد أن كان يشغل مع هذه الحقيبة منصب نائب رئيس الوزراء للتنمية البشرية، وفقد كامل الوزير حقيبة الصناعة ومنصب نائب رئيس الوزراء ليقتصر تكليفه على وزارة النقل، ودُمجت وزارة البيئة مع التنمية المحلية لتتولاها منال عوض، وأُضيف التعاون الدولي إلى الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج بحوزة السفير بدر عبد العاطي. كما شملت التعديلات تعيين نائب لرئيس الحكومة، وأربعة نواب لوزيري الخارجية والإسكان.</p>

<p>ومع السرية التي أحاطت التشكيل، لا تبقى أمام المحللين فرصة لمعرفة أسباب رحيل من رحل وبقاء من بقي ومجيء من جاء، ولا تقليص من قُلِّصت اختصاصاتهم. وهذا لا يعني انعدام سبل تحليل المؤشرات العامة لهذا التعديل الموسع، أو الصورة الكلية التي يعكسها.</p>

<p>وفي هذا السياق يمكن صياغة بعض هذه المؤشرات، التي تحمل في باطنها مشكلات واضحة، في عشر نقاط تالية.</p>

<h2>تعديل تُحيطه الأسئلة</h2>

<p>أولًا: يمكن فهم أن أي تغيير أو تعديل وزاري يُظهر ما إذا كانت الدائرة الضيقة للسلطة العليا تشهد صراعات أو تفاهمات، انسجامًا أو انقسامًا، ويعكس طريقة تفكيرها ونظرتها إلى المستقبل. فالحقيقة التي لا مراء فيها أن اختيار الوزراء كاشف جدًا. فالأهداف الوطنية الواضحة تنادي أهلها، وتجذب العشوائية والتخبط أهلها، ويوضح فرز أسماء من بقوا ومن رحلوا، على أي أساس تم التقييم، وإلى أي طريق نحن ذاهبون.</p>

<p>ثانيًا: أن الإبقاء على مدبولي يعني، للوهلة الأولى على الأقل، أن النظام الحاكم ما زال خياره التنمية من زاوية التشييد والبناء، الذي جعل السلطة السياسية تظهر في كثير من الأحيان في مظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78e7b0e5-7a4e-49e0-b557-32e152ea026b" href="https://almanassa.com/stories/18324" title="يدٌ تجرح المدينة| الدولة مقاولًا وسمسارًا وشركة عقارات">شركة المقاولات</a>، حيث يتقدم الحجر على البشر والمباني على المعاني، لذا لم يكن من المستغرب أن يكون البند الأخير في <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1022026-2/">تكليف</a> الحكومة هو "بناء الإنسان المصري" تسبقه قضايا أخرى في جدول الأولويات.</p>

<blockquote>
<p>عودة وزارة الإعلام، التي كلف بها رئيس هيئة الاستعلامات تعكس استمرار النظرة السلطوية التقليدية إلى الإعلام</p>
</blockquote>

<p>ثالثًا: يطرح هذا الوضع سؤالًا جوهريًا عما إذا كان من المفيد للدولة المصرية في قادم السنوات أن تستمر في نهج التنمية نفسه، رغم آثاره الفادحة على حياة المصريين، حيث زادت معدلات الفقر، وحوصرت الطبقة الوسطى، وزادت الديون الداخلية والخارجية، أم أن الوقت حان للانتقال إلى مسار آخر يصبح فيه الإنسان المصري لا الأرض مصدرًا للثروة، وتعبيرًا عن الطاقة الكامنة المعطلة التي تحتاج إلى تفجير وتثوير يحسن استغلالها ويحولها إلى قيمة اقتصادية مضافة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2bb53225-0225-40f6-9157-0a8c414da29a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/2bb53225-0225-40f6-9157-0a8c414da29a.jpg.webp?itok=yckUWyMc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس عبد الفتاح السيسي يشهد آداء اليمين الدستورية للوزراء الجدد في حكومة مصطفى مدبولي، 11 فبراير 2026</figcaption></figure><p>رابعًا: سبق التعديل الوزاري حديث عن رغبة السلطة السياسية في الانتقال إلى الاقتصاد المنتج، بعد سنوات من الإفراط في الإنفاق على البنية التحتية. وأن هذا سيعتمد على توسع في التصنيع ومزيد من استصلاح الأراضي، لتحويل الزراعة إلى نشاط اقتصادي حقيقي، سواء في توفير الغذاء، أو إنتاج محاصيل تمكن مصر من تعزيز الصادرات للحصول على عملة صعبة تحتاجها لضبط سعر صرف الدولار مقابل الجنيه، ضبطًا طوعيًا وحقيقيًا، وليس مفروضًا أو إجباريًا، وتوفير ما يُمكّن الحكومة من تسديد فوائد الديوان المتراكمة.</p>

<p>لكن الإبقاء على مدبولي قد يؤشر على تأجيل هذا الانتقال أو تراجعه كأولوية، حتى لو كُلِّف وزير آخر بحقيبة الصناعة، بعد أن كانت رديفًا مع النقل في يد رجل واحد هو الفريق المهندس<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3946fc67-a3df-4c0a-8560-85edd503155b" href="https://almanassa.com/stories/18312" title='كامل الوزير.. الابن النجيب لمرحلة "مفيش حاجة ببلاش"'> كامل الوزير</a>، الذي <a href="https://hapijournal.com/2025/05/03/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-100-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D8%AD%D9%84/">تحدث</a> في الشهور الأخيرة<strong> </strong>عن نجاحه في إطلاق بعض المصانع المعطلة وبناء أخرى جديدة، وهو ما صاحبته دعاية حكومية عن نجاحه دون أن يلمس المصريون هذا النجاح في حياتهم اليومية.</p>

<p>خامسًا: عادت وزارة الإعلام، التي كُلف بها رئيس هيئة الاستعلامات الأستاذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="463734cf-804f-44b1-8c64-c36fab5f59ea" href="https://almanassa.com/stories/21540" title="ضياء رشوان وإعادة اختراع العجلة">ضياء رشوان</a>، ما يعكس استمرار النظرة السلطوية إلى الإعلام باعتباره الساحة الحقيقية لمعركة السلطة أو إدارة تحدياتها، أو ما يقال دومًا من أن نصف المعركة في الإعلام.</p>

<p>وفي هذا تعطي السلطة أولوية لصناعة الصورة على بذل الجهد المضني في سبيل تحسين الواقع، وتستمر في ظنها بأن احتكار الإعلام والإنفاق عليه بسخاء كفيل بتعويم صورتها وتعزيز شعبيتها ودعم شرعيتها، دون أن يظهر مع اختيار رشوان، الذي بذل كل جهد مستطاع في الدفاع عن السلطة في منصبه السابق، أن هناك مراجعة لملف الإعلام تقوم على الإيمان بأن نجاحه مرهون بوجود الحرية، وعكس آراء الناس ومصالحهم، والسماح للمختلفين في الرأي بالوجود على الساحة الإعلامية الحكومية.</p>

<blockquote>
<p>أظهر استمرار وزير التربية والتعليم محمد عبد اللطيف في منصبه عدم الالتفات إلى موقف الرأي العام</p>
</blockquote>

<p>سادسًا: كُبحت طموحات بعض الوزراء، مثل كامل الوزير الذي <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5152157-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">طُرح</a> اسمه رئيسًا للوزراء بدلًا من مدبولي. وكذلك خالد عبد الغفار، الذي وإن احتفظ بوزارة الصحة، فقد منصب نائب رئيس الوزراء، وقد يكون الطريق أغلق أمامه لتولي رئاسة الوزارة مثلما <a href="https://www.alquds.co.uk/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1/">تردد</a> عن طموحه لا سيما في الشهور الأخيرة. وربما يقود هذا إلى فقدان الاثنين منصبيهما في أي تعديل أو تغيير قادم.</p>

<p>سابعًا: لا يزال أمام المرأة وقت، لا أحد يعرف قدره، لتحظى بثقة القيادة السياسية وتتولى رئاسة الحكومة، ففي الشهور الأخيرة تردد اسم هالة السعيد، وزيرة التخطيط السابقة، كرئيسة للوزراء. وهناك من طرح اسم <a href="https://www.eldyar.net/627219">رانيا المشاط</a>، باعتبارها لعبت دورًا في طرح نسختين مما سُمي "<a href="https://mped.gov.eg/NationalNarrative">السردية الوطنية للتنمية</a>" التي ينظر إليها البعض باعتبارها الخطة النظرية المعلنة للحكومة.</p>

<p>ثامنًا: أظهر استمرار وزير التربية والتعليم محمد عبد اللطيف في منصبه نوعًا من عدم الالتفات إلى <a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%81-%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B4-%D8%B9/1212581500987329/">موقف</a> الرأي العام من بعض حائزي المناصب الكبرى في البلاد. وما زاد الطين بلة، أن التعديلات شملت وزيرة للثقافة، جيهان زكي، تواجه <a href="https://www.culturenews.info/2026/02/11/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/">حكمًا قضائيًا نهائيًا</a> بانتهاك قانون الملكية الفكرية، عبر اتهامها بالنقل المفرط من مؤلف للكاتبة سهير عبد الحميد حول "قوت القلوب الدمرداشية".</p>

<p>تصبح الوزيرة بذلك في انتظار قرار محكمة النقض، ولن يعفيها نقض الحكم، إن صدر، من أن يُنظَر إليها باعتبارها جرحًا جديدًا غائرًا في جسد الحكومة. وحتى لو تمت تبرئتها بعد ذلك، فستجد صعوبةً في استعادة صورتها، لا سيما أن الحكم صدر ضدها بعد الإطلاع على تقرير لجنة فنية مختصة، وأُلزمت بتعويض قدره مائة ألف جنيه، ورُفضت دعوى قضائية بالسب والقذف رفعتها ضد سهير عبد الحميد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5a488fb-4da5-49fe-8ba3-f9bb492de504" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30274" role="article" about="/stories/30274" data-sanitized-id="node-30274" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30274" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30274" data-ph-capture-attribute-link-title="حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حسين عيسى.. خيار توافقي للإبقاء على مدبولي في رئاسة الحكومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تاسعًا: يشير معدل التغيير السريع فيي وزارة الثقافة منذ ثورة يناير إلى الآن، عشر مرات، إلى أنها باتت منصبًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="06f5a932-68fe-46d2-9232-9ac54cfc31e8" href="https://almanassa.com/stories/18303" title="حكومة 3 يوليو.. رد الجميل لرجال الرئيس">للترضيات</a>، التي لا يمكن إهمال وجودها في تشكيل أي وزارة، سواء في هذا العهد أو سابقه. ويعكس هذا قدرًا من تهميش الثقافة في التصور العام للسلطة، مع أن جزءا كبيرًا من مشكلة مصر الراهنة هو ثقافي، فيما يصبح جزءًا كبيرًا من الحل ثقافيًا أيضًا.</p>

<p>عاشرًا: الموافقة السريعة لمجلس النواب على الحكومة الجديدة، بينما كان كثيرون ينتظرون مناقشة للحكومة في برنامجها، ولو من الناحية الشكلية، يعكس تكريس إلحاق السلطة التشريعية بالسلطة التنفيذية، في خروج عن مبدأ الفصل بين السلطات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-188b5df6ead2955ba120765944f5ca03e26730a5ff452490c8473af494513c25">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771056139762645</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عام من الحجب.. زاوية ثالثة ومؤسسات دولية تطالب AppLogic بكشف مصير تقنياتها في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/our-site-is-blocked-in-egypt-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>Access Now</category>
			<category>AppLogic Networks</category>
			<category>Citizen Lab</category>
			<category>حجب زاوية ثالثة</category>
			<category>مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تقدّمت منصة زاوية ثالثة، إلى جانب عدد من المؤسسات الصحفية ومنظمات المجتمع المدني الدولية، </span><a href="https://www.accessnow.org/press-release/human-rights-abuses-facilitated-by-applogic-networks-in-egypt/"><span>بمطالبة رسمية إلى شركة AppLogic Networks،</span></a><span> تدعوها إلى تقديم إفصاح علني وموثق بشأن مدى التزامها بتعهداتها المتعلقة بالانسحاب من السوق المصرية، وذلك في ظل استمرار حجب مواقع إعلامية مستقلة داخل البلاد، من بينها موقع زاوية ثالثة، رغم إعلان الشركة إنهاء عملياتها في عدد من الدول ذات المخاطر الحقوقية المرتفعة بحلول 31 ديسمبر 2025.</span></p>
<p><span>الخطاب المشترك، الموجّه إلى الرئيس التنفيذي للشركة مارك دريدجر ورئيسة قسم الأخلاقيات والامتثال كارول تيت، عبّر عن قلق بالغ إزاء ما وصفه الموقعون بفشل الشركة في توفير شفافية كاملة بشأن انسحابها من مصر، وعدم اتخاذ خطوات ملموسة لمعالجة الأضرار التي لحقت بالمؤسسات الإعلامية التي استُخدمت تقنياتها في تقييد وصولها إلى الجمهور، عبر ممارسات رقابية شملت حجب المواقع والتدخل في حركة البيانات.</span></p>
<p><span>ويأتي هذا التحرك في سياق استمرار استهداف منصة زاوية ثالثة، حيث تعرّض موقعها للحجب داخل مصر في  فبراير 2025، قبل أن يُحجب لاحقًا نطاق بديل أنشأته لتجاوز القيود التقنية في محاولة لضمان استمرار الوصول إلى محتواها الصحفي. وبذلك، تنضم زاوية ثالثة إلى مئات المواقع الصحفية والإعلامية المحجوبة داخل البلاد، في وقت يُقدّر فيه عدد المواقع المحجوبة بما لا يقل عن 630 موقعًا حتى الآن.</span></p>
<blockquote><p>وكانت AppLogic Networks قد أعلنت، ضمن حزمة إصلاحات ساهمت في رفعها من قائمة الكيانات التابعة لوزارة التجارة الأمريكية، التزامها بالانسحاب من مصر وعدد من الأنظمة غير الديمقراطية، استجابة لمخاوف تتعلق بإساءة استخدام تقنياتها، وعلى رأسها تكنولوجيا الفحص العميق للحزم، في تسهيل انتهاكات رقمية شملت حجب المواقع وتتبع المستخدمين.</p></blockquote>
<p><span>وبحسب أبحاث تقنية أجرتها منظمات مجتمع مدني مستقلة، من بينها مؤسسة “</span><a href="https://masaar.net/en/blocking-websites-in-egypt-techniques-and-laws/"><span>مسار” المصرية</span></a><span>، بالتعاون مع مختبر Citizen Lab، فإن تقنيات الشركة ارتبطت على مدار سنوات بأنماط واسعة من التدخل الشبكي والرقابة الرقمية التي استهدفت أكثر من 100 موقع إخباري ومنصة إعلامية مستقلة تنتقد السلطات المصرية.</span></p>
<p><span>ورغم إعلان الشركة انسحابها، تستمر السلطات المصرية في حجب مواقع إعلامية مستقلة، من بينها زاوية ثالثة، وهو ما دفع الموقعين إلى مطالبة الشركة بتوضيح ما إذا كانت تقنياتها لا تزال تُستخدم داخل البلاد، خاصة في ظل غياب معلومات علنية بشأن مصير الأجهزة أو البنية التحتية التقنية التي كانت قد وفرتها في السوق المصرية.</span></p>
<p><span>كما أشار الخطاب إلى أن تعهدات الشركة بإجراء مشاورات منتظمة مع المجتمع المدني، بما في ذلك مجموعات أوصت بها وزارة الخارجية الأمريكية، لم تُترجم إلى حوار فعلي مع المؤسسات الإعلامية المتضررة، وفي مقدمتها زاوية ثالثة. ولفت إلى أن جهود منظمة Access Now لتيسير تواصل مباشر بين الشركة ومنظمات المجتمع المدني المصرية ومنصات إعلامية مستقلة تأجلت لعدة أشهر قبل أن تُلغى في اللحظة الأخيرة من جانب الشركة، بدعوى مخاوف تتعلق بسلامة الموظفين، دون تقديم ترتيبات بديلة.</span></p>
<p><span>وتضمن الخطاب أيضًا تساؤلات بشأن تعهد AppLogic Networks بالتبرع بنسبة 1% من أرباحها المستقبلية لدعم منظمات تعمل في مجال حرية الإنترنت والانتصاف من الانتهاكات الرقمية، إذ لم تُنشر حتى الآن أي إفصاحات أو أدلة تشير إلى توجيه هذا الدعم إلى منصات إعلامية مستقلة متضررة من استخدام تقنياتها، من بينها زاوية ثالثة وموقع “</span><a href="https://almanassa.com/"><span>المنصة</span></a><span>” المصري.</span></p>
<p>وأكد الموقعون أن تحقيق الشفافية والمساءلة لا يمكن أن يقتصر على البيانات الصحفية، بل يتطلب خطوات عملية قابلة للتحقق، داعين الشركة إلى تقديم إفصاح علني بحلول 26 فبراير 2026 يتضمن أدلة موثقة على إتمام انسحابها الكامل من مصر، وتفاصيل بشأن أي أجهزة أو التزامات تعاقدية متبقية، وخططها للتواصل مع الصحفيين والمؤسسات الإعلامية المتأثرة، إلى جانب توضيح آليات الانتصاف التي تعتزم تنفيذها، بما في ذلك التبرعات المالية المعلنة.</p>
<p><span>وحذّر الخطاب من أن غياب هذه الإجراءات قد يُفسَّر على أنه محاولة لتحسين الصورة العامة دون إحداث تغييرات جوهرية، بما يقوّض التزامات الشركة المعلنة بحماية الحقوق الرقمية وحرية التعبير.</span></p>
<p>تُعد شركة AppLogic Networks، المعروفة سابقًا باسم Sandvine، من أبرز الشركات العالمية المتخصصة في تطوير تقنيات إدارة وتحليل حركة الإنترنت، وعلى رأسها أنظمة الفحص العميق للحزم (Deep Packet Inspection)، وهي أدوات تتيح لمشغلي الشبكات مراقبة البيانات المارة عبر البنية التحتية الرقمية وتحليلها والتحكم فيها. وتُستخدم هذه التقنيات في الأصل لأغراض إدارة الشبكات وتحسين جودة الخدمة والأمن السيبراني، إلا أن تقارير تقنية وحقوقية دولية وثّقت استخدامها في عدد من الدول لتقييد الوصول إلى الإنترنت، وحجب المواقع، وتعقب المستخدمين، بما في ذلك استهداف منصات إعلامية مستقلة ومحتوى صحفي ناقد. وكانت الشركة قد أعلنت في عام 2024 عن حزمة إصلاحات تضمنت التزامًا بالانسحاب من عدد من البيئات التي تنطوي على مخاطر مرتفعة على حقوق الإنسان، من بينها مصر، بحلول نهاية عام 2025، في أعقاب إدراجها سابقًا على قائمة الكيانات التابعة لوزارة التجارة الأمريكية بسبب مخاوف تتعلق بإساءة استخدام تقنياتها في ممارسات رقابية.</p>
<p><span>في 20 فبراير 2025، أعلنت زاوية ثالثة تعرض موقعها للحجب داخل مصر، بعد رصد صعوبات متكررة في الوصول إليه عبر عدد من مزودي خدمة الإنترنت، قبل أن تؤكد تحريات فنية لاحقة تنفيذ الحجب باستخدام تقنية “هجوم إعادة الضبط”، وهي آلية تقوم على قطع الاتصال بالموقع فور محاولة المستخدم الدخول إليه دون إغلاقه بشكل مباشر، ما يجعل الوصول إليه متقطعًا وغير مستقر.</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://zawia3.com/our-site-is-blocked-in-egypt/"><span> بيان أصدرته زاوية ثالثة</span></a><span> آنذاك، بدأ الحجب فعليًا في 15 فبراير 2025، حيث واجه المستخدمون صعوبات متزايدة في الوصول إلى الموقع عبر شبكات مختلفة، من بينها شبكة فودافون، قبل أن يمتد لاحقًا إلى مزودين آخرين، بدرجات متفاوتة من الفاعلية.</span></p>
<blockquote data-secret="PBi5J8CvOp" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/our-site-is-blocked-in-egypt/">بيان من زاوية ثالثة: عن الحجب، الصحافة، وحق الجمهور في المعرفة</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“بيان من زاوية ثالثة: عن الحجب، الصحافة، وحق الجمهور في المعرفة” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/our-site-is-blocked-in-egypt/embed/#?secret=JuKvubvfll%23?secret=PBi5J8CvOp" data-secret="PBi5J8CvOp" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><span>وفي محاولة للالتفاف على الحجب، أنشأت زاوية ثالثة نطاقًا بديلًا، غير أن هذا النطاق تعرّض للحجب هو الآخر في 27 فبراير 2025، ما أكد استهداف الموقع ومنعه من الوصول إلى قرائه بأي وسيلة متاحة.</span></p>
<p><a href="https://zawia3.com/deleted-lines-4/"><span>وأدانت 33 مؤسسة حقوقية وصحفية دولية وإقليمية</span></a><span>، من بينها جامعة ماكجيل الكندية ومنصات إعلامية مثل درج ورصيف 22، هذا الإجراء، معتبرةً أنه انتهاك لحرية الصحافة وتصعيد في نهج الرقابة المفروضة على الإعلام المستقل داخل مصر.</span></p>
<p><span>وفي بيان لها، شددت زاوية ثالثة على أن الحجب لا يمثل نهاية لعملها الصحفي، بل بداية لمعركة أوسع عنوانها الحق في المعرفة، وحرية الصحافة، واستقلال الحقيقة عن أي محاولة لاحتكارها.</span></p>
<p><span>ومن أبرز المواقع الصحفية والإخبارية المحجوبة، موقع المنصة، ومدى مصر إلى جانب عدد آخر من المواقع الإخبارية. كما طالت إجراءات الحجب منظمات حقوقية ومواقع غير حكومية، مثل المفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومنظمة مراسلون بلا حدود، بالإضافة إلى مواقع إلكترونية تقدم خدمات لتجاوز الحجب، مثل متصفح تور (Tor Browser) ومواقع VPN وبروكسي المختلفة.</span></p>
<p><span>شكل حجب المواقع الإخبارية ضربة للصحفيين الذين يعملون فيها. فمع انقطاع الجمهور عن الوصول إلى هذه المنصات، تراجعت مواردها المالية بشكل حاد من إعلانات أو اشتراكات أو دعم، مما اضطر العديد منها إلى تقليص نشاطها أو الإغلاق التام. وتشير </span><a href="https://afteegypt.org/en/research-en/research-papers-en/2020/06/25/19529-afteegypt.html#:~:text=Al,between%20May%20and%20June%202017"><span>دراسة</span></a><span> صادرة عن مؤسسة حرية الفكر والتعبير إلى أن نحو 300 من الصحفيين الشباب فقدوا وظائفهم أو تعرضوا لخفض رواتبهم خلال الأسابيع الأولى فقط من موجة الحجب (مايو – يونيو 2017)​. عدد من المؤسسات الصحفية المستقلة لم يستطع الصمود ماليًا أمام هذا الوضع، فتوقفت تمامًا عن العمل وأغلقت مواقعها، مما أدى إلى تسريح جميع صحفييها. وهناك ما لا يقل عن ستة مواقع إخبارية مستقلة أُغلقت كليًا نتيجة الخسائر الاقتصادية للحجب، وقامت بتسريح موظفيها بشكل كامل​. على سبيل المثال، موقعا “البداية” و“البديل” وهما من المنابر الصحفية المستقلة المعروفة، تعرضا للحجب في يونيو 2017؛ ولم يتمكنا من الاستمرار بعدها، إذ توقف موقع البداية عن النشر تمامًا بحلول ديسمبر 2017، فيما أعلن موقع البديل في أبريل 2018 إغلاقه بسبب استمرار الحجب الذي حال دون وصول المحتوى للجمهور​. هذه الحالات وغيرها تعني عمليًا فقدان عشرات الصحفيين لوظائفهم ومصادر دخلهم بين ليلة وضحاها.</span></p>
<p><span>لم يقتصر أثر حجب المواقع على المؤسسات المحجوبة وصحفييها فقط، بل امتد ليشمل قطاع الصحافة والإعلام المصري برمته. فمع تضييق الخناق على المنابر المستقلة وإسكاتها، انخفض إجمالي حجم سوق العمل الإعلامي المستقل، مما أدى إلى زيادة المعروض من الصحفيين العاطلين أو الباحثين عن عمل في مقابل تقلص عدد المؤسسات الصحفية الحرة التي كانت تستوعبهم. وقد شهدت هذه الفترة أيضًا </span><a href="https://afteegypt.org/en/research-en/research-papers-en/2020/06/25/19529-afteegypt.html#:~:text=Website%20blocks%20cannot%20be%20separated,control%2C%20as%20was%20its%20content"><span>احتكارًا متناميًا للإعلام</span></a><span> من قبل جهات موالية للدولة أو أجهزة أمنية​، ما قلّص التنوع وأضعف المنافسة المهنية. ونتيجة لهذه العوامل مجتمعة –الحجب، والضغوط الأمنية، والأزمات المالية– دخل قطاع الصحافة في أزمة اقتصادية ومهنية حادة تجلت في تدني الأجور وانتشار البطالة المقنعة وهجرة الكفاءات.</span></p>
<p><span>تقول الصحفية النقابية إيمان عوف في تصريحات سابقة، إلى زاوية ثالثة إن تأثير الحجب يمتد ليشكل ضربة اقتصادية مباشرة للصحفيين والمؤسسات الإعلامية المستقلة، فحين يتم حجب موقع صحفي، يصبح الوصول إليه معقدًا، مما يقلل من حجم التفاعل والمشاهدات، ويؤثر على العائدات الإعلانية، حيث تعتمد الإعلانات بشكل أساسي على نسب المشاهدة والتفاعل، كما أن الإعلانات، باعتبارها مصدرًا أساسيًا لتمويل المواقع الصحفية، تتأثر بالحجب بشكل كبير، إذ لا يمكن لأي موقع محجوب أن يجذب الإعلانات، ما يؤدي إلى تراجع الإيرادات، وانعكاس ذلك على رواتب الصحفيين، ومع تدهور الوضع الاقتصادي لهذه المؤسسات، تصبح غير قادرة على دفع الرواتب، ما يدفعها إلى تسريح الصحفيين، وبالتالي تزداد البطالة في الوسط الصحفي، فالحرية هي الوجه الآخر للعيش الكريم، فحين يُسمح للمواقع المستقلة بالعمل بحرية دون حجب أو تضييق، فإنها تستطيع تحقيق الحد الأدنى من الاستقرار الاقتصادي للعاملين بها، وتوفر لهم حياة كريمة تتناسب مع تكاليف المعيشة المتزايدة.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Fri, 13 Feb 2026 21:06:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771014740851518</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إنشاء بنك للأنسجة البشرية والتبرع بالجلد: لماذا تستورد مصر ما يمكن أن يهبه مواطنوها؟</title>
			<link>https://zawia3.com/human-tissue-bank/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>إصابات الحروق</category>
			<category>استيراد الجلد البشري</category>
			<category>التبرع بالجلود</category>
			<category>الحق في العلاج</category>
			<category>بنك الأنسجة</category>
			<category>زراعة الأعضاء في مصر</category>
			<category>سجل المتبرعين</category>
			<category>قانون زراعة الأعضاء</category>
			<category>مستشفى أهل مصر</category>
			<category>وزارة الصحة المصرية</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AC%D9%84%D8%AF-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>يواجه مقترح “التبرع بالجلود والأنسجة البشرية بعد الوفاة” جدلًا في مصر، إثر </span><a href="https://www.parlmany.com/News/4/597931/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%B3%D8%A3%D8%AE%D9%88%D8%B6-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%BA%D8%A8%D8%AA%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A"><span>مطالبات</span></a><span> برلمانية بإنشاء بنك وطني للأنسجة لتوفير بدائل علاجية لحالات الحروق الشديدة. ويهدف المقترح إلى خفض تكاليف استيراد الأنسجة من الخارج، التي</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8191748"><span> تبلغ </span></a><span>نحو مليون جنيه مصري (21 ألف دولار أمريكي) للحالة الواحدة.</span></p>
<p><span>ورغم إقرار</span><a href="https://manshurat.org/node/26744"><span> قانون</span></a><span> زراعة الأعضاء رقم 5 لسنة 2010 و</span><a href="https://manshurat.org/node/25001"><span>تعديلاته</span></a><span> عام 2017، واستناداً إلى </span><a href="https://www.parlmany.com/News/9/32084/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-61-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%86%D8%B8%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%AC%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1#:~:text=%D9%86%D8%B5%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%2061%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%AC%D8%A9,%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%20%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1%20%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D9%88%D9%81%D9%82%D9%8B%D8%A7%20%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86."><span>المادة 61 </span></a><span>من الدستور المصري التي تُصنف التبرع بالأعضاء والأنسجة “هبة للحياة” وتُلزم الدولة بتنظيم قواعدها، إلا أن غياب الآليات التنفيذية وبنوك الأعضاء حال دون تفعيل هذه النصوص القانونية والدستورية.</span></p>
<p><span>ويعزو  المحامي الحقوقي مالك عدليمدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، هذا التعطيل إلى افتقار القانون لبنية إدارية وتقنية حقيقية رغم صدور لائحته التنفيذية عام 2011. وأوضح عدلي أن المنظومة تفتقد حتى الآن لبنوك التبرع، وسجلات موحدة للمتبرعين بعد الوفاة، وآليات واضحة للتعامل مع الجثامين وتحديد أولويات الزرع، مؤكداً عدم بناء هذه المنظومة طوال 16 عاماً منذ صدور القانون.</span></p>
<p><span>وذكر عدلي في تصريح لـ “زاوية ثالثة” أن التطور العلمي يفرض تطوير التشريعات المنظمة لزراعة الأعضاء لمواكبة تقنيات الحفظ والتبرع والميكنة وإدارة البيانات، بما يضمن الضبط والشفافية. وأشار إلى غياب أي وسيلة معلنة تمكن المواطن من تسجيل رغبته في التبرع بأعضائه بعد الوفاة.</span></p>
<p><span>ويرى عدلي أن غياب هذه الآليات يتجاوز القصور التنظيمي ليعكس فجوة بين النص القانوني والتطبيق العملي، وتأخراً مؤسسياً في ملف الحق في الصحة. واعتبر أن طرح أي نقاش تشريعي جديد يكشف عن خلل مزمن في المنظومة الصحية، متسائلاً عن أسباب تعطيل قانون قائم منذ عام 2010 حتى عام 2026 دون تطبيق فعلي أو مراجعة جادة في ملف يمس الحق في الحياة والصحة.</span></p>
<p><span>دفعت هذه الفجوة النائبة أميرة صابر قنديل، عضو مجلس الشيوخ، إلى التقدم باقتراح إلى وزير الصحة والسكان لتأسيس بنك وطني للأنسجة البشرية وتيسير إجراءات التبرع بها بعد الوفاة. ويهدف الاقتراح إلى الحد من الاعتماد على الاستيراد عبر إطلاق مشروع تجريبي بمستشفى متخصص وإنشاء سجل وطني للمتبرعين، بما يضمن توفير علاج منقذ للحياة ويوفر ملايين الجنيهات سنوياً.</span></p>
<p><span>تقول النائبة لـ “زاوية ثالثة” إن إنشاء بنك للأنسجة يمثل نموذجًا عالميًا متبعًا، مؤكدة أن التبرع بالأنسجة إجراء طبي ضروري لإنقاذ الحياة وليس ترفًا تجميليًا. وتوضح أن أغلب وفيات الحروق من الدرجة الثالثة في مصر تشمل أطفالًا تتجاوز إصاباتهم 50% من مساحة الجسم، وهي حالات تتطلب زراعة جلد بشري تصل تكلفة استيراده للحالة الواحدة إلى نحو مليون جنيه.</span></p>
<p><span>وتضيف أن اقتراحها يشمل الأنسجة بجميع أنواعها، مثل القرنيات وصمامات القلب، معتبرة توسيع النقاش في هذا الملف خطوة لضمان الحق في العلاج. وأكدت خلو مصر من بنوك الأنسجة رغم صدور قانون زراعة الأعضاء منذ 16 عاماً، وهو ما يستوجب إعادة فتح النقاش تشريعياً وتنفيذياً.</span></p>
<p><span>وتعمل النائبة حاليًا على دراسة قياس الأثر التشريعي للقانون رقم 5 لسنة 2010 لتقييم تطبيقه ورصد القصور فيه، وتحديد التعديلات المطلوبة لآليات التوثيق وإجراءات التبرع. وأشارت إلى أن غياب سجل وطني موحد للمتبرعين يمثل عقبة رئيسية تحول دون تنفيذ رغبات المتبرعين بعد الوفاة أو ربطها بالمستشفيات.</span></p>
<p><span>وتحمل النائبة وزارة الصحة مسؤولية غياب البنك الوطني للأنسجة، واصفة ذلك بالتقصير المؤسسي. وشددت على ضرورة خضوع البنك لإشراف ورقابة الوزارة مع إتاحة الرقابة البرلمانية لضمان الشفافية ومنع الاستغلال، مع الالتزام بحماية بيانات المتبرعين عبر تقنيات الأمن السيبراني ونظام حوكمة صارم.</span></p>
<blockquote data-secret="2xrpbACSrb" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/psychotherapy-2/">الإيداع القسري.. حين يتحول العلاج النفسي إلى وسيلة للانتقام الأسري</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الإيداع القسري.. حين يتحول العلاج النفسي إلى وسيلة للانتقام الأسري” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/psychotherapy-2/embed/#?secret=jHHBh13MZo%23?secret=2xrpbACSrb" data-secret="2xrpbACSrb" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>فجوات التطبيق ووفيات الحروق </b></h1>
<p><span>تسببت فجوات تطبيق قانون زراعة الأعضاء وغياب بنوك الأنسجة في تعثر توفير الجلد البشري لعلاج المصابين بمستشفى “أهل مصر” المتخصص في الحروق على مدار عامين. ونظرًا لعدم توفر الجلد محلياً، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=6XzvjLfcJw0"><span>خاطبت</span></a><span> رئيسة مجلس إدارة المستشفى، هبة السويدي، رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي للتنسيق مع هيئة الدواء لضمان الإفراج الجمركي عن الشحنات المستوردة ووصولها للمستشفى خلال 24 ساعة، وهو ما بدأ تنفيذه في نوفمبر الماضي.</span></p>
<blockquote><p>وتُعرف <a href="https://internationalclinics.com/ar/treatments/%D8%B2%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%AF/">زراعة الجلد</a>، بكونها عملية جراحية علاجية وتجميلية يتم خلالها إزالة الجلد من منطقة معينة من الجسم بهدف زرعها لمرضى الحروق الشديدة، مما يساعد في بقائهم على قيد الحياة حتى ينمو جلدهم الطبيعي، فيما تستهدف عملية <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/7/%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AA%D8%B4%D9%88%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86/7297385">التبرع</a> بالجلد، طبقة رقيقة جدًا من الطبقة العليا للجلد، من مناطق غير ظاهرة مثل الظهر أو الفخذين، دون التسبب في أي تشوه للجسم أو تأخير الدفن، على أن يتم حفظ الجلد المُتبرع به بتقنيات مثل التجميد أو الجلسرين.</p></blockquote>
<p><span>تقول </span><b>هبة السويدي</b><span> لزاوية ثالثة، إن زراعة الجلد البشري الذي يتم التبرع به بعد الوفاة تُستخدم كحل علاجي مؤقت لمرضى الحروق الذين فقدوا مساحات واسعة من جلدهم، كإجراء منقذ للحياة، بغرض تغطية المناطق المصابة حتى تستقر حالة المريض أو يصبح الترقيع الذاتي ممكنًا، وتلعب دورًا حاسمًا في استقرار المرضى ورفع فرص نجاتهم.</span></p>
<p><span> وتُبيّن أن الجلد يمثل خط الدفاع الأول للجسم الذي ينظم درجة حرارته، ويمنع فقدان السوائل، ويقلل خطر العدوى، ويُعرّض فقدانه بسبب الحروق الشديدة، المريض لمخاطر قاتلة خلال فترة قصيرة، مشيرة إلى أن الترقيع الذاتي يعتمد على جلد المريض نفسه، ويصلح فقط في الحالات محدودة الحروق، بينما تصبح زراعة الجلد المتبرع به ضرورة طبية لإنقاذ حياة الأطفال الذين تجاوزت نسبة حروقهم 30%، والبالغين عند تخطي الحروق لديهم نسبة 40% من الجسد. </span></p>
<p><span>وتضيف: “نحن أول مستشفى في مصر يبادر باستيراد الجلد الطبيعي، من بنوك أنسجة معتمدة دوليًا في هولندا والمملكة المتحدة والولايات المتحدة وأستراليا، وتم حفظه ونقله في درجات حرارة تصل إلى 80 درجة مئوية تحت الصفر، وهي خطوة غير مسبوقة استهدفت إنقاذ حالات حرجة لم تكن لديها بدائل علاجية أخرى، وأجرينا 10 عمليات زراعة جلد طبيعي لحالات حرجة من الأطفال والبالغين بالمجان، تكلفة الواحدة منها تبلغ نحو مليون جنيه، وتصل إلى  3.6 ملايين جنيه”.</span></p>
<p><span>وتؤكد السويدي على أن إنشاء بنك وطني للجلد والأنسجة في مصر سيمثل نقلة نوعية، من خلال ضمان سرعة التدخل، وخفض التكلفة، ورفع نسب النجاة، باعتباره استثمارًا إنسانيًا طويل الأمد في إنقاذ الأرواح.</span></p>
<blockquote><p>  تساهم الحروق في حوالي 180,000 وفاة سنويًا حول العالم، معظمهم في الدول المنخفضة والمتوسطة الدخل مثل: مصر، ويعاني نسبة كبيرة من الأطفال الناجين من إعاقات مؤقتة أو دائمة، ويعد السمط بالسوائل الساخنة السبب الرئيسي لحروق الأطفال، ومعظمها تحدث داخل المنازل، بينما ترتبط إصابات البالغين بالحرائق، الحروق الكهربائية، والحوادث الصناعية، وتتضاعف عوامل الخطر، في ظل الفقر، الازدحام السكاني، وعدم الوعي بالإسعافات الأولية، حسب <a href="https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/burns">منظمة</a> الصحة العالمية.</p>
<p>وتُظهر بيانات رسمية صادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء، أن <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/8/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-22-4-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%81%D9%89-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7/7297641">عدد </a>حوادث الحريق في مصر خلال عام 2025 قد بلغ 51,029 حادثة، بارتفاع 8.7% عن 46,925 حادثة في 2024، و<a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/8/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-22-4-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%81%D9%89-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7/7297641">أسفرت</a> تلك الحوادث عن 180 متوفى في 2025 عام ، بانخفاض 22.4% عن 232 في 2024، وخلّفت 738 مصاب في 2025، بانخفاض 11.2% عن 831 في 2024، بينما كانت أبرز <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4194159">المسببات</a> لتلك الحوادث أعقاب السجائر، أعواد الكبريت، بنسبة 31.3%، والماس الكهربائي بنسبة 17.9%، و<a href="https://m.elwatannews.com/news/details/4605296">تُقدّر</a> مستشفى “أهل مصر”، أن هناك 250,000 حالة حروق سنويًا في مصر، وأكثر من 37% منهم يفقدون حياتهم في أول 6 ساعات بسبب نقص الرعاية المتخصصة والتغطية الجلدية، قد ترتفع النسبة إلى حوالي 60% بعد أيام بسبب العدوى والجفاف وسوء التغذية.</p></blockquote>
<p>ورغم ذلك يصطدم المصابون بأزمة نقص أعداد  أسرة الرعايات المركزة لأقسام الحروق في مصر، والتي كانت تبلغ أعدادها 72 سريرًا فقط في 2022، قبل أن  <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4560599.aspx">تعلن</a> وزارة الصحة والسكان، في 2023 زيادة أعدادها إلى 140 سريرَا، وزيادة أعداد الأسرة في أقسام الداخلي من 518 سريرًا إلى 555 سريرًا، إضافة إلى قلة المستشفيات والمراكز  الحكومية المتخصصة في علاج الحروق، إذ <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7051342">توجد</a> 6 مستشفيات و51 مركزًا ووحدة للحروق في محافظات مصر.</p>
<p><span>بدوره يرى </span><b>حسين عثمان</b><span>، استشاري إدارة المستشفيات في مصر، أن هناك فجوة كبيرة بين الاحتياجات الفعلية لمرضى الحروق وتوافر الجلد البشري والأنسجة، وهي أزمة تمتد إلى ملف التبرع بالأعضاء بشكل عام، باعتباره أحد أهم الملفات الصحية المنسية رغم تأثيره المباشر على فرص إنقاذ الأرواح.</span></p>
<p><span>وفي ظل غياب آليات للتبرع المحلي، تتزامن الأزمة مع ما يصفه بضعف الثقافة المجتمعية المرتبطة بالتبرع بالأعضاء، نتيجة سوء فهم طبي وعلمي لطبيعة الإجراء، إذ يتخوف الكثيرون من  بتشويه الجثمان أو المساس بكرامة المتوفى وأوضح عثمان، رغم كون التبرع بالجلد لا يشمل سوى الطبقة السطحية فقط، مع بقاء أربع طبقات أخرى تحمي الجسم، كما يمكن لجلد متبرع واحد أن ينقذ حياة عدة مصابين بالحروق الشديدة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “غياب بنك وطني للأنسجة انعكس على فرص بقاء مرضى الحروق على قيد الحياة، صحيح أنه لا توجد أرقام دقيقة لعدد الوفيات المرتبطة بنقص الجلد، لكن الإحصاءات تشير إلى تسجيل نحو 250 ألف إصابة حروق سنويًا في مصر، وعندما تتجاوز نسبة الحروق 30 بالمئة من الجسم تبدأ فرص النجاة في التراجع، بينما يمكن لزراعة الجلد أن ترفع نسب البقاء على قيد الحياة إلى أكثر من 60 بالمئة”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن عددًا من دول العالم تطبق أنظمة قانونية تتيح الحصول على الأنسجة من المتوفين تلقائيًا، بينما تعتمد دول أخرى على الوصية المسبقة، وفي الحالتين يتم حفظ الأنسجة بطرق علمية تتيح الاستفادة منها في إنقاذ المرضى، وعلى رأسها الجلد، مضيفًا أن استيراد الجلد البشري يمثل عبئًا اقتصاديًا واستنزافًا للعملة الصعبة، وفي المقابل سيسهم تفعيل التبرع المحلي وإنشاء بنك وطني للأعضاء والأنسجة في توفير الموارد المالية وإنقاذ آلاف من مصابي الحروق سنويًا.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="Q7uaUTeNvm" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/elderly-protection-law/">تقاعس حكومي يُجمّد أول قانون مصري لحماية كبار السن</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“تقاعس حكومي يُجمّد أول قانون مصري لحماية كبار السن” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/elderly-protection-law/embed/#?secret=sJT1Xqgd05%23?secret=Q7uaUTeNvm" data-secret="Q7uaUTeNvm" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحركات رسمية متأخرة </b></h1>
<p><span>في أعقاب حالة الجدل المجتمعي الذي أثاره المقترح البرلماني، للنائبة بإنشاء بنك وطني للأنسجة، أفادت </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8221043"><span>صحف محلية</span></a><span>، أن وزارة الصحة تخطط منذ أكثر من عامين لإنشاء بنك للأعضاء والأنسجة ضمن مشروع تطوير معهد ناصر ومدينة النيل الطبية، يشمل قواعد بيانات وبنية تنظيمية متكاملة لبنوك الأنسجة مثل القرنية والجلد، وتسجيل المتبرعين إلكترونيًا، ووضع بروتوكولات طبية دقيقة لضمان الشفافية والرقابة.</span></p>
<p><span>وحول ذلك توجهت “زاوية ثالثة” بالسؤال للدكتور </span><b>حسام عبد الغفار</b><span>، المتحدث الرسمي باسم وزارة الصحة، والذي أكد أن الوزارة لم تُعلن عن إنشاء بنك للأنسجة والجلود بشكل مستقل، وأن تصريحاته المتلفزة التي تداولتها وسائل الإعلام انصبت على مشروع تطوير معهد ناصر، بينما أي مكون يتعلق بالأنسجة أو زراعة الأعضاء يندرج ضمن الجدول الزمني العام لمشروعات التطوير الجارية داخل المعهد، ضمن خطة مستقبلية أشمل تستهدف إنشاء أكبر مركز لزراعة الأعضاء على مستوى الشرق الأوسط، في مدينة النيل الطبية.</span></p>
<p><span>ويشدد المتحدث باسم وزارة الصحة على أن أي مشروع صحي يرتبط بالعنصر البشري قبل البنية التحتية، وأن تنفيذ أي منظومة جديدة يستلزم توافر كوادر قادرة على أداء الوصف الوظيفي للمشروع، وهذا الأمر جزء أصيل من التخطيط لأي توسع مستقبلي تقوم به وزارة الصحة.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الوزارة وقعت خلال الأسابيع الماضية، بروتوكول تعاون مع وزارة الصحة الإسبانية، نظرًا لكون إسبانيا الدولة الأولى عالميًا في زراعة الأعضاء من المتوفين، لافتًا إلى أن هذا التعاون يشمل بناء القدرات وتطوير المنظومة المرتبطة بعمليات زراعة الأعضاء، في إطار دعم الجهود الوطنية لتطوير هذا الملف بشكل مستدام.</span></p>
<p><span>وبسؤاله عن أسباب تأخر تفعيل مسار زراعة الأنسجة رغم صدور قانون زراعة الأعضاء منذ أكثر من 15 عامًا، أجاب بأن “الملف لم يحظَ بالزخم الكافي إلا مؤخرًا، والوزارة تعمل على هذا المسار منذ نحو عامين، قبل تصاعد الجدل البرلماني والإعلامي الأخير”.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن الجدل المجتمعي الدائر حول التبرع بالجلود والأنسجة، يكشف عن أزمة أعمق تتجاوز سوء الفهم المجتمعي، لتطال فجوة مزمنة بين التشريع والتطبيق في ملف يمس الحق في الحياة مباشرة. فبين قانون قائم منذ 16 عامًا، وتجارب طبية محدودة تُنقذ الأرواح بجهود استثنائية، يظل غياب بنك وطني للأنسجة بمثابة الدليل على التأخر المؤسسي وتكلفته الإنسانية والاقتصادية.</span></p>
<p><span> ومع تصاعد أعداد إصابات ووفيات الحروق، لم يعد السؤال الذي يجب طرحه حول جدوى إنشاء بنك للأنسجة، بل حول كلفة استمرار غيابه، وتظهر حاجة ماسة للانتقال إلى منظومة شفافة ومحكومة تضمن سرعة التدخل وعدالة الوصول للعلاج، أو الإبقاء على واقع يُهدر الأرواح ويستنزف الموارد، فالأمر لم يعد يحتمل مزيدًا من التأجيل.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="p0j7nD8oWA" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/dental-anesthesia/">أزمة بنج الأسنان تعود للواجهة… احتكار الإنتاج يكشف خللًا بنيويًا في سوق الدواء المصري</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أزمة بنج الأسنان تعود للواجهة… احتكار الإنتاج يكشف خللًا بنيويًا في سوق الدواء المصري” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/dental-anesthesia/embed/#?secret=ajb04hYY0H%23?secret=p0j7nD8oWA" data-secret="p0j7nD8oWA" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>]]></description>
			<pubDate>Fri, 13 Feb 2026 19:58:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771009340967617</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل فلسطينيين بعد عبورهما «الخط الأصفر».. ووفاة مسعف داخل السجون الإسرائيلية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/13/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87%D9%85%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HAf6Tx9XYAEVw8A-2-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقتل فلسطينيين بعد عبورهما «الخط الأصفر».. ووفاة مسعف داخل السجون الإسرائيلية" title="الاحتلال يقتل فلسطينيين بعد عبورهما «الخط الأصفر».. ووفاة مسعف داخل السجون الإسرائيلية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل فلسطينيين وصفهما بـ«الإرهابيين» في شمالي قطاع غزة، أمس، بعد استهداف مبنى دخلاه عقب عبورهما ما يعرف بـ«الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وذلك بعد يوم من مقتل فلسطيني بنيران الاحتلال في شرق مدينة غزة، تزامنًا مع إصابة ثلاثة بالرصاص، في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، ومدينة خان يونس، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توفي الأسير المسعف من غزة، حاتم ريان، نتيجة الإهمال الطبي المتعمد والظروف القهرية داخل سجون الاحتلال، ما رفع عدد الأسرى المعلومة هوياتهم الذين قتلوا منذ اندلاع الحرب في السابع من أكتوبر 2023، إلى 88 قتيلًا، بينهم 52 من قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر 65 فلسطينيًا من المرضى والمصابين ومرافقيهم قطاع غزة، عن طريق معبر رفح، أمس، وهي الدفعة العاشرة التي تخرج لتلقي العلاج خارج القطاع، بالتزامن مع وصول الدفعة التاسعة من العالقين في مصر إلى القطاع، وعددهم 43 فلسطينيًا، بينهم مرضى كانوا يتلقون العلاج في الخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعتزم الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الإعلان عن خطة إعادة إعمار غزة، إلى جانب تفاصيل نشر قوة الاستقرار الدولية في القطاع، الأسبوع المقبل، خلال أول اجتماع رسمي لـ«مجلس السلام» في واشنطن، وفقًا لـ«رويترز»، فيما دعا المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اللجنة الوطنية لإدارة القطاع، التابعة لمجلس السلام، للحضور العاجل ومباشرة مهامها والاضطلاع بمسؤولياتها الوطنية، لضمان استمرارية تقديم الخدمات الأساسية لأهالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قضت المحكمة العليا في بريطانيا، اليوم، بعدم قانونية قرار الحكومة البريطانية بحظر منظمة «فلسطين أكشن» وتصنيفها كـ«جماعة إرهابية»، والذي اتخذته في يوليو الماضي، وذلك على خلفية طعن تقدم به أحد مؤسسي الحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، فيما أصيب عدد من المواطنين في بلدتي قصرة وتلفيت، جنوبي مدينة نابلس، نتيجة اعتداء المستوطنين وجنود الاحتلال، قبل وقت قصير من إصابة ستة بالاختناق في بلدة طمون، جنوبي مدينة طوباس، نتيجة مواجهات اندلعت بين أهالي البلدة وقوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني في بلدة الطيري، جنوبي لبنان، ليلة أمس، إثر قصف إسرائيلي، حسبما أفادت وزارة الصحة اللبنانية، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن الغارة استهدفت عنصرًا من تنظيم حزب الله اللبناني، كان يعمل على إعادة إعمار بنى تحتية عسكرية في جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يقتل فلسطينيين بعد عبورهما «الخط الأصفر» في شمال غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/402446/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%B6%D8%AE%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل فلسطينيين وصفهما بـ«الإرهابيين» في شمالي قطاع غزة، أمس، بعد استهداف مبنى دخلاه عقب عبورهما ما يعرف بـ«الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش وسع نطاق سيطرته داخل القطاع، عبر تحريك «الخط الأصفر»، والتوغل في مناطق يفترض أن تكون تحت سيطرة حركة حماس، وفق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما سبق و</span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/security-aviation/2026-01-15/ty-article-magazine/.premium/three-months-into-gaza-cease-fire-israel-expands-control-and-razes-neighborhoods/0000019b-bd1f-d810-a99f-ffff26610000"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية، التي لفتت إلى أن رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، يعتبر «الخط الأصفر» بمثابة «الحدود الجديدة لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهر </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c0r47j4qqeeo"><span>تقرير</span></a><span> مدعوم بصور أقمار صناعية، نشره موقع «بي بي سي»، أن إسرائيل نقلت الكتل الإسمنتية الصفراء التي ترسم «الخط الأصفر» سابقًا، إلى عمق أكبر داخل القطاع، بمتوسط يبلغ نحو 295 مترًا، في ثلاث مناطق على الأقل. وأوضح التقرير أن عدد المواقع التي جرى تحريك «الخط الأصفر» فيها، بلغ 16 موقعًا، موزعًا بين بيت لاهيا وجباليا، شمالي القطاع، وحي التفاح، شرق مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من مقتل فلسطيني بنيران القوات الإسرائيلية في شرق مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/289723"><span>قالت</span></a><span> قناة «الأقصى»، بالتزامن مع إصابة ثلاثة بالرصاص، في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، ومدينة خان يونس، جنوبًا، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/436010/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-3-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>أفادت</span></a><span> وكالة «سوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/dcdgaza/10069"><span>أعلنت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، وصول طواقمها بعد التنسيق مع منظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى مقبرة البطش، في شرق مدينة غزة، لمعاينة الأضرار داخلها، بعدما توغلت القوات الإسرائيلية فيها قبل نحو أسبوعين، خلال </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%86%D8%A8%D8%B4-%D9%85/"><span>عمليات</span></a><span> البحث عن جثة آخر أسير إسرائيلي، وهي العملية التي أسفرت عن نبش الاحتلال مئات القبور، واحتجاز رفات عدد من المدفونين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة مسعف من غزة نتيجة الإهمال الطبي داخل السجون الإسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفي الأسير المسعف من غزة، حاتم ريان، داخل السجون الإسرائيلية، حسبما أعلنت هيئة شؤون الأسرى، وجمعية نادي الأسير الفلسطيني، أمس، في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/12/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AD%D8%A7%D8%AA%D9%85-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-142152"><span>بيان</span></a><span>، أضاف أن عدد الأسرى المعلومة هوياتهم الذين قتلوا منذ اندلاع الحرب في السابع من أكتوبر 2023، ارتفع إلى 88 قتيلًا، بينهم 52 من قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت لجنة الأسرى للقوى الوطنية والإسلامية في غزة، في </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/342886"><span>بيان</span></a><span>، إن ريان توفي نتيجة الإهمال الطبي المتعمد والظروف القهرية في سجون الاحتلال، داعية المجتمع الدولي والمؤسسات الحقوقية للتحرك العاجل لحماية الأسرى الفلسطينيين، ووقف سياسة القتل البطيء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ريان تعرض لجلطة قبل اعتقاله بفترة وجيزة، بحسب إفادة عائلته، لكنه واصل أداء واجبه الإنساني كضابط إسعاف، حتى اعتقلته قوات الاحتلال خلال حصار مستشفى كمال عدوان، شمالي القطاع، في ديسمبر 2024، وفق بيان «هيئة الأسرى» و«نادي الأسير»، الذي أشار إلى مقتل ثلاثة أطباء من غزة داخل السجون الإسرائيلية، من بين الأسرى المعلن عن وفاتهم منذ بداية حرب الإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال نحو 362 كادرًا طبيًا من غزة، لا يزال عدد كبير منهم مغيبون قسرًا في ظروف اعتقال صعبة، ومحرومون من حقوقهم القانونية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7172"><span>قال</span></a><span> بيان لوزارة الصحة في غزة، نشرته في ديسمبر الماضي، مُطالبًا المؤسسات الإنسانية والحقوقية بممارسة نفوذها القانوني والضغط على الاحتلال للإفراج الفوري عن الأسرى من الطواقم الصحية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إغلاق معبر رفح بسبب العطلة الأسبوعية.. وإسرائيل تستخدم الميليشيات المتعاونة معها لتفتيش المسافرين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر 65 فلسطينيًا من المرضى والمصابين ومرافقيهم قطاع غزة، عن طريق معبر رفح، أمس، وهي الدفعة العاشرة التي تخرج لتلقي العلاج خارج القطاع، بالتزامن مع وصول الدفعة التاسعة من العالقين في مصر إلى القطاع، وعددهم 43 فلسطينيًا، بينهم مرضى كانوا يتلقون العلاج في الخارج، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402454/%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%AF%D9%88%D9%85-108-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يُفتح معبر رفح، اليوم، وكذلك لن يُفتح غدًا، بسبب العطلة الأسبوعية، حسبما </span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%BA%D9%84%D9%82-%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مراسل «التلفزيون العربي»، عبد الله مقداد، مُضيفًا أن تشغيله يقتصر على خمسة أيام أسبوعيًا، وأن حركة المغادرين والعائدين خلال الأسبوعين الماضيين كانت محدودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، </span><a href="https://x.com/i/status/2021688129820721183"><span>كشفت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، أن الاحتلال سمح لعناصر ميليشيا «القوات الشعبية»، المدعومة إسرائيليًا بالمشاركة في تفتيش الفلسطينيين عند المعبر، وأضافت في تقرير، الأربعاء الماضي، أن عناصر هذه الميليشيا ينتشرون في محيط المعبر الواقع ضمن منطقة خاضعة للسيطرة الإسرائيلية وبموافقتها. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«رويترز»: ترامب يعتزم الإعلان عن خطة إعمار غزة خلال اجتماع «مجلس السلام» المرتقب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يعتزم الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الإعلان عن خطة إعادة إعمار غزة، إلى جانب تفاصيل نشر قوة الاستقرار الدولية في القطاع، الأسبوع المقبل، خلال أول اجتماع رسمي لـ«مجلس السلام» في واشنطن، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AD%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86%3A-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/90936743"><span>قال</span></a><span> مسؤولان أمريكيان، أمس، لوكالة رويترز، متوقعين أن تحضر الاجتماع وفود من نحو 20 دولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المسؤولان أن ترامب سيكشف خلال اجتماع «مجلس السلام»، عن صندوق بمليارات الدولارات لغزة، والذي سيشمل مساهمات مالية من الأعضاء المشاركين في المجلس، فضلًا عن إعلانه أن عدة دول تعتزم إشراك آلاف الجنود في «قوة الاستقرار»، المزمع نشرها في غزة خلال الأشهر المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الوكالة، من المقرر أن يتضمن اجتماع «مجلس السلام»، أيضًا تقارير مفصلة عن عمل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، التي شُكلت لتولي الإدارة المدنية اليومية للقطاع، وكذلك سيتناول ملفي المساعدات الإنسانية والشرطة في القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، دعا المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اللجنة الوطنية لإدارة القطاع، التابعة لمجلس السلام، للحضور العاجل ومباشرة مهامها والاضطلاع بمسؤولياتها الوطنية، لضمان استمرارية تقديم الخدمات الأساسية لأهالي القطاع، مجددًا في </span><a href="https://t.me/mediagovps/4013"><span>بيان</span></a><span>، أمس، ترحيبه باللجنة، وتأكيده على الجاهزية الكاملة لنقل الصلاحيات ذات الصلة، والاستعداد لكل الإجراءات ذات العلاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال «الإعلامي الحكومي»، إن التجهيزات لنقل الصلاحيات إلى اللجنة الوطنية لإدارة غزة، تتم وفق أطر مهنية وقانونية واضحة، تكفل حماية حقوق المواطنين والموظفين، وتضمن استمرارية الخدمات دون أي انقطاع، وبما يحقق أعلى درجات الكفاءة والشفافية، موضحًا أن جميع المؤسسات والدوائر الحكومية في غزة، وموظفيها في مختلف القطاعات، على أتم الجاهزية للانخراط والتعاون الكامل مع اللجنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل «لجنة غزة»، في يناير الماضي، ضمن بنود خطة ترامب لإنهاء الحرب، التي وُقعت في القاهرة بين إسرائيل وحركة حماس في أكتوبر العام الماضي، وأقرها مجلس الأمن الدولي في الشهر التالي، قبل أن يعلن البيت الأبيض، الشهر الماضي، عن تشكيل مجالس أخرى تتولى تنفيذ رؤية مجلس السلام، المبنية على خطة ترامب، في حين تعمل اللجنة تحت إشراف الممثل السامي لغزة، التابع لمجلس السلام، نيكولاي ملادينوف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/13/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A"><span>قضت</span></a><span> المحكمة العليا في بريطانيا، اليوم، بعدم قانونية قرار الحكومة البريطانية بحظر منظمة «فلسطين أكشن» وتصنيفها كـ«جماعة إرهابية»، والذي اتخذته في يوليو الماضي، وذلك على خلفية طعن تقدّم به أحد مؤسسي الحركة، في حين قالت وزيرة الداخلية البريطانية، شبانة محمود، إنها تعتزم الطعن على الحكم أمام ‌محكمة ‌الاستئناف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/13/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-142173"><span>قالت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/13/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D9%82%D8%B5%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-142171"><span>مُضيفة</span></a><span> أن عددًا من المواطنين أصيبوا في بلدتي قصرة وتلفيت، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، نتيجة اعتداء المستوطنين وجنود الاحتلال، قبل وقت قصير من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/13/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B7%D9%85%D9%88%D9%86-142187"><span>إصابة</span></a><span> ستة بالاختناق في بلدة طمون، جنوبي مدينة طوباس، شمالي الضفة، نتيجة مواجهات اندلعت بين أهالي البلدة وقوات الاحتلال.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني في بلدة الطيري، جنوبي لبنان، ليلة أمس، إثر قصف إسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/413296/%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D9%8A-2"><span>أفادت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، في حين </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11809"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن الغارة استهدفت عنصرًا من تنظيم حزب الله اللبناني، كان يعمل على إعادة إعمار بنى تحتية عسكرية في جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/13/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87%D9%85%D8%A7/">الاحتلال يقتل فلسطينيين بعد عبورهما «الخط الأصفر».. ووفاة مسعف داخل السجون الإسرائيلية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 13 Feb 2026 17:42:46 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770998538730657</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم المنصة.. 11 مؤسسة حقوقية وصحفية تطالب AppLogic Networks بتعويض ضحايا ساندفاين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30304</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>طالبت <strong>المنصة</strong>، إلى جانب العديد من منظمات حقوق الإنسان ومنصات الأخبار المستقلة، ببيان شفاف حول مدى التزام شركة AppLogic Networks الكندية بتعهداتها في مجال حقوق الإنسان في مصر؛ لإثبات جدية إصلاحاتها المؤسسية المعلنة عقب رفع اسمها من قائمة الكيانات المحظور التعامل معها التابعة لوزارة التجارة الأمريكية.</p>

<p>ودعت في خطاب موجه إلى الرئيس التنفيذي للشركة مارك دريدجر، ورئيسة قسم الأخلاقيات والامتثال كارول تيت، إلى توضيح كيفية تخطيطها لمعالجة الانتهاكات الناجمة عن معداتها في مصر، وما تسببت فيه من حالات انتهاك لحقوق الإنسان، وطالبتها بتعويض المتضررين.</p>

<p>و<a href="https://www.accessnow.org/press-release/human-rights-abuses-facilitated-by-applogic-networks-in-egypt/">أعرب</a> الموقعون على الخطاب الذي نشرته مساء الخميس منظمة Access Now، <a href="https://www.accessnow.org/about-us/">المعنية</a> بالدفاع عن الحقوق الرقمية للمستخدمين المعرضين للمخاطر حول العالم، عن قلقهم البالغ إزاء استمرار AppLogic Networks (المعروفة سابقًا باسم ساندفاين/Sandvine) في عدم توفير الشفافية الكاملة بشأن انسحابها من مصر.</p>

<p>فضلًا عن "عدم تقديمها تعويضات ملموسة للأشخاص المتضررين من أعمالها غير المشروعة السابقة في البلاد، بما في ذلك استمرار رفضها للتعامل بشكل هادف مع المجتمع المدني المصري ووسائل الإعلام المستقلة والأطراف المعنية المتضررة" وفق نص الخطاب.</p>

<p>وفي فبراير/شباط 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="028a21f9-b63b-44bd-8d4e-fdc7858e126f" href="https://almanassa.com/news/16437" title="أمريكا تعاقب شركة Sandvine الكندية لمساعدة مصر في حجب المواقع الصحفية">وضعت</a> الولايات المتحدة ساندفاين (اسم الشركة آنذاك) على قائمة الكيانات المحظور التعامل معها، لأسباب أبرزها تزويد الحكومة المصرية بتكنولوجيا تُستخدم في المراقبة الجماعية للمواقع الإلكترونية والرقابة على الإنترنت وحجب المواقع.</p>

<p><a href="https://www.applogicnetworks.com/press-releases/applogic-networks-putting-business-integrity-into-action">طبقت</a> ساندفاين منذ ذلك الحين إجراءات إصلاحية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd042aaa-de16-4ae7-9da1-0db3156456fa" href="https://almanassa.com/news/22695" title="محاولة لتحسين سمعتها.. ساندفاين تغير اسمها إلى AppLogic Networks">أعلنت</a> عن اكتمالها في مارس/آذار 2025، <a href="https://www.applogicnetworks.com/press-releases/sandvine-emerges-as-applogic-networks">لتبدأ</a> العمل تحت اسمها الجديد AppLogic Networks، في محاولة لتحسين سمعتها.</p>

<p>خلال هذه الفترة، تحديدًا في أكتوبر/تشرين الأول 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="828c131a-a350-461c-9d02-b8393d602e26" href="https://almanassa.com/news/20229" title='بعد فضِّ شراكتها مع الحكومة المصرية و31 دولة أخرى.. "التجارة الأمريكية" ترفع الحظر عن ساندفاين'>رفع</a> مكتب الصناعة والأمن التابع لوزارة التجارة الأمريكية الشركة من قائمة الكيانات المحظور التعامل معها، وجاء القرار، حسب <a href="https://www.bis.gov/press-release/commerce-removes-sandvine-entity-list-following-significant-corporate-reforms-protect">بيان</a> مكتب الصناعة، بعدما <a href="https://www.applogicnetworks.com/press-releases/our-next-chapter-as-a-market-leader-for-technology-solutions">أصلحت</a> ساندفاين إجراءات حوكمة الشركة وممارسات الأعمال مع الوضع في الاعتبار حماية حقوق الإنسان، وأعلنت وقتها عن تخصيص 1% من جميع الأرباح لحماية الحقوق الرقمية.</p>

<p>لكن أثر ساندفاين لم يكن هينًا، إذ وثقت <a href="https://almanassa.com/stories/www.accessnow.org/press-release/joint-letter-to-sandvine-on-announced-reforms/">أبحاث</a> فنية أجرتها منظمات المجتمع المدني المستقلة، منها منظمات مصرية، الرقابة الشاملة للوب لسنوات عديدة. <a href="https://www.accessnow.org/press-release/egypt-rights-groups-condemn-latest-blocking-of-news-websites/">استهدفت</a> هذه الرقابة بشكل غير متناسب أكثر من 100 موقع إخباري مستقل ومنصة صحفية ووسيلة إعلامية تنتقد السلطات المصرية، حسب ما ورد في الخطاب الموقع من 11 منظمة حقوقية ومنصات أخبار مستقلة.</p>

<h2>كيف كشفت المنصة تورط ساندفاين؟</h2>

<p>لم تكن <strong>المنصة</strong> بمعزل عن تلك الأبحاث، إذ أثبتت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="041dc294-066b-4ddb-83e9-142d0e46a55b" href="https://almanassa.com/stories/4632" title="هكذا تحجب مصر المواقع المستقلة">تحقيق تقني</a> أجرته بالتعاون مع مؤسسة <a href="https://www.qurium.org/">Qurium</a> السويدية أن شركتي المصرية للاتصالات TE وأورنج تحجبان وصول المستخدمين لموقع <strong>المنصة</strong> عن طريق معدات ساندفاين.</p>

<p>من جهتها، قالت رئيسة تحرير <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a657989-d700-4f10-a99f-09f00c5b7fc5" href="https://almanassa.com/node/33" title="نورا يونس">نورا يونس</a> "نحن مستمرون في ملاحقة الشركة، وأي شركة يثبت تورطها في الحجب غير القانوني الذي تمارسه السلطات المصرية بهدف قمع الصحافة المستقلة وعرقلة تداول المعلومات".</p>

<p>وقال الموقعون على الخطاب أنه "في 20 فبراير 2025، <a href="https://cpj.org/2025/02/egypt-blocks-independent-media-outlet-zawia3-over-investigative-reporting/">حجبت</a> السلطات موقع زاوية ثالثة الإعلامي المستقل ومقره بروكسل. في محاولة للتحايل على الحجب، أنشأ زاوية ثالثة نطاقًا بديلًا، لكن هذا النطاق تم حجبه أيضًا".</p>

<p>وبذلك انضم زاوية ثالثة إلى العديد من المنصات الإعلامية الأخرى المحجوبة في مصر، بجانب <strong>المنصة</strong>، ليصل العدد الإجمالي للمواقع المحجوبة حاليًا إلى ما لا يقل عن <a href="https://masaar.net/en/blocked-websites-in-egypt/">630 موقعًا</a>، وفق ما جاء في الخطاب، الذي شدد على ضرورة توضيح AppLogic Networks "ما إذا كانت السلطات المصرية لا تزال تستخدم تقنيتها، خاصة وأن الحجب مستمر".</p>

<p>حُجب موقع <strong>المنصة</strong> مرات عديدة، كان آخرها عقب إطلاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f8f7f196-ee4e-447e-81bd-ab43630fba94" href="https://almanassa.com/stories/5908" title="افتتاحية| لأنّ الحديثَ يجب أن يستمر">نسخة</a> جديدة منه في يوليو/تموز 2023، وهذه كانت المرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce50cd13-587e-4910-b342-6c1a4bfcf4d6" href="https://almanassa.com/stories/6136" title="افتتاحية| حجب موقع المنصة داخل مصر للمرة الـ 13">الـ13</a> التي يحجب فيها الموقع، ولم يتوقف الحجب منذ ذلك الوقت، حيث لا يزال الدومين الرئيسي للموقع على الإنترنت، almanassa.com  محجوبًا.</p>

<p>ويشير الموقعون على الخطاب إلى أنه حتى بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="79e626b6-a281-4dcc-ab5f-44b1326faa4d" href="https://almanassa.com/stories/19636" title='"ساندفاين" تنهي تعاملاتها مع مصر.. هل يكفي ذلك؟'>إعلان</a> الشركة الخروج من مصر وغيرها من البلدان بحلول 31 ديسمبر 2025 "واصلت مصر حجب المواقع الصحفية  المستقلة".</p>

<p>ورغم أن الإجراءات الإصلاحية التي أعلنت عنها الشركة شملت تعزيز العلاقات مع المجتمع المدني وتخصيص جزء من الأرباح لحماية الحقوق الرقمية، لم تترجم هذه الالتزامات إلى حوار فعال ومستمر "مع أصحاب الحقوق المتضررين وجماعات المجتمع المدني والصحفيين ووسائل الإعلام المستقلة في مصر" حسب نص الخطاب.</p>

<p>وجاء في الخطاب أن "الجهود المتكررة التي بذلتها منظمة Access Now لتسهيل المشاركة بين AppLogic Networks والمجتمع المدني المصري ومنظمات الإعلام تأخرت لعدة أشهر"، وفي النهاية ألغتها الشركة في اللحظة الأخيرة "تحت ذريعة غامضة تتعلق بمخاوف تتعلق بسلامة الموظفين، دون ترتيبات بديلة ذات مغزى".</p>

<p>اعتبر الموقعون هذا النمط من التأخير والإلغاء والمشاركة الانتقائية مع بعض الأطراف دون غيرها "يتعارض بشكل مباشر مع الالتزام المعلن بالتشاور مع أصحاب المصلحة المتضررين، لا سيما في مصر، حيث تم توثيق الأضرار بشكل جيد".</p>

<h2>مهلة للرد </h2>

<p>إلى جانب <strong>المنصة </strong>وAccess Now، كان من بين الموقعين على الخطاب مؤسسة مسار، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ولجنة حماية الصحفيين/CPJ، وموقع زاوية ثالثة، ومركز الخليج لحقوق الإنسان/GCHR.</p>

<p>ونظرًا لعدم وجود تواصل مع المجتمع المدني ووسائل الإعلام المستقلة في مصر، يمهل الموقعون على الخطاب AppLogic Networks حتى الخميس 26 فبراير الحالي للكشف عن الوثائق والأدلة الملموسة التي تؤكد الخروج الكامل من مصر، وتقديم تقرير مفصل عن أي أجهزة أو التزامات تعاقدية متبقية تحمل علامة AppLogic التجارية أو ذات الصلة في مصر، وكيفية تعطيلها.</p>

<p>كذلك يطالبون الشركة بالكشف عن معالجة الانتهاكات الناجمة عن معداتها، بما في ذلك التبرع بنسبة 1% من أرباحها أو خططها للقيام بذلك، مع التأكيد على أن الشركة وجهت تلك الأموال نحو منظمات المجتمع المدني المتضررة، وجماعات حرية الصحافة، والمدافعين عن حقوق الإنسان؛ وتحديد أي خطوات معالجة أخرى ستتخذها الشركة.</p>

<p>وفقًا <a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/Documents/Publications/GuidingPrinciplesBusinessHR_AR.pdf">للمبادئ</a> التوجيهية للأمم المتحدة بشأن الأعمال التجارية وحقوق الإنسان، يتعين على AppLogic ليس فقط أن تعترف بالأضرار التي سببتها، بل أن تتخذ خطوات مستنيرة من قبل المجتمعات المتضررة لإصلاحها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="79e626b6-a281-4dcc-ab5f-44b1326faa4d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19636" role="article" about="/stories/19636" data-sanitized-id="node-19636" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19636" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19636" data-ph-capture-attribute-link-title='"ساندفاين" تنهي تعاملاتها مع مصر.. هل يكفي ذلك؟' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"ساندفاين" تنهي تعاملاتها مع مصر.. هل يكفي ذلك؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وهو ما <a href="https://www.accessnow.org/press-release/joint-letter-to-sandvine-on-announced-reforms/">أكدت</a> عليه 16 منظمة دولية ومصرية حقوقية وقانونية، في نوفمبر/تشرين الثاني 2024، مطالبين الشركة الكندية بتعويض المتضررين من سياساتها.</p>

<p>وألمحوا آنذاك إلى أهمية الحق في التعويض، وكذلك مسؤولية الشركات عن توفير جبر الضرر "فإن محاولة ساندفاين لبدء فصل جديد يحترم الحقوق دون معالجة كافية لانتهاكاتها السابقة يضعف مصداقية التزامها بحقوق الإنسان".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d978459ec9f12e13b2a458674cd2b5068b5f2f4ac5235124acf460e4f1fc8274">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 13 Feb 2026 13:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770982340135072</guid>
		</item>
		<item>
			<title>روعة أن تعيش مهزومًا في ظلامك الداخلي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30180</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b4fd6c68-9c47-403b-a71b-db289a37a162.png.webp?itok=0qLNh6bx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b4fd6c68-9c47-403b-a71b-db289a37a162.png.webp?itok=0qLNh6bx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<h2>2012</h2>

<p>في قعدة حشيش لطيفة، يتبادل الأصدقاء السيجارة احترامًا لمبدأ العمل الجماعي الراسخ المتمثل في مقولة "مناولة مش مقاولة". تصل إليَّ السيجارة فألتقطها وأناولها لمن بعدي. يتكرر الأمر فيسألني أحدهم لماذا لا تدخن؟ أخبرهم أنني لا أفعل، فيسود الصمت قبل أن يقطعه صوت ضاحك:</p>

<p>"مبتشربش؟ أنت تعرف أنا بدفع كام عشان أوصل للدماغ اللى أنت عاملها رباني دي؟".</p>

<p>من هنا بدأتْ مأساتي.</p>

<h2>2022</h2>

<p>أحمد سمير مبتسم بلا مبرر، ينتقل في التجمعات من طاولة لأخرى كالفرقع لوز، سيخبرك أنه لا مشكلة ثم سيخرج بأبسط حل ممكن، يعيش اللحظة كأن لا وجود لماضٍ أو مستقبل.</p>

<p>كلها معلومات مهمة عني، لكن هناك معلومة أكثر أهمية.</p>

<p>هذا ما كنته قبل ستة أشهر.</p>

<h2>2022</h2>

<p>في فيلم فؤاد المهندس <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Tonbj4oZZVM">مطاردة غرامية</a>، يردد الممثل "أنا مش قصير أوزعة.. أنا طويل وأهبل"، وأردد منذ ديسمبر/كانون الأول 2022 أنني رائع. أتآكل من الداخل، فراغ أسود ينمو بداخلي كل ليلة، لكنني مصرٌ على أنني ما زلتُ الشخص نفسه.</p>

<p>أجلس ساعات طويلة أمام اللابتوب لأكتب سطورًا مرتبكة، يتحول أي لقاء لي مع بشر إلى اختبار كفاءة في امتحان ما، لا أعرف إجابته. فكرتُ في الليل كم سيكون لطيفًا لو متُّ الآن، سينتهي كل شيء ببساطة.</p>

<p>اسألني عن حالي، وسأخبرك أنني رائع كعادتي.</p>

<p>أنا لا أخدعك، هذه إجابة معتمدة. تعريفي الذاتي لنفسي هو قدرتي على مساعدة الآخرين ودعمهم. هذه صفات وليست حالًا. الاعتراف بما أشعر به يعني أنني لم أعد موجودًا.</p>

<p>لشهور استمر هذا العبث، لكن ثق بي.. عندما تسمع من الأصدقاء عبارة "أنت محتاج مساعدة" أكثرَ مما تسمع "صباح الخير"؛ فهناك مشكلة.</p>

<h2>2023</h2>

<p>"أنا بخير".</p>

<p>هكذا بدأتُ حواري مع الطبيب النفسي. الإنكار مريح والله. جلستي مع الرجل الذي بدّل حياتي امتدت إلى 45 دقيقة، 44 دقيقة من الحوار اللطيف عن بابا وماما وطنط وتيتا، ثم الدقيقة 45+ التي غيّرت حياتي.</p>

<h2>2023</h2>

<p>مرت أشهر على الدقيقة 45+.</p>

<p>أنا الآن شخصٌ سعيد، هذا السكون بداخلي مريح.</p>

<p>أنام بذهن صافٍ، أصحو وأنا أعلم أني سأعود للنوم ثانية وقتما أريد. أتطلع للسقف بالساعات في راحة، أتنقل بين مباريات bein sports وأفلام Netflix وكتب Storytel مستمتعًا بهدوء.</p>

<p>حياتي بلا توقعات' القاهرة ستبقى مدينةً قذرة، فلسطين لن تتحرر، الصحافة لن تحظى بأي مساحات، الحريات ستظل محاصرة. يأس جميل رائق. إن أنجزتم أي شيء سيكون هذا رائعًا وسأفرح معكم، لكنني لا أبالي.</p>

<p>آرائي؟ أنا شخصيًا لا أهتم بآرائي.</p>

<p>باختصار: الحياة رائعة.</p>

<p>ما السبب؟ ألم أحدثك عن الدقيقة الأخيرة من لقائي مع الطبيب النفسي؟</p>

<p>كتب لي دواءً يناسبني، القصة كلها كانت كيمياء دماغي.</p>

<h2>2023</h2>

<p>تعديل النواقل العصبية كالدوبامين يساعد في علاج الاضطرابات النفسية كالاكتئاب والقلق، لكنْ هناك ملحوظتان.</p>

<p>الأولى: لا أفكر في الجنس، حينما كنت مراهقًا كان كل شيء يتمحور حوله. لماذا أخبرك بهذا؟ لأن الآن لا يوجد أي شيء له دلالة جنسية، مجرد ممارسة وينتهي الأمر، كأنك تأكل وتستمع بالطعام لكنك لا تجوع.</p>

<p>حسنًا، لا مشكلة. جميلٌ أن تتعرف على مشاعر الرجل السبعيني.</p>

<p>الثانية جاءت بعد انتظامي في الدواء وهي الأهم: لم أعد أكتب.</p>

<p>لا أؤلف روايتي القادمة، لا أحرر مقالات، ولا أنشر على فيسبوك.</p>

<p>في الزمن الغابر كنت أتقلب على فراشي وأستيقظ من النوم لأدون مقدمة مقال قصصي، أو أسجل ملحوظة عن شخصية في روايتي. وفي الصباح أفتح اللابتوب فور استيقاظي لأكتب، أعود للمنزل مبكرًا تاركًا سهرةً مع أصدقائي لأنهي نصًا فكرتُه ألحّت عليّ وسط الزحام.</p>

<p>الآن أكتبُ لكن بمجرد إغلاق اللابتوب أنسى أنني كنت أكتب. أنسي أنني كاتب من الأساس.</p>

<p>الفارق ضخم، الشرارة أُطفئت.</p>

<p>أحب الكتابة، هي حياتي. أريد أن أكتب. أسأل صديقي الطبيب النفسي طلال فيصل، بالنسبة لي طلال هو العلم. يؤكد لي شكوكي عن تأثير الدواء على انحدار إنتاجي الإبداعي. لطالما شعرتُ أن طلال "بيفتي"، لا يبدو كالعلم بالقدر الكافي، لماذا العلم شخص رفيع إلى هذا الحد؟</p>

<p>أسأل جوجل فيؤكد كلامه. شكلك فاهم يا دكتور طلال يا برنس.</p>

<p>سعادتي أم الكتابة؟</p>

<h2>2023</h2>

<p>اخترت سعادتي، أنا الأولوية، مبسوط بالعلاج.</p>

<p>يمكنني تأجيل موضوع الخلود الفني (ضحكة رقيعة)، كما يمكن تأجيل موضوع أن يكون للحياة هدف (ضحكة عبثية). أما قصة اكتساب حب من حولي فسأنساها بالكلية، فلا أطيق أي بني آدم حولي أساسًا (ضحكة بلهاء).</p>

<p>أما تغيير العالم للأفضل فـ(ضحكة طويلة صافية تنقطع فجأة وأنظر في عينيك).  </p>

<p>سأستمر في الدواء.</p>

<h2>2024</h2>

<p>لم أعد أذكر لماذا أتناوله، استشرت طلال (أخبرتك أن طلال هو العلم، طلال يعرف كل شيء) وتوقفت بشكل تدريجي. فخور بالتجربة، سعيد أنني طلبت المساعدة.</p>

<p>رجعت أكتب؟ يا ابني أنا الآن أكتبُ بالفعل.</p>

<p>إنها النهاية السعيدة، ألف الف مبروك.</p>

<h2>2025</h2>

<p>تعال هنا، تعال لي هنا لو سمحت.</p>

<p>هل صدّقت أن هناك شيئًا اسمه نهاية سعيدة، هل صدقت أن هناك شيئًا اسمه نهاية من الأساس؟ عيب عليك والله. عدت للدواء ثانيةً بسبب القلق، وتوقفت ثانية بسبب الكتابة، الحياة دائرية، لا يوجد فوز بالضربة القاضية.</p>

<p>أدرك أنني أعاني القلق وأدرك أن الله معي، لا أعاند أي شيء.</p>

<p>هذه رحلتي وأنا أكتب، وسعيد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-84aa18502752264fc0a079a25a2455b68063e05e8740dcf8f147d50e22cb21fb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 13 Feb 2026 01:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770939139156102</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شكرًا.. مع السلامة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحكومة</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/eefunnamed-150x150.png" alt="شكرًا.. مع السلامة" title="شكرًا.. مع السلامة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>ودّع رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، اليوم، دستة الوزراء الذين خرجوا من التشكيل، قبل أن يجتمع بالحكومة كاملة، ويذكّرها بتكليفات الرئيس، التي ستكون أولوية عملها في المرحلة المقبلة، ومن ضمنها أن يكون لكل وزارة خطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد أولوية تنفيذ تكليفات الرئيس، وضع مدبولي المواطن أولوية أمام الحكومة بعدما تحمل كثيرًا جرّاء تنفيذ خطط الإصلاح الاقتصادي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أهمية الإعلام والتواصل معه بشفافية حازت جزءًا مهمًا من حديث مدبولي، وانعكست في مؤتمر الحكومة، بتأكيد الوزير الجديد، ضياء رشوان، أنها في صف أي شخص يشير إلى فساد موثق بمستندات، بعدما أشار إلى أن الحكم الصادر بسرقة وزيرة الثقافة حقوق الملكية الفكرية لكاتبة أخرى، ليس نهائيًا، وأن وزيرة الإسكان التي سبق وسددت تسوية مالية للوزارة بعد جرائم فساد مالي «ارتكبت خطأ غير مقصود وليس جناية»، دون أن ينسى الإشارة إلى أن الإعلام في مصر يمر بأزمة عظيمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من حرص الحكومة على المواطنين قررت تبكير صرف مرتبات موظفي الدولة لشهر فبراير، لتسهل عليهم استقبال رمضان، بينما خفّض البنك المركزي الفائدة 1%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من بين المواطنين، طلبت المحامية هدى عبد المنعم، المحبوسة منذ 2018، من قاضي ثالث محاكماتها، عدم حضور الجلسات، بسبب معاناتها من تدهور حالتها الصحية، كما أعلنت وزارة الداخلية القبض على داعية سلفي بعد ما «أثار البلبلة» برأي فقهي مخالف عن أبوي الرسول محمد، فيما كانت الوزارة نفت صحة تعليق مقررة أممية لحقوق الإنسان احتفت فيه بحصول سجين على قدم صناعية بعد معاناة خمس سنوات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حسنًا، انتهت رياح التغيير واستقرت الأجواء وعقدت الحكومة بتشكيلتها الجديدة، اليوم، أول اجتماعاتها في العاصمة الإدارية، ولكن بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02BM4TbXy9diLTk89CCyaLzLtmKnXUscuhvZfw5booHZpBpGeNaJbMqpCCVaz5DA2gl?__cft__%5B0%5D=AZaroFAPCLVmONpHCLY3iNlmk6WwEESfrqpqXlr1S3nHBCLIl-mDvjBPGnBaTsp2YIhwuHSkBZTJe3kryhUf4D40glM39N9t5Xxf2InlJ5-S51j2vOzBaNQbttx7KXtCF1iN7gYkL1KonBSJbSzj7gc103jIPfu7ucMLvFTJJwWRRJcSPxQ4w5LniXMxiyH68hw&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>التقى</span></a><span> رئيسها، مصطفى مدبولي، بدستة الوزراء المغادرين، الذين قدم لكل منهم درع تكريم، معربًا عن تقديره وامتنانه لما بذلوه، كما شكرهم نيابةً عن رئيس الجمهورية، متمنيًا لهم التوفيق في مسيرتهم المقبلة، وذلك في حضور نظرائهم من الوزراء الجدد، الذين أكد الراحلون استعدادهم لدعمهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعدما ودّع مدبولي السابقين، اجتمع باللاحقين مرحبًا بالأعضاء الجدد، دون أن ينسى أن يستهل الاجتماع بشكر الرئيس عبد الفتاح السيسي على ثقته الغالية، ويعاهده أن تبذل الحكومة قصارى جهدها لاستكمال مسيرة التنمية الشاملة، كما شكر مجلس النواب رئيسًا وأعضاءً على موافقتهم على التشكيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما تحدث لوزرائه عن توجيه الرئيس للحكومة بالاستمرار في تنفيذ تكليفه لها في 2024، المتمثل في «الأمن القومي والسياسة الخارجية، وكذلك التنمية الاقتصادية، بجانب الإنتاج والطاقة والأمن الغذائي، والمجتمع وبناء الإنسان»، أشار مدبولي إلى إضافة الرئيس توجيهات أخرى، كان على رأسها، بحسب نص بيان الحكومة، «وضع خطة لكل وزارة تتضمن المستهدفات والإجراءات ومدة التنفيذ والتمويل اللازم ومؤشرات قياس الأداء، على أن تكون محلًا للمتابعة والتقييم بصفة مستمرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستكمل مدبولي سرد التكليفات الرئاسية التي أوضحها</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/u/%D8%A3%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A/"><span> بيان </span></a><span>من الرئيس، الثلاثاء الماضي، والتي ستكون أولوية عمل الحكومة خلال المرحلة المقبلة، بحسب مدبولي، وفق محاور عمل «للاقتراب بشكل أكبر من المواطن المصري وذلك من أجل تخفيف أي أعباء معيشية يتحملها»، و«السعي نحو تخفيف الأعباء المعيشية، والعمل على تحسين جودة حياته، مع العمل بأكبر قدر ممكن على توفير الخدمات المقدمة إليه بالشكل والأسلوب الأمثل التي تلائم احتياجاته وتطلعاته»، معلنًا أن «المواطن في هذه المرحلة هو الأولوية الأولى لتوجه الحكومة؛ فقد تحمل المواطن كثيرًا جرّاء تنفيذ خطط الإصلاح الاقتصادي، ويجب أن يشعر الآن في حياته اليومية بأن مصر أصبحت أفضل حالًا على جميع المستويات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما تحدث عن التحديات الاقتصادية، والتحديات الخارجية، وعمل الحكومة كوحدة واحدة، وباقي التفاصيل التي يمكن قراءتها في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0GpKJgGjW8w6rfu1UmBU7q8PgAqUQPQvSauChNmXSsecwojWAhQ4sAKgrZ8huNT85l?__cft__%5B0%5D=AZYfFlKpmo5U3lCrXah1YA_b4PV0_DtUhYm-IVGy6AAgJgKtsK3BylDksrYOa7sHC0dYU4OtCFOLGpAhSyK7s4vZHYOQIjMtlQlBrIrLy3SMaTprmC9fE-0rPJSPpOlDqKw6haKGPAj9nrn6g_bH_kdNhv5BNXuoJxR15i9EXm2ElzYu52mmkxOTr0j4Os_8V2Y&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان </span></a><span>اجتماع الحكومة، ركز مدبولي على إدارة علاقة جيدة مع وسائل الإعلام، وتحدث عن متابعته اليومية لما يدور في الإعلام ومواقع التواصل الاجتماعي، مؤكدًا أن عودة وزارة الإعلام أبلغ دليل على أهمية تلك العلاقة، مع ثقته في أن وزيرها، «سيكون همزة وصل مهمة فيما يتعلق بالتواصل الفعال أيضًا مع الرأي العام ووسائل الإعلام»، موجهًا جميع أعضاء الحكومة «بالعمل على إدارة علاقة شفافة مع السادة الإعلاميين ووسائل الإعلام، بما يسهم في طرح المعلومات وتوضيح مختلف الأمور والرد على جميع استفسارات الرأي العام، وشرح القرارات والسياسات، والرد على الانتقادات، فهذا من واقع خبرتنا هو السبيل الأمثل لتحقيق الشفافية ووأد الشائعات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المؤتمر الصحفي بعد الاجتماع، وتطبيقًا للشفافية التي نادى بها مدبولي، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4197805"><span>تطرق </span></a><span>الوزير الجديد، ضياء رشوان، لما أثير حول وزيرين جديدين، من «شبهات واتهامات»، وهما وزيرة الثقافة، جيهان زكي، ووزيرة الإسكان، راندة المنشاوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأولى، والتي سبق وصدر ضدها حكم بالتعويض وإعدام أحد كتبها لسرقتها حقوق ملكية فكرية تخص كاتبة أخرى، قال رشوان إن القضية لا تزال في محكمة النقض ولم يصدر فيها حكم بات. أما الثانية التي سبق وحُقق معها في جرائم فساد مالي انتهت بتسوية وردها مبالغ ضخمة لوزارة الإسكان، فاعتبر رشوان أنها «ارتكبت خطأ غير مقصود وليس جناية وتمت تسوية القضية بمعرفة النيابة العامة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودون أن يتطرق إلى شهادات وزير التعليم الأكاديمية، شدد رشوان على أن الحكومة ستنضم للمدعي في «أى حديث عن فساد موثق بمستندات»، قبل أن يلفت إلى أن الإعلام فى مصر يمر بأزمة عظيمة، «هذه الأزمة صناعتنا كلنا، ونحن ضحاياها جميعًا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المؤتمر نفسه، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4197793"><span>أوضح </span></a><span>رئيس الحكومة أن استحداث منصب نائب لرئيس الوزراء للشؤون الاقتصادية دون حقيبة وزارية هدفه الحرص على تنسيق كامل وفعال فى إدارة الملفات الاقتصادية الكبرى، موضحًا أنه سيتولى أربع مهام رئيسية: إصلاح وتطوير الهيئات الاقتصادية الـ59 التي قال إنها تخضع حاليًا لعملية تقييم شاملة، وإدارة وتعظيم الاستفادة من الشركات المملوكة للدولة، وتحديث وثيقة سياسة ملكية الدولة، وأخيرًا الإشراف على شركات قطاع الأعمال العام بعد إلغاء وزارته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إن كان لديك شك عزيزي المواطن أنك أصبحت أولوية لدى الحكومة، فاقطع شكك </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1602664507430500"><span>بقرار</span></a><span> وزير المالية، أحمد كجوك، بصرف مرتبات العاملين بالدولة عن شهر فبراير بدءًا من الاثنين المقبل، 16 فبراير، في منتصف الشهر، وذلك بمناسبة شهر رمضان المبارك، ولتعزيز قدرة الموظفين على تلبية احتياجاتهم الأساسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت لجنة السياسة النقدية في البنك المركزي، اليوم، خفض سعر الفائدة بنسبة 1%، لتصل إلى 19% و20% للإيداع والإقراض بالترتيب، في ظل تقييمها لآخر تطورات التضخم وتوقعاته، بحسب بيانها بعد أول اجتماعاتها خلال العام الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الاجتماع نفسه قررت اللجنة خفض نسبة الاحتياطي النقدي الإلزامي بنسبة 2% ليصل إلى 16%، والذي يمثل نسبة من ودائع العملاء تلتزم البنوك بإيداعها لدى البنك المركزي بدون فائدة، وهي أداة إضافية للتحكم في السيولة المتاحة للإقراض وبالتالي في التضخم، بحيث يرتبط خفض هذا الاحتياطي بتراجع المخاوف من التضخم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يرتبط خفض الفائدة بتراجع مخاطر التضخم، والحاجة إلى دفع النمو بزيادة الإقراض والتشغيل، يأتي قرار اليوم استمرارًا لقرارات في نفس الاتجاه منذ العام الماضي، بعد نهاية مرحلة طويلة من التشديد النقدي، بأسعار فائدة مرتفعة، في مواجهة مستويات قياسية من التضخم منذ بدء 2022 وحتى نهاية 2024.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأننا لسنا أقل من الحكومة حرصًا عليك، ننبه كل من لديه خطط للخروج في الويك إند، من أن هيئة الأرصاد الجوية </span><a href="https://www.facebook.com/ema.gov.eg/posts/pfbid021zis9rKFWYSXtmnht67GS5ndoa4cnh3dhdvXYNuwwFPgJzrZiSEZt4aa468qBGhol?__cft__%5B0%5D=AZb0Pn4nijPJhPdQfqtkHj7d_tTEZ4y0RGBnea8t8_towdpNm6zJebL6HKWwc5Hm3o6MjpQ3nHd8wE9_2jfd8xojQub1f11yvspjIbuvCK1Q3cRCS3-gIcy4vMZRQwI_OOVkDXlw1Q7K8Z7Lx7XrNN64NiDpGnA2qW64cPBxu6WYERGyHWGvlvE67YJH6rAtn9g&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>حذرت </span></a><span>من موجة عدم استقرار جوي تبدأ غدًا، مع نشاط قوي للرياح على أغلب أنحاء البلاد، قد تثير الرمال والأتربة وتتسبب في تراجع الرؤية الأفقية، مع فرص لسقوط أمطار متفاوتة الشدة على السواحل الشمالية الغربية وشمال الوجه البحري، وسط ارتفاع ملحوظ في درجات الحرارة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في أثناء مثولها أمام الدائرة الثانية «إرهاب» بمحكمة جنايات بدر، أمس، في أولى جلسات محاكمتها على ذمة القضية رقم 800 لسنة 2019، </span><a href="https://www.facebook.com/EIPR.org/posts/pfbid0p4YnwLofWEWcMKtakor2t4N6TXyCodSc89z3v5MdqLw8jcz1itmwSvS2eXdBrd9tl"><span>طالبت </span></a><span>المحامية والعضوة السابقة بالمجلس القومي لحقوق الإنسان، هدى عبد المنعم، بعدم حضور الجلسات المقبلة والاكتفاء بحضور زوجها ومحاميها، خالد بدوي، نيابة عنها، بسبب مشقة ترحيلها من سجن العاشر من رمضان 4 إلى مقر المحكمة بمجمع بدر، بحسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد المنعم، التي تحاكم في ثالث قضية بالاتهامات نفسها منذ </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawP6mzhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFNa2w3SGhuQ2RYWWRQWTJnc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkQs0prakecwCKVO2nk-krvzmEB9Gb-JIuizQxSFGCWp8pOMHDFbEdcnOqeN_aem_ZE6vPHdLfGtTrA1S2_pBhw"><span>القبض </span></a><span>عليها في 2018، أبلغت المحكمة بتدهور حالتها الصحية وعدم قدرتها على الحركة، مشيرة إلى أنها لم تغادر فراشها بمحبسها منذ نحو 15 يومًا، بينما قررت المحكمة تأجيل القضية إلى جلسة 10 مايو المقبل لتمكين المحامين من الاطلاع على أوراقها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعاني عبد المنعم، من جلطة مزمنة بالوريد العميق، وجلطات ممتدة إلى الرئة، وارتفاع ضغط الدم، والتهابات حادة بالمفاصل، إضافة إلى إصابتها في أثناء الاحتجاز بذبحة صدرية وتوقف تام بالكُلية اليسرى وارتجاع بالكُلية اليمنى. ومنذ القبض عليها في 2018 قضت أكثر من أربع سنوات حبسًا احتياطيًا، قبل الحكم عليها بالسجن خمس سنوات، أنهتها في أكتوبر 2023، قبل أن تعيد نيابة أمن الدولة تدويرها على قضيتين جديدتين بالاتهامات نفسها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الداخلية، اليوم، القبض على صاحب حساب على مواقع التواصل الاجتماعي، لإدلائه بتصريحات دينية مغالطة «بما يثير البلبلة فى أوساط الرأى العام»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0DUaV1yUR3sXifBCTYCfyo4sVYJA6W6MoLkLiYKehbr4mwY37hAzfaV8FjuTs4Nuel"><span>بيانها</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صاحب الحساب هو الداعية السلفي محمد حسن عبد الغفار، الذي يتابع نحو 200 ألف شخص </span><a href="https://www.facebook.com/dr.m.h.abdelghafar"><span>صفحته </span></a><span>على فيسبوك، والذي أعاد مؤخرًا </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=4302821463333670"><span>رأيًا </span></a><span>فقهيًا </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1403651477432965"><span>سبق </span></a><span>وقاله في محاضرات في 2024، زاعمًا أن أبوي رسول الإسلام، محمد، في النار، لأنهما لم يدركا الإسلام،، وهو الرأي الذي لاقى انتقادات واسعة من كيانات دينية غير رسمية، قبل أن يصدر مركز الأزهر العالمي للفتوى الإلكترونية، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/fatwacenter/posts/pfbid035J4KnwMLRSvqspayVHCqTWYgCmDFCtRehEm5QgKxGYvv7VDRHFbzxFW3Huw6CYmel"><span>بيانًا</span></a><span> يرفض فيه تلك التصريحات، مشددًا على أن «القول بنجاة أبوي النبي هو ما استقرت عليه كلمة جماهير أهل السنة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الأزهري أضاف أن «إثارة هذه المسألة على وجه التشغيب أو التشفي أو إعلان بغض والدي النبي بغرض الظهور أو أي غرض آخر، خروج عن الأدب الشرعي المطلوب»، كما أنه «مغامرة بالخروج من الإيمان بالرسول وبرسالته»، إضافة إلى أنه يمثل «إيذاء واعتداء على مشاعر ما يقرب من ملياري مسلم»، مطالبًا جميع المسلمين بأن «يتركوا المسائل العلمية لأهلها من أهل العلم المتخصصين».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid09W9Ks7LrMR1PpvRWWSi58MFjft5L5MzePN4xvygxowGkkEauvqntvK6T48ZUMBPwl?__cft__%5B0%5D=AZbLinw4Oe-Hqbs3u8syr1YJlTh745T_uyq4BKiQR0VoKgc4SmvXuuqQLQTZhQqq3JVeg_RBJdJBj4uGaDWoLPvArPa3maktvNo9hL_XsVEWWpKTWrqEO82xhCWKA2BSBHhSstugE2y_DxQgSCc2EGrtZPBpt-wMjns2BfxMEFMUSGmNGO4pxmjoALUffock750&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية، أمس، صحة ما كتبته «إحدى الشخصيات المعنية بالعمل فى مجال حقوق الإنسان بالخارج»، التي أعربت عن سعادتها لحصول سجين من ذوي الاحتياجات الخاصة، بعد انتظار خمس سنوات، على طرف صناعي لقدمه المبتورة، وادعائها أنه يواجه محاكمة بتهم ملفقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الشخصية» التي أشارت إليها «الداخلية» هي المقررة الأممية الخاصة المعنية بالمدافعين عن حقوق الإنسان، ماري لولر، والسجين المشار له هو عقبة حشاد، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/MaryLawlorHRDs/posts/pleased-to-hear-that-disabled-egyptian-student-oqba-hashad-received-his-prosthet/1378738787604288/"><span>احتفت </span></a><span>لولر، الثلاثاء الماضي، بحصوله على الطرف الصناعي، مشيرة إلى احتجازه منذ 2019.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الداخلية قال إن حشاد محبوس على ذمة قضية إرهاب وتمويل، وأنه يتلقى رعاية طبية كاملة، وجرى تركيب طرف صناعي له في 2023، واستبداله بآخر في 2025 ضمن برنامج علاجي، معتبرًا أن ما أُثير يأتي في سياق «محاولات التشكيك في السياسة العقابية الحديثة» التي تنتهجها الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللافت أن حشاد حصل على الطرف الصناعي في </span><a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/%D9%86%D8%AD%D9%88-7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%AD%D8%B4%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-5-%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%81%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B3%D9%85%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5/1270009898504178/"><span>نوفمبر </span></a><span>الماضي، بعد سنوات من المعاناة، </span><a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%86%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9/"><span>تضمنت </span></a><span>توفير طرف صناعي له لم يكن مناسبًا لحالته، بحسب المفوضية المصرية للحقوق والحريات، التي نقلت عن أسرته وقتها إنها سلمته الطرف الصناعي المناسب، وأن والدته سُمح لها باحتضانه للمرة الأولى طوال خمس سنوات، بعد رحلة من الحبس الاحتياطي والتدوير في أعقاب اختفاء قسري.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9/">شكرًا.. مع السلامة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 21:55:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770928335298814</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أمريكا بلد نعرفه ولا نفهمه .. إلى أين تأخذنا | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=E_ozBybQSUo</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/E_ozBybQSUo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أمريكا بلد نعرفه ولا نفهمه .. إلى أين تأخذنا | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 21:00:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770922922884857</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HA4BNo5WEAAzYsjc-150x150.jpg" alt="جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة" title="جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في حيي الزيتون والتفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، فيما أُصيب أربعة في شارع صلاح الدين، وسط القطاع، بعد ساعات من إصابة طفلين نازحين إثر وصول رصاص الاحتلال إلى خيامهما في مدينة خان يونس، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر 47 فلسطينيًا من مرضى ومصابي قطاع غزة ومرافقيهم، عن طريق معبر رفح البري، أمس، وهي الدفعة التاسعة التي تخرج لتلقي العلاج خارج القطاع، بالتزامن مع وصول الدفعة الثامنة من العالقين في مصر إلى القطاع، وعددهم 46 فلسطينيًا، بينهم مرضى كانوا يتلقون العلاج في الخارج، حسبما قالت قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتبر القيادي في حركة حماس، محمود مرداوي، أن توقيع رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، على وثيقة الانضمام لمجلس السلام، «خطوة تتنافى مع حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره»، بينما رحّب المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، بـ«الحديث عن إرسال إندونيسيا جنودًا لحفظ السلام في غزة»، مؤكدًا إصرار حركته على أن دور أي قوة تدخل القطاع هو ضمان مراقبة وقف إطلاق النار، بعيدًا عن التدخل في الشأن الداخلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفى مدير مؤسسة الضمير لحقوق الإنسان، علاء السكافي، أمس، تسليم سلطات الاحتلال الإسرائيلي، القيادي في «كتائب القسام»، الأسير أدهم العكر، إلى ميليشيا «القوات الشعبية»، المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، مُوضحًا أن العكر محتجز حاليًا في سجن عسقلان، ولا يزال حتى اللحظة ممنوعًا من الزيارة ومن لقاء محاميه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين في شرق «غزة».. ويعلن اغتيال أحد أسرى الضفة المبعدين إلى القطاع </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في حيي </span><a href="https://t.me/safaps/354919"><span>الزيتون</span></a><span> والتفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، فيما أُصيب أربعة في شارع صلاح الدين، وسط القطاع، بعد ساعات من إصابة </span><a href="https://t.me/safaps/354825"><span>طفلين</span></a> <a href="https://t.me/safaps/354826"><span>نازحين</span></a><span> إثر وصول رصاص الاحتلال إلى خيامهما، في مدينة خان يونس، جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402417/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين أربعة قتلى سقطوا قبل بدء سريان وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، إضافة إلى خمسة مصابين برصاص الاحتلال، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402411/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%885-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا الإبادة ارتفعت إلى 72 ألفًا و49 قتيلًا، و171 ألفًا و691 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أعلن الجيش الإسرائيلي أنه اغتال، الأسبوع الماضي، باسل هيموني، الأسير الفلسطيني الذي سبق وأبعده من الضفة الغربية إلى قطاع غزة عقب الإفراج عنه ضمن صفقة تبادل مع حركة حماس عام 2011، حسبما </span><a href="https://x.com/i/status/2021575657709314494"><span>كشف</span></a><span> متحدث جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس، أمس، مُضيفًا أن الأسير المستهدف كان مسؤولًا عن مقتل 16 إسرائيليًا، نتيجة عملية تفجير حافلتين بمدينة بئر السبع عام 2004.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وادعى أدرعي أن هيموني شارك خلال العدوان على القطاع، في تصنيع وزرع عبوات ناسفة استهدفت القوات الإسرائيلية المتوغلة داخل القطاع، معتبرًا أن اغتياله يمثل «إغلاق حساب ذي أهمية وقيمة أخلاقية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان القيادي في «حماس»، عبد الرحمن شديد، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4613"><span>قال</span></a><span>، الأسبوع الماضي، إن اغتيال الهيموني يؤكد استمرار تعامل الاحتلال مع الأسرى السابقين باعتبارهم «أهدافًا مفتوحةً»، عبر مواصلة «سياسة الانتقام» حتى بعد الإفراج عنهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مغادرة وعودة عشرات المرضى والعالقين عبر معبر رفح.. و«حماس»: الاحتلال لا يسمح بخروج الأعداد المتفق عليها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر 47 فلسطينيًا من مرضى ومصابي قطاع غزة ومرافقيهم، عن طريق معبر رفح البري، أمس، وهي الدفعة التاسعة التي تخرج لتلقي العلاج خارج القطاع، بالتزامن مع وصول الدفعة الثامنة من العالقين في مصر إلى القطاع، وعددهم 46 فلسطينيًا، بينهم مرضى كانوا يتلقون العلاج في الخارج، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/12/%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-46-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%A5%D9%84%D9%89"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أمس، أن إجمالي المسافرين عبر المعبر منذ إعادة تشغيله في 2 فبراير الجاري، بلغ نحو 213 عائدًا، و275 مُسافرًا، بينما مُنع 26 شخصًا من استكمال إجراءات سفرهم وأُعيدوا إلى القطاع. </span><a href="https://t.me/mediagovps/4011"><span>بيان</span></a><span> المكتب أضاف أن «نسبة الالتزام» بتنفيذ آلية سفر الفلسطينيين المتفق عليها بلغت نحو 27%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال الاحتلال يواصل فرض قيود تعرقل حركة المسافرين من المعبر، ولا يسمح بخروج الأعداد المتفق عليها، «في انتهاك واضح لاتفاق وقف إطلاق النار»، حسبما </span><a href="https://snd.ps/post/156130/%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، أمس، مشيرًا إلى تعرض المسافرين لعمليات تحقيق وتعذيب ومضايقات من جنود الاحتلال، داعيًا الوسطاء إلى التدخل لإلزام إسرائيل بتنفيذ المتفق عليه بخصوص تشغيل المعبر. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يوقع وثيقة الانضمام لـ«مجلس السلام».. وقيادي بـ«حماس»: لن نسلم السلاح قبل إقامة دولة فلسطينية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتبر القيادي في حركة حماس، محمود مرداوي، أن تعيين رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، في «مجلس السلام»، «خطوة تتنافى مع حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره»، وتعزز الشكوك وتعمّق فقدان الثقة وتكافئ «سياسات الإبادة والقمع»، بدلًا من مساءلتها، حسبما كتب عبر منصة </span><a href="https://x.com/AAlmrdawy21173/status/2021826641496842602"><span>إكس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب نتنياهو، </span><a href="https://x.com/IsraeliPM/status/2021620530042802212"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، توقيعه على مذكرة الانضمام إلى مجلس السلام، خلال لقائه وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، في واشنطن، قبل ساعات من لقائه مع الرئيس دونالد ترامب، الذي قال إنهما ناقشا فيه «التقدم الهائل الذي يتم إحرازه في غزة»، مؤكدًا أن هناك «سلامًا بالفعل في الشرق الأوسط»، وفق ما </span><a href="https://www.reuters.com/world/live-trump-netanyahu-meeting-focus-iran-talks-gaza-2026-02-11/?"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://x.com/DropSiteNews/status/2021822018102939992"><span>قال</span></a><span> القيادي في «حماس»، أسامة حمدان، أمس، إن حركته لم تتلقَّ من الوسطاء أي مسودة أو مقترحات رسمية تتعلق بسلاح المقاومة، مشددًا على أن الحركة لم تعتمد أي قرار يخص «تجميد السلاح»، مؤكدًا أن تسليم السلاح مرتبط بإنهاء الاحتلال، ولن يتم تسليمه قبل إقامة دولة فلسطينية مستقلة عاصمتها القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات حمدان أتت بعدما </span><a href="https://www.nytimes.com/2026/02/10/world/middleeast/hamas-weapons-draft-plan.html"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «نيويورك تايمز» عن مسؤولين أمريكيين أن واشنطن أعدت وثيقة تطالب «حماس» بتسليم أسلحتها القادرة على ضرب إسرائيل، في إطار مسار سياسي وأمني يجري العمل عليه، وتسمح للحركة بالاحتفاظ بالأسلحة الخفيفة خلال المرحلة الأولى من خطة نزع سلاحها، التي قد يستغرق تنفيذها عدة أشهر، على أن يتم التعامل مع باقي قدرات «حماس» العسكرية، ضمن مسار تدريجي لنزع السلاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.foxnews.com/world/hamas-emerges-ultimate-spoiler-gaza-plan-trump-insists-terror-group-disarm"><span>أعلن</span></a><span> ترامب، نهاية يناير الماضي، أن توجه إدارته الحالي يركز على تسليم «حماس» سلاحها بالكامل خلال المرحلة المقبلة، وهو الأمر الذي يقع ضمن مهام «قوة الاستقرار» المزمع نشرها في غزة، تحت إشراف مجلس السلام، الذي أعلن ترامب عن تشكيله قبل أسابيع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/289448"><span>رحّب</span></a><span> المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، أمس، بـ«الحديث عن إرسال إندونيسيا جنودًا لحفظ السلام في غزة»، عقب تقارير عن بدء السلطات الإندونيسية تدريب آلاف الجنود، تمهيدًا لانضمامهم إلى «قوة الاستقرار»، أكد قاسم، إصرار حركته على أن دور أي قوة تدخل القطاع هو حفظ السلام وضمان مراقبة وقف إطلاق النار و«تطبيق خطة السلام بكل تفاصيلها»، بعيدًا عن التدخل في الشأن الداخلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يُعلن حتى الآن عن موعد نشر قوة الاستقرار في غزة، بيد أن صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/hkkuf00cdbx"><span>نقلت</span></a><span>، أمس، عن مسؤول في مجلس السلام، أن نشر القوة الدولية في القطاع المنكوب سيكون في شهر مارس المقبل، بالتزامن مع بدء «عملية نزع السلاح»، التي يجري حاليًا الانتهاء من «تفاصيلها الصغيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الأمن الدولي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> في نوفمبر الماضي، خطة ترامب لوقف إطلاق النار، والتي تنص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، وبموجبه، تتولى الولايات المتحدة إدارة غزة، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤونها والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويض لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الضمير» تنفي تسليم الاحتلال قياديًا بـ«القسام» لميليشيا «القوات الشعبية»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://hadfnews.ps/post/136318"><span>نفى</span></a><span> مدير مؤسسة الضمير لحقوق الإنسان، علاء السكافي، أمس، تسليم سلطات الاحتلال الإسرائيلي، القيادي في كتائب القسام، الأسير أدهم العكر، إلى ميليشيا «القوات الشعبية»، المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، جنوبي قطاع غزة. وأوضح السكافي أن العكر محتجز حاليًا في سجن عسقلان، ولا يزال حتى اللحظة ممنوعًا من الزيارة، ومن لقاء محاميه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مسؤول ميليشيا «القوات الشعبية»، غسان الدهيني، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122115477765187490&amp;id=61585624721932#"><span>أعلن</span></a><span> عبر «فيسبوك» قبل يومين، عن نية تنفيذ حكم إعدام العكر رميًا بالرصاص، قبل أن يحذف المنشور ويتبعه بآخر، قال فيه إنه «تقرر وقف تنفيذ قرار الإعدام، والاحتفاظ بالأسير لحين عرضه على أي جهة اختصاص قضائي فلسطيني في حال تشكيلها في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل نحو أسبوعين، </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/181fFMnJ9r/"><span>نشر</span></a><span> الدهيني مقطعًا مسجلًا يوثق اعتقال العكر، الذي ظهر عاريًا ومرهقًا، قبل أن يصفعه الدهيني متوعدًا بمواصلة ملاحقة عناصر «حماس»، على طريقة «محاكم التفتيش الإسبانية»، قبل أن </span><a href="https://alquds.com/en/posts/226336"><span>تكشف</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية، عن تسليم العكر للجيش الإسرائيلي، الذي زعم وقتها اعتقال «قائد المقاتلين» العالقين في رفح، ورصد خروج ثمانية مقاومين من أنفاق المقاومة، واستهداف بعضهم واستمرار ملاحقة آخرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>أعلن</span></a><span> الدهيني عن مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرق رفح، قبل أن تتوالى منشوراته عبر فيسبوك خلال الأسابيع الماضية، للإعلان عن تصفية مقاومين في حوادث منفصلة، في حين </span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>سبق</span></a><span> وكشف جيش الاحتلال، في ديسمبر الماضي، عمله على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة في رفح، بعد تصفية 40 مقاومًا محاصرًا في المدينة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">جيش الاحتلال يقتل فلسطينيين شرق «غزة» ويلعن اغتيال أسير مبعد من الضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 18:58:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770919332629138</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركزي" يستهل التيسير النقدي في 2026 بخفض الفائدة 1%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30296</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">أعلنت</a> لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي، اليوم الخميس، خفض فائدة الإيداع والإقراض لليلة واحدة إلى 19% و 20% على التوالي، ليستأنف البنك عملية التيسير النقدي التي بدأها في أبريل/نيسان 2025.</p>

<p>وكان البنك المركزي خفض أسعار الفائدة لديه بنسبة 7.25% خلال الفترة من أبريل إلى ديسمبر/كانون الأول الماضيين، لإعادة أسعار الفائدة لمستويات معتدلة، بعد تشديد نقدي قوي بدأ في 2022 للحد من معدلات التضخم المتفاقمة.</p>

<p>وسجل التضخم تراجعات قوية خلال العامين الأخيرين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fc8f876-8f2d-4d8d-ad3c-e5c24014144a" href="https://almanassa.com/news/30231" title='تراجع طفيف في التضخم قبل أيام من اجتماع الفائدة بـ"المركزي"'>واستقر</a> عند 10.1% في يناير/كانون الثاني الماضي، ما مهد لخفض الفائدة في اجتماع اليوم.</p>

<p>وساهم التشديد النقدي في ارتفاع تكاليف التمويل، الأمر الذي أثر سلبًا على نشاط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="59f79733-12d3-48de-8cfa-ffb0dad5fc9d" href="https://almanassa.com/stories/18980" title='ليس أمام شركات التمويل إلا "الزبون المضطر".. الفائدة عالية والتعثر محتمل'>القطاع</a> الخاص، وزاد من عبء خدمة الدين العام، حيث بلغ <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/bfd35c50-fb54-11f0-a0d0-f5822cbf5b68.pdf">نصيب</a> الفوائد من إجمالي مصروفات الموازنة في الفترة من يوليو/تموز إلى ديسمبر الماضيين نحو 56.5%، حسب آخر بيانات وزارة المالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770913942913686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| التعديل الوزاري.. بين &quot;هز الرأس&quot; وشبح &quot;الديون&quot;</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=aSX0r6-24Cg</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/aSX0r6-24Cg?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| التعديل الوزاري.. بين &quot;هز الرأس&quot; وشبح &quot;الديون&quot;</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 18:00:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770913942913684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%A8/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/286861791557120260209070625625-150x150.jpg" alt="«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ" title="«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12022026&amp;id=ead5b488-1421-4896-bf79-981093cde492&amp;fbclid=IwY2xjawP6ZeVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkWWwwbkM4U0x0cURrVkJBc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtQDP0zrzt2NDgOedwnZqwqLN3tHk4h97fOBtRR9N53M5DXJin0oxs0DB_gX_aem_p_BZEDcCATtBZ0RclJcLNQ"><span>تقدمت</span></a><span> الهيئة الوطنية للانتخابات، اليوم، بطلب إلى محكمة النقض للرجوع عن حكمها، الصادر الاثنين الماضي، ببطلان عضوية نائبين في مجلس النواب عن دائرة منيا القمح بالشرقية، وإعادة انتخابات الدائرة بين جميع المرشحين بنظام الفردي من جديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>علاء قنديل، محامي مقدم الطعن، المرشح الخاسر عن حزب مستقبل وطن، ماجد الأشقر، قال لـ«مدى مصر»، إن الطلب المقدم لا يوقف تنفيذ حكم «النقض» البات والنهائي، لأن المادة 13 من </span><a href="https://manshurat.org/node/3609"><span>قانون</span></a><span> إجراءات الطعن في صحة عضوية مجلسي الشعب والشورى رقم 24 لسنة 2012، تنص صراحة على عدم جواز الطعن في تلك الأحكام، ولا يجوز طلب وقف تنفيذها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «النقض»، وبناءً على طعن الأشقر، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10022026&amp;id=23a200c1-630a-433d-9b8c-b90a0b9c1435"><span>أبطلت</span></a><span> عضوية النائبين، محمد شهدة، «مستقبل وطن»، والمستقل، خالد مشهور، مع إلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات في 2 ديسمبر الماضي، بفوزهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قنديل من جهته اعتبر أن اللجوء لمثل هذا الالتماس يكون في حالة تقديم المطعون على قراره أوراقًا جديدة للمحكمة، مضيفًا أن تقديم أوراق سبق وطلبتها المحكمة لا يعد أوراقًا جديدة، إلا إذا «أثبت عدم وصول طلبات المحكمة إليه بطرق سليمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12022026&amp;id=ead5b488-1421-4896-bf79-981093cde492&amp;fbclid=IwY2xjawP6ZeVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkWWwwbkM4U0x0cURrVkJBc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtQDP0zrzt2NDgOedwnZqwqLN3tHk4h97fOBtRR9N53M5DXJin0oxs0DB_gX_aem_p_BZEDcCATtBZ0RclJcLNQ"><span>الشروق</span></a><span>»، أرفقت «الهيئة» بطلبها مستندات كانت المحكمة طلبتها في أثناء نظر الطعن، للرد على المخالفات المذكورة فيه، من رفض تسليم وكلاء الطاعن بعض كشوف الحصر العددي للجان الفرعية، واختلاف عدد المصوتين عن عدد الأصوات الحاصل عليها كل مرشح، والتصويت بأسماء أشخاص خارج البلاد، وتصويت نحو 300 شخص ببطاقات رقم قومي لأشخاص آخرين، فضلًا عن أخطاء الجمع في بعض محاضر اللجان الفرعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كانت هيئة قضايا الدولة، ممثلة «الوطنية للانتخابات» دفعت أمام المحكمة، ببطلان الطعن استنادًا إلى </span>«<span>عدم اختصام من فاز من المرشحين بالدائرة الانتخابية محل الطعن الماثل»، اعتبرت المحكمة أن نصوص القانون «خلت من وجوب اختصام من فاز من المترشحين»، وأقرت في حيثيات حكمها بأن </span>«<span>عبء الإثبات يقع على عاتق المدعي»، إلا أنه يجوز في بعض الأحوال «إلقاء عبء الإثبات على عاتق المدعى عليه»، في حالة أن تكون «الأوراق اللازمة للفصل في الدعوى تحت يده»، وهو ما ينطبق على هذه الحالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحيثيات أشارت إلى تكليف المحكمة للهيئة، ثلاث مرات، في ثلاثة خطابات منذ منتصف ديسمبر وحتى بداية يناير الماضيين بتقديم الأوراق المطلوبة، فضلًا عن إخطارها ممثل الهيئة بالتكليف نفسه خلال جلستي تحقيق بين نهاية يناير وبداية فبراير الجاري، إلا أن الهيئة «نكلت عن الوفاء بالتزامها القانوني في إيداع هذه الأوراق التي تحت يدها»، ما اعتبرته المحكمة «يُعجز محكمة النقض عن إنزال صحيح حكم القانون». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت المحكمة أن الامتناع عن تقديم الأوراق «يُقيم القرينة لصالح الطاعن فيما يدعيه مـن عدم مشروعية القرار المطعون فيه»، وبناءً عليه بات قرار الهيئة بفوز نائبي دائرة منيا القمح «غير قائم على سبب صحيح»، مع «ما يترتب على ذلك من آثار أخصها إعادة إجراء الانتخابات في هذه الدائرة بالنظام الفردي بين جميع المترشحين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «الشروق»، اليوم، عن مصادر قضائية، أن مجلس النواب لم يُبلغ بحكم «النقض» رسميًا حتى الآن لتطبيقه، بينما شدد قنديل على أن هذا الأمر إجرائي، و«ليس له علاقة بالالتماس المقدم أمام المحكمة»، مشيرًا إلى وجود طعون أخرى مماثلة تنظرها «النقض» تخص دوائر مثل الزقازيق وبلبيس بمحافظة الشرقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الشئون النيابية والقانونية </span><a href="https://www.facebook.com/ministryofparliamentaryaffairs/posts/pfbid0tU6jq7c6DACpZMoEo9Doc2kZL8WnntrB6usFDch7eGPs3AJkRTxuCdfKPqjm4Pkzl"><span>أشارت</span></a><span>، الثلاثاء الماضي، إلى أن العضوية تبطل بمجرد إخطار رئيس المجلس من السلطة المختصة بحكم بطلان عضوية أحد النواب، «وفقًا لحكم المادة 386 من اللائحة الداخلية للمجلس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في يوليو 2016، </span><a href="https://www.madamasr.com/2016/08/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%81%D9%8A%D8%B4-%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%AA%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85/?utm_source=chatgpt.com"><span>أبطلت</span></a><span> محكمة النقض عضوية أحمد مرتضى منصور عن دائرة الدقي والعجوزة، في دورة مجلس نواب 2015- 2020، وأقرت بأحقية منافسه، عمرو الشبكي، في المقعد، بعد إعادة فرز الأصوات التي أظهرت أنه حصل على أصوات أكثر من منصور. وقدّم الأخير التماسًا لإعادة النظر في الحكم وطلب وقف تنفيذه، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2016/9/20/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D8%A8%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF/2889677"><span>رفضته</span></a><span> محكمة النقض في سبتمبر 2016، باعتباره غير جائز، نظرًا لأن الحكم نهائي وبات، ورغم ذلك لم ينفذ مجلس النواب الحكم حتى نهاية مدته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%A8/">«الوطنية للانتخابات» تطالب «النقض» بالرجوع عن إبطال عضوية «نائبين».. ومحامي الطاعن: لا يوقف التنفيذ</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:19:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770913942913682</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
