<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 07:03:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 05:03:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28355</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4c4126d3-6f22-445c-b1e1-380c357301ba.png.webp?itok=mhu2T63W" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4c4126d3-6f22-445c-b1e1-380c357301ba.png.webp?itok=mhu2T63W" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يختلف المشهد في أول أيام المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب عن الانتخابات الأخيرة لمجلس الشيوخ؛ لجان تبحث عن ناخبين، وحشود مصطنعة، وخروقات ومطالب بالتحقيق فيها، ولم يغب كذلك شراء الأصوات.</p>

<p>حتى هندسة الانتخابات لصالح أحزاب الموالاة كانت حاضرة كما جرت في انتخابات الشيوخ، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2baa19a5-e8ce-43e3-b97a-71c133eaa53f" href="https://almanassa.com/news/26345" title='انتخابات الشيوخ.. أحزاب الموالاة تحصد جميع "مقاعد الفردي" إلا 5 بانتظار الإعادة'>انتهت</a> في أغسطس/آب الماضي بفوز جميع مرشحي أحزاب مستقبل وطن وحماة الوطن والجبهة الوطنية والشعب الجمهوري على المقاعد الفردية.</p>

<p>نظرةٌ سريعةٌ على كشوف مرشحي المقاعد الفردي تؤكد أن انتخابات النواب نسخة كربونية من الشيوخ، وتساعدنا في قراءة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" href="https://almanassa.com/stories/28334" title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية'>هندسة</a> وترتيب هذه الانتخابات لصالح أحزاب الموالاة، لكن ذلك لم يمنع <strong>المنصة</strong> من التجوال على مدار اليوم أمام لجان عدد من الدوائر التي انتظرنا أن تشهد بعض المنافسة.</p>

<p>وانعكس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f659f4-e4f8-43f6-a24d-f00c6736af2a" href="https://almanassa.com/news/24448" title="البرلمان يوافق نهائيًا على تعديلات قانوني الانتخابات.. ونواب: استمرار لجمود الحياة السياسية">النظام</a> التي تجرى على أساسه الانتخابات على مشاهد اللجان اليوم، إذ يخصِّص نصف المقاعد للقائمة المطلقة المغلقة، والنصف الآخر للانتخاب الفردي، وكالعادة تخوض الانتخابات قائمةٌ وحيدةٌ تجمع بين أحزاب الموالاة وبعض أحزاب المعارضة وتنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين بعد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5198487-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-3-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B">استبعاد</a> ترشيح القوائم الأخرى. </p>

<blockquote>
<p> تراوح سعر الصوت بين 200 و250 جنيهًا بالإضافة إلى "شُنط مواد غذائية".. ويُرجح أن يصل السعر إلى 500 جنيه غدًا</p>
</blockquote>

<p>كما يمكن تقسيم الدوائر الانتخابية الفردية لنوعين؛ الأولى هي الدوائر المغلقة وهي الأكثر عددًا التي تضم في قمة مرشحيها أحزاب الموالاة ومقاعدها محسومة لهم، أما الدوائر المفتوحة فلم تدفع أحزاب الموالاة بمرشحين على جميع مقاعدها في محاولة لتقاسم بعض المقاعد مع المعارضة والمستقلين، وهي التي تجولت <strong>المنصة</strong> في عدد منها.</p>

<p>مع نهاية اليوم الأول من الانتخابات، تكتمل غدًا انتخابات مجلس النواب للمصريين في الداخل للمرحلة الأولى التي تضم 14 محافظة هي الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج وقنا والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ee22bfae-f001-48b2-863d-565731815690" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ee22bfae-f001-48b2-863d-565731815690.jpeg.webp?itok=LBiiAYQb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>السيارات الأجرة التابعة لحملة المرشح محمود لملوم والمخصصة لنقل الناخبين، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><h2>بورصة الأصوات الانتخابية</h2>

<p>في لجان العمرانية الانتخابية، أشعل 4 مرشحين المنافسة على المقعدين الفرديين، حيث تراوح سعر الصوت الانتخابي بين 200 و250 جنيهًا بالإضافة إلى شُنط مواد غذائية، وهي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="05e5581d-8d08-4bc0-98ef-3379b50a6a4d" href="https://almanassa.com/news/26148" title='البون و"الزحام المصطنع".. مشاهد متكررة في اليوم الأخير لانتخابات الشيوخ'>التسعيرة</a> نفسها التي سبق ورصدتها <strong>المنصة</strong> في انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة. لكن يُرجّح أن يصل السعر إلى 500 جنيه غدًا، وفقًا لناخبين تحدثت إليهم <strong>المنصة</strong> أمام اللجان الفرعية بمجمع مدارس العمرانية طلبوا عدم نشر أسمائهم.</p>

<p>والمرشحون الأربعة هم محمود لملوم من حزب حماة وطن، ومحمد علي عبد الحميد، وكيل اللجنة الاقتصادية السابق بمجلس النواب، والذي يخوض الانتخابات كمستقل بعد قرار حزبه "مستقبل وطن" عدم المنافسة على المقعدين. بالإضافة إلى المرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول.</p>

<p>وأوضح ناخب تحدثت إليه <strong>المنصة</strong> أن حملات المرشحين الثلاثة؛ لملوم ولاوندي وزغلول، تشتري الصوت الانتخابي مقابل 200 جنيه يحصل على جزء منها في بعض الأحيان سماسرة يتولون حشد الناخبين وتحميلهم في السيارات.</p>

<p>أما حملة عبد الحميد فبدأ سعر الصوت الانتخابي فيها بـ200 جنيه للرجل و200 جنيه وشنطة مواد غذائية للمرأة، ووصل خلال الساعات الأخيرة لـ250 جنيهًا، حسبما قال الناخب.</p>

<p>وحول آلية شراء الأصوات، أوضح ناخب أمام مدرسة الشهيد أحمد جمال الرفاعي للتعليم الأساسي أن كل مرشح من الأربعة خصص سيارات أجرة تحمل صِوره لنقل الناخبين من منازلهم إلى لجانهم. وبعد التصويت، يمر الناخبون بتلك السيارات على مقار تابعة للمرشحين أو جمعيات مجتمع مدني بالمحيط لتلقي المبلغ.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=HHOkkWrF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>طوابير الناخبين وحزب مستقبل وطن حاضرًا في انتخابات مجلس النواب بلجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية الجيزة، 10 نوفمبر 2025.</figcaption></figure><h2>حشد وتوجيه للناخبين في بولاق الدكرور</h2>

<p>دائرة بولاق والمخصص لها 3 مقاعد، يتنافس عليها بقوة مرشحان عن حزبي مستقبل وطن وحماة الوطن إضافة إلى مرشح عن حزب العدل، والنائب محمد الحسيني عضو مجلس النواب لدائرة بولاق الدكرور عن حزب مستقبل وطن الذي تمرد على قرار حزبه استبعاده من قائمة المرشحين عن الدائرة هذه المرة.</p>

<p>واختار الحسيني لنفسه رمز الأوتوبيس وترشح مستقلًا في محاولة للفوز بأحد مقاعد الدائرة الثلاثة، لكن المواجهة شرسة في الدائرة التي تبدو "مغلقة" حسب الحصص والتنسيق والترتيبات الانتخابية.</p>

<p>وقدمت أحزاب الموالاة ثلاثة مرشحين حصلوا على الأرقام الأولى؛ مرشح حزب مستقبل وطن حسام مندوه الحسيني، نائب الدائرة الحالي، ومحمود توشكى عن حزب مستقبل وطن، نائب الدائرة الحالي، فيما دفع حزب حماة الوطن بمرشح جديد على الدائرة عربي زيادة، بعدما تنازل مستقبل وطن في اتفاقات الكواليس عن حصته الكاملة في مقاعد الدائرة.</p>

<p>وشهدت بعض اللجان الانتخابية في بولاق إقبالًا متوسطًا حتى منتصف اليوم، بعد إقبال محدود في بداية اليوم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081.jpeg.webp?itok=28CJXQz8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب المصري بدائرة بولاق الدكرور، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>ورصدت <strong>المنصة</strong> وصول عشرات النساء وكبار السن إلى مدرستي الشيخة جواهر وطه حسين والمعهد الأزهري الابتدائي في عربات ميكروباص وحافلات صغيرة تحمل صور عدد من المرشحين.</p>

<p>كما رصدت انتشارًا مكثفًا للوحات وبانرات دعائية لمرشحين أمام مراكز الاقتراع، مع وجود أطفال وشباب يحملون رايات أحزاب الجبهة الوطنية ومستقبل وطن وحماة الوطن، وآخرين يوزعون بطاقات دعائية بصور مرشحين.</p>

<p>وداخل مراكز الاقتراع لم يختلف الحال كثيرًا، حيث عمل مندوبون، ارتدى بعضهم سترات زرقاء مطبوع عليها شعار حزب مستقبل وطن، على حث الناخبين على اختيار مرشحيهم.</p>

<p>وبدت الأوضاع داخل اللجان الفرعية أكثر هدوءًا، وأكد رئيسا لجنتين انتخابيتين في مدرسة طه حسين الابتدائية لـ <strong>المنصة</strong> انتظام عملية التصويت وعدم وجود مشكلات لوجستية تتعلق بالبطاقات أو غيرها، مع توفير بطاقات اقتراع بطريقة برايل للمكفوفين.</p>

<h2>مخالفات جسيمة</h2>

<p>لم يكن ما رصدته <strong>المنصة</strong> أمام اللجان بمعزل عن تقارير المراقبين والأحزاب، فمثلًا طالب الحزب المصري الديمقراطي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدخل الفوري لوقف عدد من "الخروقات والتجاوزات"، والتحقيق فيها واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة ضد مرتكبيها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b9fedf7-a9a9-4677-86a9-c6f07e227383" href="https://almanassa.com/news/28343" title='"المصري الديمقراطي" يطالب بالتحقيق في "مخالفات جسيمة ورشاوى" في انتخابات النواب'>قال</a> الحزب في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن غرفة عملياته لمتابعة الانتخابات رصدت مخالفات وصفتها بـ"الجسيمة" شابت العملية الانتخابية، وأضاف أن "بعض أحزاب الموالاة وزعوا دعاية انتخابية داخل وحول مقار اللجان، كما تم توزيع كراتين تحتوي على مواد تموينية ورشاوى انتخابية بغرض التأثير على إرادة الناخبين".</p>

<p>وأوضح أنه "تم منع بعض المرشحين ومندوبيهم من دخول عدد من اللجان الانتخابية، بما يخل بمبدأ تكافؤ الفرص ويقوّض نزاهة العملية الانتخابية"، لافتًا إلى رصد "حالات توجيه الناخبين بشكل ممنهج للتصويت لصالح مرشحي أحزاب الموالاة داخل بعض اللجان"، ما اعتبره الحزب "انتهاكًا واضحًا لحياد القائمين على العملية الانتخابية".</p>

<p>وفي بيان <a href="https://www.facebook.com/100044309355498/posts/1389413862545579/?rdid=2EbnArhobpLmxQky#">لاحق</a>، رصد "المصري الديمقراطي" توزيع كراتين مواد غذائية واستخدام دعاية انتخابية داخل مقار اللجان في مدرسة الثورة ومدرسة النصر بمحافظة أسيوط، ووثق توجيهًا للناخبين وشراء أصوات وتوزيع أوراق دعائية لصالح مرشحين بعينهم أمام اللجان في مجمع المدارس وقسم الطالبية ومدرسة أحمد عرابي ومدرسة أم المؤمنين ومدرسة السادات ومدرسة هدى شعراوي ومدرسة الشهيد هشام شتا بمحافظة الجيزة.
كما رصد منع بعض المندوبين من دخول اللجان الفرعية في مدرسة ميدوم الإعدادية بمحافظة بني سويف، وهو ما تكرر أيضًا في مدرسة الكيمان الابتدائية بالأقصر، حيث تم إخراج المندوبين وإيقاف التصويت مؤقتًا.</p>

<blockquote>
<p>رفع أهالي قرية أولاد إسماعيل بسوهاج شعار "بلدنا مش للبيع" أمام مقر أحد المرشحين</p>
</blockquote>

<p>ومع بداية التصويت صباح اليوم، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>أعلنت</a> النائبة السابقة نشوى الديب المرشحة المستقلة في انتخابات مجلس النواب 2025 على المقاعد الفردية عن دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، انسحابها من الانتخابات بعد ساعة من فتح باب الاقتراع اليوم، اعتراضًا على "غياب نزاهة العملية الانتخابية وغياب الشفافية وحسم المقاعد مسبقًا".</p>

<p>وشكت نشوى الديب من "مخالفات واضحة وغياب لمعايير النزاهة والشفافية وغياب تكافؤ الفرص بين المرشحين"، مردفة "مينفعش الانتخابات قبل ما تتعمل تبقى محسومة".</p>

<p>وقبل إعلان انسحابها كان نشوى الدين تتنافس على مقعدين للدائرة مع المرشح عن حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والمرشح عن حزب المحافظين إيهاب الخولي، والمرشحة المستقلة شادية ثابت.</p>

<p>السوشيال ميديا كذلك <a href="https://www.facebook.com/reel/1603002417731215">وثقت</a> عددًا من المخالفات، وانتشرت <a href="https://www.facebook.com/reel/763392966737678">فيديوهات</a> على فيسبوك لأشخاص حاولوا <a href="https://www.facebook.com/reel/1593702528167787">شراء</a> أصوات الناخبين في مراغة بمحافظة سوهاج ما دفع الأهالي إلى توقيفهم، وهو ما نبذه أيضًا أهالي قرية أولاد إسماعيل بالمحافظة نفسها، رافعين شعار "بلدنا مش للبيع" <a href="https://www.facebook.com/reel/1412747057028162">أمام</a> مقر أحد المرشحين.    </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8cdb09af-312c-4f2c-a093-92edaa6ccf6e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8cdb09af-312c-4f2c-a093-92edaa6ccf6e.jpeg.webp?itok=bUfuYWNr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>الدرون حاضرة أمام لجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية الجيزة، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><h2>كل شيء هادئ في إمبابة</h2>

<p>في إمبابة عُقدت اللجان الانتخابية في 24 مدرسة، وبدا المشهد أمام مقار اللجان هادئًا مع ضَعف إقبال واضح طوال ساعات اليوم.</p>

<p>وفي جولة <strong>المنصة</strong> على اللجان الانتخابية بمدارس خديجة بنت خويلد والمنيرة في شارع الوحدة، وإمبابة الثانوية التجارية في شارع المعلمين وأحمد عرابي الابتدائية في شارع النيل، تكرر مشهد الحشود المصطنعة، من خلال حشد مجموعة من النساء والشباب ورصهم أمام المدرسة بإشراف شباب يرتدون فيست يتبع حزب مستقبل وطن، ثم تصويرهم بالهاتف أو الدرون وبعد ذلك ينفضون فورًا، ويستقلون سيارات أجرة للانتقال لمدرسة أخرى.</p>

<p>ولم تلحظ <strong>المنصة</strong> شراء أصوات أمام لجان إمبابة، وأكد عدد من الناخبين عدم حصولهم على أي أموال مقابل تصويتهم في الانتخابات.</p>

<p>لكن رصدت <strong>المنصة</strong> تجمعًا على أحد المقاهي القريبة من مدرسة بها لجنة انتخابية وقيام أحد الأشخاص بتوزيع مبالغ مالية على مجموعة من الشباب بدا أنهم يشاركون في دعم أحد المرشحين وأن هذه الأموال مقابل وقوفهم أمام مقار اللجان.</p>

<p>وبخصوص انسحاب المرشحة نشوى الديب من السباق الانتخابي، لم ترصد <strong>المنصة</strong> وجودًا لحملتها  أمام اللجان، بعكس حملات لباقي المرشحين خاصة مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، ومرشح حزب المحافظين وتحالف الطريق الحر إيهاب الخولي، والمرشحين المستقلين شادية ثابت وأحمد العجوز وغيرهم.</p>

<p>وانتشرت لافتات وصور المرشحين في شوارع إمبابة الرئيسية وعلى بعض سيارات الأجرة والتكاتك.</p>

<p>ليست اللافتات وحدها، فبالمخالفة <a href="https://manshurat.org/node/11310">لحظر</a> الدعاية في محيط اللجان الانتخابية، <a href="https://www.facebook.com/reel/1175225407884263">نشر</a> إيهاب الخولي فيديو على فيسبوك للناخبين أمام إحدى لجان إمبابة يحملون كروتًا دعائية بصورته وبياناته الانتخابية، معلقًا "الأصوات الحقيقية مش في الكلام.. الأصوات في الشارع".</p>

<p>ومن المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>

<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28334" role="article" about="/stories/28334" data-sanitized-id="node-28334" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28334" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28334" data-ph-capture-attribute-link-title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-694220143e2333220b1cb70354284f41ae8b3a3f33849d452e4f4098e319e923">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 22:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762804941583613</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاقتصاد محرّك التاريخ – قراءات منظّمة لما يبدو صعبًا | نقرأ ونفكّر لنفعل | معارف جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=4lt2WDlSJS0</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/4lt2WDlSJS0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">الاقتصاد محرّك التاريخ – قراءات منظّمة لما يبدو صعبًا | نقرأ ونفكّر لنفعل | معارف جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 21:00:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762804941583612</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/G5PYjFvXEAAMUal-150x150.jpeg" alt="بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس" title="بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بعد شهر على سريان اتفاق وقف إطلاق النار، قُتل فلسطينيان، أحدهما طفل، في شرقي مدينة خان يونس، اليوم، نتيجة قصف مُسيّرة إسرائيلية تجمّعًا للمواطنين في بلدة بني سهيلا، في حين واصلت دبابات وطائرات الاحتلال القصف شرق المدينة، تزامنًا مع نسف منازل في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تسلمت وزارة الصحة في غزة، اليوم، جثامين 15 فلسطينيًا احتجزتها سلطات الاحتلال خلال العدوان على القطاع، ليرتفع إجمالي الجثث التي وصلت القطاع عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 315 جثة، جرى التعرف على هوية 91 منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقى رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، مبعوثي الرئيس الأمريكي، ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر، اللذين وصلا إسرائيل أمس، في الوقت الذي تبذل فيه واشنطن جهودًا لضمان صمود وقف إطلاق النار، بناءً على خطة قدمها الرئيس دونالد ترامب، وتتضمن نحو 20 بندًا، بما في ذلك نشر قوة استقرار دولية في القطاع، وتشكيل لجنة فلسطينية لإدارته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يطرح كنيست الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مشروع قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين، للتصويت عليه بالقراءة الأولى، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن المصادقة على القراءة الأولى ستسمح بمواصلة دفع المشروع في الكنيست، حتى لو لم يستكمل تشريعه خلال الدورة الحالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في بلدة البيسارية، في جنوبي لبنان، حسبما قالت وكالة الأنباء اللبنانية، بعد ساعات من تسلل قوة إسرائيلية وتفجيرها ثلاثة منازل في بلدة حولا، في جنوبي البلاد، حسبما أفاد موقع النشرة اللبناني. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>250 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار في غزة.. وقصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، أحدهما طفل، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية تجمّعًا للمواطنين في بلدة بني سهيلا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135608"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن دبابات وطائرات الاحتلال واصلت القصف في شرق المدينة، تزامنًا مع </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135589"><span>نسف</span></a><span> قوات الاحتلال منازل في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-says-it-killed-2-terror-operatives-who-crossed-gaza-ceasefire-line-posed-threat-to-troops/"><span>قال</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، إنه قَتَل فلسطينيين بعد اجتيازهما «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، زاعمًا تشكيلهما «تهديدًا مباشرًا» باقترابهما من قواته المتوغلة في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة جرحى أصابتهم نيران الاحتلال، وثلاثة قتلى، أحدهم سقط جرّاء خرق إسرائيلي، وآخر قُتل قبل سريان وقف إطلاق النار، وانتُشل بعده، إضافة لثالث فارق الحياة متأثرًا بإصابته في وقت سابق، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7127"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و179 قتيلًا، و170 ألفًا و693 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد مرور شهر على سريان اتفاق وقف إطلاق النار، تجاوز عدد الخروقات الإسرائيلية للاتفاق 250 خرقًا موثقًا في جميع مناطق القطاع، شملت إطلاق نار مباشر تجاه المدنيين، وقتل وإصابة أكثر من 800 فلسطيني، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396425/%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D8%A3-%D9%86%D8%AC%D8%B2-%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86"><span>قال</span></a><span> رئيس المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إسماعيل الثوابتة، اليوم، مُضيفًا أن الاحتلال استمر باستهداف مناطق سكنية خلال الشهر، ومنع وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى استمرار سياسة الحصار والتجويع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تفرج عن جثامين 15 فلسطينيًا.. و«صحة غزة»: الاحتلال أحرق جثثًا وسرق أعضاء من أخرى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تسلمت وزارة الصحة في غزة، اليوم، جثامين 15 فلسطينيًا احتجزتها سلطات الاحتلال الإسرائيلي خلال العدوان على القطاع، ليرتفع إجمالي الجثث التي وصلت القطاع عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 315 جثة، جرى التعرف على هوية 91 منها، في حين دُفنت 182 جثة في مقابر المجهولين، في مدينة دير البلح، في وسط القطاع، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7126"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، اليوم، إن تشريح بعض الجثامين التي وصلت القطاع أظهر أن الاحتلال </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433541"><span>أحرق</span></a><span> بعض الجثامين بعد إعدام أصحابها ميدانيًا، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433543"><span>جرائم</span></a><span> سرقة أعضاء بعض القتلى عن طريق جراحين متمكنين، بما في ذلك استئصال كلى وأكباد ونزع قرنيات، فيما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433542"><span>نهشت</span></a><span> الكلاب المدربة جثامين آخرين، مطالبًا بتحقيق دولي بتنكيل الاحتلال بجثامين الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دُفعة الجثامين التي وصلت القطاع اليوم، تأتي بعد يوم من تسليم كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، جثة الأسير الإسرائيلي المختطف عام 2014، هدار جولدن، بعد العثور عليها داخل أحد الأنفاق في مدينة رفح، جنوبي القطاع، وذلك بجهود تركية سهّلت الإفراج عن الجثة، وفق ما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%3A-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%85%D8%B1-%D8%A2%D9%85%D9%86-%D9%84%D9%86%D8%AD%D9%88-200-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90305514"><span>قال</span></a><span> مسؤول تركي كبير لوكالة رويترز، أمس، وأضاف أن «تركيا تعمل على توفير ممر آمن لنحو 200 مدني عالقين في أنفاق القطاع»، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/286375"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، اليوم، إن الحركة ملتزمة باتفاق وقف إطلاق النار، وجاهزة لنزع الذرائع من الاحتلال، الذي يتحمل والولايات المتحدة، المسؤولية عن تداعيات التعامل مع مقاتلي الحركة في رفح، لافتًا إلى استعداد «حماس» للتعامل الإيجابي مع الملف، الذي قدم الوسطاء حلولًا لمعالجته، إلا أن الاحتلال تراجع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مباحثات في إسرائيل لحل أزمة مقاتلي «القسام».. و«حماس» تتفق مع مصر على شخصيات لإدارة غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>التقى رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، مع ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر، مبعوثي الرئيس الأمريكي، اللذين وصلا إسرائيل، أمس، لنقاش المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-set-to-meet-with-kushner-witkoff-in-jerusalem/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، في الوقت الذي تبذل فيه واشنطن جهودًا لضمان صمود الاتفاق، بناءً على خطة قدمها الرئيس دونالد ترامب، وتتضمن نحو 20 بندًا تشمل نشر قوة استقرار دولية في القطاع، وتشكيل لجنة فلسطينية لإدارته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>إحدى القضايا التي سيناقشها كوشنر وويتكوف حل أزمة مقاتلي كتائب القسام في أنفاق رفح، من خلال ترحيلهم إلى دولة ثالثة، لفترة زمنية محددة، بحسب ما قاله مسؤول أمريكي للقناة 12 الإسرائيلية، مُضيفًا أن إدارة ترامب نقلت رسالة إلى إسرائيل، مفادها أن هذا الحدث يمكن أن يتحول إلى «مشروع تجريبي»، لنزع السلاح في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنتظر «حماس» نتائج مباحثات المبعوثين الأمريكيين في إسرائيل، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5207002-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%83%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>قال</span></a><span> القيادي في الحركة، علي بركة، أمس، مؤكدًا حرصها على إنجاح اتفاق وقف إطلاق النار وتطبيق بنوده، لافتًا إلى التوصل لاتفاق مع مصر على ثماني شخصيات فلسطينية، لتشكيل لجنة لإدارة القطاع، برئاسة رئيس شبكة المنظمات الأهلية في القطاع، أمجد الشوا، بيد أن إسرائيل تعطل تشكيل اللجنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتوازي مع مباحثات لجنة غزة الإدارية، أكدت مصر وقطر ضرورة تحديد ولاية وصلاحيات قوة الاستقرار الدولية في القطاع، بما يدعم جهود التعافي المبكر وإعادة الإعمار، وذلك خلال اتصال هاتفي بين وزيري الخارجية المصري والقطري، بدر عبد العاطي، ومحمد بن عبد الرحمن، أمس، </span><a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/MinisterActivities/3483"><span>وفقًا</span></a><span> للمتحدث باسم «الخارجية المصرية»، الذي أضاف أن الجانبين أكدا على استمرار التنسيق الكامل والتشاور بين القاهرة والدوحة، دعمًا للجهود الرامية إلى تثبيت وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المطالب المصرية القطرية بتحديد ولاية وصلاحيات قوة الاستقرار الدولية، تأتي وسط «افتقارها إطار عمل واضح»، بحسب ما </span><a href="https://www.alhadath.ps/article/198141/%D9%82%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D8%AD-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%AD%D9%81%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المستشار الدبلوماسي للرئيس الإماراتي، أنور قرقاش، مُرجحًا «امتناع بلاده عن المشاركة في القوة، في ظل هذه الظروف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من شهر أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة الرئيس ترامب، لإنهاء الحرب التي تسببت بمقتل نحو 69 ألف فلسطينيًا من سكان القطاع، في حين قُتل 242 فلسطينيًا، نتيجة خروقات إسرائيلية للاتفاق، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7127"><span>لبيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الكنيست يصوّت بالقراءة الأولى على «إعدام الأسرى».. ومقررة أممية: لا مساءلة لإسرائيل عن جرائمها بحق الأسرى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يطرح كنيست الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مشروع قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين، للتصويت عليه بالقراءة الأولى، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135588"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن اجتياز المصادقة على مشروع القانون بالقراءة الأولى، سيسمح بمواصلة دفعه في الكنيست، حتى لو لم يستكمل تشريعه خلال الدورة الحالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُعتبر القانون جزءًا من الاتفاقات التي جرى توقيعها لإبرام صفقة تشكيل الائتلاف الحكومي الإسرائيلي، برئاسة نتنياهو، رئيس حزب «الليكود»، ورئيس «قوة يهودية»، إيتمار بن جفير، أواخر عام 2022؛ فيما ينص مشروع القانون على «إيقاع عقوبة الموت بحق كل شخص يتسبب عن قصد أو بسبب اللامبالاة في وفاة مواطن إسرائيلي بدافع عنصري أو كراهية ولإلحاق الضرر بإسرائيل»، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135126"><span>قالت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135603"><span>قالت</span></a><span> المقررة الأممية المعنية بالأراضي الفلسطينية المحتلة، فرانشيسكا ألبانيز، اليوم، إن الأدلة تظهر تعذيب أسرى فلسطينيين من غزة منذ فبراير 2024، مؤكدة أن إسرائيل تبقى بمنأى عن المساءلة، تجاه هذه الجرائم، وذلك بعد يومين من نشر صحيفة «ذا جارديان» البريطانية، </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/08/israel-underground-jail-rakefet-palestinians-gaza-detainees"><span>تقريرًا</span></a><span> عن اعتقال إسرائيل عشرات الفلسطينيين في سجن تحت الأرض، حيث يُحرم الأسرى من ضوء الشمس والطعام الكافي وأي تواصل مع عائلاتهم أو العالم الخارجي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في بلدة البيسارية، في جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/822169/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء اللبنانية، بعد ساعات من تفجير قوة إسرائيلية متسللة، ثلاثة منازل في بلدة حولا، في جنوبي البلاد، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1749522/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1%D8%AA-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%84"><span>أفاد</span></a><span> موقع النشرة اللبناني.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/">بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 20:29:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762799540008096</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D8%B9%D9%81-%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حزب مستقبل وطن</category>
			<category>محمد أنور السادات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-10-183733_004-150x150.jpeg" alt="انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»" title="انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>فتحت لجان الانتخاب في 14 محافظة أبوابها وصناديقها، صباح اليوم، لبدء التصويت داخل الجمهورية في المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، التي ستنتهي إلى تشكيل المجلس الجديد الذي سيتعاون مع الحكومة خلال السنوات الخمس المقبلة، حسبما أشار رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0Uxyz2FLAH2q92AYU74Qfd6Au8MoSCu2Z1G1z74zuV8YGaB2qLtZ8PqPboRMA8QXl"><span>خلال </span></a><span>الإدلاء بصوته، استكمالًا لتعاون البرلمان السابق، والذي انحصر دوره التشريعي والرقابي في تمرير </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/"><span>أغلب</span></a><span> ما شاءت الحكومة من قوانين بالشكل الذي أرادت، دون أن توقفها المعارضة، المُقيدة بمحدودية المقاعد على الأقل، وسط تناغم الأغلبية «المستقبل وطنية» مع الرؤية الحكومية لأولويات الوطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين دعا مدبولي المواطنين للإدلاء بأصواتهم، وهو حث علني يكمل ما قامت به بيانات حكومية و</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3596959"><span>تغطيات </span></a><span>صحفية و</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/11/10/2887924/-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D8%AA%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A2%D8%AB%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A7"><span>فتاوى </span></a><span>دينية ورسائل تليفونية ولافتات الشوارع، رصدت غرفة عمليات الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي توزيع «رشاوى انتخابية»، فضلًا عن توجيه مندوبين، أغلبهم من حزب مستقبل وطن للناخبين في محيط اللجان للتصويت لمرشحيهم، وغيرها من طرق الدفع الأقل علنية التي يعرفها أغلب المتابعين، بحكم استخدامها في أغلب الانتخابات السابقة، التي كانت آخرها قبل شهرين، في انتخابات مجلس الشيوخ التي شهدت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/05/news/u/%D8%A8%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7/"><span>إقبالًا هزيلًا</span></a><span>، وسط سيطرة شبه كاملة لـ«مستقبل وطن» داخل اللجان وخارجها، بمساعدة جمعيات أهلية حشدت المستفيدين منها عبر كوبونات قيمتها تصل إلى 300 جنيه، بتعليمات من جهات أمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط جهود تكثيف المشاركة في انتخابات النواب، اليوم، أعلنت شركات حكومية عن توفير أتوبيسات لنقل موظفيها للمقرات الانتخابية، مثل شركة </span><a href="https://www.facebook.com/groups/4074698199228936/?multi_permalinks=25415856314686482&amp;hoisted_section_header_type=recently_seen"><span>كيما</span></a><span> للصناعات الكيماوية بأسوان، و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid037rrjAn6Zqy1NDCbC7jkbfYddeGHZ3pANGYiskEbuHjhHNfgtf5abnTkQ4W54xMn9l&amp;id=100064826163198"><span>بترومنت </span></a><span>بالإسكندرية، التي رفعت شعار: «لا نكتفي بالعمل، بل نشارك في صنع القرار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ يوم التصويت </span><a href="https://www.facebook.com/nashwa.eldeeb.1/videos/1370039951443109"><span>بإعلان </span></a><span>النائبة نشوى الديب، انسحابها من الانتخابات، معلنة أنه «ما ينفعش ننزل انتخابات محسومة من قبل ما نبتدي»، مُشيرة، في كلمة أمام أنصارها، إلى أنه تم إبلاغ كل الجمعيات بالتوجيه لاختيار «واحد واتنين»، في إشارة لمرشح «مستقبل وطن»، وليد المليجي، ومرشح حزب المحافظين، النائب السابق إيهاب الخولي، اللذين يتقدمان كشوف المرشحين في دائرة إمبابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف انسحاب الديب، كان الملمح الأبرز خلال معظم ساعات أول أيام التصويت هو قِلة عدد المشاركين في عدد من اللجان، رغم محاولة التغطيات الإعلامية «المتحدة» التأكيد على عكس ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مرشح حزب العدل عن دائرة العمرانية والطالبية بمحافظة الجيزة، إبراهيم العجمي، أوضح لـ«مدى مصر» أن الإقبال حتى منتصف اليوم كان ضعيفًا، «تقريبًا أقارب المرشحين وأعضاء حملاتهم هم بس اللي نزلوا»، مرجحًا أن يزداد الإقبال مساء اليوم أو غدًا، الأمر الذي يحدث عادة، قياسًا على تجارب الانتخابات السابقة، وفقًا لرأيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محافظة أسوان التي يتنافس على مقاعدها الخمسة المخصصة للفردي 59 مرشحًا، كان ظهور الناخبين أمام لجان دائرة أول أسوان، عاصمة المحافظة، حدثًا نادرًا، يستدعي استنفار مندوبي المرشحين، الذين تواجدوا بشكل ملحوظ في محيط اللجان وعلى أبوابها، بعدد كبير من اللافتات وأشكال الدعاية المختلفة، وخصوصًا «مستقبل وطن»، ما يخالف قواعد الصمت الانتخابي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في دائرة كوم أمبو بالمحافظة نفسها، فأكد وائل السيد، أحد أعضاء فريق مرشحة حزب العدل، نجوى عثمان، على تواجد الناخبين بشكل ملحوظ، ما أرجعه للتركيبة القبلية للدائرة، لكنه أشار إلى وجود تجاوزات دعائية من كل أحزاب الموالاة، وإن كانت أبرز من «مستقبل وطن»، وتنوعت بين محاولات توجيه الناخبين وانتشار لافتات الحزب ومرشحه، حتى على أبواب اللجان الانتخابية، لافتًا إلى عمليات توزيع كراتين طعام على الناخبين في الدائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مركز إدفو، الأكثر كثافة سكانية بالمحافظة، وصلت التجاوزات إلى داخل اللجنة، ووثّقت غرفة متابعة انتخابات في حزب العدل تواجد أحد أعضاء حملة مرشح «مستقبل وطن» داخل اللجنة مرتديًا «فيست»، بالمخالفة للقانون، بحسب مقطع فيديو اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الحزب المصري الديمقراطي </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1389130029240629&amp;id=100044309355498&amp;post_id=100044309355498_1389130029240629&amp;rdid=zl7Se0bnujftVPkQ#"><span>أعلن</span></a><span>، اليوم، رصد عدد من «الانتهاكات والمخالفات الجسيمة التي شابت سير العملية الانتخابية»، تنوعت بين توزيع بعض أحزاب الموالاة للدعاية الانتخابية داخل وحول مقار اللجان، وتوزيع كراتين تحتوي على مواد تموينية ورشاوى انتخابية، ومنع بعض المرشحين ومندوبيهم من دخول عدد من اللجان الانتخابية، وتوجيه الناخبين للتصويت لصالح مرشحي أحزاب الموالاة داخل بعض اللجان. وطلب الحزب من الهيئة الوطنية للانتخابات «التدخل الفوري والعاجل لوقف هذه الخروقات والتجاوزات، والتحقيق فيها، واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة ضد مرتكبيها»، كما طالب بـ«التحقيق في شكوى المرشحة نشوي الديب» .</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول في غرفة العمليات المركزية بـ«المصري الديموقراطي» أوضح أن التجاوزات المسجلة رُصدت في سِت محافظات حتى الآن، منها: الفيوم، بني سويف، الجيزة، أسيوط، البحر الأحمر. مضيفًا أنها لم تقتصر على أحزاب الموالاة، وإن كانوا الأكثر تجاوزًا، لكن «فيه مرشحين من أحزاب أخرى ومستقلين عملوا خروقات برضه، حسب المناطق والتركيبة السكانية فيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكما هَندست الأحزاب الوطنية المتناغمة مع الدولة مرشحيها في انتخابات الشيوخ، قبل شهرين، هُندِس مرشحو مجلس النواب بواسطة الأحزاب نفسها، بما يشمل القادمين للمجلس عبر القائمة الوطنية، الذين لا ينافسهم أحد، ولا يحتاجون للوصول إلى مقاعد المجلس، إلا إلى 5% من أصوات قاعدة الناخبين في كل من دوائر القائمة، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10112025&amp;id=5dce561c-ef9d-45b5-bb1a-9b85fbdef609"><span>بحسب </span></a><span>المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات، وهي القائمة التي يغلب عليها مرشحو «الوطن»: مُستقبله وحُماته وجَبهته، بمشاركة، مُتفق عليها، من مرشحي الأحزاب المحسوبة على المعارضة التي ارتضت دخول القائمة للوصول للمجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في الدوائر الفردية، فسبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3/"><span>كشف </span></a><span>رئيس حزب الإصلاح والتنمية، محمد أنور السادات، أن أحزاب «الموالاة» قررت هذه المرة ترك ما لا يقل عن 40 دائرة منها لأحزاب المعارضة والمستقلين ليتنافسوا فيها، من أصل 143 دائرة فردي، 70 منها في المرحلة الأولى، بينما يتناغم المنتمون لـ«مستقبل وطن» و«حماة الوطن» و«الجبهة الوطنية» في تنافسهم في باقي الدوائر، مع عدد قليل من مرشحي أحزاب أخرى. </span></p>
<p dir="rtl">The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D8%B9%D9%81-%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88/">انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.</p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 19:29:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762799540008092</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%88%D9%84%DA%A4%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/ecb25f47-cd68-4525-909e-501d90c67c75-150x150.webp" alt="عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية" title="عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في نشرتنا اليوم:</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الزراعة»: الحمى القلاعية تحت السيطرة.. وتجار مواشي: أغلب الإصابات في الحيوانات غير المحصنة</span></p>
<p dir="rtl"><span>عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصر تخطط لمضاعفة حصتها في سوق «التعهيد» العالمية.. وتوقع 55 مذكرة تفاهم</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التعبئة والإحصاء»: التضخم الشهري يرتفع 1.3% في أكتوبر.. والسنوي يتراجع للشهر الرابع</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد تخلي الشركات عن مبادرة مدبولي.. «التموين» تطرح كميات من زيوت الطعام بأسعار مخفضة </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الشروق»: أهالي «علم الروم» يطالبون بتعويضات عادلة تتناسب مع قيمة أراضيهم</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الخارجية» تطالب مالي ببذل أقصى الجهود لتحرير المصريين المختطفين لدى «القاعدة»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بدأت الجولة الأولى من انتخابات مجلس النواب في الداخل اليوم، والتي تجرى على مدى يومين في 14 محافظة، وسط </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3597080"><span>تغطيات</span></a><span> إعلامية </span><a href="https://www.soutalomma.com/Article/1196894/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><span>واسعة </span></a><span>أشادت بكثافة إقبال المواطنين على مختلف اللجان الانتخابية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الهيئة الوطنية للانتخابات، بلغ عدد الناخبين الذين يحق لهم التصويت في المرحلة الأولى 35 مليونًا و279 موزعين على محافظات الإسكندرية، والجيزة، والبحيرة، والصعيد، ومطروح، والبحر الأحمر، على أن تستمر الجولة الأولى على مدار اليوم وغدًا، حيث تبدأ لجان الاقتراع في فتح أبوابها من التاسعة صباحًا وحتى التاسعة مساءً..</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتظروا تغطية لاحقًا من «مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الزراعة»: الحمى القلاعية تحت السيطرة.. وتجار مواشي: أغلب الإصابات في الحيوانات غير المحصنة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكد وزير الزراعة، علاء فاروق،</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/11/9/2887713/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%86%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%85%D8%B2%D8%B1%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9"><span> أمس</span></a><span>، أن الحمى القلاعية في مصر تحت السيطرة التامة، نافيًا ما تداول مؤخرًا حول نفوق أعداد كبيرة من الماشية، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/843715311495249"><span>أوضح</span></a><span> رئيس مجلس إدارة الهيئة العامة للخدمات البيطرية، حامد الأقنص، أن هناك «عترة»/ سلالة جديدة دخلت مصر منذ يونيو الماضي، لكن تم احتواؤها وتصنيع لقاحات لها، مؤكدًا على محدودية الإصابات والخسائر، مقارنة بالمرات السابقة التي شهدت دخول عترات جديدة إلى مصر، وهو ما أكده اثنان من تجار المواشي لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب التاجر محمد العراقي، يوجد سبعة عترات/سلالات من الحمى القلاعية، بينها ثلاثة في مصر، الأولى دخلت في سبعينيات القرن الماضي، واثنتان في 2006، و2012، بينما دخلت العترة الأخيرة SAT-1 في يونيو الماضي، لتنتج وزارة الزراعة لقاحًا لها، وتوجه أصحاب المزارع والفلاحين بتحصين حيواناتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«في البداية كان فيه مزارع اتضررت لكن المرض كان لسه ضعيف، مؤخرًا بقى فيه انتشار أعنف لكن أغلب المتضررين كانوا من الفلاحين اللي ما حصنوش حيواناتهم، لكن على حد معرفتي، أكتر من 90% من المزارع مفيهاش إصابات»، يقول العراقي لـ«مدى مصر»، مؤكدًا أن انتشار هذه «العترة» ضعيف جدًا بالمقارنة مع ما حدث في 2006، و2012. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، أشار تاجر المواشي السابق، حمدي الطحان، إلى ظهور إصابات خلال 10-15 يومًا مضت في محافظات البحيرة وكفر الشيخ ومزارع الطريق الصحراوي، لكن أغلب الإصابات تركزت في الحيوانات غير المحصنة، «اللي استجاب للتحصين ما اتضرش، لكن اللي ما استجابش اتضرب جامد»، حسبما قال لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى نحو 1200 عامل في الشركة العربية وبولڤارا للغزل والنسيج، إضرابًا عن العمل، بدأوه صباح اليوم، احتجاجًا على وقف هيئة التأمين الصحي بالإسكندرية، تقديم الخدمات العلاجية لهم، وذلك بناء على وعد من رئيس مجلس إدارة الشركة والعضو المنتدب، رأفت توفيق، بتسوية المديونية المستحقة على الشركة لصالح الهيئة القومية للتأمينات الاجتماعية، بحلول نهاية ديسمبر المقبل، وعودة الخدمة، حسبما قال مصدران من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقفت الخدمات العلاجية للعمال منذ أكتوبر الماضي، لامتناع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawNUvRBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE5RlpzR2d2NXI4SUk2c2daAR7KT1sZ5igfX2hTUtbnaw8-O71AGvk2Z1lHvabbFP0rzzVO8ztxFLvrhmo8Ng_aem_jxSkNo4a5zAy7eQHNNtHgg"><span>الشركة</span></a><span> عن سداد الاشتراكات لـ«التأمينات» منذ عام 2018، متأثرة بأزمات مالية أعاقتها عن سداد العديد من التزاماتها لعدة جهات، ما دفع العمال حينها إلى إرسال شكاوى متزامنة لوزارة الصحة، ورئاسة مجلس الوزراء، والنيابة الإدارية، والرقابة الإدارية، قبل أن تتعاقد الشركة مع طبيبين لتوقيع الكشف الطبي على العمال، مع تعهدها بتحمل نفقات روشتات العلاج حتى 5 نوفمبر الجاري، موعد نظر الدعوى التي أقامتها «التأمينات الاجتماعية» لتحصيل المديونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو اللجنة النقابية بالشركة، أوضح لـ«مدى مصر»، طالبًا عدم ذكر اسمه، أن الدعوى تأجلت إلى جلسة 24 ديسمبر المقبل، وأن الشركة لم تلتزم بما تعهدت به سابقًا، وسط نقص حاد في كميات الدواء التي يحتاجها العمال، واحتياج بعضهم لإجراء عمليات جراحية، مشككًا في أن تلتزم الشركة بالمهلة الجديدة، بالنظر لعدم وضوح المدى الزمني للفصل في الدعوى، وما ستسفر عنه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تخطط لمضاعفة حصتها في سوق «التعهيد» العالمية.. وتوقع 55 مذكرة تفاهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وقعت الحكومة ممثلة في هيئة تنمية صناعة تكنولوجيا المعلومات «إيتيدا»، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0V6RTzi3MvuUjiR9ssRJybiiDh5XCk3b7uFpeMErxDjzg4BVR4msJdxLWamCAA4NFl"><span>أمس</span></a><span>، 55 مذكرة تفاهم مع عدد من الشركات العالمية والمحلية العاملة في مجال صناعة التعهيد وتصدير الخدمات الرقمية، لافتتاح مقرات جديدة في مصر أو زيادة حجم استثماراتها من خلال توسيع نطاق أعمال مراكزها في السوق المصرية، وذلك خلال القمة العالمية لصناعة التعهيد التي تستضيفها مصر حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، ستوفر الاتفاقات الجديدة أكثر من 70 ألف فرصة عمل خلال السنوات الثلاث المقبلة، من خلال توسيع خدمات الشركات العاملة بالفعل من خدماتها، مثل: IBM، وTeleperformance، وHSBC، أو دخول شركات جديدة للمرة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صناعة التعهيد </span><a href="https://www.techtarget.com/searchcio/definition/outsourcing?utm_source=chatgpt.com"><span>Outsourcing</span></a><span> هي قطاع اقتصادي يقوم على تفويض شركة أو مؤسسة معينة بعض أعمالها أو خدماتها إلى جهة خارجية سواء داخل الدولة نفسها أو في دولة أخرى، بهدف تقليل التكاليف وزيادة الكفاءة أو الاستفادة من خبرات متخصصة. وتندرج تحت هذه الصناعة مجالات: خدمات العملاء، والبرمجة، وتحليل البيانات، والدعم التقني، والتسويق الرقمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تستهدف مصر مضاعفة مساهمتها في صناعة التعهيد عالميًا أربع مرات، و</span><a href="https://asharqbusiness.com/videos/106369/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B2%D8%A7%D8%AF%D8%AA-25-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/"><span>تحقيق</span></a><span> صادرات رقمية بقيمة 7.4 مليار دولار، بخلاف صادرات المهنيين المستقلين البالغة نحو مليار دولار، نظرًا لنمو قطاع الاتصالات في مصر بمعدلات تتراوح ما بين 14-16% سنويًا، أي نحو 3-4 مرات أسرع من متوسط نمو الاقتصاد البالغ 4.4% فقط، حسبما أوضح وزير الاتصالات، عمرو طلعت خلال القمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار طلعت إلى ضخ استثمارات بقيمة ستة مليارات دولار لتطوير البنية التحتية الرقمية، وجهود توصيل شبكة الألياف الضوئية إلى 60 مليون مواطن في 4500 قرية، ما يتيح الوصول الرقمي في جميع أنحاء الجمهورية، ويمكّن الشركات متعددة الجنسيات من تعيين الكفاءات خارج القاهرة للعمل عن بعد، حسبما قال خلال كلمته، التي تضمنت احتفاءً بالمقومات التنافسية لمصر في قطاع صناعة التعهيد، وجمعها بين كوادر بشرية مؤهلة وبنية تحتية متطورة وموقع جغرافي واستراتيجي، ما يترجم إلى قدرة تنافسية عالية في تقديم خدمات رقمية بمستوى عالٍ وتكاليف تشغيل متميزة، بخلاف ما يميز الكفاءات المصرية من استقرار مهني، وقدرة على تقديم الخدمات بعدة لغات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ارتفع معدل التضخم الشهري لإجمالي الجمهورية 1.3% في أكتوبر، ليصل الرقم الإجمالي لأسعار المستهلكين إلى 264.3 نقطة مقارنة بسبتمبر، بحسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، اليوم، التي أشارت كذلك إلى استمرار انخفاض معدل التضخم السنوي للشهر الرابع على التوالي، مسجلًا 10.1%، في أكتوبر مقارنة بـ10.3% سجلها في سبتمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تقرير «التعبئة والإحصاء»، جاءت الزيادة في معدل التضخم الشهري على خلفية زيادة أسعار الطعام والشراب بنحو 1.2%، كما سجل قسم المسكن والمياه والكهرباء والغاز والوقود ارتفاعًا قدره 5.0%، والذي تضمن ارتفاعًا بنسبة 0.7% في أسعار مجموعة الإيجار الفعلي للمسكن، فضلًا عن ارتفاع أسعار مجموعة الدخان بنسبة 0.7%، وقسم الملابس والأحذية 1.2%.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طرحت وزارة التموين كميات من الزيوت الحرة المنتجة من الشركة القابضة للصناعات الغذائية، بأسعار مخفضة، في جميع فروع سلسلة هايبر وان التجارية ومنافذ المجمعات الاستهلاكية، بحسب بيان لـ«التموين»،</span><a href="https://msit.gov.eg/?p=6880"><span> أمس</span></a><span>، شدد على ضرورة توفير السلع الأساسية للمواطنين بأسعار عادلة، وعلى أهمية التعاون مع القطاع الخاص لضبط الأسواق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طرح زيت «التموين» يأتي بعد </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=06112025&amp;id=9b8688bc-0ed3-49a3-83d6-8990478c99ad&amp;fbclid=IwY2xjawN-iCVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE5dEJCcXFlRFhvQkF4VHNqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHu6fJt626FVI7SI9eTMZr2cDGdhYhgGBCszMUcXOlGrjvzWu4v50o9rfEQmG_aem_4jT2pots3B-fVWjBPp8HCQ&amp;brid=rdrQ65NeBa-ehV2fe1vB0w%5C"><span>ثلاثة</span></a><span> أيام فقط من تخلي شركات زيوت الطعام الكبرى عن مبادرة رئيس الوزراء لتخفيض أسعار السلع الغذائية، والتي كانت ساهمت في خفض الأسعار بنحو 15% منذ إطلاقها في يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كبرى شركات زيوت الطعام أعادت بيع منتجاتها بأسعارها القديمة منذ الخميس الماضي، لترتفع أسعار عبواتها بنحو عشرة جنيهات للتر الزيت، ومثلها لكيلو السمن، عنها في أكتوبر الماضي، بحسب «الشروق». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الشروق»: أهالي «علم الروم» يطالبون بتعويضات عادلة تتناسب مع قيمة أراضيهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>طالب أهالي منطقة سملا علم الروم المطلة على ساحل البحر المتوسط بمحافظة مطروح، بالحصول على تعويضات عادلة مقابل أراضيهم التي سيُقام عليها المشروع القطري، بما يمكّنهم من شراء مساكن بديلة أو أراضٍ زراعية أخرى في مناطق مختلفة، وفق ما نقلته جريدة الشروق</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10112025&amp;id=20aaf070-7542-4174-983d-b85e7bbd6a40"><span> أمس</span></a><span>، عن عدد من الأهالي، الذين أشاروا إلى تدني قيمة التعويضات المقترحة من الحكومة، والتي أتت بنفس أسعار تعويضات منطقة رأس الحكمة، التي أُقرت قبل سنوات، رغم التغير الكبير في أسعار الأراضي منذ ذلك الحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد الأهالي الذين نقلت عنهم «الشروق» أكد على عدم رفضهم التطوير، ويطالبون فقط بتعويض عادل، وأشار إلى أن قائمة التعويضات التي أبلغوا بها رسميًا في أكتوبر الماضي تشمل مبالغ محددة لكل فدان زراعي، ولكل شجرة مثمرة، ولكل متر مبانٍ به صبة خرسانية، إضافة إلى تعويض عن الآبار والخزانات، بقيم لا تتناسب مع القيمة الفعلية للأرض، فيما لفت آخر إلى أن قيمة التعويض المقررة للفدان تقل عن 1% من القيمة السوقية، بالمقارنة بالسعر الذي تضمنه عقد هيئة المجتمعات العمرانية مع الجانب القطري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «الشروق»، تضم المنطقة ثلاث قبائل كبرى هي العوامة، والأفراد، والقيشات، إلى جانب عائلات من المنفة والجميعات، فيما يبلغ عدد المنازل المأهولة نحو 200 منزل، بينما تتراوح المساحات الزراعية بين 300 و350 فدانًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، أمس، نظيره المالي، عبد الله ديوب، ببذل أقصى الجهود لتحرير المصريين الثلاثة المختطفين، وتوفير أقصى درجات الحماية والتأمين للمواطنين المصريين في مالي، مؤكدًا، في اتصال تليفوني، على متابعة مصر المستمرة للأوضاع والتنسيق الدائم مع السلطات المالية لضمان سلامتهم، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AP4X9etur/"><span>بيان</span></a><span> «الخارجية»، اليوم، الذي جاء بعد ساعات من بيانها الذي تضمن أرقامًا للتواصل في حالات الطوارئ، دون الإشارة إلى اختطاف مصريين.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/u/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%81-3-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>كانت</span></a><span> جماعة نصرة الإسلام والمسلمين، التابعة لتنظيم القاعدة، أعلنت مسؤوليتها عن اختطاف ثلاثة مصريين غربي مالي، وطالبت بفدية قدرها خمسة ملايين دولار لإطلاق سراحهم. وخلال الأشهر الأخيرة، شهدت مالي حوادث اختطاف مماثلة استهدفت جنسيات أجنبية مختلفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل ما يزيد على أربع سنوات قررت الحكومة تصفية شركة الحديد والصلب المصرية، بعد مسيرة امتدت 71 عامًا، حقنًا لنزيف الخسائر المستمر بعد فشل كل محاولاتها لتطوير الشركة، وللاستفادة من أصولها الهائلة عبر إعادة استثمارها في أنشطة اقتصادية مربحة، ضمن خطة الدولة للتعامل مع الأزمة الاقتصادية الطاحنة التي تعاني منها مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن وقائع التصفية على مدار السنوات الماضية، كما ظهرت في تقارير المصفين ومراجعات الجهاز المركزي للمحاسبات، كشفت مسارًا معاكسًا لتحقيق هذا الهدف، حيث أصبحت أصول الشركة العملاقة معرضة للنهب من أطراف مختلفة، بعضها تابع للدولة و«جهات سيادية»، عبر صفقات بيع يشوبها الكثير من الفساد وإهدار المال العام، والتكالب على انتزاع أجزاء من أهم أصول الشركة، الأرض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا التحقيق لا يستعرض كل ما جاء في تقارير المصفين و«المركزي للمحاسبات»، التي اطلع عليها «مدى مصر»، بشأن وقائع التصفية؛ فقط نطرح أبرز تلك الوقائع وملابساتها التي جرت تحت سمع وبصر أجهزة الدولة الرقابية على مدار سنوات دون اتخاذ أي موقف.. يمكنك قراءة التحقيق من</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/10/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawN-4TpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYV2ZMUWttYTF1NWlWTDF2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrHYqRyAa_14GVBIKLoZxWNM8fruyI6jwvVUFiru4e9I_Z2syHrJU69nqk07_aem_p0Q7XZPUYl2iuWbg31YAhQ"><span> هنا</span></a><span>. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%88%D9%84%DA%A4%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87/">عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:55:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762794146223130</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28353</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7295-copy.jpg.webp?itok=c152251f" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7295-copy.jpg.webp?itok=c152251f" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دشن عدد من صحفيي جريدة البوابة نيوز، السبت الماضي، <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61583434653682&amp;sk=about_profile_transparency">صفحة</a> على فيسبوك بعنوان "الحد الأدنى. صحفيو البوابة"، جددوا خلالها مطالبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في خطوة قالوا إنها جاءت بعد سنوات من تدني الرواتب وغياب التأمينات الاجتماعية.</p>

<p>وكان عدد من صحفيي الجريدة <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02XcKsxFU6oR4SsEtPLc9q3onvR7pyrFbjsG4DV2STCYLT12UYjehd3WWvqoP7Lce1l&amp;id=61583434653682">تقدموا</a> الشهر الماضي إلى مجلس نقابة الصحفيين بمذكرة للمطالبة بالحصول على الحد الأدنى للأجور، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02XcKsxFU6oR4SsEtPLc9q3onvR7pyrFbjsG4DV2STCYLT12UYjehd3WWvqoP7Lce1l&amp;id=61583434653682">أعلنوا</a> مرة أخرى موقفهم في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid03d2crFdJnepiGUhiDSHNziJuDWvwHYud6d8ub3fufsoABegUtqsETipZsku1HNeal&amp;id=61583434653682">بيانين</a> على فيسبوك، خلال الأسبوع الجاري، أكدوا فيهما أن مطلبهم يأتي اتساقًا مع قرارات المجلس الأعلى للإعلام ووزارة العمل، وأنهم لم يتلقوا استجابة من الإدارة حتى الآن.</p>

<p>وأوضح الصحفيون في نص المذكرة أن مطلبهم لا يتجاوز ما أقرته الدولة كحد أدنى للأجور، وأن تحركهم يأتي بعد تجاهل طويل من جانب الإدارة لمطالبهم المتكررة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3e1a3d8e-da6a-4722-b1ef-0a60b46342fb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3e1a3d8e-da6a-4722-b1ef-0a60b46342fb.jpg.webp?itok=kD4L9RBc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صحفة الحد الأدنى. صحفيو البوابة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>نسخة من المذكرة التي تقدم بها صحفيو جريدة البوابة نيوز لمجلس نقابة الصحفيين، 19 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقال أحد صحفيي الجريدة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه "حاولنا على مدى الأشهر الماضية إيصال مطالبنا للإدارة لكننا لم نتلقَّ أي ردّ واضح، وبعض الزملاء شعروا أن الحديث في الموضوع قد يعرّضهم للمضايقة في العمل"، مضيفًا أن الخطوة الأخيرة "جاءت بعد أن استنفدنا كل طرق التواصل الداخلي".</p>

<p>من جانبها، علّقت رئيسة تحرير البوابة نيوز داليا عبد الرحيم على الأزمة، وقالت لـ <strong>المنصة</strong> إن "مطالب صحفيي البوابة مشروعة في ظل الظروف الاقتصادية والاجتماعية الحالية وغلاء المعيشة"، مضيفة أنها ليست متفاجئة مما فعلوه ولا تستطيع أن تلومهم على تقديم المذكرة، وأنها تكنّ لهم كل الاحترام.</p>

<p>وقالت إنها ليست لديها معلومة مؤكدة عمّا إذا كانت الإدارة ستستجيب للمطالب أم لا، مشيرة إلى أن "الأمر مرهون بالقدرة المالية للمؤسسة، وأن ما يخص الشؤون المادية للصحفيين هو شأن مجلس الإدارة".</p>

<p>كما نفت ما تردد عن أن أحد مسؤولي الجريدة قال "اللي مش عاجبه يمشي"، مؤكدة أن "مثل هذا الكلام لم يصدر عن أي جهة مسؤولة داخل المؤسسة".</p>

<p>في المقابل، قال نقيب الصحفيين خالد البلشي لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة تفاعلت مع المذكرة التي قدمها الصحفيون، وتواصل هو شخصيًا مع إدارة الجريدة التي ردت بأنها "لا تملك في الوقت الراهن القدرة المالية على تطبيق الحد الأدنى".</p>

<p>وأضاف البلشي أن "النقابة ستدعم الزملاء في مطالبهم العادلة، وسنواصل التفاوض لتحقيقها كاملة، وأي تصعيد مشروع يتخذونه سيحظى بدعم من النقابة".</p>

<p>وأشار البلشي إلى أنه فاوض إدارة الجريدة في وقت سابق حول رفع الأجور، وأن الإدارة أبدت حينها موافقة مبدئية لكنها لم تُنفذ بسبب ما وصفته بـ"الظروف المالية الصعبة".</p>

<p>أزمة تطبيق الحد الأدنى للأجور في جريدة البوابة ليست الوحيدة التي تطال الصحفيين، إذ تأتي بالتوازي مع تصاعد أزمة الصحفيين المؤقتين، وقبل نهاية الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e4b10820-84c0-4c51-a0a3-9996c8fb280b" href="https://almanassa.com/news/28021" title='"انتهاك للدستور والقوانين".. "المفوضية" تندد بتجاهل تعيين الصحفيين المؤقتين '>نددت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات بتجاهل "الجهات الرسمية" مطالب مئات الصحفيين المؤقتين في التعيين، معربة عن قلقها مما وصفته باستمرار "أوضاع العمل الهشة" داخل المؤسسات الصحفية القومية، ومطالبة بسرعة إعلان نتائج اختبارات التعيين وبدء إجراءات التثبيت وفق جدول زمني معلن وشفاف.</p>

<p>كما طالبت المفوضية في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02kV6aJJLKqe7ny9dAH6E9SeMg9HYidjGqrj5qs4XsNPbdzKsYTqMbicaRMvYQ7Aoal">بيان</a>، بإلزام الهيئة الوطنية للصحافة وجميع المؤسسات القومية بتطبيق القوانين المنظمة للعقود والحقوق التأمينية، ووقف التصريحات والممارسات التمييزية ضد الصحفيين المؤقتين، ومحاسبة المسؤولين عنها، وإجراء مراجعة شاملة لسياسات التشغيل داخل مؤسسات الدولة لضمان تطبيق مبدأ المساواة وتكافؤ الفرص في سوق العمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689112</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجيش اللبناني يرفض ضغوطًا إسرائيلية لتفتيش منازل الجنوب خوفًا من "حرب أهلية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28352</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkeb31twaae10as.jpeg.webp?itok=x4eqBh1l" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkeb31twaae10as.jpeg.webp?itok=x4eqBh1l" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض الجيش اللبناني طلبًا إسرائيليًا بتفتيش منازل سكان الجنوب بحثًا عن أسلحة في إطار ضغوط كبيرة لنزع سلاح حزب الله، حسب رويترز التي نقلت عن ثلاثة مسؤولين أمنيين لبنانيين ومسؤولين إسرائيليين اثنين أن الجيش برر رفضه بأن ذلك قد يشعل توترات أهلية ويعرقل ما بدأته السلطات في مسار حصر السلاح بيد الدولة.</p>

<p>وحسب المسؤولين اللبنانيين، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/XJDNL4XLGZONDID2FEYCARQQJM-2025-11-10/">يتبنى</a> الجيش خطة تقوم على تمشيط مناطق الأحراش والوديان والطرق غير الرسمية بعيدًا عن المساكن، ويعتقد أنه يمكن إعلان الجنوب خاليًا من أسلحة حزب الله بحلول نهاية 2025، تماشيًا مع شروط الهدنة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">أنهت</a> الحرب بين الطرفين نهاية نوفببر/تشرين الثاني من العام الماضي.</p>

<p>ونقلت الوكالة عن مصدرين مدنيين قالت إنهما مطلعان على عمليات الجيش، أن تمشيط الوديان والأحراش أسفر عن العثور على أكثر من خمسين نفقًا ومصادرة خمسين صاروخًا موجهًا والمئات من قطع الأسلحة الأخرى.</p>

<p>لكن المسؤولين الأمنيين اللبنانيين قالوا إن خطة الجيش لم تتضمن أبدًا تفتيش ممتلكات خاصة، فيما تشكك إسرائيل في نجاح الخطة دون تنفيذ مثل هذه الإجراءات.</p>

<p>وقال مسؤولان أمنيان لبنانيان إن إسرائيل طلبت تنفيذ هذه المداهمات خلال اجتماعات للجنة "الآلية" في أكتوبر/تشرين الأول الماضي،  وهي لجنة مشتركة برعاية أمريكية لمراقبة الهدنة.</p>

<p>وبعد فترة وجيزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c843c4ad-64d8-45be-9427-1a9b8001f553" href="https://almanassa.com/news/28315" title="إسرائيل تحذر الجيش اللبناني.. وتشن ضربات على شبعا وبرعشيت">كثفت</a> إسرائيل ضرباتها الجوية والبرية جنوب لبنان "لمنع إعادة التسلح" حسب تعبيرها، وقال أحد المسؤولين اللبنانيين "يطالبوننا بمداهمات من منزل إلى منزل، هذا لن يحدث، لن نعمل بالطريقة الإسرائيلية".</p>

<p>وتأتي الضربات الإسرائيلية رُغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20170e3e-590e-4ac8-9ca9-fff7ab89a4fb" href="https://almanassa.com/news/28254" title="محذرة من تصعيد إسرائيلي.. أمريكا تمهل لبنان حتى نهاية الشهر الجاري لنزع سلاح حزب الله">مُهلة</a> أمريكية قدمها المبعوث الأمريكي توم براك للبنان حتى نهاية نوفمبر الجاري لإحداث تغييرات ملموسة في ملف نزع سلاح حزب الله، وتعهده بوقف العمليات العسكرية الإسرائيلية لحدوث ذلك، محذرًا من أن أمريكا لن تمانع إسرائيل في استئنافها بعد هذه المُهلة.</p>

<p>وتأتي هذه الضغوط في ظل وضع داخلي حساس، إذ يخشى الجيش، وفق المسؤولين، أن ينظر سكان الجنوب التي ترتكز فيها القاعدة الشعبية لحزب الله، إلى المداهمات بوصفها استجابة لإملاءات إسرائيلية ويفتح الباب أمام صراع بين الجيش وحزب الله.</p>

<p>ولا زال لبنان غير قادر على تنفيذ قرار مجلس الأمن رقم 1701 الصادر عام 2006، الذي أكد عليه اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله الذي تم إقراره قبل عام، وهو القرار الذي يقضي بانسحاب حزب الله إلى شمال نهر الليطاني وحصر  السلاح الثقيل بيد الجيش اللبناني.</p>

<p>ومطلع أغسطس/آب الماضي، وافقت الحكومة اللبنانية على ورقة أمريكية تضمنت إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-says-lebanon-cabinet-decision-seek-state-monopoly-arms-is-grave-sin-2025-08-06/">كلَّفت</a> الجيش بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>الاتهامات</a> المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة.</p>

<p>من جهته، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو مطلع نوفمبر الجاري إن إسرائيل "لن تسمح للبنان بأن يصبح جبهة جديدة"، مشيرًا إلى أنها ستتخذ ما تعتبره إجراءات دفاعية إذا لم تُنفذ خطوات نزع السلاح.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689111</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تعهد الشركة بتحمل نفقات العمليات الجراحية.. انتهاء إضراب "العربية وبولفارا" بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28349</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b316c982-64d3-44f6-993c-6209e46afd7c.jpeg.webp?itok=sdLH-NdZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b316c982-64d3-44f6-993c-6209e46afd7c.jpeg.webp?itok=sdLH-NdZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال الشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26c8cf53-2cb7-4bef-9525-d03c24e41e2d" href="https://almanassa.com/news/28340" title='للمطالبة بعودة التأمين الصحي.. إضراب عمال "العربية وبولفارا" بالإسكندرية'>إضرابهم </a>عن العمل الذي بدأوه صباح اليوم الاثنين، للمطالبة بعودة خدمات التأمين الصحي المتوقفة منذ أكثر من شهر، وذلك عقب صدور قرار من الإدارة، بتحمل الشركة لجميع النفقات الخاصة بأي عملية جراحية للعمال، وتنظيم صرف علاج الأمراض المزمنة عن طريق اللجنة النقابية بالشركة، وفق مصدر عمالي من منظمي الإضراب لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وبداية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="77fe5c6d-b621-4045-9b0e-5dc416645917" href="https://almanassa.com/news/27625" title="بينهم مرضى أورام.. وقف الخدمات العلاجية لعمال الشركة العربية للغزل والنسيج بالإسكندرية">أوقفت</a> هيئة التأمين الصحي بالإسكندرية، الخدمات الطبية والعلاجية لـ1200 عامل بالشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج، بينهم مصابون بأمراض مزمنة يصرفون علاجًا شهريًا، ومرضى أورام حرموا من جلسات العلاج الكيماوي، وذلك بسبب تعثر الشركة في دفع الاشتراكات وتراكم مديونية كبيرة لصالح الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي تخطت 158 مليون جنيه.</p>

<p>وتضمن القرار الصادر من إدارة الشركة اليوم، والذي أنهى العمال الإضراب بموجبه، أنه "سيتم إثبات الإجازة المرضية كما هو متبع بالتأمين الصحي، كما سيتم النظر في التعاقد مع مستشفى خاص للكشف وإجراء العمليات الجراحية اللازمة للحالات التي تستدعي ذلك".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c7d54d80-6ad2-4e08-9a15-e7c7f7c8c90b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c7d54d80-6ad2-4e08-9a15-e7c7f7c8c90b.jpg.webp?itok=GtKZBN-F" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة من قرار إدارة لشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية، لاحتواء إضراب العمال 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وقال مصدر عمالي من منظمي الإضراب  لـ <strong>المنصة</strong>، إن عددًا من العمال، رغم صدور القرار، لا يزالوا متخوفين من عدم تنفيذ الإدارة لتعهداتها، والمماطلة في الموافقة على إجراء الجراحات، وصرف الأدوية الشهرية في مواعيدها، لكن الأكبر رأوا أن ينهوا الإضراب، وينتظروا  حتى يتضح مدى التزام الإدارة.</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم الاثنين، قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> إن اللجنة النقابية مارست عليهم ضغوط لإنهاء الإضراب، ما وصفه العمال انحيازًا من اللجنة النقابية إلى جانب الإدارة ضدهم، فيما استنكر العمال كلام رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب رأفت توفيق قابيل والذي اعتبر التأمين الصحي للعمال ليس أولوية بالنسبة للشركة حيث قال لهم "الكهربا، أولى منكم، أنا بسد الكهربا علشان نفضل شغالين، مش هدور على التأمين والشركة تعطل".</p>

<p>كما استنكر العمال رفض رئيس اللجنة النقابية عادل سعد محرم، تحميل أي مسؤولية  عن الأزمة لرئيس مجلس الشركة الحالي رأفت توفيق قابيل، وإلقاء المسؤولية على الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي، ورؤساء الشركة السابقين، حيث اعتبر العمال أن إبراء ذمة قابيل من المسؤولية، انحيازًا لرئيس الشركة غير مبرر، ويخالف الحقائق حيث يرأس قابيل الشركة منذ سنوات وهو مسؤول كسابقيه عما حدث للشركة وعن أزمة التأمين الصحي بالتحديد حيث لم يسع لتسديد الاشتراكات المتأخرة.</p>

<p>والشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية، كانت <a href="http://www.arabpolvara.com.eg/StaticPages.aspx?LID=1&amp;PID=10">إحدى</a> الشركات التابعة لقطاع الأعمال العام، إلى أن تحولت في عام 1997 إلى شركة مساهمة وفقًا لقانون الاستثمار 159، أي شركة قطاع خاص، ومع ذلك فإن الشركة القابضة للغزل والنسيج ما تزال تمتلك نسبة من أسهما، إلى جانب عدد كبير من المساهمين من بينهم بنك ناصر، ومصر للتأمين.</p>

<p>وتقلصت أصول الشركة حيث تم بيع مساحات كبيرة من الأراضي المملوكة لها، ولم تعد تنتج إلا لحساب الغير، حيث يوفر بعض العملاء القطن والمواد الخام ويقوم العمال بعمليات السحب والتدوير ثم تسليم الإنتاج من الغزول والخيوط مرة أخرى إلى العملاء موردي الخامات، مقابل دفعهم تكلفة الإنتاج للشركة، كما تقلص عدد العمال من أكثر من 10 آلاف إلى 1200 عامل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689110</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رويترز: إحباط محاولتين لاغتيال الشرع خطط لهما داعش</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28350</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e36e5ce5-288c-48e1-aacf-5374e2da9f21_1.jpeg.webp?itok=OLhYgeEM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e36e5ce5-288c-48e1-aacf-5374e2da9f21_1.jpeg.webp?itok=OLhYgeEM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أحبطت السلطات السورية محاولتين منفصلتين لتنظيم داعش استهدفتا اغتيال الرئيس الانتقالي أحمد الشرع خلال الأشهر الماضية، حسبما نقلت رويترز عن مسؤولَين بارزَين لم تسمهما، اليوم.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/DNZIHBDGENL6BHJCOPUVYYF44I-2025-11-10/">عرّفت</a> رويترز المسؤولين بأن أحدهما مسؤول أمني سوري والآخر مسؤول كبير في الشرق الأوسط، واللذان قالا إن إحدى المؤامرتين كانت تتمحور حول استهداف الشرع أثناء حضوره فعالية رسمية أُعلن عنها مسبقًا، دون ذكر مزيد من التفاصيل بدعوى حساسية الملف واستمرار التحقيقات.</p>

<p>ووفق الوكالة رفضت وزارة الإعلام السورية التعليق على وقائع بعينها؛ لأسباب أمنية، لكنها قالت إن الداخلية السورية وجهاز الاستخبارات العامة أحبطتا خلال الأشهر الماضية عدة هجمات مرتبطة بالتنظيم، استهدفت مواقع متعددة بينها مواقع دينية.</p>

<p>وقالت الوزارة إن داعش لا يزال يشكل تهديدًا أمنيًا حقيقيًا لسوريا والمنطقة، مؤكدة "التزام الدولة بحماية مواطنيها ومواصلة مكافحة الإرهاب بجميع أشكاله".</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، زاد الحديث عن إمكانية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a847f74c-8807-4435-b7d0-55fcaf05b626" href="https://almanassa.com/news/28300" title='"خطوة نحو التطبيع".. أمريكا وبريطانيا ترفعان العقوبات عن الشرع قبل لقائه ترامب'>انضمام</a> الشرع إلى التحالف الدولي لمواجهة داعش خلال لقائه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بالبيت الأبيض اليوم.</p>

<p>ويأمل الشرع، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d43d3a86-f7ef-451d-82f9-ff1b9351ee72" href="https://almanassa.com/news/22043" title="الشرع رئيسًا انتقاليًا لسوريا.. وحل البرلمان والجيش وإلغاء الدستور">تولى</a> السلطة في ديسمبر/كانون الأول الماضي عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">الإطاحة</a> ببشار الأسد على يد قوى معارضة مُسلحة، في أن يسهم التقارب مع واشنطن في إعادة دمج بلاده دوليًا وبناء مسار لإعادة الإعمار.</p>

<p>ويمثل الانضمام المحتمل للتحالف تحولًا سياسيًا واضحًا في علاقات دمشق الخارجية، بعد سنوات من الاصطفاف إلى جانب روسيا وإيران.</p>

<p>وخلال الأيام الماضي، أعلنت وزارة الداخلية السورية حملة أمنية واسعة تستهدف خلايا تنظيم داعش داخل البلاد، أسفرت عن توقيف أكثر من 70 مشتبهًا بهم، قالت الوزارة إنهم كانوا يخططون لتنفيذ هجمات تستهدف مواقع حكومية ومناطق ذات كثافة من الأقليات الدينية.</p>

<p>وخلال يونيو/حزيران الماضي، قُتل 25 شخصًا وأصيب العشرات جراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f8091a24-fafd-4f2b-956f-c27fbae7b0ed" href="https://almanassa.com/news/25154" title='مقتل 22 شخصًا في تفجير انتحاري في كنيسة بدمشق.. واتهام "داعش" بتنفيذه'>تفجير انتحاري</a> استهدف كنيسة مار إلياس بمنطقة الدويلعة في العاصمة السورية دمشق، ووقتها قالت وزارة الداخلية إن التقييمات الأولية تشير إلى وقوف تنظيم "داعش" وراء التفجير.</p>

<p>ويحمل الشرع تاريخًا معقدًا في صراعه مع التنظيم، فقد قاد هيئة تحرير الشام، التي انفصلت عن تنظيم القاعدة عام 2016، وخاضت مواجهات طويلة ضد داعش في شمال سوريا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689109</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصاعد أزمة "المهندسين" و"جوتن مصر".. والجمعية العمومية تحسم مصير حصة النقابة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28348</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر مجلس نقابة المهندسين، السبت الماضي، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1269952458501967&amp;id=100064616742770&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=DSdYFlrjSPShYVTl#">التقدم</a> ببلاغات إلى النيابة العامة ضد رئيس مجلس إدارة شركة "جوتن مصر" وأعضاء مجلس الإدارة من ممثلي الشركة النرويجية الأم، إضافة إلى المدير العام والمدير المالي، بتهم تتعلق بـ"التدليس والغش بغرض الاستحواذ على حصة النقابة في الشركة"، كما تقدم المجلس بشكوى رسمية إلى الشركة الأم في النرويج.</p>

<p>في المقابل، دعت شركة "جوتن" لانعقاد الجمعية العمومية في 25 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري للموافقة على زيادة رأس المال، وأعلنت في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> استكمال جميع الإجراءات، في حين اختارت النقابة عدم المشاركة في الاكتتاب، ما سيؤدي قانونًا إلى انخفاض نسبة ملكيتها في الشركة.</p>

<p>قال نقيب المهندسين طارق النبراوي لـ <strong>المنصة</strong> إن حصة النقابة تبلغ 30% من أسهم "جوتن مصر"، وهي "حصة حاكمة" تعطيها حق الاعتراض على بعض القرارات. وأضاف أن الشركة "تحاول منذ عام 2016 الاستحواذ على هذه الحصة عبر زيادات متتالية في رأس المال إلى مستويات مرتفعة لا تستطيع النقابة مجاراتها".</p>

<p>وأوضح النبراوي أنه في عام 2017 كانت هناك محاولة مماثلة لزيادة رأس المال، لكن النقابة تمكنت من رفع حصتها بقيمة أرباحها لدى الشركة.</p>

<p>وأضاف أن الشركة "سعت مجددًا منذ عام 2023 لتعظيم رأس المال، عبر الحصول على قرضين أحدهما تم وقفه، بينما نُفذ الآخر لارتباطه بتشغيل الشركة واستيراد المواد الخام".</p>

<p>وأشار إلى أن النقابة رفضت "كل محاولات زيادة رأس المال غير الموضوعية"، معتبرًا أن الزيادات يجب أن تكون "متدرجة ومدروسة وفق احتياجات التشغيل، مع استخدام الأرباح المُرحلة في تمويلها"، منتقدًا "الزيادة المفاجئة المقترحة من 160 مليون دولار إلى مليار و600 مليون دولار". وأكد أن النقابة "أوقفت محاولات الزيادة من عام 2022 وحتى 2025".</p>

<p>وردًا على اتهامات بالتفريط في حصة النقابة، قال النبراوي إن "هذه الادعاءات عارية من الصحة ومردود عليها بالمستندات"، مؤكدًا أن إجراءات الاكتتاب الأخيرة باطلة لعدم صدورها بقرار من الجمعية العمومية غير العادية، وأن "الشركة استعانت بصحيفتين، إحداهما غير مرخص لها بنشر الاكتتاب".</p>

<p>وأوضح أن النقابة قدمت بلاغات وشكاوى إلى هيئتي الاستثمار والرقابة المالية ضد ما وصفته بـ"الإجراءات الباطلة"، متهمة الشركة بـ"اتباع أساليب غير قانونية لإدخال الغش والتدليس بهدف تقليص حصة النقابة".</p>

<p>وأضاف أن ممثلي النقابة سيحضرون الجمعية العمومية المقررة هذا الشهر، وسيرفضون القرارات الصادرة عنها، مشيرًا إلى نية النقابة تقديم طعنين جديدين أمام هيئتي الرقابة المالية والاستثمار. وقال إن "الشركة لن تستطيع تعديل السجل التجاري أو تنفيذ الاكتتاب قبل البت في الطعون، ولن تتصرف النقابة في حصتها أيا كانت نسبتها".</p>

<p>من جانبه، قال عضو مجلس النقابة محمد الواضح لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة "تتخذ حاليًا إجراءات قانونية للطعن على صحة الاكتتاب"، محذرًا من أنه "في حال فشل الطعن ستتراجع ملكية النقابة إلى أقل من 4%، ما يعني فقدانها التمثيل في مجلس الإدارة وحقها في المشاركة بقرارات الميزانية وتوزيع الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689108</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28334</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10112025&amp;id=c6e105f6-7dac-4769-8554-2ca09512a7bc">بدأت</a> المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب في الداخل اليومَ بقنبلةٍ ألقت بها المرشحة عن دائرة إمبابة بمحافظة الجيزة نشوى الديب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>بإعلان</a>​​​​​​ انسحابها من الانتخابات؛ لغياب النزاهة.</p>

<p>نشوى التي مثلت الدائرة لعشر سنوات على مدار فصلين تشريعيين فضّلت الخروج على مشهد الانتخابات المهندسة بدقة وترتيباتها التي قد يكون محسوبون على المعارضة جزءًا منها.</p>

<p>تُجرى الانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f659f4-e4f8-43f6-a24d-f00c6736af2a" href="https://almanassa.com/news/24448" title="البرلمان يوافق نهائيًا على تعديلات قانوني الانتخابات.. ونواب: استمرار لجمود الحياة السياسية">بنظام</a> انتخابي يخصص نصف المقاعد للقائمة المطلقة المغلقة، والنصف الآخر للانتخاب الفردي، وكالعادة تخوض الانتخابات قائمةٌ وحيدةٌ تجمع بين أحزاب الموالاة وبعض أحزاب المعارضة وتنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين بعد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5198487-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-3-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B">استبعاد</a> ترشيح القوائم الأخرى. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e85fcc2-4f97-4482-8e10-84d1d431da1e" href="https://almanassa.com/stories/27715" title="يوميات صحفية برلمانية| انتخابات نواب 2025: ما دايم إلَّا وجه الله">نشرت</a> <strong>المنصة</strong> في مستهل الموسم الانتخابي تفاصيل هندسة العملية الانتخابية، واليوم نلقي الضوء على بعض اللقطات لفهم وتوضيح طبيعة المعارك الانتخابية على الأرض، خصوصًا مع الاختلاف الكبير بين انتخابات مجلس الشيوخ التي خلت من المعارك، وانتخابات مجلس النواب التي تكون أكثر سخونةً وأكثر قربًا للناس في الدوائر المختلفة على المقاعد الفردي. </p>

<h2>المتمردون على مستقبل وطن</h2>

<p>نظرةٌ سريعةٌ على كشوف المرشحين على المقاعد الفردي تساعدنا في قراءة هندسة وترتيب هذه الانتخابات وكشف حدود التنسيق وطبيعة المنافسة، التي رغم ضآلتها ما زالت موجودة في عدد ملحوظ من الدوائر الانتخابية، خاصة مع وجود متمردي حزب مستقبل وطن.</p>

<p>تزيد المنافسة في بعض دوائر المرحلة الأولى بالمناطق التي شهدت تمرد بعض نواب مستقبل وطن الحاليين على قرار الحزب باستبعادهم من الانتخابات فترشحوا مستقلين ما يعيد إلى الأذهان معارك الحزب الوطني الذي نافس نفسه في الانتخابات بين المرشحين الرسميين للحزب والمستقلين.</p>

<blockquote>
<p>تغيير الصفة الحزبية يسقط عضوية النائب</p>
</blockquote>

<p>تنص المادة السادسة من <a href="https://manshurat.org/node/1635">قانون مجلس النواب</a> على أنه يشترط لاستمرار العضوية بمجلس النواب أن يظل العضو محتفظًا بالصفة التي تم انتخابه على أساسها، فإنْ فقَد هذه الصفة، أو غيّر انتماءه الحزبي المنتخب على أساسه أو أصبح مستقلًا، أو صار المستقل حزبيًا، تسقط عنه العضوية بقرار من مجلس النواب بأغلبية ثلثي أعضاء المجلس.</p>

<p>وشهد مجلس النواب خلال الفصلين التشريعيين الماضيين حالات لتغيير الصفة الحزبية لكن المجلس لم يتعامل معها ولم ينتج عنها أثر يؤدي لإسقاط العضوية، لعل أبرزها <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/3404902">حالات</a> انتقال نواب حزب المصريين الأحرار المنتخبين في الفصل التشريعي الأول إلى حزب مستقبل وطن. </p>

<p>في الوقت نفسه، يمكن تقسيم الدوائر الانتخابية الفردية لنوعين؛ الأولى هي الدوائر المغلقة وهي الأكثر عددًا التي تضم في قمة مرشحيها أحزاب الموالاة ومقاعدها محسومة لهم، أما الدائرة المفتوحة فلم تدفع أحزاب الموالاة بمرشحين على جميع مقاعدها في محاولة لتقاسم بعض المقاعد مع المعارضة والمستقلين. </p>

<h2>معركة العمرانية</h2>

<p>تأتي دائرة العمرانية والطالبية في محافظة الجيزة في مقدمة الدوائر المفتوحة الساخنة التي يمكن تطبيق هذه النظرية عليها، إذ يخصص قانون تقسيم الدوائر مقعدين لها، ترشح عليهما من أحزاب الموالاة مرشح عن حزب حماة الوطن، بينما قرر حزب مستقبل وطن عدم الدفع بمرشح لهذه الدائرة. </p>

<p>فيما ينافس عن حزب العدل المرشح إبراهيم العجمي الحاصل على رقم 2 من بين كشوف المرشحين، ويواجه منافسة قوية مع النائب الحالي عن حزب مستقبل وطن محمد علي عبد الحميد، الذي ظل نائبًا عن الدائرة منذ 2016 حتى الآن لكنه ترشح مستقلًا لدورة جديدة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ec0e8d04-94f2-467e-9603-5d6aeea9cdbc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ec0e8d04-94f2-467e-9603-5d6aeea9cdbc.jpg.webp?itok=AA16nFL3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة.</aside></div>
<figcaption>انطلاق التصويت في الداخل في المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>تشير مؤشرات هذه الدائرة إلى التنسيق بين الموالاة على الدفع بمرشح حماة الوطن محمود لملوم الحاصل على رقم 1 في كشف المرشحين، وترك المقعد الثاني للمنافسة بين المعارضة والمستقلين لكن حصول مرشح العدل على رقم 2 في كشوف الانتخابات قد يكون مؤشرًا لصالحه وجزءًا من التوجيه للتصويت لرقم 1 ورقم 2 فيتقاسم الموالاة والمعارضة مقعدي الدائرة.</p>

<h2>منافسة في إمبابة</h2>

<p>على غرار العمرانية، خصَّص قانون تقسيم الدوائر مقعدين لدائرة إمبابة التي صممها مهندسو الانتخابات الجارية على أن تبدو وكأنها دائرة مفتوحة، إذ ترشح فيها وليد المليجي عن حزب مستقبل وطن، وحصل على رقم 1 في كشوف المرشحين. </p>

<p>وينافس في الدائرة البرلماني السابق عن الدائرة إيهاب الخولي الذي يخوض الانتخابات هذه المرة باسم حزب المحافظين، وحصل على رقم 2 في الكشوف الانتخابية، ويواجه منافسة شرسة مع النائبة المستقلة نشوى الديب التي مثلت الدائرة على مدار فصلين تشريعيين منذ 2016 حتى الآن. </p>

<p>لكن نشوى الديب التي كانت حتى ليلة أمس بين الناخبين، أعلنت الانسحاب من الانتخابات وألقت كلمة في الشارع أمام أهالي إمبابة توضح انسحابها لغياب معايير النزاهة.</p>

<p>لن تترتب على انسحاب نشوى الديب الآن أي إجراءات قانونية، فلن يحذف اسمها كمرشحة من الكشوف النهائية، لكنه يأتي كاشفًا لطبيعة الهندسة التي تجري لصالح الخولي؛ فحسب تصريحات خاصة من الديب لــ <strong>المنصة</strong> فإنها واجهت تعنتًا في تحرير توكيلات للمندوبين في اللجان الفرعية.</p>

<h2>تمرد بولاق الدكرور</h2>

<p>تحت شعار "إحنا بتوع الأوتوبيس"، قرر النائب محمد الحسيني عضو مجلس النواب لدائرة بولاق الدكرور عن حزب مستقبل وطن التمرد على قرار حزبه الذي استبعده من قائمة المرشحين عن الدائرة هذه المرة.</p>

<p>اختار الحسيني لنفسه رمز الأوتوبيس وترشح مستقلًا في محاولة للفوز بأحد مقاعد الدائرة الثلاثة، لكن المواجهة شرسة في الدائرة التي تبدو "مغلقة" حسب الحصص والتنسيق والترتيبات الانتخابية.</p>

<p>خصص قانون تقسيم الدوائر ثلاثة مقاعد لدائرة بولاق الدكرور، وقدمت أحزاب الموالاة ثلاثة مرشحين حصلوا على الأرقام الأولى؛ مرشح حزب مستقبل وطن حسام مندوه الحسيني، نائب الدائرة الحالي، ومحمود توشكى عن حزب مستقبل وطن، نائب الدائرة الحالي، فيما دفع حزب حماة الوطن بمرشح جديد على الدائرة عربي زيادة، بعدما تنازل مستقبل وطن في اتفاقات الكواليس عن حصته الكاملة في مقاعد الدائرة.</p>

<h2>غموض في أكتوبر</h2>

<p>تبدو دائرة الشيخ زايد و6 أكتوبر والواحات دائرةً مغلقةً وفق كشوف المرشحين، فالدائرة المخصص لها مقعدان ترشح عليها وحصل على رقم 1 و2 في الكشف مرشح حزب مستقبل وطن أحمد الشناوي، ومرشح حزب حماة الوطن أحمد ترجم. </p>

<p>لكن ما يثير الغموض بشأن نتائج الدائرة وعدم حسمها تمامًا قبل التصويت، ترشح النائب الحالي أيمن أبو العلا باسم حزب الإصلاح والتنمية، وحصوله على رقم 5 في كشوف الانتخابات. </p>

<blockquote>
<p>يوجد اتفاق واضح مع الأجهزة على عدم التدخل وترك المجال للمنافسة</p>
</blockquote>

<p>كان أبو العلا فاز على المقعد الفردي للدائرة باسم حزب المصريين الأحرار في انتخابات 2015، ثم استمر عضوًا في مجلس النواب عبر ترشحه باسم حزب الإصلاح والتنمية في القائمة الوطنية للانتخابات في 2020، والآن يعود محاولًا الحفاظ على مقعده لكن من خلال المنافسة على المقعد الفردي مرة أخرى.</p>

<p>واختلفت المصادر التي تحدثت لها <strong>المنصة</strong> بشأن وجود ترتيبات وتنسيق لصالح أبو العلا، فبينما أكد قيادي في الحزب، طالبًا عدم نشر اسمه، التنسيق لصالحه،<strong> </strong>نفى مصدر آخر<strong> </strong>في الحزب، طلب أيضًا عدم نشر اسمه، واعتبر أن أبو العلا يراهن على قدراته في الدائرة، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن وجود مرشحين للموالاة على مقعديها لا يعني بالضرورة وصولهما للبرلمان "فيه ترتيبات الأحزاب مجبرة على اتخاذها ووجود دائرة بهذا الشكل لا يعني منحها للموالاة، يوجد اتفاق واضح مع الأجهزة بعدم التدخل وترك المجال للمنافسة وهذه الدائرة تحمسها جولة إعادة".</p>

<p>إضافة لأبو العلا، يحاول النائب الحالي عن حزب مستقبل وطن عمرو القطامي الحفاظ على مقعده، وقرر الترشح مستقلًا عن الدائرة بعد استبعاده من ترشيحات الحزب. </p>

<h2>والصعيد أيضًا</h2>

<p>على غرار ما جرى في الجيزة وتمرد نواب مستقبل وطن على استبعادهم من الترشيحات لصالح ترتيبات انتخابية مع أحزاب الموالاة الأخرى، قرر النائب الحالي عن دائرة المراغة بمحافظة سوهاج رفعت شكيب الترشح مستقلًا. </p>

<p>الدائرة التي خصص لها قانون تقسيم الدوائر مقعدًا واحدًا، جاءت في ترتيبات التنسيق بين الأحزاب من نصيب حزب حماة الوطن الذي دفع بمرشحه العمدة هاشم، وتنازل حزب مستقبل وطن عن تقديم مرشح، غير أن شكيب يحاول الحفاظ على مقعده ويدخل منافسة شرسة على الأرض.</p>

<p>مغاغة في المنيا التي تبدو من الدوائر المفتوحة خضعت هي الأخرى لهندسة دقيقة على مقاعدها الأربعة، حيث تقدم قائمة مرشحيها العمدة هيبة عن مستقبل وطن، وحمادة حلبي عن حزب الشعب الجمهوري، وحسين غيتة عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، وإيهاب عبد العظيم عن حزب الوفد. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27213" role="article" about="/stories/27213" data-sanitized-id="node-27213" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27213" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27213" data-ph-capture-attribute-link-title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مجلس نواب 2025 بنكهة 2015</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>رغم أن هذه الانتخابات في أغلبها تخضع للهندسة ورتبت بشكل دقيقة بين أحزاب الموالاة والمعارضة، فإن بعض الدوائر ما زالت غير محسومة خصوصًا مع شعبية بعض المرشحين المستقلين القادمين من مستقبل وطن، والمنافسة بين بعض المستقلين والمعارضين على مقاعد محدودة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6cc9f32af5c9b79927eea449b161e6b4ceca205778b56dffd90570ca976cf008">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 16:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762783345686257</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصاعد أزمة "المهندسين" و"يوتن مصر".. والجمعية العمومية تحسم مصير حصة النقابة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28348</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر مجلس نقابة المهندسين، السبت الماضي، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1269952458501967&amp;id=100064616742770&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=DSdYFlrjSPShYVTl#">التقدم</a> ببلاغات إلى النيابة العامة ضد رئيس مجلس إدارة شركة "يوتن مصر" وأعضاء مجلس الإدارة من ممثلي الشركة النرويجية الأم، إضافة إلى المدير العام والمدير المالي، بتهم تتعلق بـ"التدليس والغش بغرض الاستحواذ على حصة النقابة في الشركة"، كما تقدم المجلس بشكوى رسمية إلى الشركة الأم في النرويج.</p>

<p>في المقابل، دعت شركة "يوتن" لانعقاد الجمعية العمومية في 25 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري للموافقة على زيادة رأس المال، وأعلنت في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> استكمال جميع الإجراءات، في حين اختارت النقابة عدم المشاركة في الاكتتاب، ما سيؤدي قانونًا إلى انخفاض نسبة ملكيتها في الشركة.</p>

<p>قال نقيب المهندسين طارق النبراوي لـ <strong>المنصة</strong> إن حصة النقابة تبلغ 30% من أسهم "يوتن مصر"، وهي "حصة حاكمة" تعطيها حق الاعتراض على بعض القرارات. وأضاف أن الشركة "تحاول منذ عام 2016 الاستحواذ على هذه الحصة عبر زيادات متتالية في رأس المال إلى مستويات مرتفعة لا تستطيع النقابة مجاراتها".</p>

<p>وأوضح النبراوي أنه في عام 2017 كانت هناك محاولة مماثلة لزيادة رأس المال، لكن النقابة تمكنت من رفع حصتها بقيمة أرباحها لدى الشركة.</p>

<p>وأضاف أن الشركة "سعت مجددًا منذ عام 2023 لتعظيم رأس المال، عبر الحصول على قرضين أحدهما تم وقفه، بينما نُفذ الآخر لارتباطه بتشغيل الشركة واستيراد المواد الخام".</p>

<p>وأشار إلى أن النقابة رفضت "كل محاولات زيادة رأس المال غير الموضوعية"، معتبرًا أن الزيادات يجب أن تكون "متدرجة ومدروسة وفق احتياجات التشغيل، مع استخدام الأرباح المُرحلة في تمويلها"، منتقدًا "الزيادة المفاجئة المقترحة من 160 مليون دولار إلى مليار و600 مليون دولار". وأكد أن النقابة "أوقفت محاولات الزيادة من عام 2022 وحتى 2025".</p>

<p>وردًا على اتهامات بالتفريط في حصة النقابة، قال النبراوي إن "هذه الادعاءات عارية من الصحة ومردود عليها بالمستندات"، مؤكدًا أن إجراءات الاكتتاب الأخيرة باطلة لعدم صدورها بقرار من الجمعية العمومية غير العادية، وأن "الشركة استعانت بصحيفتين، إحداهما غير مرخص لها بنشر الاكتتاب".</p>

<p>وأوضح أن النقابة قدمت بلاغات وشكاوى إلى هيئتي الاستثمار والرقابة المالية ضد ما وصفته بـ"الإجراءات الباطلة"، متهمة الشركة بـ"اتباع أساليب غير قانونية لإدخال الغش والتدليس بهدف تقليص حصة النقابة".</p>

<p>وأضاف أن ممثلي النقابة سيحضرون الجمعية العمومية المقررة هذا الشهر، وسيرفضون القرارات الصادرة عنها، مشيرًا إلى نية النقابة تقديم طعنين جديدين أمام هيئتي الرقابة المالية والاستثمار. وقال إن "الشركة لن تستطيع تعديل السجل التجاري أو تنفيذ الاكتتاب قبل البت في الطعون، ولن تتصرف النقابة في حصتها أيا كانت نسبتها".</p>

<p>من جانبه، قال عضو مجلس النقابة محمد الواضح لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة "تتخذ حاليًا إجراءات قانونية للطعن على صحة الاكتتاب"، محذرًا من أنه "في حال فشل الطعن ستتراجع ملكية النقابة إلى أقل من 4%، ما يعني فقدانها التمثيل في مجلس الإدارة وحقها في المشاركة بقرارات الميزانية وتوزيع الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 16:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762783345686256</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التضخم الشهري يرتفع 1.3% خلال أكتوبر.. والسنوي يسجل 10.1%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28345</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفع معدل التضخم على أساس شهري في أكتوبر/تشرين الأول الماضي مقارنة بسبتمبر/أيلول الماضي، بينما استمر في التراجع للشهر الخامس على التوالي على أساس سنوي، حسب الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>وقال الجهاز في <a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3284">بيان</a> اليوم الاثنين، إن معدل التضخم الشهري ارتفع 1.3% خلال أكتوبر، مدفوعًا بزيادة مجموعة الخضروات بنسبة 12.9% ومجموعة الألبان والجبن والبيض بنسبة 1.9%.</p>

<p>وأوضح الجهاز أن ارتفاع التضخم على المستوى الشهري جاءت رغم انخفاض أسعار مجموعة الفاكهة بنسبة 10.6% مجموعة الأسماك والمأكولات البحرية بنسبة 0.3%.</p>

<p>وعلى المستوى السنوي، انخفض معدل التضخم إلى 10.1% <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f85cd-9dc7-4ee5-93a9-130c2e76271d" href="https://almanassa.com/news/27620" title="بالتزامن مع تحرير الإيجار القديم.. ارتفاع التضخم الشهري في سبتمبر">مقابل</a> 10.3% في سبتمبر/أيلول الماضي، حسب بيان الجهاز.</p>

<p>وتكافح الحكومة للإبقاء على معدلات التضخم عند مستويات معتدلة، بعد عامين من التشديد النقدي ساهما في كبح معدلات النمو، إلا أن قرار الحكومة بزيادة أسعار الوقود في 17 أكتوبر الماضي قد يعيد وتيرة الضغوط التضخمية المرتفعة خلال الشهر الجاري.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>رفعت</a> وزارة البترول والثروة المعدنية منتصف الشهر الماضي، أسعار السولار والبنزين بأنواعه بمقدار جنيهين في كل لتر، ليصبح السولار بـ17.5 جنيه، وبنزين 95 بـ21 جنيهًا، وبنزين 92 بـ19.25 جنيهًا، وبنزين 80 بـ17.75 جنيهًا، فيما زاد سعر المتر المكعب من غاز السيارات إلى 10 جنيهات بدلًا من 7 جنيهات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 16:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762783345686255</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المصري الديمقراطي" يطالب بالتحقيق في "مخالفات جسيمة ورشاوى" في انتخابات النواب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28343</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=8bWT2WQX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=8bWT2WQX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب الحزب المصري الديمقراطي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدخل الفوري لوقف عدد من "الخروقات والتجاوزات" في المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب 2025، والتحقيق فيها واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة ضد مرتكبيها.</p>

<p>وتُجرى اليوم وغدًا انتخابات مجلس النواب للمصريين في الداخل للمرحلة الأولى التي تضم 14 محافظة هي الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج وقنا والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح.</p>

<p>وقال الحزب في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، إن غرفة عملياته لمتابعة الانتخابات رصدت مخالفات وصفتها بـ"الجسيمة" شابت العملية الانتخابية.</p>

<p>وأضاف البيان أن "بعض أحزاب المولاة وزعوا دعاية انتخابية داخل وحول مقار اللجان، كما تم توزيع كراتين تحتوي على مواد تموينية ورشاوى انتخابية بغرض التأثير على إرادة الناخبين".</p>

<p>وأوضح أنه "تم منع بعض المرشحين ومندوبيهم من دخول عدد من اللجان الانتخابية، بما يخل بمبدأ تكافؤ الفرص ويقوّض نزاهة العملية الانتخابية".</p>

<p>ولفت إلى رصد "حالات توجيه الناخبين بشكل ممنهج للتصويت لصالح مرشحي أحزاب الموالاة داخل بعض اللجان"، ما اعتبره الحزب "انتهاكًا واضحًا لحياد القائمين على العملية الانتخابية".</p>

<p>وإلى جانب مطالبتها بوقف هذه المشاهد والتحقيق فيها، أكد الحزب ضرورة التحقيق أيضًا في شكوى المرشحة نشوي الديب عن دائرة إمبابة بمحافظة الجيزة فيما يخص سير العملية الانتخابية.</p>

<p>وصباح اليوم، أعلنت النائبة السابقة نشوى الديب المرشحة المستقلة في انتخابات مجلس النواب 2025 على المقاعد الفردية عن دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، انسحابها من الانتخابات بعد ساعة من فتح باب الاقتراع اليوم، اعتراضًا على "غياب نزاهة العملية الانتخابية وغياب الشفافية وحسم المقاعد مسبقًا".</p>

<p>وشكت نشوى الديب من "مخالفات واضحة وغياب لمعايير النزاهة والشفافية وغياب تكافؤ الفرص بين المرشحين"، مردفة "مينفعش الانتخابات قبل ما تتعمل تبقى محسومة".</p>

<p>وقبل إعلان انسحابها كان نشوى الدين تتنافس على مقعدين للدائرة مع المرشح عن حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والمرشح عن حزب المحافظين إيهاب الخولي، والمرشحة المستقلة شادية ثابت.</p>

<p>ومن المقرر أن تجرى جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>

<p dir="rtl">أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">الجدول الزمني</a> المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 14:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762777941088342</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الانتخابات والناس.. في ذكرى البطاقة الوردية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28305</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4552c4d2-1a3e-4652-be11-fbd1d38bed4a.png.webp?itok=zqsEmSq7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4552c4d2-1a3e-4652-be11-fbd1d38bed4a.png.webp?itok=zqsEmSq7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>قبل عشرين عامًا شاركت في التصويت بالانتخابات البرلمانية لأول مرة. سافرت إلى مدينتي دمياط لأستخرج "بطاقة الانتخاب الوردية" التي كان القانون يشترط الحصول عليها للتصويت، ويدوّن فيها أمين اللجنة تاريخ كل اقتراع. لم أفهم أبدًا سر اختيار اللون، لكني أذكر كيف كنت وأصدقائي نتعامل معها بحرص وفخر شديدين، وبغض النظر عن خسارة مرشحينا المفضلين، حتى أن بعضنا كان يغلّفها!</p>

<p>لكن البطاقة الوردية في الواقع كانت أبسط أدوات الاحتكار السياسي، والتلاعب بإرادة الشعب بالتمييز بين مواطن وآخر على أساس "حتة ورقة" في صورة إجراء إداري بحت، فضلًا عن تعرضها للتلف والفقد، مما يقلل بالضرورة عدد الناخبين.</p>

<p>وبعد ثورة يناير 2011 كنت شاهدًا خلال عملي في تغطية لجنة التعديلات الدستورية الثانية برئاسة المستشار طارق البشري على المفاوضات التنفيذية والقانونية المستفيضة مع المجلس الأعلى للقوات المسلحة والمحكمة الدستورية ومجلس الدولة لاتخاذ <a href="https://www.facebook.com/share/14MXc9rdkVm/?mibextid=wwXIfr">خطوة</a> اعتُبرت "تاريخية" بإلغاء العمل بالبطاقة الوردية والاكتفاء ببطاقة الرقم القومي لضمان تصويت كل من له حق الاقتراع، وتعظيم نسب المشاركة.</p>

<p>وطوال العقدين السابقين شاركت في جميع انتخابات الرئاسة ومجلسي الشعب والشورى ثم النواب والشيوخ واستفتاءات الدستور وتعديله. حتى في أصعب الظروف وأضعف المعارك كنت أحرص على التصويت، فضلًا عن متابعة فترة الدعاية الانتخابية ثم الوجود في محيط لجان الاقتراع بمناطق مختلفة لقياس ما نصفه إعلاميًا "نبض الجماهير" والوقوف على مشاعر الناس وآرائهم إزاء المرشحين والأحزاب وإدارة العملية الانتخابية.</p>

<p>وأعتقد جازمًا أنني لم ألمس أبدًا مثل هذا الفتور المميز لانتخابات مجلس النواب التي انطلقت داخل مصر اليوم. ولم يُفلح إدخال "تيك توك" و"ريلز فيسبوك" سوق الدعاية في زيادة الاهتمام بـ"المعركة" على الأرض، بل أنتج عشرات المقاطع <a href="https://www.ajmubasher.net/news/2025/9/11/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%8A%D9%82%D9%81%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%A1">الرائجة</a>، معظمها يثير <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5205469-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D8%BA%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1">السخرية</a> والاستهجان.</p>

<h2>احتكار المشهد لمصلحة من؟!</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4f68482b-b268-4705-88fb-63ddf6ddce29" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/4f68482b-b268-4705-88fb-63ddf6ddce29_0.png.webp?itok=w0oGLJPp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب محمد عادل صبري عبادي على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>سكرينشوت من فيديو متداول للمرشح المستقل في دار السلام بسوهاج محمد خلف الله، في جولة دعائية بسيارة تسلا 3 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وكما لاحظتُ من مشاهداتي المباشرة تراجع عدد الحضور في الندوات الانتخابية لمرشحي الفردي بدائرتيْ الهرم والدقي. تخبرنا مقاطع الفيديو على صفحات المرشحين بأن عدد مرافقيهم في كثير من الأحيان يفوق أعداد الناخبين المهتمين، رغم كل محاولات الحشد العجائبية، كوقوف أحدهم على <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1286215693519040&amp;set=a.458479032959381">جرافة لودر</a>، ودخول <a href="https://www.masrawy.com/autos/autos_news/details/2025/11/4/2884699/%D8%A3%D8%BA%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9-">آخر</a> قرية في سوهاج بسيارة تسلا سايبرتراك بعد أشهر من استخدام الشرطة القطرية لها في تأمين موكب الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بالدوحة!</p>

<p>أما مرشحو القائمة الوطنية الوحيدة التي تنافس نفسها على نصف مقاعد المجلس، فقد تسببت دعايتهم الفردية والحزبية، التي تركزت في إعلانات الطرق ولافتات الشوارع وأعمدة المونوريل، في إرباك المواطنين. سمعت من الأقارب والأصدقاء أسئلة عدة تعكس الخلط بين الفردي والقوائم، لأن دعاية مرشحي القائمة تفسح المجال الأكبر للشخص وحزبه وليس للقائمة، فبدا وكأن العديد من المرشحين ينافسون بعضًا بالرقم والرمز ذاته!</p>

<p>قد يظن البعض أن هذه الأسئلة صادرة عن أشخاص غير مكترثين ولا يجوز القياس عليهم. لكن الواقع أسوأ بكثير حتى في الأوساط المتصلة بالمجال العام. وجولة سريعة بين التعليقات على معظم المنشورات الإخبارية والمعلوماتية عن الانتخابات في الصفحات الإخبارية عبر السوشيال ميديا تعطينا فكرة عن أسباب التجاهل والعزوف، وفقدان الأمل في التمثيل الحقيقي للناس والتعبير الصادق عن مشاكلهم.</p>

<p>وليس من مصلحة مصر دولةً ومجتمعًا أن يشيع التسفيه لأي خطاب جاد بشأن الانتخابات النيابية، فحساسيتها ليست محل جدل، خاصة لما قد يتبعها من تشكيل برلمان بصوت واحد وربما تُطرح فيه تعديلات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" href="https://almanassa.com/stories/28232" title="برلمان السيسي الأخير؟">دستورية</a> خطيرة.</p>

<h2>انهيار مروّع للمنافسة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d7d1ed03-4ffe-452d-98c7-1e0ea461f6e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d7d1ed03-4ffe-452d-98c7-1e0ea461f6e8.jpg.webp?itok=mnZfngH9" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة وزارة الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>من أمام لجنة المدرسة الثانوية التجارية الفندقية بالهرم في أول أيام انتخابات مجلس الشيوخ، 4 أغسطس 2025</figcaption></figure><p>الأرقام تؤكد هذه الحالة، فبعيدًا عن النصف المحسوم للقائمة، <a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=17102025&amp;id=6ce3ea74-f3af-447b-b8f3-5d0f27d78c9b">يتنافس</a> على النصف الآخر (284 مقعدًا) 2645 مرشحًا فقط بتراجع هائل عن انتخابات 2020 حيث <a href="https://www.youm7.com/story/2020/10/12/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AE%D9%88%D8%B6-3964-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D8%A7/5016618">تنافس</a> فيها 3964 مرشحًا على عدد المقاعد ذاته. أي أن معدل المنافسة تراجع من 13.9 إلى 9.3 مرشح لكل مقعد.(*)</p>

<p>وهناك مناطق رئيسية بأرقام أكثر بؤسًا. كالجيزة أكبر محافظات المرحلة الأولى، ترشح بها في الانتخابات الماضية 371 مرشحًا مقابل 170 فقط هذا العام، على نفس عدد المقاعد 25 للفردي. أي أن معدل المنافسة تراجع من 14.84 إلى 6.8 مرشح لكل مقعد!</p>

<p>وفي محافظة مطروح التي تتسم بأقل عدد للناخبين وبطبيعة قبَليّة وعائلية خاصة تنخرط مع التداخلات الحزبية، كان يتنافس 27 مرشحًا في الانتخابات الماضية، تراجعوا اليوم إلى 15 فقط، على مقعدين للفردي. أي أن معدل المنافسة تراجع من 13.5 إلى 7.5 مرشح لكل مقعد!</p>

<p>تتكامل هذه الأرقام مع مشاهد السوشيال ميديا والسرادقات الخالية لتؤكد أن العزوف هو العنوان الأبرز، سواء عن التنافس أو الاهتمام.</p>

<p>الناس لم يفقدوا "الشغف" فجأة بل نتيجة حتمية للمقدمات من تشكيل <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5198487-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-3-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B">القائمة الواحدة</a> بتنسيقات وتحالفات بين قوى الموالاة التامة (لا نستطيع التمييز بين برامجها) وأحزاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0f34d57-6c11-4bbf-b686-b1220f200d61" href="https://almanassa.com/stories/25441" title='انتخابات 2025.. من "الحيز المتاح" إلى "الأمر الواقع"'>الحيز المتاح</a>، ثم <a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=05102025&amp;id=561be2a1-b6cf-4cb5-adac-371921914f83">التنسيق</a> بينهم مع بعض النواب السابقين لتركيز المنافسة في الدوائر، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c126df0-17c5-462b-ac52-efd89d56520c" href="https://almanassa.com/news/28003" title='بعد استبعاد اثنين من مرشحيه.. "التحالف الشعبي" ينسحب من انتخابات "النواب"'>الاستبعادات</a> المتتالية لنواب سابقين ومرشحين واعدين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6e890dd-b057-4cd0-b4b5-596947b4b163" href="https://almanassa.com/stories/28004" title="مصيدة الاستثناء.. هيثم الحريري ليس وحده">لأسباب</a> قانونية وإجرائية.</p>

<p>وإلى جانب انهيار التنافسية، هناك تجليات أخرى لحالة الاحتكار السياسي تلك كبروز <a href="https://m.youm7.com/story/2025/4/7/%D8%A5%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%84%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8/6945711">خطاب</a> مخالف لأبسط قواعد المنطق وأدبيات النظم السياسية حول العالم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f659f4-e4f8-43f6-a24d-f00c6736af2a" href="https://almanassa.com/news/24448" title="البرلمان يوافق نهائيًا على تعديلات قانوني الانتخابات.. ونواب: استمرار لجمود الحياة السياسية">يروّج</a> للقائمة المغلقة المطلقة باعتبارها النظام الأنسب للناخب المصري، وكأن هذا الناخب ما زال في طور الطفولة، ولم يخض منذ ثمانينيات القرن الماضي جميع أنواع الاستحقاقات حتى المختلطة بين الفردي والقائمة النسبية بما تتضمنه من قواعد معقدة نوعًا ما للعتبة والتمييز الإيجابي لبعض الفئات.</p>

<p>ونلحظ كذلك الغياب التام لاستطلاعات الرأي على أسس علمية قبل وبعد الاستحقاقات المختلفة، لقياس معدلات التنافسية والإقبال على الأساس الجغرافي والعمري، بهدف إشراك النخب والمواطنين في وضع نظام انتخابي عادل يضمن التمثيل الجماهيري، لتكون الممارسة الديمقراطية قناة مثالية للمعارضة والرفض وتداول الآراء، فضلًا عن دمج ملايين الشباب الذين لم يعرفوا شيئًا اسمه حق الانتخاب حتى في المدارس <a href="https://afteegypt.org/research/research-papers/2021/04/22/21636-afteegypt.html">والجامعات</a>.</p>

<p>المؤسف أننا نعيش المشهد بكل تفاصيله بعد سنوات معدودة من ثورتين، يعترف بهما الدستور، كان جوهرهما الانتفاض ضد الاحتكار السياسي بكل صوره وآثاره. فهل لا يعلم القائمون على هندسة المشهد بالأضرار الجسيمة لهذا الانسداد؟!</p>

<h2>دراسة حكومية ضد الاحتكار السياسي</h2>

<p>أسأل بجديّة، لأن كيانًا حكوميًا هو المركز القومي للبحوث الاجتماعية والجنائية أجرى دراسة تفصيلية قبل انتخابات 2020 بنحو عام شملت استطلاع رأي واقتراح أفكار للنظام الانتخابي، على ضوء انتخابات مجلس النواب 2015 التي أجريت بنظام مختلط بأغلبية 448 مقعدًا للفردي و120 مقعدًا للقوائم المطلقة المغلقة.</p>

<p>وأسفرت الدراسة عن تبني توصية باتباع نظام القائمة النسبية، مع إبراز العديد من السلبيات للقائمة المغلقة المطلقة. غير أن ما حدث في الواقع هو الرجوع إلى الخلف بزيادة مقاعد القوائم المطلقة المغلقة إلى 50%.</p>

<blockquote>
<p>وفق دراسة حكومية فإن غالبية المفحوصين طالبوا بإجراء جوار مجتمعي واسع وحقيقي حول شكل النظام الانتخابي</p>
</blockquote>

<p>أَعلنت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4410431">مقتطفات</a> من الدراسة في نوفمبر/تشرين الثاني 2019 ونُشرت كاملة ورقيًا فقط بعد تأخير طويل عام 2023، واعتمدت على عينة معتبرة من النواب والسياسيين والأكاديميين والخبراء والمتخصصين وأعضاء المجالس القومية المتخصصة ونشطاء المجتمع المدني، فخرجت الأرقام والآراء ناسفةً لصلاحية النظام الانتخابي الحالي لتعدد عيوبه.(**)</p>

<p>عبّر 44.6% من المبحوثين عن عدم رضاهم على الجمع بين الفردي والقائمة المطلقة المغلقة، بينما كان نحو 30% راضين إلى حد ما. وتمثلت أسبابهم في أن ذلك النظام لم يأت بنواب ذوي أداء فعّال، ولا يضمن تمثيلًا متنوعًا للقوى السياسية، ويهدر عددًا كبيرًا من الأصوات نتيجة فوز القوائم بالأغلبية المطلقة (50%+1)، ولأن مساحة الدوائر الشاسعة (في حالة القوائم) لا تتيح للناخبين التعرف إلى المرشح.</p>

<p>ودعا نحو 70% منهم إلى تغيير النظام الانتخابي إلى نظام مختلط بين القائمة النسبية والفردي (36.3%) أو إلى القائمة النسبية وحدها (21.9%) أو النظام الفردي وحده (20.2%) بينما أيّد أقل من 22% الإبقاء على القائمة المطلقة المغلقة ضمن النظام المختلط مع الفردي.</p>

<p>وطالبت الغالبية العظمى بما يقترب من 90% بإجراء جوار مجتمعي واسع وحقيقي حول شكل النظام الانتخابي، يضم الخبراء والنواب والحزبيين وممثلين للمجتمع المدني والنقابات وأساتذة الجامعات. بينما اتفق الغالبية على ضرورة تشكيل لجنة فنية متخصصة من الخبراء لوضع مشروع جديد.</p>

<p>واتفق معظم المشاركين في الدراسة على أن "النظام الانتخابي" بالتعريف له مجموعة من الوظائف أبرزها أنه أهم آليات تمثيل المواطنين، ويشجعهم على الانتخاب إذا كان سهلًا ومفهومًا، وأن يحقق العدالة وتكافؤ الفرص، وأنه عامل مهم لتعزيز فاعلية الحياة السياسية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="000f1c3c-4d09-4b5c-b41c-6a1011dc223a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27088" role="article" about="/stories/27088" data-sanitized-id="node-27088" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27088" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27088" data-ph-capture-attribute-link-title="بين برلمان 2020 وبرلمان 2025.. يا قلبي احزن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين برلمان 2020 وبرلمان 2025.. يا قلبي احزن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لاحقًا؛ مضت الأمور في الطريق المعاكس تمامًا لنصل إلى المشهد الاحتكاري الحالي: لا بطاقة وردية. نحو 70 مليون ناخب لهم حق التصويت بالرقم القومي. اقتراعٌ في الداخل والخارج. تكاليف عالية للطباعة والتأمين والإشراف والإدارة. عشرات الأحزاب ومئات الملايين تُنفق على الدعاية. وفي المقابل فجوةٌ واسعة تفصل بين الناخبين والانتخابات بمعناها الحقيقي، وتبدو غير قابلة للجسر!</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) اعتمدت المقارنات على<a href="https://www.elections.eg/archive/house-2020/h-20-candidates"> الكشف النهائي</a> لعدد المرشحين لانتخابات مجلس النواب 2020 المتاح على موقع الهيئة الوطنية للانتخابات، و<a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-candidates">قوائم</a> المرشحين المتاحة لانتخابات 2025 المتاحة على الموقع ذاته.</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(**) نُشر استطلاع الرأي في كتاب ضمن إصدارات المركز القومي للبحوث الاجتماعية والجنائية، وشمل أيضًا توصيات بشأن النظام الانتخابي لمجلس الشيوخ الذي كان وقتها سيُشكل لأول مرة بعد استحداثه في التعديلات الدستورية الأخيرة، أبريل/نيسان 2019.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f98ae10d2d5b1015bb115508d0ef0082d4fc65d623395e191ea5e8d753ad5b21">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 13:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762772548753718</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقل" توقِّع عقدي تطوير مينائي دمياط وطابا بتكلفة 12 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28335</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/422882464_863332525837169_5649679363004157998_n.jpg.webp?itok=TDlxsB9Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/422882464_863332525837169_5649679363004157998_n.jpg.webp?itok=TDlxsB9Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توقِّع وزارة النقل اليوم، عقدي تنفيذ مشروعين جديدين لتطوير مينائي دمياط وطابا، بتكلفة إجمالية 12.25 مليار جنيه، ضمن خطط تطوير البنية التحتية للقطاع البحري، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف المواني بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن المشروع الأول <a href="https://www.dpa.gov.eg/ar/?projects=%D8%A7%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85">يشمل </a>تنفيذ الحاجز الغربي الجديد بميناء دمياط بطول 6,920 مترًا، بتكلفة تُقدر بنحو 10 مليارات جنيه، على أن تموّل هيئة ميناء دمياط المشروع من مواردها الذاتية.</p>

<p>وأشار إلى أن الحاجز الجديد يستهدف خفض نفقات الصيانة السنوية للممر الملاحي وتقليل معدلات الإطماء بما يتيح استقبال السفن العملاقة وزيادة كفاءة تشغيل الميناء.</p>

<p>وأضاف أن المشروع الثاني يتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2f41489-462e-4238-9502-2e6683a1a20f" href="https://almanassa.com/news/22496" title="مواني البحر الأحمر تتطلع لتوسعة ميناء طابا بملياري جنيه">تنفيذ </a>رصيف بحري جديد داخل ميناء طابا، بتكلفة تقارب ملياري جنيه، إذ ستتعاقد هيئة موانئ البحر الأحمر "المالكة للمشروع" مع إحدى شركات المقاولات المصرية لتنفيذ الرصيف.</p>

<p>وأكد المصدر أنه سيتم الانتهاء من المشروعين خلال عامين على الأكثر.</p>

<p>ولفت إلى أن وزارة النقل تعتزم أيضًا توقيع حزمة من الاتفاقيات الإضافية اليوم، على هامش فعاليات معرض ومؤتمر النقل الذكي واللوجستيات والصناعة "TransMEA" المنعقد حاليًا في القاهرة، منها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">تنفيذ </a>المرحلة الرابعة من مشروع القطار الكهربائي الخفيف LRT بالعاصمة الجديدة، بالتعاون مع تحالف شركتي "أفيك إنتل" وMBEC الصينيتين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3636f61c-3b9a-4844-a32c-d7f190dcbbea" href="https://almanassa.com/news/19570" title='"النقل" ترفض عرضًا لتمويل المرحلة الرابعة من قطار العاصمة لارتفاع الفائدة'>تمتد</a> المرحلة الرابعة من المشروع بطول 16 كيلومترًا، من محطة مدينة العبور الجديدة حتى محطة مركز العاصمة الجديدة، إذ تتولى الشركتان تنفيذ أعمال الأنظمة الكهربائية والميكانيكية والإشارات والاتصالات والتحكم المركزي وبوابات التذاكر، بينما تتولى شركات المقاولات المصرية تنفيذ الأعمال المدنية من أرصفة ومحطات ومسار القطار.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dadee455-d409-4fe6-bc7c-3220c7e3496a" href="https://almanassa.com/news/21549" title='قيمته 373 مليون دولار.. "النقل" تنهي إجراءات قرض صيني لقطار العاصمة'>تواصل</a> الهيئة القومية للأنفاق تنفيذ المرحلة الثالثة من المشروع بالتعاون مع تحالف يضم شركتي أفيك الصينية والمقاولون العرب وأوراسكوم كونستراكشون، وتشمل هذه المرحلة أربع محطات تمتد على 20.4 كيلومتر، من محطة كاتدرائية ميلاد المسيح حتى محطة العاصمة المركزية، التي ستُعد محطة تبادلية مع القطار السريع "العين السخنة – مطروح".</p>

<p>كانت وزارة النقل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6pOWy9YCYY8">افتتحت</a> في يوليو/تموز 2022، المرحلتين الأولى والثانية من مشروع القطار الكهربائي الخفيف بطول 68 كيلومترًا، من محطة عدلي منصور حتى العاصمة الجديدة، <a href="https://www.reuters.com/article/business/-12--idUSKCN1PA1AS/">بتمويل</a> ميسّر من بنك التصدير والاستيراد الصيني "Chexim" بقيمة 1.2 مليار دولار، فيما يموّل البنك ذاته المرحلة الثالثة بقرض إضافي يبلغ نحو 400 مليون دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 13:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762772548753717</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بعودة التأمين الصحي.. إضراب عمال "العربية وبولفارا" بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28340</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0689f7d2-5386-4470-960c-27d8a8ac7354.jpg.webp?itok=39Yxa8Y1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0689f7d2-5386-4470-960c-27d8a8ac7354.jpg.webp?itok=39Yxa8Y1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل عمال الشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية، اليوم الاثنين، في إضراب عن العمل، للمطالبة بعودة خدمات التأمين الصحي المتوقفة منذ أكثر من شهر، فيما حاول رئيس مجلس إدارة الشركة والعضو المنتدب رأفت توفيق قابيل، إقناع العمال بإنهاء الإضراب، لكنهم أصروا على تنفيذ مطالبهم أولًا، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وبداية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="77fe5c6d-b621-4045-9b0e-5dc416645917" href="https://almanassa.com/news/27625" title="بينهم مرضى أورام.. وقف الخدمات العلاجية لعمال الشركة العربية للغزل والنسيج بالإسكندرية">أوقفت</a> هيئة التأمين الصحي بالإسكندرية، الخدمات الطبية والعلاجية لـ1200 عامل بالشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج، بينهم مصابون بأمراض مزمنة يصرفون علاجًا شهريًا، ومرضى أورام حرموا من جلسات العلاج الكيماوي، وذلك بسبب تعثر الشركة في دفع الاشتراكات وتراكم مديونية كبيرة لصالح الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي تخطت 158 مليون جنيه.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، إنهم انتظروا لنحو 40 يومًا لكي تدخل الإدارة لحل الأزمة وعودة الخدمات الطبية والعلاجية للتأمين الصحي، لكن ذلك لم يحدث، ما اضطرهم لبدء الإضراب.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b316c982-64d3-44f6-993c-6209e46afd7c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b316c982-64d3-44f6-993c-6209e46afd7c.jpeg.webp?itok=Emlals8g" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>إضراب عمال الشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وأضاف العامل الذي طلب عدم نشر اسمه، أن رئيس الشركة التقى العمال المحتشدين، حيث قال لهم إن لديهم حق في غضبهم، لكنه طلب منهم مهلة، وإنهاء الإضراب حتى يتمكن من حل الأزمة "في عمال حالتها محتاجة إجراء عمليات جراحية، ازاي هتستنى، وماحدش عنده إمكانية علشان يروح يعمل عملية في مستشفى خاص بـ20 أو 30 ألف جنيه".</p>

<p>وأشار العامل إلى أن لهجة رئيس مجلس الإدارة تغيرت بعد رفضهم إنهاء الإضراب حيث قال لهم "الكهربا، أولى منكم، أنا بسد الكهربا علشان نفضل شغالين، مش هدور على التأمين والشركة تعطل".</p>

<p>وأكد العامل على أن هناك ضغوط تمارسها اللجنة النقابية، على العمال لإنهاء الإضراب، وأن العمال يستنكرون موقف رئيس اللجنة وأعضائها غير الداعمة للعمال في إضرابهم و"المنحازة لرئيس الشركة" على حد وصفه.</p>

<p>وكانت إدارة الشركة تعاقدت بمعرفة اللجنة النقابية مع طبيبين لتوقيع الكشف  الطبي على العمال ثلاثة أيام أسبوعيًا، على أن تقوم الشركة بصرف روشتات العلاج على نفقتها، لحين استئناف الخدمات العلاجية، لكن ذلك لم يحدث بشكل كامل حسب ما قال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يوضح العامل الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه "صحيح بيكشفوا علينا، لكن ما بيسمحوش غير بشريط من كل نوع علاج تتحمله الشركة، يعني علاج أسبوع والمفروض نشتري باقي الشهر من جيوبنا، طيب أصحاب الأمراض المزمنة اللي بيصرفوا علاج شهري يجيبوا منين 1000 جنيه كل شهر علشان العلاج؟".</p>

<p>وفي حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong>، حمّل رئيس اللجنة النقابية بالشركة عادل سعد محرم الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي مسؤولية الأزمة، قائلًا "الشركة متوقفة عن توريد الاشتراكات للهيئة القومية للتأمين منذ عام 2018، بسبب التعثر المالي، وتخطت مديونية الشركة 158 مليون جنيه، وهيئة التأمين متداخلة في دعوى بيع أرض مملوكة للشركة، هي في مرحلتها الأخيرة، وعندما يتم البيع سوف تأخذ كافة مديونيتها، والهيئة تعلم ذلك تمامًا فلما أقبلت على اتخاذ قرار وقف الخدمات العلاجية الآن".</p>

<p>ورفض سعد حينها تحميل رئيس الشركة الحالي رأفت توفيق قابيل أي مسؤولية، مرجعًا أزمة التعثر المالي التي تمر بها الشركة إلى الإدارات السابقة، وقرارات بيع الأراضي والتي "شابها فساد كبير" على حد وصفه، حيث بيعت "بأقل من ربع قيمتها آنذاك".</p>

<p>واعتبر العاملان اللذان تحدثا لـ <strong>المنصة</strong> أن إبراء ذمة قابيل من المسؤولية، انحيازًا لرئيس الشركة غير مبرر، ويخالف الحقائق حيث أن قابيل يرأس الشركة منذ سنوات وهو مسؤول كسابقيه عما حدث للشركة وعن أزمة التأمين الصحي بالتحديد حيث لم يسعى لتسديد الاشتراكات المتأخرة.</p>

<p>والشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية، كانت <a href="http://www.arabpolvara.com.eg/StaticPages.aspx?LID=1&amp;PID=10">إحدى</a> الشركات التابعة لقطاع الأعمال العام، إلى أن تحولت في عام 1997 إلى شركة مساهمة وفقًا لقانون الاستثمار 159، أي شركة قطاع خاص، ومع ذلك فإن الشركة القابضة للغزل والنسيج ما تزال تمتلك نسبة من أسهما، إلى جانب عدد كبير من المساهمين من بينهم بنك ناصر، ومصر للتأمين.</p>

<p>وتقلصت أصول الشركة حيث تم بيع مساحات كبيرة من الأراضي المملوكة لها، ولم تعد تنتج إلا لحساب الغير، حيث يوفر بعض العملاء القطن والمواد الخام ويقوم العمال بعمليات السحب والتدوير ثم تسليم الإنتاج من الغزول والخيوط مرة أخرى إلى العملاء موردي الخامات، مقابل دفعهم تكلفة الإنتاج للشركة، كما تقلص عدد العمال من أكثر من 10 آلاف إلى 1200 عامل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 13:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762772548753716</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خدعة OpenAI.. هيكل غير ربحي وجوهر تجاري</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28198</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/822c6359-d5be-494f-9ca9-3029911a4cdc.png.webp?itok=8b7dXNiq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/822c6359-d5be-494f-9ca9-3029911a4cdc.png.webp?itok=8b7dXNiq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 13:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762767140213784</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28339</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ee12301b-04b5-4ebc-bc5e-dd989e86c5a8_0.jpg.webp?itok=E0DRIr15" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ee12301b-04b5-4ebc-bc5e-dd989e86c5a8_0.jpg.webp?itok=E0DRIr15" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت النائبة السابقة نشوى الديب والمرشحة المستقلة في انتخابات مجلس النواب 2025 على المقاعد الفردية عن دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، انسحابها من الانتخابات بعد ساعة من فتح باب الاقتراع اليوم، اعتراضًا على "غياب نزاهة العملية الانتخابية وغياب الشفافية وحسم المقاعد مسبقًا".</p>

<p>جاء إعلان نشوى الديب، في <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1370039951443109&amp;rdid=oZSo8jBrfBSj7eoF">بث مباشر</a> على صفحتها الرسمية على فيسبوك، وسط مجموعة من مؤيديها أمام مقر حملتها الانتخابية، مؤكدة أن ترشحها للمقعد النيابي "إيمانًا بروح الجمهورية الجديدة ومتحلية بالمنافسة الشريفة"، مضيفة "اللي شوفته من مخالفات واضحة وغياب لمعايير النزاهة والشفافية وغياب تكافؤ الفرص بين المرشحين يجعل من الاستمرار في الانتخابات أمر لا يتفق مع قناعاتي ولا مبادئي ولا تاريخي ولا عطائي".</p>

<p>وأردفت بأن الانتخابات النزيهة هي ركيزة الثقة لمؤسسات الدولة، وحين تُفتقد هذه النزاهة فإن المشاركة تصبح شكلية لا جوهر لها، معلنة انسحابها "دفاعًا عن قيم الديمقراطية الحقيقية وحق المواطن في اختيار حر نزيه، واحترامًا لنزاهة الوطن".</p>

<p>وزادت "مينفعش الانتخابات قبل ما تتعمل تبقى محسومة، اللي بيحصل ده عبث ونرفض عدم نزاهة الانتخابات وعدم الشفافية، عايزين انتخابات حرة"، وسط ترديد مؤيديها عبارات "حرة.. حرة".</p>

<p>وقبل إعلان انسحابها كان نشوى الدين تتنافس على مقعدين للدائرة مع المرشح عن حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والمرشح عن حزب المحافظين إيهاب الخولي، والمرشحة المستقلة شادية ثابت.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/almanassanews/videos/%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%B5%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%A5%D9%8A%D9%87-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%88%D8%AA%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%86%D8%B4%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%85-3-%D8%AD%D9%84%D9%82%D8%A9-6/1136996278607527/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Freel%2F1136996278607527&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><p>وتُجرى اليوم وغدًا انتخابات مجلس النواب للمصريين في الداخل للمرحلة الأولى التي تضم 14 محافظة هي الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج وقنا والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح.</p>

<p>ومن المقرر أن تجرى جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>

<p dir="rtl">أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">الجدول الزمني</a> المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 11:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762767140213783</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مُسيّرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في خان يونس.. ومخلفات الاحتلال تقتل طفلين </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AE/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Screenshot-2025-11-09-at-7.03.45-PM-150x150.png" alt="مُسيّرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في خان يونس.. ومخلفات الاحتلال تقتل طفلين " title="مُسيّرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في خان يونس.. ومخلفات الاحتلال تقتل طفلين " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف مُسيّرة إسرائيلية، بالتزامن مع مقتل طفل في المدينة نفسها نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال، بعد يوم من مقتل آخر إثر انفجار مماثل في خان يونس أيضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلمت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، جثة الأسير الإسرائيلي، هدار جولدن، اليوم، إلى منظمة الصليب الأحمر الدولية، بعد ساعات من إعلانها العثور عليها داخل أحد الأنفاق في مدينة رفح، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب سبعة فلسطينيين بجروح ورضوض، اليوم، نتيجة اعتداءات المستوطنين في شمالي مدينة القدس المحتلة، بعد يوم من مقتل شاب برصاص قوات الاحتلال، في مدينة طوباس، شمالي الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب أربعة، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارتين، في بلدة برعشيت، وعلى طريق بلدة الصوانة، في جنوبي البلاد، بعد يوم من إعلان الجيش الإسرائيلي استهداف عناصر في تنظيم حزب الله بزعم إعادة إعمار بنى تحتية عسكرية في جنوب لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مُسيّرات إسرائيلية تقتل رجلًا وتصيب امرأة في شرق خان يونس.. وانفجار أجسام من مخلفات الاحتلال يقتل طفلين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف مُسيّرة إسرائيلية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396334/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن قنبلة ألقتها مُسيّرة إسرائيلية على مجموعة مواطنين في المنطقة نفسها، أصابت امرأة، قبل أن تُطلق مروحيات الاحتلال النار بكثافة، في شرق المدينة بعد ساعات من </span><a href="https://t.me/safaps/338767"><span>عمليات</span></a><span> نسف منازل نزح أصحابها، وبالتزامن مع إطلاق نار مماثل في شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، ومن الزوارق الحربية، في محيط ميناء غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل طفل في خان يونس، اليوم، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/264932"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى عبر تليجرام، وذلك بعد يوم من مقتل طفل في انفجار مماثل في المدينة نفسها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396319/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B3%D9%85-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> «صفا»، لافتة إلى تقديرات أُممية أوضحت أن تطهير القطاع من الذخائر غير المنفجرة بفعل الحرب الإسرائيلية قد يستغرق من 20 إلى 30 عامًا، واصفة القطاع بأنه «حقل ألغام مفتوح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7124"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي، وسبعة قتلى، ستة منهم انتشلوا بعد وقف إطلاق النار، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 69 ألفًا و176 قتيلًا، و170 ألفًا و690 مُصابًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تسلم جثة الأسير هدار جولدن بعد 11 عامًا من اختطافه</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/sjjtmeaybl"><span>سلمت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، جثة الأسير الإسرائيلي، هدار جولدن، اليوم، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، بعد ساعات من إعلانها العثور عليها داخل أحد الأنفاق بمدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، أمس، بعد دخول عناصر من «القسام» إلى المدينة، بمرافقة فريق من «الصليب الأحمر» للبحث عن جثة الأسير، الذي اختُطف عام 2014، دون أن تكشف المقاومة عن مصيره، رغم </span><a href="https://ar.timesofisrael.com/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0/"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي عن مقتله بعد أيام من فقدانه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما انتشلت «القسام»، أمس، جثامين ستة مقاتلين فلسطينيين، عُثر عليهم في رفح، داخل النفق نفسه الذي وُجدت فيه جثة الأسير الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/338791"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، وكالة «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إن «إسرائيل ستسعيد جثث خمسة جنود متبقين داخل القطاع»، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-confirms-that-israel-is-expecting-to-receive-body-of-hadar-goldin-today/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، بينهم </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog-november-9-2025/"><span>جولدن</span></a><span>، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/red-cross-en-route-to-pick-up-apparent-remains-of-hostage-after-hamas-said-it-would-return-lt-hadar-goldin/"><span>مُضيفًا</span></a><span> أنه من غير المرجح أن تتمكن إسرائيل من إجراء تقييم قاطع بشأن هوية الجثة التي استلمتها، قبل نقلها إلى الفحص الجنائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعبر تليجرام، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33284"><span>قالت</span></a><span> «القسام»، اليوم، إن عملية استخراج جثث الأسرى الإسرائيليين جرت خلال المرحلة الماضية في ظروف معقدة وبالغة الصعوبة، وأنها التزمت رغم ذلك بما هو مطلوب منها في اتفاق وقف إطلاق النار، مؤكدة أن استخراج ما تبقى من جثث، بحاجةٍ إلى طواقم ومعدات فنية إضافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحمّل </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33282"><span>بيان</span></a><span> «القسام»، إسرائيل، المسؤولية عن «الالتحام» مع مقاتليها في رفح، والذين يدافعون عن أنفسهم داخل منطقة خاضعة لسيطرة الاحتلال، مشيرة إلى أنه «لا يوجد في قاموس كتائب القسام مبدأ الاستسلام وتسليم النفس للعدو»، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33283"><span>مطالبة</span></a><span> الوسطاء بإيجاد حل لضمان استمرار وقف إطلاق النار، و«عدم تذرع العدو بحججٍ واهية لخرقه، واستغلال ذلك لاستهداف الأبرياء والمدنيين في غزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135527"><span>أصيب</span></a><span> سبعة فلسطينيين، بجروح ورضوض، اليوم، إثر تعرضهم للاعتداء من مستوطنين، في شمالي مدينة القدس المحتلة، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135510"><span>مقتل</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال، في مدينة طوباس، شمالي الضفة الغربية، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل شخصين نتيجة القصف الإسرائيلي في جنوب لبنان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب أربعة بجروح، اليوم، نتيجة حادثي قصف إسرائيلي استهدفا سيارتين، في بلدة </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/821907/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%89%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%B9%D8%B4%D9%8A%D8%AA"><span>برعشيت</span></a><span>، وعلى </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/822042/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D8%A8%D8%A9"><span>طريق</span></a><span> بلدة </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1749432/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88"><span>الصوانة</span></a><span>، في جنوبي البلاد، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1987179247379595318"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1987121998435111205"><span>استهداف</span></a><span> عناصر في تنظيم حزب الله، في جنوبي لبنان، بزعم إعادة إعمار بنى تحتية عسكرية في المنطقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بجانب الغارات، نفذ الجيش الإسرائيلي، اليوم، عمليات تمشيط بالأسلحة الثقيلة في بلدة </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/821999/%D8%AA%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%B7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8"><span>علما الشعب</span></a><span> في جنوب لبنان، فضلًا عن </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/822022/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86"><span>تنفيذه</span></a><span> عمليات تجريف في موقع مستحدث في أطراف بلدة عيترون، وسط تحليق منخفض لمُسيّرات الاحتلال، حسبما قالت وسائل إعلامية لبنانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المبعوث الأمريكي إلى سوريا وسفير الولايات المتحدة في تركيا، توم باراك، قال إن تفادي عدوان إسرائيلي جديد على لبنان، مشروط بنزع سلاح «حزب الله» و«بدء مناقشات أمنية وحدودية مع إسرائيل»، وهدد في بيان بأن البديل «في حال استمر تردّد بيروت»، هو أن «إسرائيل قد تتصرف بشكل أحادي. والعواقب ستكون وخيمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار في نوفمبر 2024، يتواصل الضغط الإسرائيلي العسكري على لبنان، من خلال استمرار عمليات اغتيال بدعوى استهداف مسؤولي «حزب الله» وقدراته التدريبية، فضلًا عن </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5206772-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%89-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%80%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87"><span>العقوبات</span></a><span> الأمريكية على أنشطة الحزب المالية، التي فرضتها واشنطن بعد أيام قليلة من </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1832149-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%B9%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84"><span>إعلان</span></a><span> «حزب الله» أنه «غير ملزم بالانخراط في مفاوضات سياسية مع إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%BA/"><span>قال</span></a><span> مسؤول لبناني لـ«مدى مصر» إن المسؤولين الدوليين، يسعون إلى التوصل إلى مسار تفاوضي، وهي العملية التي قال المصدر إنها تحتم «ضغوط سياسية ودبلوماسية كبيرة جدًا»، مشيرًا إلى أن هذا هو السبب في توالي زيارات مساعد مبعوث البيت الأبيض لشؤون الشرق الأوسط، ورئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، وأمين عام الجامعة العربية، أحمد أبو الغيط، إلى بيروت.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AE/">مُسيّرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في خان يونس.. ومخلفات الاحتلال تقتل طفلين </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 09 Nov 2025 20:39:49 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762718538868967</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
