<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 12:30:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 10 Sep 2025 09:30:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>قطر تحتفظ بحق الرد على إسرائيل.. وترامب: هجوم الدوحة ليس قراري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26983</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أنه "ليس سعيدًا" بالهجوم الإسرائيلي على قطر الثلاثاء، وقال لصحفيين قبيل توجّهه لتناول الطعام في مطعم بواشنطن "أنا ببساطة، لست سعيدًا بالوضع برمّته"، في وقت أعلنت الدوحة الاحتفاظ بحق الرد.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1819309-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%B3%D8%AA-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%B1">أضاف</a> ترامب خلال هذه الجولة النادرة له في شوارع العاصمة الأمريكية "نريد عودة الرهائن لكنّنا لسنا سعداءً بالطريقة التي جرت بها الأمور"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وفي وقت سابق من الثلاثاء، قال ترامب إن الهجوم الإسرائيلي على قطر قرار اتخذه رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115176193823019593">أضاف</a> على تروث سوشيال "أبلغ الجيش الأمريكي إدارة ترامب أن إسرائيل تهاجم حركة حماس التي، للأسف الشديد، تقع في جزء من الدوحة، عاصمة قطر. كان هذا قرارًا اتخذه رئيس الوزراء نتنياهو، ولم يكن قرارًا اتخذته أنا".</p>

<p>وتابع أن "القصف الأحادي الجانب داخل قطر، وهي دولة ذات سيادة وحليف وثيق للولايات المتحدة، تعمل بجد وتخاطر بشجاعة معنا من أجل التوصل إلى سلام، لا يخدم أهداف إسرائيل أو أمريكا. ومع ذلك، فإن القضاء على حماس، التي استفادت من معاناة سكان غزة، هو هدف نبيل".</p>

<p>"أمرت على الفور المبعوث الخاص ستيف ويتكوف بإبلاغ القطريين بالهجوم الوشيك، وهو ما فعله، ولكن للأسف بعد فوات الأوان لوقف الهجوم"، قال ترامب مضيفًا "أعتبر قطر حليفًا قويًا وصديقًا للولايات المتحدة، وأشعر بالأسف الشديد لموقع الهجوم. أريد إطلاق سراح جميع الرهائن وجثث القتلى، وإنهاء هذه الحرب، الآن!".</p>

<p>وقال ترامب إنه تحدث أيضًا إلى نتنياهو بعد الهجوم "أخبرني رئيس الوزراء أنه يريد إحلال السلام. أعتقد أن هذا الحادث المؤسف يمكن أن يكون فرصة للسلام. تحدثت أيضًا إلى أمير قطر ورئيس وزرائها، وشكرتهما على دعمهما وصداقتهما لبلدنا. أكدت لهما أن مثل هذا الأمر لن يتكرر على أراضيهما. وجهت وزير الخارجية ماركو روبيو بالانتهاء من اتفاقية التعاون الدفاعي مع قطر".</p>

<p>ونقلت الجزيرة في وقت سابق من اليوم أنه تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">استهداف</a> الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وفي رسالة إلى مجلس الأمن الدولي <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474010785087801">أكدت</a> قطر أن الاعتداء الإسرائيلي يُخل بأمن المنطقة "ولن نقبل أي عمل يستهدف أمننا وسيادتنا"، وأضافت أن "الاعتداء الإسرائيلي حادث خطير يستدعي الانتباه الفوري".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/video/1819334-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A-%D9%86%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%B8-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">قال</a> رئيس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني إن "بلاده ستتعامل بحزم مع أي اختراق أو اعتداء يطال أمنها ويهدد استقرار المنطقة؛ وأضاف أن الدوحة "تحتفظ بحق الرد".</p>

<p>وأعلن مساء الثلاثاء أن بلاده ستشكل فريقًا قانونيًا للتعامل مع الرد على الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قيادات حماس في الدوحة.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي، أكد رئيس الوزراء القطري أن "ما وقع إرهاب دولة ومحاولة لزعزعة الأمن والاستقرار"، مضيفًا "إسرائيل عملت على تخريب كل محاولة لتحقيق السلام، ونتنياهو يقود المنطقة إلى مستوى لا يمكن إصلاحه".</p>

<p>وشدد على أن "قطر لن تتهاون بشأن المساس بسيادتها وتحتفظ بحق الرد على الهجوم السافر"، ولفت إلى أن "الهجوم الإسرائيلي كان عملية غادرة ولم يتم العلم بها إلا وقت حدوثها وأن الجانب الأمريكي أبلغنا بعد وقوع الهجوم بعشر دقائق".</p>

<p>وبشأن مفاوضات هدنة غزة، قال رئيس الوزراء القطري إن "المفاوضات كانت تجري على قدم وساق بطلب من الجانب الأمريكي"، لافتًا إلى أن "الدوحة لم تدخر وسعًا لإنجاح المفاوضات لكن لم يعد هناك شيء قائم بعد الهجوم".</p>

<p>وأكد أن "جهود الوساطة جزء من هوية قطر التي لن يثنيها شيء عن دورها في هذا الصدد".</p>

<p>وكان جيش الاحتلال الإسرائيلي <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من الموافقة مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح إلى "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>

<p>وأدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وقالت حماس في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن "محاولة الاحتلال الصهيوني الغادرة اغتيال وفد حركة حماس المفاوض في العاصمة القطرية الدوحة جريمة بشعة وعدوان سافر، وانتهاك صارخ لكل الأعراف والقوانين الدولية".</p>

<p>وأكدت فشل "العدو في اغتيال الأخوة في الوفد المفاوض"، لكنها نعت 5 من أفرادها وهم "جهاد لبد مدير مكتب خليل الحية، همام الحية نجل خليل الحية، عبد الله عبد الواحد، مؤمن حسونة، أحمد المملوك".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489846</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26984</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إيران أمس الثلاثاء موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو/حزيران الماضي التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/iran/2025/09/09/%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية إسماعيل بقائي عقب اجتماع في القاهرة بين وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي "لقد توصلت إيران والوكالة الدولية للطاقة الذرية إلى تفاهم حول كيفية التعاطي في ظل الظروف الجديدة".</p>

<p>من جهته، قال جروسي إن الاتفاق بشأن كيفية استئناف عمليات التفتيش في إيران بشكل كامل "خطوة مهمة في الاتجاه الصحيح"، وأضاف "في القاهرة اليوم اتفقنا مع وزير الخارجية الإيراني على الآليات العملية لاستئناف أنشطة التفتيش في إيران".</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0M1spx8CPriqzi7AYKtKCRsXHSeCbds8ZLKXkZs5Bd71XwWXFK9tVGUPYhbVSva5Yl">أعربت</a> مصر عن أملها في أن يمهد الاتفاق إلى مسار جديد في المفاوضات حول برنامج إيران النووي، وقال وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي في مؤتمر صحفي مشترك مع عراقجي وجروسي في القاهرة "نأمل أن يفتح الاتفاق الباب أمام تقريب وجهات النظر، وبما يسمح بالتوصل لتفاهم يفضي للعودة لطاولة المفاوضات بين إيران والولايات المتحدة تمهيدًا للتوصل لاتفاق شامل ومرض".</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي صعّد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس من لهجته تجاه إيران، مشيرًا إلى "احتمال تجدد الحملة ضدها"، وسط تحذيرات من استئناف طهران برنامجها النووي، ما رد عليه الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان بقوله "نحن مستعدون لأي عمل عسكري إسرائيلي، وقواتنا جاهزة لضرب عمق الأراضي المحتلة من جديد".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/07/23/%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-">قال</a> كاتس، خلال اجتماع تقييم أمني في يوليو بمشاركة عدد من كبار القادة العسكريين الإسرائيليين، بينهم رئيس هيئة الأركان، إن هناك احتمالًا لتجدد الحملة على إيران.</p>

<p>في المقابل، رد الرئيس الإيراني بتصريحات حادة، وصف فيها الحديث عن إنهاء برنامج بلاده النووي بأنه "محض وهم"، مؤكدًا أن القدرات النووية الإيرانية "لا تكمن فقط في المنشآت، بل في عقول العلماء".</p>

<p>وتأتي زيارة عراقجي للقاهرة في ظل تقارب في العلاقات بين مصر وإيران.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5023411-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A">كانت</a> القاهرة وطهران قطعتا العلاقات الدبلوماسية بينهما عام 1979، بعد اندلاع الثورة الإسلامية بها ووصول الإمام <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">الخميني</a> لسدة الحكم، وهروب الشاه محمد رضا بهلوي إلى القاهرة، التي كانت المكان الوحيد الذي وافق على استقباله، وبعد 11 عامًا، تم استئناف العلاقات لكن على مستوى القائم بالأعمال ومكاتب المصالح.</p>

<p>وطبع التوتر العلاقات بين البلدين لسنوات، وعقب ثورة 25 يناير، بدأت بوادر تقارب مصري إيراني بزيارة وفد شعبي مصري لطهران، وعام 2012 <a href="https://www.france24.com/ar/20120828-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86">زار</a> الرئيس المصري الأسبق محمد مرسي، طهران، لحضور الجلسة الافتتاحية لقمة منظمة دول عدم الانحياز. وفي 2013، <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">زار</a> الرئيس الإيراني السابق أحمدي نجاد، مصر، في أول زيارة لرئيس إيراني للقاهرة منذ 1979، وكانت في إطار حضور فعاليات قمة الدول الإسلامية.</p>

<p>وشهدت الأشهر الماضية لقاءات بين وزراء مصريين وإيرانيين في مناسبات عدة، لبحث إمكانية تطوير العلاقات بين البلدين. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489845</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26985</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي أن قاربًا آخر من أسطوله تعرض لهجوم بمُسيرة أمس أثناء رسوه في المياه التونسية.</p>

<p>وقال في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن القارب Alma الذي يبحر تحت العلم البريطاني "تعرض لأضرار جراء الحريق في طابقه العلوي. وقد تم إخماد الحريق، وجميع الركاب وأفراد الطاقم بخير. يجري حاليًا تحقيق في الحادث، وستصدر المعلومات فور توفرها". </p>

<p>وأضاف "هذا هو الهجوم الثاني من نوعه في غضون يومين. وتأتي هذه الهجمات المتكررة في ظل تصعيد العدوان الإسرائيلي على الفلسطينيين في غزة، وهي محاولة مدبرة لتشتيت انتباهنا وإحباط مهمتنا".</p>

<p>وأكد أسطول الصمود العالمي استمرار مسيرته "دون تردد"، وقال إن "رحلتنا السلمية لكسر الحصار الإسرائيلي غير القانوني على غزة والتضامن الثابت مع شعبها تمضي قدمًا بعزم وتصميم".</p>

<p>وأمس، أعلن أسطول الصمود العالمي تعرض أحد قواربه الرئيسية، المعروف باسم Family، الذي كان يحمل أعضاء اللجنة التوجيهية للأسطول، لضربة "يشتبه في أنها من مُسيرة"، لكن السلطات التونسية أرجعت الحادث "لخلل داخلي في السفينة".</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/9/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6">قال</a> الناشط تياجو أفيلا العضو بإدارة أسطول الصمود، أمس، للجزيرة إن القارب Family تم استهدافه بمسيّرة قبالة سواحل تونس، وكان على متنه عدد من أعضاء فريق الأسطول لكنهم لم يصابوا بأذى.</p>

<p>وحسب الجزيرة، تمكنت الشرطة التونسية من السيطرة على النيران وإخمادها، وقالت إن الهجوم لم يسفر عن أي إصابات، بينما قال المتحدث باسم الحرس الوطني التونسي إن "حريق سفينة أسطول الصمود ناتج عن خلل داخلي لا عن هجوم بمُسيرة"، مضيفًا أن المعاينات الأولية تشير إلى أن الحريق نجم عن اشتعال سترة نجاة.</p>

<p>ومنتصف الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأسبوع الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489844</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ملاعيب الرجل الصهيوني</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=nGPmsyHMmK8</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/nGPmsyHMmK8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ملاعيب الرجل الصهيوني</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 00:23:36 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757455331236081</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشكيل المنتخب اللي ممكن ينقذنا من أي مفاجآت</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=nbhAF34PcLI</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/nbhAF34PcLI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">تشكيل المنتخب اللي ممكن ينقذنا من أي مفاجآت</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 22:45:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757449930960475</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26976</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c.png.webp?itok=JoDe-Zgy" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c.png.webp?itok=JoDe-Zgy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها اليوم الثلاثاء في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وقالت حماس في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن "محاولة الاحتلال الصهيوني الغادرة اغتيال وفد حركة حماس المفاوض في العاصمة القطرية الدوحة اليوم جريمة بشعة وعدوان سافر، وانتهاك صارخ لكل الأعراف والقوانين الدولية".</p>

<p>وأضافت في البيان "لقد مثَّلت هذه الجريمة عدوانًا على سيادة دولة قطر الشقيقة، التي تضطلع مع الشقيقة مصر بدورٍ مهم ومسؤول في رعاية الوساطة والجهود الرامية إلى وقف العدوان والتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى، ما يكشف مجددًا الطبيعة الإجرامية للاحتلال ورغبته في تقويض أي فرص للتوصل إلى اتفاق".</p>

<p>وأكدت فشل "العدو في اغتيال الأخوة في الوفد المفاوض"، لكنها نعت 5 من أفرادها وهم "جهاد لبد مدير مكتب خليل الحية، همام الحية نجل خليل الحية، عبد الله عبد الواحد، مؤمن حسونة، أحمد المملوك".</p>

<p>كما نعت الوكيل عريف بدر سعد محمد الحميدي، من منتسبي الأمن الداخلي القطري، وقالت إن استهداف الوفد المفاوض في لحظة يناقش فيها مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الأخير "يؤكد بما لا يدع مجالًا للشك أن نتنياهو وحكومته لا يريدون التوصل إلى أي اتفاق، وأنهم يسعون بشكل متعمد لإجهاض كل الفرص وإفشال المساعي الدولية، غير آبهين بحياة أسراهم لدى المقاومة، ولا بسيادة الدول، ولا بأمن المنطقة واستقرارها".</p>

<p>وحمَّلت حماس الإدارة الأمريكية المسؤولية المشتركة مع الاحتلال عن هذه الجريمة "بسبب دعمها الدائم للعدوان وجرائم الاحتلال على شعبنا".</p>

<p>وقالت حماس في البيان "لقد برهنت هذه الجريمة أن الاحتلال الصهيوني خطر داهم على المنطقة والعالم، وأن نتنياهو يحاول شطب قضيتنا الوطنية وحقوق شعبنا، ودفعه نحو التهجير القسري، مستمرًا في مخططاته الإجرامية للإبادة والتطهير العرقي والتجويع والتهجير".</p>

<p>ونقلت الجزيرة في وقت سابق من اليوم أنه تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">استهداف</a> الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>من جهته، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965476968180449506">قال</a> البيت الأبيض "علمنا بالعملية الإسرائيلية في قطر قبل وقت قصير من وقوعها"، مؤكدًا أن ترامب "لم يكن يقصد قصف قادة حماس في الدوحة في منشوره الذي أعطى فيه تحذيرًا أخيرًا للحركة".</p>

<p>وأضاف البيت الأبيض أن "الرئيس ترامب ينظر إلى قطر باعتبارها حليفًا وصديقًا قويًا ويشعر بأسى شديد لوقوع الهجوم فيها"، وحسب البيت الأبيض، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474891928584574">تحدث</a> ترامب مع أمير قطر ورئيس وزرائها وأكد لهما "أن مثل هذا الأمر لن يتكرر".</p>

<p>وفي رسالة إلى مجلس الأمن الدولي <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474010785087801">أكدت</a> قطر أن الاعتداء الإسرائيلي يُخل بأمن المنطقة "ولن نقبل أي عمل يستهدف أمننا وسيادتنا"، وأضافت أن "الاعتداء الإسرائيلي حادث خطير يستدعي الانتباه الفوري".</p>

<p>أما رئيس الكنيست أمير أوحانا فهدد الشرق الأوسط بأكمله، ونشر على إكس فيديو للهجوم، وكتب "هذه رسالة لكل الشرق الأوسط".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">هذه رسالة لكل الشرق الأوسط <a href="https://t.co/K9b5klGKMx">pic.twitter.com/K9b5klGKMx</a></p>— Amir Ohana - אמיר אוחנה (@AmirOhana) <a href="https://twitter.com/AmirOhana/status/1965440422924464220?ref_src=twsrc%5Etfw">September 9, 2025</a></blockquote>
</div><p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 22:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757444532235863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| في مصر.. ليه الغني بيزيد غنى والفقير بيزيد فقر؟ مع وائل جمال (موسم 2 - حلقة 10)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=srfOxsUiI1E</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/srfOxsUiI1E?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| في مصر.. ليه الغني بيزيد غنى والفقير بيزيد فقر؟ مع وائل جمال (موسم 2 - حلقة 10)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 20:01:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757439130246320</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفرصة التي أهدرها السيسي للرد على أكاذيب إسرائيل، ويبقى الحال على ما هو عليه</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=9spBRb0V0-8</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/9spBRb0V0-8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">الفرصة التي أهدرها السيسي للرد على أكاذيب إسرائيل، ويبقى الحال على ما هو عليه</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:17:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241481</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حركة حماس</category>
			<category>فلسطين</category>
			<category>قطر</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/G0aDlrEWYAAI9cB-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة" title="إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أغار الجيش الإسرائيلي، اليوم، على مبنى سكني في العاصمة القطرية الدوحة، </span><a href="https://t.me/idfofficial/15501"><span>معلنًا</span></a><span> أنه استهدف قيادات حركة حماس، فيما </span><a href="https://t.me/AjaNews/422092"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي بالحركة، لقناة «الجزيرة»، إن الضربة استهدفت وفد التفاوض الحمساوي، أثناء اجتماعه لنقاش مقترح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، وأن الوفد نجا من الاستهداف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/265422"><span>أفادت</span></a><span> مصادر للتليفزيون «العربي»، ومقره قطر، أن الجهات المختصة القطرية، تتعامل مع قتلى سقطوا في مكان الاستهداف، وسط أنباء عن إصابة أفراد من عائلة القيادي بالحركة، خليل الحية، الذي </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c80gvjl0yert?post=asset%3Afd02f04a-eddd-4aaf-adba-c416aa34ed16#asset:fd02f04a-eddd-4aaf-adba-c416aa34ed16"><span>أكدت</span></a><span> «بي بي سي»، مقتل نجله همام، ورئيس مكتبه، جهاد لبد، نتيجة إصابتهم بالقصف الإسرائيلي، دون الكشف عن مصير بقية أعضاء المكتب السياسي للحركة، ومن بينهم الحية نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557?t=xIIfjp-k6RrPV6kH0d2OKQ&amp;s=09"><span>أعلن </span></a><span>أن الجيش وجهاز الأمن الداخلي «شاباك» نفذا، عبر سلاح الجو الإسرائيلي هجومًا موجه بدقة على قيادة «حماس»، الذين قال إنهم «قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل»، زاعمًا أن الغارة سبقها «اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الخارجية القطرية من جهتها </span><a href="https://t.me/AjaNews/422100"><span>أدانت</span></a><span> الهجوم الإسرائيلي على أراضيها، الذي قالت إنه استهدف مقرات سكنية يقيم فيها عدد من أعضاء «حماس» بالدوحة، و</span><a href="https://t.me/AjaNews/422101"><span>أضافت</span></a><span> أن «الاعتداء الإجرامي انتهاك لكافة القوانين الدولية وتهديد خطير لأمن وسلامة القطريين والمقيمين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستهداف الإسرائيلي لقطر هو الأول من نوعه، بينما تلعب الدوحة، مع مصر وأمريكا، دورًا محوريًا في عملية الوساطة لوقف الحرب، منذ بدء العدوان الإسرائيلي على غزة في أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.gov.il/en/pages/spoke-statement090925"><span>قال</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إن القصف في الدوحة استهدف كبار قادة «حماس»، مؤكدًا أنه كان «عملية إسرائيلية مستقلة تمامًا، بادرت بها إسرائيل، ونفذتها، وهي تتحمل مسؤوليتها الكاملة»، وذلك بعد </span><a href="https://www.israelhayom.com/2025/09/09/israel-informed-us-before-striking-hamas-headquarters-in-doha/"><span>أنباء</span></a><span> عن تنسيق إسرائيلي مع أمريكا قبل الضربة، التي نالت ضوءًا أخضر من الرئيس دونالد ترامب، بحسب موقع «إسرائيل هيوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يُبلغ مجلس الوزراء الإسرائيلي المصغر «كابنيت» بشأن نية الجيش استهداف قيادة «حماس»، حسبما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/rysixj65lx#autoplay"><span>قال</span></a><span> مسؤول إسرائيلي لصحيفة «يديعوت أحرونوت»، أكد أن إسرائيل هاجمت قيادة «حماس»، بمن فيهم خليل الحية، وزاهر جبارين. ونقلت الصحيفة عن قناة «العربية»، أن القادة بالحركة: خالد مشعل، وغازي حمد، وعزت الرشق، كانوا بين الحاضرين باجتماع قيادة «حماس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «حماس» أعلنت، الأحد الماضي، تلقيها عبر الوسطاء أفكارًا أمريكية للتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، مؤكدة جاهزيتها للجلوس على طاولة المفاوضات، لبحث الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين لديها، في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/204155"><span>بيان</span></a><span> نشرته ردًا على </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/after-issuing-last-warning-hamas-trump-eyes-gaza-deal-soon-2025-09-07/"><span>دعوة</span></a><span> الرئيس ترامب، لانخراطها في اتفاق شامل «حظي بموافقة إسرائيل».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9/">إسرائيل تستهدف قيادات «حماس» بالدوحة أثناء اجتماع لمناقشة مقترح ترامب للهدنة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:17:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241480</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/abedalrahman_m_sobaih2c-150x150.png" alt="أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل " title="أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>يخيم القلق والحيرة على سكان مدينة غزة عقب التهديد الإسرائيلي لهم ومطالبتهم بالإخلاء الفوري للمدينة والنزوح إلى الجنوب. أم العبد الحملاوي، إحدى سكان مدينة غزة، قالت لـ«مدى مصر»، إن مأساة سكان المدينة تتفاقم: «وين نروح؟»، مضيفة: «نمنا على أمل تكون التهدئة قريبة، واستيقظنا على تهديد إسرائيلي بالإخلاء ومجازر؛ وعيد وتهديد وقتل ودمار، لمتى؟»</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقتل 29 فلسطينيًا بنيران جيش الاحتلال في قطاع غزة. من بين القتلى أطفال ونساء، وثمانية أشخاص سقطوا خلال محاولة الحصول على مساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تسجيل وفاة ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية في قطاع غزة، ما يرفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 399 حالة، من بينهم 140 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قوات الاحتلال تفرض حصارًا على 70 ألف فلسطيني في بلدات وقرى شمالي غربي القدس، بقرار من وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بعد عملية إطلاق النار التي وقعت أمس في القدس، وقُتل إثرها سبعة إسرائيليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الخارجية الإسباني، خوسيه مانويل ألباريس، يعلن منع الوزيرين الإسرائيليين إيتمار بن غفير وبتسلئيل سموتريتش من دخول بلاده، وذلك في ثاني إجراء تتخذه إسبانيا ضد إسرائيل، بعد أن منعت أمس الاثنين السفن والطائرات المحمّلة بالأسلحة والمتجهة إلى إسرائيل من الرسو في الموانئ الإسبانية أو دخول المجال الجوي الإسباني، بهدف الضغط على إسرائيل لوقف حربها على غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يخيم القلق والحيرة على سكان مدينة غزة عقب التهديد الإسرائيلي لهم ومطالبتهم بالإخلاء الفوري للمدينة والنزوح إلى الجنوب. أم العبد الحملاوي، إحدى سكان مدينة غزة، قالت لـ«مدى مصر»، إن مأساة سكان المدينة تتفاقم: «وين نروح؟» مضيفة: «نمنا على أمل تكون التهدئة قريبة، واستيقظنا على تهديد إسرائيلي بالإخلاء ومجازر؛ وعيد وتهديد وقتل ودمار، لمتى؟»</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ بدء حرب الإبادة، نزحت أم العبد، مع ثمانية من أفراد عائلتها، من مخيم جباليا أكثر من عشر مرات، وفي كل مرة تحاول مع عائلتها تهيئة مكان للإقامة وتدبر مصاريف النقل، حد أنه لم يتبقّ مع عائلتها ما يمكّنها من التنقل والنزوح إلى مكان آخر، تقول: «استنزفونا وتعبنا كتير وما حد حاسس فينا»، مضيفةً: «ننزح ونروح لوين؟ عالجنوب، طيب ما في مطرح فاضي! كل غزة مهجرة، من رفح لخان يونس للشمال، وين بدهم يحشرونا؟»</span></p>
<p dir="rtl"><span>اضطر بعض أهالي مدينة غزة إلى النزوح جنوبًا، إثر التهديد الإسرائيليّ، مثلما تقول أم العبد، مضيفةً أن الناس في الشارع تقول إنه هروب من تيه إلى تيه آخر، فلا أحد يملك مكانًا في الجنوب ليلجأ إليه، في حين حاول آخرون في الأيام الماضية النزوح إلى الجنوب، ثم عادوا بعد أن فشلوا في إيجاد خيمة أو مكان يأويهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://aja.ws/90zyo5?update=7993372"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة إن نحو مليون و200 ألف فلسطيني في مدينة غزة وشمالها «ثابتون ويرفضون النزوح ويتصدون للتهجير القسري». واليوم، شارك المئات من سكان المدينة ووجهاء العشائر ومدراء القطاع الطبي والصحي، في «مسيرة الأكفان» تعبيرًا عن رفض خطة جيش الاحتلال لإخلاء المدينة، حاملين لافتات ضد التهجير القسري وتكرار تجربة النزوح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت وزارة الخارجية الفلسطينية أن «أوامر جيش الاحتلال الإسرائيلي بإخلاء مدينة غزة، وتدمير الأبراج السكنية بحجج واهية، ووضع المدنيين أمام خيارين لا إنسانيين: الموت أو التهجير، في ظل غياب أي مكان آمن داخل القطاع المحاصر، يمثل جريمة خطيرة وتجاوزًا صارخًا لكل الخطوط الحمراء»، مطالبة في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129559"><span>بيان</span></a><span> لها، المجتمع الدولي والدول وجميع الأطراف بـ«استغلال ما تبقى من فرصة لإنقاذ المدنيين وحمايتهم، وتحقيق الوقف الفوري لإطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان جيش الاحتلال قد وجه تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان مدينة غزة بإخلائها فورًا، والنزوح نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة»، وقد شمل أمر الإخلاء العسكري كل أحياء مدينة غزة، التي تضم نحو مليون فلسطيني، من غزة القديمة وحي التفاح شرقًا، وصولًا إلى الأحياء غرب المدينة، بذلك، حول جيش الاحتلال كامل المدينة إلى «منطقة قتال خطيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من التفاصيل بشأن قرار إخلاء مدينة غزة في خبرنا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يواصل الاحتلال عدوانه على مختلف مناطق قطاع غزة، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129569"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». من بين القتلى أطفال ونساء، وثمانية أشخاص سقطوا خلال محاولة الحصول على مساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 83 قتيلًا، و223 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6937"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 64 ألفًا و605 قتيلى، و163ألفًا و319 مُصابًا، وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 14 قتيلًا و37 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و444 قتيلًا، وأكثر من 17 ألفًا و831 مصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع تصعيد العدوان العسكري، يواصل جيش الاحتلال سياسة التجويع بحق الفلسطينيين في قطاع غزة، الذي يعاني من نقص حاد في الغذاء والدواء، إذ سجلت وزارة الصحة، اليوم، ست حالات وفاة نتيجة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6936"><span>المجاعة</span></a><span> وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 399 حالة، من بينهم 140 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يحاصر 70 ألف فلسطيني في قرى القدس ويهدم منزلين بالضفة الغربية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تفرض قوات الاحتلال حصارًا على بلدات وقرى شمال غرب القدس، كما قطعت الطرق الواصلة بينها، ما يعني محاصرة 70 ألف مواطن يقطنون في تلك القرى، بقرار من وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بعد عملية إطلاق النار التي وقعت أمس في القدس، وقُتل إثرها سبعة إسرائيليين، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2146678.html"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «معا» الإخبارية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمر كاتس كذلك بفرض </span><a href="https://www.maannews.net/news/2146680.html"><span>عقوبات</span></a><span> جماعية على أقارب وسكان قرى منفذي العملي، وهدم منازل منفذي العملية، بالإضافة إلى هدم جميع المباني التي وصفها بأنها غير قانونية في هذه القرى، وإلغاء تراخيص عمل السكان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما هدمت قوات الاحتلال، اليوم، منزلين في طوباس بالضفة الغربية، حسبما أفادت وكالة «وفا»، مضيفة أن «قوات الاحتلال اقتحمت بلدة عقابا شمال طوباس، بعدد كبير من الآليات العسكرية وجرافة، وهدمت منزل الشهيد أحمد وليد أبو عرة، بعد أن هدمت في وقت سابق من اليوم منزل الشهيد عبد الرؤوف المصري في البلدة نفسها». ويوم أمس، </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/1965303210840936849"><span>أحرق </span></a><span>مستوطنون إسرائيليون مشتلًا زراعيًا لفلسطيني في قرية دير شرف في الضفة الغربية. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن وزير الخارجية الإسباني، خوسيه مانويل ألباريس، اليوم، منع الوزيرين الإسرائيليين، إيتمار بن غفير وبتسلئيل سموتريتش، من دخول بلاده، وذلك في ثاني إجراء تتخذه إسبانيا ضد إسرائيل، بعد أن منعت، أمس، السفن والطائرات المحمّلة بالأسلحة والمتجهة إلى إسرائيل من الرسو في الموانئ الإسبانية أو دخول المجال الجوي الإسباني، بهدف الضغط على إسرائيل لوقف حربها على غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ألباريس في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129564"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية إن الواجب الأخلاقي يفرض علينا التحرك في إطار السيادة الإسبانية والأوروبية، ووفقًا لحقوق الإنسان، لذا تم إدراج الوزيرين الإسرائيليين على لائحة المنع من دخول إسبانيا، مشيرًا إلى أن الوضع في قطاع غزة يتدهور كل يوم، وتتسبب الحرب في عدد غير مقبول من الضحايا، ويهدد التجويع 250 ألف شخص في القطاع، وفق وكالة «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، أعلن في كلمة بثها التلفزيون الإسباني المحلي، أن حكومته قررت زيادة الضغط على إسرائيل، عبر سلسلة إجراءات بهدف «وضع حد للإبادة الجماعية في غزة وملاحقة مرتكبيها، ودعم السكان الفلسطينيين»، وأعلن سلسلة إجراءات، بينها منع السفن والطائرات المحملة بالأسلحة والمتجهة إلى إسرائيل. كما أعلنت  «الخارجية» الإسبانية، أمس، استدعاء سفيرها في إسرائيل للتشاور، على خلفية وصف وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، إجراءات الحكومة الإسبانية ضد إسرائيل بـ«معاداة السامية» حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5183853-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.  </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84/">أهالي مدينة غزة بعد قرار الاحتلال بإخلائها: «وين بدهم يحشرونا؟» | إسبانيا تمنع بن غفير وسموتريتش من دخول أراضيها وتستدعي سفيرها في إسرائيل </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:58:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241479</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الخارجية</category>
			<category>تيك توك</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<category>وزارة الكهرباء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-14-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-1757407297561_large-150x150.jpeg" alt="مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة" title="مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:</span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة</span></li>
<li aria-level="1"><span>السيسي يعيد التأكيد على رفض تهجير الفلسطينيين</span></li>
<li aria-level="1"><span>تضارب المعلومات حول تطبيق زيادة أسعار الكهرباء</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على صانعة محتوى جديدة ضمن حملة «الداخلية» لحماية القيم المجتمعية</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجّه الرئيس عبد الفتاح السيسي «الجهات المعنية» بدراسة التماس المجلس القومي لحقوق الإنسان، لإصدار عفو رئاسي عن سبعة من المحكوم عليهم، بينهم الناشط السياسي علاء عبد الفتاح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>معلومات أكثر عن التوجيه الرئاسي في خبرنا المنشور اليوم، من هنا: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82/"><b>الرئيس يوجه بدراسة التماس «القومي لحقوق الإنسان» للعفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين</b></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أبلغت مصر، اليوم، مجلس الأمن برفضها «المحاولة الإثيوبية لإضفاء شرعية زائفة» على سد النهضة، مشددة على أنها لن تقبل بأي مساس بـ«مصالحها الوجودية» في نهر النيل، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1100703028906209&amp;set=a.110371057939416"><span>بيان </span></a><span>من وزارة الخارجية، بعد ساعات من إعلان أديس أبابا الانتهاء من تشييد وتشغيل السد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الرفض المصري جاء في خطاب رسمي للمجلس التابع للأمم المتحدة، تضمن تحذيرًا من أن «التصورات المغلوطة التي تُعوِل على إمكانية أن تغض القاهرة الطرف عن حقوقها هي محض أوهام»، وتأكيدًا على احتفاظ مصر بحق اتخاذ جميع التدابير المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة وفقًا لوزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، </span><a href="https://www.reuters.com/sustainability/boards-policy-regulation/ethiopia-launches-massive-hydropower-dam-against-bitter-egyptian-opposition-2025-09-09/"><span>دشّن</span></a><span>، اليوم، التشغيل الرسمي لسد النهضة، معلنًا تحول المشروع الذي استمر بناؤه لنحو 14 عامًا إلى واقع ملموس، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/profile/100064755754381/search/?q=%D8%B3%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%20"><span>أضاف </span></a><span>أن إثيوبيا «لم تأخذ شيئًا لا يخصها»، وإن استخدام موارد النهر يتم في إطار محدود. وذلك بعد سنوات من التوترات بين إثيوبيا من جهة، ومصر والسودان من جهة أخرى، دون التوصل حتى الآن إلى صيغة توافقية بين الأطراف الثلاثة وفقًا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خطاب الخارجية المصرية أكد أن «السد يظل إجراءً أحاديًا مخالفًا للقانون والأعراف الدولية»، مشيرًا إلى أن الخطوة الأخيرة تمثل «خرقًا جديدًا» لبيان مجلس الأمن الرئاسي الصادر في سبتمبر 2021، الذي دعا الأطراف للتوصل إلى اتفاق ملزم بشأن ملء وتشغيل السد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الخطاب أن القاهرة اختارت طوال السنوات الماضية اللجوء إلى الدبلوماسية والمنظمات الدولية، «ليس لعجزها عن الدفاع عن مصالحها الوجودية، وإنما انطلاقًا من قناعة بأهمية التعاون بين شعوب حوض النيل». في المقابل، اتهم الخطاب أديس أبابا بـ«التعنت والتسويف» و«فرض الأمر الواقع» مدفوعة بـ«أجندة سياسية لحشد الداخل ضد عدو وهمي وليس لأهداف تنموية».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2019/09/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D9%83/"><span>السد، </span></a><span>الذي سبق أن دعت أثيوبيا مصر والسودان لحضور مراسم تدشينه، لا يزال محل خلاف استراتيجي، إذ ترى القاهرة والخرطوم أنه يمس مباشرة بحصتيهما من مياه النيل، بينما تواصل أديس أبابا التأكيد على أنه لا يشكل تهديدًا لدولتي المصب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>أعلن </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي أن مصر تقابل ضغوطًا كثيرة، قد تكون المياه جزءًا منها، لتحقيق «أهداف أخرى»، وذلك خلال لقاء مع رئيس أوغندا، يوييري موسفيني، بالتزامن مع ارتفاع النبرة الإسرائيلية الدافعة نحو تهجير الفلسطينيين من غزة، سبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/15/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86/"><span>قال </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، في يوليو، إن بلاده تعمل على حل أزمة سد النهضة بين مصر وإثيوبيا، مضيفًا: «لقد بنوا واحدًا من أكبر السدود في العالم، على بعد بسيط من مصر. أعتقد أنني لو كنت مكان مصر فسأرغب في وجود المياه في نهر النيل». وأضاف أن أمريكا التي موّلت بناء السد «تُبرم صفقات جيدة»، وأنها ستعمل على حل هذه المسألة بسرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موقف القاهرة حظى </span><a href="https://www.bbc.com/news/world-africa-54674313"><span>بدعم </span></a><span>ترامب خلال ولايته الأولى، وإن فشلت إدارته في التوصل إلى اتفاق بشأن المشروع، الذي لم تُسفر سنوات من المحادثات عنه عن أي اتفاق، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/15/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86/"><span>قال </span></a><span>ترامب، قبل شهرين، إن الولايات المتحدة ساهمت في تمويل السد، رغم إشارة المسؤولين الإثيوبيين إلى تمويل المشروع محليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السد الذي بلغت تكلفته خمسة مليارات دولار، وشيد على النيل الأزرق، يعد ركيزة لطموحات إثيوبيا التنموية في مجالات الطاقة، ومن المتوقع أن تصل قدرته الإنتاجية إلى 5150 ميجاوات عند اكتمال تشغيل التوربينات، مقابل 750 ميجاوات ينتجها توربينان يعملان حاليًا، بينما اعتبر رئيس الوزراء الإثيوبي أن أحد أهداف السد هو تحسين وصول الكهرباء للمواطنين وتصدير الفائض إلى دول الجوار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويمثل النيل المصدر الرئيسي للمياه في مصر، التي تعتمد على نحو 60 مليار متر مكعب سنويًا، منها 55.5 مليار من النهر، أي نحو 90%. أما السودان، فتبلغ موارده المائية نحو 38 مليار متر مكعب سنويًا، بينها 18.5 مليار من النيل الأزرق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/v/1BGGcMi1W4/"><span>جدّد </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F46JNQ7E%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRFNnd2RZTXNMSkVkcHI2NwEeJRnQQ9MJ6WE6XyxLHUxtLZ0fW_S-c_P61eAfJmID78EM5z0K72QPm6LlkCE_aem_g801S-iIVP5m49faOrXF_Q&amp;h=AT2HiEXduDRMNz2rTUHJDj0q-8xbOTeqiYpXZGdGOCdzN7YUaWEweWjsC08ivFQ-WEDv5hORisaushJzA5anT3M-eA-QBBb5kqFHTMKk36w8U_Dpbo7ugPpep_QObdK5jz1SqsRpPvVC0Q&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT00qNd-5fzMwv6kMdY1240jMVDFv05530ZDUeOi4e6WU6u9XEgPKB-CRd24b3nyEaiWQPqQw0I7Op-qmG6i9Gs4ifQDLTDEqWbip1RRfkLZYvX62gUtYRluAitV-ljk9_Q_2u314BACyH6waxihblaX_TyNygg--D4ZgkjbLoli0UL_oG9duKjk7uwEsrEVwyI0w1PWVcxbVv4w4kn3hoGiWA"><span>رفض </span></a><span>مصر بشكل قاطع أي سيناريو يستهدف </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=723318069836712&amp;set=pcb.723318383170014"><span>تهجير </span></a><span>الفلسطينيين خارج أراضيهم، تحت أي ذريعة لما يمثله ذلك من «محاولة لتصفية القضية الفلسطينية ووأد حل الدولتين وتوسيع رقعة الصراع وتهديد منظومة السلام في الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات السيسي، خلال كلمة أمام اجتماع رؤساء دول مجموعة بريكس، تضمنت تأكيدًا على أن إسرائيل توسع عملياتها العسكرية «إمعانًا في تدمير مقومات الحياة بهدف إجبار الفلسطينيين على مغادرة أرضهم، وتنفيذ مخطط التهجير القسري وتصفية قضيتهم العادلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من كلمة السيسي، استكمل الجيش الإسرائيلي خطواته التي تستهدف تهجير الفلسطينين، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1F28JUBHFD/"><span>بإصداره </span></a><span>أوامر بإخلاء كامل مدينة غزة من سكانها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي أضاف أن إسرائيل «دأبت منذ ما يقرب من عامين على ممارسة أبشع صور القتل والترويع، مستخدمة التجويع والحرمان من الخدمات الصحية كسلاح ضد المدنيين»، فيما أشار أيضًا إلى أن هذه الممارسات أدت إلى «كارثة إنسانية غير مسبوقة بلغت حد إعلان الأمم المتحدة حالة المجاعة في قطاع غزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجّه جيش الاحتلال، صباح اليوم، تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان مدينة غزة بإخلائها فورًا، والنزوح نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة» في المقابل، حذرت وزارة الصحة وجمعيات الإغاثة من كارثة إنسانية، مؤكدة أن إخلاء المستشفيات والجرحى «مستحيل عمليًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في الخبر المنشور اليوم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال «أسطول الصمود العالمي» إن أحد مراكبه الرئيسية، «ذا فاميلي بوت»، تعرض ليل أمس لاستهداف بمُسيّرة أثناء رسوه في ميناء سيدي بوسعيد التونسي، ما تسبب في أضرار وحريق جزئي دون إصابات بين الطاقم. وخلال مؤتمر صحفي اليوم، أكد المتحدث باسم الأسطول تياجو أفيلا أن القافلة ستواصل رحلتها لكسر حصار غزة «رغم المخاطر»، مشددًا على أن مهمتهم تستمر في وقت «يتعرض فيه الناس للتجويع والحصار». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في خبرنا: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/"><span>«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ظل غياب إعلان رسمي بخصوص موعد تطبيق الزيادة المُنتظرة في أسعار الكهرباء، استبعد مصدر حكومي تأجيل تلك الزيادات حتى يناير المقبل، فيما أشار آخر إلى أن نسبة الزيادة وتوقيت تطبيقها لا يزالا قيد التشاور داخل مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يرُد المتحدث باسم وزارة الكهرباء، منصور عبدالغفار، على سؤال من «مدى مصر» بخصوص توقيت زيادة أسعار الكهرباء للشرائح المنزلية، التي أشارت تقارير إعلامية إلى تطبيقها مطلع الشهر المقبل، على فواتير استهلاك الشهر الجاري، فيما لحقها تقارير أخرى عن تأجيل تطبيق الزيادة إلى يناير المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موقع البوابة نيوز </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/"><span>نقل،</span></a><span> مطلع الأسبوع، عن </span><span>مصادر مطلعة بقطاع الكهرباء، أن الزيادة الجديدة في أسعار الشرائح دخلت حيز التنفيذ بالفعل في استهلاك سبتمبر الجاري، وسيبدأ تحصيلها في أكتوبر المقبل، مشيرًا إلى انتهاء جهاز تنظيم مرفق الكهرباء وحماية المستهلك من إعداد القوائم النهائية للأسعار بعد إضافة الزيادات، المُنتظرة منذ العام الماضي، ورفعها بالفعل إلى مجلس الوزراء تمهيدًا لاعتمادها، وذلك في إطار التحديات المالية التي تواجهها الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، نقل </span><a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/story/2a680de2-eb30-4da4-a739-b8f6246182ce/%25d9%2584%25d8%25ae%25d9%2581%25d8%25b6-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25aa%25d8%25b6%25d8%25ae%25d9%2585-%25d8%25a3%25d9%2583%25d8%25ab%25d8%25b1..-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ad%25d9%2583%25d9%2588%25d9%2585%25d8%25a9-%25d8%25aa%25d8%25a4%25d8%25ac%25d9%2584-%25d8%25b2%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25af%25d8%25a9-%25d8%25a3%25d8%25b3%25d8%25b9%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d9%2583%25d9%2587%25d8%25b1%25d8%25a8%25d8%25a7%25d8%25a1"><span>موقع </span></a><span>إنتربرايز، اليوم، عمّن وصفه بـ</span><span>«</span><span>مصدر حكومي رفيع المستوى</span><span>»</span><span>، أن زيادات أسعار الكهرباء لن تكون هذا الشهر، وقد تتأجل لنهاية العام الجاري، بعد موافقة مجلس الوزراء على ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/16/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84/"><span>وأكدت </span></a><span>مصادر، بعضها حكومي، لـ</span><span>«مدى مصر» </span><span>أن الحكومة تخطط لرفع أسعار المحروقات والكهرباء مع مطلع السنة المالية، ضمن الاتفاق مع صندوق النقد الذي يتضمن تحرير أسعار الطاقة بنهاية 2025، قبل أن تشير إلى مشاورات بين الحكومة والصندوق حول بعض المرونة من الأخير بخصوص اشتراط تحريك أسعار الطاقة، خصوصًا في ظل صعود معدلات التضخم خلال الأشهر السابقة لنهاية السنة المالية، في حين أكد مصدر حكومي لـ«مدى مصر» أن الحكومة بصدد تطبيق زيادات في أسعار الكهرباء والمحروقات استنادًا إلى تباطؤ معدلات التضخم الأخيرة، متوقعًا تطبيقها في أي لحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/20/news/u/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3/"><span>رفعت </span></a><span>أسعار الكهرباء بنسب تراوحت بين 30 إلى 35%، في أغسطس العام الماضي، دون إعلان رسمي، ضمن خطتها المعلنة للتخلص التدريجي من دعم الكهرباء خلال السنوات الأربع المقبلة، التي تم تأجيلها أكثر من مرة منذ يوليو 2022، في ظل تردي الأوضاع الاقتصادية، وما تلاها من أزمة كهرباء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لحملة الداخلية لحماية القيم المجتمعية </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/171XwjZZTG/"><span>أعلنت </span></a><span>الوزارة، أمس، أن الإدارة العامة لحماية الآداب ضبطت صانعة محتوى مقيمة في محافظة الفيوم، بعد نشرها مقاطع وصور على مواقع التواصل الاجتماعي وصفتها الوزارة بأنها خادشة للحياء ومنافية لقيم المجتمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، مكرر الصياغة على مدار </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3IXqHo8%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRFNnd2RZTXNMSkVkcHI2NwEePpRNm0mixhfniFtVNeFlRCtivCeLMfM5TZQd0GGleeTQ-Xcz8yDzV1U2L7A_aem_ihEVUollsyop277hpLQrdw&amp;h=AT1qgZBbwb_kREXuWCU9n_uoLKtlxPAJ4P69zMi0AyVjRnxT8TE7I6rvjg6OxoW4y-bgFNfoibFti9ZoMpHnfiygdbFXSpoaRHPsikl_WoPFQwymanznYJUTVntKxPNr4fmE7UBBxQYB1g&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT28a6wFsW4Y_VuyuXiYl89ScYunRltaIJ6oG_4vhGS1J-34pSiP-KJKjosHAChjCRGIXNvskiRUR5wu6j46ty8iMHgaZu-Pkf8Ab8eUlNn7n12kwvJPn4gI94BuWgo42fr_0NucmFsmkHuBMnGHSy-sO779qCO-5016tMMgrDgNiIl5AOou6S0l2hIr9vESo_S_U0M4CQDMQEC1FVp927RmcA"><span>الحملة </span></a><span>التي تستهدف صناع المحتوى على مدار الأسابيع الماضية، أفاد بأن تفتيش هواتفها المحمولة أسفر عن العثور على «دلائل تثبت نشاطها»، وكذلك أكد إقرارها بأنها نشرت تلك المواد لزيادة نسب المشاهدة وتحقيق أرباح مالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق حملة القيم أيضًا، </span><a href="https://www.facebook.com/shorouknews"><span>قررت </span></a><span>نيابة التجمع الأول، اليوم، إخلاء سبيل البلوجر مؤمن علاء، المعروف باسم «مونلي»، على ذمة التحقيق في اتهامه ببث محتوى وصفته السلطات بأنه «خادش للحياء العام» عبر منصات التواصل الاجتماعي، وذلك بعد القبض عليه بناء على بلاغات اتهمته بنشر مقاطع فيديو تتضمن ألفاظًا خادشة وتمثل «خروجًا على الآداب العامة» بحسب موقع الشروق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أنكر «مونلي» الاتهامات مؤكدًا أن نشاطه يقتصر على الدعاية والإعلان للمنتجات التجارية، أوضح أن بعض أعماله تكون بالاشتراك مع البلوجر سوزي الأردنية، التي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4m2Eskd%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExUGJyWXp0TnRiSWtNUEFtMQEesyNmTrvWdwoqCe-QdWmao0LuIQvKsfJcLSwTn-20L8WTbZpna9pIHCfJNaQ_aem_cCbSJK9Y2imVe_iZTC4U8g&amp;h=AT1tNMBziTBbcTFSW0Y8ScMw5YGDXP4Zz44Lfs5C-HxhFWmLziIQqWMFyxa4Av33s4_SxqB34d3TpulzxRxEnH0J2JjB_ebPDTvH7ImubTEnzzTiKw8JXiDf2JB9sOgG-hiUKLaWLKl_Wg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2jiCx2fgDqv93taYY4_a9QV3Y5tVW3I-j6Pb1jrust62eu7H9aIGZxH8NF9XqFmQgXfXYh1J1crlqoD951wZpQL5nOKYyGKCmYtZJOTeUtnjbla6dCAYfOn-n1qZDnOGCAenzj_SkocJN0tPxx6nE2gzVy4A6-wqed-M8XVTFXgmXAndFMA0EM82EVupYCYUIG5S3VCvfuMSxcTiKPEy8Lcw"><span>أمرت </span></a><span>النيابة العامة، الشهر الماضي، بحبسها على ذمة التحقيقات في تهم «بث مقاطع فيديو تخدش الحياء العام، وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى عمال مصنع سكر دشنا إضرابهم، المستمر منذ أسبوع، بعد تهديدات الإدارة برفع مذكرات للركة القابضة تفيد بامتناعهم عن العمل، فيما يواصل عمال إدفو وكوم أمبو إضرابهم لليوم الـ16 احتجاجًا على تدني الأجور واستقطاع مبالغ للتأمين الصحي. وتشهد المصانع التابعة لـ«التكاملية والصناعات الغذائية» موجة احتجاجات متصاعدة، امتدت من أسوان إلى الأقصر وقنا، كان أبرزها إضراب أرمنت الذي انتهى السبت بعد تدخل «الأمن الوطني» واستدعاء خمسة من العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في الخبر المنشور قبل قليل هنا: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%88/"><span>تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><strong>وفي «مدى مصر» أيضًا:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن قمة المناخ المقرر انعقادها في البرازيل، نوفمبر المقبل، مرشحة لأن تكون مفصلية في ملفات الوقود الأحفوري، وصندوق الخسائر والأضرار، بعدما انتهت المحادثات التي جرت في بون السويسرية دون تقدم ملموس. وفي مصر، تكشف الاستراتيجية المناخية عن اعتماد على تقنيات وتمويل خارجي غير مضمون، ما يفرض ضرورة تطوير مقاربات محلية مستدامة عبر بحث وأكاديميا تمتد لسنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مزيد من التفاصيل عن تطورات الملف، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/opinion/u/%D8%AC%D8%B2%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85/"><span>مقال </span></a><span>نبيل الهادي: جزر النيل واستعادة الطبيعة البرية في مصر: جزيرة الدهب مثالًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/">مصر تشتكي لمجلس الأمن بعد تشغيل إثيوبيا سد النهضة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:44:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241478</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء إضراب "سكر دشنا" تحت التهديد.. و"إدفو" و"كوم أمبو" يواصلان الاحتجاج</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26969</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال مصنع سكر دشنا بقنا إضرابهم عن العمل، اليوم الثلاثاء، في وقت استمر فيه عمال مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان في احتجاجاتهم التي بدأت منذ 19 يومًا، للمطالبة بزيادة الرواتب، فيما أكد عاملون بمصنع دشنا لـ <strong>المنصة</strong> أنهم اضطروا مجبرين لفض الإضراب، لما تعرضوا له من ضغوط خلال أسبوعين من الإضراب.</p>

<p>وبدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الاحتجاجات </a>في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، منذ نحو 3 أسابيع، للمطالبة بزيادة الرواتب، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما الأحد الماضي تحت ضغط التهديد بالفصل، وإبلاغ الأمن الوطني من قبل الإدارة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b482fd3-633e-4db3-a5d1-602234ba6f8e" href="https://almanassa.com/news/26933" title="الاحتجاجات تعود إلى سكر الحوامدية.. وإدفو وكوم أمبو ودشنا يواصلون إضرابهم رغم التهديد">عادت</a> الاحتجاجات مرة أخرى إلى  مجمع سكر الحوامدية في الجيزة، أمس الاثنين، حيث نظم  عمال مصنع الكمياويات وقفة اجتجاجية  استمرت لساعات، قبل أن ينهوها بعد وعود من الإدارة بتنفيذ مطالبهم في أكتوبر/تشرين الأول المقبل.</p>

<p>وقال أحد العمال بمصنع سكر دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن عمال الصيانة بالمصنع مارسوا عملهم اليوم بشكل طبيعي، وتوقف عمال الإنتاج عن اعتصاماتهم المستمرة منذ بدء احتجاجاتهم، حيث كانوا يتجمعون بشكل يومي في ساحة المصنع، مشيرًا إلى أن العمال قرروا العودة للعمل تحت ضغط التهديدات المستمرة من الإدارة.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ بمصنع دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن هناك تواصلًا بينهم وبين عمال إدفو وكوم أمبو الذين لا يزالوا مستمرين في إضرابهم، وأنهم شرحوا لزملائهم ما تعرضوا له من ضغوط جعلتهم ينهون إضرابهم، وأن عمال إدفو وكوم أمبو يقدرون ذلك، فيما لم يستبعد العامل عودتهم للإضراب مرة أخرى.</p>

<p>وكان عمال مصنع دشنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>تلقوا </a>الأسبوع الماضي تهديدات من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عُمال لـ <strong>المنصة</strong> الأربعاء الماضي، فيما واصلت الإدارة ضغوطها عليهم حتى أمس، حيث هدد مدير عام الشؤون الإدارية العمال بمعاقابتهم زاعمًا أن إضرابهم غير قانوني.</p>

<p>وأكد أحد العمال بمصنع إدفو لـ <strong>المنصة</strong> استمرار إضرابهم بالتنسيق مع زملائهم بمصنع كوم أمبو، على الرغم من فض عمال دشنا وقبلهم أرمنت للإضراب، مشيرًا إلى أنهم تعرضوا لضغوط أمنية في بداية الإضراب من الأمن الوطني، وأن الإدارة حاولت أمس إقناع العمال عن طريق مديري الإدارات بفض الإضراب لكنها لم تنجح.</p>

<p>وهاجم رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل العمال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>مهددًا </a>بخصخصة المصانع خلال اجتماع جمعه ورؤساء اللجان النقابية بمصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية الخميس الماضي، حسبما قال مصدر نقابي لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب المصانع"، حسب عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما كان من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج، استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853331</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26945</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3c4361a2-7d0d-4534-a8d8-034860d2daa4.jpeg.webp?itok=l9f5zanq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3c4361a2-7d0d-4534-a8d8-034860d2daa4.jpeg.webp?itok=l9f5zanq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>افتتحت أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق، اليوم، بحضور عدد من الرؤساء الأفارقة، وذلك من دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>شارك في مراسم الافتتاح رؤساء كينيا وجنوب السودان والصومال وجيبوتي بجانب رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي ووكيل الأمين العام للأمم المتحدة، بالإضافة إلى مسؤولين حكوميين بارزين، وفقًا لوكالة الأنباء الإثيوبية إينا.</p>

<p>وخلال مراسم افتتاح السد، <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7301567">أعلن</a> رئيسا جنوب السودان وكينيا <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7302862">اعتزامهما</a> توقيع اتفاقية لشراء الكهرباء من سد النهضة.</p>

<p>و<a href="https://www.ena.et/web/ara/w/ara_7301730">قال</a> رئيس وزراء إثيوبيا، آبي أحمد، إن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الإخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين".</p>

<p>وأضاف "إذا كانت هناك مجاعة في مصر أو مجاعة في السودان أو مجاعة في دول صديقة، فإن إثيوبيا ستكون معهم، ستتقاسم مواردها معهم وسيتقاسمون الموارد معًا".</p>

<p>من ناحيته، قال وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي، في <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid032eRPNTCopc3iamMNVdcw4caEQmid4XE8aRghHHBVsWsHqE6UR6TeWRkyoMr3bNeVl">خطاب</a> إلى مجلس الأمن، إن مصر لديها موقف ثابت في رفض الإجراءات الأحادية الإثيوبية كافة في نهر النيل وعدم الاعتداد بها أو القبول بتبعاتها على المصالح الوجودية لشعوب دولتي المصب مصر والسودان.</p>

<p>وأكد الخطاب أن مصر مارست أقصى درجات ضبط النفس واختارت اللجوء للدبلوماسية والمنظمات الدولية، ليس لعدم قدرتها على الدفاع عن مصالحها الوجودية، وإنما انطلاقًا من اقتناعها الراسخ بأهمية تعزيز التعاون وتحقيق المصلحة المشتركة بين شعوب دول حوض النيل.</p>

<p>وتابع: في المقابل، تبنت أديس بابا مواقف متعنتة وسعت للتسويف في المفاوضات وفرض الأمر الواقع، مدفوعة في ذلك بأجندة سياسية وليست احتياجات تنموية لحشد الداخل الإثيوبي ضد عدو وهمي، متذرعة بدعاوى زائفة حول السيادة على نهر النيل الذي يمثل ملكية مشتركة لدوله المتشاطئة.</p>

<p>وشددت مصر على أن أي تصورات مغلوطة بأن القاهرة قد تغض الطرف عن مصالحها الوجودية في نهر النيل هي محض أوهام، وأن مصر متمسكة بإعمال القانون الدولي في نهر النيل، ولن تسمح للمساعي الإثيوبية للهيمنة على إدارة الموارد المادية بصورة أحادية، وتحتفظ بحقها في اتخاذ التدابير كافة المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة للدفاع عن المصالح الوجودية لشعبها.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<p>واليوم، قال مصدر مطلع على ملف سد النهضة بوزارة الري، لـ <strong>المنصة</strong>، إن مصر ترصد أولًا بأول تطورات سد النهضة، وكميات المياه المتوقع وصولها إلى السد العالي، مضيفًا أن جميع الإنشاءات في السد اكتملت، لكن تركيب وتشغيل توربينات توليد الكهرباء لم تنتهِ.</p>

<p>وأشار المصدر الذي فضل عدم ذكر اسمه، إلى تشغيل 8 توربينات مما مجموعه 13 توربينة لتوليد الكهرباء من السد الإثيوبي، موضحًا أن التوربينات إلى جانب الفتحات داخل السد والمفيض العلوي جميعها منافذ لخروج المياه إلى السودان ثم مصر.</p>

<p>وأكد المصدر تمسك مصر بإبرام اتفاق قانوني ملزم بشأن قواعد التشغيل وكذلك إعادة الملء، موضحًا أن حالات الجفاف والجفاف الممتد، الذي قد تطول إلى 7 أو 10 سنوات أهم ما يشغل مصر.</p>

<p>وأضاف أن الإدارة الرشيدة للسد العالي مع وجود فيضانات مرتفعة خلال سنوات الملء الأول، ساهمت في عدم وصول الضرر إلى المواطنين، وأن التخوف يظل عند الجفاف حين يفرغ خزانا السد العالي وسد النهضة.</p>

<p>كما وصف مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير محمد حجازي، افتتاح السد الإثيوبي دون تنسيق مع دولتي المصب بأنه "عمل أحادي وعدائي وغير مسؤول"، مضيفًا أن هذه الخطوة "إضرار غير مسؤول بالأمن الإقليمي".</p>

<p>وقال حجازي لـ <strong>المنصة</strong>، إن استمرار النهج الأحادي الإثيوبي يشكل تهديدًا مباشرًا للأمن والاستقرار في المنطقة، ويعرض مصالح وحقوق أكثر من 150 مليون مواطن مصري وسوداني يعتمدون على نهر النيل كمصدر رئيسي للحياة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853330</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرجوب لـ المنصة: أي إدارة لغزة خارج إطار السلطة تكريس للانقسام وخدمة لإسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26965</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9e97f7-b8c7-4504-981c-8b5cdca3398a_0.jpg.webp?itok=UVKqDEwj" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/3b9e97f7-b8c7-4504-981c-8b5cdca3398a_0.jpg.webp?itok=UVKqDEwj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح جبريل الرجوب أن أي تصور لإدارة قطاع غزة خارج إطار وحدة النظام والسلطة والحكومة يعد وصفة لتكريس الانقسام وتحقيق أهداف إسرائيل، وذلك ردًا على سؤال <strong>المنصة </strong>خلال لقاء مع صحفيين في مصر، وذلك تعليقًا على المقترحات الأمريكية الإسرائيلية بتشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع وإعادة الإعمار.</p>

<p>وقال الرجوب إن اللجنة بصيغتها الحالية لا تتفق مع موقف فتح والسلطة الفلسطينية، مشيرًا إلى أن الحكومة هي الجهة المخولة بإدارة غزة وتشكيل أي لجان مرتبطة بذلك.</p>

<p>وأضاف الرجوب أن "ما يجرى في غزة من دمار وقتل يمثل استنساخًا لما تعرض له اليهود في أوروبا خلال الأربعينيات"، مؤكدًا أن مصر هي الطرف الأكثر قدرة على حمل الهم الفلسطيني في هذه المرحلة، مبينًا أن هناك محاولات إسرائيلية لإقصاء الموقف المصري، معتبرًا أن التصعيد الإسرائيلي الأخير ضد القاهرة يصب في هذا الاتجاه.</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>اتهم</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو القاهرة بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة منطقة الحرب"، ما نددت به الخارجية المصرية واعتبرتها محاولة منه لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف مصر الراسخ الرافض لتهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>وشدد القيادي الفلسطيني على أن العدوان الإسرائيلي يهدف إلى إنهاء مشروع الدولة الفلسطينية واجتثاث المقاومة، حتى بالكلمة، مؤكدًا أن أي خطوة لا تقوم على إقامة دولة فلسطينية "لا قيمة لها".</p>

<p>وأوضح أن الاحتلال يسعى لتحويل الأرض من جنين إلى رفح إلى بيئة طاردة للفلسطينيين، ما يشكل خطرًا على استقرار المنطقة.</p>

<p>وأكد الرجوب أن إنهاء الانقسام الداخلي هو المدخل لإقناع العالم بالقضية الفلسطينية، مشددًا على ضرورة الاتفاق على وحدة السلاح والقانون والقرار العسكري. ودعا حركة حماس إلى إعلان القبول بوحدة السلاح وإنهاء ارتباطاتها الخارجية، معتبرًا أن المشروع الوطني الفلسطيني يختلف عن مشروع جماعة الإخوان المسلمين.</p>

<p>وقال "نطلب من إخواننا في حماس أن يعلنوا أنهم حركة تحرر وطني بمرجعية إسلامية، لأن الانكفاء على المشروع الوطني هو المخرج الوحيد"، مضيفًا أن مصر مطالبة بتوفير الظروف لإنهاء الانقسام عبر حوار ثنائي بين فتح وحماس، يحدد مرجعية النضال والسياسة.</p>

<p>وأوضح الرجوب أن فتح تلتزم بثلاثة ثوابت: رفض الاستسلام، رفض الهجرة، ورفض تفكيك السلطة، داعيًا الدول العربية إلى مراجعة أشكال دعمها، والتركيز على تعزيز صمود الفلسطينيين عبر الإعمار والخدمات الأساسية كالتعليم والصحة، باعتبار أن العامل الديموغرافي يمثل خط الدفاع الأول في مواجهة إسرائيل.</p>

<p>واختتم حديثه بالتأكيد على أن صياغة المشهد السياسي الفلسطيني يجب أن تتم بإرادة الفلسطينيين أنفسهم، محذرًا من أن ترك الساحة لإسرائيل سيؤدي إلى فرض أجندتها.</p>

<p>وأوضح أن حركة فتح حددت أولوياتها منذ السابع من أكتوبر، وهي وقف الحرب والعدوان، وتوفير الإغاثة لغزة، ورفض التهجير، دون الانشغال بمحاكمة أو تقييم ما جرى في الوقت الراهن.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجمها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853329</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بقيمة ملياري جنيه.. مواني البحر الأحمر تستقبل 4 قاطرات بحرية بداية 2027</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26922</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ltnfydh-mhtt-mtddt-alaghrad-bmyna-sfaja-albhry-dmn-khtt-tnfydh-myna-sfaja-alkbyr-.jpg.webp?itok=l7CXIk8P" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ltnfydh-mhtt-mtddt-alaghrad-bmyna-sfaja-albhry-dmn-khtt-tnfydh-myna-sfaja-alkbyr-.jpg.webp?itok=l7CXIk8P" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستقبل الهيئة العامة لمواني البحر الأحمر التابعة لوزارة النقل 4 قاطرات بحرية جديدة بتكلفة تبلغ ملياري جنيه من إحدى الشركات المصرية خلال الربع الأول من عام 2027، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تعاقد الهيئة يشمل تصميم وتوريد القاطرات بهدف دعم خدماتها الملاحية المقدمة للسفن المترددة على المواني التابعة لها.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.mts.gov.eg/ar/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1/">تُشرف </a>الهيئة التي تأسست عام 1978 على عدة مواقع بحرية تجارية وسياحية وموانٍ تضم السويس (بورتوفيق) و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b27f1b-24ec-4739-b1cd-e204764a89cf" href="https://almanassa.com/news/13301" title='"مواني البحر الأحمر" تبحث اقتراض 900 مليون جنيه لتطوير ميناء سفاجا'>سفاجا</a> ونويبع وحوض البترول (الزيتيات) والغردقة وشرم الشيخ.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن نسبة تنفيذ أعمال تصنيع القاطرات وصلت إلى نحو 50% حتى الآن، ومن المتوقع الانتهاء من عملية التصنيع في نوفمبر/تشرين الثاني المقبل تمهيدًا لإجراء التشغيل التجريبي والاختبارات الفنية، على أن تدخل القاطرات الخدمة رسميًا في فبراير/شباط 2027.</p>

<p dir="rtl">وفي يونيو/حزيران 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c5e65af-6ebc-4c4c-a858-6176733097a9" href="https://almanassa.com/stories/15718" title="لماذا تسلّم الدولة موانيها للأجانب؟ ">وقعت</a> مصر ومجموعة موانئ أبوظبي عقودًا لتطوير وتشغيل محطات سياحية في موانٍ عدة على البحرين الأحمر والمتوسط باستثمارات إجمالية بلغت قيمتها 35 مليون دولار.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2023/12/27/-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A">بدأت</a> موانئ أبوظبي أعمال البنية الفوقية لمحطة متعددة الأغراض في ميناء سفاجا البحري التابع لهيئة مواني البحر الأحمر خلال الربع الثاني من العام الماضي، بأطوال أرصفة 1100 متر، وعمق 17 مترًا، إلى جانب ساحة متصلة بالمحطة تصل إلى 810 آلاف متر مربع، لتولي عملية الإدارة والتشغيل والصيانة لمدة 30 عامًا، بعد توقيع العقود النهائية بين الطرفين نهاية 2023.</p>

<p dir="rtl">كما <a href="https://www.alborsaanews.com/2024/06/12/1801102">وقعت</a> الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس ومجموعة موانئ أبوظبي العام الماضي عقدًا لمنح الشركة الإماراتية تمويل وتصميم وبناء وتطوير وإدارة وتشغيل واستغلال وصيانة وإعادة تسليم البنية الفوقية لمحطة دحرجة سيارات (نقل السيارات بالدفع أو السحب) على البحر المتوسط، ومحطة الركاب والسفن السياحية بميناء السخنة بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، لمدة 30 عامًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853328</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26970</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/several-blasts-heard-qatars-doha-reuters-witnesses-say-2025-09-09/">قال</a> شهود عيان لرويترز إن دوي انفجارات عدة سمع في العاصمة القطرية الدوحة اليوم الثلاثاء.</p>

<p>و<a href="https://x.com/BarakRavid/status/1965400875800936949">نقل</a> مراسل أكسيوس، باراك رافيد، نقلًا عن مسؤولين إسرائيليين لم يسمهم، أن الانفجار في الدوحة هو محاولة اغتيال ضد مسؤولين في حماس.</p>

<p>وقال الشاهد لرويترز إن أعمدة الدخان شُوهدت تتصاعد في سماء منطقة كتارا بالعاصمة.</p>

<p>ونقلت الجزيرة عن مصدر قيادي في حماس <a href="https://x.com/AJArabic/status/1965403297243934750">قوله</a> إنه تم استهداف الوفد المفاوض لحركة حماس أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وحسب الجزيرة، فإن الاجتماع كان يضم قيادات الصف الأول في حركة حماس من بينهم  خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>ولم يعلن حتى الآن عن ضحايا أو إصابات.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجمها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853327</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/sumudtn2c-150x150.png" alt="«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس" title="«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قال تحالف أسطول الصمود العالمي، اليوم، إن أحد مراكبه الرئيسية تعرض لاستهداف من مُسيّرة في أثناء وجوده بالمياه التونسية ليل أمس، مؤكدًا عزمهم على مواصلة رحلتهم لكسر حصار غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مؤتمر صحفي، عُقد عصر اليوم في ميناء سيدي بوسعيد التونسي، قال تياجو أفيلا، أحد المتحدثين باسم الأسطول: «نواصل مهمتنا، رغم إدراكنا أنها محفوفة بالمخاطر»، مضيفًا: «علينا أن نواصل في وقت يتعرض خلاله أناس للتجويع والحصار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان التحالف أصدر </span><a href="https://www.instagram.com/p/DOXEm8viAZO/"><span>بيانًا</span></a><span>، صباح اليوم، أوضح فيه أن قاربًا يرفع العلم البرتغالي ويقل أعضاء لجنة التسيير، تعرض لأضرار جرّاء حريق شبّ بعد استهدافه في ميناء سيدي بوسعيد، في الساعات الأولى من الصباح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشرت حسابات على مواقع التواصل الاجتماعي </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DOXiqmciEv8/?igsh=OGNmYjlxaGphd3Vu"><span>مقطعًا </span></a><span>يُظهر «جسمًا مشتعلًا» يهبط من أعلى ويضرب سطح السفينة الذي اشتعل فورًا، في حين أكد البيان أن النيران ألحقت أضرارًا بسطح مركب «ذا فاميلي بوت» الرئيسي ومخازنه، لكن الركاب والطاقم الستة جميعًا نجوا دون إصابات.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="720" height="1280" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-382103-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Sumudtntrim.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Sumudtntrim.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Sumudtntrim.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>وجاء في بيان الأسطول: «لن تُثنينا أعمال العدوان الهادفة إلى تخويفنا وعرقلة مهمتنا»، مؤكدين المُضي في مهمتهم السلمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الناشط البرتغالي ميجيل دوارتي، الذي كان على متن القارب أثناء الهجوم، قال إنه رأى مُسيّرة قبل وقوع الحادث، وأوضح، في المؤتمر الصحفي، أنه صعد من الجزء السفلي للمركب، ليرى المُسيّرة تُحلق على بُعد ثلاثة أو أربعة أمتار فوق رأسه، ثم اتجهت إلى المقدمة وأسقطت قذيفة تسببت في اندلاع الحريق، قبل أن يتمكن من كانوا على متن المركب من إخماد النيران بسرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://x.com/AlarabyTV/status/1965278886557528157"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية التونسية صحة هذه الرواية، مؤكدة أن ما يروّج عن استهداف قارب في سيدي بوسعيد بمُسيّرة «لا أساس له من الصحة»، وأن الحريق نشب في القارب نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويجمع الأسطول مجموعات من ناشطين من دول عدة، في إطار أكبر محاولة حتى الآن لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة، بانطلاق عشرات المراكب من إسبانيا، الأسبوع الماضي، في حين كان مقررًا انضمام مراكب أخرى لها تنطلق من تونس غدًا، بعد تأجيل تكرر مرتين، بينما بدأت الفرق الدولية </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c4gjz0d366eo"><span>بالوصول </span></a><span>إلى ميناء سيدي بوسعيد خلال الأيام الماضية، للانضمام إلى وفد الأسطول التونسي، والتحضير للإبحار نحو غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد الميناء، اليوم، حضور عشرات المشاركين في الأسطول ومناصريهم خلال المؤتمر الصحفي، حيث تعالت الهتافات بين الحشود، من بينها «فلسطين حرة حرة.. والصهيوني على برة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووجّه أفيلا، الناشط البرازيلي في قضايا المناخ والعمل الإنساني، الشكر للشعب والسلطات التونسية على استضافة انطلاقة المهمة، مؤكدًا إصرار الأسطول على المضي في طريقه رغم الهجوم المشتبه به. «نحن لسنا القصة، بل أهل غزة الذين يتعرضون لإبادة جماعية»، قال أفيلا، مضيفًا: «ما جرى كشف للعالم ما نتعامل معه، ومن المستفيد من منع وصول المساعدات إلى الجوعى، ومن يغتال العاملين في الصحة والمساعدات الإنسانية والصحفيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابع «بعد الهجوم، تطوع آلاف آخرون للانضمام. لن يغادر أحد، لأن هذه وقفتنا الأخيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال المتحدث باسم الأسطول، وائل نوار، إن «التحالف سلم جميع الشهادات والمواد المصورة والأدلة التي بحوزته إلى السلطات التونسية»، مشيرًا إلى أن الأخيرة شكّلت فريقًا قضائيًا-أمنيًا للتحقيق في الحادث. وأكد أن الأسطول سيلتزم بسرية التحقيق ولن يعلّق عليه، لارتباطه بسيادة وأمن تونس الوطني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، اعتبرت النائبة البرتغالية ماريانا مورتاجوا، أحد منظمي الأسطول، أن المهمة تتعرض للخطر فقط لأن إسرائيل تنتهك القانون الدولي بشكل متكرر، كما تفعل في معاملتها لشعب غزة. ودعت حكومات البرتغال ودول الاتحاد الأوروبي، إلى جانب المؤسسات الأوروبية والدولية، إلى اتخاذ موقف ضد إسرائيل والدفاع عن المهمة وعن سكان غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن جفير، </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-865898"><span>هدد</span></a><span>، مطلع الشهر الجاري، بتصنيف أعضاء الأسطول كـ«إرهابيين» واعتقالهم، مُقدمًا خطة بهذا الصدد إلى مجلس الوزراء. فيما سبق واعتقلت سلطات الاحتلال 12 ناشطًا دوليًا كانوا على متن السفينة «مادلين»، في يونيو الماضي، قبل ترحيلهم إلى بلدانهم بعد احتجاز بعضهم لفترة قصيرة شهدت إساءة معاملة، وكانت تلك آخر محاولات كسر حصار غزة عن طريق البحر، قبل انطلاق «أسطول الصمود».</span></p>
<p dir="rtl">The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/">«لن يثنينا».. «أسطول الصمود» يؤكد على مواصلة مهمته رغم استهداف أحد مراكبه في تونس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.</p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 16:21:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757428337853325</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجدد خلافات "الدستور".. الهيئة العليا تهاجم جميلة إسماعيل وانتخابات الحزب دون مرشحين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26958</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1942.jpg.webp?itok=BeyutOH5" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1942.jpg.webp?itok=BeyutOH5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت الخلافات الداخلية في حزب الدستور عقب تأسيس تحالف الطريق الحر الذي جمع الحزب مع حزب المحافظين لخوض انتخابات مجلس النواب المرتقبة.</p>

<p>وجاءت الخلافات، التي بدأت قبل أشهر، بين عدد من أعضاء الهيئة العليا من جهة، ورئيسة الحزب جميلة إسماعيل من جهة أخرى، في ظل أجواء تعطل إجراء الانتخابات الداخلية للحزب بعد <a href="https://www.facebook.com/share/p/167Yh3yZVN/">انتهاء </a>مدة رئاستها في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وقررت الهيئة العليا عقد مؤتمر صحفي غدًا الأربعاء للإعلان عن كل التفاصيل المتعلقة بما شهده الحزب خلال الفترة الماضية، والموقف النهائي بشأن التحالفات الخاصة بانتخابات مجلس النواب 2025.</p>

<h2>فشل التوافق</h2>

<p>وانتقدت الهيئة العليا في بيان حصلت <strong>المنصة </strong>على نسخة منه أداء رئيسة الحزب، واعتبرت أن الحزب يتعرض على مدار عام وسبعة أشهر لمحاولات منظمة لتجميده وإضعافه من قِبل جميلة إسماعيل، واتهمتها الهيئة العليا بـ"السعي إلى الاستئثار بالقرار وتهميش الهيئة العليا المنتخبة، متجاهلة الشرعية الداخلية، واستخدام عضويتها في الحركة المدنية الديمقراطية لإظهار نفسها وكأنها المهيمنة الوحيدة على الحزب".</p>

<p>وخلال الفترة الماضية حاولت أطراف مختلفة في الحزب الوصول للتوافق بين الجبهتين استعدادًا للانتخابات، وقاد هذه المحاولات القياديان في الحزب وليد العماري وحمدي قشطة.</p>

<p>وبينما أكد بيان الهيئة العليا أن جميع المحاولات الرامية لرأب الصدع، ومنع تعميق الانقسام داخل الحزب، باءت بالفشل بسبب "ادعاءات واهية من جميلة إسماعيل بفصل وتجميد أعضاء الهيئة العليا، متجاهلة أنهم هيئة منتخبة من قِبل أعضاء الحزب"، غير أن المتحدث الرسمي باسم الحزب وليد العماري أكد لـ<strong> المنصة </strong>"استمرار العمل على الوصول لتوافق بين جميع الأطراف وخلق مساحات مشتركة والوقوف لتخطي الخلافات".</p>

<p>وأضاف بيان الهيئة العليا "طوال عام ونصف عملت جميلة إسماعيل على إسكات الأعضاء، فأغلقت الجروب الرسمي الذي كان المتنفَس الطبيعي والوحيد للأعضاء لمناقشة القرارات، كما اتسمت قراراتها بالسرية وتحركاتها بالغموض، دون أن يحق للأعضاء مساءلتها".</p>

<p>الخلافات الداخلية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية، ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>

<h2>أزمة متكررة</h2>

<p>مثلما كانت مشاركة جميلة إسماعيل في تأسيس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e6c11710-84d3-4864-a1cf-5db3b90dbfdd" href="https://almanassa.com/news/13201" title='"الدستور" يعلق عضويته في "التيار الحر".. وقيادي بالحزب يكشف كواليس اتخاذ القرار'>التيار الحر </a>مع الناشر هشام قاسم وحزب المحافظين وحزب الإصلاح والتنمية سببًا في أزمة داخلية واعتراضات في حزب الدستور، جاءت اليوم انتقادات مشابهة من داخل الحزب لمشاركتها في تأسيس تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>الطريق الحر</a> مع حزب المحافظين. </p>

<p>واعتبر البيان الصادر من أعضاء الهيئة العليا أن هذا التحالف "محاولة بائسة لإحياء التيار الحر"، واتهمها بمحاولة إعادة إنتاج الانقسام عبر هذا التحالف، وهو ما يضر بعلاقة الحزب مع أحزاب المعارضة المصرية.</p>

<p>وقال البيان "لن نصمت بعد اليوم أمام هذه المحاولات للعبث والانقسام والتفريط في استقلال الحزب ومبادئه، ونعلن أننا بصدد اتخاذ قرارات واضحة وحاسمة سيتم الإعلان عنها أمام الرأي العام في المؤتمر الصحفي المرتقب". </p>

<p>في المقابل، قال المتحدث الرسمي باسم حزب الدستور إن "هذا التحالف ليس الأول في الحركة المدنية"، مشيرًا إلى أن أحزاب اليسار أسست تحالف أحزاب العدالة الاجتماعية، وأضاف العماري في تصريحات خاصة لـ <strong>المنصة </strong>"كان فيه مقترح بعمل قائمة للحركة المدنية في غرب الدلتا وتخوض الانتخابات باسم الحركة لكن أحزاب اليسار رفضت المشاركة على القوائم". </p>

<p>واعتبر العماري أن "الأصل في التحالفات القوائم وليس الفردي"، مشيرًا إلى فرق بين التنسيق والتحالف "التنسيق يمنع الترشح في نفس الدائرة لكن التحالف أن الناخبين يصوتوا للأحزاب الشريكة في التحالف كلها".</p>

<p>كانت أحزاب الاشتراكي المصري والتحالف الشعبي الاشتراكي والحزب الشيوعي المصري والحزب العربي الديمقراطي الناصري وحزب العيش والحرية وحزب الكرامة وحزب الوفاق القومي الناصري <a href="https://x.com/ammaralihassan/status/1822978315939975646?lang=ar-x-fm">أسست </a>في أغسطس 2024 الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية، فيما أعلنت هذه الجبهة أمس عن عقد مؤتمر صحفي مساء اليوم الثلاثاء للإعلان عن برنامجه الانتخابي ومرشحيه لانتخابات مجلس النواب. </p>

<h2><strong>لم يترشح أحد</strong></h2>

<p>تمتد هذه الأزمة إلى شرعية القائمين على إدارة شؤون الحزب حاليًا بعد انتهاء مدة جميلة إسماعيل منذ يوليو الماضي، ورغم قرار الأمين العام للحزب محمد خليل بفتح باب الترشح ثلاث مرات في نهاية يوليو الماضي ثم مرتين في أغسطس الماضي، <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%A9%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/1316550503166771/">أعلن</a> الحزب في بيان رسمي عدم تلقي طلبات ترشح.</p>

<p>ومع محاولات التوافق بين الجبهتين استمرت أزمة الترشح على المناصب المركزية في الحزب قائمة، يقول عضو الحزب حسن درويش لـ <strong>المنصة </strong>أنه قرر الترشح وأقدم تشكيل قائمة لخوض الانتخابات، لكنه لم يتقدم فعليًا بطلب. </p>

<p>وأوضح درويش أنه قدم عدة طلبات لتهيئة الأجواء للترشح من خلال "جروب الحزب على فيسبوك لأن القواعد الحاكمة للانتخابات لم تكن موجودة"، داعيًا لعدم اشتراط دفع اشتراكات الأعضاء عن السنوات الماضية، لافتًا إلى أن الهيئة العليا للحزب كانت تصدر قرارات في الجمعيات العمومية السابقة تعفي الأعضاء من شرط سداد الاشتراكات.</p>

<p>كما طالب بإعادة تشكيل مفوضية الانتخابات من شخصيات محايدة غير محسوبة تمامًا على رئيسة الحزب، وقال درويش "لم يرد عليَّ أحد، ولم يتصل بي أحد"، مطالبًا بضرورة اتخاذ إجراءات تعيد أجواء الثقة في الانتخابات للجمعية العمومية. </p>

<p>فيما تواصلت <strong>المنصة </strong>مع رئيسة الحزب للرد على الانتقادات والاتهامات الموجهة لطريقة إدارتها للحزب غير أننا لم نتلق ردًا من جميلة حتى توقيت نشر هذا التقرير. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757422952719636</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدولار تحت الـ48 جنيهًا لأول مرة منذ أكثر من عام بدعم الاستثمارات الخليجية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26961</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Bmy4MgLk" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5f96b958-4ad3-4512-8383-d97395aeba29_0.jpeg.webp?itok=Bmy4MgLk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع سعر صرف الدولار الأمريكي خلال تعاملات اليوم لأقل من 48 جنيهًا بالبنوك المحلية، لأول مرة <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/cbe-exchange-rates/historical-data">منذ</a> يوليو/تموز 2024 حين سجل المستوى نفسه، وذلك بدعم من الاستثمارات الخليجية في مشروع البحر الأحمر وتحويلات المصريين بالخارج، حسب رئيس قسم البحوث بشركة عربية أون لاين لتداول الأوراق المالية مصطفى شفيع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد شفيع أن الصفقة الخليجية الكبرى المزمع تنفيذها في منطقة البحر الأحمر كان لها تأثير كبير في دعم قوة الجنيه أمام الدولار، إضافة إلى التحويلات الكبيرة للدولار من جانب المصريين العاملين بالخارج، وارتفاع الاحتياطي النقدي الأجنبي إلى 49.250 مليار دولار بنهاية أغسطس الماضي.</p>

<p>وتوقع أن يتراوح سعر صرف الدولار بين 47 و48 جنيهًا بنهاية العام الجاري، بدعم من استمرار التدفقات الدولارية وتحسن مؤشرات الاقتصاد الكُلي.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1JDrtHYuhj/">وقّعت</a> شركتا إعمار مصر التابعة لشركة إماراتية وسيتي ستارز السعودية عقود شراكة مع الحكومة المصرية لتدشين مشروع مراسي البحر الأحمر على مساحة 10 ملايين متر مربع باستثمارات تتجاوز الـ900 مليار جنيه.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="427a6fa0-7db6-419f-bb78-e2e701361684" href="https://almanassa.com/news/26897" title="البنك المركزي: ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي إلى 48.7 مليار دولار في أغسطس">أعلن</a> البنك المركزي في بيان له ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي ليصل إلى نحو 49.250 مليار دولار بنهاية أغسطس/آب الماضي، مقابل 49.036 مليار دولار بنهاية يوليو/تموز الماضي بزيادة 214 مليون دولار.</p>

<p>و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025">قفزت</a> تحويلات المصريين بالخارج إلى نحو 15.8 مليار دولار خلال الفترة من يناير/كانون الثاني إلى مايو/أيار 2025 مقابل نحو 9.9 مليار دولار خلال نفس الفترة من العام الماضى بزيادة 59%، حسب بيانات البنك المركزي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757422952719635</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>السكر</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA1-150x150.jpeg" alt="تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»" title="تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى عمال مصنع </span><span>السكر في دشنا بقنا، اليوم، إضرابهم عن العمل، الذي بدأ قبل أسبوع </span><span>للمطالبة </span><span>بتحسين الرواتب، وذلك بعدما هددتهم الإدارة بعمل مذكرات تفيد بامتناعهم عن العمل، ورفعها إلى شركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، التابع لها المصنع، حسبما قال</span><span> عاملان من المصنع، </span><span>طلبا عدم ذكر اسميهما،</span> <span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، يواصل عمال </span><span>مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان إضرابهم، بحسب مصدرين من العمال، والذي بدأ قبل 16 يومًا، للمطالبة </span><span>بزيادة الرواتب وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام </span><a href="https://manshurat.org/node/20872"><span>2017</span></a><span>، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، واحتجاجًا على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد المصانع التابعة لـ</span><span>«ا</span><span>لتكاملية والصناعات الغذائية</span><span>»</span><span> موجة من الاحتجاجات </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>بدأت</span></a><span> بإضراب عمال إدفو وكوم أمبو، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMlZyNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUaHJzODcwejJablF0WmtSAR4r2vHexU0tgDj0MtmSEo-MlCPQFysvNQAqvlEJj31tWONniMB4AlVyG2LeZQ_aem_apCdGs2uIP29molVs-sC-g"><span>امتدت</span></a><span> إلى مصنعي: دشنا، الذي انتهى الإضراب فيه اليوم، وأرمنت بالأقصر، الذي انتهى إضراب عماله السبت الماضي، </span><span>بعدما استدعى </span><span>«</span><span>الأمن الوطني</span><span>»</span><span> خمسة منهم، وتلقوا وعودًا خلال التحقيق بمتابعة مطالبهم مع إدارة الشركة، بحسب أحد العمال الخمسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السبت الماضي شهد كذلك انضمام </span><span>عمال مصنع </span><span>«المعدات» بالحوامدية، </span><span>بمحافظة الجيزة،</span><span> للإضراب لمدة يوم واحد، قبل عودتهم للعمل إثر وعود من الإدارة واللجنة النقابية ببحث مطالبهم في أقرب وقت، بحسب مصدرين من عمال المصنع الذي ينتج </span><a href="https://www.siicegypt.com/about-equipment-factories"><span>آلات</span></a><span> الإنتاج وقطع غيارها، فيما نظم عمال </span><span>مصنع </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=myWEK9mbWzE"><span>الكيماويات</span></a><span> في الحوامدية،</span> <span>وقفة احتجاجية، أمس، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMs6pZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCdllZQ1doa0dLdU1LdXExAR69eCzBgaCg7uV60ROIsunNIMqKcMHDrGpjUwyvWF7WtUsGTExjOQE_4DJsGQ_aem_xbZox_mJMstLpe0soTxsAQ"><span>انتهت</span></a><span> بعد</span><span> تلقيهم وعودًا من الإدارة واللجنة النقابية بتنفيذ مطالبهم الشهر المقبل،</span><span> بعد يوم من وقفة احتجاجية مماثلة ل</span><span>سائقي أتوبيسات نقل العمال في الحوامدية، انتهت أيضًا بتلقيهم وعودًا من الإدارة ببحث مطالبهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، ومجمع </span><a href="https://www.siicegypt.com/hawamdeyya-factories"><span>المصانع</span></a><span> في الحوامدية ، تتبع شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية، التي انتقلت لها في </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/480093#:~:text=%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%AF%D9%84%D9%8A%20%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%AA%D8%AE%D8%B6%D8%B9%20%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1."><span>2014</span></a><span> بعدما كانت تتبع وزارة الاستثمار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%88/">تهديدات إدارية تنهي إضراب «سكر دشنا».. واستمراره في «إدفو وكوم إمبو»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 15:19:55 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757422952719634</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
