<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 15:30:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 13 Oct 2025 12:30:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بزيادة 64%.. مصدر: تخصيص 445 مليون دولار لاستيراد النفط الخام خلال 3 أشهر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27641</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c98f4221-6740-4579-8a05-087ef454c7e8.jpg.webp?itok=oFHh2A1_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c98f4221-6740-4579-8a05-087ef454c7e8.jpg.webp?itok=oFHh2A1_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>خصصت هيئة البترول نحو 445 مليون دولار لاستيراد شحنات نفط خام من الخارج خلال الربع الأخير من العام الجاري، لتعزيز إنتاجها من المواد البترولية عبر معامل التكرير المحلية، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الواردات بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وخلال العام المالي الماضي، <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/press-release-balance-of-payments-performance-of-fy-2024-2025.pdf">قفزت</a> الواردات البترولية <a href="https://www.cairo24.com/2296676">لأعلى</a> مستوياتها التاريخية، وساهمت المنتجات البترولية في هذه الزيادة حيث ارتفعت وارداتها بنحو 1.7 مليار دولار خلال  في 2024-2025، حسب بيان البنك المركزي.</p>

<p>والمنتجات البترولية هي السلعة النهائية التي يستخدمها المستهلك (مثل وقود البنزين والسولار) ويتم تصنيعها في معامل التكرير المصرية باستخدام خامات بترولية محلية ومستوردة.</p>

<p>وأوضح المصدر بهيئة البترول، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حجم مخصصات واردات النفط للربع الأخير من 2025 ارتفعت بحوالي 135 مليون دولار بزيادة 64% عن نفس الفترة من العام الماضي التي بلغت 210 ملايين دولار.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن هيئة البترول قدرت وارداتها من النفط الخام خلال الفترة من أكتوبر/تشرين الأول إلى ديسمبر/كانون الأول بالتنسيق مع معامل التكرير المحلية التي تستهلك كامل النفط الخام المتداول بالسوق لتصنيع المواد البترولية اللازمة للاستهلاك.</p>

<p>"هيئة البترول تحصل على كامل إنتاج النفط الخام المُنتج محليًا عن طريق شركاتها التابعة والشركاء الأجانب، والذي يتراوح بين 500 و510 آلاف برميل يوميًا، وبدورها تتولى الهيئة توزيعه على هيئة حصص لمصافي التكرير لإنتاج المواد البترولية التي تحتاجها قطاعات الدولة المختلفة"، كما يضيف المصدر.</p>

<p>وحسب المصدر، تستورد هيئة البترول شحناتها من النفط الخام من دول مجاورة، ويتم وضع بنود مالية خاصة بآليات السداد الملائمة للوضع الاقتصادي للدولة، إذ تسعى الهيئة بشكل مستمر للحصول على تسهيلات سداد لا تقل عن 3 أشهر على أن تصل إلى 6 أشهر في تعاملات بعض دول الخليج.</p>

<p>وقال إن شحنات النفط الخام المتعاقد عليها للربع الأخير سيجري الحصول عليها بواقع شحنتين إلى 3 شحنات شهريًا، والتي تصل إلى المواني المصرية ومنها إلى خطوط أنابيب البترول المربوطة بالشبكة القومية للبترول في البلاد.</p>

<p>وكانت وزارة البترول أعلنت عن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285655#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A9%D8%8C%20%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84,13.75%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2015.25%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87.">3 زيادات</a> في أسعار الوقود خلال العام الماضي، ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1789243-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-2025">زيادة</a> رابعة في أبريل/نيسان الماضي وهي الأولى خلال العام الجاري، ضمن تعهدات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">لصندوق</a> النقد الدولي لترشيد الاستهلاك والحد من تكلفة دعم الطاقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 15:02:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760356936388064</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27713</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أفرجت كتائب القسام، الجناح العسكرية في قطاع غزة، اليوم الاثنين عن المحتجزين الإسرائيليين الـ20 لدى المقاومة الفلسطينية، وذلك ضمن خطوات تنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب لوقف الحرب على قطاع غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1aec3ea6-ea8a-4438-a921-3eecbd4152a5" href="https://almanassa.com/news/27701" title="بدء عملية الإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين من غزة">بدأت</a> عملية الإفراج عن الدفعة الأولى من المحتجزين الإسرائيليين في شمال قطاع غزة، إذ تسلم الصليب الأحمر الدولي صباح اليوم الاثنين 7 محتجزين. وظهر اليوم سلمت المقاومة الفلسطينية 13 آخرين في مدينة خانيونس، وبذلك تكون أطلقت سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لديها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0a9b70c4-7059-4866-a04f-2f86867a7699" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/0a9b70c4-7059-4866-a04f-2f86867a7699.jpg.webp?itok=AmVgvjdu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من تسليم كتائب القسام 13 محتجزًا إسرائيليًا أحياء للصليب الأحمر في جنوب قطاع غزة، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقالت كتائب القسام، في بيان على تليجرام، إن ما تم التوصل إليه من اتفاقٍ "هو ثمرةٌ لصمود شعبنا وثبات مقاوميه، ونعلن التزامنا بالاتفاق الذي تم التوصل إليه والجداول الزمنية المرتبطة به ما التزم الاحتلال بذلك". </p>

<p>وأضافت "لطالما كانت المقاومة حريصةً على إيقاف حرب الإبادة، وسعت لذلك منذ الشهور الأولى، ولكن العدو أفشل كل الجهود لحساباته الضيقة، وإشباعًا لغريزة الوحشية والانتقام لدى حكومته النازية".</p>

<p>وتابعت "لقد فشل العدو في استعادة أسراه بالضغط العسكري، رغم تفوقه الاستخباري وفائض القوة التي يملكها، وها هو يخضع ويستعيد أسراه من خلال صفقة تبادلٍ؛ كما وعدت المقاومة منذ البداية".</p>

<p>وحسب بيان القسام "كان بإمكان الاحتلال النازي استعادة معظم أسراه أحياء منذ شهورٍ عديدة، ولكنه ظل يماطل ويكابر، وفَضّل أن يقوم جيشُه بقتل العشرات منهم نتيجة سياسة الضغط العسكري الفاشلة".</p>

<p>بدوره، حرك جيش الاحتلال من سجن عوفر باتجاه بيتونيا في رام الله حافلات تنقل أسرى فلسطينيين أفرج عنهم، ما <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1977669931836584230">وصفه</a> مكتب الأسرى الفلسطينيين بـ"يوم وطني كبير"، مشيرًا إلى "إبعاد 154 أسيرًا فلسطينيًا محررًا" خارج البلاد.</p>

<p>ولفت إلى محاولة الاحتلال التلاعب بمئات الأسماء "لكن المقاومة أصرت على تثبيتها".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6af041a5-ea35-49e8-bffb-df5db18f0805" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6af041a5-ea35-49e8-bffb-df5db18f0805.jpg.webp?itok=nAkC3Lyz" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من تسليم كتائب القسام 13 محتجزًا إسرائيليًا أحياء للصليب الأحمر في جنوب قطاع غزة، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقبل أن يفرج الاحتلال عن المعتقلين الفلسطينيين، داهم بيتونيا في رام الله ومنع المواطنين من الخروج، كما أطلق الرصاص والقنابل المسيلة للدموع على الصحفيين، وأبعدهم عن السجن ومحيطه.</p>

<p>ووفق رويترز، فإن جميع المعتقلين الفلسطينيين البالغ عددهم 1966 والمقرر إطلاق سراحهم اليوم <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977609422303007188">صعدوا</a> على متن حافلات داخل سجون إسرائيلية، وسط <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977611921424601235">توقعات</a> بإطلاق سراح 1716 فلسطينيًا من غزة عند مجمع ناصر الطبي بالقطاع اليوم، و250 <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977610657810760007">فلسطينيًا</a> كانوا يقضون أحكامًا بالسجن المؤبد في السجون الإسرائيلية إلى الضفة والقدس والخارج اليوم أيضًا.</p>

<p>وفي وقت سابق، أكد مصدر فلسطيني لم تسمه سكاي نيوز، الأحد، أن حركة حماس أبلغت الوسطاء أنها قد لا تسلم جثث جميع المحتجزين لديها، الاثنين، بسبب تعذر الوصول إليها، موضحًا أن إسرائيل تعهدت رغم ذلك بإتمام عملية التبادل.</p>

<p>وأضاف أن طواقم من خبراء عرب وأجانب ستشارك لاحقًا في البحث عن الجثث، في الأماكن المحتملة لدفنها.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي، في شرم الشيخ، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، وأسفرت عن الاتفاق على المرحلة الأولى من خطة ترامب لوقف الحرب، فيما بات يعرف باتفاق شرم الشيخ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 15:02:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760356936388063</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إدراجها في القائمة السوداء.. NSO تجد طريقها إلى المستثمرين الأمريكيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27711</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nso.png.webp?itok=oZXxii4R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nso.png.webp?itok=oZXxii4R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">استحوذ ائتلاف مستثمرين أمريكيين يقوده المنتج الهوليودي روبرت سيموندس على حصة مسيطرة في شركة NSO الإسرائيلية المطوِّرة لبرمجيات التجسّس المعروفة باسم بيجاسوس، بقيمة تُقدَّر بعشرات ملايين الدولارات، وفق <a href="https://techcrunch.com/2025/10/10/spyware-maker-nso-group-confirms-acquisition-by-us-investors/">تأكيد</a> متحدث الشركة عوديد هيرشوفيتز.</p>

<p dir="rtl">المتحدث أوضح أن الاستثمار "يمنح السيطرة" للمجموعة الأمريكية، من دون انتقال للنشاط خارج الإطار التنظيمي الإسرائيلي؛ ما يعني أن المقر والعمليات الأساسية تبقى في إسرائيل تحت إشراف الجهات المختصة، وبينها وزارة الدفاع. وتنتظر الشركة توقيع الصفقة خلال الأيام المقبلة بعد استكمال الموافقات المطلوبة داخل إسرائيل.</p>

<p dir="rtl">وأشار <a href="https://www.calcalistech.com/ctechnews/article/s1jgvmitgx">تقرير</a> منشور على موقع كالكاليست إلى أنّ الصفقة تتطلب موافقة هيئة الرقابة على صادرات الدفاع/DECA في وزارة الدفاع الإسرائيلية، وإلى أنّ الشروط النهائية ما زالت غير واضحة، مع توقّعات بأن تتضمن معالجة ديون تقارب 500 مليون دولار تراكمت بعد قروض موّلت إعادة شراء حصص من صندوق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d26a24d-2715-4229-87cc-f9fd026e8df3" href="https://almanassa.com/news/21298" title="محكمة أمريكية تدين تجسس NSO الإسرائيلية على مستخدمي WhatsApp">فرانسيسكو بارتنرز</a>.</p>

<p dir="rtl">وأفادت التقارير بأن إغلاق الصفقة سيفضي إلى خروج الشريك المؤسس ورئيس مجلس الإدارة عمري ليفي من NSO بالكامل، وذلك بعد مغادرة الشريك المؤسس الآخر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c4249b6-88a6-4dcb-b60a-998fec2bcb49" href="https://almanassa.com/news/22430" title="مؤسس شركة التجسس الإسرائيلية NSO يجمع 100 مليون دولار لتمويل شركته الجديدة">شاليف هوليو</a> قبل نحو عامين ونصف.</p>

<p dir="rtl">خلفية هيكل الملكية توضح مسارًا معقدًا انتهى إلى سيطرة ليفي منذ مارس/آذار 2023 عبر <a href="https://www.theregister.com/2023/05/30/nso_owner_hacking">شركة قابضة</a> في لوكسمبورج انتقلت إليها الملكية بعد إعادة الهيكلة. وبعد هذا الانتقال، <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2023/jun/14/nso-group-spyware-pegasus-takeover">انضم</a> سيموندس إلى مجلس إدارة الشركة القابضة وحاول الاستحواذ في يونيو/حزيران 2023 قبل أن يستقيل بعد شهرين عقب تعثّر المحاولة.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن NSO تواجه سجلاً طويلًا من الانتهاكات، فقد وثّقت فرق بحثية في <a href="https://citizenlab.ca/2023/04/nso-groups-pegasus-spyware-returns-in-2022/">سيتيزن لاب</a> و<a href="https://citizenlab.ca/2021/11/palestinian-human-rights-defenders-hacked-nso-groups-pegasus-spyware/">منظمات حقوقية</a> على مدى سنوات استخدام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ae1facb-1c1d-4d3a-a6d7-4f82bbfe567e" href="https://almanassa.com/news/23414" title="من القضاء للبيت الأبيض.. وثائق محكمة أمريكية تكشف استخدام بيجاسوس في 51 دولة">زبائن حكوميين</a> لبرمجياتها ضد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3df53491-18e4-4eeb-ae66-d8e7938e12b2" href="https://almanassa.com/news/23999" title="القضاء الأمريكي يُغرم NSO الإسرائيلية 168 مليون دولار لاختراقها واتساب واستهداف النشطاء">صحفيين </a>ومعارضين ومدافعين عن حقوق الإنسان في دول عديدة، بينما أكّدت الشركة أن أنظمتها لا تستهدف السوق الأمريكية.</p>

<p dir="rtl">في 2021، رصدت تقارير <a href="https://www.aljazeera.com/news/2021/12/3/us-officials-phones-hacked-nso-group-spyware-reuters">استهداف</a> نحو 9 مسؤولين أمريكيين في الخارج، <a href="https://2021-2025.state.gov/the-united-states-adds-foreign-companies-to-entity-list-for-malicious-cyber-activities/?safe=1">فعاقبت</a> وزارة التجارة الأمريكية الشركة بإدراجها على "قائمة الكيانات المعاقبة"، ما قيد تعامل الشركات الأمريكية معها. منذ ذلك الحين سعت NSO إلى رفع اسمها من القائمة عبر جهود ضغط سياسي في واشنطن خلال مايو/أيار 2025.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 13:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760351537676382</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الداخلية" تنشئ سجنًا عموميًا جديدًا بمنطقة أبو زعبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27708</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر وزير الداخلية محمود توفيق قرارًا بإنشاء مركز إصلاح وتأهيل عمومي جديد بمسمى "مركز إصلاح وتأهيل أبي زعبل 4 العمومي" داخل مجمع مراكز إصلاح وتأهيل أبي زعبل بمحافظة القليوبية.</p>

<p>وينص القرار على أن تُنفذ في مركز الإصلاح والتأهيل الجديد، العقوبات المقيدة للحرية الواردة في <a href="https://manshurat.org/node/12357">قانون</a> تنظيم مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي رقم 396 لسنة 1956.</p>

<p>ووفقًا للقانون، تُنفذ بمراكز الإصلاح والتأهيل العمومية، العقوبات الموقعة بحق المحكوم عليهم بعقوبة السجن، ‏والمحكوم عليهم بعقوبة الحبس لمدة تزيد على ثلاثة أشهر، إلا إذا كانت المدة الباقية وقت صدور الحكم ‏أقل من ذلك.‏</p>

<p>وتقع منطقة سجون أبو زعبل والمرج بمحافظة القليوبية على بعد حوالي 30 كم شمال شرق القاهرة، وكانت تضم، قبل ذلك القرار، ثلاثة سجون رئيسية، هي ليمان أبو زعبل 1 وليمان أبو زعبل 2 وسجن أبو زعبل العسكري (يشار إليه أحيانا بسجن أبو زعبل الصناعي أو أبو زعبل شديد الحراسة)، حسب <a href="https://egyptianfront.org/ar/prisons/abu-zaabal2/">تقرير حقوقي</a> سابق أصدرته الجبهة المصرية لحقوق الإنسان.</p>

<p>واشتهرت سجون أبو زعبل قبل ثورة 25 يناير، وفقًا للتقرير، كأحد المواقع الرئيسية لاحتجاز خصوم الدولة السياسيين، كما اشتهرت في أغسطس/آب 2013 بحادثة سيارة الترحيلات التي وقعت داخل أسوار المنطقة، وراح ضحيتها 38 شخصًا، غالبا بالاختناق، بسبب تكدسهم داخل سيارة ترحيلات تسع 25 فردًا.</p>

<p>وتوسعت مصر خلال السنوات الماضية في إنشاء السجون، ففي منتصف العام 2021 صدر قرار بإنشاء  سجون مركزية في <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2360246">4 محافظات</a> وهي أسوان وكفر الشيخ والفيوم والغربية، ثم صدر قرار آخر بإنشاء <a href="https://nwafez.com/%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-3-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/">3 سجون</a> في نهاية العام نفسه، وفي العام الماضي صدر قرار بإنشاء <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6025105">5 مراكز إصلاح جغرافي</a> في أبريل/نيسان.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf5b174e-ba65-441e-be29-0597763dc527" href="https://almanassa.com/news/11596" title="الداخلية تنشئ 6 سجون جديدة بالقاهرة">أصدر</a> اللواء محمود توفيق وزير الداخلية قرارًا بإنشاء 6 مراكز إصلاح وتأهيل عمومية (سجون) بمدينة 15 مايو بمحافظة القاهرة، يحمل كل منها مسمى مركز إصلاح وتأهيل 15 مايو من 1 إلى 6.</p>

<p>وكان الرئيس عبدالفتاح السيسي، أصدر في 23 مارس/آذار من العام 2022 <a href="https://manshurat.org/node/12380">تعديلات</a> قانون تنظيم السجون، والذي تغيّر بموجبها مسمى السجون إلى مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي. وبموجب تلك التعديلات باتت إدارة مراكز الإصلاح ملزمة بتشجع النزلاء على الإطلاع والتعلم وأن تيسر الاستذكار لمن لديهم الرغبة في استكمال الدراسة.</p>

<p>ووفقًا للتعديلات نفسها فإن السجون باتت تنقسم إلى ثلاثة أنواع هي مراكز الإصلاح والتأهيل العمومية، ومراكز الإصلاح الجغرافية، وهي مخصصة للمحبوسين في الجنح وتكون ملحقة بأقسام الشرطة، ومراكز الإصلاح والتأهيل الخاص، وهي التي تنشأ بقرار من رئيس الجمهورية، ويحدد فيه فئات النزلاء الذين يودعون بها، وكيفية معاملتهم وشروط الإفراج عنهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 13:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760351537676381</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بناء على طلب "التموين".. تمديد حظر تصدير السكر 6 أشهر جديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27706</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">نشرت الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، اليوم الاثنين، قرار وزير الاستثمار والتجارة الخارجية حسن الخطيب، باستمرار العمل بقراره الوزاري بشأن حظر تصدير السكر لمدة ستة أشهر جديدة، تبدأ من أكتوبر/تشرين الأول الجاري.</p>

<p dir="rtl">ويحظر القرار الساري والذي يجري تجديده منذ 2023، تصدير جميع أنواع السكر، باستثناء الكميات الفائضة عن احتياجات السوق المحلية، والتي تقدرها وزارة التموين، وبشرط موافقة وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية.</p>

<p>واستند القرار الجديد إلى طلب من وزارة التموين والتجارة الداخلية، ومذكرة أعدها رئيس قطاع الاتفاقيات والتجارة الخارجية بوزارة الاستثمار.</p>

<p>و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2847833">بدأت</a> وزارة التجارة والصناعة حظر تصدير السكر لمدة 3 أشهر في مارس/آذار 2023، واستمرت الوزارة في تجديد القرار في محاولة لمواجهة أزمة اختفاء المنتج وارتفاع أسعاره دون جدوى.</p>

<p>و<a href="https://www.zillacapital.com/insights/egypts-sugar-market-faces-26-price-surge-amidst-consumption-production-gap-and-imports/">تستهلك</a> مصر سنويًا 3.2 مليون طن من السكر، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3fbcf98-d627-43b4-963c-cb108321664d" href="https://almanassa.com/stories/16164" title="أزمة السكر.. وعود الحكومة تذوب والمواطن يشربها سادة">تفاقمت</a> أسعاره لدى التجار منذ العام الماضي مع مصاعب استيراده لسد فجوة الإنتاج المحلي.</p>

<p>وكان وزير التموين أكد في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي أن الوزارة بدءًا من عام 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3fbcf98-d627-43b4-963c-cb108321664d" href="https://almanassa.com/stories/16164" title="مليون طن.. مجلس الوزراء يضاعف كميات السكر المستورد لإنهاء الأزمة">ستستورد</a> ما يتراوح من 400 إلى 500 ألف طن سكر خام لسد هذه الفجوة، قبل أن تعلن الحكومة في مطلع العام الماضي موافقتها على استيراد مليون طن سكر في 2024.</p>

<p>وكان رئيس شعبة السكر باتحاد الصناعات حسن الفندي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed02210b-32f5-499d-9ae2-35253706d8e7" href="https://almanassa.com/news/18254" title="مد حظر تصدير السكر 3 أشهر.. ورئيس الشعبة: للحفاظ على المخزون والأسعار">أوضح</a> لـ <strong>المنصة</strong>، في وقت سابق، مبررات تمديد الحظر قائلًا "مينفعش نستورد ونفتح التصدير في نفس الوقت"، موضحًا أن القرار هدفه الحفاظ على مخزون السكر وعدم زيادة أسعاره مرة أخرى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:02:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760346139124179</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل الصحفي الفلسطيني صالح الجعفراوي في اشتباكات بين حماس وعائلة دغمش</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27700</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل المصور الصحفي والناشط الفسطيني صالح الجعفراوي، مساء الأحد، خلال عمله على تغطية الدمار الذي حل في حي تل الهوا جنوب غرب مدينة غزة، وذلك إثر اشتباكات داخلية بين عناصر كتائب القسام، الجناح العسكرية لحركة حماس، وعائلة دغمش المتهمة بـ"قتل عناصر في المقاومة الفلسطينية".</p>

<p>ووصل جثمان الجعفراوي إلى مستشفى الشفاء حيث كان مرتديًا الدرع الصحفي خلال عمله لحظة إصابته في ظهره بعدة طلقات نارية أدت إلى مقتله، وفق ما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أنّه تواجد لمهمة صحفية في حي تل الهوا الذي تعرض إلى دمار واسع خلال العملية البرية الإسرائيلية الأخيرة.</p>

<p>وقال مصدر عائلي لـ <strong>المنصة</strong> إن الجعفراوي خرج منذ ساعات صباح الأحد إلى عمله كالمعتاد، وانقطع الاتصال به بعد ساعات الظهر، حيث وصلهم خبر مقتله مساءً، مضيفًا "تبلغنا من عناصر في المقاومة بمقتل صالح على يد شباب من عائلة دغمش المتهمة بالتعاون مع الاحتلال دون تفاصيل إضافية".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أنّ الجعفراوي تعرض لتهديدات عدّة من قبل الاحتلال الإسرائيلي خلال حرب الإبادة على القطاع والتي استمرت لعامين متتاليين، بسبب عمله في كشف وفضح جرائم الاحتلال.</p>

<p>من جانبه، قال مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong> إن }أفرادًا من عائلة دغمش تعرضوا للمصور الصحفي أثناء أداء عمله الصحفي وقاموا بإعدامه بإطلاق الرصاص عليه من مسافة صفر، وذلك قبل شن حملة أمنية واسعة استهدفت المربع السكني للعائلة في شارع الصناعة بحي الصبرة".</p>

<p>وأوضح المصدر أن "عناصر كتائب القسام حاصرت منازل عائلة دغمش بعد إعدامهم عددًا من عناصر المقاومة قبل يومين في محيط المستشفى الأردني الميداني المجاور لمنازلهم؛، متهمًا العائلة بـ"التواطؤ والعمل مع الاحتلال الإسرائيلي في تصفية عملاء الاحتلال والمتعاونين معه".</p>

<p>وفي السياق، أفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> بـ"محاصرة عناصر من المقاومة لمربع عائلة دغمش بعد ساحات الظهيرة، أمس الأحد، وإطلاق الرصاص والقذائف باتجاه المنازل، ليرد أفراد من العائلة بإطلاق نار كثيف"، وقال كانت هناك "اشتباكات متبادلة بشكل كثيف استمرت أكثر من 4 ساعات في المنطقة، الرصاص كان يطلق بشكل متبادل من جميع الاتجاهات".</p>

<p>وأشار الشاهد إلى أن "المقاومة هاجمت المكان بعدد كبير من عناصرها"، حيث لم يتمكن الجيران من الخروج من منازلهم أو التنقل "احنا طول الوقت منبطحين داخل لبيوت خوفًا من إطلاق النار، حاولنا نطلع من البيت وبسبب الاشتباكات رجعنا".</p>

<p>وأوضح شاهد عيان ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> أن "الاشتباكات تسببت في مقتل وإصابة عدد من عائلة دغمش من بينهم أطفال ونساء"، فيما شاهد مركبات المقاومة وهي تنقل معتقلين من أفراد العائلة الذكور بعد سيطرتها على المكان بالنار.</p>

<p>وقال المصدر من المقاومة إنهم "تمكنوا من قتل عدد من المتهمين بالانفلات والتعاون مع الاحتلال وقتل مقاومين خلال الحرب، واعتقال أكثر من 60 شخصًا واقتيادهم إلى مراكز تحقيق"، مشيرًا إلى "وجود مواد تحريضية وقوائم وبيانات لنشطاء غزيين وعناصر وقيادات في المقاومة كان قد أرسلها الاحتلال للمتعاونين ضمن المضبوطات خلال عملية مداهمة المنازل وأوكار العائلة".</p>

<p>وداهمت عناصر المقاومة عددًا من المنازل في مدينة خانيونس جنوب القطاع، مساء الأحد، واعتقلت عددًا من المطلوبين والمتهمين بالتعاون مع الاحتلال، وفق ذات المصدر، دون الإفصاح عن عددهم، مؤكدًا على "استمرار عملهم في ملاحقة ومحاسبة الخارجين عن القانون والمتعاونين مع الاحتلال خلال الأيام المقبلة".</p>

<p>واستنكرت الكاتبة شروق دغمش، اتهامات حماس لأبناء عائلتها والتشهير بهم، و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4271195053202541&amp;id=100009362647209&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=AfDK6NT3uIyXyGWh#">كتبت</a> على فيسبوك "عائلة دغمش التي كانت تراها حماس قبل أشهر من العائلات المناضلة التي رفض كبارها التعاون مع الاحتلال مقابل أن يبقوا في منطقتهم، ومع ذلك أغلبهم صمدوا في مدينة غزة حتى اليوم الأخير من الإبادة".</p>

<p>وأضافت "في كل عائلة من عائلات غزة هناك أفراد تجاوزوا، بل في كل بيت، وهذا الشيء لا يعطي الحق بأن تدشن حماس عناصرها، وتقتحم مربع العائلة بسيارات الإسعاف، وتهاجم الناس في بيوتها المدمرة، التي لم تلحق أن تلتقط أنفاسها من حرب انتهت للتو، وتقتل النساء والأطفال والشبان بدم بارد وبسلاح ترفض أن تسلمه بحجة أنه سلاح مقاومة"، مشددة على عدم وجود أي مبرر لاقتحام ومهاجمة منازل العائلة بالنار مهما كان السبب.</p>

<p>وتعرضت عشرات منازل لعائلة دغمش لقصف إسرائيلي خلال الحرب، ما تسبب في مقتل العشرات منهم، كان آخرها منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، مع بداية توغل الآليات الإسرائيلية في أحياء تل الهوا والصبرة، حيث تعرضت منازل للعائلة مأهولة للقصف بحزام ناري دون سابق تحذير، ما أدى لإصابة ومقتل أكثر من 40 ضحية بينهم أطفال ونساء، فيما لا يزال مفقودين تحت الأنقاض.</p>

<p>وفي بيان صادر عن المجلس المركزي لعائلة دغمش اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أكد كبار ووجهاء العائلة أنها "عائلة الشهداء التي قدّمت الكثير من أبنائها شهداء وجرحى في سبيل الله والقضية الفلسطينية". وأعلنوا أن العائلة غير مسؤولة لا من قريب ولا من بعيد "عن أي أحداث أو تصرفات فردية لا تمثلنا ولا تعبّر عن مواقفنا، ونرفض أن يُزجّ باسم العائلة في أي خلافات أو أعمال تسيء لوحدة شعبنا أو تخرج عن الصف الوطني".</p>

<p>من جانبها، أعلنت وزارة الداخلية التابعة لحماس، في بيان على واتساب، الأحد، عن "فتح باب التوبة والعفو العام لأفراد العصابات، غير المتورطين بالدماء، لتسوية أوضاعهم"، مشيرة إلى مباشرة عملها في استعادة وفرض الأمن وحالة الاستقرار وتعزيز تماسك النسيج الوطني والمجتمعي، منذ اللحظات الأولى لدخول وقف إطلاق النار، الجمعة، حيز التنفيذ.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>وأوضحت وزارة الداخلية في غزة أن "عددًا من العصابات الإجرامية ارتكبت خلال الحرب أعمالاً خارجة عن القانون بهدف ضرب السلم الأهلي، وذلك من خلال التعدي على ممتلكات المواطنين والسطو على المساعدات الإنسانية"، مضيفة "التحق ببعض هذه العصابات أفراد لم تتلطخ أيديهم بالدماء ولم يشاركوا في القتل أو الجرائم بحق أبناء شعبهم".</p>

<p>وطالبت الداخلية كل من ارتكب فعلًا خارج إطار القانون ولم تلطخ يديه بالدماء، تسليم نفسه للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع واحد، بدءًا من اليوم الاثنين وحتى مساء الأحد المقبل، للعمل على تسوية أوضاعهم القانونية وإغلاق ملفاتهم، محذرة باتخاذها الإجراءات القانونية الحازمة لكل من يثبت بحقه مخالفة القانون دون تسليم نفسه.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الموقعة بين حماس وإسرائيل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:02:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760346139124178</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نصيبه من الوهم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26890</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_6492.jpg.webp?itok=Z0vnTSzg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_6492.jpg.webp?itok=Z0vnTSzg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مطلع العام الحالي، نشر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e24e058d-a85a-4a65-8085-821a01920258" href="https://almanassa.com/author/21871" title="حمدين صباحي ">حمدين صباحي</a> في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d159ef2-8be2-44c5-86b8-e2a38b1d32a6" href="https://almanassa.com/topic-files/21874" title="المنصة تنشر مراجعات حمدين صباحي عن ثورة يناير">مراجعاته</a> التي سمَّاها "نصيبي من الخطأ"، وهو عنوان حَمَّالُ أوجه، قد يوحي بأن الرجل يُقسِّم الأنصبة ليتحمل نصيبه منها. لكنَّ صاحبه تحدّث أكثر عن أنصبة الآخرين بكلام إنشائي يُحمِّلهم في مجمله وزرَ كل شيء، متقمصًا دور الزعيم/الفارس الذي يجلس ليقيّم تجربةً عاشها بوهمٍ دون كيخوته.</p>

<p>ففي مطلع القرن السابع عشر، قدّم الإسباني ميجيل دي ثيربانتس <a href="https://www.goodreads.com/book/show/5871399">روايته</a> الخالدة دون كيخوته، عن رجل خمسيني نحيل انغمس في قراءة كتب الفروسية حتى ذاب في عوالمها تمامًا، فصدق أنه قادرٌ على إعادة زمن الفرسان الذين يطوفون الأرض لنشر العدل ونصرة المظلومين، فطفق في رحاب الأرض يحارب طواحين الهواء وقطعان الأغنام حتى توالت هزائمه.</p>

<p>ومثل دون كيخوته، يرفض صباحي في سلسلة مراجعاته مواجهةَ الحقيقة، رغم إيقانه في لحظة السقوط أنه هُزِمَ بالفعل، دون أن يفسر الهزيمة بضعفٍ فيه أو بخللٍ في مشروعه، بل يجد المبررات في خصومه السحرة الأشرار/الإخوان. </p>

<p>يستهل حمدين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b20e296-08e4-43f0-b189-f01ec5f9dfb9" href="https://almanassa.com/stories/21888" title="نصيبي من الخطأ| مساهمة في النقد الذاتي">مراجعاته</a> بصورة تظهر فيها انعكاساته ثلاث مرات؛ صباحي على اللابتوب، وصباحي محفورًا بالحرق على لوحٍ من خشب، وصباحي في جدارية ضخمة أمامه تجسده في لحظة زعامة، محمولًا على أعناقِ حشودٍ ترفع الأيادي والأعلام، لكنَّ علم مصر الأكبر في هذه الصورة كان <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1779970">عَلمَ الثورة السورية</a>، الذي رفعه متظاهرون خلال مليونية شهدها ميدان التحرير في يونيو/حزيران 2012.</p>

<p>ثلاثة انعكاسات لزعيم تحيط به صور ذاته أكثر مما يحيط به الناس.</p>

<h2>مراجعة بلا مكاشفة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d5ef5e39-0a0f-4b50-9eba-36a5401cfce5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/hamden-1.png.webp?itok=jyHJeBKO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة معدلة بواسطة المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>حمدين صباحي محمولًا على الأعناق في ميدان التحرير وإلى جواره علم الثورة السورية. يونيو 2012</figcaption></figure><p>المراجعات بطبيعتها تقتضي قدرًا من المكاشفة والجرأة؛ كيف سارت العلاقة بالسلطة؟ ماذا جرى في الغرف المغلقة؟ وأين أخطأ في مشورة أو قرار؟</p>

<p>لم يفعل ذلك كله، بل كتب نصًا عامًا يضاف إلى ما يمكن أن يُعرّف بـ"المعلوم من حمدين بالضرورة"، أخطر ما فيه غياب أي تحليل جاد لأسباب هزيمة الثورة، من دور للجيش والدولة العميقة، إلى ضعف القاعدة الشعبية. </p>

<p>الحقيقة أن من يقدم نفسه على أنه زعيم ثوري أو من يضع نفسه في موضع القيادة، لا يملك ترف إخفاء الكواليس عن الناس، ولا أن يمرّ على المحطات المفصلية كأنها تفاصيل هامشية؛ موقف جبهة الإنقاذ بعد ما وصفه باختطاف الثورة، الردة عن يناير، طبيعة علاقته بالسلطة أو علاقات شركائه بها لاحقًا، كل هذا حق الناس في أن يعرفوا. أما ما قدّمه صباحي فكان مجرد نسخة جديدة من بطولات دون كيخوته، يصنع أعداءً خياليين ليبرر الهزيمة، ويظل محتفظًا بصورة "الزعيم" التي لم يجرؤ يومًا على امتحانها في مرآة الحقيقة.</p>

<h2>بين الأخطاء والخطايا</h2>

<p>لا تبدو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a578ad7d-e570-479b-b3c7-dd9bb67d9a0c" href="https://almanassa.com/stories/21875" title="نصيبي من الخطأ| الخروج من الجنة">المراجعة الأولى</a> نقدًا ذاتيًا بقدر ما هي بكائية بطل تراجيدي مهزوم. نصٌّ مغمور بالاستعارات الدينية والتاريخية؛ "الخروج من الجنة"، "الخطيئة الأولى"، "المعلوم من الثورة بالضرورة". مع الكثير من الأوصاف الوجدانية مثل "جنة التحرير" و"قبلة أحرار الدنيا". أسلوب يمنح القارئَ شعورًا بأنه أمام أسطورة ميثولوجية تتحوّل فيها أخطاء البطل القابلة للقياس إلى "خطايا تراجيدية" تُرسخ مظلوميته ونقاء صورته. </p>

<p>في عرضه للأحداث، يُظهر صباحي نفسه صاحب الرؤية السليمة التي لم يستمع لها أحد؛ نادى بمجلس رئاسي مدني، واعترض على الحوار مع عمر سليمان رغم <a href="https://www.facebook.com/taqadum.alkhatib/posts/%D9%82%D8%B1%D8%A3%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D9%82%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%87-%D8%B9%D9%8A%D8%A8-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B0-%D8%AD%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%85/10221906865460607/">تشكيك</a> البعض في ذلك<strong> </strong>وأنه فعل مثلما فعل الإخوان وقال "سأجلس مع عمر سليمان". لا يقول صراحة "قصّرت"، "فشلت في بناء التوافق"، "انسقت وراء لحظة الفرح".</p>

<p>مع التركيز على أخطاء الآخرين، يتجاهل حمدين صباحي قضايا جوهرية أخرى مثل ضعف التواصل مع الطبقات الشعبية خارج الميدان، غياب خطة واضحة لإدارة الانتقال، الارتهان لرمزية الميدان دون بناء مؤسسات.</p>

<p>في النهاية، يستدعي مشاهد الهتاف والرقص ورفعه زعيمًا على الأكتاف، بل وحتى إمامة الصلاة. كلها تفاصيل لا مكان لها في مراجعات ونقد ذاتي يمارسه سياسي.</p>

<h2><strong>إعادة إنتاج الأسطورة</strong></h2>

<p>في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3da9093-0c1f-4681-99b3-94ca03c66233" href="https://almanassa.com/stories/21878" title="نصيبي من الخطأ| أصاب الشعب وأخطأت النخبة">مراجعته الثانية</a>، واصل صناعة البطل التراجيدي الذي يحرس حلمًا أفسده الآخرون. يقول صباحي بيقين "أصاب الشعب وأخطأت النخبة". لكنه أحد أبرز وجوه تلك النخبة، ومرشّح أساسي ساهم في تفتيت أصوات يناير. لكنه بدلَ أن يضع نفسه في قفص الاتهام، يتحدث كحكيم يراقب من بعيد. يعترف لفظيًا بترشحه، لكن يذيب مسؤوليته في جمعٍ مبهم اسمه "النخبة".</p>

<blockquote>
<p>في مراجعاته يتحدث بلا لبس عن أخطاء الإخوان أما أخطاؤه فيمرّ عليها باعتبارها مجرد اجتهادات</p>
</blockquote>

<p>يستند إلى أرقام ليقول إن "الثورة" حازت 51% لو اتحدَّت، مضيفًا حتى عمرو موسى إلى هذا المعسكر. لكن هذا مجرد افتراض دعائي؛ فمن قال إن أصوات موسى كانت ستنتقل آليًا إلى مرشح للثورة؟ يتجاهل أن السياسة ليست أرقامًا جامدةً، بل معقّدة تتأثر بالانطباعات والاصطفافات والآلة المضادة للدولة العميقة. هكذا يحوّل صباحي الأرقام إلى أداة لتبرير فرضية جاهزة "لو اتفقنا لفزنا"، من دون وضع فرضيته هذه في أي اختبار.</p>

<p>ثم ينقل صباحي بفخر أنه رفض أن يكون نائبًا لمحمد مرسي أو عبد المنعم أبو الفتوح رغم أنها كانت خطوة تحتاج للمراجعة، وفي موضع آخر يروي عن لجنة المائة "إذا قرروا التوافق على عبد المنعم سأعلن تنازلي له، غير أني لن أقبل موقع نائب الرئيس، وهذا يعطيه فرصة انتخابية أفضل".</p>

<p>إن كان حمدين يؤمن بضرورة إنقاذ الثورة عبر التوافق، فقبول موقع نائبٍ لمرشح توافقي كان سيشكّل جسرًا رمزيًا بين كتل متنافرة، ويزيد فرص الفوز وإدارة الانتقال بتوازن، لكنه برفضه المنصب مرتين أضعف دعوى "التضحية من أجل التوافق"، أو أنه يريد التوافق، لكن ليس لدرجة أن يدفع مقابله أثمانًا شخصية.</p>

<h2>مرافعة تبريرية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="43555fe1-a70d-42a6-a217-94cd90fed6a4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/362685489_10160794886156718_4868148025970242977_n.jpeg.webp?itok=nMHiCahA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وكالة الأنباء السورية</aside></div>
<figcaption>من لقاء حمدين صباحي وبشار الأسد</figcaption></figure><p>في المراجعة الثالثة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc53233-1351-4041-b00c-2106e751adda" href="https://almanassa.com/stories/21880" title="نصيبي من الخطأ| تجارة الخوف وغنيمة المظلومية">يقول</a> صباحي "الآن في هذه المراجعة وبعد ما شهدته مصر من انحسار الحلم وتغول الكابوس ألوم نفسي". لكن هذا "اللّوم" يأتي بعد عقد من الزمن، وبصياغة وجدانية أكثر منها سياسية، هو لا يعترف بقرار خاطئ اتخذه، بل فقط بكونه "خجل" أو "لم يرفع صوته" كما ينبغي.</p>

<p>يضع صباحي الخوف والمظلومية في كفّتين متساويتين "الخوف كان سلاح السلطة والمظلومية كانت سلاح الجماعة". معادلة تبدو متوازنة لكنها تخفي أن السلطة امتلكت الرصاص والدبابات أما الجماعة فامتلكت خطابًا شعبويًا. مساواة الطرفين تذيب حقيقة أن هناك غالبًا ومغلوبًا، قامعًا ومقموعًا، ثم يصف الأمر كله بـ"تجارة الخوف وغنيمة المظلومية". هنا يتجاهل صباحي أحداثًا دامية مثل <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A/36407300">مذبحة الحرس الجمهوري</a>، وكأن الدماء التي سالت لم تكن جزءًا من معادلة "فرض الحقائق الجديدة". وهذا ليس غريبًا على من لم يتورع عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b7c8b63-9f4f-47e2-8f3c-02aeeb7ad45a" href="https://almanassa.com/news/12560" title="لقاء صباحي باﻷسد في دمشق يثير خلافًا بالقاهرة">زيارة بشار الأسد</a>.</p>

<p>في مراجعاته هو، يتحدث بلا لبس عن أخطاء الإخوان. يكتب خطابًا تخيُّليًّا على لسان مرسي وكأنه ينتظر من خصمه أن يستعير لسانه. أما أخطاؤه فيمرّ عليها باعتبارها مجرد اجتهادات أو وجهات نظر لم يُقدَّر لها أن تُسمع، لا كقرارات كان لها ثمن باهظ. يوزّع المسؤولية على الآخرين، محتفظًا لنفسه بدور الشاهد الحكيم المظلوم، لا الفاعل الذي ساهم في تمهيد الطريق نحو الهزيمة.</p>

<p>يعيد صباحي في أكثر من موضع إنتاج صورة "المفكر الصائب الذي تجاهله الآخرون"، يقول إنه كان ضد حوار عمر سليمان في 2011، وضد التفويض في 2013، وضد الدم في رابعة مع رغبته في فض الاعتصام وأنه لا حل غير ذلك، وعدم اعترافه بالمذبحة وقتها، وعند مراجعة هذا قال <a href="https://www.hindawi.org/books/83828042/">ما قاله</a> معاوية في عمار بن ياسر: قتله الذي أخرجه، واكتفى بـ"لم أعلن موقفي بما يكفي"، "لم يُستمع لي".</p>

<p>يقول صباحي عن طلب السيسي للتفويض "لكن القضاء على الإرهاب كان دعوة حق يراد بها تغيير حقائق قائمة وفرض حقائق جديدة، منها تعظيم دور المكوِّن العسكري في السلطة الانتقالية على حساب المكوِّن المدني".</p>

<p>لكن المكوِّن العسكري لم يكتسب ثقله من "التفويض" بل كان هو اللاعب الأساسي، من وجّه الإنذار لمرسي كان وزير الدفاع، من تلا بيان 3 يوليو كان وزير الدفاع، ومن هتفت له الجماهير في الميادين كان وزير الدفاع، التفويض لم يصنع سلطة الجيش، بل جاء كاشفًا لها.</p>

<h2>أخطأت بسبب الجميع</h2>

<p>منذ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ad5163ce-0508-4962-b560-339139b3de39" href="https://almanassa.com/stories/21900" title="نصيبي من الخطأ| هل يشفع النُبل للمخطئين؟"> السطر الأول</a> في الخطأ الرابع، يعلن صباحي أنه "يتحمل كامل المسؤولية عن خطأ ترشحه للرئاسة 2014"، لكنه سرعان ما يبدأ في نثر المبررات؛ إجماع الأهل والأصدقاء، دعم الحزب، قناعة الشركاء السياسيين، كيف يمكن لإنسان أن يقول "أنا وحدي أتحمل" مسؤولية الخطأ ثم يقضي باقي الفقرة في إلقاء مسؤوليته على الآخرين إلا إذا كان يتقمص دور البطل التراجيدي الذي يفتدي الجماعة التي أخطأت؟</p>

<blockquote>
<p>لم يمتلك صباحي شجاعة الاعتراف بتحوّل جبهة الإنقاذ إلى مجرد كومبارس في مسرحية</p>
</blockquote>

<p>اللافت أكثر أن صباحي ظل مقتنعًا بأن الجيش لن يرشح أحدًا، استنادًا إلى خطاب 3 يوليو عن أن المؤسسة "لا تطلب الحكم" وكأنه متابع عادي للأخبار وليس فاعلًا سياسيًا في مطبخها. وعندما أعلن وزير الدفاع ترشحه، لم يتراجع رغم اعترافه لاحقًا بأن يقينه كان أن أغلبية الشعب تؤيد السيسي، ومع هذا اليقين قرر خوض الانتخابات، فحوّل المنافسة إلى انتخابات شكلية انتهت بنتيجة مهينة، حصل فيها على أصوات أقل من الأصوات الباطلة.</p>

<p>يقول إن تقديراته ذهبت إلى أن منصب الرئيس سيكون من نصيب مرشح الثورة، ونسي أن الثورة سقطت بسبب الطريقة التي أُسقط بها أول رئيس مدني. كما أنه لم يعترف بأن حساباته كانت أقرب إلى أمنيات ذاتية من كونها قراءة واقعية لخريطة القوة الفعلية؛ جيش يستعيد المشهد، دولة عميقة تستعيد توازنها، كل المؤشرات كانت تقول إن المنافسة الحقيقية ستُحسم لصالح مرشح المؤسسة العسكرية، لا "حدس" حمدين.</p>

<p>ويكشف تناقضه أكثر بقوله "من مكر التاريخ أن الجماعة صنعت الخوف، فإذا بالخوف يصنع شعبية السيسي". عودة إلى السحرة الأشرار في رواية دون كيخوته، وكأن لا دور له هو أو معسكره في تعزيز هذه المعادلة.</p>

<h2><strong> </strong>وهم التنظيم</h2>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="432b456f-9dc8-49bc-b610-a0b54b24e303" href="https://almanassa.com/stories/21902" title="نصيبي من الخطأ| فسيفساء أم شظايا؟">يقول صباحي</a> إن "ضعف التنظيم هو السبب الجوهري في انتكاسة الثورة"، متجاهلًا حقيقة أنه كان رئيس حزب الكرامة وصاحب التيار الشعبي وعضوًا بارزًا في جبهة الانقاذ. ثم يحاول شرح دروس للتنظيمات، لكنه يسقط في فخ التناقض، فهو يقول "التنظيم ليس بديلًا عن الشعب"، دون أن يخبرنا كيف يعبّر الشعب عن إرادته دون تنظيمات اجتماعية وسياسية تُعبّر هذه الإرادة.</p>

<p>الأكثر إشكالية، حين يعترف بأن "قوى الثورة وعت الدرس" فأسّست التيار الشعبي وجبهة الإنقاذ، وهو نفسه يعترف أنهما لعبا دورًا محوريًا في 30 يونيو، لكنهما فشلا في تمكين الشعب بعد 3 يوليو ما يكشف أن الأزمة لم تكن في غياب التنظيم بل في غياب قدرته على تحقيق أي رؤية، ثم يقر بخطأ ترك الجبهة للتفكك، ويلقي بالمسؤولية على سفر البرادعي، كأن جبهة كاملة انهارت لغياب فرد واحد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d159ef2-8be2-44c5-86b8-e2a38b1d32a6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21874" role="article" about="/topic-files/21874" data-sanitized-id="node-21874" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/21874" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>المنصة تنشر مراجعات حمدين صباحي عن ثورة يناير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم يمتلك صباحي شجاعة الاعتراف بتحوّل جبهة الإنقاذ إلى مجرد كومبارس في مسرحية انتهت بخنق الثورة، مفضّلًا الحفاظ على صورة "الزعيم" في مخيلته، مثل دون كيخوته الذي أقنع نفسه بأن السحرة هم من حوّلوا العمالقة إلى طواحين، والفرسان إلى أغنام.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5957c0fb9af2ec223fe9ba28854a1b8eb72913ddd007f930c1b259d31fdac1b6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760346139124169</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يهدي ترامب قلادة النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27703</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر الرئيس عبد الفتاح السيسي إهداء نظيره الأمريكي دونالد ترامب قلادة النيل.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02LmNQiJ4dtjMDZL7k33m6fQ6yStoTnt37UN4aDhJ3Rq3wm98E1u47gHykq8sjrEN8l">بيان</a> لرئاسة الجمهورية، اليوم الاثنين، جاء القرار "تقديرًا لإسهاماته البارزة في دعم جهود السلام، ونزع فتيل النزاعات، وآخرها دوره المحوري في وقف الحرب في غزة".</p>

<p>وأعلنت رئاسة الجمهورية، مساء السبت، عن عقد قمة دولية بعنوان "قمة شرم الشيخ للسلام" بمدينة شرم الشيخ، غدًا الاثنين، برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب، وبمشاركة قادة أكثر من عشرين دولة.</p>

<p>ووفق بيان المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid036jyHF8crHW9SWqrqGHKRPpFDAura3m3PTVUtpz2ChfUoEJ97QmcudQZ5Q97cSpSLl">تهدف</a> القمة إلى إنهاء الحرب في قطاع غزة، وتعزيز جهود إحلال السلام والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، وفتح صفحة جديدة من الأمن والاستقرار الإقليمي.</p>

<p>وتأتي هذه القمة "في ضوء رؤية الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لتحقيق السلام في المنطقة، وسعيه الحثيث لإنهاء النزاعات حول العالم" حسب نص البيان.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gz1zqw1eyo">قال</a> الأربعاء الماضي إنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط و<a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-says-he-may-go-to-the-middle-east-this-weekend/">بالتحديد مصر</a>، وأضاف "قد أتوجه إلى هناك في نهاية الأسبوع ربما الأحد"، وذلك بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825769-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي دعوة إلى ترامب لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354026841784767">أعلنت</a> الحكومة الإسرائيلية أمس الأحد أن ترامب سيصل إلى إسرائيل صباح الاثنين وسيتوجه إلى الكنيست فور وصوله.</p>

<p>وقال ترامب للصحفيين أمس الأحد إن "الحرب انتهت"، مضيفًا أن "وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس سيصمد"، وأكد أنه "تم تقديم الكثير من الضمانات الشفهية بشأن إنهاء الحرب في غزة"، مضيفًا أن "غزة تبدو مثل موقع هدم".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر.</p>

<p>ومن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826538-%D9%87%D9%88%D9%94%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AF%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">أبرز</a> المشاركين في قمة شرم الشيخ الذين أكدوا حضورهم، الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، ورئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، والرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، ورئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، ورئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني.</p>

<p>فيما أكد عضو المكتب السياسي لحركة حماس حسام بدران في تصريحات إعلامية أن "حماس لن تكون مشاركة" في عملية التوقيع الاثنين في مصر بل سيقتصر الأمر على "الوسطاء والمسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وأعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، أمس الأحد، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977358821702963279">عدم</a> مشاركة مسؤولين إسرائيليين في قمة شرم الشيخ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877589</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الخارجية: مسار التفاوض مع إثيوبيا وصل لطريق مسدود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27702</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير الخارجية بدر عبد العاطي، في تصريحات إعلامية الأحد، إن مسار التفاوض مع إثيوبيا وصل لطريق مسدود، و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/12/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B3%D8%AF%D9%88%D8%AF">أضاف</a> أن مصر تبقى على أتم الاستعداد للدفاع عن مصالحها المائية، فيما أكد وزير الموارد المائية والري هاني سويلم أن كميات المياه الكبيرة في وقت غير مناسب تسبب ضررًا أكثر من الجفاف، مشددًا على أن كل الضرر الذي تعرضت له دولتي مصر والسودان، سوف تدفع إثيوبيا ثمنه في يوم من الأيام.</p>

<p>وأوضح سويلم، في المؤتمر الصحفي عقده على هامش أسبوع القاهرة للمياه، أن مصر توثق ما يحدث لتعود له فيما بعد لتأكيد حقوقها في مياه النيل، وأن الموقف المصري من أزمة سد النهضة لم يتغير وأن حقوق مصر التاريخية في مياه النيل "غير قابلة للتفاوض أو التهاون"، وأن الدولة لن تسمح بالمساس بحصتها من المياه، أو تهديد أمن وسلامة الشعب المصري.</p>

<p>وأضاف سويلم أن الرئيس لخص الأزمة، وهي أن الموقف المصري ثابت ولن يتهاون أحد في حصة مصر من مياه النيل أو ما يهدد الأمن المائي للمصريين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47ca6f6f-c2ab-4672-aa36-ccceb9358f71" href="https://almanassa.com/news/27684" title='"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل'>شدد</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي أمس الأحد خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه، على أن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وخلال الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>وزعم رئيس وزراء إثيوبيا آبي أحمد خلال الافتتاح أن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الأخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين"، لكن السودان <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/11/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%AA%D9%88%D8%B4%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7">تعرض</a> قبل أيام لموجة من الفيضانات هددت السكان والمزارعين، وفي مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e325409-8c0d-4e56-8486-88b0fd160433" href="https://almanassa.com/news/27518" title='1261 فدانًا تحت المياه.. جهود إغاثة للمتضررين ومتابعة لحظية لفيضان النيل "المفتعل"'>ارتفعت</a> الأسبوع الماضي مساحة أراضي طرح النهر المغمورة بمياه النيل في محافظتي المنوفية والبحيرة إلى 1261 فدانًا.</p>

<p>و<a href="https://alqaheranews.net/news/144274/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D9%84%D8%A3%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84">شدد</a> السيسي أمس على أن مصر تعلن رفضها القاطع "لأي إجراءات أحادية تتخذ على نهر النيل، وتتجاهل الأعراف والاتفاقات الدولية، وتهدد مصالح شعوب الحوض، وتقوض أسس العدالة والاستقرار".</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877588</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدء عملية الإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين من غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27701</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت عملية الإفراج عن الدفعة الأولى من المحتجزين الإسرائيليين في شمال قطاع غزة، إذ <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977602301201117688">تسلم</a> الصليب الأحمر الدولي صباح اليوم الاثنين 7 محتجزين.</p>

<p>وكانت كتائب عز الدين القسام الجناح العسكرية لحركة حماس، أعلنت الاثنين، عن أسماء 20 إسرائيليًا من المحتجزين الأحياء من المقرر الإفراج عنهم ضمن صفقة التبادل مع إسرائيل.</p>

<p>وذكرت في بيان على تليجرام أن الإفراج يشمل "بار أبراهام كوبرشتاين، أفيتار دافيد، يوسف حاييم أوحانا، سيغيف كالفون، أفيناتان أور، إلكانا بوحبوط، ماكسيم هيركين، نمرود كوهين، متان تسنغاوكر، دافيد كونيو، إيتان هورن، متان أنغريست، إيتان مور، غالي بيرمان، زيف بيرمان، عمري ميران، ألون أوهل، غاي جلبوع-دلال، روم براسلافسكي، أريئيل كونيو".</p>

<p>وكانت السلطات الإسرائيلية <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826656-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">طلبت</a> من عائلات المحتجزين التوجّه إلى منشأة الاستيعاب في قاعدة ريعيم العسكرية عند الساعة السابعة والنصف صباحًا، استعدادًا لاستقبال المفرج عنهم.</p>

<p>ووفق رويترز، فإن جميع المعتقلين الفلسطينيين البالغ عددهم 1966 والمقرر إطلاق سراحهم اليوم <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977609422303007188">صعدوا</a> على متن حافلات داخل سجون إسرائيلية، وسط <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977611921424601235">توقعات</a> بإطلاق سراح 1716 فلسطينيًا من غزة عند مجمع ناصر الطبي بالقطاع اليوم، و250 <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977610657810760007">فلسطينيًا</a> كانوا يقضون أحكامًا بالسجن المؤبد في السجون الإسرائيلية إلى الضفة والقدس والخارج اليوم أيضًا.</p>

<p>وفي وقت سابق، أكد مصدر فلسطيني لم تسمه سكاي نيوز، الأحد، أن حركة حماس أبلغت الوسطاء أنها قد لا تسلم جثث جميع المحتجزين لديها، الاثنين، بسبب تعذر الوصول إليها، موضحًا أن إسرائيل تعهدت رغم ذلك بإتمام عملية التبادل.</p>

<p>وأضاف أن طواقم من خبراء عرب وأجانب ستشارك لاحقًا في البحث عن الجثث، في الأماكن المحتملة لدفنها.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي، في شرم الشيخ، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، وأسفرت عن الاتفاق على المرحلة الأولى من خطة ترامب لوقف الحرب، فيما بات يعرف باتفاق شرم الشيخ.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354026841784767">أعلنت</a> الحكومة الإسرائيلية أمس الأحد أن ترامب سيصل إلى إسرائيل صباح الاثنين وسيتوجه إلى الكنيست فور وصوله.</p>

<p>وقال ترامب للصحفيين أمس الأحد إن "الحرب انتهت"، مضيفًا أن "وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس سيصمد"، وأكد أنه "تم تقديم الكثير من الضمانات الشفهية بشأن إنهاء الحرب في غزة"، مضيفًا أن "غزة تبدو مثل موقع هدم".</p>

<p>ومن المقرر أن يتوجه ترامب إلى مصر عقب انتهاء زيارته لإسرائيل، حيث يشهد مراسم التوقيع على اتفاق شرم الشيخ كما يشارك في قمة  للسلام بحضور قادة من دول عربية وإسلامية وأوروبية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877587</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل الصحفي الفسطيني صالح الجعفراوي في اشتباكات بين حماس وعائلة دغمش</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27700</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل المصور الصحفي والناشط الفسطيني صالح الجعفراوي، مساء الأحد، خلال عمله على تغطية الدمار الذي حل في حي تل الهوا جنوب غرب مدينة غزة، وذلك إثر اشتباكات داخلية بين عناصر كتائب القسام، الجناح العسكرية لحركة حماس، وعائلة دغمش المتهمة بـ"قتل عناصر في المقاومة الفلسطينية".</p>

<p>ووصل جثمان الجعفراوي إلى مستشفى الشفاء حيث كان مرتديًا الدرع الصحفي خلال عمله لحظة إصابته في ظهره بعدة طلقات نارية أدت إلى مقتله، وفق ما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أنّه تواجد لمهمة صحفية في حي تل الهوا الذي تعرض إلى دمار واسع خلال العملية البرية الإسرائيلية الأخيرة.</p>

<p>وقال مصدر عائلي لـ <strong>المنصة</strong> إن الجعفراوي خرج منذ ساعات صباح الأحد إلى عمله كالمعتاد، وانقطع الاتصال به بعد ساعات الظهر، حيث وصلهم خبر مقتله مساءً، مضيفًا "تبلغنا من عناصر في المقاومة بمقتل صالح على يد شباب من عائلة دغمش المتهمة بالتعاون مع الاحتلال دون تفاصيل إضافية".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أنّ الجعفراوي تعرض لتهديدات عدّة من قبل الاحتلال الإسرائيلي خلال حرب الإبادة على القطاع والتي استمرت لعامين متتاليين، بسبب عمله في كشف وفضح جرائم الاحتلال.</p>

<p>من جانبه، قال مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong> إن }أفرادًا من عائلة دغمش تعرضوا للمصور الصحفي أثناء أداء عمله الصحفي وقاموا بإعدامه بإطلاق الرصاص عليه من مسافة صفر، وذلك قبل شن حملة أمنية واسعة استهدفت المربع السكني للعائلة في شارع الصناعة بحي الصبرة".</p>

<p>وأوضح المصدر أن "عناصر كتائب القسام حاصرت منازل عائلة دغمش بعد إعدامهم عددًا من عناصر المقاومة قبل يومين في محيط المستشفى الأردني الميداني المجاور لمنازلهم؛، متهمًا العائلة بـ"التواطؤ والعمل مع الاحتلال الإسرائيلي في تصفية عملاء الاحتلال والمتعاونين معه".</p>

<p>وفي السياق، أفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> بـ"محاصرة عناصر من المقاومة لمربع عائلة دغمش بعد ساحات الظهيرة، أمس الأحد، وإطلاق الرصاص والقذائف باتجاه المنازل، ليرد أفراد من العائلة بإطلاق نار كثيف"، وقال كانت هناك "اشتباكات متبادلة بشكل كثيف استمرت أكثر من 4 ساعات في المنطقة، الرصاص كان يطلق بشكل متبادل من جميع الاتجاهات".</p>

<p>وأشار الشاهد إلى أن "المقاومة هاجمت المكان بعدد كبير من عناصرها"، حيث لم يتمكن الجيران من الخروج من منازلهم أو التنقل "احنا طول الوقت منبطحين داخل لبيوت خوفًا من إطلاق النار، حاولنا نطلع من البيت وبسبب الاشتباكات رجعنا".</p>

<p>وأوضح شاهد عيان ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> أن "الاشتباكات تسببت في مقتل وإصابة عدد من عائلة دغمش من بينهم أطفال ونساء"، فيما شاهد مركبات المقاومة وهي تنقل معتقلين من أفراد العائلة الذكور بعد سيطرتها على المكان بالنار.</p>

<p>وقال المصدر من المقاومة إنهم "تمكنوا من قتل عدد من المتهمين بالانفلات والتعاون مع الاحتلال وقتل مقاومين خلال الحرب، واعتقال أكثر من 60 شخصًا واقتيادهم إلى مراكز تحقيق"، مشيرًا إلى "وجود مواد تحريضية وقوائم وبيانات لنشطاء غزيين وعناصر وقيادات في المقاومة كان قد أرسلها الاحتلال للمتعاونين ضمن المضبوطات خلال عملية مداهمة المنازل وأوكار العائلة".</p>

<p>وداهمت عناصر المقاومة عددًا من المنازل في مدينة خانيونس جنوب القطاع، مساء الأحد، واعتقلت عددًا من المطلوبين والمتهمين بالتعاون مع الاحتلال، وفق ذات المصدر، دون الإفصاح عن عددهم، مؤكدًا على "استمرار عملهم في ملاحقة ومحاسبة الخارجين عن القانون والمتعاونين مع الاحتلال خلال الأيام المقبلة".</p>

<p>واستنكرت الكاتبة شروق دغمش، اتهامات حماس لأبناء عائلتها والتشهير بهم، و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4271195053202541&amp;id=100009362647209&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=AfDK6NT3uIyXyGWh#">كتبت</a> على فيسبوك "عائلة دغمش التي كانت تراها حماس قبل أشهر من العائلات المناضلة التي رفض كبارها التعاون مع الاحتلال مقابل أن يبقوا في منطقتهم، ومع ذلك أغلبهم صمدوا في مدينة غزة حتى اليوم الأخير من الإبادة".</p>

<p>وأضافت "في كل عائلة من عائلات غزة هناك أفراد تجاوزوا، بل في كل بيت، وهذا الشيء لا يعطي الحق بأن تدشن حماس عناصرها، وتقتحم مربع العائلة بسيارات الإسعاف، وتهاجم الناس في بيوتها المدمرة، التي لم تلحق أن تلتقط أنفاسها من حرب انتهت للتو، وتقتل النساء والأطفال والشبان بدم بارد وبسلاح ترفض أن تسلمه بحجة أنه سلاح مقاومة"، مشددة على عدم وجود أي مبرر لاقتحام ومهاجمة منازل العائلة بالنار مهما كان السبب.</p>

<p>وتعرضت عشرات منازل لعائلة دغمش لقصف إسرائيلي خلال الحرب، ما تسبب في مقتل العشرات منهم، كان آخرها منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، مع بداية توغل الآليات الإسرائيلية في أحياء تل الهوا والصبرة، حيث تعرضت منازل للعائلة مأهولة للقصف بحزام ناري دون سابق تحذير، ما أدى لإصابة ومقتل أكثر من 40 ضحية بينهم أطفال ونساء، فيما لا يزال مفقودين تحت الأنقاض.</p>

<p>وفي بيان صادر عن المجلس المركزي لعائلة دغمش اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أكد كبار ووجهاء العائلة أنها "عائلة الشهداء التي قدّمت الكثير من أبنائها شهداء وجرحى في سبيل الله والقضية الفلسطينية". وأعلنوا أن العائلة غير مسؤولة لا من قريب ولا من بعيد "عن أي أحداث أو تصرفات فردية لا تمثلنا ولا تعبّر عن مواقفنا، ونرفض أن يُزجّ باسم العائلة في أي خلافات أو أعمال تسيء لوحدة شعبنا أو تخرج عن الصف الوطني".</p>

<p>من جانبها، أعلنت وزارة الداخلية التابعة لحماس، في بيان على واتساب، الأحد، عن "فتح باب التوبة والعفو العام لأفراد العصابات، غير المتورطين بالدماء، لتسوية أوضاعهم"، مشيرة إلى مباشرة عملها في استعادة وفرض الأمن وحالة الاستقرار وتعزيز تماسك النسيج الوطني والمجتمعي، منذ اللحظات الأولى لدخول وقف إطلاق النار، الجمعة، حيز التنفيذ.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>وأوضحت وزارة الداخلية في غزة أن "عددًا من العصابات الإجرامية ارتكبت خلال الحرب أعمالاً خارجة عن القانون بهدف ضرب السلم الأهلي، وذلك من خلال التعدي على ممتلكات المواطنين والسطو على المساعدات الإنسانية"، مضيفة "التحق ببعض هذه العصابات أفراد لم تتلطخ أيديهم بالدماء ولم يشاركوا في القتل أو الجرائم بحق أبناء شعبهم".</p>

<p>وطالبت الداخلية كل من ارتكب فعلًا خارج إطار القانون ولم تلطخ يديه بالدماء، تسليم نفسه للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع واحد، بدءًا من اليوم الاثنين وحتى مساء الأحد المقبل، للعمل على تسوية أوضاعهم القانونية وإغلاق ملفاتهم، محذرة باتخاذها الإجراءات القانونية الحازمة لكل من يثبت بحقه مخالفة القانون دون تسليم نفسه.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الموقعة بين حماس وإسرائيل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877586</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سؤال القرن عن ضمانات حماية القضية الفلسطينية في خطة ترامب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27662</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/53490a7a-8cbd-405f-9ba4-d12dbd9aa0e5.png.webp?itok=FBj1P1wK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/53490a7a-8cbd-405f-9ba4-d12dbd9aa0e5.png.webp?itok=FBj1P1wK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تتفق <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11102025&amp;id=5053fe7e-d81b-479a-9cdf-945841361b82">تصريحات</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب مع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11102025&amp;id=1736f9f3-a62e-4d70-95ad-7f64601e3267">البيانات</a> الرسمية الصادرة من الوسطاء على أهمية العمل المكثف للبدء مباشرةً في مفاوضات المرحلة الثانية من خطة إنهاء الحرب في غزة. حديث ترامب أول أمس عن ثقته في "القدرة على تثبيت وقف إطلاق النار" يقطع الطريق أمام أي محاولة مباشرة لاستئناف العدوان وممارسات الإبادة، وقد انعكس بالفعل في <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/09/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8">نفي</a> وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر نيَّة بلاده "تجديد الحرب بعد إفراج حماس عن المحتجزين".</p>

<p>ومن المقرر أن تبدأ خلال ساعات مفاوضاتُ المرحلة الثانية من<a href="https://x.com/RapidResponse47/status/1972726021196562494"> خطة ترامب</a> المكونة من 20 بندًا يتسم معظمها بالغموض، حتى بعد تسريب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c40e343b-1f42-4fa1-99bf-04525a13f312" href="https://almanassa.com/stories/27435" title='"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح '> مسودة </a>من البرنامج التنفيذي الذي وضعته <a href="https://www.timesofisrael.com/revealed-tony-blairs-us-backed-proposal-for-ending-the-gaza-war-and-replacing-hamas/">لجنة</a> تضم رئيس الوزراء البريطاني الأسبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" href="https://almanassa.com/stories/27453" title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط">توني بلير</a>، ومستشارَي ترامب المقربين جاريد كوشنر وستيف ويتكوف. فالعديد من المقترحات ما زالت محل تحفظ من جانب حماس والفصائل الفلسطينية، فضلًا عن القاهرة وربما عواصم عربية أخرى، لما ترتبه من تغيرات جذرية على واقع القضية الفلسطينية وطبيعة قطاع غزة، وحتى معاهدة السلام المصرية الإسرائيلية بشأن<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826427-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%95%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D9%85%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%94%D9%8A%D9%86%D8%9F"> سيطرة إسرائيل</a> عسكريًا على محور فيلادلفيا وكذلك على المعابر.</p>

<p>لا يمكن لأي قوة على وجه الأرض، مهما امتلكت من نفاذ الرؤية، توقّع ما سيتحقق وما سيُهمل من خطة ترامب في المستقبل، الذي تكتنفه<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01102025&amp;id=1279c9bb-b8dc-4d53-966e-d6f54b9b1398"> علامات استفهام</a> قد تمتد عقودًا، بعد التدمير الشيطاني لقطاع غزة، وإغفال الخطة للعلاقة بين القطاع والضفة وهما المكونان الرئيسيان للدولة الفلسطينية، والحديث عن "تقرير المصير الفلسطيني وإقامة الدولة" نتيجةً "محتملةً" لا "حتميةً" على ضوء "التقدم في إعادة الإعمار وبرنامج إصلاح السلطة الفلسطينية بإخلاص"، وكذلك النص الصريح على وجود "محيط أمني مؤقت" حول القطاع "حتى لا تمثل تهديدًا إرهابيًا متجددًا لإسرائيل".</p>

<h2><strong>سؤال الساعة بين رؤيتين</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="40d245ad-48e6-4895-adc6-804da4783486" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/40d245ad-48e6-4895-adc6-804da4783486.jpg.webp?itok=Jy4NExTb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>المخيم المصري 4 ببلدة الزوايدة وسط قطاع غزة، 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>يرى البعض أن المرحلة الأولى من الخطة دفعةٌ إلى الأمام، أيًّا كانت المخاوف الحالية على ضوء مؤشرات عدة. كونها تراجعت عن سيناريو التهجير القسري للفلسطينيين من غزة، ونصَّت صراحة على حظر احتلال وضم القطاع ما يعتبر مكسبًا بعد أسابيع قليلة من التصعيد الصهيوني الحثيث لتنفيذ الضم، قبل أن تعرقله التحركات الإقليمية والدولية.</p>

<p>من هذا المنظور، أُنقذت القضية الفلسطينية من التصفية بالحفاظ على عنصري الشعب والأرض. وطالما بقي الشعب بقيت المقاومة، وإن أدَّت الخطوات الحالية إلى نزع السلاح أو تسليمه بشكل <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08102025&amp;id=6081780a-c81d-4d3c-835d-f3326847df54">مؤقت</a>، أو تدمير البنى التحتية العسكرية للفصائل. بل إن هذا يتماشى مع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11102025&amp;id=6849e71c-83f6-4c2f-a9fe-34eeadd836cf">وصف</a> ترامبِ حماسَ أمس الأول بـ"القوة والذكاء ومهارة التفاوض" قائلًا "لا يريدون أن يتعرضوا للتدمير الشامل، ولا أحد يريد ذلك أيضًا".</p>

<p>في المقابل، يرى آخرون أن الخطة تضع القضية على شفا جرف، مدفوعين بحقيقة غياب التوازن عن الاتفاق.</p>

<p>فكل الالتزامات الصارمة تقع على عاتق حماس والفصائل، مقابل تفويض غير محدد الوقت أو المراحل لإسرائيل في مسألة الانسحاب، مبقية على 53% من مساحة القطاع تحت نير الاحتلال الفعلي إلى أجل غير مسمى، ثم عدم تحديد شكل العلاقة بين الاحتلال -حكومةً وجيشًا- والهيكل المقترح لحكم وإدارة غزة تحت إشراف ترامب وبلير، الذي يبدو على الورق سابحًا في خيالات التعاون الكامل مع جميع الأطراف.</p>

<p>فالآلية المنصوص عليها في الخطة لتأمين القطاع تحت هيئة "مجلس السلام" خليط بين القوات الدولية والإقليمية والعناصر الأمنية الفلسطينية، وصلاحياتها غير واضحة، مما يسمح بتكرار انتهاكات الاحتلال وربما العدوان. و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11102025&amp;id=7950cea0-90b4-4892-a878-34f10ab5ce73">قبول مصر</a> بهذه الآلية مؤخرًا بعد <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1822732-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%95%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9">تحفظ طويل</a>، يشير إلى استمرار الجدل حول تشكيلها ودورها.</p>

<p>يفرض هذا التناقض الواضح بين النظرتين الإيجابية والسلبية للخطة أهم سؤال للسنوات العشر المقبلة، وربما في القرن الحالي للشأن الفلسطيني: ما الضمانات؟ ليس لخطة ترامب فقط، بل أيضًا لحماية القضية من التصفية ولعدم تجدد حرب الإبادة.</p>

<p>وهذا المنظور الواسع للضمانات المأمولة لا يقتصر على تأمين شروط الدخول في مفاوضات المرحلة الثانية، ولا إدخال كميات أكبر من المساعدات الإنسانية أو البدء سريعًا في إعادة الإعمار والترفيق وأعمال البنية التحتية وإيواء النازحين العائدين، وحوكمة شؤون السكان والأراضي، لكنه يشمل كذلك وضع أساس قوي لمنع العدوان، وأي محاولات للالتفاف على مكتسبات الخطة بهدف تحويل غزة إلى منطقة صفرية مستباحة أمام الاحتلال، شأن الضفة الغربية حاليًا، لنصحو بعد بضع سنوات على واقع تمزيق أوصال الأرض وتقطيع أرزاق المواطنين والسيطرة الكاملة على مقدّراتهم.</p>

<h2><strong>ضمانات لأهداف طويلة الأمد</strong></h2>

<p>يمثل توافق الرؤى الوطنية في مصر والعالم العربي والإسلامي على ضرورة الحيلولة دون انزلاق غزة إلى هذا المصير التعيس القاعدة الأولية لضمان ثلاثة أهداف؛ إنجاح المراحل المبكرة من خطة ترامب، بما في ذلك الانسحاب الكامل من القطاع، وإعادة بناء القطاع بما يجعله مكانًا صالحًا للحياة من جديد ثم يضمن ازدهاره اقتصاديًا، وأخيرًا حماية الحقوق غير القابلة للتصرف للشعب الفلسطيني ككل، على رأسها تقرير المصير والدولة المستقلة بل ومقاومة العدوان أيضًا.</p>

<blockquote>
<p>يجب أن تعمل ضمانات القوة الواقعية في مرحلة لاحقة على وضع إسرائيل في الزاوية</p>
</blockquote>

<p>والضمانات المنشودة لتحقيق تلك الأهداف لا يمكن كتابتها أو توثيقها، فأي اتفاق سياسي أو عسكري، مرحليّ أو دائم، يعكس حالة الصراع في لحظة معينة، سواء بالتوازن الكامل بين الأطراف أو توزيع الغنائم والأضرار، أو حتى باستسلام طرف وخضوعه بشكل نهائي. بالتالي فإن تغيُّر الوضع يسمح واقعيًا للطرف المتضرر بالسعي لتعديل موقف في الاتفاق، إمّا بانتهاكه وخرقه، أو الضغط لتغيير بنوده، أو التحلّل منها وإلغائه من طرف واحد، فيصبح الاتفاق في خبر كان.</p>

<p>حتى الاتفاقات المستندة إلى القانون الدولي والمعتمَدة من أجهزة الأمم المتحدة يمكننا تصنيف ضماناتها إلى ثلاث مجموعات؛<em> </em>الأولى ضمانات قانونية قابلة للتوثيق والمتابعة كاللجوء إلى التحكيم أو القضاء الدولي أو مجلس الأمن أو فرض عقوبات، والثانية قيم معنوية<em> </em>مثل المكانة العالية للزعماء والوفاء بتعهداتهم ليتذكرهم التاريخ، أو الحرص على السمعة والظهور في صورة الدولة الممتثلة لأحكام القانون الدولي، والاقتناع بأهمية حسن الجوار والتعاون المشترك.</p>

<p>الواقع أن لا مكان للمجموعتين السابقتين من الضمانات في خطة ترامب، الفاقدة لأي أساس قانوني بل تتحدث بلغة القوة الشرسة وتفرض ما يشبه الاستسلام على المقاومة، وتتبنى نظرية نتنياهو لفرض سلام الردع، كما أن إسرائيل تجاوزت منذ زمن مسألة الشعور بالحرج أو الحرص على الظهور كدولة ملتزمة بمبادئ الإنسانية والقانون.</p>

<p>لذا لن يكون أمامنا إلّا المجموعة الثالثة من الضمانات التي يمكن وصفها بـ"ضمانات القوة الواقعية"، وهي خليط واسع من الضغوط المتقدمة، سياسيًا ودعائيًا واقتصاديًا، لانتزاع دعم دولي واسع ومستدام لحماية مصالح الشعب الفلسطيني. وحضور ترامب وزعماء العالم إلى مصر نموذج على ذلك. ثم تسيير المفاوضات القادمة في إطار واضح من الالتزامات على الاحتلال لمنع إهدار السيادة، وإجهاض أي أفكار لاستباحة غزة وفصل حدودها عن مصر، فضلًا عن استغلال الظرف الراهن في إعادة اللّحمة إلى الفصائل.</p>

<p>ويجب أن تعمل ضمانات القوة الواقعية في مرحلة لاحقة على وضع إسرائيل في الزاوية تحت ضغط حشد عالمي متعدد الصور، لإلزامها بوقف الإبادة والعدوان المستمر والفصل العنصري والاستيطان، من خلال رفع تكلفة تلك الانتهاكات عبر المحاكم الدولية، واستمرار الأنشطة المناهضة وتطوير أسلحة الملاحقة القضائية والمقاطعة الاقتصادية والثقافية.</p>

<h2><strong>ضمانات القوة الواقعية بيد من؟</strong></h2>

<p>يمكن الجزم بأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3cfc4ae0-9f0b-477f-948b-4a8f0655200e" href="https://almanassa.com/stories/27029" title="قصف الدوحة.. مَن الشاة التالية؟">العملية الإسرائيلية</a> في الدوحة و<a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=30092025&amp;id=faff3927-7dc8-42d2-9b21-4bf367e41f1c">اتفاق الدفاع المشترك</a> السعودي الباكستاني <a href="https://democraticac.de/?p=106468">لعبا</a> دورًا مهمًا في تسريع التدخل الأمريكي لتثبيت مصالحها في المنطقة ومعالجة قلق حلفائها من عربدة صهيونية خرجت عن السيطرة.</p>

<p>غير أننا لم نصل إلى النقطة الراهنة -بعد عامين كارثيين- إلّا عندما تصدت <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/9/2869537/-%D8%B1%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%8A-%D8%B4%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">مصر</a> بكامل طاقاتها لقيادة عملية الوساطة الإيجابية، قافزةً إلى الأمام، لتأخذ خطة ترامب شكل مفاوضات لإنهاء الحرب بدلًا من أن تكون مجرد وثيقة استسلام وإذعان، بالتوازي مع تكثيف <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/4/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D9%87%D8%B2-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%88%D8%B5%D9%88%D8%B1/7144204">جهودها الإنسانية </a>على الأرض.</p>

<p>ولم نصل إلى هنا إلّا بعد تضافر جهود الدول العربية والإسلامية في محطتين مهمتين، أولاهما الحشد الدولي لدعم الاعتراف بالدولة الفلسطينية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a62ddf2-a757-45d2-b1e9-8b2bbcf658ed" href="https://almanassa.com/news/27546" title='"so f***ing negative".. ترامب يتأفف من سلبية نتنياهو'>ليصرخ</a> ترامب في وجه نتنياهو "لن تحارب العالم كله وحدك"، لا سيما في ظل تراكم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2eadfa20-3479-4d65-8120-4a13ab404d63" href="https://almanassa.com/stories/23370" title="جرس إنذار نيكاراجوا.. من يحمي نضال الفقراء من أجل فلسطين؟">خطوات التضامن</a> من الشعوب اللاتينية والأفريقية والأوروبية. والثانية إظهار <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/5/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA">الإرادة الجماعية</a> أمام ترامب لإنهاء الحرب في أسرع وقت ممكن.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0cb2a6c-47e3-47cd-91f2-d1d90893ad98" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27602" role="article" about="/topic-files/27602" data-sanitized-id="node-27602" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/27602" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عامان على الإبادة وغزة محاصرة بالأمل والأعداء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تأخرت تلك التحركات وشابتها خلافات ونزاعات على الفضل والقيادة. والواجب الآن إزالة تلك التوترات -أو تقليلها إلى الحد الأدنى- كشرط جوهري لإنقاذ القضية من التصفية. فواهمٌ من يتصور أن المراحل المقبلة ستكون أقل حساسية أو أسهل من الناحية الإجرائية، لأن ضمانات القوة الواقعية هي الوحيدة التي يمكن الرهان عليها، ولن تؤتي ثمارها إلّا بتوحيد الجهود والاستمرارية والنفس الطويل، وتوافر الإرادة لاستخدام كل الوسائل الممكنة للضغط على إسرائيل.</p>

<p>أعادت حرب الإبادة التذكير بقائمة من القواعد كدنا ننساها في عقود التيه، أهمها أن إفشال المخططات الإسرائيلية للهيمنة على المنطقة بأسرها مرهون بدعم الشعب الفلسطيني وحقوقه حتى انتزاع النصر الذي لن يُمنح طواعيةً أبدًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3ab7b3cfdf26282478fb136ec3beb2d2d9d295ffb5de598f964922a3c265aa5b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877579</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قمة شرم الشيخ برئاسة مصرية- أمريكية.. كيف ستؤثر في مستقبل غزة؟ </title>
			<link>https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>إعادة الإعمار</category>
			<category>الأمن الإقليمي</category>
			<category>الدبلوماسية المصرية</category>
			<category>الدور المصري</category>
			<category>السلام في الشرق الأوسط</category>
			<category>السيسي</category>
			<category>السيسي وترامب</category>
			<category>العلاقات المصرية الأمريكية</category>
			<category>القضية الفلسطينية</category>
			<category>القوات الدولية في غزة</category>
			<category>الولايات المتحدة</category>
			<category>ترامب</category>
			<category>ترامب والسيسي</category>
			<category>تهجير الفلسطينيين</category>
			<category>حماس</category>
			<category>خطة ترامب</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قمة شرم الشيخ</category>
			<category>محور فيلادلفيا</category>
			<category>مصر</category>
			<category>وقف إطلاق النار في غزة</category>
			<category>وقف الحرب</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span> تستضيف مدينة شرم الشيخ، صباح الاثنين،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/12/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%AF%D9%8B%D8%A7/7153699"> <span>القمة</span></a><span> الدولية التي تعقد تحت عنوان “قمة شرم الشيخ للسلام”، برئاسة مشتركة بين الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب، بمشاركة أكثر من 20 دولة بهدف وضع اللمسات الأخيرة على اتفاق يهدف إلى إنهاء الحرب في قطاع غزة وتعزيز السلام والاستقرار في الشرق الأوسط، فيما تشمل الإجراءات توقيع اتفاق لوقف إطلاق النار وإطلاق سراح الرهائن واستئناف المساعدات الإنسانية لغزة.</span></p>
<p><span>ومن بين أبرز المشاركين الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، ورئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، والرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، ورئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، ورئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني. فيما أكدت تل أبيب وحماس </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826571-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D9%84%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3%D8%9F"><span>عدم</span></a><span> مشاركتهما في القمة.</span></p>
<p><span> وكان السيسي</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/9/2869459/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1?amp"> <span>وجّه</span></a><span> دعوة إلى نظيره الأمريكي، خلال اتصال هاتفي، الخميس، للمشاركة في الاحتفالية التي ستُقام في مصر بمناسبة إبرام الاتفاق، فيما رحّب ترامب بالدعوة معربًا عن سعادته بزيارة مصر، التي قال إنه “يُكنّ لها كل الاعتزاز والتقدير”، وذلك بحسب بيان صادر عن رئاسة الجمهورية.</span></p>
<p><span>في سياق متصل، قال المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، السفير محمد الشناوي، السبت، في</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cqub5wTZM/"> <span>تدوينة</span></a><span> عبر صفحته الرسمية على موقع التواصل الاجتماعي فيسبوك، السبت، إن القمة تهدف إنهاء الحرب في قطاع غزة، وتعزيز جهود إحلال السلام والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، من جهته</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/11/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%AA%D8%AA%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/7152213"> <span>اعتبر</span></a><span> الرئيس الأمريكي أن اتفاق شرم الشيخ لوقف إطلاق النار في غزة يمثل “صفقة عظيمة لإسرائيل، وللعرب، وللمسلمين، وللعالم أجمع”، مؤكدًا أن الاتفاق يشكل خطوة حاسمة نحو إنهاء الحرب وبداية مرحلة جديدة من الإعمار والسلام في الشرق الأوسط، وكان ترامب قد عرض</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cd9yv5vdn31o"> <span>خطته</span></a><span> لإنهاء الحرب في غزة، المؤلفة من 20 بندًا، في 30 سبتمبر الماضي، خلال لقاء جمعه برئيس وزراء دولة الاحتلال الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، وتلقت ردود فعل إيجابية.</span></p>
<blockquote><p>وفي السياق ذاته يعتبر السفير الفلسطيني السابق في مصر، بركات الفرا، أن القمة التي تستضيفها مدينة شرم الشيخ تمثل حدثًا سياسيًا مهمًا كونها تجمع عددًا كبيرًا من القادة والرؤساء في وقت دقيق تمر به المنطقة، الأمر الذي يعكس احترام العالم لمكانة مصر الإقليمية ودورها الثابت في القضايا العربية، غير أنه يرى أن تحقيق السلام في غزة ليس مضمونًا، إذ أن تل أبيب “خصم متطرف يسعى لتحقيق أهدافه الاستراتيجية بأي وسيلة”، وأن هناك خشية من أن تنفذ دولة الاحتلال المرحلة الأولى من الاتفاق، ثم تفتعل أزمة جديدة وتعود للحرب، مشددًا على أن نجاح مخرجات القمة يتطلب قرارًا من مجلس الأمن تحت البند السابع لضمان إلزام إسرائيل بالتنفيذ، إضافة إلى وجود ضمانات من الدول المشاركة، وعلى رأسها الولايات المتحدة ومصر وقطر والإمارات ، لضمان استمرار تنفيذ ما تم الاتفاق عليه وعدم التراجع بعد المرحلة الأولى.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد الدبلوماسي الفلسطيني، في تصريحات إلى زاوية ثالثة أن استمرار وقف إطلاق النار بشكل دائم وشامل يتطلب التزامًا كاملًا من الأطراف كافة، مشددًا على أن المؤتمر يمثل أهمية قصوى وفرصة حقيقية لتحقيق اختراق في مسار السلام إذا ما تم تطبيق توصياته بشكل عملي ومدعوم دوليًا.</span></p>
<p><span>وفي تعليقه على عدم مشاركة إسرائيل وحركة حماس في القمة، يقول الفرا: “إن ذلك لا يعني أن التوصيات ستكون غير ملزمة، الطرفين قد توصلا بالفعل إلى اتفاق، وما يجري حاليًا هو مجرد الإعلان عنه، والولايات المتحدة إذا التزمت بتنفيذ ما تم التوافق عليه فستكون هناك فرصة حقيقية لنجاح الاتفاق”.</span></p>
<blockquote><p>وحول مستقبل قطاع غزة بعد الحرب، لا يستطيع الفرا التنبؤ بشكل دقيق بما سيؤول إليه المشهد، نظرًا لتشابك العوامل السياسية والعسكرية في القطاع، كون إسرائيل لا تزال تفرض ما يُعرف بالخط الأصفر الذي يقسم غزة إلى مناطق، مما يعقّد أي تصور واضح للمستقبل، مضيفًا أن الوضع الميداني في غزة معقد للغاية، ولا يمكن لأحد الجزم بانسحاب الجيش الإسرائيلي بشكل كامل أو باستمرار وجوده في نقاط محددة، وبالتالي فإن الحديث عن مستقبل حماس أو شكل الحكم في القطاع بعد الحرب لا يزال في إطار التكهنات، لا سيما أن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب يضع نصب عينيه خطة لإعادة إعمار القطاع بطريقة أقرب إلى المشروع الاستثماري، لكن موقف مصر الرافض للتهجير لعب دورًا حاسمًا في وقف أي مخطط لإعادة توطين الفلسطينيين خارج غزة.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد الفرا أن الآمال الفلسطينية تتركز على إعادة غزة إلى حضن الدولة الفلسطينية وإنهاء الانقسام الداخلي، لذا من الضروري أن يتوحد الشعب الفلسطيني لبناء القطاع بإمكانياته الذاتية، مع قبول وجود قوات مراقبة دولية مؤقتة من الأمم المتحدة لضمان الاستقرار وتنفيذ الاتفاقات، آملًا أن تنجح الجهود الدولية، بقيادة مصر، في تثبيت وقف إطلاق النار وإعادة إعمار غزة، واستعادة الوحدة الوطنية الفلسطينية، وأن يصبح المؤتمر الأخير بداية حقيقية لمرحلة جديدة، إذا ما توفرت الإرادة السياسية الصادقة والضمانات الدولية الملزمة.</span></p>
<p><span>من جهته، يشير الباحث والكاتب المتخصص في الشأن الفلسطيني والإسرائيلي،</span><b> إبراهيم الدراوي</b><span> إلى أن الحرب الأخيرة على غزة كشفت حجم الخسائر البشرية لدى الطرفين، وأنها أدت إلى مزيد من عزلة إسرائيل على الساحة الدولية، إذ أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أصبح ملاحق قضائيًا ولا يستطيع زيارة الدول الموقعة على اتفاقيات المحكمة الجنائية الدولية خشية من توقيفه، بينما نجحت القاهرة في دفع إسرائيل نحو إنهاء الحرب والانتقال نحو مسار سياسي جديد.</span></p>
<p><span>يقول الدراوي لـ”زاوية ثالثة”: “قمة شرم الشيخ، التي وُصفت بأنها “قمة العشرين لدعم غزة أو للسلام في الشرق الأوسط”، تحولت فعليًا إلى قمة الخمسة والعشرين، نظرًا لمشاركة أكثر من 25 زعيماً من الدول العربية والإسلامية والدولية، لافتًا إلى أن انعقاد القمة بهذا الزخم يعكس نجاح الدبلوماسية المصرية خلال العامين الماضيين، سواء في تعاملها مع تل أبيب أو في حشد المواقف الدولية ضد سياساتها في قطاع غزة”.</span></p>
<blockquote><p>وبشأن مبادرة ترامب للسلام، التي تضم 20 بندًا، يوضح الدراوي أن مصر سبق أن قدمت تصورًا متكاملًا لإدارة بايدن يتضمن أربع نقاط رئيسية: تبادل الأسرى، إعادة الإعمار، إدخال المساعدات الإنسانية بشكل شامل، ثم تفعيل مسار حل الدولتين باعتباره الضمانة الوحيدة لتحقيق الأمن والاستقرار للفلسطينيين والإسرائيليين على حد سواء، مؤكدًا أن معظم المبادرات الأمريكية اللاحقة، سواء من إدارة ترامب أو بايدن أو عبر وزير الخارجية بلينكن، استندت في جوهرها إلى المبادرة المصرية، لكن كل ذلك لن يكون قابلًا للتحقيق إلا بوجود حل الدولتين، وهو ما لم لن يتحقق في ظل الحكومة الإسرائيلية الحالية برئاسة نتنياهو، التي لا ترغب في السلام مع الفلسطينيين أو مع الدول العربية.</p></blockquote>
<p><span>ويضيف: “مصر والدبلوماسية العربية استطاعتا عزل دولة الاحتلال دوليًا، وضبط سلوكها داخل الأمم المتحدة حتى وصلت إلى مرحلة “التجميد السياسي”، هذا ما جعل القضية الفلسطينية تحظى بدعم واسع وإجماع عربي ودولي ضد التهجير القسري، وموقف الرئيس المصري كان حاسمًا الخطوط الحمراء المتعلقة بالتهجير القسري للفلسطينيين أو تصفية القضية الفلسطينية، وهذه المواقف عززت ثقة المجتمع الدولي بالدور المصري”. </span></p>
<p><span>أما بشأن مستقبل قطاع غزة بعد الحرب، يشير الدراوي إلى أن مرحلة الإعمار قد تمتد إلى خمس سنوات حتى يتعافى القطاع كليًا وتستعيد الحياة دورتها الطبيعية، معتبرًا أن عودة نحو 500 ألف فلسطيني إلى شمال القطاع خلال 24 ساعة فقط تعد مؤشرًا على رغبة السكان في استعادة حياتهم، رغم الدمار الهائل الذي خلفته الحرب، ومتوقعًا أن المرحلة المقبلة ستشهد جهودًا مكثفة لإعادة إعمار غزة وتثبيت وقف إطلاق النار، وستكون مصر ضامن رئيسي لتحقيق السلام.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/eg-forced-displacement/"> <b>مصر تدين تصريحات الاحتلال.. وتواجه خطة ترامب لتهجير الفلسطينيين</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b>ما أهمية القمة؟</b></h1>
<p><span>تتجاوز قمة شرم الشيخ للسلام كونها مناسبة للتوقيع الرسمي على اتفاق وقف إطلاق النار بين حركة حماس والفصائل الفلسطينية من جهة، وإسرائيل من جهة أخرى، كون النقاشات ستركز على استدامة وقف إطلاق النار وتثبيت الوضع الميداني الراهن ومنع تجدد القتال، في ظل وجود شكوك حقيقية ومبررة بشأن النوايا الإسرائيلية تجاه قطاع غزة وما يتعلق بالترتيبات اللاحقة للوضع الأمني والسياسي في القطاع، كما ستبحث الترتيبات الأمنية المستقبلية، بما في ذلك تشكيل قوات استقرار دولية، وطبيعة وجود إسرائيل في محور صلاح الدين (فيلادلفيا)، وآليات التنسيق العسكري والمدني بمشاركة القوات الأمريكية، إلى جانب مناقشة الضمانات الدولية اللازمة لإعادة الإعمار وتثبيت اتفاق وقف إطلاق النار، بحسب ما يوضح السفير </span><b>رخا أحمد حسن</b><span>، – مساعد وزير الخارجية الأسبق وعضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة-.</span></p>
<p><span>يقول حسن لـ”زاوية ثالثة”: “مصر تتحرك بدافع القلق من احتمال نكوص إسرائيل عن التزاماتها، وتسعى عبر القمة إلى حشد دعم دولي واسع لضمان استمرار الهدنة ومنع تعثر المفاوضات، ونتذكّر تجربة سابقة في مارس 2019 عندما عرقلت إسرائيل الوصول إلى اتفاق خلال المفاوضات، ما أدى إلى اندلاع الحرب التي استمرت نحو ثمانية أشهر، لكن مشاركة القادة والزعماء العرب والدوليين في القمة تمثل ضمانة سياسية للحد من احتمالات تجدد القتال والضغط على إسرائيل للالتزام بالاتفاق”.</span></p>
<p><span>ويرى مساعد وزير الخارجية الأسبق أن مستقبل قطاع غزة لا يمكن فصله عن الإطار الإقليمي الأوسع، إذ أن الملفات المطروحة تشمل إعادة الإعمار، والحفاظ على حالة السلم، وتعزيز الاستقرار الإقليمي، والسلام في الشرق الأوسط، لافتًا إلى أن نتائج حرب غزة لن تقتصر على الساحة الفلسطينية بل ستمتد بتأثيراتها إلى النظامين الإقليمي والدولي بأكملهما، مشيرًا إلى أن نجاح المفاوضات ودور مصر المحوري فيها قد ينعكسان إيجاباً على العلاقات مع الولايات المتحدة الأمريكية، وربما يؤدي إلى تخفيف حدة التوتر في الملفات العالقة، كما أن تجديد الزخم في العلاقات المصرية–الأمريكية قد يفتح الباب أمام تعاون أوسع في قضايا إقليمية أخرى مثل الأزمات في السودان وليبيا ولبنان وسوريا، التي ترتبط بالمصالح الاستراتيجية المصرية، واصفًا القمة بأنها فرصة حقيقية لإعادة ترتيب الملفات الإقليمية المعقدة على أسس من التعاون والاستقرار.</span></p>
<p><span>ومن جانبه، يعتبر</span><b> أحمد سلطان</b><span>، – الباحث في شؤون الأمن الإقليمي والإرهاب-، أن قمة شرم الشيخ تتجاوز كونها مناسبة بروتوكولية أو توقيعًا رسميًا على اتفاق لوقف إطلاق النار، والذي تم بالفعل بين الفصائل الفلسطينية، وعلى رأسها حركة حماس، وإسرائيل، إلاّ أن القمة تبحث ما بعد هذه المرحلة، وبخاصة سبل ضمان استدامة وقف إطلاق النار ومنع تجدد القتال في ظل وجود مخاوف حقيقية من نوايا إسرائيل تجاه قطاع غزة والترتيبات الأمنية اللاحقة.</span></p>
<p><span>ويوضح سلطان لـ”زاوية ثالثة” أن القمة تبحث ملفات متعددة تتعلق بالاتفاقيات الأمنية، وفي مقدمتها آليات انتشار القوات الدولية أو ما يُعرف بـ”قوات الاستقرار الدولي”، إلى جانب مناقشة الوجود الإسرائيلي في محور صلاح الدين (فيلادلفيا)، وطبيعة التنسيق العسكري والمدني المتوقع بين تلك القوات والولايات المتحدة، كما تهدف إلى توفير ضمانات من الدول المشاركة لدعم جهود إعادة إعمار قطاع غزة، وضمان تثبيت وقف إطلاق النار بشكل دائم.</span></p>
<p><span>يقول سلطان في حديثه معنا: “مصر تتحرك بدافع القلق من احتمال خرق إسرائيل للاتفاق الحالي، وتسعى من خلال حشد الدعم الدولي والعربي إلى تأمين استمرارية الاتفاق ومنع انهياره، مشيرًا إلى أن تجارب سابقة أثبتت ميل إسرائيل إلى تعطيل المفاوضات، كما حدث في مارس 2019، حين أدت المماطلة الإسرائيلية إلى اندلاع حرب استمرت نحو ثمانية أشهر قبل التوصل إلى تهدئة جديدة”.</span></p>
<p><span>وبيّن الباحث أن دعوة عدد كبير من الزعماء والقادة العرب والدوليين للمشاركة في القمة تمثل في جوهرها آلية للضمان السياسي والدبلوماسي للاتفاق، بهدف منع أي طرف من إشعال جولة جديدة من القتال، خصوصًا مع محاولة القاهرة توسيع نطاق الالتزام الدولي بالاتفاق ليصبح جماعيًا وليس ثنائيًا فقط بين حماس وتل أبيب، مؤكدًا أن القمة خطوة محورية في تثبيت الأمن الإقليمي بعد حرب غزة، وأن مصر تسعى من خلالها إلى بناء مظلة دولية تضمن تنفيذ الاتفاق ومنع تكرار دوامة الصراع.</span></p>
<p><span>ويشدد سلطان على أن مستقبل غزة لا ينفصل عن السياق الإقليمي والدولي، موضحًا أن ملفات إعادة الإعمار، واستدامة السلم، والاستقرار الإقليمي باتت مترابطة، وأن نتائج حرب غزة تمتد إلى ما هو أبعد من حدود القطاع، إذ سيكون لها انعكاسات مباشرة على توازنات النظام الإقليمي، وربما الدولي أيضًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/trump/"> <b>عودة ترامب إلى البيت الأبيض: كيف ستتأثر مصر؟</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>التقارب المصري الأمريكي</b></h1>
<blockquote><p><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/12/sisi-and-trump-egypt-sharm-el-sheikh-peace-summit">زيارة</a> ترامب، هي الأولى من نوعها إلى مصر، منذ توليه<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn4mmjpwj2no"> فترة</a> رئاسته الثانية في يناير الماضي، وتأتي ضمن جولة شرق أوسطية، تشمل تل أبيب وشرم الشيخ، تهدف إلى ترسيخ اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، بعد حرب إبادة اندلعت في 7 أكتوبر 2023، واستمرت لأكثر من عامين. وخلال ولايته الرئاسية الأولى (2017–2021)، لم يزور ترامب مصر، غير أنه التقى الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي في عدد من المناسبات الدولية، من بينها اجتماعات في<a href="https://www.egypttoday.com/Article/1/5487/3rd-Egypt-U-S-summit-takes-place-in-Riyadh"> الرياض</a> عام 2017، وفي<a href="https://trumpwhitehouse.archives.gov/briefings-statements/readout-president-donald-j-trumps-meeting-president-abdel-fattah-al-sisi-egypt"> واشنطن</a> عام 2019، وأثناء<a href="https://www.reutersconnect.com/item/trump-meets-egyptian-president-abdel-fattah-al-sisi-at-the-white-house-in-washington/dGFnOnJldXRlcnMuY29tLDIwMTk6bmV3c21sX1JDMTY0QjA1QzAxMA"> اجتماعات</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك.</p></blockquote>
<p><span>من جهته يرى الدكتور </span><b>عمرو الشوبكي</b><span>، المفكر السياسي ومستشار مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية، أن الزيارة المرتقبة للرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى مصر تأتي في توقيت دقيق يشهد توافقًا واسعًا حول ضرورة وقف إطلاق النار في غزة، مع توقعات بأن تشهد الزيارة تقدمًا في هذا الملف الحيوي، إلى جانب تعزيز العلاقات الثنائية بين القاهرة وواشنطن.</span></p>
<p><span>ويعتبر الشوبكي أن العلاقات المصرية الأمريكية، رغم ما شهدته من توترات متقطعة على مرّ العقود، تظل علاقة استراتيجية راسخة تقوم على المصالح المشتركة والتفاهم المتبادل، مشيرًا إلى أن زيارة ترامب تمثل مؤشرًا على استمرار هذا المسار وتعزيز الشراكة في مجالات الأمن والسياسة والاقتصاد.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: مصر لطالما كانت لاعبًا أساسيًا في الإقليم، تسعى لتحقيق الاستقرار وتسوية النزاعات بالوسائل الدبلوماسية، وقد واجهت في مراحل سابقة محاولات من بعض القوى الإقليمية لتقويض دورها، لكنها نجحت في تجاوز تلك التحديات وأثبتت قدرتها على الحفاظ على مكانتها وريادتها الإقليمية”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “مصر لعبت، ولا تزال، دورًا محوريًا في الوساطة بين الأطراف المتصارعة في المنطقة، وأنها مستمرة في أداء هذا الدور انطلاقًا من مسؤوليتها التاريخية والإقليمية، مشددًا على أن القاهرة لن تتخلى عن موقعها القيادي في محيطها العربي والدولي.”</span></p>
<blockquote><p>ويتوقع الشوبكي أن زيارة ترامب ربما تفتح آفاقًا مستقبلية جديدة للتعاون في ملفات عدة، أبرزها مكافحة الإرهاب، والتعاون الاقتصادي، ودعم جهود التسوية السلمية للنزاعات الإقليمية، موضحًا أن توقيت الزيارة يمنحها أهمية خاصة في ظل التحولات المتسارعة التي تشهدها المنطقة والعالم، مشيرًا إلى أن الحديث عن تعزيز دور دول أخرى في المنطقة على حساب مصر لا يستند إلى واقع ملموس، فمصر، بتاريخها الطويل، وقوتها العسكرية والاقتصادية، ودورها الدبلوماسي النشط، ما زالت تمثل مركز الثقل العربي والإقليمي.</p></blockquote>
<p><span>وفيما يتعلق بتأثير الزيارة على علاقات مصر الإقليمية، يرى الشوبكي أن الزيارة لن تؤثر سلبًا على علاقات القاهرة بدول المنطقة، بل ستسهم في تعزيز مكانتها الدولية والإقليمية، مؤكدًا أن مصر لم تفقد ريادتها الإقليمية في أي وقت، بل تواصل تأكيدها من خلال سياستها المتوازنة، ودبلوماسيتها الفاعلة، وقدرتها على الجمع بين المصالح الوطنية والدور الإقليمي المسؤول، والولايات المتحدة تدرك أهمية الدور المصري وتسعى إلى الحفاظ على الاستقرار في المنطقة من خلال التعاون الوثيق مع القاهرة.</span></p>
<blockquote><p> ومنذ عقود تشهد العلاقات بين مصر والولايات المتحدة تعاونًا استراتيجيًا، في ملفات السلام الإقليمي، مكافحة الإرهاب، والاستقرار الاقتصادي، ورغم مرورها بفترات من التوتر خلال الأعوام الأخيرة، على<a href="https://www.bbc.com/arabic/interactivity-58587192"> خلفية</a> ملف حقوق الإنسان، إلا أنها ظلت محافظة على طابعها القوي والمؤثر في توازنات الشرق الأوسط.</p>
<p>وخلال عامي 2024 و2025، برزت<a href="https://egyptianenterprise.com/2025/02/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A/"> خلافات</a> بين البلدين على خلفية الموقف من الحرب في غزة، و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/02/21/trump-will-not-enforce-displacement-plan-gaza">مقترح</a> ترامب لتهجير شعب غزة إلى مصر والأردن، وصلت إلى حد تلويح ترامب ب<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgrn71wdkeno">قطع</a> المساعدات الأمريكية عن مصر في حال رفضت بعض بنود خطته الخاصة بالسلام، في فبراير الماضي، ولاحقًا<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cpql0pxe7z4o"> ألغت</a> القاهرة زيارة لواشنطن كانت مقررة للرئيس المصري، خلال الشهر نفسه، ومع ذلك، استمر التنسيق الأمني والدبلوماسي بين الجانبين في ملفات إقليمية حساسة.</p></blockquote>
<p><span>من جهته يوضح – الكاتب والباحث المتخصص في الشؤون الأمريكية والدولية-،</span><b> إميل أمين</b><span>، أن اللقاء الذي جمع وزير الخارجية الأمريكي مايك بومبيو برئيس الوزراء القطري مؤخرًا، إلى جانب التحركات الأمريكية في المنطقة، يشير إلى وجود حالة من “التقارب الجديد” بين الولايات المتحدة ودول الخليج، لكن ذلك لا يعني تراجع الدور المصري، بل يعكس إعادة تشكيل لتوازنات المنطقة يمكن لمصر فيها موقع القيادة باعتبارها لاعبًا استراتيجيًا ومحورًا رئيسيًا في خطط واشنطن الإقليمية المقبلة.</span></p>
<p><span>يقول أمين في حديثه إلى زاوية ثالثة إن العلاقة بين القاهرة وواشنطن في المرحلة الحالية تتسم بقدر كبير من “الكيمياء السياسية”، ما من شأنه أن يساعد على تجاوز العقبات التي قد تطرأ في المراحل المقبلة من الخطة الأمريكية المتعلقة بوقف إطلاق النار، وإعادة إعمار غزة، والتسوية النهائية للنزاع الفلسطيني الإسرائيلي”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالموقف المصري من خطة تهجير شعب غزة، التي طُرحت سابقًا ضمن ما عُرف بـ”صفقة القرن”، يؤكد أمين أن مصر رفضت بشكل قاطع تلك الطروحات، وهذا الموقف عزز من مكانتها واحترامها دوليًا، مشيرًا إلى أن القاهرة تحركت في لحظة حرجة انسجم فيها الموقف الدولي، حيث طالبت أكثر من 160 دولة بوقف إطلاق النار وقيام دولة فلسطينية مستقلة، في ظل تراجع صورة الولايات المتحدة عالميًا بسبب انحيازها المطلق لإسرائيل.</span></p>
<p><span>ويضيف: “مصر نجحت خلال هذه المرحلة في تحقيق مكاسب سياسية ملموسة، أبرزها وقف الدمار ومنع التهجير القسري وإعادة اللاجئين إلى أراضيهم، معتبرًا أن هذه الجهود تأتي ضمن رؤية استراتيجية بعيدة المدى تتجاوز إدارة الأزمة إلى تثبيت دور مصر القيادي في ملفات المنطقة”.</span></p>
<blockquote><p>ويشدد الباحث على أن الدور الإقليمي المصري لم يتراجع خلال السنوات الماضية، بل يمارس حضوره بذكاء ومرونة، إذ أن السياسة المصرية تعتمد على “التحرك الهادئ والمتزن” القائم على الخبرة المؤسسية، ومعرفة التوقيتات الدقيقة للحديث أو التحرك أو الصمت، مشيرًا أن المسألة لا تتمثل في وجود منافسة بين دول المنطقة على الدور الإقليمي، بقدر ما تتعلق بتكامل الأدوار وتلاحم من أجل هدف مشترك يتمثل في دعم القضية الفلسطينية وإنهاء معاناة الشعب الفلسطيني، مبينًا أن نجاح القاهرة في التوصل إلى اتفاق الهدنة كان ثمرة لتنسيق واسع شمل قطر والإمارات والأردن ودولًا أخرى.</p></blockquote>
<p><span>ويعتبر أمين، أن زيارة ترامب لمصر تمثل اعترافًا واضحًا بالدور المصري القيادي في المنطقة، وفرصة لإعادة صياغة العلاقات المصرية الأمريكية على أسس أكثر توازنًا واحترامًا متبادلًا، بما يخدم المصالح المشتركة ويعزز الاستقرار الإقليمي، مؤكدًا أن المرحلة المقبلة تتطلب استمرار هذا التعاون العربي لضمان استدامة الهدوء وتحقيق تقدم حقيقي نحو السلام.</span></p>
<p><span>ومن جانبه، يعتبر الدكتور</span><b> أحمد سيد أحمد</b><span>، خبير العلاقات الدولية والشؤون الأمريكية في مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية، أن قمة شرم الشيخ وزيارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى مصر تمثلان حدثًا مهمًا يحمل العديد من الدلالات السياسية والاستراتيجية، مؤكدًا على متانة العلاقات المصرية الأمريكية التي تُعد شراكة استراتيجية شاملة على المستويات السياسية والأمنية والاقتصادية، موضحًا أن العلاقات بين القاهرة وواشنطن تقوم على التعاون الوثيق في ملفات الأمن الإقليمي ومكافحة الإرهاب والتنمية الاقتصادية، إذ أن الولايات المتحدة تعتمد بشكل كبير على الدور المصري لتحقيق الأمن والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، نظرًا لثقل مصر السياسي والاقتصادي ومكانتها كقوة إقليمية مؤثرة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الزيارة تعكس ثقة الرئيس ترامب في قدرة مصر على تحقيق الأمن والاستقرار في المنطقة، باعتبارها تمثل تيار الاعتدال، وتسعى دائمًا إلى تسوية النزاعات بالوسائل السلمية، والدور الإقليمي لمصر يقوم على دعم الاستقرار والسعي لحل النزاعات في المنطقة بالطرق الدبلوماسية، فيما تواصل الولايات المتحدة دعمها لمصر في مجالات التعاون العسكري والاقتصادي ومكافحة الإرهاب”. </span></p>
<blockquote><p>ويشير الخبير في الشؤون الأمريكية إلى أن مصر، رغم خلافاتها مع بعض السياسات الأمريكية والإسرائيلية، خاصة منذ اندلاع الأزمة الفلسطينية، حافظت على علاقات قوية مع واشنطن تقوم على المصالح المشتركة والاحترام المتبادل، إذ أن العلاقات المصرية الأمريكية علاقات استراتيجية راسخة لا تتأثر بالخلافات الظرفية أو الملفات الجزئية، مبينًا أن رفض مصر للمقترحات الأمريكية السابقة المتعلقة بعمليات التهجير، يعكس صلابة الموقف المصري واستقلال قراره الوطني.<span> </span></p>
<p>ورغم التوترات التي شابت العلاقات بين البلدين مؤخرًا، تواصل الولايات المتحدة تقديم<a href="https://www.mei.edu/publications/future-us-military-aid-egypt"> مساعدات عسكرية</a> سنوية لمصر بقيمة 1.3 مليار دولار منذ عام 1987، بإجمالي تجاوز 50 مليار دولار، ويبلغ إجمالي<a href="https://www.everycrsreport.com/reports/IB93087.html?utm_source=chatgpt.com"> المساعدات الاقتصادية</a> الأمريكية لمصر أكثر من 30 مليار دولار منذ عام 197 بمتوسط 250 مليون دولار سنويًا حتى عام 2009.</p>
<p>وتُعد الولايات المتحدة من أكبر المستثمرين في الاقتصاد المصري، في مجالات الطاقة والخدمات المالية والصناعة، وطبقًا لغرفة التجارة الأمريكية في مصر، فإن<a href="https://www.zawya.com/en/business/investment/over-1-800-us-companies-operate-in-egypt-with-47bln-invested-over-two-decades-pm-ccqojxdp"> نحو</a> 1,800 شركة أمريكية تعمل في مصر، وتجاوزت<a href="https://www.al-monitor.com/originals/2025/07/egypt-pitches-new-investment-plan-us-firms-what-know"> استثمارات</a> الشركات الأمريكية في البلاد، نحو 47 مليار دولار على مدار العقدين الأخيرين، وحتى نهاية فبراير 2025،<a href="https://www.amcham.org.eg/information-resources/trade-resources/egypt-us-relations/us-investment-in-egypt"> رصيد</a> رأس المال الأمريكي غير البترولي في مصر بلغ حوالي 2.5 مليار دولار موزعة على نحو 2,016 مشروعًا أمريكيًا.</p></blockquote>
<p><span> </span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://share.google/jbHGP229VsGCIhZ69"> <b>من “التمويل الغبي” إلى وعود بالحل… لماذا يتحدث ترامب عن سد النهضة الآن؟</b></a></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></h1>
<h1><b>لماذا تغير الموقف الأمريكي من القاهرة؟ </b></h1>
<p><span>يرى الدكتور </span><b>سامح الجارحي</b><span>، – أستاذ العلاقات الدولية بجامعة القاهرة-، أن التحول في الموقف الأمريكي يعكس إدراك إدارة ترامب، ومعه المؤسسات السياسية والأمنية في واشنطن، أن مفتاح الاستقرار في الشرق الأوسط هو القاهرة، موضحًا أن مصر بما تملكه من تاريخ عريق، وقدرات اقتصادية وعسكرية، وشبكة علاقات إقليمية ودولية واسعة، تمثل القوة الإقليمية الأكبر في المنطقة، وصاحبة القرار المؤثر في قضاياها المصيرية.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “مصر كانت منذ البداية صاحبة موقف مبدئي حازم في رفض أي مخطط لتغيير الواقع الديموغرافي في الأراضي الفلسطينية، وتحملت تبعات هذا الموقف بثبات، ونجاحها في التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار يعيد تثبيت مكانتها كركيزة أساسية للأمن والاستقرار في المنطقة، وعمود فقري للأمة العربية”.</span></p>
<p><span>كما يشير أستاذ العلاقات الدولية إلى أن التوترات التي شهدتها العلاقات المصرية الأمريكية في فترات سابقة، سواء خلال إدارة الرئيس الأسبق باراك أوباما أو في بدايات إدارة ترامب، لم تُحدث شرخًا استراتيجيًا حقيقيًا بين البلدين، لافتًا إلى أن رفض مصر لخطة التهجير التي تبنتها الإدارة الأمريكية آنذاك شكّل نقطة تحول مهمة أعادت تعريف العلاقة على أسس من الندية والاحترام المتبادل.</span></p>
<p><span>ويضيف: “زيارة ترامب الحالية تمثل تحولًا في المقاربة الأمريكية تجاه مصر، إذ تعكس قناعة واشنطن أن القاهرة ليست مجرد طرف في معادلات المنطقة، بل هي “صانعة قرار” رئيسية لا يمكن تجاوزها، سواء في ملف الصراع الفلسطيني الإسرائيلي أو في قضايا الأمن الإقليمي الأوسع”، مؤكدًا أن مصر، رغم ما تواجهه من تحديات اقتصادية، ما زالت تحتفظ بثقلها السياسي والدبلوماسي، وتتمتع بقدرة على التأثير في موازين القوى الإقليمية.</span></p>
<p><span>ويلفت الجارحي إلى أن هناك مؤشرات على إعادة ترتيب الأولويات الإقليمية، وتنسيق مصري أمريكي متزايد في هذا الملف، وقد تفتح زيارة ترامب لمصر، الباب أمام دعم أمريكي أكبر للتوصل إلى حل يراعي المصالح المصرية ويضمن استقرار منطقة حوض النيل، مشيرًا إلى أن الأزمة السودانية تمثل أحد الملفات التي تشهد تعاونًا مصريًا أمريكيًا وثيقًا، وواشنطن باتت تدرك أهمية الدور المصري في دعم مسارات التسوية السياسية وحماية أمن البحر الأحمر والحدود الجنوبية.</span></p>
<p><span>بدوره يعتقد الباحث في العلاقات الدولية، </span><b>أبو بكر الديب</b><span>، أن الزيارة تعكس عودة واشنطن إلى الاعتراف بالدور المصري الإقليمي باعتباره ركيزة أساسية في معادلة الأمن والاستقرار بالشرق الأوسط، كما تأتي في توقيت بالغ الحساسية تتشابك فيه الملفات الإقليمية والدولية، وتمثل أول محطة مهمة في مسار العلاقات المصرية الأمريكية منذ سنوات.</span></p>
<p><span>ويشير الديب إلى أن العلاقات بين القاهرة وواشنطن شهدت خلال العقدين الأخيرين تذبذبات متعددة بين الشراكة الحذرة والتوتر الصامت، إلا أن الإدارات الأمريكية المتعاقبة ظلت ترى في مصر مركز ثقل لا يمكن تجاوزه في المنطقة، ومع عودة ترامب إلى المشهد السياسي الأمريكي، يرى الباحث أن الولايات المتحدة تسعى إلى إعادة صياغة العلاقة مع مصر، على أسس أكثر ندية واحترامًا متبادلًا. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الزيارة تحمل بعدًا رمزيًا يتمثل في إعادة تأكيد مكانة مصر الإقليمية، بعد محاولات من بعض القوى الإقليمية لملء الفراغ الأمريكي في المنطقة، مؤكدًا أن الواقع أثبت أن مصر تظل الدولة الوحيدة القادرة على الجمع بين الشرعية التاريخية، والقدرة المؤسسية، والنفوذ الجغرافي الممتد من شمال إفريقيا إلى شرق المتوسط والبحر الأحمر”.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح الديب أنه من الناحية الأمريكية، فإن الزيارة تأتي في إطار إعادة ترتيب أولويات واشنطن في الشرق الأوسط، إذ تدرك واشنطون أن مواجهة الإرهاب وضمان أمن الطاقة واستقرار الملاحة في قناة السويس والبحر الأحمر لا يمكن أن يتحقق دون تنسيق وثيق مع القاهرة، كما تعكس الزيارة رغبة أمريكية في بناء جسور جديدة مع حلفاء موثوقين بعد فترة من الارتباك في السياسة الخارجية الأمريكية.</p></blockquote>
<p><span> ويضيف: “استقرار مصر يمثل صمام أمان للمنطقة بأسرها، واشنطن تدرك أن أي اضطراب في هذا الاستقرار ستكون له تداعيات مباشرة على مصالحها في الشرق الأوسط، والزيارة تمثل اعترافًا أمريكيًا صريحًا بالدور المحوري المصري في الملفات الإقليمية، من القضية الفلسطينية إلى جهود تحقيق الاستقرار في السودان وليبيا، ومواجهة التحديات في البحر الأحمر وشرق المتوسط”.</span></p>
<p><span> ويتوقع الديب أن الملف الاقتصادي سيكون حاضرًا بقوة في الزيارة، حيث تتجه إدارة ترامب إلى تعزيز الاستثمارات الأمريكية في مجالات الطاقة والبنية التحتية بمصر، إلى جانب التعاون في مجالات الأمن السيبراني والتكنولوجيا الحديثة، ولا يستبعد أن تشهد المرحلة المقبلة توسعًا في برامج التعاون العسكري والتدريب وتبادل المعلومات بين البلدين.</span></p>
<p><span> ورغم المؤشرات الإيجابية للزيارة، فإن الديب يلفت إلى أن هناك ملفات خلافية قائمة بين الجانبين، تشمل قضايا حقوق الإنسان وبعض المواقف الإقليمية، إلا أنه يرى أن الزيارة تمثل فرصة لمصارحة سياسية وإعادة صياغة أولويات التعاون بما يخدم مصالح الطرفين، وهي بمثابة بداية مرحلة جديدة من العلاقات الاستراتيجية بين القاهرة وواشنطن، تقوم على الاحترام المتبادل والمصالح المشتركة.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن الزيارة المرتقبة للرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى مصر، تمثل لحظة فارقة في مسار العلاقات المصرية الأمريكية، وفرصة لإعادة صياغة معادلة التوازن الإقليمي في الشرق الأوسط بعد عامين من الحرب على غزة. فبينما تسعى واشنطن إلى تثبيت موقعها كراعٍ لعملية السلام، تكرّس القاهرة حضورها كقوة إقليمية لا غنى عنها في أي ترتيبات تخص أمن واستقرار المنطقة.</span></p>
<p> </p>
<div data-sanitized-id="gtx-anchor"></div>
<div role="alertdialog" aria-describedby="bubble-2" data-sanitized-class="jfk-bubble gtx-bubble">
<div data-sanitized-id="bubble-2" data-sanitized-class="jfk-bubble-content-id">
<div data-sanitized-id="gtx-host"></div>
</div>
<div tabindex="0" role="button" aria-label="Close" data-sanitized-class="jfk-bubble-closebtn-id jfk-bubble-closebtn"></div>
<div data-sanitized-class="jfk-bubble-arrow-id jfk-bubble-arrow jfk-bubble-arrowup">
<div data-sanitized-class="jfk-bubble-arrowimplbefore"></div>
<div data-sanitized-class="jfk-bubble-arrowimplafter"></div>
</div>
</div>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 22:16:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760302937899226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-12-at-5.15.24-PM-150x150.jpeg" alt="استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»" title="استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتشلت طواقم الإنقاذ في غزة، اليوم، جثامين 15 قتيلًا، من منطقة محور نتساريم، وسط القطاع، اليوم، حسبما أعلنت مديرية الدفاع المدني، بعد يوم من إعلانها انتشال جثامين 150، معظمها متحللة، من أنحاء متفرقة في القطاع، منذ دخول وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ، الجمعة الماضي.     </span></p>
<p dir="rtl"><span>توقفت مراكز توزيع المساعدات التابعة لمؤسسة غزة الإنسانية عن العمل في جنوبي ووسط القطاع، تزامنًا مع إعلان جمعية الهلال الأحمر المصري، اليوم، بدء دخول شاحنات المساعدات الإغاثية من معبر رفح، للتفتيش في معبري العوجا وكرم أبو سالم، غير أن 20 شاحنة مساعدات دخلت القطاع لصالح برنامج الغذاء العالمي، قبل أن تتعرض للنهب من العائلات، بعد دخولها دون تأمين أو آلية لتوزيعها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، دفعة واحدة، صباح يوم غد الاثنين، مضيفًا أن الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين، سيكون بعد وصول المحتجزين إلى إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فتحت وزارة الداخلية في غزة، اليوم، باب التوبة والعفو العام أمام كل من التحق بالعصابات المسلحة ولم يتورط في ارتكاب جرائم قتل، من خلال تسليم أنفسهم للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع، تبدأ من صباح الغد، وحتى نهاية الأحد القادم، وذلك لتسوية أوضاعهم القانونية والأمنية،</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، في شمالي القدس المحتلة، اليوم، بعد ساعات من إصابة آخر خلال اقتحام قوات الاحتلال منزلًا في بلدة يطا، في مدينة الخليل، في جنوبي الضفة الغربية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار انتشال ضحايا الإبادة لليوم الثالث.. والاحتلال يفخخ معلبات غذائية وألعابًا للأطفال قبل انسحابه </b></h3>
<p dir="rtl"><span>انتشلت طواقم الإنقاذ في غزة، اليوم، جثامين 15 قتيلًا، من منطقة محور نتساريم، في وسط القطاع، حسبما أعلنت مديرية الدفاع المدني بغزة، بعد يوم من </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256672"><span>إعلانها</span></a><span> انتشال 150 جثمانًا، معظمها متحللة، من أنحاء متفرقة في القطاع، منذ دخول وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ، الجمعة الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256885"><span>وأفاد</span></a><span> المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، اليوم، باستمرار عودة النازحين من وسط وجنوبي القطاع، إلى مناطقهم في مدينة غزة، شمالي القطاع، مُضيفًا أن نصف مليون نازح عادوا إلى منازلهم ومناطقهم، في أحياء المدينة التي انسحبت منها قوات الاحتلال بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/277276"><span>إعلان</span></a><span> المديرية، عن عثور طواقمها على معلبات غذائية وألعاب أطفال مفخخة، تعمدت قوات الاحتلال الإسرائيلي زرعها في المناطق التي انسحبت منها، لإسقاط مزيد من الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار شهور العدوان، تعمدت القوات الإسرائيلية ترك مخلفات مفخخة في المناطق التي تنسحب منها، قتلت نحو 300 شخص، منهم 90 طفلًا، وأصابت مئات الضحايا الذين التقطوها في أثناء بحثهم عن الطعام، في ظل استمرار الحصار الإسرائيلي على القطاع وما أنتجه من مجاعة، بحسب تفاصيل «خدعة الجيش الإسرائيلي القاتلة للمجوعين» التي سبق وأشرنا لها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/04/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D8%AE%D8%AF%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7/"><span>تقريرنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7066"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، 124 قتيلًا، بينهم 117 انتشلوا بعد انسحاب القوات الإسرائيلية، فضلًا عن إصابة 33، نتيجة العدوان الإسرائيلي، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 67 ألفًا و806 قتلى، و170 ألفًا و66 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قُتل جندي إسرائيلي، أمس، متأثرًا بإصابته في وقت سابق في غزة، حسبما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-12/ty-article/.premium/israeli-soldier-dies-from-idf-grenade-blast-in-gaza-as-two-remain-wounded/00000199-d4d8-dde4-a7bd-dcfe121f0000"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، ما </span><a href="https://www.idf.il/160590"><span>رفع</span></a><span> حصيلة قتلاه إلى 915 قتيلًا، منذ السابع من أكتوبر 2023، وإلى 468 منذ بداية التوغل البري في القطاع المحاصر، في 27 من الشهر ذاته.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم».. ووصول 20 شاحنة مساعدات دون تأمين عبر «أبو سالم» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>توقفت مراكز توزيع المساعدات التابعة لمؤسسة غزة الإنسانية عن العمل، في مدينة رفح، في جنوب قطاع غزة، وفي محور نتساريم، وسط القطاع، دون إعلان رسمي، حسبما قالت </span><a href="https://x.com/Doron_Kadosh/status/1977266401875312925"><span>إذاعة</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مُضيفة أن المؤسسة المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، كانت تخطط لافتتاح مراكز توزيع جديدة، إلا أن هذه الخطط جُمّدت بعد انسحاب الجيش الإسرائيلي إلى أطراف القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نحو 2615 شخصًا من منتظري المساعدات قتلوا أمام مراكز «غزة الإنسانية»، بنيران الجيش الإسرائيلي، كما أصيب 19 ألفًا و182، منذ بداية عمل المؤسسة المرفوضة أمميًا، في نهاية شهر مايو الماضي، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7061"><span>بيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، فضلًا عن فقدان آثار نحو 200 في «مصائد الموت»، بحسب تعبير </span><a href="https://t.me/mediagovps/3904"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256853"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر المصري، اليوم، بدء دخول شاحنات المساعدات الإغاثية من معبر رفح، للتفتيش في معبري العوجا وكرم أبو سالم، فيما تعمل الجمعية على إدخال نحو 400 شاحنة على مدار اليوم، بحمولة تقدر بنحو تسعة آلاف طن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت شاحنات مساعدات لصالح برنامج الغذاء العالمي، محملة بالأرز والزيت والبقوليات، قبل أن تتعرض للنهب من «العائلات التي تجبر على أن تأخذ المساعدات من على متن الشاحنات بحكم الاضطرار»، نتيجة فوضى مفتعلة من إسرائيل، التي تتعمد اختلاق هذا المشهد مثلما كان الحال على مدار أشهر الحرب، حسبما </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=s05bGB3e3c4"><span>قال</span></a><span> مراسل قناة الجزيرة في خان يونس، هاني الشاعر، مشيرًا إلى دخول نحو 20 شاحنة القطاع، حتى عصر اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تصل شبكة المنظمات الأهلية في غزة، أي توضيحات بشأن تفاصيل البروتوكول الإنساني، بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/277281"><span>قال</span></a><span> مدير الشبكة، أمجد الشوا، اليوم، مُضيفًا أنهم أبلغوا أن نحو 600 شاحنة أخرى تحمل الوقود، ستدخل القطاع، مُطالبًا بإرسال طواقم متخصصة، وآليات لتفكيك العبوات والمواد المتفجرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس حركة حماس في قطاع غزة، خليل الحية، </span><a href="https://safa.ps/post/394312/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span>، الجمعة الماضي، التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب، يشمل تبادل الأسرى ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح بالاتجاهين، مشيرًا إلى أن الحركة تسلمت ضمانات من الوسطاء والإدارة الامريكية تؤكد أن الحرب انتهت بشكل تام. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تبادل الأسرى بين «حماس» وإسرائيل غدًا تزامنًا مع وصول ترامب لقيادة قمة شرم الشيخ</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/12/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>أعلن</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، دفعة واحدة، صباح يوم غد الاثنين، مضيفًا أن الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين، سيكون بعد وصول المحتجزين إلى إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن تفرج إسرائيل عن 250 أسيرًا فلسطينيًا لديها، من المحكومين بالسجن المؤبد، إضافة لنحو 1700 من معتقلي غزة، اعتقلوا بعد السابع من أكتوبر 2023، بينهم نحو 20 طفلًا، بموجب خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة وتبادل الأسرى، فيما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c20z0264v4zt"><span>قالت</span></a><span> مصلحة السجون الإسرائيلية، أمس، إنها نقلت الأسرى المنوي الإفراج عنهم إلى سجني عوفر وكتسيعوت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تبادل الأسرى، غدًا، يتزامن مع </span><a href="https://asharq.com/politics/156332/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-20-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/"><span>وصول</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى إسرائيل، وإلقاء خطاب في الكنيست، قبل سفره إلى شرم الشيخ لقيادة مؤتمر دولي بشأن السلام في غزة، لن تشارك فيه </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5196451-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>إسرائيل</span></a><span>، وفق بيان لمكتب نتنياهو، ولا حركة حماس، التي </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5196453-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1"><span>قال</span></a><span> مصدر منها لصحيفة الشرق الأوسط السعودية، اليوم، إن «قيادة الحركة فهمت من المسؤولين المصريين أن المؤتمر سيكون مخصصاً لمشاركة الدول، وليس هدفه التوقيع على الاتفاق، بل الاحتفال بالإنجاز الذي تحقق»، مشيرًا إلى توقيع المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار وقت التوصل له، «ولم يعد لمشاركة الحركة في المؤتمر أي أهمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، بحث مع نظيره الأمريكي، ماركو روبيو، الترتيبات الخاصة بقمة شرم الشيخ المقرر عقدها، برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي، والرئيس ترامب، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0Q1DCJQBrbtBccmDUAZb3JWas7pQQLfhEzFSePY1y1yNi9k1Xhh5qbupazLS8PG7ol"><span>بيان</span></a><span> «الخارجية» المصرية، أمس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>فتحت وزارة الداخلية في غزة، اليوم، باب التوبة والعفو العام أمام كل من التحق بالعصابات المسلحة ولم يتورط في ارتكاب جرائم قتل، من خلال تسليم أنفسهم للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع، تبدأ من صباح الغد، وحتى نهاية الأحد القادم، وذلك لتسوية أوضاعهم القانونية والأمنية، محذرة في </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/256938"><span>بيان</span></a><span>، من أن الجهات المختصة ستتخذ الإجراءات الحازمة وفق أحكام القانون، بحق كل من يرفض تسليم نفسه، أو يصر على الاستمرار في مخالفة القانون، وهو البيان المنشور فيما يستمر غموض مصير حركة حماس وسلاحها في مرحلة ما بعد الحرب في القطاع، مع انتظار تخليها عن إدارته، بموجب اتفاق وقف الحرب الموقع مؤخرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/alhadathps/150204"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، في شمالي القدس المحتلة، اليوم، بعد ساعات من </span><a href="https://www.maannews.net/news/2148812.html"><span>إصابة</span></a><span> آخر خلال اقتحام قوات الاحتلال منزل في بلدة يطا، في مدينة الخليل، في جنوبي الضفة الغربية، كما </span><a href="https://safa.ps/post/394437/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-150-%D8%B4%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87"><span>اقتلع</span></a><span> مستوطنون نحو 150 شجرة زيتون، في قرية المغير، في رام الله، تزامنًا مع </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/419524/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D9%82%D8%A7%D8%B7%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86"><span>تكثيف</span></a><span> الاعتداءات بحق قاطفي الزيتون في مناطق مختلفة من أرجاء الضفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84/">استمرار انتشال ضحايا الإبادة.. و«غزة الإنسانية» تفكك مراكزها في رفح و«نتساريم»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:15:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760302937899220</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مكتب نتنياهو يعلن عدم مشاركة مسؤولين إسرائيليين في قمة شرم الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27692</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، اليوم الأحد، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977358821702963279">عدم</a> مشاركة مسؤولين إسرائيليين في قمة شرم الشيخ للسلام المقرر انطلاقها غدًا الاثنين برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب، وبمشاركة قادة أكثر من عشرين دولة.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gz1zqw1eyo">قال</a> الأربعاء الماضي إنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط و<a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-says-he-may-go-to-the-middle-east-this-weekend/">بالتحديد مصر</a>، وأضاف "قد أتوجه إلى هناك في نهاية الأسبوع ربما الأحد"، وذلك بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825769-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي دعوة إلى ترامب لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>ومن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826538-%D9%87%D9%88%D9%94%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AF%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">أبرز</a> المشاركين في قمة شرم الشيخ الذين أكدوا حضورهم، الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، ورئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، والرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، ورئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، ورئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني، الرئيس التركي رجب طيب إردوغان، والعاهل البحريني الملك حمد بن عيسى آل خليفة، ورئيس الوزراء الباكستاني شهباز شريف.</p>

<p>فيما أكد عضو المكتب السياسي لحركة حماس حسام بدران في تصريحات إعلامية أن "حماس لن تكون مشاركة" في عملية التوقيع الاثنين في مصر بل سيقتصر الأمر على "الوسطاء والمسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354026841784767">أعلنت</a> الحكومة الإسرائيلية اليوم الأحد أن ترامب سيصل إلى إسرائيل صباح الاثنين وسيتوجه إلى الكنيست فور وصوله.</p>

<p>وحول الإفراج عن المحتجزين، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354758710026714">قالت</a> الحكومة الإسرائيلية في مؤتمر صحفي اليوم "مستعدون لاستقبال 28 من جثامين الرهائن القتلى"، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977353219723415796">مؤكدة</a> أن إطلاق سراح المحتجزين سيبدأ صباح الغد، وأضافت "اتخذنا كل التدابير لاستقبال الرهائن ورعايتهم ومتابعة حالتهم الصحية".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289028</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تخلى عن 91 من اختياراته القديمة.. السيسي يعين 100 عضو بمجلس الشيوخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27691</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70630a59-0c77-4bd5-8c90-fb6400d2d348.jpeg.webp?itok=Dt1LJcH8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70630a59-0c77-4bd5-8c90-fb6400d2d348.jpeg.webp?itok=Dt1LJcH8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر الرئيس عبد الفتاح السيسي قرارًا بتعيين 100 عضو بمجلس الشيوخ ليكتمل بذلك نصاب أعضاء المجلس المنصوص عليه في القانون، بواقع 300 عضو جرى انتخاب 200 منهم بنظامي الفردي والقائمة في أغسطس/آب الماضي.</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة الأولى من قانون مجلس الشيوخ على أن يعين رئيس الجمهورية ثلث أعضاء المجلس، وتُلزم بأن يخصص للمرأة ما لا يقل عن 10% من إجمالي عدد مقاعد المجلس.</p>

<p dir="rtl">وبدا لافتًا بالقرار، الذي نشرته الجريدة الرسمية اليوم الأحد، تخلي رئيس الجمهورية عبد الفتاح السيسي عن 91 عضوًا من اختياراته خلال الدورة السابقة للمجلس، والذين جرى تعيينهم بموجب القرار الجمهوري رقم 590 لسنة 2020، فيما أبقى على 9 أعضاء فقط بالقائمة الجديدة للمعينين.</p>

<p dir="rtl">وتضمن القرار من النواب القدامى كلًا من رئيس لجنة التعليم بمجلس الشيوخ السابق محمد نبيل دعبس، صاحب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18052025&amp;id=2db77281-309e-41ab-a272-3394214281c4">اقتراح</a> تحصيل 10 مليارات جنيه ضمن مصاريف طلاب المدارس الخاصة لصالح هيئة الأبنية التعليمية للمساهمة في بناء مدارس جديدة، إلى جانب كل من رئيس حزب التجمع السيد عبد العال، ورئيس حزب السادات الديمقراطي عبد الحكيم عصمت السادات.</p>

<p dir="rtl">ومن بين رؤساء الأحزاب أيضًا تضمن القرار مرشحي الرئاسة السابقين رئيس حزب الوفد عبد السند يمامة، ورئيس حزب الشعب الجمهوري حازم عمر "نائب مستمر"، إلى جانب رئيس حزب الوعي باسل عادل، ورئيس حزب المصريين الأحرار عصام خليل، ورئيس الحزب الناصري محمد أبو العلا، ورئيس حزب الجيل ناجي الشهابي، عوضًا عن تعيين عضوة مجلس النواب السابقة ميرال جلال الهريدي، ابنة عضو مجلس الشيوخ الراحل الفريق جلال الهريدي، رئيس حزب حماة وطن السابق، في حين لم تشهد التعيينات الجديدة اسم عضو المجلس السابق بهاء الدين أبو شقة الرئيس السابق لحزب الوفد.</p>

<p dir="rtl">ومن بين الوزراء السابقين، تضمن القرار وزير البترول الأسبق في حكومة الإخوان أسامة كمال، ووزيرة التعاون السابقة سحر نصر، بالإضافة إلى وزير الخارجية الأسبق محمد العرابي، كما شهد القرار تعيين مفتي الديار الأسبق شوقي علام عضوًا بمجلس الشيوخ.</p>

<p dir="rtl">ومن بين القضاة السابقين، تضمن القرار اسمي كل من رئيس مجلس القضاء الأعلى السابق المستشار حسني عبد اللطيف، والنائب الأول لرئيس مجلس الدولة السابق المستشار فارس فام حنضل، العضو السابق بالهيئة الوطنية للانتخابات، فيما لم يتم التجديد لرئيس مجلس الدولة الأسبق محمد حسام الدين.</p>

<p dir="rtl">ومن الصحفيين، أبقى القرار على كل من الكاتب الصحفي محمود مسلم، رئيس تحرير جريدة الوطن السابق، والكاتب الصحفي محمد شبانة، عضو مجلس نقابة الصحفيين، في حين لم يتضمن القرار أسماء صحفيين سبق للسيسي تعيينهم بمجلس الشيوخ السابق ومن بينهم الكاتب الصحفي عماد الدين حسين، رئيس تحرير الشروق، والكاتب الصحفي إبراهيم أبو كيلة، عضو مجلس نقابة الصحفيين الأسبق.</p>

<p dir="rtl">ويبقي القرار ضمن الأعضاء المستمرين من المجلس السابق على كل من سليمان الزملوط، أحد مشايخ سيناء وشقيق محافظ الوادي الجديد السابق اللواء محمد سلمان الزملوط، وعضو مجلس الشيوخ السابق من تنسيقية شباب الأحزاب عن حزب النور محمود سمير تركي، وعضو الهيئة العليا لحزب الوفد خالد قنديل، وأخيرًا رئيس لجنة الشئون الدينية والأوقاف بمجلس الشيوخ السابق يوسف عامر.</p>

<p dir="rtl">كما ضم القرار الجديد من الشخصيات العامة والفنانين ورجال الأعمال كلًا من الرئيس السابق لائتلاف الأغلبية البرلمانية بمجلس النواب عبد الهادي القصبي، والمحامي ثروت الخرباوي، والفنان ياسر جلال، والإعلامي الرياضي سيف زاهر، والروائي أحمد مراد ورجلي الأعمال هاني العتال ونشأت حتة.</p>

<p>فيما لم يتضمن القرار أسماء بارزة عيَّنها السيسي ضمن أعضاء مجلس الشيوخ السابق، من بينهم نقيب المحامين الأسبق سامح عاشور، الذي قدم استقالته في وقت سابق من مجلس الشيوخ ليتمكن من الترشح في الانتخابات الأخيرة على مقعد نقيب المحامين، والتي خسرها، فضلًا عن نقيب الإعلاميين طارق سعدة، ورئيس اللجنة الاقتصادية بمجلس الشيوخ السابق هاني سري الدين، والفريق يونس المصري، وزير الطيران المدني الأسبق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289027</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وداعًا "صنصن".. ضحك وبكاء في تأبين صنع الله إبراهيم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27686</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c86c10ab-93cf-483a-b24a-82670bc51c36.jpg.webp?itok=Ysc5e7F3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c86c10ab-93cf-483a-b24a-82670bc51c36.jpg.webp?itok=Ysc5e7F3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تحولت أمسية تأبين الكاتب الراحل صنع الله إبراهيم إلى احتفالية بطلها "صنصن" حفلت بالدفء والضحك بعد إذاعة فيديوهات سجلتها عائلته معه، تروي محطات بارزة من تاريخه الشخصي والأدبي والسياسي.</p>

<p>واحتشد حفل تأبين صاحب <a href="https://www.hindawi.org/books/20916382/">ذات</a> الذي نظمته اللجنة الثقافية بنقابة الصحفيين، مساء أمس السبت، بأصدقائه وتلاميذه ومحبيه إلى جانب أفراد عائلته. وعرضت الأسرة صورًا ومخطوطات كتبها بخط يده فضلًا عن مقتنياته الخاصة التي وثّقت بعضًا من تفاصيل مسيرته.</p>

<p>وُلد صنع الله إبراهيم في القاهرة عام 1937، وفي منتصف عام 2025 تعرض لأزمة صحية إثر نزيف داخلي وكسور في الحوض وحُجز في المستشفى إلى أن <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02C7f7EmXoHPnRtb1saBatiDcu3xN2XUsyBqtR1arrSMqii6bAj8okiN95MDHfquz8l">توفي</a> في 13 أغسطس/آب الماضي عن عمر يناهز 88 عامًا.</p>

<p>صنع الله واحد من أبرز رواد الأدب المصري وعلامة بارزة في تاريخ الرواية العربية، ومن أشهر أعماله رواية "شرف" التي تحتل المرتبة الثالثة ضمن أفضل مائة رواية عربية، و"تلك الرائحة" و"اللجنة"، و"ذات"، و"الجليد"، و"نجمة أغسطس"، و"بيروت بيروت"، و"وردة"، وغيرها من الأعمال التي تحتفظ بمكانة متميزة في الأدب العربي، ونال العديد من الجوائز المهمة مثل "جائزة ابن رشد للفكر الحر" عام 2004، و"جائزة كفافيس للأدب" عام 2017.  </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6cff2d89-7550-4b46-9086-85e35859bc99" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6cff2d89-7550-4b46-9086-85e35859bc99.jpg.webp?itok=83bIsR97" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من حفل تأبين صنع الله إبراهيم، نقابة الصحفيين، 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>أدار حفل التأبين الكاتب محمد أبو الغار، واصفًا صنع الله إبراهيم بـ"الكاتب المختلف" بأسلوبه وأفكاره وجرأته في اقتحام مناطق ظلّت عصية على كثيرين، مؤكدًا أن تفرّده لم يكن في كتاباته فحسب، بل في مسيرته الإنسانية والفكرية أيضًا، لافتًا إلى أن إبراهيم قضى سنوات شبابه الأولى في السجن إيمانًا بأفكار سياسية "لكنه خرج منه أديبًا كبيرًا، وصوتًا نادرًا في الأدب العربي الحديث"، مضيفًا أنه كذلك مناضل رفض جائزة رسمية لأسباب أخلاقية، فـ"كانت كلمته يومها صرخة أيقظت المجتمع الثقافي".</p>

<p>في عام 2003، <a href="https://www.ajnet.me/culture/2003/10/23/%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A%D8%A9">رفض</a> صنع الله إبراهيم استلام جائزة ملتقى القاهرة للإبداع الروائي العربي، التي كانت تعد وقتها أهم جائزة عربية رسمية تمنح في مجال الرواية، وعرضت العائلة مساء أمس فيديو مرممًا لكلمة صنع الله أثناء رفض الجائزة، التي تضمنت الأسباب التي دفعته لاتخاذ هذا القرار.</p>

<p>واعتبر صنع الله في حيثيات رفضه للجائزة أن الحكومة المصرية آنذاك التي تمنح الجائزة "لا تملك مصداقية منحها" لعدة أسباب منها إبقاؤها السفير الإسرائيلي رغم الممارسات الإسرائيلية ضد الشعب الفلسطيني.</p>

<p>وقتها، علَّق وزير الثقافة آنذاك فاروق حسني على موقف إبراهيم، قائلًا إنه "يشحذ مجدًا يتوق له"، معربًا عن أسفه على إضاعة الكاتب لجهد لجنة التحكيم.  </p>

<p>ولم تتمالك ابنة زوجة صنع الله إبراهيم، نادية الجندي، الذي تعد الراحل أبًا آخر لها، دموعها، معتبرة أنه يوم صعب عليها لغياب إبراهيم "إحنا هنا عشان نتكلم عنه، من وجهة نظرنا إحنا وهو مش موجود يقول رأيه ولا حتى يتريق علينا زي عادته".</p>

<p>وأضافت أنها مدركة لأهميته ككاتب ألهم وأثر في حياة الكثيرين "بكتشف ده كل يوم أكتر وبشوف فعلًا إن سيرته أطول من عمره".</p>

<p>وتابعت أنها "فقدت أقرب صديق، صديقي الدائم من يوم ما وعيت على الدنيا. اتعلمت معاه حاجات كتير قوي (...) وطبعًا أهم الحاجات هي فهم الدنيا والناس وتقدير ظروف كل إنسان. كان دايمًا يقول لي قبل ما تزعلي من أي حد فكري في ظروفه. تخيلي هو كان شكله عامل إزاي لغاية ما يوصل لهنا. وفكري في حياته شكلها إيه. طريقة التفكير دي غيرت نظرتي للناس وتعاملي معاهم".</p>

<p>من جانبه، تحدث أستاذ الفيزياء النظرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0efbdd51-e81a-47c5-9952-0e89b6030212" href="https://almanassa.com/author/7962" title="عادل عوض">عادل عوض</a> وزوج نادية عما تعلمه من صنع الله "تقديس الوقت والجدية والميل للهدوء والبساطة في كل شيء يفعله"، لافتًا إلى أن إبراهيم ربما تعلم كل هذا في سنوات السجن "التي طالما قال عنها إنها كانت جامعته الحقيقية".</p>

<p>وأشار عوض إلى أن صنع الله  كان متسقًا مع أفكاره دائمًا قولًا وفعلًا، لافتًا إلى أنه كان نصيرًا للمرأة، "ولم يرفض التفكير التقليدي عن المرأة بالقول فقط بل كان فاعلًا في ذلك".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9b0c131b-1724-4c48-bf5b-e1c66732ccb1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9b0c131b-1724-4c48-bf5b-e1c66732ccb1.jpg.webp?itok=GB5JAty5" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من حفل تأبين صنع الله إبراهيم، نقابة الصحفيين، 11 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cy0jd22rlzeo">انخرط</a> صاحب تلك الرائحة في العمل السياسي في سنٍّ مبكرة أثناء دراسته في كلية الحقوق في جامعة القاهرة، حيث انضمّ إلى الحركة الديمقراطية للتحرر الوطني/حدتو، وفي عام 1959، اعتقلته السلطات ضمن حملة قمع واسعة شنّها الرئيس المصري الأسبق جمال عبد الناصر ضد الشيوعيين، وقضى ما يقارب ستّ سنوات في عدة سجون، من بينها سجن القلعة، وأبو زعبل، والواحات.</p>

<p>في تلك الزنازين، نضج مشروع صنع الله إبراهيم الأدبي، حيث كان يقرأ بنهم أعمال فرجينيا وولف وجورج لوكاش وغيرهما، كما تفاعل مع تيارات فكرية متعدّدة، وهي التجربة التي دوّنها لاحقًا في كتابه "يوميات الواحات".</p>

<p>وصف صنع الله السجن بأنه "جامعته" الحقيقية، حيث ترسّخت قناعته بأن الكتابة ليست مهنة فحسب، بل "شكل من أشكال المقاومة".</p>

<p>وفي كلمة مسجلة، قال الروائي والمترجم نائل الطوخي إن صنع الله إبراهيم "كان يرى ما حوله بدقه شديدة وقدرة على توصيله للقارئ"، وأن الدرس الأهم الذي تعلمه منه "ليس المهارة الأدبية فقط، كونها الخطوة الأولى للكاتب، لكن الدرس الأهم بالنسبة لي هو أن الكاتب في النهاية إنسان ومتفاعل مع اللي بيحصل حواليه وعنده قناعة ومستعد لدفع ثمن في سبيل تأكيد قناعاته".</p>

<p>ولفت إلى أن رفضه جائزة المجلس الأعلى للثقافة 2003 كان متسقًا تمامًا مع ذاته، ولم يستغرق وقتًا طويلًا في التفكير فيما هو الأفضل له ككاتب أو "الثمن الذي يدفعه الكاتب ليس ماديًا فحسب حتى مع قيمة الجائزة المادية الكبيرة وقتها، بل هو ثمن معنوي أيضًا، يتمثل في التهميش الذي تعرض له وعدم حصوله على التقدير الذي يستحقه كأحد أهم الكتاب العرب".</p>

<p>من جانبه، تحدث الشاعر والناقد حمزة قناوي في كلمته عن الاستقلالية التامة التي عمل بها صاحب "اللجنة"، والاشتباك مع السياقات الاجتماعية والسياسية التي عكست التاريخ المصري الحديث وتحولات المجتمع وانتقالاته السياسية والاقتصادية.</p>

<p>وأكد أن صنع الله إبراهيم من خلال منجزه الأدبي كان مخلصًا لأن تكون قناعاته مُحركًا لسلوكه الإنساني ولإبداعه معًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="652a7df9-36c8-4be5-a3f1-11275ab3b4fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27586" role="article" about="/stories/27586" data-sanitized-id="node-27586" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27586" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27586" data-ph-capture-attribute-link-title="عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عائلة صنع الله إبراهيم الحُزمبولية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وكشفت الكاتبة والروائية مي التلمساني عن أهم نصيحة تعلمتها من إبراهيم وهي تدوين يومياتها، وأكدت أنها ظلت لسنوات ترافقه في جولات مشي في شوارع مصر الجديدة تعلمت منه الكثير ليس على مستوى الكتابة فقط وإنما على المستوى الإنساني أيضًا.</p>

<p>ورفض الشاعر زين العابدين فؤاد وصف الأمسية بأنها تأبين صنع الله إبراهيم، وقال في كلمته مخاطبًا الراحل "أوعى تكون زعلت لما سمعت كلمة تأبين، مفيش تأبين عشانك يا صنع الله خالص، مفيش تأبين. ده احتفال".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289026</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بشراكة سعودية.. مصدر: تطوير 300 فدان من مصنع الحديد والصلب بنحو 1.5 مليار دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27659</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hadeed.jpg.webp?itok=XmUW7i4_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hadeed.jpg.webp?itok=XmUW7i4_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفق نائب رئيس مجلس الوزراء للتنمية الصناعية ووزير الصناعة والنقل كامل الوزير مع رجال أعمال ومسؤولين سعوديين على تطوير وإعادة استغلال 300 فدان من أرض مصنع الحديد والصلب بمنطقة حلوان البالغة نحو 3 آلاف فدان، تمهيدًا لتحويلها إلى مجمع للصناعات المختلفة باستثمارات 1.5 مليار دولار، حسبما قال مصدر مطلع على ملف الاستثمارات العربية بمجلس الوزراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي 2021، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1840279922817031&amp;id=794615087383525&amp;set=a.825570437621323">اتخذت</a> الجمعية العمومية لشركة الحديد والصلب قرارًا بتصفية الشركة، وذلك تحت قيادة وزير قطاع الأعمال العام آنذاك هشام توفيق، الذي <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2021/1/18/1953857/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A8-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-3-%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1">برَّر</a> هذه الخطوة بارتفاع مديونيات الشركة وتقادم معداتها وعدم وجود فرص متاحة لتطويرها، ما <a href="https://www.youm7.com/story/2021/1/19/%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1/5165317">أثار</a> انتقادات واسعة لتصفية الشركة التي كانت تعد واحدة من أيقونات تعميق الصناعات الثقيلة منذ خمسينيات القرن الماضي.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن تحويل جزء من أرض المصنع لمجمع صناعات غزل ونسيج وملابس جاهزة وأدوية وأغذية وبتروكيماويات يستهدف إعادة استغلال الموقع الاستراتيجي والأرض الضخمة للمصنع المغلق، لإقامة مجمع صناعي يواكب احتياجات السوق المحلي ويجذب استثمارات أجنبية جديدة.</p>

<p>وأشار إلى توافر البنية التحتية اللازمة داخل المصنع من شبكات كهرباء وغاز ومياه ووسائل نقل متصلة بشبكة السكك الحديدية، ما يمنحه ميزة تنافسية قوية تؤهله ليصبح مدينة صناعية للنسيج على غرار التجمعات العالمية المتخصصة، بما يسهم في تحقيق التكامل بين حلقات الصناعة المحلية وتعميق الصناعات المغذية للملابس الجاهزة.</p>

<p>وفي نهاية 2021، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/companies/2021/12/01/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-11-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-">وافقت</a> الجمعية العامة لشركة الحديد والصلب على تغيير نشاط أراضٍ تابعة لها من الصناعي إلى السكني بهدف رفع عائد بيعها واستخدام هذه السيولة في سداد الديون، قبل أن <a href="https://www.alborsaanews.com/2023/10/23/1726402">تنهي</a> الشركة إجراءات تحويل جزء من محفظة أراضيها بمساحة 120 فدانًا من النشاط الصناعي إلى السكني والسياحي والخدمي في أكتوبر/تشرين الأول 2023.</p>

<p>وجرى التأكيد على هذا التوجه في ديسمبر/كانون الأول 2023، عندما <a href="https://www.alborsaanews.com/2023/12/18/1747117">أعلنت</a> وزارة قطاع الأعمال العام، أن لديها مخطط عام لاستغلال أراضي شركة الحديد والصلب، في إقامة مشروع عمراني متكامل على مساحة تقرب من ألفي فدان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289025</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27684</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-07-13-at-4.53.16-pm.jpeg.webp?itok=QpEZKepB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-07-13-at-4.53.16-pm.jpeg.webp?itok=QpEZKepB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي إن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وخلال الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>وزعم رئيس وزراء إثيوبيا آبي أحمد خلال الافتتاح أن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الأخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين"، لكن السودان <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/11/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%AA%D9%88%D8%B4%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7">تعرض</a> قبل أيام لموجة من الفيضانات هددت السكان والمزارعين، وفي مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e325409-8c0d-4e56-8486-88b0fd160433" href="https://almanassa.com/news/27518" title='1261 فدانًا تحت المياه.. جهود إغاثة للمتضررين ومتابعة لحظية لفيضان النيل "المفتعل"'>ارتفعت</a> الأسبوع الماضي مساحة أراضي طرح النهر المغمورة بمياه النيل في محافظتي المنوفية والبحيرة إلى 1261 فدانًا.</p>

<p>و<a href="https://alqaheranews.net/news/144274/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D9%84%D8%A3%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84">شدد</a> السيسي خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه الذي انطلق اليوم الأحد، تحت شعار "الحلول المبتكرة، من أجل القدرة على الصمود أمام التغيرات المناخية، واستدامة الموارد المائية"، على أن مصر تعلن رفضها القاطع "لأي إجراءات أحادية تتخذ على نهر النيل، وتتجاهل الأعراف والاتفاقات الدولية، وتهدد مصالح شعوب الحوض، وتقوض أسس العدالة والاستقرار".</p>

<p>وأضاف أن مصر تؤمن إيمانًا لا يتزعزع بأن الأنهار الدولية "لم تخلق لتكون خطوطًا تفصل بين الأوطان، بل شرايين حياة تنبض بالتكامل، وجسورًا من التعاون، تربط الشعوب وتوحد المصائر، فالأمن المائي ليس ترفًا، والتنمية المستدامة ليست خيارًا، بل هما حقان أصيلان لا يصانان إلا من خلال شراكة عادلة، قائمة على مبادئ القانون الدولي، تُجسد روح المنفعة المتبادلة، وتعلي من شأن عدم الإضرار، وتقر بأن الحق في الانتفاع، يقترن دومًا بالواجب في احترام الحقوق".</p>

<p>وأشار السيسي إلى أن القاهرة انتهجت على مدار 14 عامًا "من التفاوض المضني مع الجانب الإثيوبي" مسارًا دبلوماسيًا نزيهًا "اتسم بالحكمة والرصانة، وسعت فيه بكل جدية إلى التوصل لاتفاق قانوني ملزم بشأن السد الإثيوبي، يراعي مصالح الجميع، ويحقق التوازن بين الحقوق والواجبات، وقدمت مصر خلال هذه السنوات، العديد من البدائل الفنية الرصينة، التي تلبي الأهداف المعلنة لإثيوبيا، كما تحفظ مصالح دولتي المصب، إلَّا أن هذه الجهود، قوبلت بتعنت لا يفسر، إلا بغياب الإرادة السياسية، وسعي لفرض الأمر الواقع، مدفوعة باعتبارات سياسية ضيقة، بعيدة عن احتياجات التنمية الفعلية، فضلًا عن مزاعم باطلة، بالسيادة المنفردة على نهر النيل، بينما الحقيقة الثابتة، أنَّ النيل ملكية مشتركة لجميع الدول المتشاطئة، ومورد جماعي لا يحتكر".</p>

<p>"ومرت أيام قليلة على بدء تدشين السد الإثيوبي، وثبت بالدليل الفعلي صحة مطالبتنا بضرورة وجود اتفاق قانوني وملزم لأطرافه، لتنظيم تشغيل هذا السد، ففى الأيام القليلة الماضية تسببت إثيوبيا، من خلال إدارتها غير المنضبطة للسد في إحداث أضرار بدولتي المصب، نتيجة التدفقات غير المنتظمة، والتي تم تصريفها دون أي إخطار أو تنسيق مـع دولتي المصب، وهو ما يحتم على المجتمع الدولي بصفة عامة، والقارة الإفريقية بصفة خاصة مواجهة مثل هذه التصرفات المتهورة من الإدارة الإثيوبية، وضمان تنظيم تصريف المياه من السد، في حالتي الجفاف والفيضان" قال السيسي.</p>

<p>وقال إن مصر "تواجه تحديات جسيمة في ملف المياه، حيث تعد المياه قضية وجودية، تمس حياة أكثر من مائة مليون مواطن، يعتمدون بنسبة تفوق 98% على مصدر واحد، ينبع من خارج الحدود.. هو نهر النيل".</p>

<p>وحسبما قال السيسي، تصنف مصر ضمن الدول الأكثر ندرة في المياه، إذ لا يتجاوز معدل الأمطار السنوي 1.3 مليار متر مكعب، ويبلغ نصيب الفرد نحو 500 متر مكعب سنويًا، أي نصف خط الفقر المائي العالمي.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289024</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حديث العقوبات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27603</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cfbf2f3-f44d-42ff-8626-7365c49e4450.png.webp?itok=h2WaKzX8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cfbf2f3-f44d-42ff-8626-7365c49e4450.png.webp?itok=h2WaKzX8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أسعى في هذا المقال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" href="https://almanassa.com/stories/27305" title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟">لاستكمال</a> النقاش حول إمكانية تعرض إسرائيل لعقوبات دولية، وأثر ذلك المحتمل على سلوكها بل وبنيتها السياسية وربما مستقبلها أو مصيرها ككيان سياسي، وذلك بالنظر بالأساس لتجربة جنوب إفريقيا تحت حكم الفصل العنصري أو ما كان يُعرف بالأبارتايد (1948-1994).</p>

<p>تعرض نظام الأبارتايد لجنوب إفريقيا لسلسلة متتابعة من <a href="https://www.cambridge.org/core/journals/journal-of-modern-african-studies/article/how-sanctions-work-lessons-from-south-africa-edited-by-neta-c-crawford-and-audie-klotz-macmillan-press-1998-pp-312-50-1950-pbk/AC5EC57904E26453AA8A47EFDA3B75FC">العقوبات </a>منذ ستينيات القرن الماضي، حتى سقوط النظام في منتصف التسعينيات تنوعت بين عقوبات اقتصادية في مجالات التجارة والاستثمار، وأخرى استراتيجية خاصة بالتكنولوجيا النووية والتسليح، وعقوبات دبلوماسية، فضلًا عن نوع رابع يدور حول استبعاد أو مقاطعة الكيانات الجنوب إفريقية في مجالات الرياضة والثقافة والفن.</p>

<h2>العقوبات لا تكفي لكن ضرورية</h2>

<p>تكاد تجمع الأدبيات الأكاديمية على أن العقوبات الدولية لم تكن العامل الحاسم في إنهاء النظام العنصري، بل المقاومة المستمرة المسلحة والسلمية داخل جنوب إفريقيا وفي بلدان الجوار، بجانب الأزمات الهيكلية التي واجهت اقتصاد نظام الفصل العنصري جراء انخفاض أسعار المواد الأولية منذ السبعينيات، التي طالما اعتمد عليها، بجانب تغير السياق العالمي مع نهاية الحرب الباردة.</p>

<p>لكنَّ الأدبيات تتفق أيضًا على أن العقوبات لعبت دورًا مكملًا ومهمًا في <a href="https://academic.oup.com/book/9797/chapter-abstract/157011114?redirectedFrom=fulltext">مضاعفة </a>الضغوط السياسية والاقتصادية والعسكرية خارجيًا وداخليًا، بما أفضى في نهاية المطاف للتغيير السياسي بدءًا من نهاية الثمانينيات.</p>

<p>لكن قبل الغوص في الآثار المحتملة وغير المحتملة للعقوبات فإن هذا المقال يطرح سؤالًا جوهريًا؛ إلى أي مدى يمكن أن تتعرض إسرائيل حقًا لعقوبات كهذه؟</p>

<blockquote>
<p>الولايات المتحدة حازت على 65% من إجمالي الواردات العسكرية الإسرائيلية عام 2024</p>
</blockquote>

<p>مع استمرار العدوان الإسرائيلي في قطاع غزة والضفة الغربية، ما بين القتل اليومي لمئات المدنيين وتهجير عشرات الآلاف، وتدمير المستشفيات والمدارس على مدى سنتين كاملتين، بدأت تعلو أصوات أوروبية بفرض عقوبات على إسرائيل، من بينها <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/9/20/%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%82%D9%81%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9">عقوبات عسكرية</a> تقوم على وقف تصدير السلاح أو استيراده، وقد صدرت هذه الدعوات من <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1659732/61918-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84">إسبانيا</a> و<a href="https://qudspress.com/210232/">سلوفينيا</a> ومؤخرًا من <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/a-73608003">ألمانيا</a>.</p>

<p>تعتمد إسرائيل على الولايات المتحدة في المقام الأول للحصول على السلاح التقليدي، وفي 2024 قدَّر<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cx8z8lwyjlxo"> معهد ستوكهولم </a>لدراسات السلام بأن الولايات المتحدة حازت على 65% من إجمالي الواردات العسكرية الإسرائيلية في مقابل 29.7% لألمانيا يليها 4.7% لإيطاليا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="23055715-4488-436a-942a-5841ebe9ee24" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/screenshot-2025-02-16-12.28.46-pm.png.webp?itok=qquHpEYX" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وزارة الدفاع الإسرائيلية</aside></div>
<figcaption>وصول شحنة أسلحة تحتوي على 1800 قنبلة من طراز MK-84 من الولايات المتحدة إلى إسرائيل، 15 فبراير 2025</figcaption></figure><p>من ثم فإن وقف تصدير السلاح الألماني لإسرائيل قد تكون له قيمةٌ كبيرةٌ في مسار العمليات العسكرية، لكن من المستبعد أن يوقفها أو أن يؤثر عليها في ظل التدفق الهائل للإمدادات الأمريكية، خصوصًا مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1825418-7-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%25">تقدير </a>أن الولايات المتحدة قد زودت إسرائيل منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023 بما قيمته 21 مليار دولار من الأسلحة، أي نحو 4% من الناتج المحلي الإجمالي لإسرائيل في 2025.</p>

<p>أما عن حظر استيراد الأسلحة من إسرائيل فمن المفترض أن يكون له أثر اقتصادي أكثر منه عسكري استراتيجي أو ميداني، إذ إن إسرائيل أحد أكبر <a href="https://data.worldbank.org/indicator/MS.MIL.XPRT.KD?locations=IL">مصدّري </a>السلاح وتكنولوجيا العنف والقمع إلى العالم بأسره. ويكفي أن نضاهي نصيب الناتج المحلي الإسرائيلي في 2025 في اقتصاد العالم (0.3%) بنصيب إسرائيل في إجمالي <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-product/weapons/reporter/isr">الصادرات </a>العسكرية (في 2023)، الذي كان 2.33% فيما كان نصيبها من الواردات العالمية من السلاح 4.66%.</p>

<p>على أنه يبنغي الأخذ في الاعتبار هنا أن إيلام إسرائيل مستقبلًا بحظر الواردات التسليحية منها يُعد أمرًا مستبعدًا، ليس فقط لأن الولايات المتحدة تُعد مستوردًا كبيرًا بما ينم عن حجم التكامل بين الصناعات العسكرية في البلدين، لكن أيضًا لأن أكبر <a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-product/weapons/reporter/isr">المستوردين </a>من إسرائيل بلدان غير غربية، على رأسها الهند والفلبين، بجانب دول من شرق أوروبا مثل التشيك وإستونيا ولتوانيا، التي من المستبعد أن تحرم نفسها من مصدر مهم من الواردات مع تصاعد التهديد الروسي على حدودها أو في جوارها.</p>

<h2>إنه الاقتصاد</h2>

<p>ينقلنا هذا بدوره إلى العقوبات الاقتصادية التي لا تقتصر فحسب على التسليح، بل تمتد إلى التجارة والاستثمار، وهو الأمر الذي تنبه إليه الأوروبيون عندما لوحوا <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/9/18/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9">بتعليق </a>الشراكة الاقتصادية مع إسرائيل، ما قد ينهي المعاملة التفضيلية للمصدرين الإسرائيليين للأسواق الأوروبية، بالتالي يرفع من التعريفات الجمركية ويضعف من تنافسية المنتجات في أكبر <a href="https://tradingeconomics.com/israel/exports-by-country">سوق خارجية</a> لإسرائيل (بلغ إجماليه في 2024 نحو 31% من الواردات الإسرائيلية).</p>

<p>رغم ما تتمتع به دول الاتحاد الأوروبي من ثقل وتأثير، فإن عملية اتخاذ القرار داخل التكتل تبقى شديدة التعقيد، ومع إعاقة ألمانيا وإيطاليا والمجر جهود التوصل إلى <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9/a-74063675">إجماع</a>، انتهى الأمر بدون نتيجة تُذكر.</p>

<p>لا يعني ذلك أن مجرد طرح المسألة للتصويت أو مناقشتها ليس تطورًا مهمًا، خصوصًا في ظل الروابط الاستراتيجية والتاريخية والثقافية التي تجمع الكيان الاستيطاني بقارته الأم، غير أن فرص تنفيذ العقوبات الأوروبية تبقى محدودة، على الأقل حتى الآن.</p>

<blockquote>
<p>العقوبات الاقتصادية لم تؤثر كثيرًا على الأداء الاقتصادي لجنوب إفريقيا</p>
</blockquote>

<p>هذا علاوة على أن الولايات المتحدة تحظى بأكبر نصيب من الواردات الإسرائيلية (كبلد منفرد وليس تكتلًا مثل الاتحاد الأوروبي)، ولإسرائيل أسواق تصديرية في بلدان مثل الهند وتايلاند (وأسواق واردات من الصين)، وليس مطروحًا بشكل جدي أن تراجع مثل هذه الدول علاقاتها الاقتصادية مع إسرائيل الآن.</p>

<p>يضاف لهذا وذاك أن العقوبات الاقتصادية في مجالات التجارة أو الاستثمار لم تؤثر كثيرًا على الأداء الاقتصادي لجنوب إفريقيا إلا مع تفاقم أزمات الاقتصاد نفسه في ثمانينيات القرن العشرين.</p>

<p>في المقابل، تُظهر المصادر الأكاديمية أن جنوب إفريقيا مثّلت نموذجًا مذهلًا ليس فقط في التكيّف مع العقوبات، بما في ذلك حظر النفط، بل في تجاوزها وتحويلها إلى فرص، عبر شبكات التهريب أحيانًا، واستخدام وسطاء خفيين أحيانًا أخرى. إلى جانب ذلك، شهدت البلاد توسعًا واسعًا في إنشاء صناعات بديلة تهدف إلى إحلال الواردات، ما مكّن الاقتصاد الجنوب إفريقي من الصمود لعقود طويلة تحت وطأة عقوبات تفوقت، نظريًا على الأقل، على أي آمال تُعلَّق على سياسات مشابهة إزاء إسرائيل.</p>

<p>لكن ثمَّ فارق رئيسي في الهيكل الاقتصادي لجنوب إفريقيا وإسرائيل، إذ إن الأولى كانت بلدًا شديد الثراء في الموارد الطبيعية، ما سمح بالتكيف من خلال استغلال الموارد الذاتية، خاصة الفحم مع استخدام الموارد التعدينية الهائلة، لتدعيم صناعات محلية في المجالات الاستراتيجية، سواء كانت الطاقة أو الخاصة بالتسليح.</p>

<h2>معركة بالنقاط</h2>

<p>لم تكن جنوب إفريقيا معتمدة على الكتلة الغربية بقدر اعتماد إسرائيل، وهو البلد الذي ظل المستقبِل الأكبر <a href="https://www.cfr.org/article/us-aid-israel-four-charts">للمساعدات </a>الخارجية الأمريكية الاقتصادية والعسكرية منذ نهاية الحرب العالمية الثانية حتى اليوم، إذ قدر مجلس العلاقات الخارجية حجم المساعدات الأمريكية بأكثر من 300 مليار دولار حتى 2024.</p>

<p>بالطبع فإن إسرائيل لم تعد بلدًا يعتمد على المعونات، لكن من الصعب تفسير نجاحه على صعيدي التجارة والاستثمار دون النظر إلى العلاقة العضوية مع الأسواق الغربية، بما في ذلك النفاذ للاستثمارات والتكنولوجيا المتطورة.</p>

<p>على الشاكلة لم تكن جنوب إفريقيا تتمتع فعليًا بحق <a href="https://qudsn.co/post/207699/%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%258">النقض </a>(الفيتو) في مجلس الأمن الدولي من خلال غطاء أمريكي ممتد بما بلغ 48 مرة من إجمالي 83 مرة استخدمت فيها الولايات المتحدة حق النقض منذ 1945 أي نحو نصف عدد المرات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27305" role="article" about="/stories/27305" data-sanitized-id="node-27305" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27305" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27305" data-ph-capture-attribute-link-title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>من هنا فإن خلاصة عاجلة للمقال تفيد أمرين رئيسيين؛ الأول أن العقوبات الدولية أيًا كان نوعها ليست العامل الحاسم ولا الوحيد، لكن التحول الكبير في الرأي العام العالمي، خاصة في المعسكر الغربي، وإعادة التفكير في مرتكزات العلاقة بين إسرائيل، والولايات المتحدة وأوروبا، من قطاعات كبيرة من الناخبين ومن الساسة وصناع القرار ليس أمرًا هينًا لأنه قد يلتحق بعوامل أخرى تسهم بالفعل في تأزيم وضع إسرائيل الداخلي والخارجي على حد سواء.</p>

<p>الأمر الثاني هو أن إلحاق الأذى بإسرائيل لا يتطلب بالضرورة عقوبات مشددة عليها بل سحب الدعم الغربي ولو جزئيًا منها اقتصاديًا كان أو عسكريًا أو دبلوماسيًا.</p>

<p>وكما قال الراحل سامي سرحان نسأل الله التساهيل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ad5655d86e42c18c415f00f94eac527178d3d10560ff8316adf4e7ee02c04d7c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 12 Oct 2025 19:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760284944289022</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
