<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 05:25:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 18 Feb 2026 03:25:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>يناير وGen z| بين جيل 46 وجيل يناير وGen Z</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30309</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/78aba046-4519-4b86-9cc7-6d3a094071c4.png.webp?itok=pbEZtFrD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/78aba046-4519-4b86-9cc7-6d3a094071c4.png.webp?itok=pbEZtFrD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA"> قبل 80 عامًا، في فبراير/شباط 1946، اندلعت<a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/21/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-1946-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84/6892106"> واحدة</a>ٌ من أكبر الانتفاضات في تاريخ مصر وشكلت لحظة مفصلية في تاريخ مواجهة الاستعمار الإنجليزي والملكية. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">رغم أن قوام انتفاضة 1946 الأساسي من الطلاب والشباب، فإننا نراها الآن، كما رآها قادتها من قبل، استكمالًا لنضال تاريخي بدأت ملامحه بالتشكل في الثورة العرابية وشهدت ذروتها في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6c7097-5760-455c-9ea0-2899a1b8434a" href="https://almanassa.com/stories/3706" title="مئوية الثورة والغضب.. شخصيات وحكايات من ثورة 1919"> ثورة 1919</a>، واستمر مستفيدًا من خبرات الماضي متسلحًا بوعي طبقي وسياسي جديد يرى المشهد بطريقة أكثر جذرية وينادي بمطالب لا تنازلات فيها. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لم ير جيل الأربعينيات أنفسهم بمعزل عمن سبقوهم ولم يضعوا حاجزًا عمريًا يفصلهم عن الأجيال السابقة عليهم، ورأوا الصراع بنظرة علمية ينقسم فيها المجتمع والتاريخ إلى طبقات لا أجيالًا. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">كان تحالف "الأجيال" هذا بمفهوم نشطاء اليوم نقطة القوة الكبرى في الانتفاضة التي لم تقتصر على الجيل الجديد الممثل بالطلاب بل اتحدوا مع الجيل الأكبر الممثل في العمال وكونوا <a href="https://almanassa.com/stories/copts-united.com/Article.php?I=4740&amp;A=701888">اللجنة</a> الوطنية للعمال والطلبة، وهو ما أدرك إسماعيل صدقي خطره الشديد على السلطة وعبر عنه في محاولات تفاوضه مع أحد القادة الطلابيين، حسب كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/243309927-1946">انتفاضة 1946 في مصر</a> لهشام عبد الرؤوف، "<em>نحن مستعدون على أن نوافق لكم على الإضراب الذي ستنظمونه وكل شيء لكن العمال يخرجوا، لا شيء اسمه العمال والطلبة، لجنة تنفيذية موافقين، مظاهرات وإضرابات موافقين، لكن عمال وطلبة سنضربكم</em>".</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لم تنجحْ محاولات صدقي في حصر الانتفاضة في النطاق العمري الضيق للطلاب، وشهد يوم 21 فبراير/شباط إضرابًا عامًا ومظاهراتٍ خرج فيها العمال والطلاب معا معبرين عن تحالف طبقة واحدة مختلفة الأعمار واعية بذاتها ومصالحها في مواجهة سلطة من طبقة أخرى. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">ورغم فشله استمر صدقي في محاولات ضرب التحالف الوطني والطبقي، ووصف العمال بالدهماء واتهمهم بالمسؤولية عن أعمال الشغب بعد أن "اندسوا وسط الطلاب المثقفين المتحضرين"، وهو ما جعله موضع استهجان، وكتبت جريدة الوفد المصرية "ليس الوطن ملكًا لصدقي، بل هو وطننا نحن ووطن الدهماء". </p>

<h2 lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">خدعة "شباب الثورة"</h2>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">إذا كان هذا هو الموروث الثقافي الذي نحمله ونتعلم من تجاربه لماذا نصر الآن على رؤية ثورة يناير بعين الأجيال المنفصلة، ولماذا بعد مرور 15 سنة عليها ما زلنا نفككها ونقسم واقعنا بطرق سبقنا في تخطيها من هم قبلنا بـ80 سنة؟ </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">من الأخطاء الرئيسية في التعاطي مع الثورة حضور فكرة الأجيال في خطابها الإعلامي، خصوصًا على لسان من تصدروا باعتبارهم "جيل الثورة"، فرغم أنها جاءت ذروةَ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49c67321-2f9a-4c22-b2b5-90bd920e1fab" href="https://almanassa.com/stories/29687" title="2010؟ تلك أمانيكم">عقد كامل</a> من النضال تصدرته الطبقة العاملة وإضراباتها المتكررة، التي اتسمت بطابع جذري في معارضة السلطة فإن هذا الخطاب أغفل نضالهم قبل وأثناء الثورة وصوّر يناير باعتبارها ثورة للشباب وحدهم.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">ليس أيُّ شباب، فالخطاب هنا يركز على شباب المدونات وفيسبوك وتويتر من الطبقة الوسطى وما فوقها، الذين لعبوا دورًأ فاعلًا في الدعوة ليوم 25 يناير، لكنه يخفي عن قصد أو بدونه ما تلا ذلك من أحداث، إذ شاركت الطبقات الأفقر في يوم 28 يناير مسجلين بطولات، فضلًا عن الدور الحاسم للعمال عبر إضرابهم عن العمل في آخر أيام الثورة، الذي شلّ البلاد، بعد محاولة النظام عزل اعتصام التحرير واستمرار العمل في الدولة كأن شيئًا لم يكن.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لكن هل هذا مبرر لاستمرار الخطأ الذي وقع فيه "شباب الثورة" واستمرار التعامل بمنطق الأجيال والشباب في التعاطي مع الواقع السياسي؟  </p>

<h2 lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">مشكلة Gen Z</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="059db36d-0a59-4dc9-97bb-b3915a538731" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/3833491473_aa72e5c997_c.jpg.webp?itok=gEsx4ZMl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي- ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>من إضراب عمال طنطا للكتان، أغسطس 2008</figcaption></figure><p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">نحن اليوم في 2026 أحاول جاهدًا ألا أرى الحدث الهائل الذي شاهدته طفلًا في عمر 6 سنوات بأعين طالب الطب الذي أتم الواحدة والعشرين، لا أستطيع ادعاء مشاهدة الثورة وفهمها فالأمر اقتصر على متابعة انفعالات أهلي أمام قناة الجزيرة لبعدهم الجغرافي عن التحرير وعن أي مكان تقام فيه المظاهرات في المدينة الأقرب لنا وهي المنصورة، فبعد تجريف الساحة السياسية وغلق أي هامش متاح للحركة لا نرى أي حركة تُذكر غير تلك التي يقوم بها العمال الذين كانوا شبابًا في فترة الثورة، نعيش الآن على ذكرى حدث لم نشارك فيه، معلقين عليه خيبات حياتنا وعلى فشله هو و"جيله" مسؤولية واقعنا المزري، ولكن أحد فئات هذا الجيل المهزوم ما زال يحاول على أرض الواقع، تحركه دوافع طبقية واجتماعية لتحسين واقعه متحديًا كل سلطة و كل قمع، لا يأبه بحنين جيلنا ولا حتى جيله لأيام ولّت، فموقعه الطبقي يجبره على الحركة، وهو العامل الأكثر تأثيرًا في الفعل السياسي، ولهذا تحركت الجماهير في 1946 بدوافع طبقية واجتماعية ووطنية، لا مكان فيها لنعرات "نحن الشباب" أو نحن الجيل كذا، منفتحين على التعاون مع كافة الأجيال الأكبر والأصغر بل و متحدين السلطة.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">هذا وعيهم بعدم اعتماد الحراك السياسي على فئة عمرية محددة منعزلة ترى نفسها والآخرين من خلال تاريخ ميلادهم لأن التصنيف العمري لا يستطيع أن يحدد الموقع الطبقي والاجتماعي وبالتالي الملكية والعمل أو الدخل. والتي تمثل المعايير الأساسية في تحديد العلاقة بالسلطة ومدى جذرية المطالب في التغيير.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">وإنما معتمدين على التصنيف الطبقي كمعيار وحيد علمي قادر على تفسير الواقع و متغيراته مما مكنهم من تنظيم صفوفهم و أخذ مواقف جذرية ليس فقط في مواجهة الاستعمار ولكن في مواجهة الطبقة الحاكمة المصرية سواء كانت السراي أو كبار الملاك المتحكمين في الأحزاب السياسية التي ادّعت الوطنية والمعارضة.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">اعتمادهم على التصنيف الطبقي معيارًا وحيدًا علميًّا قادرًا على تفسير الواقع ومتغيراته مكنهم من تنظيم صفوفهم واتخاذ مواقف جذرية ليس فقط في مواجهة الاستعمار، لكن في مواجهة الطبقة الحاكمة المصرية، سواء كانت السراي أو كبار الملاك المتحكمين في الأحزاب السياسية التي ادّعت الوطنية والمعارضة. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">إن العمال اليوم، وإن افتقروا إلى الأساس النظري الأيديولوجي والتنظيم، يظلون هم الطبقة الوحيدة التي ما زالت تواجه بكل ما تملك سياسات الإفقار والإسكات، هذا ما يبينه حجم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efbebaad-1b9a-4869-9897-f019cb18ccb5" href="https://almanassa.com/stories/29348" title="عام الغضب.. دلالات 100 احتجاج عمالي في 2025">الاحتجاجات العمالية</a> التي تتصاعد عامًا بعد عام، هذه الحركة المتصاعدة نفسها من شأنها تطوير أدوات الوعي والتنظيم في أوساط العمال لتكمل الحركة ما تفتقر إليه.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">هذا ما يعيد إلى الأذهان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84134e27-397c-4d49-bffc-52a7e4df8aec" href="https://almanassa.com/stories/17831" title="لم يذهب العمال إلى الثورة بل جاءت إليهم">الدور</a> الذي لعبته الحركة العمالية عشية ثورة يناير وخلالها، غير مكترثة بحديث صراع الأجيال أو المحاكمة غير العلمية لحدث مر عليه 15 عامًا أو تصنيف مرحلة عمرية كاملة وحصرها في مسمى فضفاض كـ"Gen Z"، فإن كنا نريد فعلًا تحليل الواقع والماضي فلنقتدي بهذه الطبقة التي أكسبها موقعها وعيًا فطريًّا يمكنهم اليوم من حسم مواقفهم تجاه السلطة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-15d7a8c134c53078c910796f3212c80592e1990ee137464135f199d4427b1e3a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574303</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من فتاة العتبة إلى مريم شوقي.. من يملك حق النظر واللمس في مصر؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30307</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/82d3ffa0-6758-4711-b560-927c334a2298_0.jpg.webp?itok=XYF8HP9S" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/82d3ffa0-6758-4711-b560-927c334a2298_0.jpg.webp?itok=XYF8HP9S" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في صبيحةِ أحد أيام رمضان عام 1992، وبينما كانت شاهيناز تحاول الصعودَ إلى سُلَّم <a href="https://www.ec-rf.net/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-10-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9/">الأتوبيسِ </a>رقم 17 المتجه من ميدانِ العتبةِ إلى بولاق الدكرور، فُوجِئَت بيدٍ تجذبها وتلقيها إلى الشارع، ليُثَبِتها شخصان من ذراعيها، بينما امتدت يدا اثنين آخرين للاعتداء عليها. وبالرغم من صراخها المتصل في واحدٍ من أشد ميادين القاهرة ازدحامًا، لم تستجب الجماهير لإنقاذها. لاحقًا، وصل أمين الشرطة صلاح الدين حلمي الذي كان مارًا بالمصادفة لنجدتها، لكنَّ الاغتصاب كان قد تمَّ تحت مرأى ومسمع من الحشود. تحولت الواقعة إلى قضية رأي عام إلا أن النتيجة كانت براءة المتهمين.</p>

<p>وفي أوائل فبراير/شباط 2026،<a href="https://www.youtube.com/watch?v=8QEu38iUVug"> تحرش </a>شخص بمريم شوقي داخل الأتوبيس، فاستنجدت بالركاب مُوَثِقَةً ما يحدث بكاميرا الموبايل الخاص بها، إلا أنها قُوبِلَت بهجومٍ مضاد من الركاب، واتهمها أحدهم بأن ملابسها هي السبب. انطلقت حملات إلكترونية مدعومة للدفاع عن المُتحرش وإلقاء اللوم على مريم. </p>

<h2>أسباب مصطنعة</h2>

<p>ثمة ما يُمكن أن نُطْلِقَ عليه أميّةً سوسيولوجيةً تسيطر على نقاشاتنا حول التحرش الجنسي في مصر؛ فكلما وقعت حادثة، ينزلق الخطاب العام تلقائيًا نحو الحتمية البيولوجية؛ تلك النظرة الاختزالية التي تُؤطر التحرش باعتباره فشلًا فرديًّا في كبت الغرائز. ويتم الدفع بأن السبب الرئيس هو ملابس المرأة أو سلوكها في الفضاء العام. يكتب الداعية المزعوم عبد الله رشدي في <a href="https://www.facebook.com/abdullahrushdy/posts/pfbid02AMHef65Ggo2A6BkdZnMpxMRFCEojNhNs8Qu1Q95FhtMnkAuzA3Z1eX1XiGz8G8dAl?rdid=VJFARjeTV4S4EeYQ#">بوست </a>على فيسبوك "ليس من الطبيعي أن تخرجَ فتاةٌ بملابس لا تصلحُ إلا للنومِ ثم تشكو من التحرش".</p>

<p>وفقًا لهذا المنظور الشائع، يُعَدُّ الرجل مجرد ضحية لهرموناته، أو كائنًا بيولوجيًّا تُحَرِكَه رغبةٌ جامحةٌ لا يملك السيطرة عليها. بينما المرأة في المقابل مثير خارجي تقع عليها مسؤولية إشعال فتيل هذه الغرائز. </p>

<blockquote>
<p>لا يُعتبر التحديق في النساء خرقًا لقواعدِ الذوق العام إنما استحقاق ثقافي ذكوري ضمني مأمون العواقب</p>
</blockquote>

<p>في كتابه المرجعي طُرُق الرؤية/<a href="https://www.goodreads.com/book/show/2784.Ways_of_Seeing">Ways of Seeing</a>، يضع الناقد الفني والسوسيولوجي جون بيرجر يده على الجرح النرجسي للثقافة البصرية الحديثة: الانقسام الجذري بين من يملك الحق في الرؤية، ومن يقع عليه فعل الرؤية.</p>

<p>يؤسس بيرجر لمفهوم النظرة الذكورية/<a href="https://media-studies.com/male-gaze/">Male Gaze</a> الذي بلورته لورا مولفي، النسوية البريطانية وصانعة الأفلام، باعتباره ليس فقط مُجرد توجيهٍ للعينِ، إنما يعمل كـبنية قوة تَحْكُم كيفية حضور الأجساد في الفضاء. وفقًا لهذه الديناميكية، تتلخص المعادلة الاجتماعية في عبارة بيرجر الشهيرة "الرجال يفعلون، والنساء يظهرن Men act, and women appear".</p>

<p>في هذا المسرح الاجتماعي الكبير، إن جازت التسمية، يتحدد دور الرجل بكونه الرائي/Surveyor؛ الفاعل الإيجابي الذي يمتلك سلطة المراقبة والتقييم. في المقابل، يتحدد وجود المرأة بكونها المرئي/Surveyed؛ الكائن الذي تكتسب هويته معناها فقط من خلال وقوعه تحت طائلة النظر.</p>

<p>يخلق هذا التقسيم انشطارًا في وعي الرجل بالمرأة، وفي وعي المرأة بذاتها، فهي تعيش تحت وطأة مراقبة مزدوجة: مراقبة الرجال لها، ومراقبتها المستمرة لنفسها بعيون الرجال، فتتحول إلى حارسة وسجينة لصورته في آن واحد، وهو ما ينكشف في <a href="https://speakupeg.com/">شهادات</a> ضحايا التحرش والاعتداء الجنسي.</p>

<p>تتجلى خطورة هذه الديناميكية في الآلية الاجتماعية التي تمنح الرجل ما يمكن تسميته بالحق في النظر. في السياق المصري، وفي الشرق الأوسط عمومًا، لا يُعتبر التحديق/<a href="https://www.psychmechanics.com/psychology-of-staring-at-a-woman/#:~:text=Staring%20at%20women%20makes%20men,they're%20just%20as%20valuable.">Staring</a> في النساء خرقًا لقواعدِ الذوق العام بأيِ صورةٍ من الصور؛ بل على النقيض، يُتعامل معه كاستحقاق ثقافي ذكوري ضمني، وآمنٍ من العواقب.</p>

<p>عندما يُثبّت رجل عينيه على امرأةٍ في مكان عام، فإنه نادرًا ما يتم تحديه أو مساءلته؛ لأن الثقافة السائدة طَبَّعَت مع فكرة أن المجال العام هو <a href="https://www.scribd.com/document/659218995/oliver2017-the-male-gaze-is-more-relevant-than-ever">فُرجة</a> للرجال، وأن النساء اللواتي يعبرنه مادة بصرية متاحة للاستهلاك.</p>

<p>هذا الاستحقاق البصري هو الذي يُشَرْعن التحرش. فبمجرد ممارسة الحق المزعوم في النظر دون رادع، يجرد الرجل المرأة من كينونتها كذات/Subject إنسانية فاعلة لها مشاعر وحقوق، ويحولها إلى مجرد موضوع للرؤية/Object of Vision. هذا التحول من الذاتي إلى الموضوعي في النظر إلى المرأة هو بيت القصيد، فالتحرش لا يقع على إنسان، بل يقع على شيء. </p>

<h2>الوصاية على الفضيلة</h2>

<p>يعد الحق المزعوم في النظر جزءًا من عقيدة الوصاية الذكورية على الفضيلة في عمق العقل الجمعي الذكوري في الشرق، لا يُنظر إلى المرأة في المجال العام ككائن مستقل بذاته، إنما كيان تحت الوصاية. وفقًا لهذا، يَمْنَح الرجل لنفسه حق القوامة المجتمعية؛ هو صاحب المجتمع والمسؤول عن ضبط إيقاعه الأخلاقي.</p>

<blockquote>
<p>حين ترتدي الأنثى ما يُعتقد أنه مُلفت أو تضحك بصوت عالٍ أو توجد في الشارع في وقت متأخر؟ يتحول التحرش من جرم إلى تأديب</p>
</blockquote>

<p>في كتابه <a href="https://www.hindawi.org/books/40706146/">هذه الشجرة</a> يقول الكاتب والمفكر عباس محمود العقاد (1889-1964) "<em> كل ما هو فردي روحي، أو اختياري إرادي، فهو أقرب إلى خُلق الرجل، وكل ما هو نوعي جسدي أو آلي إجباري، فهو أقرب إلى خُلق المرأة، فمداره على وحي الغريزة أولًا ثم على وحي الفهم والضمير... ومن هنا صح أن يُقال: إن المرأة كائن طبيعي وليست بالكائن الأخلاقي، على ذلك المعنى الذي يمتاز به خلق الإنسان ولا يشترك فيه مع سائر الأحياء. مِسَاكُ الأخلاق الأول عند المرأة هو الاحتجاز الجنسي الذي ألمعنا إليه فيما تقدم، وهو من الغريزة التي يتساوى فيها إناث الحيوان، وليس من الإرادة التي يتميز بها نوع الإنسان بجنسيه</em>"؛ وهو الكلام الذي يكرره بصور عدة عبر أعماله.</p>

<p>تتجلى هذه الهيمنة في تقسيم النساء إلى فئتين بناءً على مدى امتثالهن للتصور الذكوري عن المحترمة التي تلتزم بقواعد الزي والسلوك والصمت، والمتمردة/المستباحة التي تخرق الكود المتفق عليه. هذا يجعل سلامة المرأة في الشارع منحةً مشروطةً وليست حقًا أصيلًا. هي آمنة طالما أنها غير مرئية أو متماهية مع التصور الأبوي الذي يشيئها، وطالما أنها لا تتحدى المعايير البصرية التي وضعها الرجل لما يجب أن تكون عليه الأنثى.</p>

<p>في فيديو مقتطع من برنامج <a href="https://youtu.be/NrWZLz7GOXQ?si=ttcaivSXGxf8GIO0">ملفات الوحش</a> يقول مقدمه نبيه الوحش؛ "أنا بقولها مرة تانية واللي يزعل يزعل. البنت اللي مبتحافظش على نفسها وبتدعو الناس إنها تعاكسها. إحنا قولنا البنت اللي قاطعة بنطلونها من ورا على مؤخرتها اغتصابها واجب قومي، والتحرش بيها واجب وطني".</p>

<p>ماذا يحدث حين تكسر المرأة الصورة النمطية؛ حين ترتدي ما يُعتقد أنه مُلفت، أو تضحك بصوت عالٍ، أو توجد في الشارع في وقت متأخر؟ هنا يتحول التحرش من جرم إلى إجراء تأديبي أو ما يُمكن تسميته وفق خالد منتصر ومُنتقدي التيار السلفي <a href="https://www.alarabiya.net/politics/2022/05/07/%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B4%D9%88%D9%81%D8%A9">نظرية الحلوى المكشوفة</a>.</p>

<p>لم تعد هذه المرأة ضحيةً في عقل المتحرش، وربما في عقل المجتمع المتواطئ معه، إنما أصبحت جانية دنَّست قدسية المجال العام. يُصبح التحرش هنا رد فعل مشروعًا وعقوبة فورية تُوقع على الجسد الذي تجرأ على الخروج عن النص.</p>

<p>يفسر هذا لماذا نجد في كثير من الأحيان التحرش مصحوبًا بوعظ أخلاقي أو شتائم تمس الشرف. وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/1989865778233541">شاهدناه</a> فيما قاله المتحرش عن مريم شوقي "أنتي تعرفي إيه عن الدين؟ شوفي الأول إنتي لابسة إيه!".</p>

<p>يستحضر هذا أحد حوادث التحرش، قبل سنوات في عام 2015 لسمية عبيد، التي عُرفت <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7/a-41104271.">بفتاة المول</a>. تعرضت سمية للتحرش في أحد المولات، وأصرت على تسليم الجاني للشرطة، وحُكم عليه بالسجن. في المُقابل <a href="https://www.mc-doualiya.com/articles/20160229-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B1%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF.">شَهَّرت</a> ريهام سعيد، في برنامجها على قناة النهار بالفتاة، واعتبرت أن السبب هو "لبسها الضيق" الذي يشجع الشباب على التحرش.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85563790-76bd-493d-9231-9df34e5d03bd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28066" role="article" about="/stories/28066" data-sanitized-id="node-28066" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28066" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28066" data-ph-capture-attribute-link-title="بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تتطلب مُقاومة التحرش إعادة تحويل التركيز من الإنسان ككائن بيولوجي غريزي إلى مفهوم الشخصانية <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1474885108096958">personhood</a> أي ذات واعية، حرة، ومسؤولة، تمتلك كرامة غير قابلة للاختزال أو الانتهاك. ووفق هذا الإطار، لا يعود التحرش فعلًا يمكن تفسيره بيولوجيًا أو تبريره ثقافيًا، بل يصبح اعتداءً مباشرًا على الإنسان بوصفه غاية في ذاته لا وسيلة لإشباع الغرائز أو فرض الهيمنة.</p>

<p>إن إعادة النظر وتأطير وترسيخ مفاهيم المجتمع عن الإنسانية والشخصانية ربما تكون طريقًا يُمكن الخروج بواسطته ليس فقط من أزمة التحرش الجنسي المتفشية لكن أيضًا من أزمات العنصرية والطائفية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ff23725db5e5b0a6688421c40d6d69889ce76f457e154c67325db9e5a55c3537">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574302</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما تبقى من حزب الدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30334</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/79a68a63-3dc2-4f4e-abcc-0d8edfd152ca.png.webp?itok=58Ss-y68" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/79a68a63-3dc2-4f4e-abcc-0d8edfd152ca.png.webp?itok=58Ss-y68" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بعد إجبار ثورة 25 يناير 2011 مبارك على التنحي، ظهرت عشرات الأحزاب السياسية الجديدة تعبيرًا عن تشوق المصريين للحرية والحق في الاختيار بين بدائل حقيقية.</p>

<p>عمليًّا كان تكوين أحزاب جديدة محظورًا في عهد مبارك الممتد حتى لو نصّ دستور الدولة على التعددية الحزبية وتداول السلطة، وفي ظلَّ سيطرة نموذج الحزب الواحد عانت الأحزاب المعارضة من النخبوية والعزلة جراء الحصار المفروض عليها وخضوع بعضها لإدارة شخص أو مجموعة غير خاضعة للمحاسبة.</p>

<p>ابتهج ثوار يناير بإقبال المصريين على تشكيل الأحزاب الجديدة والانضمام لصفوفها، بعكس القناعة التي سادت قبل الثورة بأن الرئيس يفعل ما يريد وباقٍ في منصبه إلى الأبد في ظل غياب انتخابات تنافسية وتزوير الصناديق الدائم.</p>

<p>وفي ظل هذا الزخم، فتحت الأحزاب الناشئة أبوابها لكل من أعلن إيمانه بالثورة، من دون تدقيق في مرجعياته السياسية؛ سواء كان ليبراليًا أو يساريًا أو محافظًا أو منتميًا إلى تيارات الإسلام السياسي، بإخوانها وسلفييها. كان هذا الانفتاح غير المنضبط، في تقديري، أحد أسباب الأزمات الحادة التي عصفت بهذه الأحزاب، وأفضت أحيانًا إلى تآكلها أو اختفائها.</p>

<p>لم تكن الملامح الفكرية ولا الامتدادات الطبقية واضحة بما يكفي، وكثير من أحزاب ما بعد الثورة تأسس حول أفراد رأوا في أنفسهم أهلية للعب دور في النظام الجديد أكثر مما تأسس على برامج محددة أو قواعد اجتماعية راسخة.</p>

<h2>آمال تنعقد وتتبدد</h2>

<p>انتظر الجميع الحزب الذي سيحظى بدعم أغلبية المصريين ويصبح هو الحزب الحاكم، وراهن الكثيرون على حزب <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/?locale=ar_AR">الدستور</a> الذي أسسه الدكتور محمد البرادعي لدوره القيادي في ثورة 25 يناير ودعم قوى سياسية مختلفة له قبلها باعتباره البديل المناسب لمبارك.</p>

<p>كان الخيار الأقرب لي هو حزب <a href="https://www.facebook.com/popular.alliance.party/?locale=ar_AR">التحالف الشعبي الاشتراكي</a> بحكم انتمائي السابق لأحزاب اليسار، ووقّعت بالفعل استمارة انضمام له. لكن لفت انتباهي مدى الانتشار الواسع لحزب الدستور في مختلف محافظات مصر، وأن غالبية أعضائه من الشباب، وهي أمور لم أعهدها في أحزاب اليسار التي انتميت لها وكان يقتصر نشاطها على العاصمة وعدد محدود من المحافظات.</p>

<blockquote>
<p>لم يتبق للحزب سوى مقر واحد في العاصمة وحتى ذلك المقر تم إغلاقه بعد العجز عن دفع إيجاره الشهري</p>
</blockquote>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6ef062d0-e43a-41ac-a8c0-b95399266c05" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/pfhchqpl_400x400.jpg.webp?itok=9WtQkrNq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب Mohamed ElBaradei- تويتر </aside></div>
<figcaption>محمد البرادعي</figcaption></figure><p>ومع تقدمي في العمر واكتساب المزيد من الخبرات، بدا الخطاب السياسي للدكتور البرادعي المرتكز على قضايا الديمقراطية والعدالة الاجتماعية في آن واحد أقرب لطريقة تفكيري.</p>

<p>رشحني أحد أساتذتي للدكتور البرادعي لتولي منصب أمين الإعلام في حزب الدستور، كان أول ما لفت انتباهي عند حضور اجتماع هيئته العليا ذلك التنوع الواسع في التوجهات الفكرية على تناقضاتها. كانت هذه الخلطة بالنسبة لي أشبه بـ"سمك لبن تمر هندي"، لا يجمع بينها سوى الاتفاق على شخص الدكتور البرادعي مرشحًا محتملًا لرئاسة مصر.</p>

<p>لهذا السبب تفكك الحزب سريعًا بعد رحيل البرادعي و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/382972.aspx">استقالته</a> من منصبه نائبًا لرئيس الجمهورية في أغسطس/آب 2013 احتجاجًا على <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c2ege82ymqvo">مذبحة رابعة</a> وخشيته من تكرار سيناريو ما كان يصفه بـ"العشرية الجزائرية" أو أن تمر مصر بمرحلة طويلة من العنف الدموي.</p>

<p>بعدما كان الحزب يتباهى بجمع أكثر من 40 ألف استمارة عضوية خلال شهور قليلة، ويتنافس بعض أعضائه المقتدرين على التبرع بمقرات ومبالغ مالية سخية، جفّت الموارد فجأة. لم يتبقَّ سوى مقر وحيد في العاصمة، وسرعان ما أُغلق هو الآخر للعجز عن سداد إيجاره.</p>

<p>انتقل الحزب إلى مقر بديل، لم يصمد طويلًا؛ إذ أُغلق بدوره مع تفاقم الأزمة المالية، وتحوّل ما تبقى من الكيان إلى ساحة صراعات لا تنتهي بين أعضائه القلائل.</p>

<h2>شقاق الرفاق</h2>

<p>توليتُ <a href="https://www.youm7.com/story/2017/1/28/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%A8/3076653">رئاسة</a> الحزب في 2017 بعد نحو عامٍ من الجمود الكامل والاختفاء التام من الساحة السياسية في أعقاب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08102015&amp;id=454b759b-7bcc-47d8-a9b4-d778fdddf290">استقالة</a> الدكتورة هالة شكر الله. غير أن هذه المحاولة لم تُرضِ<a href="https://www.masrawy.com/news/news_reports/details/2015/8/23/643127/-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B4%D9%82%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%AD-%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-"> تيارًا آخر </a>داخل الحزب آثر التكيّف مع معادلات ما بعد الإطاحة بحكم الإخوان، ومع ما قدّره من شعبية واسعة يتمتع بها آنذاك الرئيس الحالي عبد الفتاح السيسي، و<a href="https://almalnews.com/320377/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%83%D8%A3%D9%86-%D9%84%D9%85/">اعترضت</a>ْ على إجراءات انتخابي فما كان منها سوى إجراء انتخابات موازية أسفرت عن رئيس آخر للحزب.</p>

<p>كانت مرحلة شديدة القسوة، مع ذلك انصبّ اهتمامي على الحفاظ على ما تبقّى من شباب يرفعون شعارات ثورة 25 يناير في وقت خضنا فيه معارك صعبة اعتراضًا على التنازل عن جزيرتي تيران وصنافير، ولاحقًا على تعديل الدستور لمدّ فترة بقاء الرئيس إلى 16 عامًا بدلًا من الالتزام بحدّ الثماني سنوات التي نصّ عليها الدستور. وخلال تلك المواجهات، كان أعضاء الحزب من بين الأكثر تعرّضًا للحبس الاحتياطي ولأشكال متعددة من التنكيل.</p>

<p>لكن ما أدهشني وصدمني التنوع الواسع في المواقف السياسية لمن تبقى من أعضاء الحزب الذي كنت مقتنعًا أن توجه مؤسسه ديمقراطي اجتماعي يؤمن بقضايا المساواة وحقوق المرأة وحرية الرأي والتعبير. وعندما رغبتُ شخصيًا في إصدار بيان يدعم<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1202312-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B1%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%94%D8%A9"> القانون </a>الذي صدر في تونس لمساواة الذكور والإناث في الميراث، على سبيل المثال، فوجئت باعتراضات واسعة من الأعضاء ممن رأوا في ذلك الاقتراح مخالفة للشريعة الإسلامية، وكان ردي أن أصحاب تلك المواقف مكانهم الصحيح في حزب النور وليس حزب الدستور.</p>

<blockquote>
<p>اخترت الاستقالة من رئاسة الحزب وتبني مبادرة لعقد انتخابات جديدة تحاول توحيده مجددًا</p>
</blockquote>

<p>تكرّر هذا المشهد أكثر من مرة، ووجدت نفسي مضطرًا إلى الموازنة بين أطراف وتوجهات متباينة داخل الحزب؛ ليبراليين ويساريين وسلفيين، وأعضاء في ألتراس أهلاوي، وآخرين ليسوا من الإخوان لكن تربطنا بهم مساحة احترام متبادل.</p>

<p>جاء ذلك بالتوازي مع انقسام يكاد يكون عامًا في معظم الأحزاب، بين العاصمة القاهرة بوصفها مركز القرار، ومحافظات تشعر بالتهميش وتجاهل مواقف أعضائها، ما عمّق حالة الارتباك وأضعف القدرة على بلورة خط سياسي متماسك.</p>

<p>وبينما دعمت أثناء رئاستي للحزب ترشح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي </a>لانتخابات الرئاسة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64e866a3-fb79-4497-9823-0ff9ef99f57e" href="https://almanassa.com/stories/1766" title="خالد علي مُرشحًا.. الحقوقي يواجه الجنرال">2018</a>، اختارت مجموعات وشلل داخل الحزب المقاطعة ألا تدعم أي مرشح، وتبنى آخرون دعم الرئيس السيسي أو أحمد شفيق أو سامي عنان باعتبار أن فرصهم أفضل في المنافسة، وبغض النظر عن أن الأخيرين تحديدًا اتخذا موقفًا عدائيًا معلنًا ضد ثورة يناير وشعاراتها المتضمنة حتى الآن في الاسم الرسمي للحزب.</p>

<p>في النهاية اخترت الاستقالة وتبني مبادرة لعقد انتخابات جديدة تحاول توحيد الحزب مجددًا. وبالفعل انتُخب <a href="https://www.vetogate.com/Section-37/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-3411484">علاء الخيام</a> رئيسًا ومن بعده <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24b538f2-5c51-46dc-ba0a-771d369726e8" href="https://almanassa.com/news/6295" title="جميلة إسماعيل رئيسة لحزب الدستور وداود يعلن استقالته">جميلة إسماعيل</a> السياسية المحنكة التي تمتلك خبرة طويلة ممتدة من مرحلة ما قبل ثورة يناير. لكن الخبرة وحدها لم تكن كافية لاحتواء الخلافات بين المجموعات والشلل المتنوعة داخل الحزب، وانتهى الأمر بفصلها عددًا كبيرًا من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها"> أعضاء الهيئة العليا</a>، وبعضهم من فريقها الذين خاضت بهم <a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/22/%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D8%AF/5845071">الانتخابات</a> الأخيرة على رئاسة الحزب في يوليو/تموز 2022، التي كنت المنافس الوحيد فيها على خلفية الدفاع عن هوية الحزب وعدم تحوله إلى كيان يتمحور مجددًا حول شخص أكثر من انتمائه أو دفاعه عن توجهات سياسية واجتماعية محددة.</p>

<p>وبعد أن قررت جميلة الانضمام إلى ما يعرف بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="910d219c-b3c4-4bc0-b074-edf972ca95f3" href="https://almanassa.com/news/10911" title='"الدستور" ينضم إلى "التيار الحر" مع "الإصلاح والتنمية" و"المحافظين"'>التيار الحر</a> بالاشتراك مع حزب المحافظين ومجموعة من الشخصيات المستقلة التي قالت إنها تتبنى التوجه الليبرالي، عرفت أن الوقت حان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24b538f2-5c51-46dc-ba0a-771d369726e8" href="https://almanassa.com/news/6295" title="جميلة إسماعيل رئيسة لحزب الدستور وداود يعلن استقالته">للاستقالة</a> من حزب الدستور برمته لأنني لم أتخيل يومًا الانتماء لحزب لا يتمسك بقضية العدالة الاجتماعية بجانب الحريات السياسية. ولأن السياسة أساسًا انحياز، كان انحيازي دائمًا لصالح الغالبية العظمى من المصريين الفقراء، مع ترك مهمة الدفاع عن مصالح التيار المؤمن بالأفكار الليبرالية فقط لأحزاب أخرى لا يمكن أن أنتمي لها.</p>

<h2>من أزمة لأخرى</h2>

<p>المؤسف أنه بعد نحو ثماني سنوات من استقالتي من رئاسة حزب الدستور، نعود للنقطة نفسها التي انتهينا إليها؛ حالة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c122972-18aa-4f80-bcbb-5ce684de2115" href="https://almanassa.com/news/30063" title='أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"'>انقسام</a> دفعت الأطراف المتنازعة إلى إجراء عمليتين انتخابيتين لرئاسة الحزب؛ الأولى بقيادة المجموعة المعارضة لجميلة إسماعيل الذين تم فصلهم من الهيئة العليا، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c122972-18aa-4f80-bcbb-5ce684de2115" href="https://almanassa.com/news/30063" title='أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"'>أعلنت</a> بالفعل عن الانتهاء من الانتخابات في نهاية شهر يناير/كانون الثاني الماضي واختيار أحد أعضائها رئيسًا، وانتخابات موازية قررت جميلة ومؤيدوها <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/pfbid0cJk6ZZQA6mUY4ULPb1p7uZYKqJJYf3ssaHfjTecMWmXYdcycU7SwrNS8mkaaicEEl?rdid=UTFp2WFE54M50MdI#">عقدها</a> في شهر مارس/آذار المقبل والتي ستسفر بالطبع عن رئيس آخر.</p>

<p>ليس حزب الدستور وحده من يعاني الانقسامات والخلافات الداخلية والتنازع على رئاسة الحزب. ينطبق الأمر على بقية الأحزاب بسبب تراجع نشاطها وعودتها للعمل في مقراتها فقط من دون السماح لها بالقيام بأي أنشطة جماهيرية أو وجود أعضاء يؤمنون بأفكارها ويحاسبون قادتها. وعدنا مجددًا إلى أحزاب النخبة التي يتصارع فيها الأشخاص لا الأفكار والتوجهات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe3806d3-c887-4ade-a287-f3da1471d0d9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19023" role="article" about="/stories/19023" data-sanitized-id="node-19023" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19023" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19023" data-ph-capture-attribute-link-title="حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أزمة حزب الدستور انعكاسٌ لأزمة الحياة السياسية في مصر التي اضمحلت واختفت في ظل نظام لا يؤمن بأهمية السياسة ولا الأحزاب من الأساس، ويعود بنا للانتخابات المعروفة نتيجتها سلفًا وإلى نموذج الحزب الواحد حتى لو تعددت أسماء أحزاب الموالاة التي تتبارى في حب الوطن وحماية الوطن وإقامة الجبهات الوطنية لتوحيد الصفوف والاصطفاف خلف قيادة الوطن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3e132b80099ee24b1165ed32fb0911e73d63ec51a7e417ca8cce35c904a1127c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574301</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عدالة يناير| وقائع فشل سياسي جنائي مزدوج</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30329</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/66ef0b68-d5aa-4cec-a615-d79204687b14.png.webp?itok=ILNUNM8L" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/66ef0b68-d5aa-4cec-a615-d79204687b14.png.webp?itok=ILNUNM8L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عقب نشر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="747ea3b1-410e-41a1-8a22-32bdbc909c70" href="https://almanassa.com/stories/30073" title="عدالة يناير| سرديات المؤامرة وإحياء رموز نظام مبارك">المقال السابق</a> عن "عدالة يناير" الذي تطرّقت فيه إلى المحاكمات السياسية، كمسار ضروري لم تنتهجه الثورة ضد حسني مبارك ورموز نظامه، لاحظت في ردود الفعل خلطًا واسعًا بين المُساءلة والمحاسبة على الجرائم السياسية وعلى رأسها انتهاك أحكام الدستور؛ والمحاكمات المتسرعة أو الانتقامية للإجهاز على نظام سابق وتدشين نظام جديد بقوة الأمر الواقع.</p>

<p>ربما يعود الخلط إلى ارتباط المحاكمات السياسية في الذاكرة المصرية بنظام استثنائي يتدثر باسم "الثورة" كما <a href="https://manshurat.org/node/1713">حدث</a> في محاكمة رموز "العهد الملكي البائد" عقب ثورة يوليو 1952 باستخدام <a href="https://manshurat.org/node/22690">قانون الغدر</a>، ثم بتشريع يُعبِّر عن نظرة أحادية لرأس "دولة العلم والإيمان" هو <a href="https://manshurat.org/node/34235">قانون حماية القيم من العيب</a>، المعيب منذ صدوره بتشوهات <a href="https://hrlibrary.umn.edu/arabic/Egypt-SCC-SC/Egypt-SCC-15-Y18.html">دستورية جسيمة</a> حتى <a href="https://manshurat.org/node/1716">أُلغي نهائيًا</a> عام 2008.</p>

<p>وبعد اكتفاء الدولة عقب ثورة يناير بمسار المحاكمات الجنائية العادية، ظل المعنى الحقيقي للمحاكمات السياسية غائبًا، حتى أن كثيرين لا يدرون بتنظيمها في المادة 159 من<a href="https://manshurat.org/node/14675"> الدستور الحالي</a> عند اتهام رئيس الجمهورية بانتهاك أحكام الدستور أو الخيانة العظمى أو أي جناية أخرى. بينما كان الأمر ممكنًا عام 2011 من خلال <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=23052011&amp;id=1b1d136e-c95a-4d20-9c07-9476b3d2e56f">تفعيل</a> قانون محاكمة رئيس الجمهورية رقم 247 لسنة 1956 و<a href="https://house2013.elections.eg/images/pdfs/laws/PoliRights1956-73_Dec2011.pdf">قانون مباشرة الحقوق السياسية</a> القديم رقم 73 لسنة 1956.</p>

<h2>شرعية المحاكمات: ثورية أم دستورية؟</h2>

<p>أدى الارتباك الجماعي المشوب بسوء النوايا من أطراف عدة، إلى اعتناق نظرة قاصرة تكتفي بمحاكمة جنائية طبيعية لمبارك ورموز نظامه، حتى اكتشفنا بعد انتخاب البرلمان بغرفتيه ومحمد مرسي رئيسًا للجمهورية وتشكيل جمعية تأسيسية لدستور جديد، أن الشرعية الثورية قد انقضى وقتها، ولم تفلح المحاولات المتأخرة لاستعادتها، فدخلت البلاد في <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14102012&amp;id=524d561f-7424-4407-8c4a-756dde0cc1dd">حالة تقلّب بائسة</a> بين الشرعيتين الدستورية والثورية والمغامرات السياسية وهي تتخّذ شكل "إعلانات دستورية"، انتهت ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05032013&amp;id=6c49af0d-dd9f-49b9-86bf-a4f6ebab0204">صدام</a> الرئاسة والحكومة والبرلمان و"تأسيسية الدستور" مع السلطة القضائية والأزهر والكنيسة والقوى السياسية المعارضة.</p>

<blockquote>
<p>كان إيداع حيثيات الحكم بالسجن المؤبد على مبارك وحبيب العادلي بتهمة الاشتراك في قتل المتظاهرين لحظة استفاقة</p>
</blockquote>

<p>لا يمكن فصل فشل "عدالة يناير" عن ذلك المناخ الذي ساد المشهد السياسي في النصف الثاني من عام 2012. فقد كان نتيجةً حتميةً للتقلّب العنيف بين الشرعيتين بحثًا عن استرضاء الشارع والثوار، وتعويض آثار التباطؤ والتراخي في أحضان الروتين والمواءمات لأكثر من عام ونصف، غُرست خلالها كل بذور تخريب عملية المساءلة المنشودة، لتقتصر النتائج في أفضل الأحوال على إنزال عقاب مادي أو أدبي لا يتناسب مع حجم الجرائم المرتكبة، ولا يسهم أبدًا في تفكيك شبكات الفساد، أو تحقيق الردع الذي يضمن عدم تكرار انتهاك الدستور ومحاولات التوريث والعصف بالحقوق والحريات.</p>

<p>وكان إيداع <a href="https://manshurat.org/node/1298">حيثيات</a> الحكم بالسجن المؤبد على مبارك ووزير داخليته حبيب العادلي لإدانتهما بالاشتراك في قتل المتظاهرين في "قضية القرن" لحظة استفاقة.</p>

<p>فبالاطلاع على حيثيات الحكم شعر كثيرون أن إلغاءَه في النقض أرجح، وهو ما حدث <a href="https://manshurat.org/node/20437">لاحقًا</a>، لأسباب عدة أهمها عدم إجراء تحقيق في الدعوى لاستجلاء ما غمض عليها من عناصر المسؤولية الجنائية وعدم التدليل على توافر نية القتل العمد، خاصة وأنه تضمن<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/587829"> براءة</a> مساعدي العادلي وانقضاء الدعوى الجنائية ضد مبارك ونجليه ورجل الأعمال حسين سالم في تهمة الرشوة واستغلال النفوذ.</p>

<h2>محاولات الوقت الضائع</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4a35f97a-f94e-460a-a3b6-a1adefa81bad" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4a35f97a-f94e-460a-a3b6-a1adefa81bad.png.webp?itok=kSBVxS3i" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الشروق</aside></div>
<figcaption>عدد جريدة الشروق الصادر في 5 أكتوبر 2012</figcaption></figure><p>صبيحة الخميس 4 أكتوبر/تشرين أول 2012 تلقّيتُ اتصالًا من مسؤول رفيع يدعوني للحضور بسرعة إلى مقر وزارة العدل "لأمر هام". فذهبت وشاركت في لقاءات قصيرة مفعمة بالتفاؤل والحيوية مع الوزير آنذاك المستشار أحمد مكي، ومساعديه، وبعض أعضاء لجنة تقصي الحقائق الثانية التي <a href="https://manshurat.org/node/5060">شكَّلها</a> مرسي برئاسة المستشار محمد عزت شرباش.</p>

<p>وبينما كنت بصحبتهم بلغنا <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2012%2F10%2F04%2F241797">خبر </a>الحكم على أحمد عز، أمين التنظيم بالحزب الوطني المنحل، بالسجن 7 سنوات مع غرامة قياسية قدرها 19 مليار جنيه لإدانته بغسل الأموال.</p>

<p>حصلتُ يومها من مسؤولي اللجنة على نسخةٍ من مذكرة من 10 صفحات سلَّمتها اللجنة إلى النيابة العامة، فنشرتَها جريدة الشروق في اليوم التالي؛ أكدت أن محاكمة مبارك في أول درجة "شابها خطأ قانوني فادح، بإغفال طلبات النيابة العامة الأساسية بمحاكمة المتهمين على جرائم القتل والشروع في قتل المتظاهرين السلميين في 12 محافظة، واكتفائها بتأسيس الحكم على الوقائع المنسوبة لهم بدائرة قسم شرطة قصر النيل فقط".</p>

<p>وقالت المذكرة إن المحكمة لم تتطرق إلى عدد كبير من الوقائع المقدمة إليها بالمخالفة ل<a href="https://maqam.najah.edu/legislation/20/item/3523/">لمادة 311</a> من قانون الإجراءات الجنائية، ولم تبين أسباب ذلك، وأنه يجب إحالة القضية من جديد إلى دائرة أخرى بمحكمة جنايات القاهرة لاستكمال (وليس إعادة) محاكمة المتهمين في وقائع القتل والشروع في القتل، وبغضِّ النظر عن الموعد الذي حددته محكمة النقض لنظر الطعون.</p>

<p>بدا لي آنذاك أننا أمام مساعٍ جادة لتقويم المسار الجنائي على الأقل، لكن غنيٌّ عن البيان أن هذه الخطوة لم تنجح، ولم تغير شيئًا من محاكمة مبارك، فقد <a href="https://www.eipr.org/publications/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9">نجا</a> ووزير داخليته من مساءلة كاملة على تلك الجرائم، في ظل فصلتهما بالكامل عن الفاعلين الأصليين في وقائع <a href="https://www.eipr.org/press/2014/11/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">قتل المتظاهرين</a>.</p>

<h2>طلقات في الهواء</h2>

<p>بلغت التقلبات بين الشرعيتين الدستورية والثورية مدىً بعيدًا عندما أصدر مرسي <a href="https://cihrs.org/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%AD-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D8%B7/">إعلانه الدستوري</a> الشهير في 21 نوفمبر/تشرين الثاني 2012 مصحوبًا بقانون <a href="https://manshurat.org/node/3610">حماية الثورة</a> الذي نص على إعادة التحقيقات في جرائم القتل والشروع في قتل وإصابة المتظاهرين، وإعادة المحاكمات حال ظهور أدلة جديدة متصلة بوقائع سبق إحالتها إلى القضاء، مع إنشاء نيابة متخصصة بهذا الشأن لأعضائها سلطات قاضي التحقيق وغرفة المشورة المنصوص عليها في قانون الإجراءات الجنائية.</p>

<p>لكن القانون ظل حبرًا على ورق، حيث <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/269423">تسلم</a> مرسي من لجنة تقصي الحقائق الثانية تقريرًا كاملًا يتضمن أطنانًا من المعلومات الحساسة يمكن تصنيفها كأدلة جديدة تقتضي إعادة التحقيق أو المحاكمة، وفقًا لقانون حماية الثورة، والرؤية القانونية للجنة عندما حاولت فتح محاكمة جديدة لمبارك والعادلي، ثم لم يحدث شيء إلّا فتح ساحات جديدة للصراع السياسي، ولم يظهر التقرير كاملًا للرأي العام على الإطلاق.</p>

<blockquote>
<p>إنه نموذج مثالي لكل عيوب "عدالة يناير" وفي القلب منها العجز الكامل عن المحاسبة</p>
</blockquote>

<p>في مايو/أيار 2013 <a href="https://manshurat.org/node/13538">وثّقت</a> مبادرة "وراكم بالتقرير" التي أطلقها عضو اللجنة الثانية المحامي أحمد راغب، ما وصفته بـ"إفساد العدالة" بإرسال أجزاء من تقرير اللجنة الثانية إلى المحاكم دون إجراء تحقيقات تكميلية، والتراخي في تحقيق الوقائع والأدلة الجديدة رغم تسليمه كاملًا للنائب العام آنذاك طلعت عبد الله، والتأخر في تشكيل نيابة حماية الثورة بهيكلها المحدد قانونًا.</p>

<p>وعكست <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15032013&amp;id=80457085-8c9c-4f0e-81d2-d6892472fce4">التفاصيل</a> التي نشرها الزميل أحمد حسني في جريدة الشروق منتصف مارس/آذار 2013 أن اللجنة الثانية توصلت إلى معلومات دقيقة عن الفاعلين الأصليين في جرائم القتل والشروع في القتل، وتهرّب بعض المسؤولين من تقديم شهاداتهم.</p>

<p>وفي الشهور التالية بلغتني معلومات أخرى من أعضاء قضائيين باللجنة بشأن استخدام الأبنية الحكومية والسيارات الدبلوماسية لأغراض مختلفة خلال الأيام الأولى للثورة منها استهداف المتظاهرين، وعن وقائع بعينها في محيط التحرير لم تُعرض أبدًا على القضاء.</p>

<h2>قضية القرن ونموذج الفشل</h2>

<p>إنه نموذج مثالي لكل عيوب "عدالة يناير" وفي القلب منها العجز الكامل عن المحاسبة. ولم تفلح القوانين والقرارات وعشرات الآلاف من الصفحات في التقارير الرسمية وآلاف ساعات المسجلة من مقاطع الفيديو والشهادات مع مختلف الأطراف. فلا قصاص ولا توثيق ولا سردية متكاملة تروي للأجيال القادمة حقيقة ما حدث!</p>

<p>ومنطلق الفشل كان التعامل مع اللحظة الثورية بآليات الحالة الاعتيادية، ثم تفويت فترة الشرعية الثورية (وهي أعلى درجات الاستثناء) دون وضع الإطار المناسب لتحقيق العدالة سياسيًا وجنائيًا، ومن ثم محاولة "الارتداد" من الشرعية الدستورية إلى الشرعية الثورية، بتعبير الفقيه الدكتور فتحي فكري، في دراسته المنشورة في في مجلة "الدستورية" الصادرة عن المحكمة الدستورية العليا، العدد 22، أو "انقلاب على السلطة من داخلها" كما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24112012&amp;id=6d64baf9-41fb-49d9-ba5f-048423581089">وصف</a> الفقيه الراحل المستشار طارق البشري إعلانات مرسي الدستورية. وبالتأكيد لم تكن المحاكمات الضحية الوحيدة لهذا التردد والاضطراب، في ظل صراع سياسي مستعر بين الإخوان وقيادة المؤسسة العسكرية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15eb631f-3cbf-48b1-aec7-a572a7f75f72" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5802" role="article" about="/stories/5802" data-sanitized-id="node-5802" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5802" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5802" data-ph-capture-attribute-link-title='ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وحتى لا تخونك الذاكرة أو الظنون في قضية غسل الأموال لأحمد عز، التي أشرت لها قبل سطور قليلة. ففي أغسطس/آب 2018 <a href="https://www.youm7.com/story/2018/8/12/%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%B2-%D8%A8%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1/3908695">قضت</a> دائرة أخرى بانقضاء الدعوى الجنائية ضده، وقررت إلغاء أمر منعه من السفر والتصرف في أمواله، بعد استفادته من أحكام <a href="https://manshurat.org/node/9534">القانون رقم 28 لسنة 2015</a> الذي أجاز التصالح مع المتهمين في أية مرحلة من الدعوى الجنائية. كما <a href="https://manshurat.org/node/23385">قررت</a> اللجنة المشكلة وفق هذا القانون التصالح معه في قضية تراخيص الحديد مقابل مليار و700 مليون جنيه، فانقضت التهمة أيضًا في مارس/آذار 2018.</p>

<p>خلال جلسة الإدانة بأول درجة، بحسب جريدة الشروق بتاريخ 5 أكتوبر 2012، وجّه رئيس المحكمة المستشار مكرم عواد حديثه إلى عز قائلًا "إشباع رغبات نفسك الدنيئة قادتك إلى نفق مظلم مشحون بالخزي والعار، تعيش فيه الذل وتلقى جزاءك".</p>

<p>لكنه <a href="https://www.facebook.com/GrandEgyptianMuseum/videos/1356095652738784/">بُعث</a> كالعنقاء من رماد ثورة ساهم في تفجيرها!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c275bdb74fd250d708af5aebdb8222513e783d7ce014ecf0a22a4f53190064df">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574300</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| الطفل يرصد لكم لماذا فشلت الثورة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30155</link>
						<dc:creator>مصطفى أيمن</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c379b5a7-f2cc-4872-a04e-2aa8cd1ec262_0.png.webp?itok=ugLP5Yrv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c379b5a7-f2cc-4872-a04e-2aa8cd1ec262_0.png.webp?itok=ugLP5Yrv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حين اندلعت الثورة كنتُ طفلًا لا أستطيع تمييز الحقيقة من الخيال، وكنتُ مولعًا بالخطاب الثوري الذي تلقيه الحركات المدنية بمختلف طوائفها. لاحظتُ في طفولتي وبداية شبابي أن الثورة انهارت بسرعة غريبة، لم يكن وعي الطفل حينها قادرًا على إدراك تلك التحولات والانقلابات. لكن اليوم، وبعد أن مرّ من عمري خمسة عشر عامًا فوق العشر الأولى، أصبح بإمكاني تحديد بعض الأخطاء ومراجعتها بصفتها أخطاء السابقين، التي لا أريد أن يقع فيها اللاحقون. هنا يكمن السؤال: لماذا انهارت ثورة غيّرَت العالم بهذه السرعة؟</p>

<h2>ميزان فوكو</h2>

<p>إن استخدام تنظيرات الفيلسوف الفرنسي ميشيل فوكو حول الخطاب ليس ترفًا فكريًا ولا محاولةً لإضفاء عمقٍ مصطنع، بل هو سعي للوصول إلى حقيقة، ولو جزئيًا، قد تساعدنا على فهم ما جرى، ومن ثم التفكير في مستقبل أفضل. ليست أفكار فوكو تنظيرًا مجردًا حول ماهية الحياة، إنما هي أفكار على تماس مباشر مع المجتمعات البشرية، خاصة في عصر ما بعد الحداثة؛ حيث تتشكل السلطة وتُمارس عبر اللغة والخطاب قبل أي شيء آخر.</p>

<blockquote>
<p>الخطاب الناجح لدى المصريين هو الذي يطرح الاستقرار بوضوح بعيدًا عن الأيديولوجيات والأفكار المجردة</p>
</blockquote>

<p>يقول فوكو في كتابه<a href="https://archive.org/details/elshandawily6501"> نظام الخطاب</a> إن السلطة ليست مؤسسات فقط أو سلطة دينية. هي خطاب متكامل يمنح هذه السلطة الشرعية والقدرة على الحكم. ويضيف أن الخطاب الحاكم يجب أن يكون واقعيًا ومتماسكًا بالقدر الكافي لإقناع الجماهير؛ وعليه فإن أي خطاب يناقش شعارات مثل الديمقراطية أو العدالة الاجتماعية بما لا يتناسب مع عقلية الشعب المُخاطَب سيبوء بالفشل.</p>

<p>في الكتاب ذاته، يرى أن الخطاب يجب ألّا يمس المقدسات الاجتماعية مثل الدين أو الجنس؛ يقول نصًا "نعلم جيدًا أنه ليس لنا الحق في قول كل شيء، ولا الحديث عن أي شيء في أي مناسبة؛ ثمة قدسية الموضوع، وطقوس المقام، وحق الفضيلة، أو حق التفرد الذي يتمتع به المتحدث". لذلك يجب الترويج للخطاب بأساليب وطرق تناسب المجتمع المُخاطَب، حتى وإن كان في البرنامج ما يمس المقدسات المجتمعية، فعلينا إخفاء هذه النقاط أو الترويج لها بأسلوب مختلف يناسب طبيعة المجتمع.</p>

<p>يرى فوكو أن الثورات، حتى تنجح، بحاجة إلى "قطيعة معرفية" تامة مع الخطاب القديم، وبحاجة لصناعة خطاب جديد يناسب الواقع الجديد، وإلا سقطت في فخ تبادل المواقع أو إعادة إنتاج خطاب سلطوي جديد. وهذا ما وقعت فيه ثورة يناير بكل تفاصيلها، فخلال 870 يومًا ارتكبت عدة أخطاء أودت بالخطاب الثوري المصري، وجعلت نهايته حتمية، بل وجعلته مكروهًا على المستوى الشعبي؛، حيث أنتجت الثورة خطابًا سلطويًا مشابهًا لخطاب نظام مبارك، المعروفة نهايته.</p>

<p>وعند النظر إلى الخطاب الثوري المصري، نجد أنه لم يقدم أي نموذج للاستقرار الثوري، ولم يُوَطِّن الأفكار أو يعيد صياغتها بما يتناسب مع طبيعة الواقع لكن ظل خطابًا هشًا ومنفصلًا عن الواقع. لقد عجز الثوار عن طمأنة المجتمع بأن التغيير لا يعني الفوضى، وبأن الحرية يمكن أن تكون هي الضامن الحقيقي للأمان، لا نقيضًا له.</p>

<h2>هيبة الدولة</h2>

<p>يقول ميلاد حنّا في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/13445171">الأعمدة السبعة للشخصية المصرية</a> "إن التكوين النفسي للمصريين، مسلمين وأقباطًا، هو تراث الحضارات الزراعية المستقرة في الوديان المنبسطة منذ آلاف السنين، حيث الأمان والولاء للحكومة المركزية التي تملك مفاتيح الحياة عن طريق نهر النيل العظيم، الشريان الذي يوصل الأمن إلى كل نجع في الوادي عبر القرون".</p>

<p>أي أن التكوين المصري الطبيعي ينتمي إلى المجتمعات الزراعية النهرية، التي تميل بطبيعتها إلى المركزية والاستقرار المفرط. ويرصد جمال حمدان هذه الصفة في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/9472708">شخصية مصر</a>، ويُرجع وجودها إلى طبيعة المجتمعات الزراعية النهرية التي عاشت قرونًا على الزراعة مصدرًا أساسيًّا للرزق، ما جعلها تميل إلى عدم الترحال. وهذا ما جعل الشعب المصري بطبيعته قابلًا للاستبداد.</p>

<p>من خلال وصف حمدان للمجتمع، فالخطاب الناجح لدى المصريين هو الذي يطرح الاستقرار بوضوح، بعيدًا عن الأيديولوجيات والأفكار المجردة. وبالنظر إلى ثورة يناير نجد أن الخطاب المنتصر هو الخطاب السلطوي الذي يروّج لنفسه بوعود الاستقرار؛ ولأن الإنسان ابن بيئته، انحازت الأغلبية إلى الخطاب السلطوي بحجة دفع عجلة الاقتصاد، حتى وإن كان هذا الخيار ضارًا على المدى البعيد.</p>

<p>على مستوى الإعلام، ظهرت تلك النبرة التي لم تنتهِ منذ أيام مبارك؛ نبرة الأمان وهيبة الدولة، وهي النبرة التي برّرت مجازر مثل "محمد محمود" و"بورسعيد". تلك الدماء سالت، حسب الخطاب الرسمي، بهدف الحفاظ على هيبة الدولة، أو هكذا جرى الترويج، بينما كانت في حقيقتها تهدف إلى الحفاظ على السلطة المركزية وخطابها المهيمن والمستبد، الذي لطالما سيطر على هذه البلاد بالحديد والنار.</p>

<p>على سبيل المثال لا الحصر، في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d619570b-c8be-4fb2-943c-e46937d8ddcb" href="https://almanassa.com/stories/530" title="تسلسل زمني: مذبحة بورسعيد.. 4 سنوات من التقاضي بلا قصاص">مذبحة بورسعيد</a>، التي استشهد فيها 72 من شباب الألتراس، خرج الإعلامي الرياضي أحمد شوبير ليبرر ما حدث عبر توصيف جماعات الألتراس بوصفها "دولة داخل الدولة" أي أنهم تهديد مباشر للاستقرار. وهو توصيف لم يكن دقيقًا بقدر ما كان منسجمًا مع الخطاب الرسمي الساعي إلى نزع الشرعية عن هذه الجماعات، لا سيما أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2a0eff12-e4af-4cf1-ad71-839eb2635631" href="https://almanassa.com/stories/21834" title='"مش ناسيين التحرير".. أغاني الألتراس تحفظ ذاكرة الثورة'>الألتراس</a> كانوا أحد الفاعلين البارزين في الحراك الثوري، وإحدى الأدوات التي استخدمتها ثورة يناير في مواجهة منظومة السلطة، وهو ما وضعهم في موقع العداء مع كل من يعادي الثورة وخطابها.</p>

<h2>الخطاب الثاني للثورة</h2>

<p>لم يكن انتصار جماعة الإخوان المسلمين في انتخابات 2012 مفاجئًا، لأن خطابهم يرتكز بالأساس على نص ديني. فالخطاب ذو الطابع الديني يُمنح قوة إضافية، خصوصًا في مجتمع مثل مصر. يرى جمال حمدان أن المفتاح الدائم والأول للمجتمع المصري هو التدين والدين، ولذلك لاقى الخطاب الديني لجماعة الإخوان رواجًا، خاصة أنه لم يتعارض في البداية مع خطاب الاستقرار، وهو ما جعل الخطاب الإسلاموي ناجحًا في مرحلته الأولى، إلى أن تعارض مع خطاب الاستقرار، فاختار الشعب الاستقرار.</p>

<p>يُعد الخطاب الديني ضمن الأكثر نجاحًا لأنه يستند إلى نصوص مقدسة، ما يجعله قويًا بما يكفي للانتصار على شعارات القوى المدنية المختلفة، التي تنهار أمام الخطاب الديني اللاهوتي إن لم تستطع تكوين "لاهوت تحرري" قوي ومنافس لخطاب جماعات الإسلام السياسي.</p>

<p>اتسم الخطاب المدني إبان الفترة التي تلت يناير 2011 بالتشرذم وعدم الواقعية، لأن الحركات المدنية قدمت خطابًا واهنًا يرتبط بالشعارات أكثر من بالواقع، كما أنه لم يؤمن بالتعدد والاختلاف بوصفهما ركيزة أساسية، بل اعتبر الاختلاف مصدرًا للقلاقل.</p>

<p>يُضاف إلى ذلك افتقار الخطاب المدني لأي حلول سياسية أو اجتماعية حقيقية؛ إذ لم تقدم الحركات المدنية حلولًا لمشكلات المجتمع الفعلية التي تنغّص حياة المواطن العادي، وانشغلت بدلًا من ذلك بأحلام سياسية بعيدة. أصاب الحركةَ المدنية في مصر "عمى أيديولوجي"، وهو ما جعل خطابها منفصلًا عن الواقع؛ فتحويل الأيديولوجيات من وسائل لتسهيل حياة الشعوب إلى عقائد لا تُمسّ محكوم عليه بالفشل.</p>

<blockquote>
<p>التقدم مرهون بالتحرر من آفات السابقين فإن أخطاءً مثل العمى الأيديولوجي أو الفكري يجب أن يتم تجنبها</p>
</blockquote>

<p>هذا ما نراه في تجارب سابقة، كالثورة البلشفية التي حوّلت الشيوعية إلى عقيدة مغلقة فسقطت في الديكتاتورية الستالينية. الفارق بين الستالينية والحركات المدنية المصرية أن الأولى قدّمت آليات واضحة للاستقرار، بينما افتقرت الحركات المدنية المصرية إلى أي تصور عملي يجيب عن سؤال الاستقرار.</p>

<p>قدَّم الخطاب الثوري والمدني نفسه بصفته إقصائيًا بالأساس، فكانت لوائح الاستبعاد واضحة وتشمل العديد من رموز المجتمع القديم. بهذه النبرة العدائية، فإن الشعب المصري بفئاته غير المسيسة ارتمى في أحضان خطاب الاستقرار لأنه يقدم له حلًا شاملًا وجذريًا، حتى وإن كان كاذبًا. يضاف إلى ذلك عدم "توطين" مصطلحات كالليبرالية والعلمانية، ما جعلها مصطلحات شيطانية بالنسبة للفلاح المصري في أقاليمه.</p>

<p>وهو ما يتجلى بوضوحٍ في تجربة الدكتور عمرو حمزاوي، الذي سعى إلى بناء <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/215776.aspx">حزب ليبرالي</a> في مصر، مؤسَّس على أفكار مستمدة إلى حدّ كبير من خبرته واحتكاكه بالسياسة الأمريكية. غير أن هذا المشروع لم ينجح في توطين مفاهيمه ومصطلحاته داخل الأوساط الشعبية المصرية، إذ ظل خطابه موجَّهًا إلى دوائر نخبوية محدودة أقرب إلى برجٍ عاجي، يقدّم من خلاله تنظيراته عبر المقالات الصحفية بين الحين والآخر، دون أن يتحول إلى مشروع سياسي جماهيري واسع.</p>

<h2>نحو خطاب جديد </h2>

<p>بعد أن أصبحتُ شابًا قادرًا على تقييم الواقع والتاريخ، لم أرد سوى تقييم تجارب الآخرين دون تنظير فارغ أو محاولة للاستعلاء على تجربة فريدة أبهرت العالم، لكنها وبكل تأكيد تحمل أخطاءً بحاجة للتصحيح وتجنبها في تجارب مستقبلية؛ فإن النقد هو الوسيلة المثلى للتحديث والتقدم.</p>

<p>التقدم مرهون بالتحرر من آفات السابقين؛ فإن أخطاءً مثل العمى الأيديولوجي أو الفكري يجب أن يتم تجنبها، وعلينا أن ندرك طبيعة الشعب المصري الذي نتعامل معه ونعرف مفاتيحه. هنا تكمن أهمية النقد والإصلاح بالمقام الأول؛ فلولا حركات الإصلاح لما استطاعت الثورة الفرنسية تجاوز مرحلتها الراديكالية/عصر الإرهاب تحت قيادة <a href="https://www.facebook.com/Historiiaa/posts/%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AF%D9%8A-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D8%B1-1758%D9%85-1794%D9%85-%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B8/624346563285632/">ماكسيميليان دي روبسبير </a>(1793-1794).</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b20e296-08e4-43f0-b189-f01ec5f9dfb9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21888" role="article" about="/stories/21888" data-sanitized-id="node-21888" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21888" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21888" data-ph-capture-attribute-link-title="نصيبي من الخطأ| مساهمة في النقد الذاتي" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نصيبي من الخطأ| مساهمة في النقد الذاتي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>منذ أن كنت طفلًا، وحتى أصبحت هذا الشاب الذي يحمل ملامح الكهولة المبكرة، وأنا أتساءل عن أخطاء جيل الثورة، الذي لا يزال، للأسف، يرفض الاعتراف بها حتى اليوم. جيلٌ يحتكر الحديث عن الثورة، ويتعامل معها بوصفها ملكًا خاصًا له. ومع كامل الاحترام لجيلٍ اتخذتُه أبطالًا خارقين يومًا ما، يظل السؤال: متى يتحمّلون مسؤوليتهم السياسية ويعترفون بممارساتهم الخاطئة؟</p>

<p>متى تستطيع السياسة المصرية إفراز خطاب قوي ومتماسك، يتسع في داخله للحركات الدينية والمدنية معًا؟
متى يستطيع أطفال الثورة التعبير عن آرائهم بشأن فشل سابقيهم، دون تكميم أفواههم أو نزع الشرعية عن أسئلتهم؟</p>

<p>أسئلة تؤرقني منذ كنت طفلًا، ولا يزال لا أحد يجرؤ على الإجابة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7219c1b3bc71ef8e173ba4f298c0c5397dbc1b359960600e4233d633b944c730">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمار كلشاني_ 
		</span>
		لم تُهزم يناير في 2013 فقط، حتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجةً أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30061" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30061" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30061" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			 أحمد الشحات_ 
		</span>
		الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتى سوى بفعل جماعي بحجم ثورة يناير التي فتحت المجال للجميع للتعبير عن آرائهم، ومنهم التيار الإسلامي، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29898" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29898" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29898" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| رسالة إلى الزعيم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| رسالة إلى الزعيم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد منتصر_ 
		</span>
		سيدي الزعيم، لأجل النبي وأهل بيته والأولياء الصالحين، أرجوك غيّر طقم إعلامك. اعتمد على كروان مشاكل في الوصول للناس وسماع شكاويهم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30155" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30155" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30155" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الطفل يرصد لكم لماذا فشلت الثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الطفل يرصد لكم لماذا فشلت الثورة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مصطفى أيمن_ 
		</span>
		التقدم مرهون بالتحرر من آفات السابقين؛ فإن أخطاء مثل العمى الأيديولوجي أو الفكري يجب أن نتجنبها، وعلينا أن ندرك طبيعة الشعب المصري ونعرف مفاتيحه. هنا تكمن أهمية النقد والإصلاح.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574299</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| تعديلات "قانون المستوردين".. المعارضة والموالاة وأصحاب المصلحة اتفقوا على "الترحيب"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30395</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">قبل أن يرفع رئيس مجلس النواب هشام بدوي جلسة اليوم، ويعلن العودة للانعقاد مرة أخرى في 1 مارس/آذار المقبل أعلن الموافقة المبدئية على تعديلات قانون سجل المستوردين، الذي قدمته الحكومة.</p>

<p dir="rtl">وهذه ليست المرة الأولى التي يجري فيها مجلس النواب تعديلات على القانون ذاته إذ <a href="https://www.almasdar.com/75134">أدخل</a> المجلس في 2018 تعديلات عليه.</p>

<p dir="rtl">وبدا أنه هناك اتفاق بين المعارضة والموالاة وممثلي المستوردين على التعديلات، وفي أكثر من مداخلة وصف رؤساء الهيئات البرلمانية التعديلات بـ"المهمة" و"المنطقية" و"الضرورية".</p>

<p dir="rtl">وحسب تقرير اللجنة المشتركة من لجنة الشؤون الاقتصادية ومكتب لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية عن التعديلات، تستهدف التعديلات ضبط منظومة الاستيراد، بما يحقق أهداف التنمية الاقتصادية، من خلال إتاحة سداد رأسمال الشركة طالبة القيد في سجل المستوردين أو رأس المال المثبت في السجل التجاري بالعملات الأجنبية، الأمر الذي يسمح للشركات التي يكون رأسمالها بالعملات الأجنبية بالقيد في سجل المستوردين.</p>

<p dir="rtl">واستحدثت التعديلات تسهيلات قانونية تسمح باستمرار القيد في سجل المستوردين في حالة تغيير الشكل القانوني للشركة أو في حالة الوفاة.</p>

<p dir="rtl">وسمحت التعديلات للجهة المختصة بوزارة الاستثمار والتجارة الخارجية حق التصالح مع المتهم في بعض الجرائم المنصوص عليها في قانون سجل المستوردين.</p>

<p dir="rtl">وأكد التقرير أن التعديلات تأتي في إطار سعي الحكومة نحو ضبط منظومة الاستيراد، بما يحقق أهداف التنمية، ويخدم الاقتصاد الوطني.</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8226581">كلمته</a> اعتبر أحمد عصام رئيس الهيئة البرلمانية لحزب المؤتمر التعديلات "خطوة مهمة في ظل التحديات الاقتصادية الراهنة التي تفرض ضرورة إحكام الرقابة على منظومة الاستيراد وترشيد استخدام العملة الأجنبية". </p>

<p dir="rtl">ولفت إلى أن القانون المطبق لأكثر من 40 عامًا "تم تعديله عدة مرات لمعالجة مشكلات عملية مثل خطابات الضمان، والرسوم، والعملات، ومهلة الإخطار، وتغيير الشكل القانوني للشركات، إلا أن المرحلة الحالية تتطلب معالجة أوسع وأكثر عمقًا لضبط حركة الاستيراد وربطها باحتياجات السوق المحلي".</p>

<p dir="rtl">ومع إعلانه الموافقة المبدئية على التعديلات تساءل عن الإجراءات التي اتخذتها الهيئة العامة للرقابة على الصادرات والواردات لتقليل زمن الإفراج الجمركي، ومعالجة نقص المعامل والتجهيزات الفنية.</p>

<p dir="rtl">وأعلن <a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/17/%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D9%85-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89/7308126">رئيس</a> الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي النائب محمود سامي الموافقة المبدئية على التعديلات واصفًا إياها بـ"المنطقية"، وأنها تأتي تماشيًا مع توجه الدولة نحو دعم الاقتصاد الحر وتعزيز آليات السوق المنظمة.</p>

<p dir="rtl">وفي كلمته أشار النائب محمد سليمان، رئيس لجنة الخطة والموازنة بالمجلس، إلى <a href="https://www.parlmany.com/News/4/598779/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%84%D8%AC-5-%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86">أهمية</a> إجراءات التصالح التي أقرها القانون، سواء قبل رفع الدعوى أو أثناء تداولها أو حتى بعد الفصل فيها، لافتًا إلى أن "هذه التعديلات تساهم بشكل مباشر في تهيئة مناخ الاستثمار وتحسين بيئة الأعمال".</p>

<p dir="rtl">ومن جانبه، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5532002.aspx">قال</a> النائب محمد عبد الله زين الدين، وكيل لجنة الاقتراحات والشكاوى بمجلس النواب، خلال الجلسة إن التعديلات "رسالة طمأنة للمستثمر ودفعة قوية لبيئة الأعمال"، لافتًا إلى أن التعديلات جاءت "استجابةً لما كشف عنه الواقع العملي من وجود معوقات أو نقدر نقول بيروقراطية كانت تؤثر على النشاط التجاري".</p>

<p dir="rtl">حالة التوافق التي بدت ظاهرة خلال استعراض تقرير اللجنة المشتركة حول التعديلات، بل ونفس الأوصاف التي استخدمها النواب خلال مداخلاتهم استخدمها أيضًا رئيس شعبة المستوردين، بغرفة القاهرة التجارية، عماد قناوي، في حديثه مع <strong>المنصة</strong> إذ وصف التعديلات بـ"خطوة مهمة" لتنظيم منظومة الاستيراد، ومتابعة الفجوة بين التصدير والاستيراد، بما يخدم الاقتصاد الوطني ويعزز التوازن التجاري.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">التعديلات تأتي استجابة لمطالب القطاع الخاص بوجود بيئة استثمارية مستقرة وآمنة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وأوضح بأن التعديلات المقترحة، التي تشمل إمكانية سداد رأس المال والتأمين بالعملات الأجنبية، وتعديل البيانات دون الحاجة لشطب القيد، "تمثل تسهيلات هامة للمستوردين، وتساهم في خلق بيئة أعمال أكثر مرونة وشفافية".</p>

<p dir="rtl">‏واعتبر قناوي أن "إلغاء العقوبات المقيدة للحرية واستبدالها بالغرامات المالية"، أبرز ما يرحب به المستوردين، لافتا إلى أن هذا التعديل "يتيح تسوية المخالفات بشكل سلس ويحد من المخاطر القانونية على الشركات".</p>

<p dir="rtl">‏وأكد أن هذه التعديلات تأتي استجابة لمطالب القطاع الخاص بوجود بيئة استثمارية مستقرة وآمنة، تشجع على استمرار النشاط التجاري وتدعم جهود الدولة في ضبط حركة الاستيراد ومتابعة الفجوة بين التصدير والاستيراد.</p>

<p dir="rtl">‏ومن جانبه، قال سكرتير الشعبة العامة للمستوردين بـالاتحاد العام للغرف التجارية، مصطفى المكاوي، إن الشعبة رفعت مقترحاتها إلى وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية بشأن التعديلات الجاري مناقشتها حاليًا، مؤكدًا أن الاتحاد يحرص على تحقيق التوازن بين تنظيم السوق وحماية مصالح المستوردين.</p>

<p dir="rtl">‏وأوضح في حديثه مع <strong>المنصة</strong>، أن سداد رسوم القيد بسجل المستوردين سواء بالجنيه المصري أو بالعملة الأجنبية أمر معمول به بالفعل، من خلال سداد قيمة التأمين نقدًا أو تقديم خطاب ضمان لصالح الهيئة العامة للرقابة على الصادرات والواردات، مشيرًا إلى أن قيمة التأمين تختلف حسب رأس المال، إذ تبلغ 50 ألف جنيه للأفراد و200 ألف جنيه للشركات.</p>

<p dir="rtl">‏وأضاف أن الشعبة لا تمانع السداد بالجنيه أو بالعملة الأجنبية، إلا أنها تفضل السداد بالجنيه المصري لتجنب أي تعقيدات مرتبطة بالعملات الأجنبية.</p>

<p dir="rtl">‏وأشار إلى أن من أبرز مطالب الشعبة إلغاء عقوبة الحبس في المخالفات المالية، والاكتفاء بتوقيع غرامات مالية مناسبة أو مضاعفة، مؤكدًا أن العقوبات المقيدة للحرية لا تتناسب مع طبيعة المخالفات التجارية.</p>

<p dir="rtl">‏وأكد أن ما يتعلق بالتعامل بالعملات الحرة المرتبطة بالبنك المركزي لا يمثل إشكالية، طالما أن العملة لها مقابل رسمي داخل الجهاز المصرفي.</p>

<p dir="rtl">‏وفيما يخص حالة وفاة صاحب سجل المستوردين، أوضح أن الشعبة طالبت بمنح الورثة مهلة تصل إلى عام أو عام ونصف لتوفيق الأوضاع، بما يسمح لهم بالاستفادة من تاريخ وخبرة الشركة، مع تعديل السجل التجاري وسجل المستوردين باسمهم وفقًا للإجراءات القانونية.</p>

<p dir="rtl">‏وأضاف أن أي تعديل يطرأ على السجل التجاري يجب إخطار الهيئة به خلال مدة تتراوح بين 60 و90 يومًا، بعد أن كانت المهلة السابقة 60 يومًا فقط.</p>

<p dir="rtl">‏وأكد مكاوي أن التعديلات المقترحة تصب في مجملها في صالح تنظيم السوق وتيسير الإجراءات أمام المستوردين، مشيرًا إلى أنه لا توجد اعتراضات جوهرية على بنود التعديلات، خاصة أنها تستهدف ضبط المنظومة دون الإضرار بالتجار.</p>

<p dir="rtl">‏وشدد سكرتير الشعبة العامة للمستوردين بـالاتحاد العام للغرف التجارية على أن أهم ما تضمنته المقترحات هو إلغاء عقوبة الحبس في المخالفات المالية، واستبدالها بغرامة مالية مناسبة، مؤكدًا أن المخالفات ذات الطابع المالي يجب أن تُعالج بعقوبات مالية رادعة دون اللجوء إلى العقوبات المقيدة للحرية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-40de1bfabe96c296b53889bef7101d2d2e9581ca5d98cea2704f296664905456">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574298</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جاسبر جيفرز من لبنان إلى غزة.. نشَّار الخشب مُدير القتل "في هدوء"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29944</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c0d46-8585-49d1-a677-540ecc4c5bb8.png.webp?itok=U0FJ9vO6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4a2c0d46-8585-49d1-a677-540ecc4c5bb8.png.webp?itok=U0FJ9vO6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">التحق الفتى جاسبر جيفرز بجامعة فرجينيا للتكنولوجيا، أوائل التسعينيات، وهو لا يطمح إلَّا للعودة إلى منزل عائلته في مقاطعة جايلز بولاية فيرجينيا بعد التخرج، لمساعدتها في إدارة "منشرة أخشاب" صغيرة، إلا أن مسارًا آخر ارتسم أمامه.</p>

<p dir="rtl">في سنته الجامعية قبل الأخيرة، حصل الشاب المولود عام 1970 على <a href="https://news.vt.edu/articles/2025/01/CM-MajGen-Jeffers-Ceasefire-2025.html">منحة</a>ٍ للمشاركة في معسكر التدريب المتقدم لبرنامج تدريب ضباط الاحتياط بالجيش الأمريكي لمدة ستة أسابيع في قاعدة فورت براج بولاية نورث كارولينا، إذ نصحه أحد مدربي البرنامج بالالتحاق بسلاح المشاة، قائلًا "أعتقد أنك قائد من هذا النوع". </p>

<p dir="rtl">اليوم، مر نحو 30 عامًا على مخطط جيفرز لمستقبله المهني، لكنه لم يعد إلى قريته ولم يعمل في ورشة نشر الأخشاب، بل أصبح أحد أبرز جنرالات الجيش الأمريكي في الشرق الأوسط بدوره في الإشراف على وقف إطلاق النار في لبنان ثم في قطاع غزة.</p>

<p dir="rtl">بدأ اسم الجنرال الأمريكي جاسبر جيفرز، ضابط العمليات الخاصة، يتردد بقوة بعدما كُلف بالإشراف العسكري على تجربة وقف إطلاق النار في لبنان. ثم اختيار الرئيس الأمريكي دونالد ترامب له في 16 يناير/كانون الثاني الماضي ليكون قائدًا لقوة الاستقرار الدولية في غزة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">بدأ مسيرته عام 1997 وشارك في حربي العراق وأفغانستان والحرب على داعش في سوريا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ومع مهمته الجديدة برز سؤالٌ مركزيٌّ حول ما إذا كان نموذج "الضبط العملياتي" اللبناني سيُنقل كما هو إلى غزة لتنظيم "العنف" تحت سقف مقبول دوليًا، أم سيُنتج تفويضًا يسمح لإسرائيل بهامش فعل مفتوح ومنخفض الضجيج، خاصة وأن تجربته في لبنان شهدت آلاف الخروقات الإسرائيلية وتأخيرات الانسحاب وسقوط ضحايا مدنيين، دون فرض عقوبات ملموسة.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الخلفية العسكرية</strong></h2>

<p dir="rtl">ترسم الخلفية العسكرية لجيفرز صورة مستقبل منصبه في قطاع غزة الذي لم يبرأ بعد من حرب الإبادة الواسعة على مدار العامين الماضيين، فهو <a href="https://www.socom.mil/soccent/BIO_PDFs/MG%20Jeffers%20Bio.pdf">ضابط</a> مشاة أمريكي بدأ مسيرته في الجيش عام 1997، وتدرج لاحقًا في وحدات الرينجر والمظليين والعمليات الخاصة النوعية، قبل انضمامه إلى قيادة العمليات الخاصة المركزية، ليخدم في هيئة الأركان المشتركة نائبَ مدير للعمليات الخاصة ومكافحة الإرهاب.</p>

<p dir="rtl">في يوليو/تموز 2024 ترقى إلى رتبة لواء وتسلم قيادة العمليات الخاصة التابعة للقيادة المركزية للولايات المتحدة "سنتكوم"، وأصبح المسؤول عن الغرفة التي تُدار فيها النزاعات التي لا ترغب واشنطن في تسميتها حروبًا.</p>

<p dir="rtl">تعرف جيفرز إلى الشرق الأوسط مبكرًا إذ <a href="https://generalambassadorpodcast.org/jeffers-jasper">شارك</a> في الحرب الأمريكية على العراق عام 2003، وكان وقتها ضابطًا شابًا ضمن وحدات الرينجر، وعمل قائد سرية وضابط عمليات جوية في الكتيبة الثانية من الفوج 75.</p>

<p dir="rtl">بعد ذلك انتقل من لغة الحرب الصفرية في العراق إلى إدارة الانسحابات وإنتاج التقديرات الأمنية في أفغانستان عام 2010 مع تحول وظيفته من إطلاق النار إلى إنتاج التقدير، ومن السيطرة على الأرض إلى مراقبة الشركاء المحليين، وفي هذا السياق عمل مستشارًا قياديًا، يربط الأمن بإعادة الإعمار.</p>

<p dir="rtl">ما بين عامي 2016 و2019، عاد جيفرز إلى الجبهة العراقية السورية عبر مدخل مختلف في المعنى والدور، حيث جرى التعامل مع خطر عودة التنظيمات المسلحة عبر ترتيبات أمنية مع قوى محلية، وتنسيق عملياتي، وإدارة برامج التدريب، وإدارة توتر طويل النفس، ضمن مسار راكم خبرة مركبة تعززت بتوليه القيادة الميدانية للعملية التي انتهت <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D8%B4-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%87/a-51075700#:~:text=%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%22%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9%22%20%D9%81%D9%8A%20%D9%86%D9%81%D9%82,%D8%A8%D8%B9%D8%AF%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AD%D9%8F%D8%B4%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D9%86%D9%81%D9%82.">بمقتل</a> أبو بكر البغدادي في سوريا عام 2018. تجربة تسعى الولايات المتحدة إلى استثمارها كنموذج تشغيلي في مقاربة جيوب المقاومة والفصائل المسلحة داخل غزة.</p>

<h2 dir="rtl">الاختبار الأول لجيفرز</h2>

<p dir="rtl">مع 2024 بدا أن جيفرز نضج بما يكفي، وبات مؤهلًا لما هو أكبر، إذ <a href="https://www.centcom.mil/MEDIA/PRESS-RELEASES/Press-Release-View/Article/3981254/mg-jasper-jeffers-arrives-in-beirut-to-serve-as-co-chair-for-the-implementation/">وصل</a> إلى بيروت في 27 نوفمبر/تشرين الثاني رئيسًا مشاركًا لـ"لجنة مراقبة وقف الأعمال العدائية"، التي أُعلن عنها عشية وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله، وشارك فيها لبنان وإسرائيل وأمريكا وفرنسا وقوات الأمم المتحدة العاملة في جنوب لبنان "يونيفيل".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خلال إشرافه على الهدنة في جنوب لبنان توثّق ما يزيد على 10 آلاف خرق جوي وبري إسرائيلي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">حسب <a href="https://www.dohainstitute.org/ar/PoliticalStudies/Pages/hezbollah-israel-ceasefire-drivers-and-challenges.aspx">المعلن</a> وقتها ترعى هذه اللجنة عملية تحقيق وقف إطلاق النار وتشرف على وضع القرار الأممي 1701 الصادر بعد حرب يونيو/حزيران 2006 موضع التنفيذ ومساعدة الجيش اللبناني على الانتشار مجددًا في منطقة جنوب الليطاني ومصادرة كل سلاح "غير شرعي" والإشراف على انسحاب إسرائيل من جميع المناطق التي احتلها في الحرب الأخيرة.</p>

<p dir="rtl">ورغم ما بدا أنه تشكيل منضبط ومحايد برئاسة جيفرز فإن الواقع يشير إلى أن هذه اللجنة ما هي إلا آلية صُممت للمراقبة لا للمساءلة؛ تقوم على المراقبة، والتنسيق، والبتّ في الخروقات، لا على فرض الردع.</p>

<p dir="rtl">يعني هذا أنها لجنة للإشراف على هدنة تعمل رغم انتهاكها، ونظام استقرار يستمر عبر إدارة التوتر، ويؤسس نمطًا لنظام يعرف كيف يبقى الصراع نشطًا تحت العتبة، مضبوط الإيقاع، وقابلًا للإدارة من دون انفجار شامل، ومن دون إغلاق نهائي للمشهد، ما جعلها أقرب إلى نظام إدارة تهدئة مستدامة.</p>

<p dir="rtl">على الأرض، تهاوى الإطار النظري سريعًا تحت ضغط الوقائع المتراكمة، فمنذ بدء سريان <a href="https://asharq.com/politics/108035/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86/">وقف</a> إطلاق النار في 27 نوفمبر 2024، جرى <a href="https://www.almanar.com.lb/article/373387/">توثيق</a> ما يزيد على 10 آلاف خرق جوي وبري للقرار 1701، شملت غارات جوية وقصفًا مدفعيًا واستهدافًا مباشرًا لمناطق مدنية، وفق تقارير قوات الأمم المتحدة المؤقتة "اليونيفيل" التي وصفت الاستقرار في الجنوب بالهش، محذّرةً من أن استهداف دورياتها والغارات المتكررة يقوّضان جهود تثبيت الهدنة.</p>

<p dir="rtl">ومع تجاوز الموعد المفترض لاكتمال الانسحاب وأثناء محاولة بعض اللبنانيين العودة إلى قراهم في الجنوب ما بعد الهدنة سقط 26 مدنيًا لبنانيًا وأصيب 221 آخرون ما دفع لبنان إلى <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/11/16/lebanon-files-a-complaint-against-israel-un-security-council-wall-south">تقديم </a>شكوى رسمية إلى مجلس الأمن، بينما تشير بيانات وزارة الصحة والجهات الرسمية إلى <a href="https://megaphone.news/cards/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%91%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-335-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D8%AA-973-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86">حصيلة</a> بلغت 335 قتيلًا ونحو ألف جريح خلال عام كامل من الهدنة.</p>

<h2 dir="rtl">مقاربة لبنان وغزة</h2>

<p dir="rtl">هنا ظهر جيفرز بوصفه نقطة ارتكاز في نمط تنفيذي أثبت أن الأرقام وحدها لا تُنتج ردعًا ولا تصوغ أي تحرك أو تنديد دولي، إذ تحولت الخروقات المتراكمة إلى مسار مستدام بفعل غياب أي آلية عقابية فعالة. وأدى غياب العقوبات وتمديد المهل الزمنية لتحويل الخروقات إلى نمط اعتيادي، ضمن إدارة ترصد ولا تحاسب، وتوثّق دون إعادة ضبط، ما أفضى إلى بيئة التزام غير متكافئة يظهر فيها طرف مثقل بالقيود، وطرف آخر يعمل بهامش أوسع بلا تكلفة، في صورة تعكس هندسة تنفيذية تجعل الاختلال حالة طبيعية قابلة للإدارة والاستمرار.</p>

<p dir="rtl">تبدأ مقاربة غزة من نقطة لا تسمح لها بالظهور كملف منفصل عن التجارب السابقة مع مناقشتها في هذه الحالة بوصفها مساحة قابلة للاستنساخ لمسار أُنجز حديثًا في لبنان؛ نموذج من الممكن أن يكون جاهزًا للنقل، حيث يُعاد تدوير آلية وقف إطلاق النار نفسها ضمن سياق أكثر تعقيدًا، من دون إعادة مساءلة شروطها.</p>

<p dir="rtl">يظهر الحديث عن<a href="https://www.jpost.com/middle-east/article-883651"> قوة</a> استقرار دولية أو آلية إشراف متعددة الأطراف في غزة باعتباره انتقالًا شبه مباشر لنموذج إداري أمني جرى تطبيقه شمالًا، ليطرح السؤال الأعمق والأكثر قلقًا حول هوية مدير الهدوء ومنطق الضبط ومعادلة ميزان القوة حيث يُستحضر لبنان نموذجًا اختباريًّا سابقًا وتندفع غزة باتجاه شبه إعادة إنتاج نفس الآلية بنفس القائد ضمن سياق إقليمي.</p>

<p dir="rtl">على أي حال لا يمكن اعتبار جيفرز محايدًا في أي صراع مع إسرائيل، إذ تعرفه <a href="https://www.timesofisrael.com/us-unveils-key-gaza-panel-with-prominent-roles-given-to-israel-critics-qatar-turkey/">تقارير</a> صحفية إسرائيلية بأنه شخصية مألوفة في الأوساط العسكرية الإسرائيلية، وله شبكة علاقات مهنية واسعة بناها مع الجيش الإسرائيلي خلال عمله على ملف لبنان.</p>

<p dir="rtl">وأظهرت <a href="https://www.alestiklal.net/en/article/jasper-jeffers-israel-s-american-bet-to-disarm-hamas-in-gaza">تقارير</a> تحليلية أخرى أن تل أبيب تعاملت مع طرح اسمه لقيادة قوة الاستقرار الدولية في غزة باعتباره رهانًا أمريكيًا موثوقًا، في إطار مقاربة أمنية ترى في تجربته السابقة وقدرته على إدارة الترتيبات الميدانية بالتنسيق عنصرًا مساعدًا في الدفع نحو هدف تعتبره إسرائيل مركزيًا في المرحلة المقبلة، والمتمثل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29f812bf-540c-4c9f-9be0-5902a36ba4e4" href="https://almanassa.com/news/28116" title="نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة">نزع سلاح</a> حركة حماس.</p>

<p dir="rtl">يشير هذا الوضع إلى نمط إدارة يعتمد المراقبة المستمرة بوصفها غاية بحد ذاتها، في صورة توازن غير متكافئ بين الالتزام المعلن والقدرة الفعلية على فرضه، بما يجعل نقل النموذج اللبناني مسألة تتجاوز الشخص إلى منطق التشغيل ذاته، وجيفرز داخل هذا الإطار ليس ابتكارًا سياسيًا، إنما قناة تمرير نموذج مُختبَر تأكدت نتائجه الوظيفية؛ نموذج يقوم على انضباط كامل من طرف واحد، ويتيح للطرف الآخر نطاق خرق واسع ومُنظّم يرسّخ أسبقيته البنيوية الدائمة.</p>

<p dir="rtl">تزداد خطورة هذا النموذج في غزة عن الجنوب اللبناني في اختلاف السياق البنيوي، فالقطاع يفتقر للسيادة السياسية والعمق المؤسسي، مما يجعل المدنيين مكشوفين أمام أدوات عسكرية بلا حدود وخارج أي سقف ضابط.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0fa4e99c-a246-4ec2-afd3-c2092bfff23e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21768" role="article" about="/stories/21768" data-sanitized-id="node-21768" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21768" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21768" data-ph-capture-attribute-link-title="هدنة غزة ومعركة السؤال الخاطئ" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هدنة غزة ومعركة السؤال الخاطئ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يبقى السؤال حول ما إذا كان حضور جيفرز سيُقدم غطاءً شرعيًا لنقل الصيغة الإجرائية اللبنانية كإعادة تدوير مؤسسي، أم أن تعقيدات ساحة غزة ستفرض مسارًا مغايرًا يعيد هندسة الآلية استجابة لضغوط ميدان أشد هشاشة وأقل انسجامًا مع متطلبات التسويق الدولي للعنف المنظم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c22451cc8242df97aab267a0b38d264e0245cbf1e636003f5a814d63346043fd">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574297</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المقاومة بفتح الأعين.. رعاة "خربة المفقرة" ليسوا صيدًا للمستوطنين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29945</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c5c4b026-d4c0-4b34-8131-d8b27a6dfedb.jpg.webp?itok=kxEpUIYW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c5c4b026-d4c0-4b34-8131-d8b27a6dfedb.jpg.webp?itok=kxEpUIYW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يجلس جلال العمور (47 عامًا) في ساحة وسط خربة المفقرة في مسافر يطا جنوبيَّ الضفة الغربية؛ تُعرف باسم "مركز الحماية أو الحراسة"، وهي مكان تحيط به إطارات الكاوتشوك المستعملة في وسطه موقدة نار حولها فرش وأغطية متاحة للجميع. فيما يتوافد الرجال منذ الساعة الرابعة عصرًا ليبدأوا نوبات حراستهم ضد اعتداءات المستوطنين.</p>

<p dir="rtl">"المستوطنين هون بيستولوا على كل إشي قدامهم" يقول العمور مـتحسرًا على "الطور/الكهف الذي كان يأويه مع زوجته وأبنائه الخمسة حتى طرده منه أحد المستوطنين بحماية جيش الاحتلال واستولى عليه.</p>

<p dir="rtl">ويضيف لـ <strong>المنصة</strong> "عمرت هذا الطور وعشت فيه" لكن في يوم من الأيام غاب العمور عن طوره وذهب في زيارة مع عائلته لخربة الفخيت المجاورة بتاريخ 10 أكتوبر/تشرين الأول 2025، فاستغل المستوطن غيابه وكسر الباب واستولى عليه ليعود العمور ويجد بيته محتلًا، "أبلغت الشرطة الإسرائيلية لكن دون جدوى لم تفعل شيئًا ولا يزال المستوطن في الطور" يقول العمور.</p>

<p dir="rtl">وتتعرض الخربة بشكل متكرر لهجمات من مستوطني المستوطنات القريبة مثل أفيجاي ومعاون، تشمل تدمير خزانات المياه والاعتداء على المواشي. ويوضح العمور أن المستوطنين ومنذ سنوات طويلة لم يألوا جهدًا في تخريب ممتلكات المواطنين والاستيلاء عليها، حتى وصل بهم الأمر إطعام أغنامهم من أشجار كانت مزروعة في ساحة مدرسة المفقرة الصغيرة.</p>

<p dir="rtl">وخربة المفقرة منطقة جبلية قاسية من تجمعات مسافر يطا الـ19، يعيش فيها تجمع سكاني فلسطيني صغير، يعتمدون في حياتهم على تربية الأغنام والزراعات البسيطة. وبسبب منعهم من البناء يضطرون للعيش في كهوف جبلية أو بيوت من الصفيح.</p>

<h2 dir="rtl">ضد الاحتلال</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6f9d7876-a4be-46dd-a02b-67e918293ae9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/6f9d7876-a4be-46dd-a02b-67e918293ae9.jpg.webp?itok=BkaT-ZD3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جلال العمور، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة للطور الذي استولى عليه المستوطنون، خربة المفقرة، الضفة الغربية، يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">تعيش نحو 20 عائلة في خربة المفقرة ويعتمدون بالدرجة الأولى على الزراعة وتربية المواشي كدخل أساسي لهم قبل الإبادة عام 2023.</p>

<p dir="rtl">وتقع مسافر يطا إلى الجنوب من مدينة يطا جنوب الضفة الغربية ما بين الشارع الالتفافي 317 إلى خط الهدنة 1949 من الجنوب، وهي واحدة من أكثر المناطق استهدافًا من قبل الاحتلال الاسرائيلي والمستوطنين.</p>

<p dir="rtl">وهي موجودة ضمن مناطق "ج" التابعة أمنيًا وإداريًا لسلطات الاحتلال، وتبلغ مساحتها 57 كم مربع، وتتكون من 23 خِربة وقرية ما بين أهالي يطا والبدو الذين هُجروا من مناطق بئر السبع والنقب.</p>

<p dir="rtl">وإلى جانب ذلك كله أقام المستوطنون، وبرعاية الحكومة الإسرائيلية، أكثر من 16 بؤرة ومستعمرة تشكل حزامًا حول المنطقة. هذا إلى جانب إعلان مساحة 32 ألف دونم من مسافر يطا كمنطقة تدريب عسكري (مناطق إطلاق نار)، في حين لا يُستخدم لأغراض التدريب العسكري سوى 3% من مجمل المساحة المعلنة.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.palestine-studies.org/fr/node/1656271">يوجد</a> في المنطقة المعلنة للتدريب العسكري 17 تجمعًا فلسطينيًا، معظمها موجود قبل احتلال الضفة الغربية عام 1967 وهي: جنبا، والمركز، وحلاوة، و خربة الفخيت، وخربة التبانة، وخربة المجاز، وصفي الفوقا، وصفي التحتا، ومغاير العبيد، وطوبة، وخلة الضبع، والخروبة، وخربة المفقرة، وخربة صرورة، و الركيز، و بير العد.<strong> </strong></p>

<p dir="rtl">لم تكن اعتداءات المستوطنين طارئة على أهالي مسافر يطا بمن فيهم سكان خربة المفقرة، لكنها اتخذت بعد السابع من  أكتوبر 2023 منحىً أكثر شراسة وعنفًا وهي تطرب بالحائط لكل القوانين الدولية على مرأى ومسمع من النشطاء الأجانب الذين يُقيمون بشكل شبه دائم في المنطقة، هذا عدا عن سياسة هدم المنازل ومنع البناء ومصادرة الأراضي وبناء بؤر استيطانية جديدة في المنطقة بشكل لافت.</p>

<p dir="rtl">وبناء على ما عاشه العمور وعدد آخر من المواطنين، قرروا حراسة أرضهم وممتلكاتهم وألا يغيبوا عنها مهما كان السبب، وأصبحوا يتناوبون على مدار اليوم في سبيل حماية ممتلكاتهم وأنفسهم.</p>

<h2 dir="rtl">حراسة ليل</h2>

<p dir="rtl">فكرة حراسة الخربة ليست جديدةً إذ اعتادت العائلات هناك عليها منذ سنوات بشكل متقطع وعند الضرورة، لكن مع تصاعد <a href="https://info.wafa.ps/pages/details/33352">ما يُسمَّى</a> بالاستيطان الرعوي، حيث ارتفعت عدد المستوطنات الرعوية من 12 مستوطنة إلى 20، ليستبيح المستوطنون ومواشيهم كل ما يعترض طريقهم، ويستولون على كل ما تقع عليه أعينهم، دون أن يملك أحد القدرة على ردعهم. بل إن مجرد الحديث معهم أثناء تنفيذهم السرقة يُعدّ ممنوعًا، وقد يفضي إلى السجن. وعند تقديم شكاوى ضدهم إلى الشرطة أو الجيش الإسرائيلي، لا يُتخذ أي إجراء يُذكر، بل يُقدَّم لهم الدعم اللازم.</p>

<p dir="rtl">كان الجيش في فترات سابقة يدعم المستوطنين بصورة مستمرة، وإن <a href="https://www.maannews.net/news/215672.html">استجاب</a> أحيانًا لشكاوى الفلسطينيين لردع بعض التجاوزات. لكن في الآونة الأخيرة تغيّر الوضع؛ إذ بات الدعم يُقدَّم للمستوطنين دون اكتراث بشكاوى الفلسطينيين أو بمعاناتهم.</p>

<p dir="rtl">تحولت فكرة الحراسة إلى ممارسة شبه منظمة وممنهجة بشكل روتيني تلقائي، يعطل كافة مناحي حياتهم الاجتماعية والاقتصادية. 20 رجلًا من الساعة الرابعة عصرًا حتى العاشرة مساءً يقتطعون من وقتهم ساعات طويلة من أجل الحراسة، وقد تأتيهم مساندة من نشطاء مقيمين في المنطقة، وبالتحديد في قرية التوانة وبعض أهالي الخرب الأخرى.</p>

<p dir="rtl">تتحول الحراسة إلى جلسات سمر تفتح أحاديث جماعية طويلة وقد ينأى البعض لأحاديث جانبية خاصة هكذا حتى تنتهي المناوبة الأولى من اليوم، فيما يلعب الأطفال في الساحة وبالقرب من الحراس في تلك الفترة الآمنة نسبيا وبعضهم يغفو على الفرشات المتاحة حتى يأتي أحد من عائلته وينقله لمكان سكنه، يقول العمور "لولا الحراسة اليومية لما تمكن هؤلاء الأطفال أن يلعبوا بهذه السهولة والأمان فالمستوطنون يعتدون على الجميع هنا بما في ذلك الأطفال".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d2dab2bd-69df-4ce1-bfdd-6dbcdc864ce0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/d2dab2bd-69df-4ce1-bfdd-6dbcdc864ce0.jpg.webp?itok=swPBcnkm" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جلال العمور، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أحد الأطفال يغفو بالقرب من حراس خربة المفقرة، الضفة الغربية، يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">في تمام الساعة العاشرة مساء تنتهي دورية العمور، فيعود إلى بيته ويستعد لعمله صباح اليوم التالي في بلدية قرية الكرمل، إحدى قرى مدينة يطا، مُسلّمًا مناوبة الحراسة لمجموعة أخرى.</p>

<p dir="rtl">وأثناء مهمة الحراسة، التقينا معاذ حمامدة (32 عامًا)، وهو متزوج وأب لطفلين. تبدأ نوبته اليومية في الساعة العاشرة مساءً وتستمر حتى الخامسة فجرًا. في الشتاء القارس يشعلون النار ليتدفأوا حولها، أما في أيام المطر فتغدو المهمة أشد قسوة وأكثر إلحاحًا، إذ يستغل المستوطنون سوء الأحوال الجوية للعودة إلى سرقة الممتلكات وتخريبها. لذلك قرر أهالي المفقرة أنه في الأيام الممطرة يجلس الحراس في مسجد الخربة، مع تناوب مجموعات منهم على فترات قصيرة للقيام بجولات تفقدية داخل الخربة، للتأكد من أن المستوطنين لن يقدموا على أي اعتداء خلال تلك الفترة.</p>

<h2 dir="rtl">سرقة وخراب ديار</h2>

<p dir="rtl">الإنارة ضعيفة بالمفقرة لأنها تعتمد على ألواح الطاقة الشمسية بينما تكون شبه معدومة في فصل الشتاء خاصة بالليل لعدم وجود ساعات شمسية كافية لشحن الطاقة لذلك فإن غالبية هذه الأيام ظلام دامس يقول حمامدة "النار مصدر الإنارة والدفء الوحيدين في هذه الليالي" .</p>

<p dir="rtl">قابلنا حمامدة بعد أن أنهى جولته التطوعية بالسيارة في خربة المفقرة والخرب القريبة حيث أوصل أبناء المدارس إلى منازلهم، "لأنه بالمسافر فيه<a href="https://www.facebook.com/reel/1319932746566935/"> اعتداءات مستوطنين مستمرة</a> وفي مدارس بعيدة عن طلابها وما في سيارات تنقلهم".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يعمد المستوطنون إلى إطلاق أغنامهم لتختلط بأغنام الفلسطينيين تمهيدًا للاستيلاء عليها</p>
</blockquote>

<p>منذ بدء الإبادة في قطاع غزة عام 2023، ومع تصاعد وتيرة عنف المستوطنين في الضفة الغربية، أصبح حمامدة ومئات غيره عاطلين عن العمل. فقد خسر بعضهم فرصه داخل الخط الأخضر بعد أن أوقفت سلطات الاحتلال تصاريح العمال الفلسطينيين العاملين هناك، وفقد آخرون مصدر رزقهم في الزراعة وتربية الثروة الحيوانية في مسافر يطا، بعدما مُنعوا من زراعة أراضيهم أو رعي أغنامهم ومواشيهم.</p>

<p>وحسب<a href="https://wafa.ps/Pages/Details/67524"> التعليمات</a> التي يفرضها المستوطنون على سكان مسافر يطا، يُحظر على الفلسطينيين تجاوز نطاق 50 مترًا حول مساكنهم، ما يجعل الرعي أو الزراعة أمرًا مستحيلًا. ونتيجة لذلك، باتوا مضطرين إلى شراء أعلاف مواشيهم على نفقتهم الخاصة، في وقت تتمتع فيه أغنام المستوطنين بمساحات شاسعة من المراعي.</p>

<p>وأي مخالفة لهذه التعليمات <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1235384852064672">تقابلها</a> إجراءات عقابية متعددة؛ إذ قد يعمد المستوطنون إلى إطلاق أغنامهم لتختلط بأغنام الفلسطينيين تمهيدًا للاستيلاء عليها، أو يطردونهم من المكان مباشرة، أو يعتدون عليهم بالضرب ويتلفون مزروعاتهم.</p>

<p>ويقول حمامدة إن ما يسهّل مهمة الحراسة في ساعات الليل المتأخرة حتى الفجر أن غالبية السكان أصبحوا عاطلين عن العمل بعد أكتوبر/تشرين الأول 2023، وبالتالي لن يتأثروا إن سهروا ليلًا وناموا نهارًا. ويضيف "كل اللي بنعمله هو حماية اللي ضلّ من ممتلكاتنا".</p>

<p>يسكن حمامدة في بيت صغير مبنيّ من حجارة الجبل المصنوعة يدويًا بشكل غير منتظم، وسقفه من الزينكو/الصفيح. بعد أن يصلي الفجر يعود إليه لينام بضع ساعات، قبل أن تبدأ مهمته الثانية في إيصال الطلاب إلى مدارسهم. هكذا تمضي أيامه على مدار الأسبوع بلا عطلة، حتى إنه لا يغادر المفقرة إلا لهذه المهمة. يتجنب المشاركة في المناسبات الخاصة بأهالي مسافر يطا، وتذهب زوجته إلى بيت أهلها في مدينة يطا من دونه، إذ يرى أن مهمته في حماية الخربة وحراستها تتقدّم على أي شيء آخر.</p>

<p dir="rtl">وعن أجواء السهر والحراسة يروي حمامدة "تتفاوت الفعاليات والأنشطة التي يمكن القيام بها في تلك الليالي الطويلة، ففي بعضها يغلب الصمت على الجميع ونحدق بوجوه بعضنا أو بهواتفنا وفي ليالي أخرى نلتف حول كبار السن الذين يشاركوننا الحراسة برغم سنهم وتعبهم ويبدأون برواية قصص أيام زمان بما في ذلك ما بعد احتلال المنطقة كيف كان الجيش يعتدي عليهم بحجة الاقتراب من الأماكن العسكرية لتدريب الجيش وكيف كانت مهمة الزراعة صعبة في ظل شح المياه وانعدام المواصلات و مقارتنها بما يحدث اليوم".</p>

<p dir="rtl">ويضيف "ما اختلف اشي، شح المي مستمر، وصعوبة المواصلات موجودة واعتداءات المستوطنين ومطامعهم ما اختلفت".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0ddc3b70-4784-4a2d-9955-348b8fb9ec37" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/0ddc3b70-4784-4a2d-9955-348b8fb9ec37.jpg.webp?itok=yY24X_Bb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مصعب شاور، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أحد مواطني المفقرة يجلس ضمن مجموعة حراسة الخربة، الضفة الغربية، نوفمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">"وفي ليالٍ أخرى وحين يغلب التعب والنعاس بعضنا، فنتناوب على نوم ساعتين لكل واحد منا، فقد طالت أيام الخطر والحراسة بلا جدوى" قبل أن يستدرك "وياريت بعد كل هذا مالصين (ناجين) من اعتداءات المستوطنين واتهامات جيش الاحتلال إلنا بنكون قاعدين وبنشرب شاي بيجي الجيش بيصير يقول يرمي تهم علينا". ويتساءل مستنكرًا "معقول في سنة 2026 لسة في ناس عايشة بكهوف ومش بأمان وبتحرس حالها ليل نهار عشان تحمي ممتلكاتها؟".</p>

<p>ورغم الأوضاع الاقتصادية القاسية التي يعيشها سكان المفقرة، يُعدُّ إطعام الحراس واجبًا جماعيًا يلتزم به الجميع. يجلب كل شخص ما تيسّر في منزله من طعام، ويتقاسمونه سويًا؛ يشوون البطاطا (البطاطس)، ويُعدّون الصاجية وقلاية البندورة، ويغلون الشاي والقهوة، في مشهد يعكس تضامنًا بسيطًا لكنه ضروري للبقاء.</p>

<p>في المقابل، يؤكد السكان غياب أي دعم حكومي رسمي، على خلاف ما يُروَّج له بشأن مساندة صمود المواطنين في المناطق المهددة بالمصادرة، بحسب تعبيرهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cf38b66-2763-4ae2-85a8-13c4ea0f5f56" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22567" role="article" about="/stories/22567" data-sanitized-id="node-22567" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22567" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22567" data-ph-capture-attribute-link-title="بل هناك أرض أخرى" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بل هناك أرض أخرى</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يوصف معظم سكان مسافر يطا بالشعوب الأصلانية (البدو) التي منحتها الأمم المتحدة <a href="https://news.un.org/ar/story/2022/07/1106352">حق تقرير المصير</a> والحكم وعدم الاعتداء على ملكية أراضيهم، إلا ان الاحتلال الاسرائيلي لا يأبه بتلك الشعوب ولا بالحقوق. لا استقرار ولا عمل ولا أي من مقومات العيش الكريم لدى سكان المفقرة ومسافر يطا عمومًا، ومع ذلك يستمرون في الصمود على أراضيهم وحراستها مهما كان الثمن. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b8315cbd95a5ce18fe09e982d2b60cfae78e357729102fb8af831efebbf14fc2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574296</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من الصمت إلى الترند.. كيف تغطي الصحافة الاعتداءات الجنسية على الأطفال؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29282</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/egyptian-journalism_0.png.webp?itok=QeSpm6Hf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/egyptian-journalism_0.png.webp?itok=QeSpm6Hf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في نوفمبر/تشرين الثاني 2010، <a href="https://www.youm7.com/story/2010/11/13/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%89-%D9%8A%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0/304168">حققت</a> نيابة التبين بحلوان مع مُدرس في مدرسة حكومية واجه اتهامات باغتصاب تلميذ ابتدائي. حينها، لم تخرج <a href="https://www.youm7.com/story/2010/11/8/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A8%D9%80-15-%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%88-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%A8/301977">الواقعة</a> من صفحاتِ الحوادث وتناولتها الصحف باعتبارها حادثةً فرديةً صادمةً، لُفّت بعبارات التحفظ التقليدية في صحافة ذلك العصر.</p>

<p>بعد مرور 15 عامًا، وفي شهر نوفمبر ذاته، تكرر المشهد، وحققت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>النيابة العامة</a> في الواقعة التي جرت داخل أروقة مدرسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>سيدز الدولية</a> بمدينة العبور، والتي تعدد فيها المتهمون والضحايا؛ خمسة تلاميذ على الأقل واجهوا اعتداءات جنسية في غرف مغلقة تحت تهديد السلاح الأبيض طيلة عام كامل.</p>

<p>تصدرت هذه الواقعة الصفحات الأولى للصحف وتوب استوري المواقع، وتحولت إلى ترند على السوشيال ميديا، فما الذي جرى خلال الـ15 عامًا جعل أخبار التعدي الجنسي والتحرش بالأطفال، بالأخص في المدارس، تنتقل من طيات صفحات الحوادث والأخبار القصيرة المختزلة إلى الصدارة؟ وكيف تغطي الصحافة مثل هذه الحوادث؟</p>

<h2>اهتمام متزايد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6787a756-e95e-4f49-b9f8-fcd3c827e5be" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/11_1.png.webp?itok=klzVyDnl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة</aside></div>
<figcaption>ملايين الفتيات لا يخبرن أحدًا بتعرضهن للتحرش</figcaption></figure><p>نعود بالذاكرة إلى مطلعِ الألفية، فقبله لم تكن الصحفُ في معظم دول العالم تُولي حوادثَ العنف الجنسي ضد الأطفال القدر الكافي من الاهتمام، كما يؤكد  الكاتب الصحفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92d77de9-67f6-405b-9362-af4b2aa8ceff" href="https://almanassa.com/author/17115" title="محمد بصل">محمد بصل</a> المتخصص في الشؤون القضائية ومدير تحرير جريدة الشروق، لكن مع صدور قوانين واتفاقيات دولية، وصدور <a href="https://manshurat.org/node/37">قانون الطفل</a>، بدأت الصحف تهتم، وأصبح يتم توصيفه كنمط إجرامي في ملاحق الحوادث الأخبار والجمهورية، ويتفرد لها مساحات أكبر".</p>

<p>يرى بصل في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> أن نظرةَ الصحافة نحو قضايا التحرش والتحرش بالأطفال اختلفت بعد صدور قانوني الطفل والخلع، بالإضافة إلى تشكيل <a href="https://nccm.gov.eg/about-us/">مجلس الأمومة والطفولة</a> و<a href="https://nchr.eg/ar">المجلس القومي لحقوق الإنسان</a>، في إشارة إلى تغير السياق وبروز القضايا الحقوقية على الساحة الدولية ودخول مصر تحت مظلتها. </p>

<p>لا يتذكر المحرر المتخصص في شؤون القضاء واقعةً محددةً ساهمت في تسليط الضوء لأول مرة على هذا النوع من الحوادث لكنه يشير إلى قضية<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3333369"> السفاح التوربيني</a> التي شغلت حيزًا كبيرًا من النقاش العام في عام 2006 وجذبت الأنظار إلى عالم مختلف يشهد العديد من الجرائم.</p>

<p>يشير بصل أيضًا إلى دور القانون الذي "يعد بمثابة قاطرة تجذب هياكل المجتمع المختلفة"، لافتًا إلى أن التطور القانوني مهمٌ، والأحكام القضائية النهائية والمشددة تلفت النظر لمثل هذه القضايا؛ "في السابق كان المتحرش وهاتك العرض بيروح المحكمة مخلى سبيله وده ماعدش موجود".</p>

<p>كما يُرجع زيادة الاهتمام بقضايا التحرش بالأطفال إلى الجرأة؛ "انتشار الشهادات بخصوص القضايا دي خد المسألة لمستوى آخر من زيادة عدد البلاغات في النيابة العامة والأقسام وزادت التغطية الإخبارية"، لافتًا إلى دور حملات عالمية مثل الحملة التي انطلقت مع انتشار هاشتاج <a href="https://metoomvmt.org/">MeToo</a> ضد التحرش والاعتداء الجنسي عام <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2018/3/8/%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D9%88-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1/%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A,%D9%88%D9%88%D8%B5%D9%81%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9%20%D8%A8%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7%20%22%D9%85%D8%AA%D8%B2%D9%85%D8%AA%D8%A9%22.">2017</a> وظهور شهادات تحولت إلى قضايا جذبت الانتباه مثل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="584eab2b-ecc3-4c50-8365-7c2afef02b0f" href="https://almanassa.com/stories/4604" title='قضية فيرمونت: كشوف عذرية وفحوص شرجية لـ"الشهود"'> قضية الفيرمونت</a> وقضية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbf7451c-a76f-4504-be54-27e8e9fb8594" href="https://almanassa.com/news/7144" title="تبرئة أحمد بسام زكي في واحدة من قضايا ابتزاز الفتيات">أحمد بسام زكي</a> ومدونة<a href="https://elmodawana.com/"> دفتر حكايات</a>. </p>

<p dir="rtl">"الإبلاغات أو الإعلان على السوشيال ميديا من أهالي الضحايا أزعم إنه زاد، وإن كان ماعنديش رقم، لأن الناس بتحس إن الكلام بيتم التعامل معاه بجدية أكثر، وبتكسب تعاطف، ولو حد سيئ النية فبيلجأ برضه للسوشيال ميديا لتحقيق غرضه"، يقول بصل.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الثورة التكنولوجية أدت إلى إحداث تغييرات في التغطية الصحفية لحوادث التحرش بالأطفال على مستوى الكم والكيف</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يتفق عصام كامل، رئيس تحرير جريدة فيتو، في أن إعلام السوشيال ميديا ساهم في تكثيف النظر لمثل هذه الحوادث، سواء كان ذلك بحسن أو بكثير من سوء النية، فمواقع التواصل تقدم "إعلامًا غير ممعير وغير مقنع ولا يعرف حدود المسؤولية الاجتماعية، ولا يعرف حدود قيم النشر نفسها. واحد بموبايل بيكتب المعلومات اللي عنده دون نظر لأثر ما يكتبه على الطفل أو مستقبله".</p>

<p dir="rtl">ولا يعتبر كامل في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> كثافة الأخبار المنشورة عن الاعتداء والتحرش بالأطفال إشارةً إلى زيادة الاهتمام أو تنامي الظاهرة، إذ يرجعها بشكل أساسي إلى "الأعداد اللانهائية من حسابات السوشيال ميديا.. ماسورة مخيفة جدًا ما عاد هناك شيء يمكن أن تخفيه. فكل شيء ينقل عبر ملايين الموبايلات ولكل واحد قيمه الخاصة، وغير ملتزم ولا يعرف شيئًا عن قيم النشر أو المسؤولية الاجتماعية".</p>

<p>يؤكد يسري البدري، مدير تحرير جريدة المصري اليوم، هو الآخر على أن الثورة التكنولوجية حوّلت العالم لكتاب مفتوح وأخرجت مثل هذه القضايا إلى النور. لكنها على الجانب الآخر أحدثت تغييرات في التغطية الصحفية لحوادث التحرش بالأطفال على مستوى الكم والكيف؛ على مستوى الكم، ساعدت على زيادة عدد الأخبار المنشورة، ومستوى الكيف غيرت في تطوير طريقة التناول.</p>

<p>وهنا يوضح محمد بصل ما طرأ على تناول الصحف للحوادث من تغيير؛ "كان فيه مشكلة تتعلق بقواعد النشر والتعامل خدت وقت كبير لحد ما استقرت، وتراجعت ممارسات مثل إن مواقع وجرايد ورقية تنشر صور الضحايا كنوع من شيطنة الجاني واستدرار العطف تجاه الضحية". </p>

<p>أما ما تحمله التغطية الحالية لقضايا التحرش بالأطفال من تجاوزات فيُرجعه مدير تحرير الشروق إلى "الركض وراء السوشيال ميديا دون تدقيق في المعلومات، فلا تظهر بشكل وافٍ للرأي العام أو تظهر بشكل موجه نحو متهمين معينيين. أو الإساءة لناس متهمين وليسوا مدانين".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e82da6e1-d086-4f22-9024-83d371a5efd8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e82da6e1-d086-4f22-9024-83d371a5efd8.jpg.webp?itok=JFOIUIu2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة أخبار إيتاى البارود على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>شهد محيط محكمة إيتاي البارود احتشاد عدد كبير من المتضامنين مع أسرة الطفل س، 30 أبريل 2025</figcaption></figure><p>يتفق معه أشرف عباس مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام في أن "الإعلام بيتعامل مع هذا النوع من القضايا باعتبارها وقائع اسثنائية مش مؤشر على خلل بنيوي في منظومة حماية الطفل، إحنا بنتعامل عادي مع قضايا صادمة بعناوين مثيرة لجذب مشاهدات"، ملمحًا لدور الضغط المجتمعي في زيادة تغطية هذه القضايا. </p>

<p>غير أن كامل لا يرى الصورة من الزاوية نفسها، إذ يقر بوجود "خطأ ما ونقطة غير مضيئة في مختلف غرف الأخبار" يفسر أسباب وجودها بـ"خلل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="246a3d72-0ef8-4865-a09b-93ba0fb84d39" href="https://almanassa.com/stories/1408" title="8 أسباب لترفض العمل كمحرر ديسك">الديسك</a> الذي لم يعد يمتلك الثقافة ولا الدراية بقيم النشر ولا المسؤولية الاجتماعية وقلة تدريب شباب الصحفيين والهوس بالأرقام مع ضغط السوشيال ميديا".</p>

<p>على الجانب الآخر يرى بصل جانبًا إيجابيًا متمثلًا فيما تشير إليه بعض التغطيات من "تنامي الوعي العام، وتدخل النقابة، وتفعيل الأكواد"، في إشارة إلى قرارات <a href="https://scm.gov.eg/">المجلس الأعلى للصحافة </a>عام 2022 بخصوص <a href="https://scm.gov.eg/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B6%D9%88%D8%A7/">ضوابط</a> وأخلاقيات الإعلام الآمن للطفل التي تضمنت بندًا خاصًا بالضحايا من الأطفال ينص على إخفاء<strong> </strong>شخصية الطفل وعدم ذكر اسمه أو ذويه أو إبراز معلومات تؤدي للكشف عنه، وأن تكون التغطية الإخبارية والتقارير موضوعية، ولا تقدم المبررات للجريمة.</p>

<p>ويشير إلى أن التحدي الحقيقي الذي يواجه الصحف حاليًا عند تغطية حوادث التحرش بالأطفال هو عدم الإضرار بمجرى القضية أو تعريض الأبرياء للخطر. بينما ينوه يسري البدري لوجود مجموعة من الصعوبات تتمثل في غياب <a href="https://manshurat.org/node/11070">قانون حرية تداول المعلومات</a> إضافة إلى الضوابط القانونية التي تتمثل في فرض حظر نشر على بعض القضايا.</p>

<h2><strong>ترمومتر أخلاقي</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="15728cbc-a28b-4f56-8036-0816c7717827" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/harrasment.png.webp?itok=IEtVIsjq" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تصميم: يوسف أيمن- المنصة</figcaption></figure><p>تلعب صحافة الحوادث دورًا مهمًا، فهي من جانب تساهم في رفع الوعي ومن آخر تحقق الردع العام، حسب بصل، لذا يدعو عباس هذه الصحافة لمزيد من الحرص على "تحقيق التوازن بين الحق في المعرفة وحق الطفل في الأمان والخصوصية. الحق في المعرفة ليس مطلقًا. الخبر والصورة هتعيش مع الطفل سنين، هيعاني إن هويته تم الإفصاح عنها دون رغبته"، معتبرًا ذلك "إعادة إيذاء ووصم اجتماعي طويل الأمد". </p>

<p>يصف مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام، هذه الممارسات، بـ"العنف الرمزي"، إذ تتحول مأساة الأطفال إلى مادة للإثارة عبر عناوين تفتقر للحساسية، أو نشر بيانات وصور قد تقود بشكل مباشر أو غير مباشر للتعرف على الضحايا وذويهم، مما يجعل الإعلام عن قصد أو دونه طرفًا في "إعادة إنتاج الانتهاك" بدلًا من كشف آليات حدوثه ومنع تكراره.</p>

<p>"لازم الصحفي يسأل نفسه عن الأثر والضرر بعد نشر المادة الخاصة بالتحرش بالأطفال، وبعدها ياخد قرار النشر" يقول عباس، ويدعو لمراجعة جذرية لممارسات تبدو في ظاهرها حسنة النية مثل أوصاف "البطل" أو "سوبر مان" للطفل المعتدى عليه، التي تحمله عبئًا إضافيًا وتوقعات تفوق طاقته، بدلًا من التعامل معه كضحية تحتاج للدعم والاحتواء لا "البطولة". </p>

<p>ويشير لأهمية التعامل مع الإعلام على أنه جزءٌ من منظومة الحماية والوقاية "ما يتطلب تبني سياسات تحريرية مكتوبة تحظر بشكل قاطع نشر أي بيانات تعريفية بالأطفال، وتفصل بين التغطية المهنية والتفاعل الجماهيري".</p>

<p>وينوه إلى أن الحق في الخصوصية لا يقتصر على الضحايا وحدهم لكنه يشمل أيضًا المتهمين الذين تعمل التغطية الإعلامية في بعض الوسائل على التشهير بهم والمساعدة على وصمهم رغم عدم صدور قرار نهائي من المحكمة بإدانتهم.</p>

<h2>التدريب والمساءلة</h2>

<p>يشدد مدير المرصد المصري للصحافة والإعلام على أهمية تدريب الإعلاميين وتفعيل دور الصحافة في المساءلة؛ "لازم المؤسسات الصحفية ونقابة الصحفيين ونقابة الإعلاميين تعمل دورات يقدمها مؤهلين مهنيًا وأكاديميًا مش مجرد ناس معروفين".</p>

<p>كما ينتقد القصور الذي يعاني منه التناول الجماهيري لهذه القضايا، الذي تغيب عنه المساءلة "هل وجه أحد سؤالًا إلى المسؤولين بشأن الضوابط التي تحمي الأطفال في المؤسسات التعليمية؟ هل حد وجه سؤال للمسؤول انت بتعمل إيه عشان تحمي الطفل أو لوزير التعليم، أو الإدارات التعليمية؟".</p>

<p>ويحافظ بصل على نظرته إلى الجانب المملوء من الكأس، ويلفت إلى تزايد الاهتمام بالحيثيات عند نقل تفاصيل الوقائع وهو ما يراه نقلة نوعية في صحافة الحوادث والقضايا "الموضة القديمة بتاعت صحافة الحوادث كانت مخلية القارئ يبقى عايز يعرف إيه اللي حصل في جريمة الاغتصاب، التفاصيل بتاعت الحادثة، واللي بيكون بعضها مبالغ فيه وبعضها كاذب".</p>

<p>ويقول إن هذا الاتجاه لم يعد محور التغطية الصحفية بقدر التركيز على المبادئ اللي بنيت عليها الأحكام والمسؤولية الجنائية على الأطراف المشاركة في القضية، والإجابة عن أسئلة من نوعية: هل هناك إعفاء من المسؤولية؟ وما مسؤولية إدارة المدرسة مثلًا؟ </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6817563b-bc59-4804-9f4f-7f05e6425689" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24052" role="article" about="/stories/24052" data-sanitized-id="node-24052" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24052" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24052" data-ph-capture-attribute-link-title='"جسمي خط أحمر".. كيف تحمي طفلك من التحرش؟' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"جسمي خط أحمر".. كيف تحمي طفلك من التحرش؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>"إحنا مش عايزين جنازة ونشبع فيها لطم"؛ يقول بصل في إشارة إلى أن الأهم من استمرار الزخم الإعلامي هو اعتياد الضحايا على الإبلاغ واللجوء إلى القانون أولًا بدلًا من السوشيال ميديا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d7e43be59baaf062a7d1762ee46e44db7508396becbda8d42f1f8473a9683429">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574295</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس التحرش في المدارس| خرائط الاعتداءات في الفصول وحولها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28437</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=EMNK2R7x" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=EMNK2R7x" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"فضلت أبكي أيام متواصلة، كنت باحضنه وهو نايم وأبكي"؛ تصف<strong> </strong>الأم سناء صدِّيق رد فعلها بعدما عرفت أن ابنها حمزة يتعرض<em> </em>للاعتداء الجنسي في مدرسته وهو لم يبلغ الثامنة بعد. في البداية لاحظت الأم، وهي مُدرِّسة في حضانة، تغيّر سلوك الطفل؛ "بقى عدواني مع إخواته وأصحابه وهو ما كانش كده، افتكرت إن فيه حد بيضايقه، لكن الموضوع استمر وبقى أسوأ وكل ما أسأله يقول ما فيش حاجة"، قبل أن تكتشف كل شيء.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">فذات يوم، ذهبت سناء بسيارتها إلى المدرسة لتعود بحمزة إلى البيت بدلًا من السيارة الخاصة التي تعود به من المدرسة مع تلاميذ آخرين، لكنه تأخر في الخروج يومها "لما سألته قال كنت مع صحابي. بس كان سرحان ومش مركّز". أثار ذلك قلقها، لذلك "أول ما وصلنا البيت حضنته وسألته تاني. انهار في العياط وقال أنا مش عايز أروح المدرسة تاني"، وفق ما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">في اليوم التالي، بدلًا من الذهاب للمدرسة اصطحبه والده الذي يعمل محاسبًا في نزهة "لحد ما الولد اعترف باللي بيحصل من المُدرّس بتاعه" الذي كان يعتدي عليه جنسيًا؛ لتبدأ العائلة مسار الإجراءات القانونية.</p>

<p dir="rtl">تكتَّمت الأسرة حتى وصل البلاغ إلى النيابة، ثم أُحيل للقضاء، تقول سناء "ما كناش عايزين الخبر يوصل للصحافة عشان ما نضطرش نتعامل مع آثار ده"، وهو منحىً تتبعه معظم الأسر التي تواجه هذا الكابوس، الذي تكاثرت حوادثه خلال الأسابيع الأخيرة، بعد الكشف عن تعرض أطفال للاعتداء الجنسي في المدارس، من بينها واقعة مدرسة سيدز الدولية بالقاهرة حيث كان المعتدين من العاملين، ووجهت لهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>تهمة</a> الخطف المقترن بهتك العرض.</p>

<p>وفي الإسكندرية<a href="https://www.ajnet.me/family/2025/12/9/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9"> أحالت</a> محكمة الجنايات المتهم بالاعتداء على الأطفال بإحدى المدارس الدولية إلى  المفتي، كما أُلقي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/24/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%B7%D8%B1-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/7132070">القبض</a> على مدير إحدى المدارس الخاصة بالقليوبية لتحرشه بطالبة، وصدر حكمٌ نهائيٌّ على المتهم بالاعتداء على الطفل "س" في البحيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>بالحبس</a> المشدد 10 سنوات.</p>

<h2 dir="rtl">إحصاءات ليست للنشر</h2>

<p>اعتمادًا على الأخبار المنشورة في الصحف المصرية عن حالات جرى الإبلاغ عنها عبر محاضر رسمية، رصدت <strong>المنصة</strong> 71 واقعة اعتداء جنسي على الأطفال في المدارس خلال السنوات الخمس الماضية.</p>

<p>لا يُعبّر هذا الرقم عن حجم الظاهرة، فحسب إحصاء <a href="https://www.facebook.com/UNICEFEgypt/posts/1-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84-8-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%A7-18-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D9%8A/679961451228018/">لليونيسف</a> صدر في 2024؛ تعرّض واحد من كل ثمانية أطفال في العالم لإساءة جنسية قبل بلوغ الثامنة عشرة، فيما <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c33mej42evyo">تشير </a>الإحصاءات الصادرة في 2025 عن المجلس القومي للأمومة والطفولة في مصر إلى ارتفاع بلاغات التحرش بالأطفال بنسبة 35% خلال العامين الماضيين.</p>

<p>لكن الثقافة المجتمعية تعزز الخوف من الإفصاح عن الاعتداءات الجنسية على الأطفال بسبب الوصم الاجتماعي، لذلك فما يُنشر في الصحف لا يشكّل إلا جزءًا من الحوادث التي جرى الإبلاغ عنها.</p>

<p>ولأنه لا تتوفر لدينا قاعدة بيانات كاملة بسبب إخفاء الإحصاءات الرسمية، إذ رفض المركز القومي للبحوث الجنائية والاجتماعية مشاركتنا الأرقام الخاصة بالتحرش في المدارس بدعوى أنها ليست للنشر. ومع غياب أي توثيق يمكن الوصول منه لأعداد البلاغات المقدمة، اعتمدنا على المتاح من التغطيات الإخبارية. </p>

<blockquote>
<p>تصدر القاهرة والجيزة ربما يكون مرتبطًا بمركزيتهما الإعلامية</p>
</blockquote>

<p>تنشر الصحف عادة عن الحوداث التي عرفت طريقها إلى الهيئات القضائية المختصة، وهو ما يُفسّر أن 76% من هذه الوقائع حُبس المتهمون فيها على ذمة التحقيقات (54 واقعة)، و8% منها لا يزال التحقيق فيها جاريًا، بينما أحيلت 4% إلى الجنايات، و7% فقط صدرت فيها<strong> </strong>ما بين أحكام نهائية وباتّة بالسجن المؤبد أو لمدد تراوحت بين سنة إلى سبع سنوات.</p>

<p>وتُظهر البيانات أن عام 2025 شهد أكبر عدد من الحالات بـ28 حادثة (39%)، فيما وقعت 30% من الحالات عام 2021، وجاء عام 2024 في المركز الثالث بـ20% من إجمالي الـ71 واقعة. ولا يشير تذبذب الأرقام إلى انحسار أو انتشار الظاهرة، إذ يبقى النشر محكومًا بعوامل عدة أبرزها وصول بلاغات الضحايا إلى الجهات القضائية. </p>

<p>استهدف البحث كلمات بعينها مثل التحرش بتلميذ، التحرش بطالب، التحرش في مدرسة، هتك عرض تلميذ، مدرس يتحرش بطالب، مع مراعاة التأنيث، للوصول إلى الحالات التي شكلت قاعدة البيانات بهدف رصد مراحل وأماكن وأنماط التحرش التي يتعرض لها الأطفال.</p>

<p dir="rtl">يُظهر تحليل البيانات تصدّر القاهرة قائمة الاعتداءات الجنسية على التلاميذ بواقع 27 حادثة أُبلغ عنها بنسبة 38%، تلتها الجيزة بـ17 واقعة (24%)، وجاءت الإسكندرية والشرقية والدقهلية في المرتبة الثالثة بـ5 وقائع لكل محافظة، فيما تساوت أسيوط والغربية والبحيرة والقليوبية بحادثتين لكل منها، بينما سُجّلت واقعة واحدة في كل من الفيوم والمنوفية والوادي الجديد وبني سويف.</p>

<p>قد يرتبط تصدّر القاهرة والجيزة بمركزيتهما الإعلامية، وما تحظيان به من متابعة إخبارية أسرع ومساحات أوسع في الصحف مقارنة بمحافظات أخرى.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806640/embed" allowfullscreen="" title="ضحايا الاعتداءات الجنسية في المدارس حسب النوع الاجتماعي" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">النوع الاجتماعي لضحايا لوقائع التحرش في مدارس مصر في الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مثالية المجرمين</h2>

<p><a href="https://www.psychiatry.org/psychiatrists/practice/dsm">تُعرَّف</a> البيدوفيليا بأنها انجذاب جنسي مستمر للأطفال قبل سن البلوغ، ويصنّفها الطب النفسي كـاضطراب جنسي (Paraphilic Disorder). ويُطلق عليها رسميًا اضطراب البيدوفيليا عندما تكون الرغبات متكررة وتؤدي إلى أذىً أو خطرٍ فعليٍّ على الطفل.</p>

<p>ويشير الدكتور وليد هنداوي، استشاري الطب النفسي إلى الإصابة <a href="https://www.mayoclinicproceedings.org/article/S0025-6196(11)61074-4/abstract">بالبيدوفيليا</a> في تحليله لأنماطٍ من شخصيات مرتكبي مثل هذه الوقائع، بالأخص ممن لا يبدو عليهم سلوك إجرامي.</p>

<p>كما يلفت إلى أن البيدوفيليا تؤدي لاضطراب نفسي شديد قد يصل بالمريض إلى ارتكاب القتل، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن الشخصية المرضية تتكون نتيجة العديد من العوامل المجتمعية والأسرية، فـ"أغلب الحالات التي تم تحليل شخصياتها تبين أنها كانت تعاني من غياب الاستقرار الأسري، والإحساس بالدونية تجاه الآخرين مما يغذي لديه شعور الحقد والسخط". وهو ما يتفق مع <a href="https://www.msdmanuals.com/professional/psychiatric-disorders/paraphilias-and-paraphilic-disorders/pedophilic-disorder">الدراسات</a> التي تشير إلى تداخل عوامل نفسية وبيولوجية وبيئية دون سبب واحد قاطع.</p>

<p>ويبين هنداوي أن كثيرًا من الحالات تنجح في إخفاء سلوكها الإجرامي تحت قناع الأخلاق والظهور بمثالية مفرطة في بعض الأحيان، لافتًا إلى أن أغلب المصابين بالبيدوفيليا يعانون من الانفصال الجزئي الذي ينتج عنه خلل في العديد من المناطق الدماغية التي تربط بين علاقاته وخياله، وفي الحالات العمرية الأكبر يعاني المريض في أغلب الحالات من عدم الرضا في العلاقات الجنسية الطبيعية أو قد يكون من الشخصيات المنبوذة أسريًا ومجتمعيًا مما يزيد من احتمالية تعرضه للاكتئاب وهو ما يزيد من احتمالية ارتكابه للجرائم.</p>

<p>ولا يوجد حتى الآن شفاء نهائي مثبت لهذا الاضطراب، لكن <a href="https://www.britannica.com/topic/pedophilia">العلاج النفسي المتخصص</a>، وأحيانًا الأدوية، يمكن أن يساعدا في التحكم في الدوافع وتقليل احتمالات الاعتداء عند الخضوع للعلاج.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806758/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لمكان الواقعة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">الأماكن التي وقعت فيها حوادث الاعتداءات الجنسية في محيط مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">الابتدائية تتصدر</h2>

<p dir="rtl">"الذكريات تطاردني دائمًا، ريحة أنفاسه الكريهة ونظراته المرعبة، واقفة وجسمي زي لوح التلج ونبضات قلبي هتطلع من صدري من الخوف، كل ده موقفهوش، استمرت ايديه تتحرك على جسمي"؛ لا تزال وفاء حسن، وهي في العقد الرابع من عمرها، تتذكر تعرضها للتحرش على يد أحد مدرسيها خلال المرحلة الابتدائية.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">لم تتعاف بعد من آثار الصدمة؛ "مكنتش الوحيدة، شفته بيعمل كده مع بنات تانية، ولا واحدة قدرت تتكلم، كنا بنعيط بس" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">"كنت بكره حصته وأتحجج بأي حجة عشان أخرج للحمام أو أي حاجة"؛ تتذكر وفاء كيف كان يفعل فعلته في الفصل "بعد ما بيخلص شرح بيلعب معانا لعبة هو يقول شمس، واحنا نرفع إيدينا ونقول شششش، ولما يقول قمر، نخبي وشوشنا بإيدينا على الديسك، ويثبتنا على الوضع ده وينده واحدة عنده يتحرش بيها". </p>

<p dir="rtl">في إحدى المرات قررت وفاء أن تفتح عينيها؛ "بعد ما زميلتي اللي جنبي اتشدت وهي ماسكة في هدومي، شفته مسك إيديها وحطها على منطقة حساسة في جسمه، ولما شدت إيدها جامد، هو بدأ يحسس على جسمها"، وحين بكت الفتاة الصغيرة "إداها شوكولاتة وقال لها أنا بحبك زي بابا وإنتي كنتي واحشاني بس"، في محاولةٍ لاستمالتها عاطفيًا، وهو سلوك يلجأ له نصف المتحرشين بالأطفال لإحكام السيطرة على ضحاياهم، وفق دراسة منشورة في مجلة <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01639625.2016.1197656#abstract">Deviant Behavior</a> عام 2015.</p>

<p dir="rtl">تقول وفاء التي كانت تعمل في قسم الموارد البشرية في إحدى الشركات الخاصة "قدمت على إجازة لرعاية ابنى من 2023، هو دلوقتي عنده سنتين والحقيقة مش عارفة لما يوصل سن المدرسة أنا ممكن أعمل ايه؟ مش عارفة هبقى قادرة أوديه وله لأ؟ خصوصًا بعد الحوادث اللي اتنشرت عن أكتر من مدرسة الفترة اللي فاتت".</p>

<p dir="rtl">وتُظهر البيانات التي تكشف عنها المواد الصحفية المنشورة أن المدرسة تأتي على رأس الأماكن التي تقع فيها حوادث التحرش بنسبة 58%، فيما جاءت المنشآت التعليمية الأخرى مثل الدرس الخصوصي والسنتر التعليمي في المرتبة الثانية بنسبة 25%، بينما وقعت 14% من الحوادث في المواصلات المستخدمة للذهاب إلى المدرسة من قبل السائقين أو المشرفين.</p>

<p dir="rtl">ووفق ما رصدته <strong>المنصة</strong>، تتركز حوادث التحرش في المرحلة الابتدائية، بإجمالي 24 واقعة من أصل 71 بنسبة 34%، تليها الإعدادية بـ18 واقعة (25%)، ثم الثانوية بـ7 حوادث، ثم رياض الأطفال في المرتبة التالية، بـ4 وقائع، فيما لم توضح التغطيات الإخبارية المرحلة الدراسة للمعتدى عليهم في 18 واقعة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806583/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا للمرحلة التعليمية للضحية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">المراحل التعليمية التي تقع فيها حوداث التحرش الجنسي خلال الفترة من 2020-2025</aside><p dir="rtl">تُظهر البيانات أن 96% من الوقائع تندرج تحت بند الاعتداء الجسدي، بإجمالي 68 حادثة، في حين لم تتجاوز حالات التحرش اللفظي ثلاثًا، بنسبة 4%.</p>

<p dir="rtl">ويحتل المدرسون المركز الأول في قائمة المتهمين بالتعدي على التلاميذ بـ35 واقعة بنسبة 49%، يليهم العاملون والموظفون بـ13 واقعة (18%)، ثم السائقون في المرتبة الثالثة بـ8 وقائع (11%).</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806798/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لهوية المتهمين" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">مهن المتهمين في وقائع الاعتداءات الجنسية في مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مصطلحات قاصرة</h2>

<p dir="rtl">تُرجع <a href="https://qarts.journals.ekb.eg/article_354655.html">دراسة </a>"الأبعاد الاجتماعية للتحرش ضد الأطفال - دراسة تحليلية وميدانية في محافظة قنا"، الصادرة عن قسم علم الاجتماع في کلية الآداب بجامعة جنوب الوادي عام 2024، تكرار الانتهاكات إلى تقصير الدولة في تشريع قوانين صارمة لمواجهة ظاهرة الاعتداء الجنسي على الطفل، كما تشير إلى تستر المدارس على الجريمة.</p>

<p dir="rtl">تندرج جرائم التحرش الجنسي وهتك العرض تحت مظلة الاعتداءات الجنسية، حسب المحامية هيام الجنايني مسؤولة وحدة الدعم القانوني بمبادرة مؤنث سالم والمهتمة بقضايا العنف القائم على النوع الاجتماعي، فالتحرش هو "قيام الجاني بتوجيه إيحاءات أو إشارات جنسية أو إباحية، سواء بالقول أو بالفعل، ضد المجني عليه بأي وسيلة"، ويشمل ذلك التحرش اللفظي وغير اللفظي والتحرش الجسدي.</p>

<p dir="rtl">أما <a href="https://manshurat.org/file/33339/download?token=Bu4PkJJz">هتك العرض</a> فهو الفعل الذي يمس جسد شخص ويخل بحيائه العرضي ويستطيل إلى عورته دون أن يصل بالضرورة إلى مرحلة الجماع الكامل، ويشمل ذلك كشف العورة أو إجبار المجني عليه على كشفها، ويُعد ارتكابه بالقوة والتهديد سببًا لتشديد العقوبة، وفق المادة 268 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>.</p>

<p dir="rtl">ويقر القانون عقوبة الحبس من عامين إلى أربعة على كل من تعرّض لغيره بأفعال أو أقوال ذات طبيعة جنسية، ويشدد العقوبة إلى السجن لمدة لا تقل عن خمس سنوات إذا اقترن ذلك بالسعي للحصول على منفعة جنسية من المجني عليه، وإلى سبع سنوات إذا كان المتهم صاحب سلطة على الطفل، سواء كانت عائلية أو تعليمية أو اجتماعية، وذلك وفق المادتين 306 مكرر "أ" و"ب" من قانون العقوبات.</p>

<p dir="rtl">كما يبلغ التشديد ذروته في جرائم هتك العرض و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09caca82-4f74-4cb5-8aa1-e03468bf769a" href="https://almanassa.com/news/15582" title='واقعة الطفل "ش" تتكرر.. أسرة مسيحية تطعن لاستعادة طفل غيّرت "التضامن" ديانته'>الاغتصاب</a>، إذ تنص المواد 267 و268 و269 على عقوبات تبدأ بالسجن المشدد ولا تقل عن سبع سنوات في حالات الأطفال، وتصل إلى السجن المؤبد أو الإعدام إذا كان المجني عليه دون الثامنة عشرة، أو كان الجاني من ذوي القربى أو الولاية أو المسؤولية عن رعاية الطفل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4d3621a-c272-4e31-ab9b-0c8ed94b6238" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20190" role="article" about="/stories/20190" data-sanitized-id="node-20190" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20190" data-ph-capture-attribute-link-title="عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">تطالب أمل سلامة، عضوة لجنة حقوق الإنسان بمجلس النواب، بتشديد العقوبات، "أي حد يثبت عليه تحرشه بطفل لازم تكون عقوبته الإعدام"، مؤكدة أن المجلس في الدورة المقبلة سيناقش مشروعات قوانين من أجل إجراءات قوية ورادعة؛ "وتيرة الحوادث الحالية هتفرضه على الأجندة التشريعية".</p>

<p dir="rtl">ويدعو الدكتور وليد هنداوي لضرورة اعتماد الكشف النفسي والاجتماعي للمتعاملين مع الأطفال بشكل دوري لتوفير الأمان والحماية ومحاولة تحجيم الظاهرة، وتوفير<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43df768e-3e68-49ad-b166-8ec7afb43fc9" href="https://almanassa.com/news/28643" title='كاميرات مراقبة وتحليل مخدرات.. آليات "التعليم" للحفاظ على سلامة الطلاب في المدارس الخاصة'> وسائل الرقابة</a> والإشراف بكافة المراحل التعليمية، لا سيما المراحل العمرية الصغيرة، إضافة إلى دعم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1565b32d-08c7-429a-a10a-ed838c6ad7a5" href="https://almanassa.com/news/29145" title='"قضايا المرأة" تنتهي من إعداد مناهج للتربية الجنسية.. وتنتظر رد "التعليم" لتطبيقها'>التربية الجنسية</a> داخل الأسرة والمدرسة، ومن خلال البرامج التوعوية.</p>

<p dir="rtl">حتى لو تحقق ذلك على أرض الواقع، فإنه لن يشفي جراح ضحايا الاعتداء الجنسي، إذ لا تزال الذكريات تحاصر وفاء حسن المحاصرة بالقلق والهواجس التي دفعتها للجوء إلى العلاج النفسي، متنمية أن تحقق خطوات قبل وصول ابنها لسن الحضانة. فيما فشلت محاولات الطب النفسي في محو بصماته من روح الطفل حمزة، خاصة وأن الجناة لم ينالوا عقوبتهم بعد.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d3201b8e082d00de50cef47e83dd71101b8bb95c16803b3ca3ece6906f4c419a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 20:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574294</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خالد علي: ما بعد يناير أسوأ سياسيًا واقتصاديًا من عهد مبارك (حوار)</title>
			<link>https://zawia3.com/khaled-ali/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أسباب فشل توحيد القوى المدنية بعد ثورة يناير</category>
			<category>الأوضاع السياسية قبل وبعد ثورة يناير</category>
			<category>التضخم</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور وخط الفقر في مصر</category>
			<category>الحريات</category>
			<category>الحوار الوطني</category>
			<category>الدستور المصري</category>
			<category>الفجوة بين المؤشرات الاقتصادية والواقع المعيشي</category>
			<category>القوى المدنية</category>
			<category>المعارضة المصرية</category>
			<category>انتخابات 2018</category>
			<category>تأثير التضخم على القدرة الشرائية في مصر</category>
			<category>تأثير القيود على العمل السياسي في مصر</category>
			<category>تعديلات الدستور في مصر خلال السنوات القادمة</category>
			<category>ثورة يناير</category>
			<category>خالد علي</category>
			<category>دور الحوار الوطني في الحياة السياسية</category>
			<category>ضعف المعارضة المصرية وأسبابه السياسية</category>
			<category>كواليس انسحاب خالد علي من انتخابات 2018</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p data-start="121" data-end="531">بعد مرور خمسة عشر عامًا على ثورة يناير، لا تزال أحداثها حاضرة في الأذهان كما لو وقعت بالأمس، رغم تعاقب السنوات. ومع ذلك، لم تُكشف بعد العديد من الوقائع التي لم يُسمح لها بالخروج إلى العلن. وحتى الآن، لم يروِ جيل يناير قصصه بالكامل، ولم يقدم مراجعاته الخاصة لما جرى خلال تلك الفترة. ربما لم تأتِ اللحظة المناسبة للكشف عنها، لكن من المؤكد أن كثيرًا من الكواليس التي جرت خلف الأبواب المغلقة لم تخرج إلى النور بعد.</p>
<p data-start="533" data-end="855">المحامي الحقوقي خالد علي، في حديثه مع “زاوية ثالثة”، يزيح لأول مرة الستار عن كواليس الانتخابات الرئاسية منذ ما بعد ثورة يناير وحتى عام 2018 داخل التيار المدني، ويجيب على أسئلة طُرحت مرارًا دون إجابات: لماذا لم تتوحد القوى المدنية؟ كيف جرت التحالفات داخل التيار؟ لماذا أعلن ترشحه في 2018 ثم انسحب؟ وكيف اتُخذ قرار الانسحاب؟</p>
<p data-start="857" data-end="1002" data-is-last-node="" data-is-only-node="">كما يتحدث عن الأوضاع السياسية وملف الحريات قبل يناير وفي الوقت الراهن، فضلًا عن تصاعد حالات العنف، والتشكيل الوزاري الأخير، والتعديلات الدستورية.<br>
<b></b></p>
<p> </p>
<p><strong>في الذكرى الخامسة عشرة والأخيرة دعوت إلى التدوين عن يناير وأحداثها. لماذا الآن؟</strong></p>
<p>مرّت خمسة عشر عامًا على ثورة يناير، وخلال هذه السنوات شهدت مصر، كما الإقليم والعالم بأسره، تحولات عميقة وكبيرة، ما يفرض علينا إعادة قراءة ما جرى في ضوء التطورات اللاحقة، لا من باب إصدار أحكام قاطعة بشأن النجاح أو الفشل، وإنما من منطلق محاولة فهم السياق العام، واستيعاب ما حدث، والتفكير في كيفية التحرك مستقبلاً، والاستفادة من التجارب التي مررنا بها جميعًا. ومن هنا تبرز أهمية الكتابة المستمرة عن هذه التجربة، خاصة بعد مرور خمسة عشر عامًا، وهي فترة زمنية كافية للتأمل والمراجعة.</p>
<blockquote><p>لا يزال قطاع واسع ممن شاركوا في الثورة يحتفظ بها في ذاكرته كما لو أنها حدثت بالأمس، مستعيدين تفاصيلها ووقائع عاشوها بأنفسهم. وفي المقابل، هناك أجيال جديدة لم تشهد الثورة، وربما سمعت عنها أو عايشتها في طفولتها، باعتبارها حدثًا اجتماعيًا وإنسانيًا أكثر من كونه سياسيًا.</p></blockquote>
<p>وفي الوقت نفسه، ظهرت كتابات مغلوطة عن الثورة، إلى جانب خطاب رسمي يصوّر ما فعله المصريون وكأنه أسوأ ما ارتكبوه في حياتهم ويستحقون عليه العقاب، ويحمّل عام 2011 مسؤولية كل ما هو سلبي في المجتمع، وهو ما يفتقر إلى الدقة.</p>
<p>وإذا كانت هذه الرواية تُردَّد باستمرار، فإن أبناء ثورة يناير مطالبون أيضًا بالكتابة عن مشاعرهم ورؤيتهم: لماذا نزلوا؟ كيف رأوا الثورة؟ ما التطورات التي شهدتها؟ ما الذي أخرجها عن مسارها؟ ومن حاول اغتيالها أو حاصرها أو حال دون تحقيق أهدافها؟</p>
<p>الهدف هو أن تبقى الروايتان حاضرتين أمام الأجيال الجديدة، بما يمكّنهم من إصدار حكم متوازن، حتى لا تغيب شهادة الثورة في وقت تهيمن فيه الرواية المضادة عبر الإعلام الرسمي أو خطاب رئيس الجمهورية.</p>
<p> </p>
<p><strong>هل ترى أن هناك أخطاء حدثت خلال يناير تحتاج إلى مراجعات؟</strong></p>
<blockquote><p>لا أستطيع وصف ما جرى بأنه أخطاء بقدر ما كان نتاجًا لسياق عام لم تتح فيه للقوى المدنية فرصة حقيقية للتنظيم، رغم أنها شكّلت الزخم الرئيسي في الشارع المصري خلال الفترة من 2000 حتى 2011.</p></blockquote>
<p>في المقابل، كانت جماعة الإخوان المسلمين تنظيمًا كبيرًا، ركّز بدرجة أكبر على شؤونه الداخلية، وسعى إلى تقديم نفسه لنظام مبارك بوصفه شريكًا محتملًا في السلطة.</p>
<p>يمكن توصيف العلاقة بين الطرفين آنذاك بأنها أقرب إلى معادلة شد وجذب؛ فحين كان يُلقى القبض على أحد من أعضاء الجماعة، كانت تنظم احتجاجات ردًا على ذلك، وفي الوقت نفسه كانت تتمتع بهوامش حركة واضحة؛ تصدر مطبوعاتها، وتتحرك كوادرها، ويستمر نشاطها داخل مقراتها. وبدت الجماعة في تلك المرحلة أقرب إلى حزب سياسي فعلي منها إلى تنظيم محظور، في ظل صيغة من المواءمة مع نظام مبارك تراوحت بين الحوار والاحتواء والضغط المتبادل.</p>
<p>منذ عام 2000، انخرطت القوى السياسية في موجات متتالية من الحراك؛ بدءًا من دعم الانتفاضة الفلسطينية، مرورًا بالاحتجاج على الغزو الأمريكي للعراق عام 2003، حين نزلت للمرة الأولى إلى ميدان التحرير، ثم حركتي “الحرية الآن” و”كفاية” رفضًا للتمديد والتوريث، وصولًا إلى إضرابات المحلة عامي 2006 و2008، وتصاعد موجة الاحتجاجات العمالية، وقضايا الخصخصة، والحد الأدنى للأجور، والمعاشات.</p>
<p>هذا الزخم صنعته بالأساس القوى المدنية، لا سيما ذات الخلفية اليسارية، بما في ذلك التيار الناصري، وأسهم في خلق تفاعل مباشر مع قضايا الشارع وهموم المجتمع.</p>
<p>غير أن هذا الحراك، رغم اتساعه، لم يتحول إلى كيان حزبي كبير أو تنظيم واسع قادر على مضاهاة تنظيم الإخوان المسلمين أو شبكات الدولة. ومن وجهة نظري، كان وجود تنظيم مدني واسع ومنظم نقطة محورية كان من شأنها أن تُحدث فارقًا كبيرًا لو تحققت، إلا أن ذلك لم يحدث في حينه.</p>
<p> </p>
<p><strong>ماذا عن كواليس ترشحك للانتخابات الرئاسية في أعوام 2012 و2014 و2018؟ وهل ترى أن هناك خطأ تتحمل نصيبًا منه؟</strong></p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/sIyuM6LWRNM?si=O-J0v7C5Q9hE4jeK" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p>لا أعدّ نفسي زعيمًا يمكن القول إنه كان مؤثرًا في مجريات الأحداث، كما يرى الأستاذ حمدين صباحي، الذي يتحمل، بحسب تقديره، مسؤولية خطأ كان من الممكن أن يغيّر مسار الأحداث لو لم يقع. أنا مواطن عادي مثل ملايين المصريين الذين نزلوا إلى الشارع خلال ثورة يناير.</p>
<p>كانت مشاركتي في انتخابات 2012 تجربة شبابية هدفت إلى إثبات قدرة هذا الجيل، ومن هم أصغر سنًا، على خوض العملية الانتخابية، وإعداد برنامج انتخابي، وجمع التوكيلات الشعبية والبرلمانية. بلغت تكلفة الحملة نحو سبعين ألف جنيه، منها 35 ألف جنيه إيجارًا للمقر، والباقي لتكاليف الكهرباء والطباعة، واعتمدت بالكامل على متطوعين. ورغم ذلك، نجحنا في جمع 21 ألف توكيل شعبي من أصل 30 ألفًا مطلوبًا، و35 توكيلًا نيابيًا من أصل 30 مطلوبًا، ما أتاح لنا استيفاء شروط الترشح. وبالمقارنة مع حملات مرشحين آخرين، مثل الدكتور سليم العوا، والدكتور عمرو موسى، والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، والأستاذ حمدين صباحي، والدكتور محمد مرسي، والفريق أحمد شفيق، كان حجم الإنفاق محدودًا.</p>
<p>كان الهدف من هذه التجربة إثبات الحضور والقدرة على طرح رؤية بديلة. وشاركت حينها في عدد من البرامج التلفزيونية، وأتذكر اليوم الذي جرى فيه استبعاد حازم أبو إسماعيل، وأيمن نور، وعمر سليمان، وخيرت الشاطر. في ذلك الوقت، أكدت أن توحّد القوى المدنية، ولا سيما بين الأستاذ حمدين صباحي والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، يمثل المسار الأنسب، وأعلنت استعدادي للتنازل عن الترشح فور تحقق هذا التوافق.</p>
<p>لم يكن لدي اعتراض على ذلك، بل على العكس. فقد بلغ إجمالي الأصوات التي حصل عليها الأستاذ حمدين صباحي والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح نحو سبعة ملايين صوت، ولو تحقق التوحّد، لكان هذا الفريق هو الأوفر حظًا في خوض جولة الإعادة، في مواجهة أحد المرشحين الآخرين، سواء الفريق أحمد شفيق أو الدكتور محمد مرسي.</p>
<blockquote><p>في عام 2014، جرى تنسيق بيني وبين الأستاذ حمدين صباحي، وعُقدت عدة اجتماعات برعاية الأستاذ عبد الغفار شكر، من بينها اجتماع في مقر حزب التحالف الشعبي بالدقي. واتفقنا منذ البداية على ألا يعلن أي منا الترشح قبل التوافق على سيناريو واضح، إلا أن الأستاذ حمدين أعلن ترشحه لاحقًا بعد ضغوط من شباب حملته.</p>
<p>وعندما قررت عدم الترشح، اجتمعنا في منزل الصديق اليساري خالد عبد الحميد، حيث عرضت أسباب موقفي والخطاب الذي كنت أنوي إعلانه، بينما قرر الأستاذ حمدين الاستمرار في خوض الانتخابات. أعلنت عدم مشاركتي لعدم اقتناعي بوجود منافسة انتخابية حقيقية في ظل ترشح مرشح بالبدلة العسكرية، وهو ما اعتبرته مؤشرًا على غياب شروط التنافس، رغم المكانة التي يحظى بها الجيش لدى المصريين. وقد جرى تنسيق كامل بيني وبين الأستاذ حمدين صباحي قبل إعلان موقفي.</p></blockquote>
<p>في عام 2018، بُذلت جهود أكبر للتنسيق، وامتدت المشاورات على نطاق أوسع. وعُقد أول اجتماع في منزل الصديق رائد سلامة، حيث دار النقاش حول المرشح المحتمل. وخلال الاجتماع أعلن الأستاذ حمدين صباحي عدم نيته الترشح، لضمان وجود مرشح واحد على الأقل يمثل القوى المدنية. وتعكس هذه المحاولات أن تجربة 2012، التي اعتبرها البعض إخفاقًا في تحقيق التوحّد، شهدت في عامي 2014 و2018 مساعي فعلية للتوافق.</p>
<blockquote><p>عُقد الاجتماع الثاني في منزل السفير معصوم مرزوق، الذي كان يفكر في الترشح، وانتهى إلى إعلانه عدم خوض الانتخابات، على أن أترشح أنا، مع إعلان السفير معصوم مرزوق والأستاذ حمدين صباحي تأييدهما لترشحي، ثم التواصل مع باقي القوى المدنية لاستطلاع موقفها من هذا التأييد.</p></blockquote>
<p>فعلى سبيل المثال، منحني الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي التوكيلات في انتخابات 2012، وكان شباب الحزب جزءًا رئيسيًا من الحملات في أعوام 2012 و2014 و2018، عبر الأستاذ أحمد فوزي، أحد أبرز قيادات تيار اليسار الديمقراطي. كما شاركت مجموعات من حزب مصر القوية في الحملة، رغم الخطاب المؤثر لجماعة الإخوان المسلمين، التي قررت مقاطعة الانتخابات تحت شعار: “ما جاء بالدبابة لن يرحل إلا بالدبابة”، ورفضت المشاركة، إلا أننا واصلنا العمل.</p>
<p>وجرت جلسات تشاور بيني وبين الأستاذ محمد أنور السادات والأستاذ أحمد فوزي حول فكرة ترشح السادات. وفي الوقت الذي عاد فيه الفريق أحمد شفيق من الإمارات دون تقديم أوراق ترشحه، أعلن الأستاذ محمد أنور السادات عدم ترشحه، فبقيت المرشح الوحيد.</p>
<p>جمعنا التوكيلات، وأجريت الكشف الطبي، واستخرجت صحيفة الحالة الجنائية، وقدمت الأوراق المطلوبة. وقبل هذه الإجراءات، أعلن الفريق سامي عنان ترشحه، وهو ما شكّل تطورًا مهمًا بالنسبة لحملتنا، إذ شعرت للمرة الأولى أنني مرشح رئاسي بالفعل، من حجم الإقبال على ترشحي.</p>
<p>في عام 2012، كان الهدف خوض تجربة تعكس حلمًا، مع التركيز على البرنامج الانتخابي، بينما في 2018 كان خطاب المقاطعة الذي تبنته جماعة الإخوان المسلمين مؤثرًا، لكنه تراجع بعد إعلان الفريق سامي عنان ترشحه ودعم الجماعة له.</p>
<p>وبالتالي، انضم قطاع من المنتمين إلى التيار المرتبط بالإخوان أو التيار الإسلامي لدعم الفريق سامي عنان، إلى جانب جزء من التيار المدني الذي يسعى للتحالف مع شخصية من داخل مؤسسات الدولة. وكان من بينهم أصدقاء أعزاء أحترمهم، مثل الأستاذ الدكتور الراحل حازم حسني، والمستشار هشام جنينة وآخرين، الذين أعلنوا دعمهم لحملة الفريق سامي عنان.</p>
<p>وبذلك، أصبح المشهد منقسمًا إلى ثلاثة تيارات: التيار المؤيد للرئيس عبد الفتاح السيسي، والتيار المؤيد للإخوان والذي رأى في سامي عنان المنافس الأقوى، والتيار المدني المستقل الذي كنت أمثله.</p>
<p>للمرة الأولى، ضمت الحملة أطيافًا متعددة من اتجاهات مختلفة، وأعدادًا كبيرة من الأشخاص الذين لم يكن لنا سابق معرفة بهم. وتوالت التأييدات، من بينها تأييد الأستاذ حمدين صباحي، والأستاذ مدحت الزاهد، والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، إلى جانب توكيلات من أسرته، فضلًا عن توكيلات من حزب مصر القوية، وشباب من التيار الديمقراطي، وأحزاب اليسار، ومنها حزب التحالف الشعبي، ومجموعة حزب العيش والحرية تحت التأسيس.</p>
<p>استمر العمل على جمع التوكيلات، وبدأت أعدادها في التزايد، وأجريت الكشف الطبي، حتى فوجئنا بالقبض على الفريق سامي عنان. وعندها انقسمت الحملة إلى اتجاهين: أحدهما رأى أن الانتخابات انتهت فعليًا، وأن استمرارها في ظل هذه الظروف يجعلها مجرد إجراء شكلي، بينما رأى الاتجاه الآخر، الأكثر ارتباطًا بالعمل السياسي، ضرورة استكمال الحملة.</p>
<p>وقد حُسم القرار استنادًا إلى عاملين رئيسيين؛ أولهما إجراء تصويت شامل بين أعضاء الحملة على مستوى الجمهورية، جاءت نتيجته متقاربة، حيث انقسمت الآراء بين الاستمرار وعدم خوض الانتخابات. ومع تبقي أسبوع واحد فقط، بدا من الصعب إعادة ترتيب الصفوف أو استقطاب أعضاء جدد، خاصة مع تخوف بعض أعضاء الحملة من تكرار تجربة الأستاذ حمدين صباحي في انتخابات 2014.</p>
<p>أما العامل الثاني، والذي أُعلن عنه لأول مرة، فتعلق بمحاولات الإعداد لقضية مشابهة لقضية أيمن نور، إذ تلقينا توكيلات مزورة من بعض المحافظات، مثل القليوبية، تضمنت توكيلات تحمل أختامًا فارغة أو أسماء لا تتطابق مع قاعدة بيانات الناخبين التي امتلكناها من انتخابات 2012 و2014 و2018، كما وردت اتصالات من أصدقاء في مكاتب الشهر العقاري تشير إلى وجود توكيلات مجهولة دون تمكيننا من الاطلاع على بطاقات أصحابها، وهو ما دعم قرار نصف الحملة بعدم استكمال الانتخابات والانسحاب، وأرى أنه كان القرار الأنسب آنذاك.</p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/Vv-gKtsoRyY?si=NSIXARDirFcTl5xx" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p> </p>
<p><strong>هل ترى أن هناك فرقًا في الأوضاع السياسية وملف الحريات قبل ثورة يناير والآن؟</strong></p>
<p>أعتقد أن أغلب الملفات، وليس فقط ملف الحريات، بل كذلك الملفات الاقتصادية والاجتماعية، وملف الحقوق والمجال العام، تشهد تراجعًا مقارنة بما كانت عليه في عهد الرئيس الأسبق حسني مبارك.</p>
<blockquote><p>حتى على مستوى الحد الأدنى للأجور، أتذكر أننا أجرينا في إحدى المرات حسابات تتعلق به، ووجدنا أن مبلغ 1200 جنيه آنذاك، إذا ما طُبّق اليوم وفق المعايير نفسها، سيتراوح بين 10 و12 ألف جنيه، وليس سبعة آلاف فقط. فقد كان مبلغ 1200 جنيه يستند إلى معيار دولارين يوميًا للفرد باعتباره الحد الأدنى لتجاوز خط الفقر، مع متوسط إعالة لأسرة مكونة من أربعة أفراد، أي عامل وزوجته وطفلين، بما يعادل نحو ثمانية دولارات يوميًا.</p></blockquote>
<p>في ذلك الوقت، كان سعر صرف الدولار يقارب خمسة جنيهات، ما يعني أن الناتج الشهري يبلغ نحو 1200 جنيه، أما اليوم، ومع وصول سعر الدولار إلى نحو 50 جنيهًا، فإن الحد الأدنى للأجور، وفق المعيار نفسه، ينبغي أن يتراوح بين 10 و12 ألف جنيه، حتى يتمكن الأفراد من تجاوز خط الفقر، وليس فقط وفق معيار البنك الدولي.</p>
<p>وبالتالي، وعلى مختلف المستويات، كان الوضع قبل الثورة أفضل، سواء من حيث الحريات أو الأوضاع الاجتماعية، بما في ذلك أسعار السلع والخدمات وإيجارات المساكن، التي لا تقارن بما هي عليه حاليًا.</p>
<p> </p>
<p><strong>ماذا عن التشكيل الوزاري، والبقاء على رئيس الوزراء مع وجود وزراء جدد تحيط بهم تساؤلات؟</strong></p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/X3RL4YFV1fc?si=8jm3GBJBofzloMY8" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p>هناك أمثلة يصعب فهمها؛ فعلى سبيل المثال، إذا تقدم شاب من أسرة محدودة الدخل لوظيفة، قد يُرفض بحجة عدم توافق وزنه مع معايير محددة، رغم أن ذلك لا يرتبط بطبيعة العمل، فيُحرم من فرصة التوظيف استنادًا إلى معيار لا علاقة له بالأداء الوظيفي.</p>
<blockquote><p>وعند تعيين وزير لتولي مسؤوليات تنفيذية، لا تبدو المعايير الصارمة التي تُطبَّق على المواطنين هي نفسها التي تُطبَّق عليه. فالأجهزة المعنية بإعداد التقارير، هل لم ترصد أي ملاحظات أو إشكاليات؟ على الأرجح أن كل ما يتعلق بأي مواطن يكون محل متابعة. وإذا كانت هذه التقارير موجودة، فما الأساس الذي يتم بموجبه اختيار هذا الشخص تحديدًا، رغم وجود بدائل أخرى؟</p></blockquote>
<p>لكن جوهر الأزمة، في تقديري، لا يتعلق بالأسماء بقدر ما يرتبط بالسياسات ذاتها. ولا يوجد خلاف شخصي مع الدكتور مصطفى مدبولي، إذ إن الخلاف يدور حول النهج والسياسات المتبعة. وكان التعديل الوزاري فرصة لتبني سياسات مختلفة بعد سنوات شهدت أوضاعًا اقتصادية صعبة، لا يتحمل مسؤوليتها المواطنون أو قوى المعارضة، بل تقع مسؤوليتها، بحسب رأيي، على الرئيس عبد الفتاح السيسي بوصفه صاحب القرار التنفيذي الأول.</p>
<p>في هذا السياق، لا يبدو أن الحكومة تمارس دورها الكامل في وضع السياسات العامة وتنفيذها بقدر ما تقوم بوظائف تنفيذية محددة، وهو ما يثير تساؤلات حول حدود صلاحياتها وإمكان مساءلة رئيس الوزراء عن السياسات المطبقة. فمنتقدو أداء بعض الوزراء يطرحون بدورهم سؤالًا حول مدى استقلالية هؤلاء في اختيار السياسات أو تنفيذها، ومن يتحمل مسؤولية نتائجها، سواء نجاحًا أو إخفاقًا.</p>
<p>كنت أتطلع إلى رؤية مختلفة للتشكيل الوزاري تعكس مرحلة جديدة، بحيث يتمتع رئيس الوزراء بصلاحيات أوسع في اختيار فريقه، بما يتيح مساءلته على السياسات التي يتبناها. غير أن استمرار النهج ذاته يثير تساؤلات حول مدى الاستفادة من هذه الفرصة لإحداث تغيير في مسار العمل الحكومي.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما الذي كان يحتاجه الحوار الوطني ليصبح حوارًا وطنيًا فعليًا بالمعنى الحقيقي والفعّال؟</strong></p>
<p>لم أشارك في الحوار الوطني، لكنني لم أكن معارضًا له، بل كنت أتمنى أن يحقق نتائج إيجابية. اعتذرت عن المشاركة دون أن أهاجم زملائي الذين شاركوا فيه، وكنت أعبّر عن وجهة نظري فقط عندما يُطلب مني ذلك.</p>
<blockquote><p>حتى داخل أجهزة الدولة، كان يُشار عند الحديث عن الحوار الوطني إلى وجود اتجاهات مختلفة؛ أحدها يدعم نجاح الحوار، وآخر يتحفظ على توسيع المجال العام أمام المجتمع المدني أو قوى المعارضة. وأرى أن هذا الاتجاه الأخير يمثل خطرًا على الدولة وعلى الرئيس نفسه، إذ يتبنى موقفًا سلبيًا من العمل السياسي، ويسعى إلى تقليص دور الأحزاب وتشويه صورة الفاعلين السياسيين.</p></blockquote>
<p>تصبح الدولة أكثر قوة عندما يتوافر لديها مجال عام مفتوح ومعارضة قادرة على العمل بحرية. أما إغلاق المجال العام، ومساءلة الأفراد بسبب آرائهم أو مشاركاتهم في حوارات أو منشورات عبر وسائل التواصل الاجتماعي، فيمثل، في تقديري، تحديًا حقيقيًا. فالحياة المدنية تتطلب مساحة للتعبير عن الرأي، وإتاحة المجال أمام السياسيين لطرح رؤاهم، وتيسير إجراءات تأسيس الأحزاب لمن يرغب في ذلك.</p>
<p>ورغم ما بدا من وجود إرادة لإطلاق الحوار، فإن الاهتمام به تراجع منذ السابع من أكتوبر، مع اندلاع الحرب في غزة. ولم تنعكس مخرجات الحوار الوطني على تشريعات مثل قانون العمل أو قانون الإجراءات الجنائية أو قانون حرية تداول المعلومات، أو غيرها من التوصيات العملية. ومع غياب أثر ملموس لهذه المخرجات في القوانين أو السياسات العامة، يظل التساؤل قائمًا حول جدوى هذا الحوار، رغم ما كان يمكن أن يمثله من خطوة مهمة.</p>
<p> </p>
<p><strong>ماذا ينقص المعارضة المصرية لتكون قوة مؤثرة؟ وبرأيك، هل تتحمل المعارضة وحدها مسؤولية حالة الضعف أم يتحملها النظام الحالي أم كلاهما؟</strong></p>
<blockquote><p>عندما يشعر المواطنون بأن ممارسة العمل السياسي لا تترتب عليها تبعات عقابية، يزداد انخراطهم في الأحزاب والمجتمع المدني. أما إذا ارتبط الانتماء الحزبي بمخاوف أمنية أو انعكس سلبًا على فرص التوظيف والترقي، فإن ذلك يدفع كثيرين إلى العزوف عن المشاركة. ويؤدي هذا الواقع إلى الحد من تدفق كوادر جديدة إلى المجال السياسي، في وقت قد يجد فيه بعض الراغبين في العمل العام أن التيارات الدينية تمثل مساحة بديلة للتنظيم، بما ينعكس على توازنات الحضور داخل المجال العام.</p></blockquote>
<p>وشاركت قوى مدنية في الحوار الوطني، في بعض الحالات، بهدف السعي إلى الإفراج عن أعضائها المحتجزين، في ظل إدراك محدودية فرص تحقيق مكاسب سياسية مباشرة من خلاله. وقد ترتبت على المشاركة، بحسب روايات عدد من المنتمين إلى هذه القوى، تبعات قانونية أو إجرائية، شملت إدراج أسماء في قوائم الكيانات الإرهابية، أو تقييد حرية التنقل، أو صعوبات في استخراج أوراق رسمية، كما حدث في حالات مثل هيثم محمدين، الذي لم يكن عضوًا في حزب سياسي.</p>
<p>وعند دعوة الأفراد إلى الانخراط في العمل السياسي، قد يتساءل البعض عن جدوى المشاركة في ظل هذه الظروف. ومن هذا المنطلق، يُعزى ضعف المعارضة، في تقدير البعض، إلى بيئة العمل العام وما يحيط بها من قيود، وليس فقط إلى نقص الإرادة أو الكفاءة التنظيمية. ففي بعض المحافظات، أفاد منضمون إلى أحزاب بتعرضهم للاستدعاء والاستفسار بشأن أسباب انضمامهم.</p>
<p>في المقابل، تمتلك بعض التيارات الدينية أطرًا تنظيمية تعتمد على روابط اجتماعية وتربوية، ما يمنحها قدرة أكبر على الحفاظ على تماسك قواعدها. وعلى النقيض، تعمل الأحزاب السياسية في بيئة تخضع لرقابة قانونية وتنظيمية، ما ينعكس على قدرتها على التوسع أو استقطاب أعضاء جدد. وفي هذا السياق، تبرز تساؤلات حول مدى إتاحة المجال أمام التيارات المدنية لتأسيس أحزاب فاعلة، وتأثير ذلك على حضورها في الشارع.</p>
<p> </p>
<p><strong>أُصدرت قوانين واتُّخذت إجراءات أمنية استثنائية بدعوى الحرب على الإرهاب. وبانتهاء هذا الاستثناء، هل ترى أن الممارسات الأمنية قد انتهت؟</strong></p>
<p>فيما يتعلق بالإرهاب، فقد واجه المجتمع تهديدات حقيقية في سيناء والصحراء الغربية، ومن واجب الدولة التصدي لها. غير أن توظيف مكافحة الإرهاب لتطبيق إجراءات استثنائية على من يمارسون العمل السياسي يظل محل انتقاد. فعلى سبيل المثال، أُحيل يحيى حسين عبد الهادي، بسبب مقالات تناولت انتقادات للرئيس، إلى محكمة الإرهاب، ووجهت إليه اتهامات بالترويج لجرائم إرهابية، رغم عدم ارتكابه أفعالًا تنطوي على عنف. ولم تقتصر هذه الإجراءات عليه، بل طالت آخرين وفق منطق مماثل، بما يثير تساؤلات حول التمييز بين مواجهة الإرهاب الفعلي وتطبيق القوانين على النشاط السياسي وملاحقة الأفراد وأسرهم.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما رأيك في الكفالات المرتفعة التي أصبحت تفرضها النيابة لإخلاء سبيل بعض الحقوقيين والسياسيين الذين خضعوا للتحقيق مؤخرًا، كما حدث مع الدكتورة عايدة سيف الدولة؟</strong></p>
<p>وصلنا إلى مرحلة يُنظر فيها إلى إخلاء السبيل بوصفه تطورًا إيجابيًا، حتى مع اشتراط سداد كفالة مالية مرتفعة، وهو ما يثير بدوره إشكاليات. إذ تُعد هذه الكفالات، في تقدير البعض، إحدى الوسائل التي قد تُستخدم للحد من التعبير، حيث يُفرض عبء مالي كبير مقابل الإفراج.</p>
<blockquote><p>فعلى سبيل المثال، دفع أحمد دومة، وفق ما يُذكر، ما يقارب 200 ألف جنيه على خلفية استدعاءات متعددة، جميعها مرتبطة بمنشورات أو آراء، وليس بأفعال مادية. وقد وُجهت إليه اتهامات بنشر أخبار كاذبة، رغم أن المادة 71 من الدستور تنص على عدم جواز الحبس في جرائم النشر، إلا في ثلاث حالات محددة تتعلق بالتحريض على الكراهية أو التمييز أو الطعن في الأعراض.</p></blockquote>
<p>ومع ذلك، تُطبَّق أحيانًا نصوص من قانون العقوبات، مثل المادتين 102 مكرر و80 (د)، رغم ما يراه البعض من تعارض محتمل مع نص المادة 71 من الدستور، وهو ما يفتح نقاشًا حول الحاجة إلى مراجعة تشريعية لتوضيح نطاق تطبيق هذه المواد.</p>
<p>كما يشير منتقدون إلى استمرار الحبس الاحتياطي في بعض الحالات لفترات مطولة، قد تتجاوز الحدود المنصوص عليها قانونًا، والتي تبلغ 18 شهرًا، أو 24 شهرًا في حال إعادة القضية إلى محكمة النقض، ما يثير تساؤلات قانونية حول مدى اتساق هذه الممارسات مع النصوص الدستورية والتشريعية القائمة.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما هو الانتهاك الذي ترى أن اختفاءه قد يشير إلى أننا أمام مرحلة سياسية جديدة؟</strong></p>
<p>هناك عدد من القضايا المعقدة التي يصعب حصرها، لكنها تعكس، في مجملها، إشكاليات تتعلق بتطبيق القانون وضمان حماية الحقوق الأساسية للمواطنين. ومن بين هذه القضايا ما يرتبط بادعاءات التعذيب، أو حالات الوفاة داخل أماكن الاحتجاز نتيجة غياب الرعاية الطبية اللازمة، سواء في السجون أو أقسام الشرطة، وهي مسائل وردت في تقارير صادرة عن مؤسسات حقوقية، من بينها مؤسسة النديم، والتي استُدعيت على خلفيتها الدكتورة عايدة سيف الدولة للتحقيق، قبل أن يُخلى سبيلها لاحقًا.</p>
<blockquote><p>كما أن ملاحقة بعض الأفراد على خلفية نشر معلومات أو التعبير عن آرائهم قد ترتبط، في بعض الحالات، باتهامات تتعلق بالانتماء إلى جماعات إرهابية، وهو ما يطرح تساؤلات بشأن التمييز بين جرائم النشر ذات الطابع السياسي والأفعال الجنائية التي تندرج تحت طائلة القانون.</p></blockquote>
<p>ويشير ذلك، في تقديري، إلى الحاجة إلى منظومة عدالة تضمن الفصل الواضح بين المساءلة القانونية المرتبطة بالأفعال الجنائية، وتلك المتعلقة بالتعبير السياسي أو طرح الأفكار. فحصر العقاب في الأفعال التي تضر بالمجتمع، بدلًا من الآراء أو المواقف، قد يمثل خطوة أساسية في مسار الإصلاح، الذي يتطلب معالجة شاملة تتجاوز الحلول الجزئية.</p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/ministerial-changes-2/">مصر: هل يمثل التعديل الوزاري تحوّلًا في السياسات أم تدويرًا لها؟</a></strong></p>
<p> </p>
<p><strong>ما رأيك في تصاعد ظاهرة العنف؟ وتعامل وزارة الداخلية معها؟</strong></p>
<blockquote><p> العنف المجتمعي ليس ظاهرة طارئة، بل هو في حالة تصاعد منذ سنوات. وما يفسر الانطباع بظهوره المفاجئ هو الانتشار الواسع لاستخدام الهواتف المحمولة في التصوير، وجرأة المواطنين على نشر ما يوثقونه عبر وسائل التواصل الاجتماعي، إلى جانب اتساع قاعدة متابعي هذه المنصات. هذا لا يعني أن العنف ظاهرة جديدة، بل إنه قائم منذ فترة طويلة، وربما بلغ مستويات مقلقة، على غرار ارتفاع معدلات الطلاق في المجتمع، بما يحمله ذلك من دلالات اجتماعية.</p></blockquote>
<p>ولا يمكن التعامل مع هذه الظواهر باعتبارها قضايا أمنية أو جنائية فقط، إذ إنها في جوهرها تعكس أبعادًا اجتماعية واقتصادية، ما يستدعي تدخلًا يتجاوز المقاربة الأمنية، عبر سياسات تستهدف معالجة أسبابها البنيوية، ودراسة العوامل الاجتماعية والاقتصادية التي أسهمت في تفاقمها.</p>
<p>أما على مستوى إنفاذ القانون، فمن الضروري أن تتحرك الجهات المختصة بسرعة عند وقوع أي مخالفة، مع اتباع إجراءات تعزز الثقة المجتمعية وتحقق مفهوم الردع، سواء الخاص، الذي يردع الفرد عن تكرار الفعل، أو العام، الذي يبعث برسالة إلى المجتمع بأن مثل هذه الأفعال تقابل بمساءلة قانونية.</p>
<p>وفي ما يتعلق بتصوير المتهمين، ينبغي تجنب نشر صورهم الكاملة، والاكتفاء بالإشارة إلى الواقعة دون كشف هويتهم، بما يشمل إخفاء الوجوه أو استخدام وسائل طمس الهوية. كما أن التطور التقني، بما في ذلك تقنيات الذكاء الاصطناعي، يتيح إنتاج مواد بصرية قد تبدو واقعية رغم كونها مزيفة، ما يفرض قدرًا أكبر من الحذر عند تداول المحتوى المصور.</p>
<p>ومن ثم، يُستحسن ألا تُنشر صور أو أسماء المتهمين عند القبض عليهم، حتى في حال رغبة وسائل الإعلام في ذلك، والاكتفاء بالأحرف الأولى من الاسم وتفاصيل الواقعة، تجنبًا للإضرار بسمعتهم قبل صدور أحكام قضائية نهائية، إذ إن النشر المبكر قد يُفهم على أنه إدانة مسبقة، حتى وإن انتهت الإجراءات بالبراءة.</p>
<p>ويتطلب ذلك تفعيل ميثاق الشرف الصحفي، وقد أشار الأستاذ خالد البلشي، نقيب الصحفيين، إلى أهمية هذا الدور، إلا أن وزارة الداخلية تظل جهة رئيسية بحكم كونها مصدرًا للمعلومات والصور التي يعتمد عليها المراسلون. ومن شأن ضبط عملية النشر منذ المصدر أن يسهم في الحد من تداول البيانات الشخصية، إلى جانب إطلاق حملات توعوية موجهة للعاملين في وسائل الإعلام، لحثهم على عدم نشر صور المتهمين أو بياناتهم الكاملة قبل صدور حكم قضائي بات.</p>
<p> </p>
<p><strong>لماذا يلجأ المواطنون إلى تصوير أعمال العنف والجرائم ونشرها؟</strong></p>
<p>يرتبط جانب من هذه الظاهرة برغبة الأفراد في توفير قدر من الحماية لأنفسهم داخل المجتمع، في ظل شعور بعدم القدرة على ضمان هذه الحماية عبر القنوات الرسمية وحدها، فيلجأون إلى توثيق الوقائع وطلب الدعم المجتمعي من خلال نشرها. كما أن غياب التوثيق المصور قد يسهّل إنكار وقوع الحادثة، ويجعل من الصعب إثباتها لاحقًا.</p>
<p>ومن ناحية أخرى، يشكل التصوير أداة ضغط على جهات الضبط والتحقيق، بما يدفعها إلى التحرك بسرعة، خشية تأخر الإجراءات، خاصة في ظل التحديات المرتبطة بالتكدس الإداري وكثافة القضايا المنظورة أمام المحاكم.</p>
<p>وتتداخل هذه العوامل لتؤثر في قرار النشر؛ إذ يسعى البعض إلى تثبيت الواقعة، والاستعانة بالرأي العام كوسيلة دعم، وفي الوقت نفسه تحفيز الجهات المختصة على اتخاذ الإجراءات اللازمة في أقرب وقت ممكن.</p>
<p> </p>
<p><strong>هل تعتقد أن الدستور سيتم تعديله؟ وماذا عن السنوات القادمة؟</strong></p>
<p>أعتقد أن الدستور قد يشهد تعديلات خلال الفترة المقبلة، وربما لا تقتصر هذه التعديلات على مدد الرئاسة، التي قد تتيح لرئيس الجمهورية الترشح مجددًا، بل تمتد لتشمل مواد أخرى.</p>
<p>وفي تقديري، فإن تكرار إدخال تعديلات على الدستور قد يترتب عليه آثار سلبية، حتى وإن لم تكن واضحة على المدى القريب، إذ قد يسهم ذلك في خلق حالة من التململ أو عدم الرضا داخل قطاعات مختلفة، بما في ذلك بعض دوائر السلطة، بصرف النظر عما يُعلن في الخطاب الإعلامي.</p>
<p>فالدستور، بوصفه عقدًا اجتماعيًا يُصاغ عادة في لحظات فارقة من تاريخ الشعوب، يفترض أن يعكس توافقًا عامًا، واستمرار تعديله لتحقيق أهداف سياسية محددة قد يؤثر في استقراره، ويطرح تساؤلات حول مدى ثبات القواعد الحاكمة للحياة السياسية على المدى الطويل.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما الذي يتبادر إلى ذهنك عند الحديث عن الدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، والدكتور محمد البرادعي، ورجلَي الأعمال هشام طلعت مصطفى ونجيب ساويرس؟</strong></p>
<p>في ما يتعلق بالدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، وهو مرشح رئاسي سابق، أرى أن استمرار حبسه طوال هذه المدة، والحكم عليه بعقوبة تصل إلى 32 عامًا، فضلًا عن وجود قضايا أخرى ضده، يثير تساؤلات بشأن مدى ملاءمة هذا المسار القانوني. فقد أعلن خروجه من جماعة الإخوان المسلمين عام 2009، وأسّس لاحقًا حزب مصر القوية، وخاض الانتخابات الرئاسية وحصل على أكثر من ثلاثة ملايين صوت، بما أسهم في إضفاء طابع تنافسي على العملية الانتخابية آنذاك. كما شارك الحزب في معارضة حكم الإخوان خلال فترة توليهم السلطة. وفي هذا السياق، يُثار جدل حول ربطه مجددًا بالجماعة دون تقديم أدلة قاطعة، وهو ما يراه البعض مجحفًا بحقه، خاصة في ظل احتياجه إلى الرعاية الصحية في هذه المرحلة العمرية.</p>
<p>أما الدكتور محمد البرادعي، فلا يمكن إنكار أن حضوره في المشهد السياسي قبل الثورة أسهم في تجميع قطاعات من المواطنين حول شخصية عامة ذات حضور دولي، مستفيدة من خبرته في إدارة المنظمات الدولية، وتوليه رئاسة إحدى أبرز المؤسسات الدولية. كما أن خلفيته الدبلوماسية أمدته بمعرفة بطبيعة مؤسسات الدولة. وقد لعب دورًا مهمًا في المرحلة التي سبقت الثورة، بينما اتسم أداؤه بعد ذلك، بحسب تقديرات مختلفة، بدرجة من التردد، واعتماده على مشورات من شخصيات أثارت لاحقًا جدلًا حول طبيعة أدوارها. وفي المقابل، تعرض لانتقادات حادة في الشارع العام، رغم مواقفه السابقة التي عارض فيها امتلاك العراق أسلحة نووية، وهو ما أحرج الولايات المتحدة آنذاك.</p>
<p>وفي ما يخص رجل الأعمال هشام طلعت مصطفى، يُشار إليه في سياق النقاش العام كنموذج لتداخل المال بالسياسة، على خلفية اتهامه في قضية مقتل الفنانة سوزان تميم، وخروجه من محبسه قبل استكمال مدة العقوبة، ثم عودته إلى ممارسة نشاطه الاقتصادي. ويقارن البعض بين هذا المسار وبين مطالبات بالإفراج الصحي عن محتجزين آخرين، من بينهم عبد المنعم أبو الفتوح، فضلًا عن غيره من المرضى داخل أماكن الاحتجاز.</p>
<p>أما رجل الأعمال نجيب ساويرس، فقد ارتبط اسمه بأدوار متعددة في الفترات التي سبقت الثورة وما تلاها. وأشار الدكتور حسام بدراوي، في تصريحات سابقة، إلى رؤيته له في مكتب اللواء عمر سليمان خلال تلك الفترة، في سياق الحديث عن أدوار لم تُحدَّد طبيعتها بشكل واضح. ورغم نجاحه في مجال الأعمال، يثير خطابه العام في بعض الأحيان تباينًا في المواقف. كما ارتبط اسمه بالحصول على مشروعات خلال الفترة الأخيرة، لا سيما عبر وزارة النقل، ودعمه لبعض الأحزاب السياسية، في مقابل انسحابه من دعم أخرى. ويرى البعض أن توضيح هذه الأدوار قد يسهم في الحد من التكهنات المحيطة بها، في ظل صعوبة الإحاطة الكاملة بتفاصيلها.</p>
<p> </p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/gFJkE-SN3d0?si=7z9oorPf6cU6WVeH" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p> </p>
<hr>
<h1>حوارات صحفية سابقة:</h1>
<ul>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/ammar-ali-hasan/">عمار علي حسن لــ”زاوية ثالثة”… الصحافة مكبلة.. البرلمان مُهندَس.. والحوار الوطني فرصة أُهدر</a>ت</p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/khaled-elbalshy/">خالد البلشي يتحدث لـ«زاوية ثالثة»: لن نقبل بقوانين تقيد حرية الصحفي في الشارع</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/mohsensalama/">عبد المحسن سلامة: “لست مرشح الدولة”</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/hamdeen-sabahy/">حمدين صباحي: الوضع الاقتصادي اليوم نتيجة انكسار ثورة يناير</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/mahanasser/">مها عبد الناصر: يجب وقف المشاريع غير الضرورية لصالح تلبية احتياجات المواطنين</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/freddy-elbaiady/">النائب فريدي البياضي: مصر تواجه كارثة ديون تاريخية.. أين ذهبت القروض؟ (حوار صحفي)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/aida-seif-elldawla/">عايدة سيف الدولة: شهادات من قلب النضال ضد التعذيب (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/hisham-kassem/">هشام قاسم: كل من يقترب من ملف الرئاسة يُسجن (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/tantawi-2/">أحمد الطنطاوي: مصر تحتاج بديل للسلطة والمعارضة (حوار) </a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/malek-adly/">مالك عدلي: أزمة الحبس الاحتياطي لا تحتاج إلى حوار وطني (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li data-sanitized-class="elementor-heading-title elementor-size-small">
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/douma/">أحمد دومة عن ديوانه “كيرلي”.. كتبته في السجن فرارًا من الهزيمة أو الانفجار</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/hisham-kassem/">هشام قاسم: طالبت الرئيس بعدم الترشح.. سجنوني (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/khaled-dawoud/">خالد داوود لزاوية ثالثة: 10 سنوات من غياب الأجهزة الرقابية عن محاسبة السلطة (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/tantawi-2/">أحمد الطنطاوي: مصر تحتاج بديل للسلطة والمعارضة (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%88%D9%86%D9%87-%D8%AE%D9%88%D9%81%D9%8B/">جمال عيد: بعض مؤيدي النظام يؤيدونه خوفًا.. لا يمكن استمرار الحكم بالقمع والإفقار (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/asmaamahfouz/">أسماء محفوظ: شعارات يناير لم تتحقق والسلطة تخشى المعارضة (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/yehia-fikry/">يحيى فكري لـ”زاوية ثالثة”:دار المرايا تُقصى من معرض الكتاب للعام الثاني دون تفسير رسمي</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/yasser-elhawary/">ياسر الهواري في حوار مع “زاوية ثالثة”: الهامش السياسي اليوم أفضل</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/talat-khalil/">طلعت خليل – منسق الحركة المدنية: ننتظر برلمان أسوأ من السابق (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/maryam-daqqa/">ما بين الإبعاد والترحيل.. مريم أبو دقة ورحلة نضال ضد الاحتلال (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
</ul>]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 16:13:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349440303406</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“أهلًا رمضان” تعِد بالتخفيض.. والسلة الغذائية تقول غير ذلك</title>
			<link>https://zawia3.com/ramdan2026/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أسباب زيادة أسعار الدواجن في مصر</category>
			<category>أسعار الجملة</category>
			<category>أسعار الغذاء في مصر</category>
			<category>أسعار رمضان</category>
			<category>ارتفاع أسعار السلع الغذائية قبل رمضان في مصر</category>
			<category>الدواجن واللحوم</category>
			<category>السكر في مصر</category>
			<category>السوق الحرة</category>
			<category>العلاقة بين سعر الدولار وأسعار الغذاء</category>
			<category>الفرق بين السوق الحرة والتموين في أسعار السكر</category>
			<category>الفقر في مصر</category>
			<category>القدرة الشرائية</category>
			<category>القدرة الشرائية للأسر المصرية 2025</category>
			<category>انخفاض أسعار القمح والسكر بالجملة وارتفاع التجزئة</category>
			<category>تأثير الفقر على استهلاك الغذاء</category>
			<category>تراجع التضخم وارتفاع أسعار الغذاء 2025</category>
			<category>تضخم فبراير 2025</category>
			<category>دور معارض أهلا رمضان في كبح الأسعار</category>
			<category>مخزون السلع الاستراتيجية في مصر 2026</category>
			<category>معارض أهلاً رمضان</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تشهد الأسواق المصرية خلال شهر فبراير الجاري ارتفاعات ملحوظة في أسعار عدد من السلع الغذائية الأساسية داخل السوق الحرة، مدفوعة بزيادة موسمية في الطلب مع اقتراب شهر رمضان، وذلك رغم إعلان تراجع معدل التضخم السنوي إلى</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-125-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1-2025/"><span> 12.5%</span></a><span> في فبراير 2025 مقابل 23.2% في يناير من العام نفسه، وفق</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3387"><span> بيانات </span></a><span>الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء. ويعكس هذا التباين فجوة متنامية بين المؤشرات الكلية وتكاليف المعيشة الفعلية، في ظل تقديرات رسمية تشير إلى تجاوز </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D9%86-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5/1257783619869866/"><span>معدل الفقر</span></a><span> 30% من السكان بحسب رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، وبلوغه 32.5% وفق البنك الدولي، بينما يعيش نحو 66.2% من المصريين تحت </span><a href="https://www.egyptwindow.net/article/4886595/%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%B0-2020-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%80-66.2"><span>خط الفقر </span></a><span>العالمي المحدد عند 6.8 دولار يوميًا وفق تعادل القوة الشرائية.</span></p>
<p><span>وتشير بيانات منشورة في عدد من الصحف المحلية إلى تسجيل سلع غذائية أساسية</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/13/2941953/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82"><span> زيادات</span></a><span> يومية متتابعة في أسواق التجزئة الحرة خلال فبراير الجاري، من بينها زيت عباد الشمس الذي ارتفع إلى 90.05 جنيهًا للتر بزيادة قدرها 4.86 جنيه، وزيت الذرة الذي سجل زيادة بلغت 8.17 جنيه للتر ليصل إلى 107.86 جنيهًا، إلى جانب الدواجن الطازجة التي ارتفعت بنحو 0.88 جنيه لتسجل 110.18 جنيهًا للكيلوغرام. كما شهدت </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5528369.aspx"><span>أسعار البيض</span></a><span> زيادة ملحوظة خلال الأسبوع الأول من الشهر، بنحو 7 جنيهات للكرتونة، في حين ارتفعت أسعار اللحوم الحمراء الطازجة بواقع 5.63 جنيه للكيلوغرام لتسجل حدًا أدنى قدره 399.72 جنيهًا، وسجلت أسعار الأسماك والمأكولات البحرية زيادة بنسبة 1.7%.</span></p>
<p><span> وخلال الشهر نفسه ارتفع </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/13/2941953/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82"><span>سعر</span></a><span> كيلو السكر المعبأ من 27 جنيهًا ليتراوح بين 30 جنيهًا إلى 33.8 جنيهًا للكيلو، وبلغ سعر كيلو السمن الصناعي 105.08، بزيادة قدرها 2.29 جنيه، كما ازداد سعر الفول المعبأ بنحو 4.82 جنيه للكيلو ليصل إلى 59.98 جنيهًا، وشهدت أسعار الأرز تحركات سعرية متباينة ليسجل نحو 35.5 جنيه للكيلو خلال الأسبوع الأول من شهر فبراير، لكنه انخفض نسبيًا لنحو 33 جنيهًا، بينما </span><a href="https://www.arabfinance.com/ar/news/newdetails/%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3-12-%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1-2026"><span>سجلت</span></a><span> بعض الخضروات مثل البصل والبطاطس ارتفاعات يومية تتراوح بين 2% و3%، وسجل الدقيق والعدس تذبذبًا في الأسعار.</span></p>
<p><span>في المقابل، حافظت السلع التموينية المدعومة التابعة لوزارة التموين على استقرار </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4187673"><span>أسعارها</span></a><span> طوال الشهر، حيث ظل سعر السكر التمويني عند 12.60 جنيهًا للكيلو، وزيت الخليط (800 مل) عند 30 جنيهًا، والدقيق عند 18 جنيهًا للكيلو، ضمن منظومة تضم نحو 33 صنفًا مدعومًا.</span></p>
<blockquote><p>ويُظهر التفاوت بين أسعار السلع المدعومة ونظيرتها في السوق الحرة، مثل الفارق بين سعر السكر التمويني البالغ 12.60 جنيهًا وسعره في السوق الحرة الذي يصل إلى 33.8 جنيهًا، اتساع فجوة سعرية تعكس تباين مسارات الحصول على الغذاء، في ظل اعتماد شرائح من المواطنين جزئيًا أو كليًا على السوق الحرة لتلبية احتياجاتها الغذائية، إلى جانب استمرار عمل منظومة الدعم الحكومي التي توفر أسعارًا ثابتة نسبيًا للفئات المستفيدة من البطاقات التموينية.</p></blockquote>
<p><span>يرى الخبير الاقتصادي والقيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي، زهدي الشامي، أن المواطنين يستقبلون شهر رمضان في ظل زيادات ملحوظة في أسعار السلع الغذائية التي يرتفع الطلب عليها تقليديًا خلال هذه الفترة، وهو ما يتيح، بحسب تقديره، مجالًا أمام بعض المنتجين والتجار لإقرار زيادات إضافية في الأسعار، بما يفاقم الضغوط على قدرة الأسر على تلبية احتياجاتها الأساسية.</span></p>
<p><span>ويضيف أن حديث الحكومة عن استقرار الأسعار يستند إلى تباطؤ معدل زيادتها لا إلى تراجعها الفعلي، مشيرًا إلى أن احتساب معدلات التضخم يتم انطلاقًا من مستويات سعرية مرتفعة وصلت إليها الأسواق بالفعل خلال الأعوام السابقة، وهو ما دفع شريحة من المواطنين إلى خفض استهلاكهم، خاصة بعد الزيادات الكبيرة التي شهدها عام 2022 واقتربت من 70%.</span></p>
<p><span>ويقول لـ زاوية ثالثة إن “معدل الزيادات الشهرية، الذي تراجع إلى نحو 0.2% بنهاية العام الماضي، عاد للارتفاع مع بداية العام الحالي، مسجلًا نحو 1.2% في يناير”، مرجعًا ذلك إلى زيادات في سلة السلع الغذائية الرئيسية، من بينها الدواجن التي ارتفعت أسعارها بأكثر من 40% خلال الشهر الأخير، واللحوم الحمراء بنسبة 20%، إلى جانب زيادات في سلع أخرى مثل الزيت والسكر والأرز، فيما تجاوزت أسعار السلع المرتبطة بعادات الاستهلاك الرمضانية، مثل المكسرات والياميش، قدرة شريحة من المستهلكين.</span></p>
<p><span>ويوضح أن الحكومة تعلن عن مواجهة ارتفاع الأسعار من خلال استيراد الدواجن المجمدة وتنظيم معارض “أهلا رمضان” ومنافذ البيع الحكومية، إلا أن فعالية هذه الإجراءات تظل، في تقديره، محدودة، إذ طُرحت الدواجن المجمدة المستوردة بسعر بلغ</span><a href="https://www.elaard.com/129460"><span> 115 جنيهًا </span></a><span>قبل أن يُخفض إلى 100 جنيه، وهو مستوى سعري يقترب من أسعار الدواجن المحلية، في حين لا تختلف نسب التخفيض المعلنة داخل هذه المعارض كثيرًا عن تلك التي تقدمها سلاسل التجزئة الكبرى.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/inflation/"><b>مصر الأكثر تضررًا من تضخم أسعار الغذاء.. لماذا؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>سوق احتكاري وليس منافسة </b></h1>
<p><span>في السياق ذاته، تؤكد الدكتورة سعاد الديب، رئيسة الجمعية الإعلامية لحماية المستهلك، أن أسعار السلع الغذائية الأكثر طلبًا تشهد زيادات موسمية قبيل شهر رمضان منذ سنوات، في ظل سوق محلي يتحكم فيه عدد محدود من كبار التجار، وهو ما يدفع الدولة في بعض الأحيان إلى اللجوء للاستيراد، كما حدث سابقًا مع الدواجن والبيض، مشيرة إلى أن زيادات الأسعار هذا العام تتزامن مع تراجع نسبي في سعر صرف الدولار.</span></p>
<p><span>وتقول في تصريحات لـ”زاوية ثالثة” إن الأسواق شهدت حالة من الركود خلال الفترة الماضية، قبل أن يرتفع الطلب مع اقتراب شهر رمضان، نظرًا لتضاعف استهلاك المواد الغذائية خلاله، في وقت تراجعت فيه القدرة الشرائية، ما دفع شريحة من المستهلكين إلى تقليص استهلاك اللحوم والدواجن والاستغناء عن بعض السلع غير الأساسية مثل الياميش والمكسرات.</span></p>
<p><span>وتعزو الديب تفاوت الأسعار داخل قطاع التجزئة إلى تعدد الحلقات الوسيطة في سلاسل التوريد، بما يؤدي إلى مضاعفة التكلفة النهائية للسلعة قبل وصولها إلى المستهلك، متوقعة تراجع الأسعار بعد انتهاء شهر رمضان وعيد الفطر مع انحسار الطلب الموسمي.</span></p>
<p><span>من جانبه، يشير محمود العسقلاني، رئيس جمعية مواطنون ضد الغلاء، إلى استمرار حالة الركود في مبيعات اللحوم وبعض السلع الرمضانية مثل الياميش والمكسرات، رغم وفرتها مقارنة بالأعوام السابقة، مرجعًا ذلك إلى ارتفاع أسعارها، مضيفًا أن مبيعات اللحوم تراجعت هذا العام مقارنة بالعام الماضي، مع تركيز غالبية المستهلكين على شراء السلع الأساسية.</span></p>
<p><span>ويرى أن زيادة الطلب على السلع الغذائية مثل السكر قبيل رمضان تسهم في ارتفاع الأسعار، بالتوازي مع سعي بعض التجار إلى تعظيم هوامش الربح، معتبرًا أن معارض “أهلا رمضان” أسهمت هذا العام في زيادة إتاحة السلع الغذائية وكبح ارتفاع أسعارها نسبيًا مقارنة بالموسم الماضي، الذي شهد مستويات سعرية أعلى بفعل ارتفاع سعر الدولار.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة” أن أسعار الدواجن سجلت زيادة بنحو 30 جنيهًا للكيلوجرام مع اقتراب شهر رمضان، ما دفع الحكومة إلى الإعلان عن فتح باب استيراد الدواجن المجمدة، وهو ما تبعه خفض نسبي في الأسعار من قبل المنتجين والتجار، لكنها لا تزال عند مستويات مرتفعة، فيما لم تشهد الخضروات زيادات كبيرة رغم ارتفاع الطلب، نظرًا لطبيعتها سريعة التلف.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/food-security/"><b>الأمن الغذائي في مصر.. 21% فقر و49% بلا غذاء كافٍ</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تراجع في مدخلات الإنتاج وارتفاع في أسعار التجزئة</b></h1>
<p><span>جاءت الزيادات الأخيرة في أسعار بعض السلع الغذائية عقب تراجع ملحوظ في أسعار عدد من المدخلات الأساسية خلال يناير من العام الجاري، مقارنة بمستوياتها في الفترة نفسها من عامي 2024 و2025، وفق بيانات أسعار الجملة لدى المصانع والمزارع حتى نهاية يناير 2026، والتي اطلعت عليها “زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>في سوق الحبوب، انخفض سعر القمح الروسي بنسبة استخراج 11.5% من 21,600 جنيه في يناير 2024 إلى 12,400 جنيه في يناير 2026، مسجلًا تراجعًا بنسبة 42.6% خلال عامين، وبنسبة 5.7% مقارنة بعام 2025، فيما تراجع سعر الدقيق استخراج 24 من 24,000 جنيه إلى 13,800 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة انخفاض بلغت 42.5% خلال عامين و11.8% على أساس سنوي. كما انخفض سعر الدقيق استخراج 27 من 24,200 جنيه في 2024 إلى 14,000 جنيه في 2026، بنسبة تراجع 42.2% خلال عامين و11.4% مقارنة بالعام الماضي.</span></p>
<p><span>وفي قطاع الزيوت، تراجع سعر زيت الأولين المكرر من 81,000 جنيه في 2024 إلى 56,000 جنيه في 2026، بنسبة انخفاض بلغت 24.7% خلال عامين و8.9% بين عامي 2025 و2026، كما انخفض سعر السكر المكرر من 34,000 جنيه إلى 22,800 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة تراجع 32.9% على مدار عامين و21.9% خلال العام الأخير.</span></p>
<p><span>وسجلت أسعار الذرة الصفراء، سواء الواردات من الأرجنتين أو البرازيل، انخفاضًا من 19,800 جنيه في 2024 إلى 12,000 جنيه في 2026، بنسبة تراجع 39.4% خلال عامين و11.1% مقارنة بالعام الماضي، فيما تراجع سعر الذرة الأوكرانية من 18,900 جنيه إلى 11,800 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة 37.6% خلال عامين و6.4% سنويًا.</span></p>
<p><span>أما الأرز الأبيض العريض البلدي، فانخفض سعره من 29,800 جنيه في 2024 إلى 24,000 جنيه في 2026، بنسبة تراجع بلغت 19.5% خلال عامين و14.3% مقارنة بعام 2025، بينما سجل الفول البلدي تراجعًا محدودًا من 47,000 جنيه في 2024 إلى 46,000 جنيه في 2026، بنسبة انخفاض 2.1% خلال عامين، بعد أن كان قد ارتفع إلى 48,000 جنيه في 2025. وفي المقابل، انخفض سعر الفول المستورد من 32,000 جنيه إلى 26,000 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة 18.8% خلال عامين و16.1% على أساس سنوي.</span></p>
<p><span>كما تراجعت أسعار البيض الأبيض (كرتونة 30 بيضة بالمزرعة) من 148 جنيهًا في يناير 2024 إلى 110 جنيهات في يناير 2026، بنسبة انخفاض بلغت 25.7% خلال عامين، و26.7% مقارنة بعام 2025، بعد أن سجلت 150 جنيهًا في يناير من العام الماضي.</span></p>
<p><span>من جهته، يوضح الدكتور علاء عز، أمين عام غرفة التجارة الدولية واتحاد الغرف الإفريقية ومستشار رئيس اتحاد الغرف المصرية، أن أسعار الجملة للسلع الغذائية الأساسية مثل الزيت والقمح والذرة والسكر والدقيق تُعلن وفق مؤشرات تسعيرية محددة، في حين تتسع الفروق السعرية داخل أسواق التجزئة الحرة تبعًا لاختلاف العلامات التجارية وتكاليف التعبئة والتغليف والنقل، إلى جانب هوامش الربح التي تضيفها الحلقات الوسيطة في سلاسل الإمداد، والتي تشمل تجار الجملة ونصف الجملة والتجزئة حتى وصول السلعة إلى المستهلك النهائي.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن هذه الفروق تقل نسبيًا داخل الجمعيات الاستهلاكية ومعارض “أهلا رمضان”، نظرًا لاعتمادها على التوريد المباشر من المنتجين أو المستوردين، لافتًا إلى أن أسعار التجزئة تختلف أيضًا باختلاف الموقع الجغرافي ومستويات الإيجارات التجارية، بينما يظل سعر بيع الجملة من المصنع أو المزرعة أو المستورد نقطة الأساس في المقارنة.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الشركات المنتجة تُعدل تسعير منتجاتها وفقًا لتغيرات التكلفة الإنتاجية، في ظل زيادات متكررة في أسعار المحروقات خلال العام الماضي، وما تبعها من ارتفاع في تكاليف النقل وفواتير الكهرباء وأجور العمال عقب زيادة الحد الأدنى للأجور، موضحًا أن تراجع سعر صرف الدولار مقابل الجنيه لم يعوض سوى جزء محدود من هذه الزيادات، في حين يحدد الموزعون وتجار التجزئة أسعار البيع النهائية وفقًا لتكاليف التشغيل وطبيعة الطلب المحلي.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة” إن “القانون المصري يجرّم الممارسات الاحتكارية مثل حبس السلع، بينما لا يفرض تسعيرًا جبريًا على معظم السلع، بما يتيح للتاجر تحديد سعر البيع وفقًا لهيكل التكلفة، مع احتفاظ المستهلك بحرية الاختيار بين المنافذ المختلفة”.</span></p>
<p><span>ويرجع الزيادات الأخيرة في أسعار البيض والدواجن إلى زيادة الطلب الموسمي مع اقتراب شهر رمضان، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن مستويات الأسعار الحالية تظل أقل مقارنة بالفترة نفسها من عامي 2024 و2025 بنسبة تصل إلى 40%، في ظل استقرار نسبي في أسعار الصرف، موضحًا أن الحكومة تدخلت عبر فتح باب استيراد الدواجن المجمدة للحد من ارتفاع الأسعار.</span></p>
<p><span>وينفي حدوث زيادات في السعر الرسمي لبيع السكر بالجملة، عازيًا أي ارتفاع داخل أسواق التجزئة إلى تداعيات قرار فتح باب التصدير، مؤكدًا أن المخزون الاستراتيجي من السكر يتجاوز مليون طن بما يغطي أكثر من عام من الاستهلاك المحلي، في وقت يقل فيه سعر البيع المحلي عن نظيره العالمي.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن دورة الزيادات السعرية المرتبطة بارتفاع الطلب الموسمي تستمر عادة لنحو أسبوعين، حتى استقرار المعروض وتراجع وتيرة التخزين الاستهلاكي، لافتًا إلى انتشار نحو 3700 ركن وشادر لمعارض “أهلا رمضان” في مختلف المحافظات، تطرح السلع الغذائية بأسعار مخفضة بهدف الحد من التقلبات السعرية خلال الشهر.</span></p>
<p><span>ويؤكد توافر رصيد من السلع الغذائية الأساسية يتراوح بين 3 و12 شهرًا، من بينها مخزون الزيوت الذي يغطي نحو 7 إلى 8 أشهر، والقمح من 4 إلى 6 أشهر، والسكر من 6 إلى 7 أشهر، بالإضافة إلى شحنات تصل إلى 924 ألف طن لم تُفرغ بعد في الموانئ المصرية، ونحو 2.9 مليون طن أخرى في طريقها إلى البلاد، فضلًا عن التعاقدات الجاري تنفيذها، إلى جانب أرصدة سلاسل التوزيع التي تغطي متوسط 47 يومًا، والمخزون المنزلي الذي يضيف نحو 19 يومًا إضافيًا من الاستهلاك.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/meat/"><b>عندما تصبح اللحوم ترفًا طبقيًا.. مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>التضخم وانخفاض القدرة الشرائية</b></h1>
<p><span>يلقي الطلب الموسمي المرتبط باقتراب شهر رمضان بظلاله على أسعار السلع الغذائية القابلة للتخزين، في ظل زيادة الإقبال عليها، وهو ما قد يدفع إلى مزيد من الارتفاعات مع بداية الشهر. وفي الوقت نفسه، سجل معدل التضخم الذي أعلنه البنك المركزي في فبراير الجاري تراجعًا طفيفًا بنحو 0.3%، وفق ما يوضح الخبير الاقتصادي الدكتور أحمد شوقي، الذي يتوقع موجة تضخم موسمية في أسعار المواد الغذائية خلال الفترة من فبراير وحتى منتصف مارس المقبل.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة” إن القيمة الفعلية لدخول الأسر تراجعت نتيجة ارتفاع معدلات التضخم التي بلغت في وقت سابق نحو 40%، قبل أن تنخفض إلى 11.9%، في حين لم تشهد الأجور زيادات موازية، ما انعكس على القدرة الشرائية للأسر، ودفع بعضها إلى تقليص استهلاك البروتين الحيواني لصالح البروتين النباتي. ورغم ذلك، تحاول الأسر الحفاظ على أنماط الاستهلاك المرتبطة بشهر رمضان والعيد من خلال شراء المنتجات الموسمية بكميات أقل أو الاتجاه إلى علامات تجارية ومنافذ بيع منخفضة التكلفة.</span></p>
<p><span>ويرى أن المجمعات الاستهلاكية والمعارض الرمضانية تسهم في الحد من ارتفاع أسعار الغذاء خلال الفترة الحالية عبر توفير سلع بأسعار مخفضة، مرجعًا تفاوت الأسعار في أسواق التجزئة إلى تفاوت آليات التسعير في ظل خضوعها لاعتبارات العرض والطلب. ويضيف أن تحقيق استقرار نسبي في الأسعار يظل مرهونًا بزيادة الإنتاج المحلي، في ظل اعتماد السوق على الواردات لتغطية نسبة كبيرة من احتياجاته الغذائية.</span></p>
<p>تأتي ارتفاعات الأسعار قبيل شهر رمضان في وقت تشير فيه البيانات الرسمية إلى تحسن نسبي في بعض المؤشرات الكلية للاقتصاد المصري؛ إذ بلغ معدل التضخم السنوي في يناير 2026 نحو 10.1% لإجمالي الجمهورية و11.9% في المدن، مع اتجاه نزولي مقارنة بذروة عام 2023، فيما استقر سعر صرف الجنيه أمام الدولار في نطاق يتراوح بين 46.7 و46.9 جنيهًا خلال الفترة الأخيرة.</p>
<p><span>ورغم توقعات بتجاوز معدل نمو الناتج المحلي الإجمالي 4% خلال العام المالي الجاري، واستقرار الاحتياطيات الأجنبية، تظل الضغوط المعيشية حاضرة لدى شريحة من الأسر متوسطة ومنخفضة الدخل، خاصة في ظل بلوغ الحد الأدنى للأجور 7000 جنيه شهريًا، مقابل متوسط أجر أقل في القطاع الخاص، وهو ما يحد من قدرة هذه الفئات على استيعاب الزيادات المتكررة في أسعار السلع الغذائية.</span></p>
<p><span>ويرى الخبير الاقتصادي أن استمرار تدفقات النقد الأجنبي من مصادر مثل السياحة والاستثمار الأجنبي المباشر والصناعات التحويلية وتحويلات المصريين بالخارج قد يسهم في تقليص عجز الموازنة وتخفيف الضغوط التضخمية على المدى المتوسط، بما قد ينعكس تدريجيًا على مستويات الأسعار.</span></p>
<p><span>وتعكس الزيادات المسجلة خلال فبراير تداخل العوامل الموسمية المرتبطة بزيادة الطلب مع تحديات هيكلية في سوق الغذاء، إذ تشير المؤشرات الرسمية إلى مسار نزولي نسبي لمعدلات التضخم، بينما تظل الزيادات في أسعار بعض السلع محسوسة في إنفاق الأسر اليومي، خاصة مع استمرار الفجوة بين أسعار السوق الحرة ومنافذ الدعم.</span></p>
<p><span>وفي ظل استمرار الضغوط السعرية على السلع الأساسية، وتباطؤ تحسن القدرة الشرائية رغم تحسن بعض المؤشرات الكلية، يظل ملف أسعار الغذاء مرتبطًا بتفاوت مستويات الدخل والإنفاق بين الفئات الاجتماعية المختلفة، مع تزايد حساسية هذه الفئات تجاه التقلبات السعرية مع اقتراب شهر رمضان.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 16 Feb 2026 19:10:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349440303405</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دون توزيع السلع.. الحكومة تعلن صرف منحة التموين اليوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30386</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة التموين، رسميًا، أمس الاثنين، بدء صرف المنحة الإضافية لأصحاب بطاقات التموين عن شهر مارس/آذار بداية من اليوم الثلاثاء، ضمن حزمة الحماية الاجتماعية التي أعلنتها قبل أيام.</p>

<p>لكن رئيس النقابة العامة لبقالي التموين ماجد نادي أكد صعوبة صرف سلع المنحة خلال الأسبوع الجاري لعدم استقبال السلع المخصصة لها من جانب وزارة التموين حتى الآن.</p>

<p>ونقلت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02WtZ9mfqi4PMzNDZTqT3iUdr9QGMKbWVZsQZ4JtSecaSbkZPrqJvn8R8gG2MKGnXEl">بيان</a> لها، عن وزير التموين شريف فاروق، قوله إن المنحة تُصرف بقيمة 400 جنيه شهريًا لكل بطاقة تموينية "مُستحقة" ، لمدة شهرين مارس وابريل/نيسان، بما يغطي نحو 10 ملايين بطاقة تمثل قرابة 25 مليون مواطن، بإجمالي تكلفة تصل إلى 8 مليارات جنيه خلال فترة التنفيذ، من خلال 40 ألف منفذ تابع على مستوى الجمهورية سواء المجمعات الاستهلاكية، ومنافذ "كاري أون"، ومنافذ جمعيتي، وبدالي التموين.</p>

<p>وأكد فاروق أن المستحقين للمنحة ستصلهم رسالة نصية (SMS) كدليل وحيد على استحقاقهم.</p>

<p>وإزاء ذلك، قال رئيس النقابة العامة لبقالي التموين لـ <strong>المنصة</strong> إن عدد من المستفيدين من المنحة تلقوا بالفعل رسائل على إيصال صرف الخبز المدعم تؤكد استحقاقهم للمنحة، غير أن صرف السلع لم يبدأ حتى الآن لعدم استلام البقالين للسلع الخاصة بالمنحة، متوقعًا صرفها للمستحقين يوم السبت المقبل بعد توريد البضائع إلى المنافذ.</p>

<p>وهو ما أكده أحد بقالي التموين وعضو شعبة المواد الغذائية والبقالة بغرفة الجيزة التجارية لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، مشيرًا إلى صعوبة صرف السلع للمواطنين خلال اليومين الجاريين انتظارًا لاستلام البقالين للسلع الحرة تمهيدًا لصرفها للمستفيدين من المنحة.</p>

<p>ويأتي هذا التأخر في توزيع السلع، رغم ما أكدته الوزارة في بيانها من صدور توجيه من الوزير إلى الشركة القابضة بسرعة صرف السلع من مخازن الجملة لكل منافذ "جمعيتي" وبدالي التموين، بقيمة 30% فورًا من قيمة التأمين لكل منفذ، مع إتاحة عدد استعاضات مفتوحة خلال فترة صرف المنحة، بما يضمن توافر السلع واستمرارية ضخها دون انقطاع.</p>

<p>وحسب الوزير، تستحق  كل بطاقة تموينية صرف وبحد أقصى شهريًا 4 كيلو سكر بسعر 28 جنيهًا للكيلو، و3 كيلو أرز بسعر 24 جنيهًا للكيلو، و3 عبوات زيت سواء 700 مللي بسعر 48 جنيهًا للعبوة أو 800 مللي بسعر 54 جنيهًا للعبوة، و6 عبوات مكرونة 350 جرام بسعر 8.5 جنيه للعبوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686141</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الصحة" تسترد سلطة "تعديل جداول المخدرات" سدًا لثغرة البطلان.. وخبير: القضايا السابقة ستتأثر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30389</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/51659246-d6e3-4452-983e-62b7bc8cd179.jpg.webp?itok=c6QfTZFw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/51659246-d6e3-4452-983e-62b7bc8cd179.jpg.webp?itok=c6QfTZFw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في تحرك حكومي سريع لتدارك الآثار القانونية لحكم المحكمة الدستورية العليا، أصدر وزير الصحة والسكان خالد عبد الغفار، اليوم الثلاثاء، قرارًا باستبدال الجداول الملحقة بقانون مكافحة المخدرات، مستردًا بذلك صلاحيته القانونية التي كانت انتقلت إلى هيئة الدواء المصرية.</p>

<p>كانت المحكمة الدستورية العليا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da6a03a-207c-4a32-ab04-392160085f15" href="https://almanassa.com/news/30362" title='عقوبة أخف لـ"الشابو" وإباحة مؤقتة لمواد أخرى.. حكم دستوري يعيد فتح "قضايا مخدرات"'>أصدرت</a>، أمس الاثنين، حكمًا بعدم دستورية قرارات رئيس هيئة الدواء المصرية بتعديل جداول المخدرات، كونه اختصاصًا حصريًا لوزير الصحة، وهو الحكم الذي سيعيد تلك الجداول إلى ما كانت عليه قبل إنشاء الهيئة منذ ست سنوات، ويفتح الباب أمام من أدينوا بمخالفة قراراتها للاستفادة من عقوبات أخف أو حتى باعتبار أحكام إدانتهم "كأن لم تكن".</p>

<p>وحسب بيان لوزارة الصحة، فإن القرار الأخير يهدف إلى إعادة ترتيب الاختصاص التشريعي والتنفيذي في تعديل جداول المواد المخدرة والمؤثرات العقلية، بما يتوافق تمامًا مع أحكام الدستور المصري ومبدأ سيادة القانون.</p>

<p>وعلى المستوى الفني، يسعى القرار إلى تعزيز الرقابة الدوائية والأمنية على هذه المواد، وفق أحدث التطورات العلمية والقانونية، لضمان حماية أكثر فعالية للمجتمع من مخاطر التعاطي والاتجار غير المشروع.</p>

<p>وفي السياق، قال مصدر قضائي على درجة رئيس محكمة جنايات إن قرار وزير الصحة جاء لسد الثغرة القانونية التي أحدثها حكم الدستورية، موضحًا أنه يغلق الباب أمام أي طعون قانونية بشأن قضايا مستقبلية يستغلها المتهمون أو محاموهم في قضايا الاتجار والتعاطي نتيجة "العوار الإجرائي" السابق.</p>

<p>وأكد المصدر لـ <strong>المنصة</strong> أن جداول المخدرات بشكلها الحالي وبعد استبدالها بقرار وزير الصحة باتت محصنة ومطابقة للقانون لصدورها من الوزير المختص قانونًا، وهو ما يمنح النيابة العامة والمحاكم الجنائية أداة تشريعية صحيحة لمواصلة المحاكمات دون مخاوف من بطلان إجراءات الضبط أو القيد والوصف.</p>

<p>وعلى صعيد قضايا المخدرات التي جرى تحريكها فعليًا في ضوء سريان قرارات رئيس هيئة الدواء، وما زالت منظورة أمام المحاكم أو صدرت فيها أحكام، قال أستاذ القانون الجنائي بجامعة القاهرة أسامة عبيد، إن حسم موقف تلك القضايا  يتوقف على "البحث القانوني الرصين" لأصل المادة المخدرة المضبوطة، مشددًا على ضرورة التحقق بدقة مما إذا كانت تلك المواد مدرجة سلفًا في الجداول القانونية الصحيحة الصادرة عن الوزير المختص، أم أنها أُضيفت لأول مرة بموجب قرارات رئيس هيئة الدواء "المبطلة".</p>

<p>وفصّل أستاذ القانون الجنائي، في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، التفرقة بين حالتين جوهريتين؛ الأولى تتعلق بالمواد المخدرة التي كانت مدرجة أصلًا بطريقة قانونية صحيحة، ثم اقتصر دور رئيس هيئة الدواء فيها على نقلها من جدول ذي عقوبة أخف إلى جدول أشد. </p>

<p>ويرى عبيد أن الأثر القانوني في هذه الحالة يقتصر على إعادة المحاكمة لـ"تخفيف العقوبة" فقط، مع بقاء أصل التجريم ثابتًا، حيث يستفيد المتهم من العودة إلى العقوبة المقررة في الجداول القديمة والأخف وطأة.</p>

<p>أما الحالة الثانية، وهي الأكثر خطورة بحسب عبيد، فتتعلق بالمواد التي لم تكن مدرجة أصلًا في أي من الجداول المعتمدة قانوناً، وجرى إدراجها لأول مرة وبصورة منفردة بموجب قرارات رئيس هيئة الدواء (التي قُضي بعدم دستوريتها). </p>

<p>وشدد عبيد على أن الوضع هنا يختلف جذريًا؛ إذ يترتب على بطلان القرار "انتفاء أساس التجريم من الأساس"، مؤكدًا أن هذا الانعدام يستوجب إخلاء سبيل المحبوسين احتياطيًا على ذمة قضايا متعلقة بهذه المواد المستحدثة، أو القضاء بالبراءة فورًا متى كانت الدعوى منظورة أمام محاكم الجنايات، نظرًا لسقوط السند التشريعي اللازم للمساءلة الجنائية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686140</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قيادي بحماس: لم نتلقَ مقترحًا إسرائيليًا بنزع السلاح والوسطاء رفضوا نقله للحركة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30385</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد قيادي بارز في المكتب السياسي لحركة حماس أن الحركة لم يصلها بشكل رسمي أي مهلة لنزع سلاح المقاومة، وأن الوسطاء في مصر وقطر رفضوا نقل التحذير الإسرائيلي باستئناف العمليات العسكرية في القطاع حال عدم الاستجابة لنزع السلاح خلال 60 يومًا.</p>

<p>وشدد القيادي بحماس خلال حديث مع <strong>المنصة</strong>، على رفض فكرة نزع السلاح من الأساس وبجميع أنواعه. </p>

<p>وقال القيادي، طالبًا عدم نشر اسمه، إن مشاورات جرت مؤخرًا بين الوسطاء وإسرائيل شهدت طرح أفكار بشأن مهلة زمنية لنزع سلاح المقاومة، إلا أن الوسطاء أكدوا لإسرائيل رفضهم نقل هذا الطرح، مشددين على أن أي نقاش يتعلق بملف السلاح "لا بد أن يتم بتوافق، وبعد مناقشة ما يطرحه الوسطاء أنفسهم".</p>

<p>وأوضح أن وفد حماس، الذي زار القاهرة مطلع الأسبوع الجاري، نقل للوسطاء موقفًا واضحًا مفاده الاستعداد للتعاطي مع أي مقاربات سياسية تحافظ على "الخطوط الحمراء"، وفي مقدمتها الحق في المقاومة والسلاح، طالما استمر الاحتلال الإسرائيلي للأراضي الفلسطينية.</p>

<p>وكشف أن الحركة قطعت شوطًا كبيرًا في محادثاتها مع الوسطاء حول مقاربة تقوم على تجنيب أو تجميد أو تخزين السلاح، في إطار اتفاق طويل الأمد لوقف إطلاق النار، بما يعني عدم استخدامه، على أن يشمل الاتفاق انسحابًا إسرائيليًا كاملًا من قطاع غزة، وبدء عملية إعادة الإعمار، بعد تسليم الحركة إدارة القطاع إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>اللجنة الوطنية</a> التي يرأسها علي شعث. </p>

<p>وأشار إلى أن حماس انتهت بالفعل من إعداد الملفات الخاصة بتسليم إدارة غزة إلى اللجنة الوطنية، إلا أن العقبة الأساسية تتمثل في رفض إسرائيل السماح بدخول أعضاء اللجنة إلى القطاع وتسلم مهامهم، رغم ضغوط يمارسها الوسطاء على الجانب الأمريكي للضغط على الحكومة الإسرائيلية لتنفيذ ذلك.</p>

<p>من جانبه، قال أحد أعضاء اللجنة الوطنية إنه لا يوجد حتى الآن موعد محدد لدخول اللجنة إلى القطاع وتسلم الإدارة رسميًا من حركة حماس، سواء من جانب الوسطاء أو مسؤولي المجلس التنفيذي التابع لمجلس "السلام" الدولي.</p>

<p>وأضاف عضو اللجنة طالبًا عدم نشر اسمه "ما علمناه أن الأمور في الإطار الفلسطيني تسير بشكل جيد، وأبلغنا باستعداد حماس للجلوس والتوافق مع اللجنة على عملية التسليم والتسلم". </p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/detailsamp/4200839">أعلنت</a> منح حركة حماس مهلة 60 يومًا لإتمام نزع سلاحها بشكل شامل، بما في ذلك الأسلحة الفردية، باعتباره شرطًا لتجنب استئناف العمليات العسكرية واسعة النطاق.</p>

<p>وقال سكرتير الحكومة الإسرائيلية يوسي فوكس إن هذه الخطوة جاءت استجابة لطلب من إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، موضحًا أن المهلة قد تبدأ عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e969348-1486-4bd8-ae73-8121f13c0fe8" href="https://almanassa.com/news/30179" title='يسبقه لقاءٌ بنتنياهو.. مجلس "سلام ترامب" يبدأ اجتماعاته بشأن غزة 19 فبراير '>اجتماع</a> مجلس "السلام" المرتقب في واشنطن، الخميس المقبل.</p>

<p>وشدد فوكس على أن عدم الاستجابة لهذه المطالب سيعيد "زمام المبادرة" لجيش الاحتلال الإسرائيلي، لاستكمال عملياته وتدمير ما تبقى من البنية التحتية والأنفاق، قبل الانتخابات الإسرائيلية المقررة في النصف الثاني من العام الجاري.</p>

<p>وفي السياق نفسه، ربط رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ملف إعادة إعمار قطاع غزة بالاستجابة لمطالب نزع السلاح، باعتباره جزءًا من المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> لـ"السلام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686139</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تخفض وارداتها من الغاز المسال 37% في فبراير بسبب تراجع الاستهلاك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30374</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت وزارة البترول والثروة المعدنية مع موردي الغاز المسال عالميًا على تقليص وارداتها من شحنات الغاز المسال بنسبة 37% خلال شهر فبراير/شباط الجاري، على خلفية تراجع الاستهلاك المحلي وزيادة الإنتاج، حسب مصدر مطلع على ملف واردات الغاز بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الوزارة كانت تتوقع أن يبلغ متوسط استهلاك الغاز خلال فبراير/شباط الجاري نحو 6.4 مليار قدم مكعب يوميًا، لكن مع تراجعه فعليًا إلى ما بين 6 و6.2 مليار قدم مكعب يوميًا، و<a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/12/%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81-34-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%AF%D9%85-3%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%885200/7302324">دخول</a> عدد من مشروعات الغاز الجديدة مرحلة الإنتاج، دفعها لتخفيض وارداتها.</p>

<p>وأوضح أن هذه التطورات دفعت الوزارة إلى خفض عدد شحنات الغاز المسال المستوردة إلى 5 شحنات بدلًا من 8، بحمولة تتراوح بين 150 و155 ألف متر مكعب للشحنة الواحدة، على أن تُوجَّه تباعًا إلى سفن التغييز في مياه العين السخنة تمهيدًا لضخها في الشبكة القومية للغاز الطبيعي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">ترتفع</a> تكلفة الغاز المسال للغاية مقارنة بالغاز المستخرج من أراضينا أو المستورد عبر الأنابيب الأرضية.</p>

<p>وأشار المصدر إلى الاتفاق على الإبقاء على شحنة غاز مسال كاحتياطي طارئ، يتم اللجوء إليه حال احتياج السوق لكميات إضافية خلال الشهر الجاري، وبحمولة تبلغ نحو 150 ألف متر مكعب.</p>

<p>وبحسب المصدر، فإن واردات فبراير الجاري تقل عن نظيرتها في يناير/كانون الثاني الماضي، الذي شهد استلام 7 شحنات غاز مسال، لكنها تفوق واردات الشهر نفسه من العام الماضي، الذي جرى خلاله استيراد 4 شحنات فقط.</p>

<p>وقدّر المصدر قيمة الشحنات الخمس بنحو 200 إلى 250 مليون دولار، فيما بلغت القيمة الإجمالية لواردات الغاز خلال الفترة من أكتوبر/تشرين الأول وحتى يناير/كانون الثاني الماضيين نحو 2.7 مليار دولار.</p>

<p>وتعاني مصر من تفاقم عجز الميزان التجاري بسبب الورادات البترولية، التي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9---2024-2025.pdf">ارتفعت</a> قيمتها في 2024-2025 إلى 19.4 مليار دولار.</p>

<p>وأوضح المصدر أن واردات الغاز المسال تمثل نحو 25% من كميات الغاز الطبيعي المتداولة بالسوق المحلية خلال فصل الصيف، مقابل 60% من الإنتاج المحلي و15% لواردات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">الغاز الإسرائيلي</a>.</p>

<p>وفي سياق متصل، <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_09022026_02.aspx#:~:text=%D8%B9%D9%82%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%20%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85%20%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%8C%20%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1,%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85">اجتمع</a> وزير البترول كريم بدوي، الأسبوع الماضي، مع عدد من مسؤولي شركات البترول العالمية العاملة في مصر، لبحث آليات تطوير تكنولوجيا الحفر وتنمية الحقول، بما يسهم في تنفيذ الخطة الخمسية لمضاعفة الإنتاج المحلي من الزيت الخام.</p>

<p>وأكد بدوي، بحسب بيان للوزارة، أن التعاون مع الشركاء الأجانب يجب أن ينتقل إلى مرحلة أكثر تقدمًا لزيادة الإنتاج بشكل مستدام، موضحًا أن هدف الحكومة الحالي هو مضاعفة الإنتاج خلال السنوات الخمس المقبلة عبر التوسع في أعمال الحفر باستخدام أحدث التكنولوجيات العالمية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e52f4727-e0f0-41b7-8108-8f95d4f68a9d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29658" role="article" about="/stories/29658" data-sanitized-id="node-29658" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29658" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29658" data-ph-capture-attribute-link-title="الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وكانت أربعة شركات غاز عالمية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d12b80d4-b147-4d28-b9e9-2a70cf5d323b" href="https://almanassa.com/news/30283" title="مصدر: استثمارات في الغاز بـ380 مليون دولار استعدادًا للصيف المقبل">رصدت</a> استثمارات تُقدَّر بنحو 380 مليون دولار لحفر وتنمية خمس آبار غاز طبيعي في المياه الإقليمية المصرية حتى نهاية أبريل/نيسان المقبل، ضمن استعدادات وزارة البترول للحد من تأثير ارتفاع استهلاك الغاز خلال فصل الصيف، وفق تصريحات سابقة لمصدر مطلع على ملف إنتاج الغاز لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686138</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: اتجاه حكومي لتعديل "السردية الوطنية" بسبب المتغيرات الاقتصادية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30378</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f28b1455-a97a-4d58-a8ba-601fecb2db6f.jpg.webp?itok=fibpzKQe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f28b1455-a97a-4d58-a8ba-601fecb2db6f.jpg.webp?itok=fibpzKQe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong> إن نائب رئيس الوزراء للشؤون الاقتصادية الدكتور حسين عيسى يعتزم تعديل "السردية الوطنية" التي أطلقتها الحكومة العام الماضي، ووضع تصور جديد للفترة المقبلة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي <a href="https://mped.gov.eg/singlenews?id=6571">أعلنت</a> الحكومة عن إطلاق "السردية الوطنية للتنمية الاقتصادية"، بهدف وضع رؤية لإدارة الاقتصاد بعد انتهاء برنامج قرض صندوق النقد الدولي هذا العام.</p>

<p>ولجأت مصر لعدة برامج متوالية مع صندوق النقد الدولي منذ 2016، تجاوز إجمالي حجم <a href="https://www.arab-reform.net/publication/egypts-successive-economic-crises-the-imfs-impact-and-pathways-to-just-monetary-food-and-social-policies/?tztc=1">تمويلاتها</a> 20 مليار دولار، مما وضعها ضمن<a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/balmov2.aspx?type=TOTAL"> أكبر المقترضين</a> عالميًا من هذه المؤسسة، و<a href="https://almalnews.com/2067920/%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D9%81%D9%8A/">سينتهي</a> برنامج الصندوق الحالي الذي بدأ في 2022 في نوفمبر/تشرين الثاني العام الجاري.</p>

<p>وشهدت العملة المحلية تراجعات قوية خلال مدة تنفيذ البرنامج، وآثار ذلك <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/08/31/%D9%85%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF">انتقادات</a> كان من أبرزها دعوة وزير الاستثمار الأسبق، محمود محي الدين، لتبني "مسار اقتصادي بديل" عن الصندوق.</p>

<p>وأكد المصدر بوزارة المالية، طلبًا عدم نشر اسمه، أنه "سيتم صياغة سردية وطنية جديدة ومحدثة ومطورة عن التي وضعتها الدكتورة رانيا المشاط من خلال نائب رئيس الوزراء الجديد".</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8b38da22-3a5a-4619-9a9d-283d1b5d78b2" href="https://almanassa.com/news/30250" title='رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية'>التشكيل</a> الوزاري الجديد الذي أعلن عنه الأسبوع الماضي، تولى منصب <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B1%D8%B3%D8%AA%D9%85-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7/1478004984369917/">وزير التخطيط</a> والتنمية الاقتصادية، أحمد رستم، والذي عمل خبيرًا في البنك الدولي لشئون التمويل والقطاع المالي، خلفًا لرانيا المشاط، التي كانت تتولى حقيبة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي في الحكومة السابقة.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أنه بعد أول <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=16022026&amp;id=0a4347ec-20a9-42a2-9733-e116ab87bb4f">اجتماع</a> للمجموعة الاقتصادية بالحكومة الجديدة، مساء أمس، بدأ عيسى في إعداد وثيقة معدلة لـ"سياسة ملكية الدولة"، لتحل محل الوثيقة السابقة، مضيفًا "المتغيرات الاقتصادية الأخيرة تستدعي تحديث الإطار الحاكم لدور الدولة في الاقتصاد بما يتناسب مع التطورات الراهنة".</p>

<p>ووجه رئيس الوزراء مصطفى مدبولي الذي ترأس الاجتماع بضرورة البناء على السردية الاقتصادية للدولة وتطويرها ضمن برنامج وطني ممتد حتى عام 2030، يحدد مسار الاقتصاد المصري خلال السنوات المقبلة، خاصة في مرحلة ما بعد برنامج صندوق النقد الدولي.</p>

<p>و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/">أطلقت</a> الحكومة في 2022 وثيقة ملكية الدولة، التي تضمنت أهدافًا لتخارج الدولة من أنشطة اقتصادية محددة، على خلفية انتقادات لصندوق النقد الدولي لمزاحمة الدولة للقطاع الخاص خلال العقد الأخير، لكن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">الصندوق</a> في تصريحات متكررة انتقد تباطوء تنفيذ أهداف الخصخصة التي تم الاتفاق عليها بين الجانبين خلال مدة تنفيذ برنامجه الاقتصادي في مصر.</p>

<p>وأوضح المصدر أن من أبرز الأهداف التي يركز عليها عيسى في رؤيته الاستراتيجية للمرحلة المقبلة "زيادة مساهمة القطاع الخاص في عدد كبير من الأنشطة الاقتصادية، مع تحديد سقف للاستثمارات الحكومية في القطاعات المختلفة،بما يضمن وصول مساهمات القطاع الخاص إلى ما لا يقل عن 80% من إجمالي الاستثمارات".</p>

<p>وكانت وزارة التخطيط قالت في يونيو/حزيران الماضي إن <a href="https://mped.gov.eg/singlenews?id=6390#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0%20%D8%B9%D9%84%D9%89%2062.8,%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%202024%2F2025">مساهمة</a> القطاع الخاص في الاستثمارات بلغت نحو 63%.</p>

<p>وقال المصدر إن نائب رئيس الوزراء وضع تصورًا للبدء في طرح حصص حكومية في نحو 31 شركة عقب إجازة عيد الفطر بنهاية مارس/آذار المقبل، من بينهم 20 شركة كانت تابعة لوزارة قطاع الأعمال، و11 أخرين منهم 5 شركات تابعة للقوات المسلحة.</p>

<p>وأوضح المصدر أنه بعد إلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، سيتم نقل تبعية قرابة 40 شركة من أصل 60 شركة كانت تتبع الوزارة إلى صندوق مصر السيادي، تمهيدًا لإعادة هيكلتها وطرحها في البورصة خلال الفترة المقبلة، ضمن توجه الدولة لتعزيز دور القطاع الخاص في النشاط الاقتصادي ودعم مسار التنمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686137</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة رسوم الموبايلات تتكرر "بسبب النظام".. ومصدر بـ"الاتصالات": نعمل على حلها يدويًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30379</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/620b55ae-53f4-4d2d-9636-4e7ca9b52442.png.webp?itok=920AH0TQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/620b55ae-53f4-4d2d-9636-4e7ca9b52442.png.webp?itok=920AH0TQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر مصدر مطلع على ملف الرسوم الجمركية المفروضة على الموبايلات بوزارة الاتصالات بتكرار أزمة فرض رسوم على أجهزة معفاة بالأساس خلال الأيام الماضية، مرجعًا ذلك إلى أخطاء في النظام الإلكتروني المعمول به حاليًا.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة بدأت تنفيذ مراجعة يدوية لجميع الشكاوى والتظلمات المقدمة من المواطنين لمعالجتها وتشغيل الأجهزة المتضررة فورًا.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/technology/in-focus/2024/12/31/%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D9%8A-">بدأت</a> الحكومة تطبيق رسوم جمركية على الموبايلات المستوردة التي جرى تشغيلها بدءًا من 2025، بلغت 38.5% من قيمة الجهاز سواء كان للاستخدام الشخصي أو التجاري، مع إعفاء جهاز واحد فقط للاستعمال الشخصي كل 3 سنوات.</p>

<p>وعلى أثر القرار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ffb8181-8531-45c6-b42d-7f4a66105046" href="https://almanassa.com/news/25983" title='رسائل ضريبية مفاجئة تُربك سوق المحمول.. ومصدر بـ"الاتصالات" يقر بالخطأ '>تلقى</a> مواطنون لا تنطبق عليهم معايير الرسوم، رسائل تحذيرية نهاية يوليو/تموز الماضي تطالبهم بالسداد، حسبما أكدته أربعة مصادر باتحاد الغرف التجارية في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، ليشير مصدر بالوزارة حينها إلى أن بعض الرسائل وصلتهم "بخطأ في النظام".</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/26/%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84%D8%A9/7134561">دفعت</a> هذه التطورات الحكومة، في نهاية سبتمبر/أيلول الماضي، لإعفاء حاملي جوازات السفر المصرية من الرسوم، ومنح حاملي الجوازات الأجنبية إعفاءً مؤقتًا لمدة ثلاثة أشهر، قبل أن <a href="https://www.tra.gov.eg/ar/%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AC%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A7/">يعلن</a> الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات انتهاء فترة الإعفاء اعتبارًا من 21 يناير الماضي.</p>

<p>وأوضح المصدر المطلع على ملف الرسوم أن النظام الإلكتروني الحالي يواجه صعوبة في التمييز بين الموبايلات الجديدة والقديمة التي تدخل مصر، مشيرًا إلى أن الموبايل الذي جرى تسجيله وتشغيله قبل سريان قرار فرض الرسوم في 2025 يُعد معفيًا من الضريبة بالأساس.</p>

<p>"لكن مع مغادرة الجهاز للبلاد عدة أشهر ورجوعه مرة أخرى قد يعتبره النظام الإلكتروني جهازًا جديدًا يدخل على الشبكة لأول مرة"، كما يضيف المصدر.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن حل الأزمة يحتاج إلى وقت "أي نظام جديد تظهر به أخطاء يتم تداركها تدريجيًا، كما أن كل عملية إصلاح تتطلب فترة لاختبار فعاليتها وما إذا كان يجب التدخل لاستكمال الإصلاحات من عدمه".</p>

<p>ودعا المواطنين المتضررين إلى التقدم بشكاوى رسمية، حتى يتسنى للوزارة والجهاز القومي لتنظيم الاتصالات مراجعتها، وإعفاء الموبايلات التي ثبت تشغيلها داخل السوق المصرية قبل عام 2025 من الرسوم المفروضة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686136</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مرونة وخطوط حمراء وبرنامج نووي على الطاولة.. مناوشات دبلوماسية قبيل لقاء جنيف "غير المباشر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30367</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c6829ab9-3f89-4c9a-8f57-89ab7aa4bb25.jpeg.webp?itok=xL9IA7u6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c6829ab9-3f89-4c9a-8f57-89ab7aa4bb25.jpeg.webp?itok=xL9IA7u6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، خلال زيارة إلى العاصمة المجرية بودابست، اليوم الاثنين، إن التوصل إلى اتفاق مع إيران سيكون مهمة صعبة، وذلك قبيل المحادثات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة الأمريكية في مدينة جنيف السويسرية بوساطة عُمانية.</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/sub-live/politics/48769/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%25D%5B%E2%80%A6%5D%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أضاف</a> خلال مؤتمر صحفي مع رئيس الوزراء المجري فيكتور أوربان "قلتها البارحة وأعيدها اليوم، الاتفاق مع إيران صعب، يجب أن نفهم أن إيران يتم تسييرها واتخاذ القرارات فيها من قبل رجال دين متشددين"، لكنه أكد أن بلاده "ستحاول إبرام اتفاق".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2026/02/16/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">تبدأ</a> الجولة الثانية من المحادثات "غير المباشرة"، غدًا الثلاثاء، بعد جولة أولى عُقدت في مطلع فبراير/شباط في سلطنة عُمان في ظل تهديد أمريكي بالتدخل عسكريًا.</p>

<p>ونقلت وكالة رويترز، اليوم، عن وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/irans-foreign-minister-says-he-will-meet-iaea-director-monday-2026-02-16/">قوله</a> إن المحادثات الأخيرة كانت "جادة" وتمثل "بداية جيدة"، وبينما أبدى قدرًا من المرونة بشأن استعداد طهران لبحث مستويات تخصيب اليورانيوم مقابل رفع العقوبات، وضع في الوقت ذاته خطوطًا حمراء مؤكدًا أن بلاده لن تتفاوض بشأن برنامجها الصاروخي.</p>

<p>كما <a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/iran-urges-us-to-negotiate-independently-of-israeli-influence-in-nuclear-talks/3831007">أكد</a> أمين المجلس الأعلى للأمن القومي في إيران علي لاريجاني أن إيران مستعدة لأي تهديدات محتملة، واتهم إسرائيل بمحاولة التدخل في المفاوضات وزعزعة استقرار المنطقة، قائلًا "مفاوضاتنا حصرية مع الولايات المتحدة. لسنا منخرطين في أي محادثات مع إسرائيل، مع ذلك فقد تدخلت إسرائيل في هذه العملية، بهدف تقويض هذه المفاوضات وتخريبها"، وفق الأناضول.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/iran-nuclear-talks-us-geneva-8628f2dbd4c911cb4cda5fb92c1aadef">ذكرت</a> أسوشيتد برس أن الوساطة العُمانية تركز على صيغة مرحلية تتضمن قيودًا على التخصيب مقابل تخفيف تدريجي للعقوبات، في حين تسعى وكالة الطاقة الذرية لاستئناف عمليات التفتيش في منشآت نطنز وفوردو وأصفهان، وطالبت بتوضيح مصير مخزونات من اليورانيوم عالي التخصيب، حسب رويترز.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-deal-with-iran-must-dismantle-nuclear-infrastructure-not-just-stop-2026-02-15/">قال</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن أي اتفاق يجب أن يتضمن "تفكيكًا كاملًا" لقدرات التخصيب الإيرانية، وليس مجرد تقييدها، مؤكدًا أن إسرائيل تراقب تطورات المحادثات عن كثب.</p>

<p>و<a href="https://www.timesofisrael.com/new-anti-government-chants-reported-across-iran-after-major-rallies-abroad">أشارت</a> تايمز أوف إسرائيل إلى أن المؤسسة الأمنية الإسرائيلية لا تستبعد خيارات عسكرية إذا لم تُلبِ إيران هذه الشروط. وأن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عززت وجودها العسكري في الخليج عبر نشر حاملات طائرات وقوات إضافية، في خطوة وصفتها وزارة الدفاع الأمريكية بأنها "ردعية".</p>

<p>وفي الوقت نفسه، نقلت رويترز عن وزارة الخزانة الأمريكية فرض عقوبات جديدة على مسؤولين إيرانيين على خلفية قمع الاحتجاجات الداخلية.</p>

<p>وكان الاتحاد الأوروبي <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/29/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86">أعلن</a> في نهاية الشهر الماضي فرض عقوبات على 15 مسؤولًا إيرانيًا بسبب ما وصفه بانتهاكات حقوق الإنسان خلال التعامل مع الاحتجاجات التي اندلعت أواخر 2025.</p>

<p>وأقرت السلطات الإيرانية بسقوط أكثر من 3 آلاف قتيل خلال الاحتجاجات الأخيرة، حسب ما نقلته رويترز عن مصادر رسمية.</p>

<p>في المقابل، قالت منظمة نشطاء من أجل حقوق الإنسان إن <a href="https://mezopotamyaajansi35.com/en/WORLD/content/view/301918">عدد القتلى</a> يتجاوز 6 آلاف، بينهم نحو 200 طفل، مع توثيق آلاف حالات الاعتقال.</p>

<p>كما <a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/15/rallies-held-across-the-world-in-support-of-irans-anti-government-protesters">أفادت</a> الجارديان أمس بوجود مزاعم عن إعدامات سريعة وقيود مشددة على الإنترنت وإغلاق مؤسسات مدنية خلال حملة أمنية وُصفت بأنها الأوسع منذ سنوات.</p>

<p>واقتصاديًا، فإن التضخم السنوي في إيران <a href="https://www.iranintl.com/en/202506049019">بلغ</a> نحو 60% وفق بيانات رسمية، بينما تراجع سعر صرف الريال إلى نحو 1.5 مليون ريال مقابل الدولار في السوق الموازية، حسب بلومبرج، كما ألغت الحكومة آلية سعر صرف مدعوم لبعض الواردات، وبدأت صرف تحويلات نقدية مباشرة للمواطنين في محاولة لاحتواء تداعيات ارتفاع الأسعار.</p>

<p>كما أشارت بلومبرج إلى أن استمرار العقوبات وتراجع عائدات النفط يضعان ضغوطًا إضافية على النظام المصرفي والمالية العامة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686135</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أضافت "العمليات الإرهابية" لمعايير الإعفاء وغلظت عقوبة التهرب.. النواب يقر تعديلات "الخدمة العسكرية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30371</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1039d539-371e-4fc0-ae55-f7e8982f96db.jpg.webp?itok=50mDywLH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1039d539-371e-4fc0-ae55-f7e8982f96db.jpg.webp?itok=50mDywLH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وافق مجلس النواب بشكل نهائي، اليوم، على تعديلات قدمتها الحكومة لقانون الخدمة العسكرية، تزيد  عقوبة التهرب من التجنيد أو الاستدعاء دون عذر مقبول، وتضيف "العمليات الإرهابية" كمعيار للإعفاء من الخدمة العسكرية، بحالتيه المؤقت والنهائي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5531484.aspx">وفقًا</a> للتعديلات يعفى أكبر أشقاء أو أبناء الشخص الذي قتل أو أُصيب إصابة تُعجزه عن الكسب بسبب العمليات الحربية أو الإرهابية.</p>

<p dir="rtl">وقال رئيس لجنة الدفاع والأمن القومي بمجلس النواب الفريق محمد عباس حلمي، خلال الجلسة، إن إضافة "العمليات الإرهابية" كمعيار إضافي للإعفاء من أداء الخدمة العسكرية يأتي "تقديرًا لتضحيات رجال القوات المسلحة والشرطة في العمليات الحربية أو الإرهابية وما لحق من أضرار بالأبرياء من المواطنين المدنيين". </p>

<p dir="rtl">وقبل هذه التعديلات حدد <a href="https://manshurat.org/node/12230">القانون</a> حالات الإعفاء النهائي في أربع حالات؛ هي من لا تتوافر فيهم اللياقة الطبية، والابن الوحيد للأب المتوفى، أو غير القادر نهائيًا على الكسب، وأكبر المستحقين للتجنيد من أخوة أو أبناء المواطن الذي يستشهد أو يصاب بإصابة تعجزه عن الكسب نهائيًا بسبب العمليات الحربية، وأكبر المستحقين للتجنيد من أخوة أو أبناء الضابط أو المجند أو المتطوع الذي توفي بسبب الخدمة أو أصيب بمرض أو عاهة بسبب الخدمة وكان من شأنها أن تجعله عاجزًا نهائيًا عن الكسب.</p>

<p dir="rtl">وكذلك يحدد خمس حالات أخرى لحالات الإعفاء المؤقت وهي؛ الابن الوحيد لأبيه الحي، والعائل الوحيد لأبيه غير القادر على الكسب وكذلك عائل أخيه أو أخوته غير القادرين على الكسب، والعائل الوحيد لأمه إذا كانت أرمله أو إذا كانت مطلقة طلاقًا بائنًا أو كان زوجها غير قادر على الكسب، والعائل الوحيد لأخته أو أخواته غير المتزوجات، وأكبر المستحقين للتجنيد من أخوة أو أبناء الضابط أو المجند أو المتطوع أو المواطن الذي فقد بسبب العمليات الحربية.</p>

<p>وفي تعديلات تغليظ عقوبات التخلف عن التجنيد أو الاستدعاء <a href="https://www.parlmany.com/News/2/598723/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7-%D8%A8%D8%AE%D9%81%D8%B6">اقترح</a> النائب حازم حمادي خفض الحد الأدنى للغرامة مع تشديد الحبس لتتناسب مع الظروف المادية، وهو ما رفضه اللواء خالد شهدي، مساعد وزير الدفاع للشؤون القانونية والدستورية، موضحًا أن الحبس وفق قانون العقوبات يبدأ من 24 ساعة حتى 3 سنوات، مضيفًا أنه باعتبارها جنحة لا يمكن تغليظها أكثر من ذلك، وأن الغرامة مناسبة للجريمة وتقديرها متروك للقاضي في الحدود التي حددها القانون.</p>

<p>ووافق النواب على التعديل المقترح من الحكومة بأن "يُعاقب كل متخلف عن التجنيد متى جاوزت سنه الثلاثين عامًا بالحبس وغرامة لا تقل عن عشرين ألف جنيه ولا تزيد على مائة ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686134</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
