<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:45:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 10:45:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إخلاء سبيل أحمد دومة بكفالة 100 ألف جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29836</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1d65f718-718f-4483-b2f2-82f36d66bd87.jpg.webp?itok=-j4qieuA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1d65f718-718f-4483-b2f2-82f36d66bd87.jpg.webp?itok=-j4qieuA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة أمن الدولة العليا، مساء اليوم الثلاثاء، إخلاء سبيل الناشط السياسي أحمد دومة، بكفالة 100 ألف جنيه على ذمة قضية جديدة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02J7Dkm2PiNyxXvc3kW6xTt11FqT3EnryEz6LqLm5r8tVr2vXgD8p4U9ExnHaLLnMel">قال</a> المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> على فيسبوك، الذي حضر مع دومة التحقيق، إن نيابة أمن الدولة العليا اتهمته بـ"نشر أخبار وبيانات وشائعات كاذبة داخل البلاد وخارجها".</p>

<p>ومن جانبه، قال محمد دومة لـ <strong>المنصة</strong> إن المحامين أبلغوه بأن النيابة واجهت شقيقه أحمد لأكثر من 10 ساعات <a href="https://www.facebook.com/share/r/16UmRSdgmk/">ببوستاته</a> الأخيرة عن واقعة الاعتداء التي تعرض لها صديقه المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل داخل محبسه.</p>

<p>وأضاف أن الأسرة مشغولة في الوقت الحالي بتدبير مبلغ الكفالة لإنهاء إجراءات إخلاء سبيل شقيقه.</p>

<p>وكانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49809a17-6801-48ae-8c7f-39d679b60c30" href="https://almanassa.com/news/29822" title='"صادروا هارد كاميرات العمارة".. القبض على أحمد دومة من مسكنه في المقطم'>قوة</a> أمنية ألقت القبض على دومة من مسكنه بالمقطم بعد منتصف الليلة الماضية، حسبما قال محمد دومة لـ <strong>المنصة</strong>، صباح اليوم، حيث أكد أنه توجه إلى شقة أحمد عقب الواقعة ليجدها خالية من أدواته التقنية "الموبايلات واللابتوب والكاميرا متاخدين، مش موجودين في الشقة".</p>

<p>وأضاف أن القوة التي نفذت عملية القبض حرصت على سحب تسجيلات كاميرات المراقبة الخاصة بالعمارة التي يسكنها أحمد، موضحًا "خدوا الهارد بتاع الكاميرات بتاع العمارة اللي هو ساكن فيها".</p>

<p>والأربعاء الماضي، طالبت رفيدة حمدي، زوجة عادل، بسرعة توقيع الكشف الطبي على زوجها وإثبات "آثار ضرب على قدمه وخنق على رقبته"، والجمعة <a href="https://www.facebook.com/ahmeddouma4/posts/pfbid02DxXD4LxSFqXYDRAFHsDh99b5yZjyUgJAUaXbB4LbCzwn7K5LQwzUbtWYarSPvddXl?locale=ar_AR">كتب</a> دومة على فيسبوك "شيء مؤسف إنّ في الوقت اللي العالم بيحاول يركّز في ملف الأسرى الفلسطينيين في سجون العدو.. سجانيننا هنا مصرّين يقولوا إنّهم منافس قوي وقد يتفوّق حتى على العدو وقت الإبادة، ويقول لنا إنّ عنده بدر3 والعاشر 4 وضرب محمد عادل وتهديده".</p>

<p>في اليوم التالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b90e34d9-c5df-4b4f-b063-3681ba96cd17" href="https://almanassa.com/news/29773" title='"الداخلية" تنفي الاعتداء على محمد عادل بسجن العاشر.. ومحاميه يطالب بكشف طبي عاجل'>نفت</a> وزارة الداخلية تعرض عادل للاعتداء داخل سجن العاشر من رمضان- تأهيل 4 على يد نزلاء آخرين.</p>

<p dir="rtl">والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49cd107c-7c6e-4d3e-bc1f-71684bbaa433" href="https://almanassa.com/news/29230" title="بعد منعه من السفر.. أحمد دومة: حياتي معطّلة">منعت</a> سلطات مطار القاهرة دومة من السفر، دون ذكر السبب، فيما أبلغه ضابط بإدارة الجوازات بمراجعة النائب العام. </p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbb66f4b-188d-4b31-a385-6b41eea4c0f8" href="https://almanassa.com/node/12814" title="عفو رئاسي عن أحمد دومة">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في 19 أغسطس/آب 2023 قرارًا <a href="https://web.facebook.com/1545759897/posts/pfbid0fKQtH3cqpvzzqwqJXqURnqw84mZ8wahBfLvr2dyg7G3RSs2nD8bocGHzgJ271Xrql/?mibextid=aE13LE&amp;_rdc=1&amp;_rdr">بالعفو</a> عن بعض المحكوم عليهم بأحكام نهائية ومنهم أحمد دومة، بعد الحكم عليه عام 2013 بالسجن المشدد 15 عامًا، في قضية <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-46825950">أحداث</a> مجلس الوزراء.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ac3ecce-ec52-4d9d-9721-49e2edcd58ca" href="https://almanassa.com/news/27344" title="للمرة الخامسة خلال عام.. نيابة أمن الدولة تستدعي أحمد دومة للتحقيق">استدعت</a> نيابة أمن الدولة العليا دومة خمس مرات خلال العام الماضي، آخرها في 29 سبتمبر/أيلول الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5b9c77f-fa6c-428c-8939-7be4eb1bb993" href="https://almanassa.com/news/27405" title="نيابة أمن الدولة العليا تخلي سبيل دومة بكفالة 50 ألف جنيه">وجهت</a> له وقتها اتهامات بـ"نشر بيانات وأخبار كاذبة عبر بوست على حسابه الشخصي بفيسبوك حول واقعة الاعتداء البدني على وزير التموين الأسبق في حكومة الإخوان المسلمين باسم عودة داخل محبسه بسجن بدر من قبل ضابط بقطاع الأمن الوطني"، وأخلت سبيله بكفالة 50 ألف جنيه.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">حذرت</a> 8 منظمات حقوقية في بيان مشترك، في أبريل/نيسان الماضي ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768941143852590</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لماذا عاد رجال أعمال جمال مبارك؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/yKJhgD_8RSw</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/yKJhgD_8RSw?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">لماذا عاد رجال أعمال جمال مبارك؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 20:01:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768935739433358</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرد ينهي حياة طفلة تاسعة في غزة.. ونزوح عائلات في خان يونس بعد توسع إسرائيلي بـ«الخط الأصفر»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B2%D9%88/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="البرد ينهي حياة طفلة تاسعة في غزة.. ونزوح عائلات في خان يونس بعد توسع إسرائيلي بـ«الخط الأصفر»" title="البرد ينهي حياة طفلة تاسعة في غزة.. ونزوح عائلات في خان يونس بعد توسع إسرائيلي بـ«الخط الأصفر»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين:</b></p>
<p dir="rtl"><span>نزح آلاف السكان الفلسطينيين، أمس، من شرق مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، باتجاه منطقة المواصي، غربي المدينة، بعد تقدّم جديد لقوات الاحتلال، سبقه «أوامر إخلاء» بثها الجيش الإسرائيلي عبر مكبرات الصوت، فيما ألقى المنشورات من الجو، أمس، في مناطق متاخمة لـ«الخط الأصفر»، حسب شهود عيان ونازحون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحبطت المقاومة الفلسطينية محاولة الميليشيات المسلحة المتمركزة في مناطق شرق «الخط الأصفر»، تنفيذ «عمل عدائي» بأوامر من الجيش الإسرائيلي، وأوقعت بها قتلى وجرحى، حسبما قالت قناة قوة «رادع» التابعة للمقاومة، عبر تيليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت الجهات الحكومية في قطاع غزة اتخاذ إجراءات لتسهيل عمل اللجنة الوطنية لإدارة القطاع، و«تسليمها مقاليد الأمور»، حسبما قال المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، مُضيفًا أن حركته التي تتوقع أداءً مهنيًا وفنيًا مستقلًا لعمل اللجنة. وتتحرك «حماس» مع الوسطاء للضغط على إسرائيل من أجل السماح للجنة إدارة غزة بالعمل ميدانيًا داخل القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هدمت قوات الاحتلال اليوم، مبانٍ في مقر وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في شمالي مدينة القدس المحتلة، قبل أن ترفع العلم الإسرائيلي فوق المقر الرئيسي، بقيادة وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن جفير، الذي أشرف على عمليات الهدم داخل المقر بعد اقتحامه، وتعليق أمر استيلاء على مقر الوكالة، لصالح ما يسمى «دائرة الأراضي الإسرائيلية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نزوح عائلات في خان يونس بعد توسع إسرائيلي بـ«الخط الأصفر».. والبرد ينهي حياة طفلة تاسعة في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نزح آلاف السكان الفلسطينيين، أمس، من شرق مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، باتجاه منطقة المواصي، غربي المدينة، بعد تقدّم جديد لقوات الاحتلال، سبقه «أوامر إخلاء» بثها الجيش الإسرائيلي عبر مكبرات الصوت، فيما ألقى المنشورات من الجو، أمس، في مناطق متاخمة لـ«الخط الأصفر»، حسبما ذكرت </span><a href="https://t.me/mohnadQ/81784"><span>إفادات</span></a><span> صحفيين من جنوبي القطاع عبر تليجرام، وأكدها لـ«مدى مصر» شهود عيان ونازحون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطلقت مسيرات الاحتلال نيرانها صوب خيام النازحين المنصوبة في المنطقة المستهدفة بأمر الإخلاء الذي أكد أن «المنطقة تقع تحت سيطرة الجيش»، لدفع سكانها نحو غربي المدينة، حسبما قال شهود العيان لـ«مدى مصر». واستهدف أمر الإخلاء منطقة «حارة الرقب» الملاصقة لطريق صلاح الدين، تزامنًا مع توغل الآليات العسكرية في المنطقة المنكوبة، التي انسحبت منها القوات الإسرائيلية سابقًا مع سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وعاد إليها الأهالي في حينه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم يمنح الجيش الإسرائيلي العائلات النازحة فرصة نقل خيام إيوائها، قبل نزوحها مُشرّدة إلى غربي المدينة تحت النار، حسبما قال لـ«مدى مصر» النازح شادي أبو أحمد، الذي اضطر للانتقال وعائلته إلى غرب المدينة، وسط عجزه عن إيجاد مأوى جديد للعائلة، بعد إجبارهم على إخلاء منطقتهم؛ فيما لم يتمكن آخرون من حمل مقتنيات نزوحهم بعد مداهمة القوات الإسرائيلية المفاجئ للمنطقة، حسبما قال نازح آخر، مضيفًا أن الآليات الإسرائيلية نقلت عددًا من الكتل الاسمنتية الصفراء المستخدمة في ترسيم «الخط الأصفر» ميدانيًا، لتوسيع مناطق سيطرة الاحتلال، والتي باتت تضم أكثر من نصف مساحة المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحرّكت إسرائيل الكتل الصفراء التي وضعتها لترسيم «الخط الأصفر» سابقًا، لمسافات أعمق داخل القطاع، قُدرت بمتوسط 295 مترًا، في ثلاث مناطق على الأقل، حسبما أظهر </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c0r47j4qqeeo"><span>تقرير</span></a><span> مدعوم بصور الأقمار الصناعية، نشره موقع «بي بي سي» قبل أيام، موضحًا أن إجمالي عدد المواقع التي جرى تحريك «الخط الأصفر» فيها، بلغ 16 موقعًا، موزعين في بلدتي بيت لاهيا وجباليا، في شمالي القطاع، وحي التفاح، في شرق مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7240"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في القطاع اليوم، إن البرد القارس أنهى حياة رضيعة في مدينة غزة، شمالي القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا البرد بين أطفال القطاع منذ بداية موسم الشتاء الجاري إلى تسع وفيات. وتجدد القصف الإسرائيلي بالتزامن مع هدم منازل مواطنين في بلدة بني سهيلا، شرقي خان يونس، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/220317"><span>قالت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، قبل إصابة فلسطيني برصاص الاحتلال في ذات المنطقة، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/350426"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7240"><span>استقبلت</span></a><span> مستشفيات غزة خلال 24 ساعة مضت، قتيلًا وسبعة مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و551 قتيلًا، و171 ألفًا 372 مُصابًا، حسب وزارة الصحة بالقطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/LastNews?pageNumber=2"><span>أعلنت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، اليوم، مقتل فلسطيني في مخيم البريج، في وسط القطاع، نتيجة إصابته في وقت سابق إثر قصف إسرائيلي، </span><a href="https://safa.ps/post/401021/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-1300-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%AA-483-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7"><span>أكد</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، أن الاحتلال خرق اتفاق وقف إطلاق النار 1300 مرة منذ توقيعه، ما أدى إلى مقتل 483 مواطنًا وإصابة 1287.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>المقاومة تحبط «عمل عدائي» للمليشيات المسلحة.. ومقتل عميل بعملية أمنية للمقاومة شرقي غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أحبطت المقاومة الفلسطينية محاولة الميليشيات المسلحة المتمركزة في مناطق شرق «الخط الأصفر» التي تحتلها إسرائيل بالقطاع، تنفيذ «عمل عدائي» بأوامر من الجيش الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/R1Gaza/144"><span>نقلت</span></a><span> قناة قوة «رادع» التابعة للمقاومة، عبر تيليجرام، عن مصدر أمني في غزة، أمس،والذي أوضح أن المقاومة أوقعت قتلى وجرحى في صفوف «العصابات العميلة»، مُطالبًا أهالي القطاع بمواصلة الإسهام بملاحقة وتفكيك العصابات، عبر الإبلاغ عن أي معلومات بشأنها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يتزامن ذلك مع </span><a href="https://t.me/QudsN/655148"><span>الكشف</span></a><span> عن مقتل مساعد أحد مسؤولي الميليشيات المتعاونة مع إسرائيل في شرقي مدينة غزة، في عملية للمقاومة، حسبما قالت شبكة «قدس» الإخبارية المقربة من المقاومة، التي </span><a href="https://t.me/QudsN/655131"><span>نشرت</span></a><span> في وقت لاحق مقطع فيديو قالت إنه يوثق استلام القتيل أسلحة من الجيش الإسرائيلي في شرق حي الشجاعية، شرقي المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذت الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في الآونة الأخيرة عدة عمليات ضد مسؤولين وعناصر من الأجهزة الأمنية في غزة، داخل وخارج مناطق انتشارها خلف «الخط الأصفر»، كان آخرها اغتيال مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، قبل نحو أسبوع،  فيما نفذت عملية مماثل قبل أسابيع، استهدفت ضابطًا في جهاز الأمن الداخلي، التابع لوزارة الداخلية في غزة، فضلًا عن اشتراك العصابات في ملاحقة وتصفية المقاومين المحاصرين داخل أنفاق المقاومة في مدينة رفح، جنوبي القطاع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تتخذ إجراءات لتسهيل عمل لجنة إدارة غزة.. وإسرائيل تمنع أعضاء اللجنة من دخول القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اتخذت الجهات الحكومية في القطاع إجراءات لتسهيل عمل اللجنة الوطنية لإدارة غزة و«تسليمها مقاليد الأمور»، حسبما </span><a href="https://shehabnews.com/post/148896/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، مُضيفًا أن حركته التي تتوقع أداءً مهنيًا وفنيًا مستقلًا لعمل اللجنة، لا تضع أي اشتراطات مسبقة لضمان بدء عملها، فيما تتحرك «حماس» مع الوسطاء للضغط على إسرائيل من أجل السماح للجنة إدارة غزة بالعمل ميدانيًا داخل القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعطل إسرائيل عمل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، عبر منع أعضائها من دخول القطاع والرفض المستمر لفتح المعابر، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434870/%D8%B5%D9%8A%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9"><span>قال</span></a><span> نائب أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح، صبري صيدم، اليوم، معتبرًا أن هذه الممارسات تمثل «محاولة إعدام» للعمل الوطني الإغاثي، وتندرج ضمن «سياسة التنصل الإسرائيلي من الاستحقاقات الدولية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار صيدم إلى وجود حالة من عدم الوضوح و«الضبابية الدولية» المحيطة ببعض المقترحات الأمريكية، لاسيما ما يُعرف بـ«مجلس السلام»، الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/"><span>أعلن</span></a><span> البيت الأبيض، الجمعة الماضي، عن تشكيل مجلسه التنفيذي، إلى جانب تشكيل «مجلس غزة التنفيذي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتوالى الكشف عن الدول، ومن بينها </span><a href="https://arabic.news.cn/20260120/7fd8e9e43f3c4b50a7412eca7ea3d3b3/c.html"><span>الصين</span></a><span> و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%3A-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AF%D8%B9%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/90805454"><span>إسرائيل</span></a><span>، التي اختارها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، للانضمام إلى «مجلس السلام» الذي يرأسه، قالت وزارة الخارجية المغربية، أمس، إن الملك محمد السادس قبل دعوة ترامب للانضمام «مجلس السلام» بصفته عضوًا مؤسسًا، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90802648"><span>أفادت</span></a><span> وكالة «رويترز»، التي </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%22%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%22-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8/90807457"><span>نقلت</span></a><span>، اليوم، بيانًا لوزارة الخارجية الإماراتية، أعلن قبولها الانضمام للمجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، هدد الرئيس ترامب، برفع الرسوم الجمركية بنسبة 200% على واردات الولايات المتحدة من النبيذ والشمبانيا الفرنسية، إذا ما رفضت فرنسا الانضمام لـ«مجلس السلام»، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2026/1/20/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-200-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7"><span>قالت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، فيما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%3A-%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%88%D8%BA%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%A7-%D8%A5%D8%B0%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8/90806204"><span>قال</span></a><span> وزير الخارجية التركي، هاكان فيدان، اليوم، إن الرئيس رجب طيب أردوغان سيقرر قريبًا ما إذا كان سينضم كعضو مؤسس إلى «مجلس السلام»، بعد تلقيه دعوة بهذا الشأن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، وقّع، السبت الماضي، بيان مهمة اللجنة الذي يحدد مبادئ عملها وأطر مسؤولياتها، حسبما </span><a href="https://x.com/AliShaathNCAG/status/2012639126286209424"><span>أعلن</span></a><span> عبر منصة إكس، مؤكدًا أن مهمة اللجنة تتمثل في «إعادة بناء غزة وإعادة إحياء النسيج المجتمعي واستعادة الأمل»، وذلك تحت إشراف «مجلس السلام»، مُضيفًا أن اللجنة «تلتزم بترسيخ الأمن، واستعادة الخدمات الأساسية التي تمثل حجر الزاوية للكرامة الإنسانية، وفي مقدمتها الكهرباء والمياه والرعاية الصحية والتعليم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><span><br>
</span><b>«تصعيد ضد الأمم المتحدة».. بن جفير يقود هدم إسرائيلي لمبانٍ داخل مقر «أونروا» في القدس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>هدمت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مبانٍ في مقر وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في حي الشيخ جراح، شمالي مدينة القدس المحتلة، قبل أن ترفع العلم الإسرائيلي فوق المقر الرئيسي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/20/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-140686"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن جفير، قاد اقتحام قوات الاحتلال للمقر للإشراف على عمليات الهدم داخله، قبل تعليق أمر استيلاء على مقر الوكالة، لصالح ما يسمى «دائرة الأراضي الإسرائيلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>دائرة شؤون اللاجئين بمنظمة التحرير الفلسطينية، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/20/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%A8%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D8%AE-%D8%B9%D9%84%D9%89-140703"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن هدم قوات الاحتلال لمنشآت «أونروا» بالقدس، تطور خطير يمثل اعتداءً صارخًا على هيبة الأمم المتحدة، مؤكدة أن هذا التصعيد يهدف إلى تصفية الأبعاد القانونية والسياسية للوكالة، كما يأتي ذروة لسلسلة من القوانين والقرارات القمعية الإسرائيلية ضد الوكالة، بدءًا من قوانين حظر نشاط الوكالة، وصولًا إلى تعديلاتها، التي قضت بقطع إمدادات الكهرباء والماء والإنترنت عن مقرات الوكالة، وإغلاق مدارسها وعياداتها، وإلغاء كل الامتيازات والحصانات الدبلوماسية التي كانت تتمتع بها المنظمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مقر «أونروا» المستهدف في القدس، يشرف على عمليات الوكالة في الضفة الغربية، بما فيها القدس الشرقية، ويضم مكتب المفوض العام للوكالة، وعددًا من مكاتب الأمم المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/20/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%AD%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%88%D9%81%D8%A7-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9-140699"><span>أفاد</span></a><span> المستشار الإعلامي للوكالة، عدنان أبو حسنة، اليوم، مُضيفًا أن عمليات الهدم داخل المقر، اليوم،  تعد تصعيدًا ضد الأمم المتحدة بصفة عامة، وليس فقط تجاه «أونروا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلًا عن </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/20/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%91%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D9%88%D9%87%D8%AF%D9%85%D9%87%D8%A7-140723"><span>إدانة</span></a><span> وزارة الخارجية الفلسطينية لما وصفته بـ«الخرق الجسيم لقواعد القانون والأعراف الدولية» الذي جاء في سياق «محاولة تقويض نظام الحماية الدولية للاجئين الفلسطينيين وحقوقهم غير القابلة للتصرف»، اليوم، أدان المفوض العام لـ«أونروا»، فيليب لازاريني، هدم مباني الوكالة في «الشيخ جراح»، واعتبره «تحديًا غير مسبوق للقانون الدولي»، و</span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/2013546502388342823"><span>قال</span></a><span> عبر منصة إكس، إن ما جرى يمثّل «مستوى جديدًا من التحدي الصريح والمتعمّد للقانون الدولي، بما في ذلك امتيازات وحصانات الأمم المتحدة، من جانب إسرائيل». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B2%D9%88/">البرد ينهي حياة طفلة تاسعة في غزة.. ونزوح عائلات في خان يونس بعد توسع إسرائيلي بـ«الخط الأصفر»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 19:57:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768935739433357</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في الانتظار يصيبنا هوسٌ برصد الاحتمالات الكثيرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D9%87%D9%88%D8%B3%D9%8C-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الديون</category>
			<category>الموازنة العامة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/489925081_1197145755789176_3789939512753106022_nc-150x150.jpg" alt="في الانتظار يصيبنا هوسٌ برصد الاحتمالات الكثيرة" title="في الانتظار يصيبنا هوسٌ برصد الاحتمالات الكثيرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما ننتظر «الحوار المجتمعي» الذي وعدت به الحكومة بشأن خطة إدارة الدين، يتواصل الاجتهاد صحفيًا حول المقترحات المطروحة، ما بين انتقاد فكرة «مبادلة الديون بأصول»، أو الانفتاح على نقاش «المقايضة الكبرى»، وصولًا إلى لفت انتباه المواطنين إلى أن الديون كانت من الأسباب الرئيسية فى التقدم البشرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حزب التحالف الشعبي الاشتراكي من ناحيته يحاول رفع صوته لإعلان رفضه أي صيغ تسمح بخصخصة قناة السويس، فيما ينشغل «المصري الديمقراطي» بإيجاد معارضة «مرنة» داخل البرلمان، بحسب رئيسه الذي أبدى عدم رضاه عن المقاعد التي حصلوا عليها في القوائم بعد أدائهم في البرلمان السابق وموقفهم في انتخابات الرئاسة والحوار الوطني، ودون معارضة أقر مجلس الشيوخ نهائيًا تعديلات قانون الضرائب العقارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تبحث الحكومة تخفيض ديونها، أخطرت الجمعيات الزراعية الفلاحين بزيادة تصل إلى 300% على رسوم تطهير الترع والمصارف والمجاري المائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما حقوقيًا، فبعدما استمعت النيابة لأقوال زوجة الناشط محمد عادل ووالده، بعد شكوى من الاعتداء عليه داخل السجن، يستمر منذ صباح اليوم تحقيق نيابة أمن الدولة العليا مع الناشط أحمد دومة، الذي نشر مقطع فيديو بالذكاء الاصطناعي عن الانتهاكات التي تعرض لها عادل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا يزال سؤال: «كيف ستحل الحكومة أزمة الدين؟» يتصدر الاهتمام، في ظل مقترحات رسمية متواترة، تتصاعد الاحتمالات والمقترحات بشأنها، في ظل صمت الحكومة نفسها، مكتفية بتصبير المترقبين بأن الإعلان عن «خطتها» قريب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير المالية، أحمد كجوك، أشار إلى اعتزام الحكومة طرح استراتيجية متوسطة المدى للحوار المجتمعي حول الدين العام خلال الشهر الجاري، في إطار مساعٍ للسيطرة على الدين وخفضه عبر إجراءات «واضحة»، بحسب تصريحاته التي نقلتها «المصري اليوم»، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4179104"><span>اليوم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم أن كجوك يتحدث للإعلام، لكن تصريحاته وباقي المسؤولين لم تتطرق للمتداول إعلاميًا ومجتمعيًا عن خطط ومقترحات مبادلة الديون بأصول، والتي كان أحدثها ما أشار له «القاهرة 24» أمس، عن دراسة الحكومة خطة لمبادلة جزء من الدين بأسهم في شركة يتم إنشائها، وتُنقل إليها ملكية «أصول جيدة قابلة للتطوير»، بحسب الموقع، الذي حدد هذه الأصول في قطعة أرض في الزعفرانة، على أن تساهم في الشركة وزارة المالية وهيئات قناة السويس والتأمينات الاجتماعية والتأمين الصحي الشامل، إلى جانب بنكي الأهلي ومصر، ومقابل مساهمات كلٍ من تلك الجهات، يُسمح لها بالاستثمار في ذلك الأصل والدخول في شراكات مع القطاع الخاص المصري والأجنبي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التعاطي مع ما نقله «القاهرة 24» عن مصادر لم يُسمها، تقاطع مع فكرة «المقايضة الكبرى» التي اقترحها رجل الأعمال، حسن هيكل، قبل عام، وأعاد طرحها مؤخرًا، بنقل ملكية قناة السويس إلى البنك المركزي مقابل تصفير الديون المحلية، كحل لأزمة الديون؛ تلك الأزمة التي ننتظر أن تطرح الحكومة خلال أيام خطة لتقليلها، بحسب تصريحات رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، مطلع يناير الجاري، بعد أسابيع من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D8%A8%D8%B1%D9%87/?fbclid=IwY2xjawPcVMZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjRms0NUlXWDVyaUxFTm1tc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHr_uSmIxkxopoxXFxqaGxjVkLGPQj4RDgChSZo7Wa3DKeFJ4WxCpgFtbQWOO_aem_aEdtzwLbKIOSPYwO0GrC5Q"><span>حديثه</span></a><span> عن وجود هذه الخطة التي ستعيد الدين إلى مستويات لم تحدث منذ 50 سنة، وإن أشار متحدث الحكومة، قبل يومين إلى قُرب طرح الخطة، بعد إنهاء بعض التفاصيل الفنية فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتمهل الحكومة في علاج تفاصيلها الفنية، أفرد رئيس تحرير «اليوم السابع»، عبد الفتاح عبد المنعم، اليوم، نقاشًا مفتوحًا حول أزمة الدين العام، بحسب مقاله الذي احتل صفحة كاملة في الجريدة الورقية، والذي تساءل في صدره «على هامش ملف حسن هيكل.. لماذا نخاف من الأفكار الكبيرة بدلًا من مناقشتها والبحث عن حلول مبتكرة لأزمة طاحنة؟»، منوهًا أن «المقايضة الكبرى ليست بالضرورة خطة جاهزة للتنفيذ، وليست مشروعًا تفصيليًا بقدر ما هي إطار ذهني جديد يدعو إلى إعادة التفكير في كيفية إدارة أزمة الدين السيادي»، وهو التساؤل الذي نقلت «اليوم السابع» </span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/20/%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B0-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AD%D9%84/7275258"><span>إشادات</span></a><span> من مراقبين اقتصاديين بأهمية طرحه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «المصري اليوم» فاستمرت في نقل تحذيرات اقتصاديين، من الاكتفاء بالمعالجات المالية والنقدية للأزمة، دون إصلاح جذري للاقتصاد، مع إشارة إلى أن أصل الأزمة هو ضعف النمو وضآلة الإيرادات العامة، وتجاوز خدمة الدين إجمالي الإيرادات العامة، مع تدني مساهمة الضرائب إلى 11.2% فقط من الناتج المحلي، بينما يعتبر جزء معتبر من الدين المحلي في جوهره دين خارجي نتيجة حيازة الأجانب لأذون الخزانة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط الحديث الاقتصادي، أفرد رئيس مجلس إدارة «المصري اليوم» السابق، والكاتب القريب من النظام، عبد المنعم سعيد، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4179035"><span>مقاله </span></a><span>ليوضح أن الديون كانت من الأسباب الرئيسية في التقدم البشري، موضحًا أن تجميع الثروة ثم إطلاقها مقابل فائدة كان يجعلها تُستخدم عدة مرات وتزيد القيمة الحقيقية لها، بما تنتجه وتستثمره، قبل أن يشير إلى الشركات المساهمة بكونها أصبحت وسيلة ثالثة لجمع «رأس المال» وإدارته بما يمثل «دفعة قوية للمجتمعات لكى تحقق ما لا تستطيع تحقيقه كلما اعتمد الفرد الواحد على نفسه فقط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، وفي مقال استند إلى أرقام منسوبة لتقارير البنك الدولي وصندوق النقد عن التزامات مصر، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=20012026&amp;id=2c135cdc-658e-414c-b34d-cbe3cef05c65"><span>حذّر</span></a><span> الإعلامي محمد علي خير من تفاقم أعباء الدين الخارجي والداخلي على الاقتصاد، خصوصًا مع ارتفاع الأول إلى نحو 163.7 مليار دولار رغم سداد التزامات سابقة، معتبرًا أن خطورته الأساسية تكمن في طبيعته الدولارية في ظل فجوة مزمنة بين الصادرات والواردات، بالتوازي مع دين داخلي يقترب من 11 تريليون جنيه، تستنزف فوائده معظم إيرادات الدولة، قبل أن يتطرق إلى مقترح نقل أصول مملوكة للدولة إلى شركة، متسائلًا عن جدوى تقييم الأصول وحجم الدين الذي يمكن شطبه فعليًا، وداعيًا إلى التريث انتظارًا لشرح رسمي، مع بقاء السؤال الأوسع حول كيفية سداد دين خارجي يقترب من 164 مليار دولار على المدى الطويل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كلٍ، نتابع حوارات الصحافة عن الدين، وننتظر «حوار» الحكومة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل انطلاق الحوار المجتمعي عن الديون، أعلن حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1394192832110490&amp;set=a.313986020131182"><span>رفضه</span></a><span> القاطع لأي مقترحات تمس ملكية قناة السويس أو تنطوي على خصخصتها، معتبرًا القناة «خطًا أحمر»، وذلك على خلفية </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%A7%D8%9F/?fbclid=IwY2xjawPcY4hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1SWhDT2pYMVpPZ2Jxd1hTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpB0TUhTaXJOeMbOLN0vH8R2jA8TOsFmC9WtMbo4lkdhOeyI6m78jniy4JkU_aem_LKvs0XoRl02g-QFD199m7w"><span>المقترح </span></a><span>المنسوب لرجل الأعمال حسن هيكل، حسب بيان الحزب، الذي لفت إلى تزامن هذه الطروحات مع استمرار سياسة بيع أصول الدولة وحديث حكومي عن خفض الدين دون توضيح آلياته، ما اعتبره مثيرًا لمخاوف عن مسار أوسع للتفريط في الأصول العامة، خاصة في ظل تشريعات سابقة رآها ممهدة لخصخصة أنشطة القناة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الأحزاب، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19012026&amp;id=11684719-a976-4c45-8de3-95109c323a1a"><span>توقع </span></a><span>رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، فريد زهران، أمس، تشكيل كتلة معارضة وصفها بالـ«مرنة» داخل مجلس النواب، تضم تحالف «الطريق الديمقراطي» وحزبي الوفد والتجمع، إلى جانب بعض المستقلين، مع إمكانية الاتفاق على منسق عام لها، على أن تتبنى مواقف مشتركة في قضايا بعينها دون التزام بتوحيد المواقف في كل الملفات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في حواره مع «الشروق»، قال زهران، إن نتائج انتخابات «النواب» كشفت عن أزمة سياسية وفراغ واضح تجلّى في ضعف المشاركة وتصاعد دور المال السياسي، معتبرًا أن حزبه كان يستحق تمثيلًا أكبر من 12 مقعدًا حصل عليها حاليًا، نائبان فردي وتسعة ضمن القائمة التي قادها «مستقبل وطن»، ونائب معيّن، مشيرًا إلى أن المقاعد التي حصلوا عليها في «النواب» و«الشيوخ»، «خضعت لتفاهمات واعتبارات لم تكن مرضية، وظلمنا فيها ظلمًا واضحًا، خاصة إذا أخذنا فى الاعتبار دورنا فى البرلمان السابق، ومواقفنا فى انتخابات الرئاسة والحوار الوطني، أعتقد أننا كنا نستحق ما لا يقل عن 25 نائبًا فى مجلس النواب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>زهران أكد أن تدخل رئيس الجمهورية في بعض الملفات التشريعية والانتخابية عكس حجم الخلل المؤسسي، معتبرًا أن وجود كتلة معارضة منظمة، حتى لو بصيغة مرنة، بات ضرورة لملء هذا الفراغ وممارسة دور رقابي وتشريعي أكثر فاعلية داخل المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمناسبة، لا يتوقع زهران، أحد من ترشحوا في الانتخابات الرئاسية الأخيرة ليفوز بها الرئيس عبد الفتاح السيسي، أن يكرر التجربة، لاعتبارات تتعلق بالسن والصحة والظروف العامة، فيما تمنى أن تكون هناك «دماء جديدة»، كما أكد في الحوار نفسه أنه لن يترشح مجددًا لرئاسة حزبه «التزامًا باللائحة وإعطاء الجيل الجديد فرصة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الهيئة البرلمانية لـ«المصري الديمقراطي»، محمود سامي، ترشح الأسبوع الماضي لرئاسة مجلس النواب، حتى لا يكون فوز رئيسه الحالي، هشام بدوي، بالتزكية. وقتها، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13012026&amp;id=ef286d02-a671-4ad5-abde-a85dae37d98a"><span>وصف </span></a><span>ترشحه بأنه أفرز لأول مرة ملامح «الكتلة الصلبة» للمعارضة، والتي قدرها بنحو 50 نائبًا قابلين للزيادة إلى 60، مشددًا على أن المعركة الحقيقية ليست آنية بل تراكمية تمتد آثارها إلى الفصول التشريعية المقبلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالحديث عن البرلمان، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=20012026&amp;id=d65f9072-82e2-473c-8d61-37b4dbea66fc"><span>وافق </span></a><span>مجلس الشيوخ نهائيًا، أمس، على تعديلات قانون الضريبة العقارية، بالإجماع و دون وجود أي معارضة، حسبما أعلن رئيس الهيئة البرلمانية لحزب مستقبل وطن بمجلس الشيوخ، حسام الخولي، عبر قناة «الحياة»، واصفًا مشروع القانون الذي قدمته الحكومة بـ«الجيد» وأنه «يخدم المواطنين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أغلب التعديلات التي تضمنها المشروع انصبت على تيسير عمليتي السداد والطعن على التقدير والحصر، مع السماح بحالات إضافية لإسقاط الضريبة، في سياق استهداف أكفأ لمناطق تركز الثروة العقارية، وتحديدًا «الكومباوندات»، دون تعديلات جذرية تثير حفيظة أصحاب الثروات الكبيرة، بتجنب التعامل مع استثناء الثروة العقارية المملوكة للجهات السيادية، وتجنب التطرق للحد الأقصى للزيادة السنوية في القيمة الإيجارية للعقارات، والذي لا يتناسب مع نسب الزيادة الفعلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد عن تعديلات القانون في تقريرنا المنشور مؤخرًا من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/15/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حددت هيئة المفوضين بالمحكمة الدستورية العليا، 8 فبراير المقبل، موعدًا لجلسة النظر في الطعن رقم 29 لسنة 47 دستورية، ضد القانون رقم 73 لسنة 2021، المعروف باسم «قانون فصل الموظف المتعاطي للمخدرات»، والمقدم من المحامي مصطفى زكي، وكيلًا عن أحد عمال شركة الغازات البترولية «بتروجاس»، والذي أنهت الشركة خدمته استنادًا للقانون بعد إجراء تحليل مخدرات معيب، ودون تحقيق أو سماع لأقواله أو دفاعه، حسبما نقل موقع «</span><a href="https://www.safha1.com/11683"><span>الصفحة الأولى</span></a><span>» عن عريضة الدعوى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس عبد الفتاح السيسي صدق، في يوليو 2021، على القانون الذي يُعزل بمقتضاه من يثبت تعاطيه للمواد المخدرة من العاملين في الجهاز الإداري للدولة، وهو ما اعتبرته أمينة العمال بحزب المحافظين ورئيس النقابة المستقلة للعاملين بالضرائب، فاطمة فؤاد، خطوة على طريق تقليص عدد الموظفين في الدولة، وانصياعًا لشروط صندوق النقد الدولي التقشفية، حسبما قالت لـ«مدى مصر» في تقرير سابق، يمكنكم الإطلاع عليه كاملًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-73-%D9%88%D8%B5%D9%85-%D9%88%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AF/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع بدء تقديم الفلاحين طلبات صرف الأسمدة المدعمة للموسم الشتوي الحالي، أخطرت الجمعيات الزراعية أصحاب الطلبات بتطبيق زيادة جديدة تصل إلى 300% على رسوم تطهير الترع والمصارف والمجاري المائية، التي ارتفعت من 25 جنيهًا للفدان سنويًا إلى 100 جنيه، حسبما نقلت جريدة «</span><a href="https://almalnews.com/2094637/%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9%C2%BB-%D8%AA%D9%8F%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%B7%D9%87%D9%8A%D8%B1/"><span>المال</span></a><span>»، أمس، عن مصادر مسؤولة بوزارة الزراعة، أشاروا إلى أن الزيادة بدأ تطبيقها بالفعل مع انطلاق الموسم في ديسمبر الماضي، وأن تحصيلها يتم من خلال الجمعيات عند مراجعة مستندات الحيازات ورسوم كارت البنك الزراعي المصري، والتي تُسدد مع بداية العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تلك الزيادة الكبيرة تأتي في إطار تمويل أعمال وزارة الري والموارد المائية في تطهير المجاري المائية، والتي قدر وزير الري هاني سويلم تكلفتها بحوالي 1140 مليون جنيه سنويًا، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid025BvsuHWtzxpR4f7qnMz5DbhXpFRZusUR8WHZofHtedet9AHFSsL6ugpDNvyFqjael"><span>قال</span></a><span> خلال استعراضه مجهودات الوزارة في تطوير المنظومة المائية أمام الجلسة العامة لمجلس الشيوخ، الأحد الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نقيب الفلاحين، حسين عبد الرحمن أبو صدام، قال لـ«المال» إن الفلاحين لا يرفضون سداد الرسوم الجديدة طالما تحقق الهدف الأساسي منها، والمتمثل في انتظام وصول المياه إلى الأراضي، إلا أن التخوف يكمن في فرض أعباء إضافية دون تحسن ملموس في كفاءة التطهير الدوري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/rofaida.hamdy/posts/pfbid02WtYBoVtnKBHqmHbcpTgByaNpK26RcktSYsZ5tN8a5GdMDeqbyJTPGRN8zNnkwDKkl"><span>قالت </span></a><span>رفيدة حمدي، زوجة المتحدث السابق باسم حركة 6 أبريل، محمد عادل، إن نيابة استئناف المنصورة استمعت، أمس، لأقوالها هي ووالد عادل، كشاهدين في البلاغ الذي تقدمت به بعد ما تعرض له داخل سجن العاشر من رمضان، بدءًا من تلقيه تهديدات بالضرب والإهانة، مرورًا بإضرابه عن الطعام احتجاجًا على عدم احتساب مدة الحبس الاحتياطي من مدة الحكم، وصولًا إلى واقعة الاعتداء عليه بالضرب داخل محبسه ومحاولة خنقه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حمدي التي أشادت بتعامل النيابة معها ومع والد زوجها، قالت إنها طالبت بتوقيع كشف طبي عاجل لإثبات آثار الضرب في تقرير رسمي، ومحاسبة المتورطين قانونيًا، مضيفة أنه من المقرر سماع أقوال عادل نفسه بشأن الواقعة، ثم توقيع الكشف الطبي عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الداخلية </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawPcc85leHRuA2FlbQIxMABicmlkETExVFp4bjk4SzZmbEJLb01Cc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHudfaRxKjakFNAXOQO2V5yviiYYSq2D4kUNocXWDBqk8lWGID-5rFLo-zihj_aem_yScOtTHKjNvTaNNUz_NCuw"><span>نفت</span></a><span>، قبل أيام، ما قالته حمدي عن تعرض زوجها للاعتداء داخل السجن، كما نفت الوزارة في اليوم التالي صحة فيديو مصمم بالذكاء الاصطناعي، يظهر عادل متحدثًا عن ظروف احتجازه والاعتداء عليه، والذي اعتبرته «الداخلية» أنه «مفبرك» ويهدف إلى خلط الحقائق وإثارة البلبلة، مؤكدة أنه «جاري اتخاذ إجراءات قانونية حيال هذه الادعاءات».. قبل أن تلقي، فجر اليوم، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/?fbclid=IwY2xjawPcc29leHRuA2FlbQIxMABicmlkETExVFp4bjk4SzZmbEJLb01Cc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHudfaRxKjakFNAXOQO2V5yviiYYSq2D4kUNocXWDBqk8lWGID-5rFLo-zihj_aem_yScOtTHKjNvTaNNUz_NCuw"><span>القبض </span></a><span>على الناشط والكاتب أحمد دومة من منزله، والذي نشر الفيديو المشار إليه، مع تنويه بأنه مصمم بالذكاء الاصطناعي.. ومنذ قال المحامي نبيه الجنادي لـ«مدى مصر» صباح اليوم، إنه في طريقه لحضور التحقيق مع دومة، لم نتمكن من الوصول إليه حتى الآن، ما يرجح عدم انتهاء التحقيق حتى كتابة النشرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>هل جهزتم قائمة الكتب التي تريدونها؟، </b><span>الدورة السابعة والخمسون لمعرض القاهرة الدولي للكتاب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17QMu5TnfK/"><span>ستبدأ</span></a><span> غدًا في مركز مصر للمعارض الدولية بالتجمع الخامس، وحتى 3 فبراير، والتي تحمل شعار «من يتوقف عن القراءة ساعة يتأخر قرونًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن زوار المعرض سيتوقفون عن متابعة دار المرايا، التي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1305509801595514&amp;set=a.454379000041936"><span>مُنعت </span></a><span>من المشاركة فيه، للعام الثانى على </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3VZfO97%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExMVRaeG45OEs2ZmxCS29NQnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5YN_4vmS6FMyK3OcEWlixZexiRbz9ODqK7SoC6j0Ndd36et3zI0eAlmb_U4A_aem_BVABblwAaEggX6vV54WsmQ&amp;h=AT3Nalal7gsG5hmH7riGc5ArwPdFBAcLdOJR_7rEkkpzZ0Sg1paVyrb4Z4jscK8plcb33uY5hkAV4DNhVZ8z7yqsVTz-sxvgYpY2ks7jlVjwwyV3IwnMs8K18URA4DZyN7YpBEws8EUTPA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2ZvOhpFwYhDBSPb5CuHLnbQwjQ4NEv_tgmMRGDqevgkJXVNT9Boi4ItaOP29bYINSwNd5GeAdqIsK1dG8kMpqGYuo_ePS7fd2qCSq1HJJkFLAYu69HIoQWAaR5u4LnaTeolyqRNoqK6Lm3jlajDVMgqNDcj3X9EUxmA1dD4fnD9kmerRVQzij4KXPDE9u7N7CBtbj8hjXwwDrM1UCzixkKkg"><span>التوالى، </span></a><span>«دون تقديم مبررات» من هيئة الكتاب حسب بيان الدار، التي لم تقطع الأمل تمامًا في الوصول إلى إصداراتها، إذ ستقيم معرضها الخاص بمقرها في وسط البلد بالقاهرة، طوال أيام معرض القاهرة للكتاب، كما فعلت العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المرايا» سبق أن </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3YeogDb%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExMVRaeG45OEs2ZmxCS29NQnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7fww7wTxnL9_vHNlnQMjILK-gyqxtnc3T2KqiiRyl9nXiSEm_SnOr1tZcyog_aem_xL5gSZaI9RfYmhzfiPcTkA&amp;h=AT02ePtVAdWpoYA0nV9LTyPJW3fk0mrSRFhjBvaKw1rVqpQp-LLnH4xU9MVf1AAGzMsSzXFan2bVPsr_tYTVbbmnjHrW0yM1UMMoRZc28s9q6Zlw_Aje1L0CTU6oQHIMXcjL_6EQek13DA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT37jNwva2r7-m0q59NhaPfSgiT8gYFaOuKsxuqXnhhVyH7WIlt9J4GtcfHhdWV3658keYf_xiFNRpcoFy4TEPo373CHKbEBN0KdgpbLyGfctv7OHV-2EQGrRwwtgDPV9nWe_2YG8E9Gk17mN08_PibOX0HkujpSCWwqfDEO0UKLIKuWeG2P810nz96_YiRDjClo3ksRYqs2C90CcLVj2K0w"><span>نشرت </span></a><span>ديوان الناشط أحمد دومة، كما نظمت ندوة لمناقشة كتاب «أنت لم تهزم بعد» الذي أصدره من سجنه الناشط علاء عبد الفتاح في 2022.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D9%87%D9%88%D8%B3%D9%8C-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84/">في الانتظار يصيبنا هوسٌ برصد الاحتمالات الكثيرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 19:40:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768935739433355</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اعتبارًا من الغد.. عودة الرسوم الجمركية على "موبايلات الخارج" بواقع 38.5%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29823</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f10514f5-3f41-4080-a9ee-8f58d89bbebb_0.jpg.webp?itok=f-QTRv6G" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f10514f5-3f41-4080-a9ee-8f58d89bbebb_0.jpg.webp?itok=f-QTRv6G" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الجهاز القومى لتنظيم الاتصالات ومصلحة الجمارك، اليوم الثلاثاء، انتهاء فترة الإعفاء الاستثنائى للموبايلات الواردة من الخارج بصحبة الركاب اعتبارًا من غد الأربعاء، مع استمرار إعفاء أجهزة الهاتف المحمول الخاصة بالمصريين المقيمين في الخارج والسائحين لمدة 90 يومًا.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/technology/in-focus/2024/12/31/%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D9%8A-">بدأت</a> الحكومة تطبيق رسوم جمركية على الموبايلات المستوردة التي جرى تشغيلها بداية 2025، قُدرت بنحو 38.5% من قيمة الجهاز سواء كان للاستخدام الشخصي أو التجاري، مع إعفاء جهاز واحد فقط للاستعمال الشخصي كل 3 سنوات.</p>

<p>وعلى إثره، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ffb8181-8531-45c6-b42d-7f4a66105046" href="https://almanassa.com/news/25983" title='رسائل ضريبية مفاجئة تُربك سوق المحمول.. ومصدر بـ"الاتصالات" يقر بالخطأ '>تلقى</a> عدد من المواطنين رسائل تحذيرية تطالبهم بسداد الرسوم، بالتزامن مع <a href="https://almanassa.com/news/facebook.com/NTRAEG/posts/pfbid02jDSSPBoStM3u82ufm1NXhs4wFoCmJ3q1uNpFcEwSsVRi3z6S5iKpCNCApseJHLK4l?rdid=tLOWSxgshJG8X4Dt&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F1AoNcoG636%2F#">وقف</a> تشغيل بعضها من جانب الحكومة، ما أثار حالة من الارتباك بين المواطنين نهاية يوليو/تموز الماضي، خاصة مع عدم انطباق معايير فرض الرسوم على بعضًا مما وصلتهم الرسائل، حسبما أكدته أربعة مصادر باتحاد الغرف التجارية في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، ليشير مصدر بوزارة الاتصالات حينها إلى أن بعض الرسائل وصلت "بالخطأ".</p>

<p>تلك الأحداث <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/26/%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84%D8%A9/7134561">دفعت</a> الحكومة نهاية سبتمبر/أيلول الماضي، لإعفاء حاملي جوازات السفر المصرية من الرسوم أما حاملي الجوازات الأجنبية فحصلوا على إعفاء مؤقت لمدة ثلاثة أشهر، قبل أن <a href="https://www.tra.gov.eg/ar/%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AC%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A7/">يعلن</a> جهاز تنظيم الاتصالات في بيان صحفي انتهاء فترة الإعفاء اعتبارًا من غدًا الأربعاء.</p>

<p>وأكد بيان الجهاز اليوم دخول 15 شركة عالمية لتصنيع الموبايلات إلى السوق المحلية، بطاقة إنتاجية 20 مليون جهاز سنويًا، وهو ما "يجاوز احتياجات السوق المحلى"، وانعكس على توافر أحدث الطرازات العالمية المصنعة محليًا بما يناسب جميع شرائح المواطنين.</p>

<p>وأشار إلى ضرورة سداد الضرائب والرسوم المفروضة على الموبايلات الواردة من الخارج خلال مهلة زمنية تصل إلى 90 يومًا من تاريخ أول تفعيل الموبايل، وذلك عبر تطبيق "تليفوني" أو وسائل السداد الرقمية المُتاحة من خلال البنوك والمحافظ الإلكترونية، لتوفيق أوضاع الأجهزة قبل اتخاذ أي إجراءات تنظيمية، على أن يتم إتاحة إمكانية تقسيط الرسوم خلال الفترة المقبلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 18:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768924940520734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الإسكان يعلن صرف تعويضات مشروع "علم الروم".. ومصدر: إنجاز 30% فقط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29831</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1bb7bc82-190d-416b-8b57-aae0ea9c8ae1.jpg.webp?itok=jTpEIPY7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1bb7bc82-190d-416b-8b57-aae0ea9c8ae1.jpg.webp?itok=jTpEIPY7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف وزير الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية شريف الشربيني، عن صرف الوزارة تعويضات لملاك أراضي مشروع علم الروم القطري تمهيدًا لتنفيذه، فيما أكد مصدر مطلع على ملف التعويضات بالوزارة، صرف 30% فقط من إجمالي المستحقين للتعويض حتى الآن.</p>

<p>كانت الحكومة عرضت على أهالي قرية سملا في علم الروم بمرسى مطروح، تصورها للتعويضات عن منازلهم وأراضيهم، مقابل إخلائهم الأرض بعدما اتفقت مع شركة الديار القطرية على تأسيس مشروع سياحي فيها، مع نقل الأهالي إلى منطقة قريبة، في حين شكّل الأهالي لجان للتفاوض حول التعويضات، حسب <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/05/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA/">تقرير</a> سابق لمدى مصر.</p>

<p>وقال التقرير، إنه بعدما عرضت الحكومة على أهالي القرية أن يكون التعويض بواقع عشرة آلاف جنيه لمتر المباني، طالبوا بدورهم أن يزيد إلى 30 ألف جنيه للمتر، قبل أن يكتشف أحد ممن وافقوا على رفع مساحة منازلهم، عند استلامه التعويض أنه بواقع خمسة آلاف جنيه للمتر فقط، ليرفض استلامه.</p>

<p>ونوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5487c9c3-4b26-4d87-a53e-d9c55411ef0b" href="https://almanassa.com/news/28279" title="بعوائد نقدية وعينية.. الحكومة توقع صفقة استثمارية ضخمة مع الديار القطرية">شهد</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، توقيع صفقة استثمارية كبرى مع شركة الديار القطرية؛ لتنفيذ مشروع سياحي عمراني بالساحل الشمالي باستثمار تقديري 29.7 مليار دولار، تحصل بموجبها الحكومة على 3.5 مليار دولار قبل نهاية العام الجاري مقابل أرض المشروع، ومساحة بنائية من المكون السكني بعوائد متوقعة 1.8 مليار دولار، فضلًا عن 15% من صافي الأرباح الإجمالية للمشروع.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1HTVvHqViP/">قال</a> الشربيني، خلال اجتماع عقده رئيس مجلس الوزراء اليوم، إن أرض المشروع مقسمة لثلاثة مناطق، إذ تمكنت الحكومة بالفعل من صرف تعويضات لمساحة 130.5 فدان ضمن المنطقة الأولى، ومساحة 790 فدانًا بالثانية، و122 فدانًا بالمنطقة الثالثة.</p>

<p>وأشار إلى الانتهاء من تصميم الطرق ويجري مراجعتها بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، ما يؤكد استمرار العمل بالمشروع على "قدمٍ وساق"، مؤكدًا بدء تنفيذ الأعمال بمنطقة السكن البديلة لملاك أراضي المشروع القطري بمنطقة الغابة الشجرية.</p>

<p>من جهته أكد المصدر بوزارة الإسكان، أن مساحة الأراضي المستحقة للتعويضات تصل إلى 3400 فدان من إجمالي أرض مشروع علم الروم، ومع انتهاء الوزارة من صرف تعويضات لمساحة 1042 فدان بالفعل تكون حققت نسبة إنجاز تصل إلى 30% فقط.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الوزارة تستهدف الانتهاء من صرف التعويضات لإجمالي المساحة المستحقة تباعًا خلال الربع الأول من العام الجاري تمهيدًا للشروع في تنفيذ المشروع القطري.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى امتلاك الدولة لأكثر من 1500 فدان من إجمالي مساحة أرض المشروع البالغة 4900 فدان بمنطقة علم الروم.</p>

<p dir="rtl">وتعد صفقة الديار القطرية ثاني أكبر الصفقات الأجنبية في مصر، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>تطوير</a> مشروع رأس الحكمة الذي تنفذه شركة مُدن الإماراتية باستثمارات تصل إلى 35 مليار دولار.</p>

<p>وكان وزير المالية أحمد كجوك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2244127-dc9a-4740-ab73-f40983026395" href="https://almanassa.com/news/28297" title='"المالية" تحصل على 50% من صفقة علم الروم.. وكجوك لـ المنصة: توجيه الجزء الأكبر لخفض الدين'>أكّد</a> في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، أن الوزارة ستحصل على 50% من العوائد المالية المخصصة للحكومة من صفقة علم الروم، على أن يتم توجيه الجزء الأكبر منها لخفض مديونية الدولة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">استحوذت</a> فوائد الديون على معظم إيرادات الموازنة العامة للدولة خلال السنة المالية الماضية 2024/ 2025، ما ضاعف العجز الكلي ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه، مقابل 505 مليارات جنيه في العام السابق له.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 18:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768924940520733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اللاجئون السوريون في مصر..ترحيل واحتجاز بلا إنذار</title>
			<link>https://zawia3.com/syrians-in-egypt-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>أزمة المفوضية السامية للاجئين في القاهرة</category>
			<category>احتجاز وترحيل اللاجئين السوريين في مصر</category>
			<category>الإقامة</category>
			<category>الانتهاكات ضد اللاجئين السوريين</category>
			<category>البطاقة الصفراء</category>
			<category>الترحيل</category>
			<category>الحملة الأمنية</category>
			<category>اللاجئون السوريون</category>
			<category>اللجوء</category>
			<category>المفوضية</category>
			<category>المفوضية السامية</category>
			<category>انهيار حماية اللاجئين في مصر</category>
			<category>تأثير قرارات 2024 على اللاجئين السوريين</category>
			<category>تدهور سياسات اللجوء في مصر</category>
			<category>حقوق اللاجئين</category>
			<category>حملات أمنية ضد السوريين في القاهرة</category>
			<category>خوف السوريين من الترحيل</category>
			<category>قانون اللجوء المصري 2024</category>
			<category>قرارات مصر تجاه اللاجئين</category>
			<category>مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>فوجئ سامي أغا، اللاجئ السوري المقيم في مصر منذ أكثر من عشر سنوات، الأربعاء الماضي، بحملة أمنية داهمت عددًا من المحال التجارية المملوكة لسوريين في حي التجمع الأول بالقاهرة. كان من بينها متجره المتخصص في بيع وتأجير فساتين الزفاف و”السهرات”، وخلال دقائق، تحولت الصدمة إلى واقع قاسٍ، بعدما أوقفت قوات الأمن شقيقه، الذي يعاني من إعاقة بصرية ويعمل معه، إلى جانب ثلاثة عمال سوريين آخرين.</span></p>
<blockquote><p>جميع الموقوفين، بحسب “أغا”، مسجلون لدى المفوضية السامية لشؤون اللاجئين (UNHCR) ويحملون<a href="https://help.unhcr.org/egypt/wp-content/uploads/sites/50/2025/03/Services-Brochure-Feb-2025-AR-Web.pdf"> البطاقة</a> الصفراء الصادرة عنها، وهي “وثيقة تُمنح لطالبي اللجوء الذين تقدموا بطلباتهم وأبرزوا مستندات هوية صالحة”، وتُعد دليلاً رسميًا على وضعهم القانوني كـ “طالبي لجوء”. الاستثناء الوحيد كان عاملاً واحدًا ألغى بطاقته مؤخرًا،<a href="https://help.unhcr.org/egypt/durable-solution/voluntary-repatriation/#:~:text=%D8%A5%D8%B0%D8%A7%20%D9%83%D9%86%D8%AA%20%D8%AA%D8%B1%D8%BA%D8%A8%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9,%D9%84%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%81%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82."> تمهيدًا</a> للعودة الطوعية إلى سوريا، بعد إغلاق ملفه لدى المفوضية والحصول على تصريح خروج من السلطات المصرية.</p></blockquote>
<p><span>بطاقة شقيقه كانت قد انتهت في أبريل من العام الماضي، وحاول تجديدها، إلا أن موعده المحدد لدى المفوضية لا يزال في 26 يناير الجاري، بسبب الضغط الكبير عليها في مصر. ورغم ذلك، لم يحُل هذا الانتظار دون توقيفه، مع زملائه، إلى جانب 23 عاملاً سوريًا آخرين في المنطقة نفسها. جرى احتجازهم في قسم الشرطة، ثم عُرضوا على النيابة في اليوم التالي، دون حضور محامين، قبل نقلهم، يوم الجمعة، إلى الإدارة العامة للجوازات والهجرة والجنسية في حي العباسية بالقاهرة، وفق ما يؤكده سامي لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>يقول “أغا”: “حتى الآن، يرفض الأمن السماح لنا بالتواصل مع ذويّنا المحتجزين. أحد الضباط طالبنا بالعودة إلى بلدنا. حاولنا التواصل مع مفوضية اللاجئين دون أي رد، ولا نعرف مصير أخي وزملائه. نخشى ترحيلهم، رغم أن لديهم أسرًا وأطفالًا مقيمين في مصر”.</span></p>
<p><span>وفي رواية أخرى، يحكي محمد أديب، اللاجئ السوري المقيم في مصر، عن توقيف ابن شقيقه مؤخرًا في حي السلام أول، بسبب انتهاء إقامته، رغم حمله بطاقة اللجوء الصفراء وتسجيله الرسمي لدى المفوضية، لكنه لم يكن يحملها معه لحظة التوقيف، ولم يتمكن من الحصول على موعد لتجديد الإقامة.</span></p>
<p><span>يتحدث “محمد” عن لحظة تلقي الخبر، وما تبعها من سباق مع الزمن، إذ سارعت الأسرة بإرسال جواز السفر وبطاقة اللجوء وكارت الإقامة المنتهية إلى قسم الشرطة، في محاولة لإثبات أن الشاب دخل البلاد بصورة نظامية، وينتظر موعدًا رسميًا لم يتمكن من الوصول إليه.</span></p>
<p><span>ويوضح محمد لـ”زاوية ثالثة” أن إقامة ابن شقيقه منتهية منذ عام 2023، فيما تعود آخر بطاقة إقامة يحملها إلى عام 2022، وهو وضع شائع بين كثير من اللاجئين الذين حالت المواعيد المؤجلة والتعقيدات الإدارية دون تجديد إقاماتهم، لا رغبةً في المخالفة أو التهرب من القانون. ويتساءل بمرارة: هل سيكون مصير الشاب الترحيل أم الإفراج عنه بعد التحقق من أوراقه؟ ويضيف أن هذا السؤال لا يخص ابن شقيقه وحده، بل مئات العائلات التي تعيش القلق ذاته يوميًا، في ظل صمت المؤسسات المعنية وتأخر ردود المفوضية، رغم محاولاته المتكررة للتواصل.</span></p>
<p><span>أما عامر إبراهيم، فيروي أيضًا أنه التزم بالإجراءات الرسمية وانتظر دوره لدى المفوضية، وحصل على موعد لتجديد الإقامة بعد ثلاث سنوات، ظنًّا منه أن الالتزام سيمنحه قدرًا من الأمان. غير أن هذا الشعور انهار مطلع يناير الجاري، حين أوقفته قوة أمنية أثناء سيره في الشارع.</span></p>
<p><span>يقول عامر لـ”زاوية ثالثة”: “أوقفوني وبقيت محتجزًا نحو عشرة أيام”، مستعيدًا تجربة وصفها بالمهينة. ولم يكن وحده؛ فكثيرون وجدوا أنفسهم عالقين بين إجراءات بطيئة لا تُنجز، وحملات توقيف لا تعترف بالمواعيد. ويروي بحسرة كيف جرى توقيف والده الستيني من مقر عمله، رغم حمله جواز سفر ساريًا وامتلاكه موعدًا لتجديد الإقامة، معتبرًا أن هاتين الواقعتين كانتا كافيتين لتقويض شعور الأمان لدى عائلته المقيمة في مصر منذ أكثر من عقد.</span></p>
<blockquote><p>ومع مرور الوقت، تحول الخوف، بحسب “عامر”، إلى شعور يومي يخيّم على حياة السوريين في مصر: “الكل خائف، لا أحد يجرؤ على الخروج من بيته أو حتى العودة إليه”. ويوضح أن معظم التوقيفات تطال من لا يحملون إقامة سارية، وأن الغالبية لا تُرحَّل، لكنها تمر بتجربة قاسية من الاحتجاز والترهيب، تترك أثرًا عميقًا حتى بعد الإفراج. ويرى أن مسؤولية ما يجري تقع على عاتق مفوضية اللاجئين، مطالبًا في الوقت نفسه بتدخل السفارة السورية في القاهرة والتواصل الجاد مع المفوضية، لأن “ما يحدث لم يعد يُحتمل”.</p></blockquote>
<p><span>من جانبها، ترى نسرين القزاز، اللاجئة السورية، أن الحديث المتكرر عن “تقنين الأوضاع” لا ينعكس على الواقع اليومي للسوريين. فبحسب روايتها، بات الحصول على بطاقة التسجيل أو تجديدها يستغرق عامًا أو عامين، دون أي اعتراف فعلي بمواعيد تجديد الإقامة أو مراعاة لطول فترات الانتظار. وتشير إلى أن التوقيفات لا تقتصر على من يفتقرون إلى الأوراق، بل تطال أحيانًا من يحملون مستندات نظامية، في ظل غموض واسع وخوف دائم من الترحيل.</span></p>
<p><span>وعن تجربتها الشخصية، تقول إنها تنتظر منذ أكتوبر الماضي استخراج “إثبات القيد” اللازم لتجديد إقامتها دون نتيجة، ثم دخلت مرحلة انتظار الموافقة الأمنية منذ أكثر من خمسة عشر يومًا. وتضيف لـ”زاوية ثالثة”: “لم نقصّر يومًا في احترام البلد المضيف أو قوانينه، لكننا نحتاج قوانين واضحة وميسّرة لنتمكن من الالتزام بها والعيش بشكل نظامي”.</span></p>
<p><span>وتستعيد نسرين مشهدًا لا يفارق ذاكرتها، حين شاهدت حملة توقيف واسعة في أحد أحياء القاهرة لم تُستثنَ منها امرأة سورية في العشرينات كانت تحمل رضيعها. تقول: “أخذوها، ولا أعرف إن كانت قد تركت أطفالًا آخرين في البيت، أو كانت خارجة لشراء طعام أو دواء”.</span></p>
<blockquote><p>في السياق نفسه، أفاد شهود عيان من أبناء الجالية السورية في مصر لـ”زاوية ثالثة” بأن يوم 8 يناير شهد حملة أمنية واسعة استهدفت سوريين في عدد من المناطق، وأسفرت عن توقيف أعداد كبيرة من الشباب من داخل المحال التجارية والمصانع، خصوصًا في مدينة العاشر من رمضان، بسبب انتهاء الإقامات أو عدم حمل أوراق الإقامة أو البطاقة الصفراء أثناء التوقيف.</p>
<p>ولم تتوقف الحملات عند هذا الحد، بل امتدت إلى محافظات وأحياء متعددة، من بينها السادس من أكتوبر، ومدينة بدر، ومدينتي، وجسر السويس، والعبور، والشروق، والتجمع الأول، ومدينة نصر، ووسط البلد بالقاهرة، إضافة إلى مناطق في محافظة دمياط، وشاطئ النخيل، وحي العصافرة بالإسكندرية، فضلًا عن توقيفات في مدينة الغردقة، تحديدًا في أحياء الكوثر والسنترال السياحي. وأكد الشهود أن وتيرة الحملات في الغردقة كانت أقل حدة مقارنة بالقاهرة الكبرى، لكنها ما زالت مستمرة.</p>
<p>ويشير الشهود إلى حالة توتر شديدة تسود أوساط الجالية السورية، في ظل خوف وترقب دائمين، مع استمرار الحملات بدرجات متفاوتة، واتساع نطاقها الجغرافي، وعدم وضوح معايير التوقيف أو مدته.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egyptians-in-assads-prisons/"> <b>مصريون في سجون الأسد: هل يعودون بعد سقوط النظام؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
قرارات حكومية غير مُعلنة</b></h1>
<p><span>تعود جذور الأزمة إلى أغسطس 2024، حين</span><a href="https://www.syria.tv/%D9%82%D9%84%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A3%D9%81%D9%82-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%91%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86"> <span>ألغت</span></a><span> السلطات المصرية إعفاء السوريين من رسوم التأشيرات، وفرضت رسمًا قدره 25 دولارًا أميركيًا، حتى على حاملي الإقامات المصرية أو الأوروبية. وبالتوازي، فُرضت شروط جديدة على تجديد الإقامات السياحية للأجانب، ما دفع كثيرًا من السوريين إلى البحث عن بدائل، مثل بطاقة اللجوء أو الإقامة الاستثمارية، في وقت ازداد فيه نشاط سماسرة التأشيرات والهجرة غير النظامية إلى ليبيا ومنها إلى أوروبا، وسط قلق متزايد داخل الجالية السورية.</span></p>
<p><span>وفي 14 ديسمبر 2024،</span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2024/12/15/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-"> <span>صدر</span></a><span> قرار بإلغاء جميع الاستثناءات التي كانت تُمنح للسوريين الحاصلين على إقامات في دول مثل الولايات المتحدة ودول شنغن وبريطانيا وكندا، ليصبح الحصول على تصريح أمني مسبق شرطًا إلزاميًا لدخول مصر. طُبّق القرار فورًا ودون إعلان، ما أدى إلى منع دخول سوريين وإعادتهم من المطارات. فيما نقلت قناة “العربية” عن مصادر لم تُسمِّها، أن</span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2024/12/16/%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%88"> <span>الأجهزة</span></a><span> الأمنية بدأت مراجعة إقامات السوريين داخل البلاد، وأن منشورًا رسميًا عُمم منتصف الشهر نفسه على الجهات الأمنية يقضي بوقف تجديد الإقامات حتى إشعار آخر، وربط أي تجديد بالموافقة الأمنية.</span></p>
<p><span>وتتفاوت تكلفة الموافقة الأمنية لدخول السوريين إلى مصر بحسب نوعها، وتتراوح تقريبًا بين 1150 و2300 دولار أميركي أو أكثر، عبر شركات سياحة ووسطاء يعملون مع الأجهزة الأمنية، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/-%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%A6%D8%AA-%D9%86%D8%AF%D9%89-%D9%88%D9%87%D9%8A-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-/1143131690510648/"> <span>منصة</span></a><span> “صحيح مصر”.</span></p>
<p><span>وفي 29 ديسمبر 2024، أصدرت سلطات الطيران المدني</span><a href="https://asharq.com/politics/111980/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D8%A9/"> <span>تعليمات</span></a><span> بعدم السماح بقبول الركاب السوريين القادمين إلى مصر من مختلف دول العالم، مع قصر الدخول على حاملي تأشيرات الإقامة المؤقتة لغير السياحة، وفرض غرامات إدارية على شركات الطيران المخالفة.</span></p>
<p><span>ومنذ عام 2014، صدرت قرارات وتعليمات أمنية متتابعة عبر الإدارة العامة للجوازات والهجرة والجنسية بصورة غير رسمية، وفقًا لمنظمات حقوقية، وكانت منصة اللاجئين</span><a href="https://rpegy.org/editions/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7/"> <span>رصدت</span></a><span>، صدور قرار داخلي، عقب سقوط نظام بشار الأسد وسيطرة مجموعات المعارضة المسلحة على الحكم في 8 ديسمبر 2024، يقضي بترحيل أي سوري يتم توقيفه لأي سبب، بغض النظر عن وضعه القانوني.</span></p>
<p><span>لاحقًا، أُقر</span><a href="https://www.shaam.org/news/syria-news/%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A9"> <span>إجراء</span></a><span> جديد بإيقاف جميع الاستثناءات المتعلقة بدخول السوريين، باستثناء زوجة المصري أو زوج المصرية، بشرط توثيق عقد الزواج رسميًا قبل 7 ديسمبر 2024. كما نص القرار على منح السوريين الحاصلين سابقًا على موافقة دخول إقامة لمدة شهر واحد غير قابلة للتجديد، بدلًا من ثلاثة أشهر.</span></p>
<p><span>وسبق أن</span><a href="https://www.shaam.org/news/syria-news/%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A9"> <span>فرضت</span></a><span> السلطات منذ عام 2017 غرامات مالية على السوريين بسبب تأخير تجديد الإقامة، بلغت نحو 1700 جنيه مصري للأشهر الثلاثة الأولى، و500 جنيه عن كل شهر إضافي، إضافة إلى رسوم قدرها 5 ألاف جنيهًا جنيه عن كل سنة تأخير في استخراج بطاقة الإقامة لأول مرة.</span></p>
<p><span>وبحسب المفوضية السامية لشؤون اللاجئين، بلغ عدد اللاجئين السوريين المسجلين لديها في مصر حتى 31 مارس 2025 نحو 139 ألاف لاجئًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/syria/"> <b>من يرسم الطريق إلى سوريا الجديدة؟</b></a></p>
<h1><b><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310">قضايا اللجوء</b></h1>
<p><span>يرى نور خليل، – مدير منصة اللاجئين في مصر-، أن ما يجري يمثل حملة أمنية على مستوى وطني، تُنفذ بأوامر عليا، ولا تقتصر على مناطق بعينها. مشيرًا إلى  أن عام 2024 شهد تحولات جوهرية في سياسات الدخول والإقامة الخاصة بالسوريين، مشيرًا إلى ورقة بحثية أصدرتها المنصة تناولت هذه التغيرات، خصوصًا بعد سقوط نظام الأسد.</span></p>
<p><span>ويؤكد “خليل” أن الحكومة أوقفت فعليًا إصدار وتجديد الإقامات السياحية للسوريين، وأن مواعيد تجديد إقامة اللجوء باتت بعيدة للغاية، تصل في بعض الحالات إلى عام 2029، رغم أن هذه الإقامة تُجدَّد قانونًا كل ستة أشهر.</span></p>
<p><span>ويشرح أن هذه الإجراءات وضعت آلاف اللاجئين في حالة “غير نظامية” بفعل قرارات إدارية اتخذتها الدولة نفسها، ثم جرى معاقبتهم عليها. ويشير إلى أن انتظار موعد رسمي لتجديد الإقامة يُعد وضعًا قانونيًا من حيث المبدأ، وليس جريمة تستوجب الاحتجاز، لافتًا إلى أن النيابة غالبًا ما تقرر إخلاء سبيل المحتجزين، لكنهم يُعادون إلى أقسام الشرطة ويُتحفظ عليهم، وأحيانًا تصدر بحقهم قرارات إبعاد دون إجراءات واضحة.</span></p>
<p><span>ويشدد على أن الحملة الأخيرة لم تميز بين لاجئ وملتمس لجوء أو حامل إقامة استثمارية أو دراسية أو زواج، معتبرًا أن ما يحدث إجراء تمييزي قائم على الجنسية، وليس مجرد “ضبط إداري”. موضحًا أن من بين المحتجزين أشخاصًا يحملون إقامات زواج سارية لخمس سنوات، وآخرين لديهم استثمارات فعلية في مصر وكانوا بصدد تحويل نوع إقامتهم. لافتًا إلى أن ما جرى لا يمكن توصيفه كحملة عامة على الأجانب، بل حملة تستهدف السوريين تحديدًا، إذ وقعت التوقيفات في أحياء معروفة بكثافة وجودهم، دون تسجيل حالات مماثلة لجنسيات أخرى خلال الفترة نفسها.</span></p>
<p><span>وفيما يخص تبريرات الدولة، يشير خليل إلى أن الرد الرسمي المعتاد يتمثل في الضغط الواقع على مصلحة الجوازات، لكنه يؤكد أن هذا لا يبرر غياب أي تدابير بديلة، مثل إصدار إفادات رسمية مؤقتة تحمي الأشخاص من الاحتجاز وتمنحهم حق الوصول إلى الخدمات الأساسية إلى حين تجديد الإقامة، وهو ما لم يحدث.</span></p>
<p><span>ويلفت إلى أن هذه السياسات خلقت حالة واسعة من الخوف والرعب داخل أوساط السوريين، إذ بات كثيرون يتجنبون الذهاب لتجديد إقاماتهم خشية الرفض أو الحصول على “ختم الإبعاد”، فضلًا عن التكاليف المرتفعة المرتبطة بالإقامات، لا سيما بالنسبة للعائلات. ويضيف أن التأخير لا يقتصر على الإقامات فقط، بل يشمل أيضًا إجراءات العودة الطوعية، التي تتطلب إغلاق ملف اللجوء والحصول على موافقات متعددة تستغرق وقتًا طويلًا وتكلفة مرتفعة.</span></p>
<blockquote><p>ويؤكد مدير منصة اللاجئين، أن تسييس قضايا اللجوء يُعد انتهاكًا جسيمًا للأعراف والمواثيق الدولية، سواء كان بهدف الضغط على اللاجئين للعودة، أو استخدامهم كورقة ضغط سياسية. ويشير إلى أن بعض اللاجئين قد يكون قادرًا على العودة، لكن آخرين قادمون من مناطق لا يزال الصراع قائمًا فيها أو دُمرت بنيتها التحتية بالكامل، ولا يملكون أي خيار آمن للعودة.</p>
<p>ويحذّر من الآثار الاجتماعية الخطيرة للحملة، موضحًا أنها لا تؤدي فقط إلى تفكيك عائلات لاجئة، بل تمس عائلات مصرية أيضًا، في ظل ارتفاع نسب الزواج بين السوريين والمصريين. ويؤكد أن توقيف أحد الوالدين يعني عمليًا ترك أطفال مصريين دون رعاية، وهو انتهاك لا يطال اللاجئين وحدهم، بل يمتد إلى مواطنين مصريين.</p></blockquote>
<p><span>ويضيف خليل أن منصة اللاجئين في مصر رصدت خلال الأسبوعين الأخيرين تصاعدًا ملحوظًا في خطاب الكراهية ضد السوريين على مواقع التواصل الاجتماعي، تقوده حسابات منظمة، مؤكدًا أن هذه الحملات ليست عفوية، وغالبًا ما تتزامن مع سياق أمني، بما يشير إلى ترابط واضح بين التحريض الرقمي والتوقيفات الميدانية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/refugee/"> <b>قومية زائفة ووهم اقتصادي: مطالب ترحيل اللاجئين في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
إجراءات غير قانونية</b></h1>
<p><span>من الناحية القانونية، يتمتع حاملو “</span><a href="https://help.unhcr.org/egypt/registration/"><span>البطاقة</span></a><span> الصفراء”، أو “بطاقة طالب اللجوء”،  بالحماية المقررة بموجب</span><a href="https://www.unhcr.org/ar/about-unhcr/who-we-are/1951-refugee-convention"> <span>اتفاقية</span></a><span> عام 1951 الخاصة بوضع اللاجئين، وكذلك</span><a href="https://www.unhcr.org/ar/53588b376"> <span>اتفاقية</span></a><span> منظمة الوحدة الأفريقية لعام 1969، ما يوفر لهم حماية صريحة من التوقيف والترحيل، بحسب – المحامي الحقوقي والاستشاري بمنصة اللاجئين-، حليم حنيش.</span></p>
<p><span>ويوضح “حنيش” أن الاتفاق المبرم بين الدولة المصرية والأمم المتحدة يكفل لهم أيضًا الحق في الاستفادة من خدمات المفوضية السامية لشؤون اللاجئين، وهو ما أكده</span><a href="https://www.refworld.org/legal/legislation/natlegbod/2024/ar/149388"> <span>قانون</span></a><span> لجوء الأجانب رقم 164 لسنة 2024، الذي جرّم صراحة ترحيل اللاجئين وملتمسي اللجوء.</span></p>
<p><span>ويقول حنيش لـ”زاوية ثالثة”: “إن ترحيل اللاجئ لا يجوز إلا في حالات محددة وحصرية، تتعلق بارتكاب جرائم تمس الأمن العام أو قضايا الإرهاب، وفقًا لما نصّت عليه الاتفاقيات الدولية والقانون المصري. وعدم تجديد بطاقة اللجوء لا يُعد جريمة جنائية، بل يترتب عليه، في أقصى الحالات، إجراء إداري، ولا يشكّل بأي حال مبررًا قانونيًا للقبض أو الاحتجاز”.</span></p>
<p><span>ويصف المحامي الحقوقي حملات القبض على اللاجئين بسبب عدم حيازة إقامات سارية بأنها إجراءات “غير قانونية”، تتعارض مع التزامات مصر الدولية وتشريعاتها الوطنية، معتبرًا أنها تُستخدم كوسيلة ضغط لدفع اللاجئين والمهاجرين إلى مغادرة البلاد تحت مسميات مثل “العودة الطوعية”، رغم أن الظروف المحيطة تجعل هذه العودة قسرية بحكم الواقع.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك ينتقد أداء المفوضية السامية لشؤون اللاجئين في التعامل مع الأزمة، مؤكدًا أن دورها الأساسي هو الحماية، وأن تدخلاتها في الوقائع الموثقة لم تكن كافية أو حاسمة، مطالبًا بتحرّك علني وفعّال، عبر التواصل المباشر مع الحكومة المصرية، والإعلان عن اجتماعات رسمية لمناقشة هذه الانتهاكات.</span></p>
<p><span>من جانبه، يؤكد محمود شلبي، – الباحث المعني بشؤون مصر وليبيا في منظمة العفو الدولية-، أن حملات توقيف المهاجرين واللاجئين وطالبي اللجوء في مصر ليست جديدة، إذ وثّقت المنظمة بين عامي 2023 و2024 توقيف أعداد كبيرة من المهاجرين ذوي البشرة السوداء في القاهرة والجيزة، في استهداف تمييزي قائم على لون البشرة، مضيفًا أن الأنباء المتداولة حاليًا تشير إلى اتساع هذه الممارسات لتشمل السوريين.</span></p>
<p><span>ويوضح “شلبي” أن هذه الحملات تقترن بسلسلة من الانتهاكات الجسيمة، من بينها الاعتقال التعسفي، حيث يُحتجز بعض الموقوفين دون عرضهم على النيابة إلى حين ترحيلهم، ودون تمكينهم من الطعن القضائي على قانونية احتجازهم أو قرارات ترحيلهم. ويشير إلى أنه حتى في الحالات التي تقرر فيها النيابة إخلاء السبيل، تستمر الشرطة في احتجاز الأشخاص تمهيدًا لترحيلهم.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “الانتهاك الأخطر يتمثل في خرق مبدأ عدم الإعادة القسرية، عبر ترحيل سوريين إلى سوريا دون إجراء تقييم فردي للمخاطر، رغم استمرار عدم الاستقرار هناك وتباين المخاطر بحسب هوية الأشخاص وانتماءاتهم”.</span></p>
<p><span>ويلفت “شلبي” إلى أن توقيف أشخاص يحملون بطاقات صادرة عن مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين يمثل تطورًا بالغ الخطورة، إذ يعكس غياب الحد الأدنى من الحماية للاجئين الموثقين، وعدم احترام الحكومة المصرية لالتزاماتها الدولية، ولا سيما اتفاقية 1951 وبروتوكولها الملحق.</span></p>
<p><span>ويشدد على ضرورة أن توقف الحكومة المصرية فورًا حملات الاعتقال القائمة فقط على الوضع القانوني، مؤكدًا أن مخالفات الإقامة، إن وُجدت، يجب التعامل معها كمخالفات إدارية لا كجرائم جنائية، وبعقوبات متناسبة لا تشمل الاحتجاز أو الترحيل.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/new-asylum-law/"><b> حماية أم قيود؟ انتقادات واسعة لقانون اللجوء المصري الجديد</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
مبدأ “عدم الإعادة القسرية”</b></h1>
<p><span>يرى كريم عنارة، – مدير البحوث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، أن البلاد تشهد منذ نهاية عام 2024 أزمة حادة في منظومة حماية اللاجئين، تصل حد انهيار الحد الأدنى من الحماية التي التزمت بها الدولة لعقود طويلة. موضحًا أن هذه المنظومة كانت تقوم على تفويض الدولة للمفوضية السامية لشؤون اللاجئين بتحديد صفة اللاجئ ومنح الإقامات، بما يضمن الحماية من الترحيل إلى بلدان يتعرض فيها اللاجئون للخطر، غير أن هذا الأساس تلقى ضربة قاضية خلال العامين الأخيرين.</span></p>
<p><span>ويقول “عنارة” لـ”زاوية ثالثة”: “المنظمات العاملة في مجال الحماية، إلى جانب المبادرة المصرية، رصدت على مدار عامين حملة أمنية موسعة تستهدف اللاجئين والمهاجرين بشكل عام، دون تمييز بين المسجلين وغير المسجلين، أو بين حاملي الإقامات ومن لا يملكون أوراقًا رسمية، مع تركيز واضح سابقًا على أصحاب البشرة السوداء”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن المبادرة وثّقت تصاعدًا ملحوظًا في حالات التوقيف والاحتجاز والترحيل، بما في ذلك لاجئون مسجلون وحاصلون على إقامات سارية، مع تجاهل متكرر للأوراق الرسمية، مشيرًا إلى خطاب وجّهه عدد من المقرّرين الخواص بالأمم المتحدة إلى الحكومة المصرية في 13 يناير 2026، حذروا فيه من تدهور أوضاع اللاجئين، استنادًا إلى توثيقات من منظمات حقوقية وبيانات المفوضية.</span></p>
<blockquote><p>ويؤكد عنارة أن الخطاب الأممي أشار إلى أن فترات انتظار الإقامة تجاوزت ألف يوم، ما يضع اللاجئين في حالة هشاشة شديدة، خاصة مع استمرار التوقيفات بذريعة مخالفة الإقامة. كما لفت إلى أن عدد المحتجزين خلال الربع الأول من 2025 بلغ نحو 1120 مهاجرًا ولاجئًا، مقارنة بمتوسط سابق بلغ 250 شخصًا، إلى جانب ارتفاع بنسبة 150% في حالات ترحيل لاجئين موثّقين.</p></blockquote>
<p><span>ويخلص عنارة إلى أن ترحيل أشخاص يتمتعون بوضع قانوني سليم يُعد انتهاكًا صريحًا لمبدأ عدم الإعادة القسرية، محذرًا من أن استمرار هذا النهج يمثل تحولًا جذريًا وغير مسبوق في تعامل مصر الحديث مع اللاجئين، وقد يمتد ليشمل جنسيات أخرى.</span></p>
<blockquote><p>وكانت مجموعة من المقرّرين الخواص بالأمم المتحدة قد وجّهت، في<a href="https://www.eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%88%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86"> مذكرة</a> مؤرخة في 13 يناير الماضي، انتقادات لاذعة إلى الحكومة المصرية على خلفية ما وصفته بانتهاكات ممنهجة لحقوق اللاجئين وطالبي اللجوء والمهاجرين، شملت الترحيل والاحتجاز التعسفي، فضلًا عن ممارسات يُشتبه في تعارضها مع مبدأ عدم الإعادة القسرية، أحد الأعمدة الراسخة في القانون الدولي العرفي.</p>
<p>وأكدت المذكرة أن هذه المخاوف لا تمثل واقعة معزولة، بل تأتي استكمالًا لتحذيرات سبق طرحها في رسالة مؤرخة في 17 ديسمبر 2024، مشيرة إلى أن المعلومات المتاحة تفيد باستمرار الانتهاكات وما تنطوي عليه من مخاطر جسيمة، من بينها الاتجار بالبشر وأشكال متعددة من الاستغلال، لا سيما بحق النساء والأطفال. وطالبت الحكومة المصرية باتخاذ تدابير مؤقتة وفورية لوقف هذه الممارسات، وضمان المساءلة حال ثبوتها.</p></blockquote>
<p><span>وفي هذا السياق المتشابك، يجد اللاجئون السوريون في مصر أنفسهم عالقين بين سياسات متقلّبة وغير معلنة، وإجراءات إدارية وأمنية فضفاضة لا تميّز بوضوح بين مخالف وملتزم بالقانون، ولا بين لاجئ أملته الظروف على الانتظار ومقيم يسعى إلى تسوية وضعه القانوني. ومع اتساع الحملات الأمنية وغياب الشفافية بشأن قواعد الدخول والإقامة، يتعمّق الإحساس بالخوف وانعدام الأمان داخل الجالية السورية، التي كانت مصر لسنوات طويلة ملاذًا نسبيًا من أتون الحرب والاضطراب.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 17:36:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768924940520730</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انهيار مفاوضات "الشرع وعبدي".. ودمشق تتهم "قسد" بتسهيل فرار دواعش من مخيم الهول</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29833</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glmnxzqxuaarzd-.jpeg.webp?itok=L6AULIom" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glmnxzqxuaarzd-.jpeg.webp?itok=L6AULIom" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتشرت قوات الأمن السورية، اليوم الثلاثاء، في مدينة الشدادي، جنوب محافظة الحسكة، عقب انسحاب قوات سوريا الديمقراطية "قسد"، وألقت السلطات القبض على 81 فردًا من تنظيم داعش الذين فرّوا من سجن الشدادي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c912b3b9-06d5-47aa-b8f7-f961598ef164" href="https://almanassa.com/news/29807" title='تجدد الاشتباكات في سوريا رُغم اتفاق دمج بين دمشق و"قسد"'>تجددت</a> الاشتباكات في شمال شرق سوريا، بين كلًا من الجيش السوري من جهة ومقاتلين من تنظيم حزب العمل الكردستاني من جهة أخرى، أول أمس، بعد ساعات من توقيع اتفاق بين الحكومة وقوات سوريا الديمقراطية "قسد"، يقضي بوقف إطلاق النار ودمج السلطات المدنية والعسكرية التي تديرها "قسد" ضمن مؤسسات الدولة.</p>

<p>وأرجعت هيئة عمليات الجيش السوري الاشتباكات إلى"بعض المجاميع الإرهابية من تنظيم حزب العمال الكردستاني وفلول النظام البائد تحاول تعطيل تنفيذ الاتفاق من خلال استهداف قوات الجيش السوري".</p>

<p>وفي تطور لافت، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5231618-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D8%A9">اتهم</a> الجيش السوري، الثلاثاء، قسد بالانسحاب من مخيم الهول الواقع في محافظة الحسكة في شرق البلاد والذي يضمّ الآلاف من عائلات عناصر تنظيم داعش، وهو ما نفاه الأكراد. </p>

<p>وقال الجيش إن "تنظيم قسد قام بترك حراسة مخيم الهول"، مضيفًا أنه "سيقوم بالتعاون مع قوى الأمن الداخلي بالدخول إلى المنطقة وتأمينها".</p>

<p>يأتي ذلك بعد مفاوضات قدَّم خلالها الرئيس أحمد الشرع عرضًا لقائد قسد مظلوم عبدي يشمل دخول الأمن إلى مدينة الحسكة، لكن عبدي أصر على إبقاء الإدارة كاملة تحت سلطة قسد.</p>

<p><a href="https://www.aljazeera.net/news/liveblog/2026/1/19/%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D8%A7-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81">استمرت</a> المفاوضات 5 ساعات، عرض خلالها الشرع منصب نائب وزير الدفاع وترشيح محافظ للحسكة، مقابل تحييد حزب العمال الكردستاني، وفق الجزيرة.</p>

<p>وبينما اشتبك الجيش السوري مع مجموعة تابعة لقسد بسجن الأقطان في مدينة الرقة شمال البلاد، دعا التنظيم في المقابل "شبابه" في سوريا ودول الجوار وأوروبا إلى الانخراط في صفوف ما وصفها بـ"المقاومة".</p>

<p>ومع انهيار المفاوضات بين دمشق وقسد، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2026/01/20/%D9%85%D8%B3%D8%AF-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D9%88-%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%AD%D9%84">أكد</a> مجلس سوريا الديمقراطية "مسد"  الذراع السياسي لقوات قسد، أنه لم يرفض الحوار مع السلطات السورية، وأوضح أنه "يرفض الخروقات وفرض الأوامر"، مطالبًا بتطبيق اللا مركزية كحل للأزمة الراهنة، وفق العربية.</p>

<p>ويواصل الجيش السوري تمشيط المناطق التي سيطر عليها في محافظتي الرقة شمالًا، ودير الزور شرقًا، مع تقدمه باتجاه مدينة الحسكة التي تقع في أقصى الشمال الشرقي للبلاد، وتعتبر بمثابة معقل الأقلية الكردية.</p>

<p>وكانت المواجهات بين قسد والجيش السوري بدأت قبل أكثر من أسبوع في مدينة حلب، قبل أن تنتقل إلى ريف حلب الشرقي.</p>

<p>ثم تصاعدت بعدها المواجهات بين الجانبين، وسط تبادل للاتهامات وتحميل المسؤوليات.</p>

<p>ورغم أن الشرع وعبدي توافقا الأحد الماضي على وقف إطلاق النار، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c912b3b9-06d5-47aa-b8f7-f961598ef164" href="https://almanassa.com/news/29807" title='تجدد الاشتباكات في سوريا رُغم اتفاق دمج بين دمشق و"قسد"'>وقعا</a> اتفاقًا بهذا الشأن برعاية المبعوث الأمريكي توم براك. وكان من المفترض أن يتم بحث سبل تطبيق بنوده أمس خلال لقاء بين الشرع وعبدي في دمشق، لكن اللقاء انتهى دون نتائج.</p>

<p>ولم يكن اتفاق الشرع وعبدي الأول من نوعه، ففي 10 مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>وقعا</a> اتفاقًا لدمج قوات سوريا الديمقراطية في الدولة، وجرت مفاوضات لدمج الهياكل العسكرية والمدنية واستمرت لأشهر وكان مقررًا إنجازها بنهاية 2025، قبل أن تتعثر وتندلع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6bb61742-2b0c-4e9b-b392-177f3c4a6ee2" href="https://almanassa.com/news/29631" title='تصعيد متبادل بين الجيش السوري و"قسد" في حلب.. وتركيا تعرض المساعدة'>اشتباكات</a> تحولت سريعًا إلى هجوم حكومي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768919538108758</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش الاحتلال يهدم منشآت داخل مقر "الأونروا" بالقدس ويرفع العلم الإسرائيلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29832</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e7ae2bf4-9ea0-4e88-bd53-ce80181b201e.png.webp?itok=pGmgVyos" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e7ae2bf4-9ea0-4e88-bd53-ce80181b201e.png.webp?itok=pGmgVyos" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفع جيش الاحتلال العلم الإسرائيلي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1847401-%D8%A8%D8%A7%D9%95%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A7%D9%93%D8%AA-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3">فوق</a> المقر الرئيسي لوكالة الأونروا "وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين"، في حي الشيخ جراح شمال القدس، بالتزامن مع استمرار تنفيذ الجرافات عملية هدم لبعض المنشآت داخل المقر.</p>

<p>وقالت الوكالة الأممية على إكس ظهر اليوم الثلاثاء "مستوى جديد من التحدي الصريح والمتعمد للقانون الدولي، بما في ذلك امتيازات وحصانات الأمم المتحدة، من قبل دولة إسرائيل. في وقت مبكر من صباح اليوم، اقتحمت القوات الإسرائيلية مقر الأونروا، وهو موقع تابع للأمم المتحدة، في القدس الشرقية". </p>

<p>وتقدم الأونروا خدمات التعليم والصحة والمساعدات الإنسانية لملايين اللاجئين الفلسطينيين في قطاع غزة والضفة الغربية والأردن ولبنان وسوريا.</p>

<p>"دخلت الجرافات المجمع وبدأت في هدم المباني داخله تحت أنظار المشرعين وأحد أعضاء الحكومة، وهذا يشكل هجومًا غير مسبوق على وكالة تابعة للأمم المتحدة ومبانيها" هكذا قالت الأونروا في <a href="https://x.com/UNRWA/status/2013552403476267037">بيانها</a> اليوم، مؤكدة أن إسرائيل ملزمة بحماية واحترام حرمة مباني الأمم المتحدة، شأنها في ذلك شأن جميع الدول الأعضاء في الأمم المتحدة الملتزمة بالنظام الدولي القائم على القواعد.</p>

<p>يأتي ذلك في أعقاب خطوات أخرى اتخذتها السلطات الإسرائيلية لمحو هوية اللاجئين الفلسطينيين، حسب بيان الأونروا، ففي 14 يناير/كانون الثاني الحالي، اقتحمت القوات الإسرائيلية مركزًا صحيًا تابعًا للأونروا في القدس الشرقية وأمرت بإغلاقه. </p>

<p>وأكدت أن هذه الإجراءات تتعارض "إلى جانب الهجمات السابقة بإشعال الحرائق وحملة التضليل الواسعة النطاق" مع <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143596">الحكم</a> الذي أصدرته محكمة العدل الدولية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، والذي أعاد التأكيد على أن إسرائيل ملزمة بموجب القانون الدولي بتسهيل عمليات الأونروا، وليس عرقلتها أو منعها، كما شددت المحكمة على أن إسرائيل لا تملك أي ولاية قضائية على القدس الشرقية، حسب البيان.</p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e3470b0-36dd-47b0-9f70-4f77daaa6a81" href="https://almanassa.com/news/29481" title="حصار إسرائيلي لمنظمات الإغاثة في غزة.. الأمم المتحدة تندد بقطع الكهرباء والمياه عن الأونروا">ندد</a> الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش بمنع إسرائيل الكهرباء والمياه عن المنشآت التابعة لوكالة الأونروا، محذرًا من أن هذا الإجراء سيقوّض قدرة الوكالة على أداء مهامها الإنسانية.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://almanassa.com/news/facebook.com/reel/909498328082102/?locale=ar_AR">اعتبرت</a> محافظة القدس أن قيام الآليات الإسرائيلية برفقة ما تسمى دائرة أراضي إسرائيل بهدم مكاتب متنقلة داخل مُجمع وكالة الأونروا "يشكّل تصعيدًا خطيرًا واستهدافًا مباشرًا لوكالة أممية تتمتع بالحصانة القانونية الدولية، لا سيما مع <a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/20/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-140686?fbclid=IwY2xjawPcWMZleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEetuIGYb9b6Fb-Wfykfj-stKc-djPfr-yQFSYQ1HGBUvVQ4pl1Hc8OzQGWW8I_aem_PeT_kw2kbA_DqHW9XBOGXQ">إقدام</a> قوات الاحتلال على إنزال علم الأمم المتحدة ورفع علم دولة الاحتلال داخل الحرم، بذريعة عدم الترخيص، في انتهاك صارخ لحرمة المؤسسات الدولية".</p>

<p>في المقابل، علّق وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير الذي أشرف على عملية الهدم، قائلًا "هذا يوم تاريخي، يوم عيد، ويوم بالغ الأهمية لحكم القدس لسنوات طويلة، تواجد هؤلاء الداعمون للإرهاب هنا، واليوم يُطردون من هنا مع كل ما بنوه، هذا ما سيحدث لأي داعم للإرهاب".</p>

<p>ونهاية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b02cbd59-518f-4587-91a2-683494149f47" href="https://almanassa.com/news/20267" title="الكنيست الإسرائيلي يحظر نشاط الأونروا.. والوكالة: سابقة خطيرة وعقاب جماعي للفلسطينيين">أقر</a> البرلمان الإسرائيلي "الكنيست" بالأغلبية الساحقة تشريعين لحظر عمل الأونروا في المناطق الخاضعة للسيطرة الإسرائيلية وقطع العلاقات الدبلوماسية معها.</p>

<p>وتصاعدت حدة الانتقادات الإسرائيلية للوكالة الأممية بشكل كبير منذ بدء الحرب في قطاع غزة، بداية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8ce9e1d9-38b2-4fb9-8164-fa2eafffa1f6" href="https://almanassa.com/news/15889" title='الأونروا تفصل موظفين "شاركوا في طوفان الأقصى".. و6 دول تعلق مساعداتها'>اتهامها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي لموظفين فيها بالاشتراك في عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a>، وصولًا إلى استهداف العديد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ab5b1201-6720-4b14-862e-38dfe7d4737e" href="https://almanassa.com/news/18147" title='"الأونروا": قصف 69% من المدارس التي تؤوي نازحين'>المدارس</a> التابعة للوكالة الأممية.</p>

<p>وتأتي خطوة قطع المرافق الأساسية في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b6a44f1c-6d87-4c38-95f2-9922b2d074de" href="https://almanassa.com/news/29457" title="إسرائيل تهدد بحظر منظمات إغاثة من العمل في غزة بحلول 2026">علّقت</a> فيه إسرائيل إصدار تراخيص عمل 37 منظمة دولية غير حكومية عاملة في غزة، اعتبارًا من اليوم، على أن تتوقف عملياتها في غضون 60 يومًا، وذلك بدعوى عدم التزامها بقواعد تسجيل جديدة.</p>

<p>ومن بين <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gwek47gzro">منظمات</a> الإغاثة الدولية؛ منظمة آكشن إيد، ولجنة الإنقاذ الدولية، وأطباء بلا حدود، والمجلس النرويجي للاجئين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768919538108757</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسرة محمد عادل تتهم رسميًا إدارة سجن العاشر بالتحريض على الاعتداء عليه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29827</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/13777d48-b72b-4456-a764-4ca1ffb9d81b_0.jpg.webp?itok=OyUfSqTT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/13777d48-b72b-4456-a764-4ca1ffb9d81b_0.jpg.webp?itok=OyUfSqTT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">اتهمت أسرة المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل محمد عادل إدارة سجن العاشر من رمضان تأهيل 4 بتحريض سجناء جنائيين على ضربه ومحاولة خنقه لرفضه فض إضرابه عن الطعام، حسبما قالت زوجته رفيدة حمدي لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<p dir="rtl">واستمعت نيابة استئناف المنصورة، أمس الاثنين، لأقوال والد محمد عادل وزوجته، وقالت رفيدة حمدي إنهما اتهما كل من مأمور السجن ورئيس المباحث بتحريض سجناء جنائيين لضرب زوجها بعدما أدخلوه قسرًا إلى زنزانة الإيراد وهو مكان غير المكان المخصص له.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت أن الاعتداء على عادل تم أثناء تواجدها في السجن لزيارته يوم 10 يناير/كانون الثاني الحالي، لكنها لم تكن تعرف ما حدث إلى أن التقته في زيارة أخرى يوم 14 يناير.</p>

<p dir="rtl">وتابعت أن عادل حكى لها أنه تعرض للاعتداء بعد رفضه استلام الطعام من الزيارة وإصراره على الإضراب عن الطعام، وأنها لاحظت آثار الاعتداء عليه في رقبته وقدمه.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7a2cfa5-ee0a-4c5f-be02-200c8ee93885" href="https://almanassa.com/news/29753" title='"تعرض للضرب والخنق 3 ساعات".. بلاغ للنائب العام بشأن "الشروع في قتل" محمد عادل بسجن العاشر'>تقدمت</a> المحامية الحقوقية عزيزة الطويل ببلاغ للنائب العام للمطالبة بالتحقيق في الاعتداء على عادل، بالضرب والشروع في قتله بمحاولة خنقه في سجن العاشر.</p>

<p dir="rtl">وعن مسؤولية إدارة السجن في الاعتداء، قالت رفيدة حمدي إنهم وضعوه بالإكراه في زنزانة الإيراد، و"أفراد الأمن شاهدوا التعدي على زوجي من خلال النضارة (شباك صغير في باب الزنزانة) ولم يتدخل أي منهم لإنقاذه أو إيقاف ما يحدث له".</p>

<p dir="rtl">وأشارت رفيدة إلى أن المحامي العام لنيابة استئناف المنصورة استمع إلى أقوالها بصدر رحب "وطلب مني الإدلاء بشهادتي كاملة دون خوف أو قلق"، وأنها سردت أمامه تفاصيل الواقعة بداية من تلقي عادل تهديدات بالضرب والإهانة مرورًا بإضرابه عن الطعام لرفض احتساب مدة الحبس الاحتياطي من مدة الحكم، وانتهاء بوقوع اعتداء فعلي عليه.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنها طالبت بتوقيع الكشف الطبي السريع على عادل وإثبات آثار الضرب في تقرير طبي، ومعاقبة الجناة والمتورطين، مؤكدة أن المحامي العام أبلغها أنه سيتم استدعاء عادل للاستماع لأقواله في واقعة الاعتداء عليه.</p>

<p>وعادل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8df7c6da-3ea5-4f87-b4f2-10954227a24c" href="https://almanassa.com/news/29425" title="محمد عادل يبدأ إضرابًا عن الطعام.. وأسرته تبلغ النائب العام">مُضرب</a> عن الطعام منذ السابع من ديسمبر/كانون الأول الماضي احتجاجًا على أوضاع احتجازه و"المعاملة السيئة التي يتعرض لها وتهديده بحرمانه من الزيارة والتريض"، بالإضافة لحرمانه من استكمال دراسته العليا وحقه في العلاج، حسب رفيدة حمدي في حديث سابق مع <strong>المنصة</strong>. </p>

<p>وكانت إدارة سجن جمصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9bc9fd67-a59f-40b2-a442-99cbc02ac9dc" href="https://almanassa.com/news/21404" title="للمرة الثانية.. سجن جمصة يمنع محمد عادل من أداء امتحان دبلوم القانون">حرمت</a> عادل في ديسمبر 2024 من أداء امتحانات الفصل الدراسي الأول، رغم أن أسرته التزمت بالإجراءات القانونية، وسلم والده جدول الامتحانات مختومًا من إدارة الكلية إلى مصلحة السجون، ما دفع عادل وقتها إلى إعلان الإضراب عن الطعام، فردت إدارة السجن بمنع زوجته عن زيارته، ثم نقله إلى سجن العاشر من رمضان 4.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">احتجزت</a> السلطات عادل عام 2018 داخل قسم شرطة أجا في محافظة الدقهلية، إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهمة "التظاهر بدون ترخيص"، وحكمت عليه محكمة جنح مستأنف عابدين بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا، بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي، واقتراض مصر، وعقوبة الإعدام.</p>

<p>وعقب 3 أشهر من القضية الأولى، وُجهت إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>

<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وُوجهت له اتهامات هذه المرة "بالانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43f7c320-86f9-45f0-ad1b-8ba3e6002b21" href="https://almanassa.com/news/13107" title='زوجة محمد عادل تجدد طلب العفو عنه بـ"عريضة" للسيسي'>أطلقت </a>زوجة محمد عادل عريضة موجهة للرئيس عبد الفتاح السيسي تناشده فيها العفو عن زوجها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da6adbb9-9866-4b9a-a057-30a1b1cafc5c" href="https://almanassa.com/news/17507" title='"بعد احتجازه تعسفيًا 5 سنوات".. 80 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن محمد عادل'>طالبت</a> 80 منظمة حقوقية مصرية ودولية في مايو/أيار 2024 بـ"الإفراج الفوري" عن عادل، موضحة أن سلطات سجن جمصة، مقر احتجازه، تحرمه "من الحصول على الغذاء الكافي، بما أثر سلبًا على صحته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 15:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768914140579859</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطبيقات التمويل الاستهلاكي.. الديون التي في جيبك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29615</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3f02667b-cf64-4fb3-9eb1-a9ac434f600e.png.webp?itok=EJ7nBA1q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3f02667b-cf64-4fb3-9eb1-a9ac434f600e.png.webp?itok=EJ7nBA1q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768914140579858</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التاكو" على طريقة الشيف ترامب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29791</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c2271f64-e132-45d3-9aef-6e5238d83cc0_0.png.webp?itok=NVtAplX2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c2271f64-e132-45d3-9aef-6e5238d83cc0_0.png.webp?itok=NVtAplX2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>احمرَّ وجه الرجل البرتقالي، عندما <a href="https://arabic.cnn.com/world/video/2025/05/29/v175037-trump-taco-trade-nasty-question-digvid#:~:text=%22%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A3%22..-,%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8%20%D9%88%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6,%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF%20%D9%85%D8%A7%20%D8%AD%D8%AF%D8%AB&amp;text=%D8%B3%D9%8F%D8%A6%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF%20%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8%20%D8%B9%D9%86,%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%81%D9%8B%D8%A7%20%D8%A5%D9%8A%D8%A7%D9%87%D8%A7%20%D8%A8%D9%80%22%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9%22.">سأله</a> صحفي عن رأيه في "التاكو". وصف دونالد ترامب السؤالَ بـ"المقزز"، وحذر من تكرار <a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/31/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D8%A7%D9%83%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1/7006449">المصطلح</a> الذي صكَّه كاتب الرأي في الفاينانشال تايمز<strong> </strong>روبرت أرمسترونج لوصف سياسته.</p>

<p>بالتأكيد هذا الصحفي محظوظ، فلم يسبه ترامب <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q16F2pGQ0mE">بألفاظ خارجة</a> أو ينعته بـ<a href="https://www.youtube.com/shorts/exbe2445kvA">الخنزير</a>، كما فعل مؤخرًا مع مراسلة صحفية، واكتفى بالقول إن من يرددون هذا المصطلح أغبياء لأنهم لا يفهمون أسلوبه في التفاوض، الذي يقوم على رفع سقف التهديدات والوعيد من أجل الحصول لاحقًا على تنازلات أكبر دون أن يضطر  لتنفيذ تهديداته التي تبدو أحيانًا صادمة وغير متوقعة.</p>

<p>لم يشعر ترامب بالإهانة من "التاكو"؛ الأكلة المكسيكية الشهيرة، بصفته الرجل الأبيض المتفوق الرافض أطعمةَ الأجانب في وقت يتبنى فيه سياسة متشددة وعنصرية ضد المهاجرين من أمريكا اللاتينية، إنما لأن "تاكو" في مقال أرمسترونج ما هي إلا اختصارٌ للأحرف الأولى من كلمة TACO، وكان يعني بها Trump Always Chicken Out/ترامب دائمًا ما يتراجع.</p>

<p>علمًا بأن تعبير chicken out ليست له صلة مباشرة بالدجاج، لكنه وصف لسلوك الطائر الجبان الذي سرعان ما يتراجع أو "بيجيب ورا" بالعامية المصرية.</p>

<h2>قعقعة ترامب وطحينه</h2>

<p>أفزع ترامب العالم وصَدم الأسواق المالية العالمية بإعلانه فور توليه منصبه عن قائمة <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5078762.aspx">التعريفات الجمركية</a> التي طالت كل الدول المصدرة للولايات المتحدة؛ حلفاءً وخصومًا، ما لم تقدم إعفاءات للسلع الأمريكية أو تستثمر أموالًا طائلةً في اقتصاد بلاده، لكنه سرعان ما تراجع تحت ضغط ردَّ فعل <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1787897-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9">الأسواق العالمية</a>، وأجَّل التعريفات عدة مرات وخفضها بمعدلات كبيرة، بما في ذلك مع الصين هدفه الرئيسي في ضوء النمو المطرد لصادراتها لأمريكا والعالم.</p>

<blockquote>
<p>ما السبب لانقلاب ترامب على أوروبا؟ وإن كان فعل ذلك مع الأوروبيين فما بال منطقتنا المنكوبة </p>
</blockquote>

<p>وفي نهاية أبريل/نيسان 2025،<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/04/06/trump-tariffs-repercussions-egyptian-economy-exports-stock-market"> كرر </a>ترامب فعلته، وتوعد مزيدًا من الدول بسلسلة موسعة من التعريفات الجمركية، إلا أن الأسواق هذه المرة تجاهلت الأسواق تهديده، ولم تستجب بالقدر نفسه لما حدث مع تهديده الأول، لأن الرئيس الأمريكي أصبح "تاكو" يتراجع عن قراراته سريعًا.</p>

<p>لكنْ منذ أرسل ترامب، مطلع هذا العام، قواته <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">لاختطاف</a> الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو وزوجته، واصطحابهما عنوة إلى نيويورك للمثول أمام المحكمة بتهمة تهريب المخدرات للولايات المتحدة، والعالم يعيش حالة من الاضطراب والترقب تحت ضغط المزيد من التهديدات الترامبية، ليس فقط لدول أمريكا اللاتينية التي يعتبرها الفناء الخلفي لبلاده، لكن أيضًا لحلفائه الأوروبيين مع إصراره على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f8eaa89-46a4-4859-b20f-a024cd03c8d8" href="https://almanassa.com/news/29614" title="البيت الأبيض يلوح باستخدام الجيش لاستعمار جرينلاند.. وفرنسا تبحث خطة للرد">الاستيلاء</a> على جزيرة جرينلاند التابعة للدانمارك، الغنية بالمعادن النادرة.</p>

<p>إذا كان العداء بين قادة الولايات المتحدة ونظرائهم في كوبا وكولومبيا ونيكارجوا وكذلك المكسيك التي تعتبر مصدرًا رئيسيًا لتهريب المخدرات والهجرة غير الشرعية، مفهومًا، فما السبب لانقلاب ترامب على أوروبا؟ وإن كان فعل ذلك مع الأوروبيين فما بال منطقتنا المنكوبة بالحروب، بالأخص إيران التي تضربها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="afbb72eb-298c-4f62-8546-5fb538e86165" href="https://almanassa.com/news/29795" title="5 آلاف قتيل في احتجاجات إيران.. وخامنئي يلوم ترامب">الاحتجاجات الشعبية</a> الواسعة.</p>

<h2>تهديد الجميع</h2>

<p>هذه الموجة من التصعيد أعادت "التاكو" إلى السطح مجددًا؛ تساءل الجميع ما إذا كان ترامب بالفعل قادرًا على فتح كل هذه الجبهات دفعةً واحدةً؛ يخطف رئيسي كوبا وكولومبيا ويعتدي على سيادة المكسيك، ثم يرسل قواته للاستيلاء على جرينلاند، فينهي التحالف القائم مع أوروبا منذ نهاية الحرب العالمية الثانية وينسف حلف "الناتو"، ويلحق ذلك بضربات موسعة وشاملة للنظام الإيراني بهدف إسقاطه، أم يتصرف كالدجاج ويضطر للتراجع في اللحظة الأخيرة لأنه لا يستطيع خوض هذه المواجهات في وقت واحد، وخشيةً من الضرر البالغ بالمصالح والاقتصاد الأمريكي بمواصلة الاستخفاف بالدول وبالقوانين الدولية.</p>

<p>فعليًا، أثمر رفع ترامب سقف التهديدات لهذه الدرجة الجنونية، فخطف مادورو وزوجته لم يؤدِ إلى حشد فنزويلا قواتها في مواجهة السفن الأمريكية التي تحاصر سواحلها وتصادر ناقلاتها البترولية. العكس صحيح، <a href="https://prizrenpost.com/en/white-house-praises-venezuelas-interim-leader-trump-meets-opposition-figure/#:~:text=Spokeswoman%20Caroline%20Leavitt%20said%20administration,.%E2%80%9D%20cooperative%E2%80%9D%20with%20the%20U.S.">أشادت</a> متحدثة البيت الأبيض كارولين ليفيت بسلوك ديلسي رودريجيز نائبة مادورو السابقة التي تتولى منصب الرئاسة وقالت إنها تنفّذ كل طلبات الولايات المتحدة وتتعاون بشكل كامل.</p>

<p>حتى جوستافو بيترو رئيس كولومبيا، المناضل، فبعد خطابات نارية ضد الإمبريالية الأمريكية ودعوة شعوب العالم للثورة، سارع لطلب <a href="https://almanassa.com/stories/almasryalyoum.com/news/details/4170902">اتصال هاتفي</a> مع ترامب ليحثه على خفض التصعيد.</p>

<p>رئيسة المكسيك <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9/5228950-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%83-%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%AC%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA">تعهدت</a> هي الأخرى بالمزيد من الإجراءات لمنع تهريب المخدرات والمهاجرين إلى أمريكا مع التحذير من عواقب أي خطوات متهورة لترامب، فيما تستعد كوبا للأسوأ، خصوصًا وأن وزير الخارجية الأمريكية الحالي ماركو روبيو الذي ينحدر من أصول كوبية يعتبر التخلص من نظام هافانا الشيوعي أحد أهم طموحاته.</p>

<p>إيران فقط هي من ينطبق عليها وصف "التاكو" في سلوك ترامب إزاءها بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1846848-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D8%9F">تراجع</a> عن تهديده الصريح بالتدخل العسكري حال استمرت السلطات في قتل المتظاهرين، مع دعوة الشعب الإيراني إلى الاستيلاء على مؤسساته ووعدهم بأن "المساعدة قادمة في الطريق".</p>

<h2>ثمار التلويح</h2>

<p>لم يتضح حتى الآن ما يمكن أن يفعله الرئيس الأمريكي بعد الملاسنة الكلامية الأخيرة بينه وبين المرشد العام للثورة الإيرانية علي خامنئي، حيث وصفه الأخير بـ<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/17/irans-supreme-leader-calls-trump-a-criminal-and-says-us-must-be-held-accountable">المجرم</a> لتحريضه المتظاهرين الإيرانيين على القتل والتخريب، ورد ترامب بأن الوقت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=YCUgbunMJzY">حان لتغيير رأس النظام</a> الذي تقدم به العمر ولم يتسبب لشعبه سوى في الكوارث.</p>

<p>لكن حتى قبل تبادل تلك التصريحات النارية، فإن المسؤولين في إدارة ترامب يروجون لأن تصعيده الكلامي والتهديد بالخيار العسكري لم يثمر فقط عن دفع طهران إلى التراجع عن عمليات إعدام واسعة لنحو 800 من المحتجين، لكنه دفع وزير الخارجية عباس عراقجي إلى معاودة فتح قناة الاتصال مع صديق ترامب الصدوق ومبعوثه للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، لبحث استئناف المفاوضات بشأن البرنامج النووي، وتقديم تنازلات مهمة في هذا الصدد.</p>

<blockquote>
<p>ستضطر إيران إلى تقديم تنازلات حتى لو نجحت في السيطرة على موجة الاحتجاجات الحالية</p>
</blockquote>

<p>بغض النظر عن تفسير تراجع ترامب، وما إذا كان بناءً على طلب من حليفه نتنياهو، لاتخاذ المزيد من الاستعدادات، أو بعد تحذيرات من حلفائه العرب، بما في ذلك السعودية ومصر وتركيا وقطر، من أن المنطقة لا تحتمل مواجهة عسكرية مع إيران خصوصًا في ظل غياب بديل واضح للنظام.</p>

<p>على الجانب الآخر لا يمكن تجاهل أن النظام الإيراني المتشدد يعيش أسوأ أوقاته بعد فقدان حلفائه فيما كان يعرف بـ"محور المقاومة" وعلى رأسهم النظام السوري السابق وحزب الله اللبناني، بالتالي هو مضطر لتقديم تنازلات حتى لو تمكنت من السيطرة على موجة الاحتجاجات وتجنبت ضربة عسكرية.</p>

<p>حينذاك سيخرج ترامب منتشيًا سعيدًا وساخرًا من منتقديه الذين يصفونه بـ"التاكو"؛ سيقول إن تهديداته وضغوطه كانت السبب وراء دفع الإيرانيين لتقديم تنازلات، دون اللجوء بالفعل إلى الخيار العسكري.</p>

<h2>أخلاق ترامب</h2>

<p>في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=eZ7UudCmbao">مقابلته</a> الأسبوع الماضي مع نيويورك تايمز، التي مثلت حدثًا استثنائيًا في ضوء نظرته للصحيفة باعتبارها عدوته اللدودة واتهامه لإدارتها بالخضوع لسيطرة الديمقراطيين، قال ترامب إن القانون الدولي لا يُمثل بالنسبة له رادعًا أو مبررًا للتراجع عن القرارات التي تخدم مصالح بلاده، وأكد بكل وضوح على أن ما يردعه فقط هو "أخلاقه" وما يؤمن أنه الصواب.</p>

<p>بالطبع إذا كان المعيار لإدارة شؤون العالم هو أخلاق ترامب، فلنقل على الدنيا السلام ونستعد لمجموعة من العمليات العسكرية والاستخباراتية الأمريكية "المبهرة" التي يعشقها الرجل البرتقالي ويراها مسلية للغاية و"كأنها برنامج تلفزيوني" مثير على حد <a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20260103-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A3%D9%86%D9%87-%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D8%B4%D8%A8%D9%87-%D8%A8%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%B2%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A">وصفه</a> لعملية خطف واحتجاز الرئيس الفنزويلي السابق مادورو التي تابعها عبر الشاشات من قصره الخاص في ميامي بولاية فلوريدا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0c9aed2a-50d7-4be3-b7d2-0e26adfb57a5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16546" role="article" about="/stories/16546" data-sanitized-id="node-16546" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16546" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16546" data-ph-capture-attribute-link-title="ماذا لو عاد منتصرًا؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ماذا لو عاد منتصرًا؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكنه غالبًا لن يشن حروبًا واسعة على شاكلة غزو العراق وأفغانستان، لأن قاعدته المعروفة بـMAGA أو Make America Great Again، ترفض ذلك، كما أنه هو شخصيًا يرى أن الحروب مكلفة وغير ضرورية خاصة إذا كان يستطيع تحقيق أهدافه من خلال تخويف العالم بسلوكه الذي لا يمكن التنبؤ به وعدم التيقن مما إذا كان بالفعل كما وصفه المعلق البريطاني رجل "تاكو" أم أن هذا مجرد تكتيك تفاوضي يجيده للحصول على ما يريد من تنازلات. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-36f5768627cccee44280c16dbbbe8e970e1c3a6430b15a8c3b0d89d07f68dc85">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 15:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768908741809043</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفية تقدم بلاغًا للشرطة ضد سياسات تمييزية لفندق منعها من حجز غرفة مفردة </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حقوق المرأة</category>
			<category>سياحة</category>
			<category>نساء</category>
			<category>نسوية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%81%D9%86%D8%AF%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%AA%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-150x150.jpg" alt="صحفية تقدم بلاغًا للشرطة ضد سياسات تمييزية لفندق منعها من حجز غرفة مفردة " title="صحفية تقدم بلاغًا للشرطة ضد سياسات تمييزية لفندق منعها من حجز غرفة مفردة " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قالت الصحفية آلاء سعد لـ«مدى مصر» إنها قدمت، أمس، الاثنين، بلاغًا للشرطة ضد فندق في بورسعيد رفض حجز غرفة لها لكونها امرأة، وهي ممارسة واسعة الانتشار في فنادق الجمهورية، تمثل انتهاكًا للقوانين التي تنص على عدم تمييز المنشآت السياحية بين المواطنين على أساس الجنس، بحسب المحامي هاني سامح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سعد أوضحت أن الواقعة جرت في وقت سابق من يناير الجاري، وأنها حاولت مرارًا الإبلاغ عنها عبر الخط الساخن لوزارة السياحة، إلا أنها لم تتلق أي استجابة لأسابيع، مضيفة أنها لجأت إلى تقديم البلاغ للشرطة كملاذ أخير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت سعد، في </span><a href="https://www.facebook.com/allaa.saad1/posts/pfbid0Uu71eW3ATXdemwidmAKR4ZkKevfqC9zpQ3AYyuQEL3bvDUiSUhTHWxkWeRbfvWRpl"><span>منشور </span></a><span>على فيسبوك السبت الماضي، إلى أنها تواصلت مع فندق «الصفوة يوتوبيا» في محافظة بورسعيد لحجز غرفة مفردة، إلا أن الفندق أبلغها بأن سياسته لا تسمح للنساء بحجز غرف بمفردهن. بعد ذلك، قررت تقديم شكوى رسمية عبر الخط الساخن لوزارة السياحة، وهو المسار الذي كان يوصى به على نطاق واسع حين كان الموضوع محل نقاش عام قبل عدة سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2016/08/26/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D9%84%D8%A7-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9/"><span>وتُمنع </span></a><span>النساء المسافرات بمفردهن، دون زوج أو قريب ذكر يرافقهن، من حجز غرف في كثير من الفنادق والنُزُل على مستوى الجمهورية، وأثارت هذه الممارسة اهتمام الرأي العام في 2022، حين قدم محاميان دعوى أمام المحكمة الإدارية للطعن في شرعيتها، استنادًا إلى تجارب مجموعة من النساء دون سن الأربعين واجهن نفس التمييز في فنادق متعددة على مستوى البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفضت المحكمة الدعوى في النهاية بعد أن تبين أنه لا توجد تشريعات تبرر هذه الممارسة، فيما </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2022/1/22/2162805/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8040-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A8%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%87%D9%86"><span>نفت</span></a><span> وزارتا الداخلية والسياحة إصدار أي تعليمات بهذا الشأن، وأرجعت الأخيرة الأمر إلى سياسات بعض الفنادق. غير أن الحكم لم يلزم الحكومة بإصدار تحذير رسمي للفنادق ضد ممارسة هذه السياسات التمييزية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في العام التالي، صدرت اللائحة التنفيذية للقانون رقم 8 لسنة 2022 للمنشآت الفندقية والسياحية، </span><a href="https://eipr.org/press/2023/02/%D8%AE%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%86%D8%B5-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%AF%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>وتنص </span></a><span>المادة 13 منها على وجوب السماح للمواطنين المصريين والأجانب بالدخول أو الإقامة في المنشآت السياحية دون تمييز على أساس الجنس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد سامح، أحد المحامين الذين حصلوا على حكم المحكمة عام 2022 لـ«مدى مصر» على أن ما تعرضت له سعد يعد مخالفة صريحة للائحة التنفيذية الصادرة في 2023، فضلًا عن المادة 54 من الدستور التي تكفل حق المساواة وتجرم التمييز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن تجربة سعد مع الفندق تشير إلى أن القانون لا يُطبق، حسبما قالت لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«أنا ما أخدتش من الخط الساخن [الخاص بوزارة السياحة] شيء فعلًا»، تقول سعد، موضحةً أن المسؤولين عن الرد على المكالمات رفضوا مرارًا محاولاتها لتقديم الشكوى، مؤكدين على ضرورة تصنيفها كـ«طلب استعلام» عن سياسات الفندق. وأُبلغت بأن الخط له الحق في تقرير ما إذا كان الأمر يشكّل شكوى، دون تقديم أي معلومات إضافية عن مجريات «الاستعلام». «في أفضل الأحوال، اللي بيرد مش فاهم إن فيه قانون بيمنع دا»، بحسب سعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سافرت سعد إلى بورسعيد مجددًا اليوم لتحرير محضر في قسم شرطة الشرق، متهمةً الفندق بمخالفة القانون وانتهاك الحماية الدستورية من التمييز على أساس الجنس. وأشارت إلى أن الشرطة تعاملت مع البلاغ بشكل متعاون ومحايد، ومن المقرر عقد جلسة استماع أمام النيابة العامة في بورسعيد الأربعاء المقبل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُشير سعد إلى أن «الفكرة مش خصومة شخصية مع الفندق دا، لأن الموضوع دا هيحصل مع ألف فندق تاني»، بل إنها تأمل أن يؤدي الحديث عن الأمر علنًا إلى دفع المجلس القومي للمرأة أو وزارة السياحة لاتخاذ إجراءات لضمان تطبيق قوانين مكافحة التمييز في جميع الفنادق، مضيفةً: «اللي هيعمل أثر إنه يبقى فيه دوشة، ويبقى فيه أسئلة، إنه طالما فيه قانون بالفعل موجود، إيه اللي مخلي مافيش تعميم على الفنادق؟ إيه اللي مخلي الممارسة دي لسه بتحصل؟ في حالة المخالفة، إيه العقوبة؟ ما هو لو مفيش عقوبة، يعملوا اللي هم عايزينه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن جانبه، أكد سامح على أن التمييز ضد النساء المصريات في المنشآت السياحية دون أساس قانوني «</span><span>يسيء لسمعة السياحة المصرية ويهدر مبدأ سيادة القانون». وشدد على أن المرأة المصرية، «التي أصبحت قاضية ووكيلة نيابة ونائبة وبرلمانية، لا يجوز أن تُعامل كفاقدة للأهلية عند باب فندق»، داعيًا جميع المتضررات إلى اللجوء إلى الإجراءات القانونية، كما طالب باتخاذ إجراءات ضد إدارة هذه الفنادق، سواء من خلال المساءلة الجنائية أو الجزاءات الإدارية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%8A/">صحفية تقدم بلاغًا للشرطة ضد سياسات تمييزية لفندق منعها من حجز غرفة مفردة </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 12:40:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768908741809042</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب وسياسة الـ"CC": ماذا وراء النسخ الإضافية من خطاب سد النهضة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29805</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36458e8f-2f98-42b7-967a-004c99f89fc0.png.webp?itok=ZzNwOmZ7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36458e8f-2f98-42b7-967a-004c99f89fc0.png.webp?itok=ZzNwOmZ7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لعلها المرة الأولى التي تُوجَّه فيها نسخ من <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115906633073035073">خطاب دبلوماسي </a>رفيع المستوى إلى آخرين غير المُرسل إليه باستخدام خاصية CC. لهذا السبب الشكلي وأسباب أخرى موضوعية؛ يجب التدبر في ملابسات الخطاب غير التقليدي الذي تلقاه الرئيس عبد الفتاح السيسي من نظيره الأمريكي دونالد ترامب، بل والبحث عن دوافعه، حتى وإن سبقته <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19072025&amp;id=86fa6882-cced-4f50-8d02-c391d7d680ae">مناسبات أخرى</a> أبدى ترامب خلالها اهتمامًا بقضية سد النهضة.</p>

<p>بدا منطقيًا أن يوجّه ترامب نسخ CC إلى الرئيس الإثيوبي تايي أتسكي سيلاسي، ورئيس مجلس السيادة السوداني عبد الفتاح البرهان، لعلاقتهما بأزمة سد النهضة، منذ بدأت إثيوبيا تشييده قبل 15 عامًا، مرورًا بـ <a href="https://manshurat.org/node/72985">إعلان المبادئ</a> الموقع في مارس/آذار 2015 بالخرطوم، ومشاهد متناقضة بين المفاوضات والقطيعة، نهايةً بإعلان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">اكتمال المشروع الإثيوبي</a> في يوليو/تموز 2025.</p>

<p>لكن توجيه الرسالة إلى ولي العهد السعودي محمد بن سلمان ورئيس الإمارات محمد بن زايد جاء مؤشرًا على شيء أبعد يداعب خيال ترامب، فضلًا عن "CC" أخرى ليست صريحة بل ضمنية، إلى دولة الاحتلال الإسرائيلي المترصدة للملف منذ سنوات، ويُدخلها ترامب كعنصر رئيسي في المشهد بإشارته إلى ملف غزة و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn9zyw55yejo">المرحلة الثانية</a> من خطة السلام ذات المعالم المشوشة حتى الآن.</p>

<p>يمكن وصف <a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2012465889568862314">رد</a> السيسي على خطاب ترامب بـ "المتوازن"؛ حيث لم تسارع مصر إلى الترحيب بالانخراط في مفاوضات جديدة بوساطة أمريكية، وهذا منطقي، لأن عناصر الوساطة كما استعرضها خطاب ترامب تنتمي إلى عالم ما قبل اكتمال سد النهضة، وربما كان لها وجاهة في مرحلة <a href="https://www.youm7.com/story/2019/11/7/%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%81%D8%B1%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC/4492787">المفاوضات السابقة</a> في ولايته الأولى بإشراف وزير خزانته السابق ستيفن منوتشين، مثل الحديث عن تقاسم المياه والاستفادة المشتركة من الكهرباء.</p>

<h2>عرض ينتمي إلى عهد مضى</h2>

<p>ينص إعلان المبادئ في مادته الثانية على مبدأ التنمية والتكامل الإقليمية والاستدامة، باعتبار الغرض من السد توليد الطاقة والمساهمة في التنمية الاقتصادية والترويج للتعاون عبر الحدود والتكامل الإقليمي من خلال طاقة نظيفة ومستدامة ويمكن الاعتماد عليها.</p>

<p>وخلال مرحلة المفاوضات الأولى، وبين عامي 2018 و2020 أعلنت الدول الثلاث <a href="https://egy-map.com/project/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A">تدشين</a> مشروع للربط الكهربائي، على أن يكون السودان محور المشروع في اتجاهي الشمال والجنوب، قبل أن يتراجع الزخم على وقع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09052023&amp;id=d04904cb-3a2f-4346-8dd3-120f3b3ce802">انسداد</a> قنوات التفاوض وفشل لجوء مصر إلى <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1352930-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%D8%9F">مجلس الأمن</a> ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1362651-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">وساطة</a> الاتحاد الإفريقي في حمل أديس أبابا على التفاوض.</p>



<p>نعم؛ يشير خطاب ترامب إلى الرغبة في التوصل إلى حل نهائي "مرة وإلى الأبد" لتقاسم مياه النيل، مبديًا معارضته للانفراد بإدارة أضخم مورد ماء عذب في العالم، لكن الإشارات أدنى من حساسية اللحظة الراهنة، خاصة بعد الارتباك الحاد الذي أصاب دولتي المصب بعد تصريف ما يقرب من ملياري متر مكعب من بحيرة السد الرئيسية<a href="https://www.aajeg.com/economy/%D9%85%D8%B5%D8%B1-80-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9"> بزيادة 80%</a> عن المتوسط التاريخي لشهر نوفمبر/تشرين الثاني، مما دفع مصر إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/22/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%B7/7207186">التحذير</a> من تبعات الإدارة الأحادية والعشوائية، وعدم تبادل المعلومات بشأن التصرفات المنطلقة من السد أولًا بأول.</p>

<p>أما إثيوبيا فتتمسك ببراجماتية محضة. <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03092025&amp;id=aabd426f-e004-4adf-96a8-90c881514249">يتساءل</a> قادتها: على أي شيء يمكن التفاوض الآن بعد انتهاء بناء السد؟! السؤال قاس ولا يخلو من وقاحة، لكنه يمس جوهر المسألة وينزع الواقعية عن كلمات ترامب، لأن أي مقاربة للملف الآن يجب أن تُبنى على أساس مراعاة الأضرار الحقيقية وليس الافتراضات، وأن تنطلق من الإشكاليات القائمة لا النظرية، على ضوء أحكام القانون الدولي وحتى إذا تطلب الأمر اللجوء إلى محكمة العدل الدولية للاستفادة من <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10062013&amp;id=5a5fdeae-d458-4c22-9a66-c0ce0b98ad58">مبادئها</a> السابقة في هذا الشأن.</p>

<h2>مفاتيح ترامب: الأنماط وحدود الارتجال</h2>

<p>الفجوة بين عرض ترامب والواقع تحتّم التساؤل عن استراتجيته المفضلة لتحقيق المكاسب. ولا بأس من عودة سريعة إلى كتابه <a href="https://www.goodreads.com/book/show/1032.Trump">فن الصفقة</a> الذي تزيد أهميته مع الوقت لفهم ما يدور في عقل رجل ثمانيني يسعى لتغيير شكل العالم، ويحيط نفسه بمجموعة محدودة من المساعدين بأفكار وسياسات ترفض قيم المؤسسات الأمريكية التقليدية.</p>

<p>يزاوج عقل ترامب بين عدة مبادئ تفاوضية استراتيجية، أهمها توسيع الخيارات، والمرونة وعدم قصر الرهان على خيار واحد أو طرف بعينه أو أسلوب منفرد. ومن سرد بعض تجاربه نلحظ كيف يحرص على توسيع دائرة المنتفعين من الصفقة المرجوة، لضمان دعم أوسع من أطراف تنجذب تلقائيًا نحو ما يبديه من ثقة ونفوذ.</p>

<p>لا يعترف ترامب بالدراسات المطوّلة للمشاريع ويعتبرها مضيعة للوقت والمال، وإنما يثق في حدسه واستطلاعات "عشوائية" يجريها بنفسه، فهو يرى أن الخيال والمهارة مهمان لينتج النفوذ آثاره، لأنهما كفيلان بإقناع الطرف المقابل بأن إبرام الصفقة يصب في مصلحته هو.</p>



<p>بتطبيق هذه المفاتيح على خطابه وتصريحاته المتكررة بشأن سد النهضة، وقبلها قضية غزة والملف الإيراني، نلحظ تكرار مجموعة أنماط أبرزها: المبادرة بعرض حلول أو أنصاف حلول كانت مستبعدة إلى وقت قريب، ومحاولة توريط أكبر عدد من الأطراف ذات المصالح الراهنة أو المحتملة مستقبلًا، وإطلاق تصريحات متضاربة أو على الأقل لا تسير على وتيرة واحدة لاختبار ردود الفعل المختلفة، والسعي الحثيث لاقتناص لحظة مجيدة يكون هو بطلها. وخبرته تسمح بالتنقل بين تلك الأنماط بمهارة، متوازية أو متكاملة.</p>

<p>أما الجانب الاستعراضي من شخصيته، فكما يمكّنه من حسن إلقاء النكات و"الإفيهات" واختيار لحظات "السوكسيه" بمهارة أمام الجماهير، فهو ينعكس على أدائه السياسي بإجادته للارتجال داخل مسارات محددة ومُنتجة، ومن ثَمَّ مفاجأة الحلفاء والخصوم بخطوات غير متوقعة.</p>

<p>ربما يندرج استخدام الـ"CC" في خطاب سد النهضة تحت مهارة الارتجال، بهدف استخدام المفاتيح سالفة الذكر، محاولة توريط واستنفار أطراف ذات مصالح حالية أو مستهدفة لاستكشاف استعداداتها وإمكاناتها وإحداث التفاعل بينها، بينما هو يراقب لاقتناص الفرصة لتحقيق مكاسب له أو لحلفائه الأقربين وعلى رأسهم نتنياهو، الشخص الوحيد القادر على تقريب<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20201024-%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9"> وجهات النظر </a>بين ترامب الحالم بجائزة نوبل للسلام ورئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد الفائز بها عام 2019.</p>

<h2>إسرائيل وخرائط التفكيك والتركيب</h2>

<p>المطامع الإسرائيلية في مياه النيل ثابتة ومعلنة منذ نهاية سبعينيات القرن الماضي حين اتفق الرئيس الراحل أنور السادات ورئيس الوزراء الإسرائيلي الراحل مناحم بيجن على<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f65331c1-b68b-4cb5-b1b0-963c0c96ea2e" href="https://almanassa.com/stories/25747" title="سد النهضة في عقل ترامب.. صفقة عابرة أم حلم صهيوني قديم؟"> مشروع زمزم الجديدة</a> لإيصال مياه النيل إلى صحراء النقب ثم القدس. فكرةٌ تصدى لها المثقفون المصريون آنذاك وغابت عن المجال العام تمامًا بعد <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgk7e03vkrdo">اغتيال </a>السادات.</p>

<p>وبينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>تتعقّد</a> علاقتها بمصر مؤخرًا، يمكن اعتبار علاقة إسرائيل بإثيوبيا في <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/msr-wasrayyl-wmwamrat-myah-alnyl">تحسن ملحوظ</a> باطراد. لقد نفت مرارًا تقديم دعم لمشروع سد النهضة، لكنها تساهم في تطوير قدرات أديس أبابا في ملف المياه والطاقة. وفي فبراير/شباط 2025 وقّع الطرفان <a href="https://egyptianenterprise.com/2025/03/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A/">اتفاقية</a> لتعزيز التعاون في مجالات تطوير البنية التحتية المائية واستخدام التكنولوجيا لتحسين استغلال الموارد، فضلًا عن تنامي <a href="https://www.google.com/search?q=israel+investment+in+ethiopia&amp;sca_esv=75946126d91b099d&amp;biw=1536&amp;bih=738&amp;aic=0&amp;sxsrf=ANbL-n5cy884iBDfKzwbulu5-ivjfy0A8Q%3A1768806163463&amp;ei=E9dtaeqEHIHt7M8Py5WB0A8&amp;oq=israel+investments+in+ethio&amp;gs_lp=Egxnd3Mtd2l6LXNlcnAiG2lzcmFlbCBpbnZlc3RtZW50cyBpbiBldGhpbyoCCAAyBhAAGBYYHjILEAAYgAQYhgMYigUyCxAAGIAEGIYDGIoFMgsQABiABBiGAxiKBTILEAAYgAQYhgMYigUyCxAAGIAEGIYDGIoFMgUQABjvBTIIEAAYgAQYogQyCBAAGIAEGKIEMggQABiABBiiBEiSUFDZCVjQSXACeACQAQCYAeQBoAH2G6oBBjAuMjcuMbgBA8gBAPgBAZgCHqACtB_CAggQABiwAxjvBcICBBAjGCfCAgoQIxiABBgnGIoFwgILEAAYgAQYkQIYigXCAgsQABiABBixAxiDAcICCBAAGIAEGLEDwgIOEAAYgAQYsQMYgwEYigXCAgsQLhiABBiRAhiKBcICFxAuGIAEGJECGLEDGNEDGIMBGMcBGIoFwgIQEAAYgAQYsQMYQxiDARiKBcICCxAuGIAEGLEDGIMBwgIFEAAYgATCAggQLhiABBixA8ICERAuGIAEGLEDGIMBGMcBGK8BwgIIEC4YgAQYywHCAggQABiABBjLAcICBRAuGIAEwgIIEAAYogQYiQWYAwCIBgGQBgWSBwYyLjI1LjOgB7SGArIHBjAuMjUuM7gHoh_CBwgyLTQuMjMuM8gH5AKACAA&amp;sclient=gws-wiz-serp">الاستثمارات</a> الإسرائيلية المباشرة في مشروعات الطاقة المتجددة والصناعة والري والأغذية.</p>



<p>ولا يمكن فصل هذا التعاون عن <a href="https://ecss.com.eg/49044/">السعي</a> الصهيوني الدائم لتوسيع النفوذ في شرق ووسط إفريقيا، والذي انتقل من صورته الناعمة والخفية إلى اجتراء أقرب إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d5cc612-dc81-4f82-8271-56959ebfb7b8" href="https://almanassa.com/stories/29431" title="نتنياهو وصوماليلاند.. أبعد من التطويق وأعقد من الاستفزاز">العدوان</a>، بالاعتراف مؤخرًا بكيان صوماليلاند الانفصالي في مواجهة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b749e3c3-588d-4ab9-a330-3f1d63f95b4f" href="https://almanassa.com/news/29380" title="21 دولة ترفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند.. واجتماع طارئ للجامعة العربية">معارضة</a> مصرية وعربية واسعة، لكن مازالت محصورة في بيانات الشجب والإدانة.</p>

<p>ولا يصعب الربط بين ملفي صوماليلاند وسد النهضة. كلاهما يسهم في إعادة توزيع الثقل الجيوسياسي بالمنطقة، وزيادة فرص الاستثمار والحضور العسكري لإسرائيل وأطراف إقليمية ودولية أخرى، فيما تتصاعد الرغبة المحمومة من <a href="https://www.independentarabia.com/node/616111/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-2025-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%9F">دوائر اليمين الأمريكي</a> لإعادة تفكيك وتركيب القرن الإفريقي بحجة قطع الطريق على الصين وتركيا، وهو ما يتطابق تمامًا مع المساعي الإسرائيلية.</p>

<h2>كيف وصلنا إلى هنا؟!</h2>

<p>أما الطرفان الخليجيان اللذان أراد ترامب إلحاقهما بملف سد النهضة؛ فلا مؤشرات بإمكانية تدخل أي منهما بصورة حاسمة لمصلحة مصر والسودان، خاصة مع تكريس وضع إثيوبيا الجاذب للاستثمارات مدعومًا بمشروعات تنموية كبرى أحدثها وأهمها سد النهضة.</p>

<p>لم تلعب الرياض دورًا يُذكر في الاتصالات والمفاوضات بمختلف مراحلها، ولها <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/08/26/%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AC%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A">مساعٍ واضحة</a> وخطوات جادة لتعميق <a href="https://tvbrics.com/ar/news/ethiopia-and-saudi-arabia-agree-to-strengthen-economic-and-investment-partnership/">العلاقات</a> بأديس أبابا. أما الإمارات، وهي صديقة مهمة لإثيوبيا، فقد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4496311-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86-%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%C2%AB%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9%C2%BB-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85%D8%9F">حاولت </a>على فترات حلحلة الأزمة، كان آخرها في صيف 2023 عندما أجرى محمد بن زايد زيارات للقاهرة وأديس أبابا لإحياء المفاوضات بصورة غير مباشرة من منظور التعاون المشترك في مجال الكهرباء.</p>

<p>لكن أبوظبي تبدو اليوم أقل قدرة على إنجاح أي حراك، على خلفية<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a5ebaf1-e32e-454c-bd73-ad08421e3247" href="https://almanassa.com/stories/29644" title="هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟"> أزمتها المتصاعدة</a> مع السعودية بشأن جنوب اليمن، ومواقفها الملتبسة في صوماليلاند، فضلًا عن العامل الأهم وهو<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="02d1f054-c829-4a25-bb7e-5d10ed1a48e7" href="https://almanassa.com/stories/21574" title=" كبح الإمارات مفتاحٌ لنهاية الحرب في السودان"> تورطها الكارثي</a> في السودان بما يهدد المصالح الاستراتيجية المصرية ويحوّل طموحات الربط الكهربي والتنموي الثلاثي بواسطة سد النهضة إلى أضغاث أحلام.</p>

<p>على تلك الخلفيات تتناقص جديّة عرض ترامب وتتضاءل أهميته. لكن سعيَه إلى إدخال أطراف أخرى يظل خطيرًا وجديرًا بالحذر خاصة قبل ساعات من لقائه المرتقب بالسيسي في دافوس. فلا شيء يحركه إلّا إضافة نقاط إلى سجل سلامه <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=f58bc859-5cf0-4e19-8c47-a84a4b9cb634">الوهمي</a> بإجهاض الحروب، والبحث عن صفقة حتى لو من العدم.</p>

<p>الخبر السيئ هو وصولنا إلى هذه النقطة بعد 11 عامًا من إعلان المبادئ ثقيل الوطأة من دون مكاسب. بات سد النهضة قدَرًا محتومًا، إن نجت مصر من تهديداته المباشرة فلن تتوقف محاولات استغلاله للضغط والابتزاز.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-664c252435cdf3bbde12312e1b61d059557ee0a3b5d73fb44231495f49ca51db">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 12:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768903342765303</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على أحمد دومة من منزله فجر اليوم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أحمد دومة</category>
			<category>اعتقالات</category>
			<category>حقوق السجناء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/618710869_4016832101795451_3491439689299155417_n-150x150.jpg" alt="القبض على أحمد دومة من منزله فجر اليوم" title="القبض على أحمد دومة من منزله فجر اليوم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ألقت قوات الشرطة القبض على الناشط والكاتب أحمد دومة من منزله في الساعات الأولى من صباح اليوم، حسبما قال المحامي نبيه الجنادي لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجنادي، الذي علم بالقبض على دومة من شقيقه، أوضح أنه في طريقه الآن لمقر نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة الجديدة، لينتظر إذا كان سيُعرض عليها، مؤكدًا أنه لا توجد حتى الآن أي معلومات عن مكان دومة أو سبب القبض عليه أو التهم الموجهة له.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشر دومة، الجمعة الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1427395185411875/"><span>مقطع فيديو </span></a><span>مصمم بالذكاء الاصطناعي، يتضمن صورة افتراضية للسجين السياسي محمد عادل، يتحدث فيه عن ظروف احتجازه والاعتداء عليه مؤخرًا في سجن العاشر من رمضان، وعدم إطلاق سراحه بعد انقضاء المدة القانونية لحبسه، والذي </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02jXZCKLPsrUZssirJKJ5ZxSewDZ19fgUu4y9eptKCpr5RStTJLSQsD5TD8g3J2PAel"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية «صحته» في اليوم التالي، مشيرة إلى أنه مُعد بالذكاء الاصطناعي، وهي المعلومة التي أشار إليها دومة بالفعل، وأكدت «الداخلية» أن الفيديو «مفبرك في إطار محاولة لخلط الحقائق وإثارة البلبلة.. وجاري اتخاذ الإجراءات القانونية حيال تلك الادعاءات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «أمن الدولة» استدعت دومة للتحقيق أكثر من مرة خلال السنتين الأخيرتين، على خلفية منشوراته على فيسبوك، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82/"><span>آخرها</span></a> <span>في سبتمبر الماضي، وذلك</span> <span>منذ </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Z8qRBSKzQ/"><span>الإفراج</span></a><span> عنه بموجب عفو رئاسي في 2023، قبل انقضاء خمس سنوات من أصل 15 سنة سجن صدر بها حكم نهائي بحقه في قضية «أحداث مجلس الوزراء»، وغرامة ستة ملايين جنيه.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/">القبض على أحمد دومة من منزله فجر اليوم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 10:58:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768903342765302</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"صادروا هارد كاميرات العمارة".. القبض على أحمد دومة من مسكنه في المقطم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29822</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ألقت قوة أمنية، بعد منتصف الليلة الماضية، القبض على الناشط السياسي أحمد دومة من مسكنه بالمقطم.</p>

<p>وقال محمد دومة لـ <strong>المنصة</strong> إن القبض على شقيقه تم قرابة الساعة الثانية عشرة منتصف الليل، مشيرًا إلى أنه توجه إلى شقة أحمد عقب الواقعة ليجدها خالية من أدواته التقنية "الموبايلات واللابتوب والكاميرا متاخدين، مش موجودين في الشقة".</p>

<p>وأضاف أن القوة التي نفذت عملية القبض حرصت على سحب تسجيلات كاميرات المراقبة الخاصة بالعمارة التي يسكنها أحمد، موضحًا "خدوا الهارد بتاع الكاميرات بتاع العمارة اللي هو ساكن فيها".</p>

<p>وأكد محمد دومة أن عملية القبض اتسمت بالغموض، حيث لم يتواجد أي شهود عيان أثناء اقتياد شقيقه "حتى البواب بتاع العمارة مشافش لما اتقبض عليه حصل إيه أو إزاي".</p>

<p>ونفى دومة أن يكون أحمد قد تلقى أي استدعاءات أو طلبات حضور رسمية قبل الواقعة "مفيش أي جوابات وصلت البيت ولا استدعاءات ولا أي حاجة خالص"، وهو ما جعل مبررات القبض غير واضحة للأسرة حتى الآن.</p>

<p>وبسؤاله عن احتمالية ارتباط القبض على شقيقه بما نشره مؤخرًا حول قضية صديقه الناشط المسجون محمد عادل المتحدث الرسمي السابق لحركة شباب 6 أبريل، أوضح محمد دومة أن أسباب القبض تظل مجهولة، معلقًا "مفيش عندنا حاجة نقدر نتوقعها في اللحظة دي".</p>

<p>وأشار إلى أن أي نشاط على السوشيال ميديا قد يكون ذريعة قانونية للقبض على الأشخاص في الوقت الحالي، قائلًا "ينفع أي حاجة تتكتب تبقى قضية".</p>

<p>وأكد أن الأسرة في انتظار ظهور شقيقه أمام النيابة لمباشرة التحقيقات ومعرفة التهم الموجهة إليه بشكل رسمي.</p>

<p>والأربعاء الماضي، طالبت رفيدة حمدي، زوجة عادل، بسرعة توقيع الكشف الطبي على زوجها وإثبات "آثار ضرب على قدمه وخنق على رقبته"، والجمعة <a href="https://www.facebook.com/ahmeddouma4/posts/pfbid02DxXD4LxSFqXYDRAFHsDh99b5yZjyUgJAUaXbB4LbCzwn7K5LQwzUbtWYarSPvddXl?locale=ar_AR">كتب</a> دومة على فيسبوك "شيء مؤسف إنّ في الوقت اللي العالم بيحاول يركّز في ملف الأسرى الفلسطينيين في سجون العدو.. سجانيننا هنا مصرّين يقولوا إنّهم منافس قوي وقد يتفوّق حتى على العدو وقت الإبادة، ويقول لنا إنّ عنده بدر3 والعاشر 4 وضرب محمد عادل وتهديده".</p>

<p>في اليوم التالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b90e34d9-c5df-4b4f-b063-3681ba96cd17" href="https://almanassa.com/news/29773" title='"الداخلية" تنفي الاعتداء على محمد عادل بسجن العاشر.. ومحاميه يطالب بكشف طبي عاجل'>نفت</a> وزارة الداخلية تعرض عادل للاعتداء داخل سجن العاشر من رمضان- تأهيل 4 على يد نزلاء آخرين.</p>

<p dir="rtl">والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49cd107c-7c6e-4d3e-bc1f-71684bbaa433" href="https://almanassa.com/news/29230" title="بعد منعه من السفر.. أحمد دومة: حياتي معطّلة">منعت</a> سلطات مطار القاهرة دومة من السفر، دون ذكر السبب، فيما أبلغه ضابط بإدارة الجوازات بمراجعة النائب العام. </p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbb66f4b-188d-4b31-a385-6b41eea4c0f8" href="https://almanassa.com/node/12814" title="عفو رئاسي عن أحمد دومة">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في 19 أغسطس/آب 2023 قرارًا <a href="https://web.facebook.com/1545759897/posts/pfbid0fKQtH3cqpvzzqwqJXqURnqw84mZ8wahBfLvr2dyg7G3RSs2nD8bocGHzgJ271Xrql/?mibextid=aE13LE&amp;_rdc=1&amp;_rdr">بالعفو</a> عن بعض المحكوم عليهم بأحكام نهائية ومنهم أحمد دومة، بعد الحكم عليه عام 2013 بالسجن المشدد 15 عامًا، في قضية <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-46825950">أحداث</a> مجلس الوزراء.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ac3ecce-ec52-4d9d-9721-49e2edcd58ca" href="https://almanassa.com/news/27344" title="للمرة الخامسة خلال عام.. نيابة أمن الدولة تستدعي أحمد دومة للتحقيق">استدعت</a> نيابة أمن الدولة العليا دومة خمس مرات خلال العام الماضي، آخرها في 29 سبتمبر/أيلول الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5b9c77f-fa6c-428c-8939-7be4eb1bb993" href="https://almanassa.com/news/27405" title="نيابة أمن الدولة العليا تخلي سبيل دومة بكفالة 50 ألف جنيه">وجهت</a> له وقتها اتهامات بـ"نشر بيانات وأخبار كاذبة عبر بوست على حسابه الشخصي بفيسبوك حول واقعة الاعتداء البدني على وزير التموين الأسبق في حكومة الإخوان المسلمين باسم عودة داخل محبسه بسجن بدر من قبل ضابط بقطاع الأمن الوطني"، وأخلت سبيله بكفالة 50 ألف جنيه.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">حذرت</a> 8 منظمات حقوقية في بيان مشترك، في أبريل/نيسان الماضي ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 20 Jan 2026 10:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768897944939461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-19-at-8.00.05-PM-150x150.png" alt="وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»" title="وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، برصاص الاحتلال الإسرائيلي في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع نسف مبانٍ نزح سكانها في شرق خان يونس، حيث ألقت طائرات الاحتلال منشورات تأمر الأهالي بإخلاء مناطقهم، رافقها إطلاق نار من الآليات العسكرية الإسرائيلية المتمركزة في المنطقة ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رحب المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، بتشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، مؤكدًا الاستعداد لنقل الصلاحيات وإجراءات التسليم والتسلم، بما يضمن الانتقال السلس والمنظّم في العمل المؤسسي، وذلك بعد توقيع رئيس اللجنة، علي شعث، البيان الذي يحدد مبادئ عملها وأطر مسؤولياتها، حسبما أعلن عبر منصة إكس، مؤكدًا التزام لجنته بتحويل «المرحلة الانتقالية إلى أساس راسخ لازدهار فلسطيني مستدام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت لجنة الانتخابات المركزية الفلسطينية، اليوم، نيتها إجراء الانتخابات المحلية في مدينة دير البلح، في وسط قطاع غزة، بالتزامن مع إجرائها في 420 هيئة محلية في الضفة الغربية، نظرًا لصعوبة إجرائها في كامل القطاع، بعد دراسة ظروفه الراهنة، على ضوء القرار الصادر عن مجلس الوزراء الفلسطيني بتحديد يوم 25 أبريل المقبل موعدًا لإجراء انتخابات مجالس الهيئات المحلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، بدء عملية عسكرية في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بزعم ملاحقة مقاومين وضبط أسلحة، بعد ساعات من اقتحام قواته للمدينة، واعتقال عدد من المواطنين، قبل أن يفرض الاحتلال إغلاقًا في عدة أحياء في جنوبها، وينصب عدة حواجز عسكرية على مداخل وبلدات المدينة، ويغلق عددًا من الشوارع بالبوابات الحديدية والمكعبات الأسمنتية والسواتر الترابية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 في رفح وخان يونس.. ومدير «الشفاء»: وفيات يومية نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، برصاص الاحتلال الإسرائيلي في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع نسف مبانٍ نزح سكانها في شرق خان يونس، حيث ألقت طائرات الاحتلال منشورات تأمر الأهالي بإخلاء مناطقهم، رافقها إطلاق نار من الآليات العسكرية الإسرائيلية المتمركزة في المنطقة ذاتها، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/19/989616/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، قتيلين، أحدهما سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتُشل جثمانه بعده، فيما قُتل الآخر نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك 12 شخصًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7238"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و550 قتيلًا، و171 ألفًا و365 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوفيات في غزة لم تقتصر على ضحايا العدوان العسكري الإسرائيلي، بعد تفشٍ واسع لفيروس غامض تسبب بحالات وفاة يومية بين مختلف الفئات، نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434818/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA-%D8%B3%D8%AC-%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%B3-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مدير مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، اليوم، لافتًا إلى أن الطواقم الطبية عجزت عن تحديد طبيعة الفيروس، بسبب نقص التحاليل المخبرية والمعدات اللازمة للتشخيص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو سلمية أوضح أن أعراضًا شديدة تصاحب الفيروس، تشمل ارتفاعًا حادًا في درجات الحرارة، وآلامًا مبرحة في المفاصل، وصداعًا وقيئًا وإسهالًا، وصولًا إلى التهابات رئوية حادة، في حين تمتد فترة الإصابة بالفيروس إلى أسبوعين، فيما فاقم سوء الأحوال الجوية من خطورة الوضع لدى نازحي الخيام. وحذر أبو سلمية من كارثة صحية تحيق بالمرضى نتيجة معاناة المنظومة الطبية في القطاع من نقص الأدوية والمستلزمات الطبية الأساسية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عبد العاطي يؤكد دعم «لجنة غزة».. و«الإعلامي الحكومي»: مستعدون لإجراءات التسليم ونقل الصلاحيات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رحب المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، بتشكيل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، باعتبارها خطوة في سياق معالجة الواقع الإداري والخدماتي، مؤكدًا الاستعداد لنقل الصلاحيات وإجراءات التسليم والتسلم، بما يضمن الانتقال السلس والمنظّم في العمل المؤسسي، والمحافظة على حقوق المواطنين والموظفين في القطاع العام، وبما يكفل استمرارية الخدمات دون انقطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد </span><a href="https://t.me/mediagovps/3993"><span>بيان</span></a><span> للمكتب أن العمل الحكومي والخدمي سيستمر بصورة منتظمة، وأن المؤسسات والدوائر الحكومية تواصل أداء مهامها في تقديم الخدمات الأساسية، في ظل الظروف الاستثنائية الراهنة، وبما يراعي الإمكانات المتاحة وحجم التحديات القائمة، مشددًا على أن الموظفين في مختلف القطاعات على أتم الجاهزية للتعاون الكامل مع لجنة إدارة غزة، بما يخدم الصالح العام، ويُسهم في تحسين مستوى الخدمات المقدمة للمواطنين، ويعزز الاستقرار الإداري والمؤسسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5231316-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، عن كامل الدعم لرئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، وجميع أعضائها، في ظل ما تضطلع به من مسؤوليات، مؤكدًا خلال لقاء جمعهما، أهمية الدور الذي تقوم به اللجنة في إدارة الشؤون اليومية لسكان القطاع، وتلبية احتياجاتهم الأساسية، تمهيدًا لعودة السلطة الفلسطينية للاضطلاع بمسؤولياتها كاملة في القطاع، وذلك اتساقًا مع قرار مجلس الأمن رقم 2803.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار عبد العاطي إلى ضرورة استكمال تنفيذ باقي استحقاقات المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وعلى رأسها تشكيل ونشر قوة الاستقرار الدولية، ومواصلة إمداد القطاع بالمساعدات الإنسانية والإغاثية، والتمهيد لمرحلة التعافي المبكر وإعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان شعث وقّع، السبت الماضي، بيان مهمة اللجنة الذي يحدد مبادئ عملها وأطر مسؤولياتها، حسبما </span><a href="https://x.com/AliShaathNCAG/status/2012639126286209424"><span>أعلن</span></a><span> عبر منصة إكس، مؤكدًا التزام لجنته بتحويل «المرحلة الانتقالية إلى أساس راسخ لازدهار فلسطيني مستدام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مهمة اللجنة، بحسب شعث، تتمثل في «إعادة بناء غزة، لا على مستوى البنية التحتية فحسب، بل في إعادة إحياء نسيجه المجتمعي واستعادة الأمل في مستقبل»، وذلك تحت إشراف «مجلس السلام» برئاسة ترامب، مُضيفًا أن اللجنة «تلتزم بترسيخ الأمن، واستعادة الخدمات الأساسية التي تمثل حجر الزاوية للكرامة الإنسانية، وفي مقدمتها الكهرباء والمياه والرعاية الصحية والتعليم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/SecRubio/status/2012665545993138279"><span>أعرب</span></a><span>، أمس، وزير الخارجية الأمريكي، وعضو مجلس السلام التنفيذي، ماركو روبيو، عن تطلعاته للعمل مع رئيس لجنة غزة، من أجل بناء مستقبل أفضل لـ«شعب غزة»، في حين </span><a href="https://x.com/jaredkushner/status/2012675340787663237"><span>أعاد</span></a><span> المبعوث الأمريكي، وعضو المجلس التنفيذي، جاريد كوشنر، نشر تصريحات شعث عن التزام لجنته بترسيخ الأمن واستعادة الخدمات، باعتبار أن السلام طريق وحيد لضمان الحقوق الفلسطينية المشروعة، وقال إن «العمل الجاد» يبدأ الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الممثل السامي لغزة، وعضو المجلس التنفيذي، نيكولاي ملادينوف، والذي يمثل حلقة الوصل بين «مجلس السلام» ولجنة إدارة غزة، </span><a href="https://x.com/nmladenov/status/2012788742873120990"><span>فقال</span></a><span>، أمس، إن التركيز في الوقت الراهن ينصب على «مكافحة حصار غزة عبر تقديم الإغاثة العاجلة واستعادة الخدمات الأساسية»، قبل أن يؤكد على «ضمان خضوع جميع الأسلحة في غزة لسيطرة سلطة شرعية واحدة، للمضي قدمًا نحو إعادة الإعمار ورسم مسار مستدام نحو سلام دائم وازدهار للفلسطينيين والإسرائيليين على حد سواء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوالت دعوات الرئيس ترامب، إلى قادة مختلفين حول العالم، للانضمام إلى «مجلس السلام»، كان آخرها إعلان المتحدث باسم الرئيس الكازاخستاني، قاسم جومارت توكاييف، انضمامه للمجلس، بعد قبوله الدعوة الأمريكية، التي وصلت كذلك إلى 60 زعيمًا حول العالم، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%82%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AE%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86%3A-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AF%D8%B9%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%81-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%22%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%22-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90797618"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، وكالة رويترز، </span><a href="https://www.reuters.com/world/china/kremlin-says-trump-invited-putin-join-board-peace-2026-01-19/"><span>مُضيفة</span></a><span> أن الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين، تلقى دعوة مماثلة للانضمام للمجلس، ويجري دراستها حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان شعث، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D9%8A/"><span>أعلن</span></a><span> من القاهرة، الجمعة الماضي، بدء أعمال «اللجنة التي تضم 15 شخصية فلسطينية تتمتع بالمهنية والاعتدال، ولها تاريخ طويل وسجل حافل في العمل التنموي والإغاثي والإنساني داخل القطاع»، موضحًا أن «اللجنة ستعمل خلال مرحلة انتقالية مدتها عامان، تكرس خلالها كافة جهودها لخدمة الفئات الأكثر احتياجًا، خاصة النساء والأطفال والمرضى، لتعويضهم عن سنوات المعاناة والحصار».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/19/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-140650"><span>أعلنت</span></a><span> لجنة الانتخابات المركزية الفلسطينية، اليوم، نيتها إجراء الانتخابات المحلية في مدينة دير البلح، في وسط قطاع غزة، بالتزامن مع إجرائها في 420 هيئة محلية في الضفة الغربية، نظرًا لصعوبة إجرائها في كامل القطاع، على ضوء القرار الصادر عن مجلس الوزراء الفلسطيني بتحديد 25 أبريل المقبل موعدًا لإجراء انتخابات مجالس الهيئات المحلية، وذلك بعد دراسة الظروف الراهنة في القطاع، وحرصًا على ضمان حق المواطنين في المشاركة في العملية الديمقراطية حيثما أمكن ذلك.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/400903/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، بدء عملية عسكرية تستمر عدة أيام، في حي جبل جوهر، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بزعم ملاحقة مقاومين وضبط أسلحة، بعد ساعات من اقتحام قوات الاحتلال للمدينة، واعتقال عدد من المواطنين، عقب اقتحام منازلهم وتفتيشها، قبل أن تفرض إغلاقًا في عدة أحياء في جنوب المدينة، وتنصب عدة حواجز عسكرية على مداخل المدينة وبلداتها، وتغلق عددًا من الشوارع بالبوابات الحديدية والمكعبات الأسمنتية والسواتر الترابية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B9/">وفيات يومية في غزة نتيجة نقص المناعة بعد «حرب المجاعة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 20:12:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768851144798065</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«في تغيير يعني اطلع بره»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D8%A8%D8%B1%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/603075002_26523167057283306_7244207921745724238_n-150x150.jpg" alt="«في تغيير يعني اطلع بره»" title="«في تغيير يعني اطلع بره»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما تستمر التكهنات بقُرب تغيير وزاري شامل، بحسب حِس وقراءات الصحفي النائب مصطفى بكري، يستمر تأكيد الحكومة على أن الأمر بيد رئيس الجمهورية وحده، في حين تستكمل الحكومة جدولها المعتاد، بما يشمل تجهيز خطة خفض الديون، التي بدأ الإعلام في نشر «ملامح» منها، تتضمن إنشاء شركة تُنقل لها أصول استثمارية، وتساهم فيها هيئات وبنوك، مقابل أسهم، وذلك دون أي تأكيدات رسمية عن مدى صحة تلك الملامح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قضائيًا، تأجل إخلاء سبيل اليوتيوبر محمد عبد العاطي، بسبب تعذر نقله من محبسه للعرض على جهات التحقيق، بينما جُدد حبس مدير دار الأيتام ورجل الأعمال المتهمين بالاتجار في البشر والاعتداء على أيتام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وهاجم عضو مجلس شيوخ ثورة يناير التي سيطالب بحذفها من الدستور، في حين هاجم إعلاميان مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية لمطالبته النائب العام بالتحقيق في شكاوى من انتهاكات بأحد السجون، بينما منع المجلس الأعلى للإعلام ظهور لاعب ومدرب كرة القدم أحمد حسام ميدو، لإساءته وتشكيكه في إنجازات سابقة لمنتخب مصر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على خلفية حديث بدأ قبل أسابيع، أكد متحدث الحكومة، محمد الحمصاني، أمس، أن التغيير الحكومي هو أمر من اختصاص مؤسسة الرئاسة وحدها، «لا يمكنني التعليق عليه»، وإن أشار ضمنيًا إلى عدم وجود خطة لتغيير وزاري قريب، خصوصًا مع استمرار العمل وفقًا لجداوله المعتادة، بحسب ما قال في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=3cVFzOWhFOc"><span>مداخلة</span></a><span> مع الإعلامية لميس الحديدي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات الحمصاني تستكمل ما سبق وأكده وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، قبل</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=SJZu4kYXxUg"><span> يومين</span></a><span>، من أن «السيد رئيس الجمهورية هو الذي يحدد التوقيت أو مدى التغيير أو التعديل ولا ينازعه فيه أحد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الحديث عن التغيير الوزاري بلغ ذروته بعد بدء انعقاد مجلس النواب بتشكيله الجديد، ما بين مستبعدين لحدوثه، أو مبشرين به بقوة، وعلى رأسهم الصحفي والنائب مصطفى بكري، الذي عاد أمس إلى «توقعاته المرئية»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19012026&amp;id=b1b542a1-2ae0-4f15-8272-0aa67096903d"><span>متحدثًا</span></a><span>، بناء على «حسه وقراءاته للواقع»، عن تغيير حكومي خلال أسابيع، يشمل رئيس الوزراء الذي استمر في عمله لثماني سنوات، حسبما نقلت الشروق، وإن لم ينس بكري أن يشدد على أن القرار في النهاية في يد رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل بكري، تطوع الصحفي المؤيد أحمد موسى بوصلة مدح لمدبولي، باعتباره رجل لديه خبرات كبيرة، «تليق بدولة وحكومة مصرية.. تليق بإن هذا الرجل يحظى بثقة الرئيس عبد الفتاح السيسي» مستفيضًا في تفصيل مدى انخراطه في كل القطاعات، «تتكلم على بترول رئيس الوزراء داخل في البترول، صناعة داخل في الصناعة، نسيج داخل في النسيج، إسكان اجتماعي… داخل في هذه المشروعات، حتى تحلية البحر داخل فيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضع الدستور تشكيل الحكومة ضمن صلاحيات رئيس الجمهورية بوضوح، دون أن يلزمها بالاستقالة في حالة انتخاب مجلس نواب جديد، وإن اشترط حصول أي حكومة جديدة على ثقة أغلبية أعضاء المجلس، كما يتيح للرئيس إعفاء الحكومة بموافقة أغلبية النواب، أو إجراء تعديل وزاري بعد التشاور مع رئيس الوزراء، وبموافقة ما لا يقل عن ثلث النواب، بحسب المادتين 146 و147 من </span><a href="https://www.presidency.eg/media/46122/%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-2019.pdf"><span>الدستور</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أحد الملفات التي تستمر الحكومة في العمل عليها، ويعتبرها البعض مؤشرًا لاستبعاد التغيير الوزاري، هي خطتها لخفض الدين، التي انطلق الحديث عنها مع تصريح من مدبولي، قبل أسابيع، عن الاستعداد لخفض ديون مصر بنسبة لم تحدث منذ 50 سنة، والذي فتح باب التكهنات عن شكل تلك الخطة، قبل أن يشير مدبولي، الأسبوع الماضي، إلى طرحها خلال أيام، وهو ما لم يحدث، حسبما لفتت الحديدي نظر الحمصاني، ليرجع بدوره تأخر الإعلان عن تفاصيل الخطة إلى بعض التفاصيل الفنية التي يتم مراجعتها، بينما شدد على أن ملف الدين لا علاقة له بتشكيل الحكومة أو بإجراء أي تعديلات وزارية، وإن أكد أن جدول عمل مدبولي يسير وفق المتبع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موسى وهو </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=aRZY-By4zBs&amp;t=3888s"><span>يمدح </span></a><span>مدبولي أشار إلى أن الحكومة عاكفة على ملف تخفيض الدين الذي سيعلن عن تفاصيله قبل نهاية يناير الجاري، فيما كان </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=3cVFzOWhFOc"><span>الحمصاني</span></a><span> يوضح أسباب تأخر الإعلان عن خطة خفض الدين، والتي أرجعها إلى بعض التفاصيل الفنية التي يجري مراجعتها بدقة قبل الإعلان النهائي عنها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ننتظر مراجعة الحكومة لتفاصيلها الفنية، نقل </span><a href="https://www.cairo24.com/2355961"><span>موقع </span></a><span>«القاهرة 24»، ما قال إنه ملامح أولية لخطة الحكومة لخفض الدين بما بين 600 مليار جنيه إلى تريليون جنيه، بقيمة 3.4 من الناتج المحلي، عبر مبادلة الدين بأسهم في شركة ذات كيان قانوني مستقل، تُنقل لها أصول قابلة للتطوير من جهات، تحصل في المقابل على أسهم، وتساهم وزارة المالية في رأس مال الشركة، ومعها هيئات قناة السويس والتأمينات الاجتماعية والتأمين الصحي الشامل، وبنكا الأهلي ومصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المقترح الذي قال الموقع إنه قيد الدراسة، ستُنقل للشركة قطعة أرض في الزعفرانة، يسمح بشراكات استثمارية فيها مع القطاعين الخاص المصري والأجنبي، بينما أبدت الهيئات الحكومية مرونة، تضمنت موافقة «القناة» على المساهمة بمئة مليار جنيه، وكل من بنكي الأهلي ومصر على مساهمة بـ350 مليار جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الموقع، الذي لم يُشر لمصادره، قال إن الحكومة تدرس أيضًا مسارًا ثانيًا بإتاحة مبالغ من بعض الجهات، على أن تسددها وزارة المالية على دفعات، دون أي توضيح لماهية تلك «الجهات» المشار إليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يراجع تفاصيل خطته لخفض الدين، ناقش مدبولي، اليوم، مع ثلاثة من وزرائه وعدد من المسؤولين، مستجدات خطط النهوض بشركات السكر التابعة لوزارة التموين، وموقف تحديث وتطوير خطط الإنتاج بها، في سبيل ضمان استدامة وتوافر السلع الاستراتيجية، ودعم جهود تطوير صناعة السكر تحديدًا، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid025rbBR2h7e5ekFb2J6h3A5USsNgnW3CSupzGJgfT4KHLT6kZHt4ab9mEyqfN4qCTpl"><span>بيان </span></a><span>الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع التأكيد على تحقيق وزارة التموين اكتفاءً ذاتيًا من السكر العام الماضي، ومخزون استراتيجي آمن يدعم قدرة الدولة على مواجهة التقلبات والتحديات، شهد الاجتماع إشارة إلى عمل مصانع سكر «التموين» بكامل طاقتها الإنتاجية وبمعدلات أداء منتظمة وكفاءة عالية، بالتوازي مع تنفيذ برامج مستمرة لتحديث خطوط الإنتاج ورفع كفاءة التشغيل، فضلًا عن تطوير منظومة رقابة الجودة في جميع مراحل الإنتاج، مع إشارة أخرى إلى سياسة الحكومة في زيادة إنتاجية القصب والبنجر، وسياسات التسعير، التي شجّعت المزارعين على التوريد الذي يضمن استدامة الإنتاج، بحسب البيان الذي لم يفُتُه بالطبع التأكيد على أن النتائج الإيجابية «ثمرة لتوجيهات القيادة السياسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاجتماع تضمن تأكيدًا على استمرار «التموين» في خطط التطوير الشامل لصناعة السكر، لكنه لم يذكر شيئًا عن أوضاع العاملين في المصانع التابعة للوزارة، والآلاف منهم في شركة السكر والصناعات التكاملية، التي شهدت احتجاجات عمالية في ثلاث محافظات على مدار الأشهر الخمسة الماضية، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، إلى جانب مطالب مالية ومهنية أخرى، في ظل تدني الرواتب، حيث يبلغ متوسط ما يتقاضونه نقدًا نحو 5500 جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84/"><span>آخر</span></a><span> تلك الاحتجاجات انتهى قبل يومين، في محاولة من العمال لمنح الإدارة وقتًا لتنفيذ مطالبهم الأساسية، فرغم أن «التموين» أقرت حزمة حوافز مالية للعمال، عقب اندلاع احتجاجات الأسبوع الماضي، فإنها تجاهلت مطلب «الأدنى للأجور»، ورفضت زيادة حصة العمال من الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ووسط توقعات التغيير الوزاري، يستمر نشاط الوزراء، الذي تضمن زيارة وزير الري، هاني سويلم، لمجلس الشيوخ، أمس، حيث قال إن مصر لا بد أن تطالب إثيوبيا بتعويضات «</span><span>في يوم من الأيام عن كل هذه المبالغ التي تكلفتها مصر لمواجهة نقص المياه، التي وصلت للمليارات»، خلال حديثه عن ملف سد النهضة في الجلسة العامة، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5231150-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%84%D9%88%D8%AD-%D8%A8%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span>نقلت</span></a><span> عنه «الشرق الأوسط». </span></p>
<p dir="rtl"><span>حديث سويلم يأتي بعد</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/17/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%A8/"><span> يومين</span></a><span> من عرض الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، استكمال وساطته بين مصر وإثيوبيا في ملف سد النهضة، والذي ثمّنه الرئيس عبد الفتاح السيسي، بينما لم ينس الوزير التذكير ب</span><span>تضرر القاهرة من السد الإثيوبي الذي خصم جزءًا من حصتها في المياه، مشددًا على أن عدم شعور المواطن بالضرر لا يبرئ إثيوبيا من المسؤولية أو الإجراءات المنفردة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح سويلم أن الطلب السنوي على المياه في مصر يبلغ نحو 88.55 مليار متر مكعب، مقابل موارد مائية متجددة تقدر بـ65.35 مليار متر مكعب فقط، ما يفرض إعادة استخدام نحو 23.2 مليار متر مكعب سنويًا لسد العجز. مشيرًا إلى تراجع نصيب الفرد من 2000 متر مكعب في الستينيات إلى 500 متر مكعب حاليًا، ما يقل عن خط الفقر المائي، بحسب بيان </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid025BvsuHWtzxpR4f7qnMz5DbhXpFRZusUR8WHZofHtedet9AHFSsL6ugpDNvyFqjael"><span>الوزارة</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتوازي، واستغلالًا للقوى الناعمة، بحث سويلم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0ofbr4VUsX5djsoSmc1pvf1A9oaDLPdMBgZiSZanfQTjX2nMMqjkwyEyBmmH1obM2l?__cft__%5B0%5D=AZaCSEoB6It-okJ_HOV_bwkcex9UPpaasgLEohWaLwNvRbX_FaCYwYlARB-0b1UzUVToC5UPC0n_hfCjZ4Ir5RAb1-uLV6awkGZZHxph0P0Ix3adxR42xWioTkebTGU6_ipODdmXF_bBteWHTCUIeS7FgVxAqYIwqJ2ON71lvZeGIpE-HDikL55RiiG7e9w47P8&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>اليوم</span></a><span>، مع مساعدة وزير الخارجية، نيرمين الظواهري، إجراءات دعم وتعزيز التعاون بين مصر ودول حوض النيل، خاصة في ما يتعلق بتفعيل مذكرتي التفاهم مع أوغندا بخصوص إنشاء خزانات مياه وحفر آبار جوفية وميكنة عدد من الآبار القائمة وتشغيلها بالطاقة الشمسية، ومثيلتها مع رواندا التي تضمنت إلى جانب حفر الآبار، إنشاء سدود لحصاد مياه الأمطار فضلًا عن تبادل الخبرات الفنية مع الدولتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط هذا كله، لم تنس صفحة مجلس الوزراء أن </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1330836158813080/"><span>تحتفل </span></a><span>بمرور 66 عامًا على وضع حجر الأساس لمشروع السد العالي، «أعظم مشروع هندسي في القرن العشرين وأعظم منشأة مائية في تاريخ مصر الحديث وحصن الأمان للمصريين في مواجهة الجفاف والفيضانات» على حد تعبيرها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>قضائيًا، </b><span>ورغم تخفيف محكمة الاستئناف عقوبة الحبس الصادرة بحق اليوتيوبر، محمد عبد العاطي، منذ السبت الماضي إلى ثلاثة أشهر فقط، قضاها بالفعل، لم يتم إخلاء سبيله حتى الآن. ما أرجعه محاميه في تصريحات لـ«القاهرة 24» </span><a href="https://www.cairo24.com/2355278"><span>أمس</span></a><span>، إلى تعذر حضور موكله من محبسه لعرضه على جهات التحقيق المختصة، دون توضيح سبب هذا التعذر الذي أدى إلى تأجيل إجراءات الإفراج. فيما لم يتم بعد تحديد موعد جديد لعرضه على النيابة للنظر في أمر إخلاء سبيله، بحسب «</span><a href="https://www.vetogate.com/5575970"><span>فيتو</span></a><span>». </span></p>
<p dir="rtl"><span>»</span><b> أما بخصوص واقعة استغلال أربعة أيتام</b><span> في ممارسات جنسية، والتي كشفت عنها «التضامن» قبل يومين، فقررت محكمة جنايات القاهرة، تجديد حبس رجل الأعمال ومدير دار الرعاية المتهمين في الواقعة، 45 يومًا، في تهم «الاتجار بالبشر، واستغلال عدد من نزلاء الدار والتعدي عليهم وهتك عرضهم»، حسبما نقلت «الشروق» أمس، دون </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18012026&amp;id=15ba8273-6360-4644-8f33-84dbd8083356"><span>الإفصاح</span></a><span> عن أسماء المتهمين. </span></p>
<p dir="rtl"><b>» بدورها أعلنت الهيئة القومية لسكك حديد مصر، </b><span>أمس، عن ضبط عدد من وكلاء شركة فوري وإحالتهم إلى جهات التحقيق، بعدما اكتشفت قيامهم بإعادة طباعة تذاكر القطارات لمرات متعددة، وبيعها للجمهور، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid031wYKfE4QHm35R2ymB9jLCy5U2nJtvo2u2ACqyAqKAh6m6vNCjjQyLkZGc613uAjKl"><span>بيان</span></a><span> استهلته الوزارة بالإعلان عن إيقاف خدمة حجز تذاكر القطارات من خلال «فوري»، وتوقيع غرامات عليها لعدم التزامها بإجراءات الرقابة والحوكمة المقررة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في ردها على البيان </span><a href="https://www.facebook.com/Fawrypayments/posts/pfbid02tQUw7PFSo6fS2NtQStPQQeWA1ufD9ALTnzeBvy5XZQjJ2DNK8PX222LXC7xdbR6Rl"><span>قالت </span></a><span>«فوري» إنها علمت بقرار الهيئة من وسائل الإعلام، في الثامنة من مساء أمس، نافية تلقيها لأي مخاطبة رسمية من «الهيئة» تشمل تفاصيل المشكلة أو حجمها، بما يمكنها من التحقق منها والعمل على تلافيها حال وجود خطأ، لافتة إلى اعتزامها  التواصل مع «الهيئة» لمعرفة حجم وطبيعة المشكلة للعمل على حلها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ذكرنا </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/"><span>أمس</span></a><span>، أن مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، قدّم أمس بلاغًا للنائب العام طالبه بالتحقيق في انتهاكات محتملة بسجن «بدر 3».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حسنًا، لم يصدر النائب العام أي بيانات صحفية بخصوص هذا الأمر، ولكن الإعلاميين شديدي التأييد للدولة، نشأت الديهي وأحمد موسى، اتفقا في برنامجيهما أمس على مهاجمة بهجت بضراوة معتادة مستنكرين ما وصفاه بـ«التقارب المحرم» بين فلول الليبرالية وفلول جماعة الإخوان المسلمين، وهي الخلطة التي يستخدمانها عادة في مثل تلك الهجمات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قلل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=aRZY-By4zBs&amp;t=3891s"><span>موسى</span></a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ifmmDEYYs44&amp;t=3753s"><span>والديهي</span></a><span> من أهمية منشور بهجت وتأثيره، بعد وصلة انتقادات، روج الأول خلالها إلى كتابه الجديد المتوقع نشره في معرض الكتاب، حذر الإعلاميان من خطورة هذه المنشورات على «جيل زد» الذي لا يعرف جرائم الإخوان في حق الشعب المصري، وما ارتكبوه من «قتل للمصريين في أحداث 25 يناير» وفقًا لموسى، الذي حذر «إن البلد تتقلب لا قدر الله مرة تانية»، كما حدث من قبل «في أيام زي دي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال مناقشة المجلس اليوم لتعديلات قانون الضرائب العقارية، وبعدما هنأ رئيسه الشعب والرئيس بذكرى عيدي الشرطة وثورة 25 يناير، انبرى النائب المعين ناجي الشهابي، رئيس حزب الجيل، بالهجوم على ثورة يناير، مؤكدًا أنه وحزبه لا يعترفون سوى بعيد الشرطة، بحسب «الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الموسم السنوي للعودة للأضواء عبر الهجوم على الثورة، وبعدما سألته </span><a href="https://www.facebook.com/reel/4211238959204789"><span>صحفية </span></a><span>«الشروق» صفاء عصام عن مدى مخالفة هجومه على الدستور الذي يعترف بثورة يناير، أكد الشهابي أن الدستور كتبته لجنة الخمسين المشكلة بعناية من رجال أمريكا في مصر، مبينًا أن رأيه الشخصي هو أن 25 يناير شهد الاعتداء على الشرطة والمحاكم والمحال العامة، على يد من تحالفوا مع الأمريكان، من الإخوان ومن تدربوا في صربيا، لإسقاط الدولة المصرية، قبل أن يقول إنه سيسعى لتعديل الدستور لاستبعاد الاعتراف بذكرى الثورة منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب تلك التصريحات، </span><a href="https://www.instagram.com/p/DTsLdT8jiDd/"><span>ذكّر </span></a><span>موقع القاهرة 24 النائب الشهابي، بتصريحه في مارس 2011، أن «الإخوان المسلمون قوة سياسية كبيرة في المجتمع وأقدم حركة سياسية قبل ثورة 25 يناير وبعدها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أزمات الأعياد لا تقتصر على الشرطة والثورة، بل تمتد إلى عيد الغطاس، الذي قال النائب فريدي البياضي، </span><a href="https://www.facebook.com/freddyegypt/posts/pfbid02ZSdLtKKBBfBC2KtWkPFyxTxNYByH8KnaPBZtGZGjkwHsCzDM24nQ1qtMWAwqawCPl"><span>اليوم</span></a><span>، إن شكاوى وصلته من موظفين مسيحيين شهدت مؤسساتهم «لخبطة»، ولم يعرفوا أي طائفة تحصل على إجازة في هذا العيد، بسبب القرارات الأخيرة من وزير العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البياضي تواصل مع الوزير، الذي أكد التزامه بوعد أن تكون إجازات المسيحيين موحدة، وأن يكون الغطاس إجازة لكل المسيحيين، مع اتخاذ إجراء ضد أي منشأة تخالف ذلك، وأنه أرسل إلى مجلس الوزراء مذكرة لتعديل قرار إجازات المسيحيين بناءً على ذلك، سيتبعها تواصل المجلس مع الطوائف كافة للتأكد من إدراج كل الأعياد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير العمل أعاد نشر قرار بإجازات الموظفين المسيحيين بمناسبة أعيادهم، تضمن تفرقة بين أبناء الطوائف المختلفة، ما تبعه لقائه مع ممثلي تلك الطوائف، دون أن يصدر بيانات عن إجراء تغييرات في القرار المعلن، وإن نشر المصري اليوم، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4176962"><span>السبت الماضي</span></a><span>، أن الوزير أصدر قرارًا بأن يكون «الغطاس» إجازة للمسيحيين الأرثوذكس فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إحنا آسفين يا قلقاس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنت لا تحتاج للحديث عن الانتهاكات في السجون، أو الانتماء لثورة يناير، حتى تعد خطرًا أو مخطئًا.. المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام أعلن، </span><a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid0PR5rvLFT3e4FNJyC3honaNqRrr22VV6ZcTuTtumGCRMgALcinkTk6aiE3MstHTGXl"><span>اليوم</span></a><span>، منع ظهور الكابتن أحمد حسام ميدو، بسبب تصريحات «</span><span>تحمل إساءة وتشكيك في الإنجازات الرياضية التي حققها المنتخب الوطني المصري خلال الفترة من 2006 وحتى 2010</span><span>»</span><span>، في أثناء استضافته في بودكاست، يقدمه الصحفي الرياضي أبو المعاطي زكي، عبر حساباته الإلكترونية، والذي قال فيه إن اتحاد الكرة والمسؤولين عن المنتخب كانوا يلجأون لأعمال الدجل للفوز بالبطولات. بحسب </span><span>«</span><span>الأعلى للإعلام</span><span>»</span><span> ستحدد لجنة الشكاوى بالمجلس جلسة استماع لكابتن ميدو، يعقبها رفع توصيات لاتخاذ القرار النهائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إحنا آسفين يا «معلم».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/19/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D8%A8%D8%B1%D9%87/">«في تغيير يعني اطلع بره»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 19:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768845739846521</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"نائب مُعين" ينكر "25 يناير" ويهاجم لجنة الدستور .. و"الشيوخ" يمرر تعديلات الضريبة العقارية </title>
			<link>https://almanassa.com/news/29817</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وافق مجلس الشيوخ نهائيًا، اليوم الاثنين، على مشروع تعديل قانون الضريبة على العقارات المبنية، المقدم من الحكومة، في جلسة أنكر فيها النائب المُعين ورئيس حزب الجيل، ناجي الشهابي "ثورة 25 يناير" لدى تعليقه على برقية تهنئة أرسلها رئيس المجلس للدولة.</p>

<p dir="rtl">ولا تتعلق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e4910d8-1770-427b-a24d-5946c4680f90" href="https://almanassa.com/news/29538" title='"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية'>التعديلات</a> التي أدخلتها الحكومة على قانون الضريبة العقارية بأي شيئ يخص ثورة 25 يناير، غير أن الشهابي أقحمها في حديثه عن التعديلات، لدى تعليقه على تهنئة رئيس مجلس الشيوخ، المستشار عصام فريد، خلال ذات الجلسة، للدولة بمناسبة عيد الشرطة، وثورة 25 يناير، إذ قال الشهابي "نحن في حزب الجيل لا نعترف بيناير إلا عيدًا للشرطة فقط في مصر".</p>

<p dir="rtl">ولاقت هذه التصريحات انتقادات واسعة، حيث اعتبرها رئيس حزب الوعي وعضو مجلس الشيوخ، باسل عادل، في تصريحات لـ<strong>المنصة</strong>، ردة على الدستور حين قال إن حديث الشهابي "قول يمس الدستور، ولا يجب أن يقال في هذه القاعة".</p>

<p dir="rtl">وتضع هذه التصريحات الشهابي، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0f7e5d1-3673-4d99-a587-750697f7ab8c" href="https://almanassa.com/news/27691" title="تخلى عن 91 من اختياراته القديمة.. السيسي يعين 100 عضو بمجلس الشيوخ">عيّنه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، ضمن 100 عضو بمجلس الشيوخ، في مواجهة مع ديباجة الدستور المصري الذي أقسم على احترامه، حيث نصت الديباجة في فقرتين مختلفتين على أن "ثورة 25 يناير – 30 يونيو فريدة بين الثورات الكبرى في تاريخ الإنسانية"، كما وصفتها بأنها "انتصار الجيش الوطني للإرادة الشعبية الجارفة".</p>

<p dir="rtl">لكن الشهابي، أكد في<a href="https://www.facebook.com/reel/4211238959204789"> تصريحات صحفية</a> تالية على الجلسة، إن موقفه من ثورة 25 يناير لا يخالف الدستور الذي أقسم عليه، لافتًا إلى أن ذكرها في ديباجة الدستور جاء من قبل لجنة الخمسين "اللي هي أساسًا كانت لجنة تم اختيارها بعناية من رجال أمريكا في مصر".</p>

<p dir="rtl">وإزاء ذلك، طالب المحامي والإعلامي بقناة النهار خالد أبو بكر، بإحالة الشهابي للتحقيق داخل مجلس الشيوخ على خلفية تلك التصريحات، وقال في بوست على حسابه بفيسبوك "على مجلس الشيوخ إحالة العضو ناجي الشهابي للتحقيق للتأكد مما ورد على لسانه من أن لجنة الخمسين التي وضعت دستور المصريين اختيرت من رجال أمريكا في مصر".</p>

<p dir="rtl">أما الشهابي فحاول تبرير موقفه من الثورة، بأن رأيه الشخصي أن "يوم 25 يناير 2011 تم فيه اعتداءات على الخطوط المصرية، تم فيه تخريب المحال العامة، تم فيها تدمير دور المحاكم والمجالس والمحافظات من خلال هؤلاء الناس اللي هما كانوا تحالفوا مع الأمريكان لإسقاط الدولة المصرية، وأقصد بيهم الإخوان ومن تدربوا في معسكرات خارجية وفي أمريكا من أجل إسقاط الدولة المصرية"، مؤكدًا أنه سيسعى إلى تعديل الدستور من أجل إزالة كلمة "25 يناير" من ديباجته.</p>

<p>وفيما يخص تعديلات قانون الضريبة العقارية، حسم مجلس الشيوخ خلال جلسة اليوم، بعض التفاصيل الفنية ومنها التظلمات، وذلك بعدما كان المجلس قد وافق قبل أسبوعين على رفع حد الإعفاء الضريبي للوحدة العقارية التي تتخذ سكنًا رئيسيًا للأسرة من 24 ألف جنيه للوحدة سنويًا إلى 100 ألف جنيه، معدلًا بذلك اقتراح الحكومة بتحديد هذا الحد بـ 50 ألف جنيه.</p>

<p>وبموجب مشروع القانون الذي سيجري عرضه لاحقًا على مجلس النواب، سيتم تحصيل الضريبة العقارية المستحقة على قسطين متساويين يستحق الأول حتى نهاية شهر يونيو/حزيران، ويستحق الثاني حتى نهاية شهر ديسمبر/كانون الثاني من ذات السنة.</p>

<p dir="rtl">وشهدت الجلسة جدلًا تقنيًا، حين اعترض الشهابي على إجراءات التحصيل، مؤكدًا أن هناك من يضطرون لـ"عمل جمعيات" لسداد الضريبة العقارية. وهو ما رد عليه وزير الشؤون النيابية والقانونية، المستشار محمود فوزي، واصفاً الطرح بأنه "غير منطقي"، ومؤكداً أن "القانون يراعي العدالة الاجتماعية، ومعظم الناس معفاة عدا الإسكان الفاخر".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768840343106498</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير حقوقي يستشهد بحكم لـ"النقض" لعدم التوسع في حجب المواقع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29815</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=jko26CLe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">دعا مركز "مسار" إلى الالتزام بممارسة الصلاحيات القانونية المتعلقة بحجب المواقع الإلكترونية في أضيق الحدود الممكنة، وتوفير آليات شفافة وفعّالة للطعن عليها، مستشهدًا بمبدأ قانوني أرسته محكمة النقض عام 2022.</p>

<p dir="rtl">وحسب الحكم، الذي <a href="https://masaar.net/ar/rule-against-expansive-use-of-website-blocking/?fbclid=IwY2xjawPa-41leHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeg1a9ziZR8PXPsGSbS2jcNW6xmMPg1yDH7ksjDAfzUhVf4Og8ohg2yjBpvqU_aem_Lfoyz0SgRGXmvN-pk226bA">نشره</a> مركز مسار، المعني بالعمل على تعزيز الحقوق الرقمية والحريات المرتبطة بها في مصر، في تقرير له اليوم الاثنين، لا يختص وزير الداخلية بصفته بتنفيذ قرارات حجب المواقع الإلكترونية، وأنها من اختصاصات الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات وفقًا لقانونه.</p>

<p dir="rtl">وصدر حكم النقض في طعن أقامته وزارة الداخلية على حكم صادر عن المحكمة الاقتصادية بطنطا، بإلزامها بحجب موقعين إلكترونيين ينتحلان اسم شركة وعلامتها التجارية، دفعت فيه الوزارة بانتفاء صفتها القانونية في تنفيذ إجراءات الحجب، مؤكدة أنها اختصاص أصيل للجهاز القومي لتنظيم الاتصالات.</p>

<p dir="rtl">وأيدت محكمة النقض، برئاسة المستشار <a href="https://manshurat.org/node/6951">نبيل صادق</a>، الذي سبق له شغل منصب النائب العام في الفترة من سبتمبر/أيلول 2015 حتى سبتمبر 2019، موقف وزارة الداخلية في القضية، مؤكدة أن <a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-7/">المادة 7 </a>من <a href="https://manshurat.org/node/31487">قانون</a> مكافحة جرائم تقنية المعلومات، حددت قواعد قانونية لحجب المواقع، فربطت إصدار أمر الحجب بوجود تحقيق قضائي وأمر قضائي مسبب، وأوكلت إلى الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات تنفيذ الحجب بالتنسيق مع الشركات التي تقدم خدمات الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">وشددت المحكمة على أن القانون لم يترك لأجهزة وزارة الداخلية أو الجهات الإدارية سلطة حجب منفردة دون إشراف قضائي، إلا في نطاق ضيق من الحالات الطارئة وبصورة مؤقتة حتى يصدر القرار القضائي، مشددة على ضرورة الالتزام بالقواعد القانونية لحجب المواقع وعدم التوسع في تفسيرها وتطبيقها.</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، أكدت المحكمة أيضًا على أن دور وزارة الداخلية في حجب المواقع، يقتصر على ما تقوم به أجهزتها مثل "مباحث الإنترنت" على جمع الاستدلالات وضبط الجرائم ومرتكبيها، بصفتهم مأموري ضبط قضائي تابعين لإشراف النيابة العامة، ولا يمتد دورهم لمخاطبة شركات الإنترنت أو قطع الخدمة بشكل مباشر.</p>

<p dir="rtl">واعتبر مركز مسار أن الحكم "محطة مهمة" فيما يخص مسألة حجب المواقع الإلكترونية، نظرًا لما يترتب على الحجب من مساس بحرية التعبير وتداول المعلومات، وهي حقوق يحميها الدستور ولا يجوز تقييدها إلا وفقًا لضوابط صارمة "ومن هنا، جاء حكم النقض ليغلق الباب أمام محاولات إضفاء صلاحيات لم يرد النص عليها صراحة في القانون، سواء لجهات تنفيذية أو إدارية".</p>

<p dir="rtl">وأكد أن الحكم نقطة انطلاق يمكن البناء عليها لتطوير فهم قضائي وتشريعي أكثر انسجامًا مع حماية الحقوق الرقمية، محملًا مجلس النواب مسؤولية مراجعة الأطر القانونية القائمة لضمان وضوح أكبر وتماسك أشمل في إلغاء أو الحد من صلاحيات الحجب، بما يعكس الموقف الرافض لهذه الممارسة.</p>

<p dir="rtl">وطلب المركز الحقوقي الحكومة والجهات التنفيذية مسؤولية الالتزام بممارسة هذه الصلاحيات في أضيق الحدود الممكنة، مع توفير آليات شفافة وفعّالة للطعن والمراجعة.</p>

<p dir="rtl">ونوه إلى أن القيمة الحقيقية لهذا الحكم تظهر من كونه يفتح مساحة أوسع لمراجعة السياسات والممارسات المتعلقة بإدارة الفضاء الرقمي، ويسهم في ترسيخ فكرة أن حماية الأمن والمصلحة العامة لا ينبغي أن تأتي على حساب الحقوق والحريات الأساسية، بل يجب أن تتم في إطار قانوني يوازن بين هذه المصالح المتشابكة ويخضع لرقابة مستمرة.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce50cd13-587e-4910-b342-6c1a4bfcf4d6" href="https://almanassa.com/stories/6136" title="افتتاحية| حجب موقع المنصة داخل مصر للمرة الـ 13">بدأت</a> السلطات المصرية استخدام الحجب كوسيلة لإسكات المواقع المستقلة والمنظمات الحقوقية والأصوات المعارضة على حد سواء في مايو/أيار 2017. ووفق إحصائية مستقلة وصل عدد المواقع المحجوبة في مصر إلى أكثر من 600، منها أكثر من 100 موقع صحفي وإخباري.</p>

<p dir="rtl">وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c17e4d07-c57e-48fd-9d9a-93a313728a6b" href="https://almanassa.com/news/16515" title='التقرير السنوي لـ"الصحفيين" ينتقد استمرار حجب "المنصة" ويطالب بتطبيق الحد الأدنى للأجور'>انتقد</a> التقرير السنوي لنقابة الصحفيين استمرار حجب بعض المواقع الصحفية، في مقدمتها <strong>المنصة</strong> الذي تعرض للحجب 13 مرة كان آخرها في يوليو/تموز 2022، ومدى مصر، مشيرًا إلى رفع الحجب عن بعض المواقع الصحفية، من بينها درب، والسلطة الرابعة، وذات مصر، ومصر 360.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768840343106497</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
