<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 05:30:06 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 25 Sep 2025 02:30:06 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-24-at-8.06.19-PM-150x150.png" alt="آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»" title="آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وسط سيطرة الاحتلال على نحو 80% من مدينة غزة، وتوغله في عمقها من عدة جهات، لا يزال نحو 900 ألف فلسطيني في المدينة «متمسكين بحقهم في البقاء ورافضين محاولات النزوح والتهجير»، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي، اليوم، مشيرًا إلى ممارسة الاحتلال سياسة التضليل الممنهجة، عبر الزعم بوجود خيام ومساعدات وخدمات إنسانية في جنوب القطاع، بينما هي غائبة على أرض الواقع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل 22 فلسطينيًا، بينهم تسعة أطفال، اليوم، بعدما قصف الاحتلال سوقًا شعبيًا في حي الدرج، في وسط مدينة غزة، شمالي القطاع، قبل ساعات من قصف نادٍ في وسط مخيم النصيرات، في وسط القطاع، ما أسفر عن مقتل 11 فلسطينيًا، وهم جميعًا من بين 92 قتيلًا سقطوا، اليوم،  نتيجة العدوان على جنوبي وشمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في قرية عنزا، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، حسبما أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية، بعد يوم من إعلانها مقتل آخر في قرية المغير، في شمالي مدينة رام الله، برصاص المستوطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة إسرائيليين في مدينة إيلات، في جنوبي إسرائيل، اليوم، نتيجة سقوط طائرة مُسيّرة مُحمّلة بالمتفجرات، أطلقها الحوثيون من اليمن، حسبما قال موقع تايمز أوف إسرائيل، مؤكدًا فشل محاولات الجيش الإسرائيلي لاعتراض الطائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن وزير الدفاع الإيطالي إرسال فرقاطة حربية لضمان تقديم المساعدة للمواطنين الإيطاليين المشاركين في أسطول الصمود العالمي، بعدما استهدفت مسيرات مجهولة قواربه، صباح اليوم، بقنابل صوتية، وهو الاعتداء الذي أدانه الوزير الإيطالي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>للمرة الثامنة منذ بداية العدوان الإسرائيلي على غزة، نزحت سها النجار برفقة والديها وطفلتيها، من مسكنهم في جنوبي بلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، إلى مدينة دير البلح، في وسطه، تحت القذائف الإسرائيلية، التي تساقطت على منطقة سكنها دون إمهال العائلة فرصة لجمع أي شيء إلّا بعض الوثائق والملابس ومعلبات الطعام التي حملتها في حقائب الظهر الشخصية، قبل مغادرة منزلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل الوصول إلى دير البلح، لجأت أسرة النجار للإقامة لدى أقاربهم في حي الشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، قبل نزوحهم جميعًا إلى وسط القطاع، بعد توغل الاحتلال في الحي، دون توفر مكان لإيوائهم به، حسبما قالت النجار لـ«مدى مصر»، ما اضطر الأسرة للمبيت على أرصفة المدينة، لعدم امتلاكها مالًا لشراء خيمة واستئجار أرضية لنصبها، فضلًا عن وصولهم المدينة مشيًا، بسبب ارتفاع تكلفة المواصلات، «طلعنا من الشمال مرغمين تحت القصف والموت، عشان نقعد بدون خيمة وننذل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عائلة النجار واحدة من مئات العائلات التي افترشت الأرض بعد نزوحها من شمالي القطاع إلى جنوبه، دون تأمين مأوى مؤقت لها، لعدم قدرتها المادية، حسبما قال </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9578"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني، اليوم، محملًا الاحتلال الإسرائيلي المسؤولية عن الظروف المأساوية التي وضع فيها آلاف النازحين تحت خطر الموت، في انتهاك جسيم للقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تكرار النزوح الذي مرت به أسرة النجار، عاشه مهند السنداوي قبل يومين في حي تل الهوى، في جنوبي مدينة غزة، بعد تقدم آليات الاحتلال إلى وسط الحي، واقترابها للمناطق المأهولة بالسكان، ما دفعه وأسرته للخروج من الحي «تحت إطلاق نار كثيف من المدفعية وطائرات كواد كابتر المسيرة»، حسبما قال لـ«مدى مصر»، لافتًا إلى تكثيف الاحتلال لاستخدام العربات العسكرية المفخخة المعدة للتفجير بين منازل المواطنين، ما أدى لنزوح الأهالي «دون أمتعه أو فراش أو أغطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسيطر الاحتلال على ما يقرب من 80% من مدينة غزة، التي انتشر جنوده وآلياته في نصفها، بينما يرسل عرباته المتفجرة وقذائف مدفعيته ومُسيّراته إلى المساحة التي يمد سيطرته عليها حاليًا، والتي شهدت وصول متكرر من آلياته لمناطق في عمق المدينة، بينما لا يتوقف تحليق طيران الاستطلاع فوق باقي مناطق المدينة، مع استمرار قصفها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسيطر جيش الاحتلال منذ أشهر على المناطق الشرقية للمدينة، متضمنة حي الشجاعية، وشرق حي التفاح، بينما صعَّد خلال الأسابيع الماضية عملياته العسكرية لتشمل أحياء: الزيتون والصبرة جنوب شرق المدينة، مع توغله في أحيائها الشمالية، ليسيطر على مناطق الصفطاوي والتوام وأبو إسكندر، وصولًا لحي الشيخ رضوان شرقًا، ومنطقة الأمن العام غربًا، قبل أن تصل آلياته حاليًا إلى وسط شارع الجلاء، في منطقة الغفري، وإلى شمال تل الهوى جنوبًا، حتى منطقة الصناعة ومفترق الجامعات جنوب حي الرمال، والتي تشهد قصفًا عنيفًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما اضطر مئات الآلاف من السكان إلى النزوح، إما إلى المناطق التي لم يسيطر عليها بريًا بعد في غرب المدينة، كحيي الرمال والشاطئ، أو إلى جنوب القطاع، كثّف الاحتلال خلال الأيام الماضية منشوراته التي تأمر السكان بالنزوح جنوبًا، فيما استهدف قصف مدفعيته مناطق غرب مدينة غزة التي تتركز فيها آخر تجمعات النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محمد منصور، الذي خرج مع والديه المريضين من حي الدرج وسط المدينة، قال لـ«مدى مصر» إنه اضطر لذلك بعدما استهدفت طائرة كواد كابتر منزلهم بالنيران. «خرجنا في عتمة الليل دون انتظار، توجهنا نحو حي الرمال غربًا، ثم إلى شارع البحر نحو دير البلح جنوبًا.. وهناك عانينا لنجد مكانًا يؤوينا». نصب منصور خيمة متواضعة على أرض فارغة أجّرها، بعدما لم يقدر على دفع إيجار شقة أو غرفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط نزوح الأهالي من مدينة غزة، وإفراغ مناطقهم من سكانها، ارتفعت أسعار المواد الغذائية مع تفاقم ندرتها، فضلًا عن استهداف مُسيّرات الاحتلال الإسرائيلي للمواطنين والأسواق، في الأحياء الغربية والشمالية للمدينة، حسبما قال لـ«مدى مصر»، أحد المحاصرين في مخيم الشاطئ، محمد أبو ريالة، لافتًا إلى أن طائرات الاحتلال المُسيّرة تظهر كل عدة ساعات، مجددة إطلاق النار نحو كل جسم متحرك في منطقته، التي باتت خالية من السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يقل الوضع في جنوبي القطاع صعوبة عن شماله، نتيجة استمرار المجاعة، وارتفاع أسعار المواد الغذائية بما لا يستطيع غالبية السكان والنازحين تحمله، ولا سيما بعد استنزافهم ماليًا على مدار أشهر العدوان والحصار الماضية، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، سارة سلامة، وهي إحدى سكان مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، مُضيفة أن نقص السيولة النقدية ساهم في تعميق الأزمة، وأن «الغذاء المفيد والمهم مش موجود، بيض لحمة وسمك مش موجود، والخضار والفواكه قليل جدًا وأسعارها أغلى من أسعار باريس»، بحسب تعبيرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال نحو 900 ألف فلسطيني في مدينة غزة، «متمسكين بحقهم في البقاء ورافضين محاولات النزوح والتهجير نحو جنوبي القطاع، حسبما قال </span><a href="https://t.me/mediagovps/3889"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، أشار إلى ممارسة الاحتلال سياسة التضليل الممنهجة، عبر الترويج لوجود خيام ومساعدات وخدمات إنسانية مزعومة في الجنوب، بينما هي غائبة على أرض الواقع، إذ لا يُراد منها سوى دفع السكان المدنيين قسرًا إلى مغادرة منازلهم وأحيائهم السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف بيان «الإعلامي الحكومي»، عن نزوح نحو 335 ألفًا من سكان مدينة غزة تحت وطأة القصف خلال الآونة الأخيرة، نحو جنوبي القطاع، بينهم نحو 60 ألفًا نزحوا عن مناطقهم خلال الأيام الثلاثة الماضية، فيما سجلت الطواقم الحكومية، نزوحًا عكسيًا لنحو 24 ألفًا من سكان المدينة، الذين عادوا إلى مناطقهم بعد نزوحهم نحو جنوبي القطاع، لانعدام أدنى مقومات الحياة في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تتجاوز مساحة المنطقة الإنسانية المحددة في الخرائط التي ينشرها الاحتلال، أكثر من 12% من مساحة القطاع، حسبما قال بيان «الإعلامي الحكومي»، مُضيفًا أن هذه المناطق تفتقر بشكل كامل إلى مقومات الحياة الأساسية، فلا مستشفيات ولا بنية تحتية ولا خدمات ضرورية من ماء أو غذاء أو مأوى أو كهرباء أو تعليم، ما يجعل العيش فيها أقرب إلى المستحيل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجازر في شمال القطاع وجنوبه.. ورصاص وقصف الاحتلال يقتل 92 فلسطينيًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 22 فلسطينيًا، بينهم تسعة أطفال، اليوم، بعد قصف الاحتلال سوق شعبي في حي الدرج، في وسط مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/330720"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، قبل ساعات من </span><a href="https://t.me/safaps/330809"><span>قصف</span></a><span> نادٍ في وسط مخيم النصيرات، في وسط القطاع، ما أسفر عن مقتل 11 فلسطينيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدى العدوان الإسرائيلي على محافظات شمال وجنوب القطاع، اليوم، لمقتل 92 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/250488"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130587"><span>أشارت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، لمقتل ثلاثة من منتظري المساعدات قرب مركز توزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية في شمالي مدينة رفح، أقصى جنوبي القطاع، فضلًا عن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130593"><span>مقتل</span></a><span> ثلاثة بقصف إسرائيلي في شمالي مدينة خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6999"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 37 قتيلًا و175 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، ما زاد حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 65 ألفًا و419 قتيلًا، و167 ألفًا 160 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، إنها قصفت، أمس، تجمعات الاحتلال في شرقي مدينة غزة، بعدد من قذائف «الهاون»، وعدد من صواريخ «رجوم 114 ملم»، قبل أن تعلن استهداف دبابتي «ميركافا» بقذائف «الياسين 105»، في ذات المنطقة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قتيلان برصاص الاحتلال والمستوطنين في جنين ورام الله</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في قرية عنزا، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130583"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130555"><span>إعلانها</span></a><span> مقتل آخر في قرية المغير، في شمال مدينة رام الله، برصاص المستوطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، إن قوات الاحتلال التي اقتحمت جنين صباح اليوم، أطلقت الأعيرة النارية باتجاهات مختلفة، وأصابت الشاب في «عنزا» قبل انسحابها من المنطقة، فيما قُتل الشاب في «المغير»، برصاص المستوطنين الذين اقتحموا القرية، أمس، وأصابوا خمسة مواطنين، أحدهم وُصفت إصابته بالحرجة، وأعلن عن مقتله في وقت لاحق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوبي الضفة، أصيب ثلاثة مواطنين، اليوم، نتيجة اعتداء مستوطنين عليهم بالضرب المبرح في بلدة يطا، في جنوبي مدينة الخليل، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130576"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، مُضيفة أن الاحتلال اعتدى على شاب ووالدته بالضرب، بعد مداهمة منزلهم وتفتيشه، ما أدى إلى إصابتهما بجروح ورضوض، نقلت على أثرها الوالدة إلى المستشفى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة إسرائيليين في مدينة إيلات، في جنوبي إسرائيل، اليوم، نتيجة سقوط طائرة مُسيّرة مُحمّلة بالمتفجرات، أطلقها الحوثيون من اليمن، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/four-hurt-in-houthi-drone-attack-on-southern-city-of-eilat/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، مؤكدًا فشل محاولات الجيش الإسرائيلي لاعتراض الطائرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وزير الدفاع الإيطالي يدين الهجوم على </b><span>«</span><b>أسطول الصمود</b><span>» </span><b>ويرسل فرقاطة حربية للمساعدة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن وزير الدفاع الإيطالي، جويدو كروسيتو، اليوم، إرسال فرقاطة حربية إيطالية لمساعدة أسطول الصمود العالمي، بعدما استهدفت مُسيّرات قواربه، صباح اليوم، بقنابل صوتية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان الوزير الهجوم بشدة، </span><a href="https://www.facebook.com/ministerodifesa/posts/1230059129153845"><span>وأوضح</span></a><span> أن الفرقاطة، التي كانت تبحر شمال جزيرة كريت ستتوجه بالفعل إلى منطقة تواجد الأسطول لتنفيذ عمليات إنقاذ محتملة، ولضمان تقديم المساعدة للمواطنين الإيطاليين المتواجدين على متن الأسطول، مشيرًا إلى إبلاغ الملحق العسكري الإسرائيلي في إيطاليا، والسفير والملحق العسكري الإيطالي في تل أبيب، ووحدة إدارة الأزمات بوزارة الخارجية الإيطالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأسطول، الذي تحمل قواربه نشطاء من 45 دولة، من بينهم نواب برلمان إيطاليين وأعضاء في البرلمان الأوروبي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D9%88/"><span>أعلن </span></a><span>صباح اليوم،</span> <span>تعرض عدد من قواربه لاعتداء بقنابل صوتية من مُسيّرات مجهولة، بالتزامن مع تشويش على اتصالات القوارب، ما اعتبره منظموه استمرار لمحاولات الإرهاب الإسرائيلية لإثنائهم عن الاستمرار في رحلتهم صوب شواطئ غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الخارجية الإسبانية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>أعلنت، </span></a><span>أمس، أن بلادها سترد على أي عمل ينتهك حرية التنقل وحرية التعبير والقانون الدولي، وسترد على أي إجراء إسرائيلي ضد «أسطول الصمود العالمي»، مع التنويه بتوفير مدريد الحماية الدبلوماسية والقنصلية لجميع متطوعي الأسطول الإسبان، وذلك في بيان أتى بعد أسبوع من </span><a href="https://www.kuna.net.kw/ArticleDetails.aspx?id=3248781&amp;Language=ar"><span>بيان </span></a><span>مشترك مع 15 دولة، حذّر إسرائيل من أن أي هجوم على الأسطول أو انتهاك لحقوق المشاركين فيه سيؤدي للمساءلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD/">آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 20:23:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758738735446213</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل تملك مصر خطة للتخارج من شراكة صندوق النقد؟</title>
			<link>https://zawia3.com/egypt-and-the-international-monetary-fund/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أسعار المحروقات</category>
			<category>إلهامي الميرغني</category>
			<category>استقلال اقتصادي</category>
			<category>الإصلاح الاقتصادي</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>التخارج الاقتصادي</category>
			<category>الدين الخارجي</category>
			<category>الطروحات الحكومية</category>
			<category>برنامج التسهيل الممدد</category>
			<category>بيع الأصول</category>
			<category>تسهيل الصلابة والاستدامة</category>
			<category>حق الفقراء في العلاج</category>
			<category>ديون مصر 2025</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>قرض صندوق النقد</category>
			<category>محمد رمضان</category>
			<category>محمود الجرف</category>
			<category>محمود محيي الدين</category>
			<category>مراجعة صندوق النقد</category>
			<category>مصر</category>
			<category>مصطفى مدبولي</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>ألمح رئيس الوزراء المصري مصطفى مدبولي، منتصف سبتمبر الجاري، إلى احتمال عدم التعاون مجددًا مع صندوق النقد الدولي بعد انتهاء البرنامج الحالي في 2026، والممتد منذ نحو 10 أعوام، حصلت مصر خلالها على عدة قروض، بالمقابل التزمت الحكومة بسلسلة من الإصلاحات الاقتصادية الصعبة التي شملت تحرير سعر الصرف، تقليص دعم الطاقة، وتوسيع برنامج الطروحات الحكومية. ورغم أن هذه الخطوات ساعدت على تأمين تمويل خارجي ومنحت الاقتصاد قدرًا من الثقة لدى المؤسسات الدولية، وفق ما تقوله الحكومة، إلا أنها تركت أيضًا آثارًا اجتماعية قاسية تمثلت في موجات تضخم متتالية وتراجع القدرة الشرائية لشرائح واسعة من المواطنين.</span></p>
<blockquote><p><span>تصريحات مدبولي، خلال لقاءه مجموعة من رؤساء التحرير، والتي</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/9/21/2858396/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%83%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%88%D9%8A-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%AC%D8%AD-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD%D9%88%D9%86"> <span>حملت</span></a><span> تأكيدًا أن مصر “</span> <span>لن تحتاج إلى برنامج جديد من صندوق النقد الدولي”، تزامنت مع</span><a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/-%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B9%D9%88%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85/1314864426670706/"> <span>تصريحات</span></a><span> أخرى صادمة، جاءت على لسان المبعوث الخاص للأمم المتحدة لتمويل التنمية، محمود محيي الدين، حول تباطؤ نمو الاقتصاد المصري خلال 10 سنوات، و</span> <span>ثبات مؤشرات الناتج المحلي مشيرًا إلى عدم الجدوى من الاستمرار على ذات الوتيرة.</span></p></blockquote>
<p><span>محيي الدين، وهو أحد الأسماء البارزة في مجال الاقتصاد، وأيضًا تردد اسمه في مرات سابقة لشغل منصب رئيس الوزراء أو أحد وزراء المجموعة الاقتصادية، في معلومات لم تؤكدها أو تنفيها الجهات الرسمية،</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/08/31/%D9%85%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF"> <span>قال</span></a><span> في تصريحات تلفزيونية إن “</span> <span>الاقتصاد المصري منذ 2015 و2016، شهد مسارًا متواصلًا من التعاون مع صندوق النقد الدولي في إطار ما عُرف ببرنامج “التثبيت”، والذي من المقرر أن ينتهي في نوفمبر 2026”. موضحًا أن هذا التعاون ارتبط بطبيعة اقتصاد يدار بمنطق إدارة الأزمات، لكن الوقت قد حان للتحرر من تلك العلاقة التي فرضت قيودًا على حركة الاقتصاد، رغم أنها كانت ضرورية في حينها لمعالجة اختلالات مالية ونقدية برزت منذ 2015.</span></p>
<p><span>بدأت مصر النسخة الحالية من برنامج التعاون مع صندوق النقد الدولي في ديسمبر 2022، عندما وافق الصندوق على برنامج التسهيل الممدد (EFF) بقيمة حوالي 7.45 مليار دولار، ومن المقرر أن يمتد هذا البرنامج حتى أكتوبر 2026. ثم أضيف في مارس 2025 ترتيب جديد تحت اسم تسهيل الصلابة والاستدامة (RSF) بقيمة حوالي 1.22 مليار دولار، ليواكب احتياجات التمويل المرنة للحكومة في ظل الأوضاع الاقتصادية الحالية. لكن القاهرة خاضت برامج سابقة مع الصندوق منذ 2016، بدءًا ببرنامج التسهيل الممدد الأول الذي أعقب تحرير سعر الصرف واستمر حتى 2019، تلاه تمويل طارئ Stand-By في 2020، واستعداد ائتماني (RFI) خلال نفس الفترة، ما يجعل تعامل مصر مع صندوق النقد تجربة ممتدة منذ نحو عقد من الزمان، لكنها تتوج حاليًا ببرنامج يمتد حتى نهاية 2026، وهو الذي يُعد المرجع الرئيسي لأي تصريحات حكومية عن “الخروج من برامج الصندوق”.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13995" data-sanitized-id="attachment_13995" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-1.png" alt="برامج التعاون المتعاقبة بين الحكومة المصرية وصندوق النقد" width="1066" height="915" data-sanitized-class="wp-image-13995 size-full"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13995" data-sanitized-class="wp-caption-text">برامج التعاون المتعاقبة بين الحكومة المصرية وصندوق النقد</figcaption></figure>
<p> </p>
<blockquote data-secret="o5CCqS490w" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/asset-sale/">تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/asset-sale/embed/#?secret=TZHRO8jsL0%23?secret=o5CCqS490w" data-secret="o5CCqS490w" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما دوافع قرار الحكومة؟</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور محمود الجرف، -أستاذ القانون الدولي والقانون الدولي الاقتصادي-، إن الحديث عن قدرة مصر على فك الارتباط مع صندوق النقد الدولي بعد 2026 لا يستند إلى أرضية واقعية، واصفًا التفاؤل الرسمي والمساندة الإعلامية لهذه التصريحات بأنه “تجاهل للأزمة الحقيقية”، موضحًا في تصريحات إلى زاوية ثالثة أن معدل النمو لم يكن ثابتًا كما يُروج له منذ 2015، وأن الاقتصاد المصري يعاني من أزمات هيكلية لم تُعالج رغم عقد كامل من التعاون مع الصندوق.</span></p>
<blockquote><p>ويشير الجرف إلى أن ما جرى ليس خطة بديلة بقدر ما هو تأجيل مؤقت لبعض الاشتراطات، بعد أن رأت الحكومة أن لديها سيولة بالعملة الأجنبية يمكن أن تعتمد عليها لفترة قصيرة. لكنه يحذر من أن هذه السيولة سرعان ما ستنفد، لتعود الحكومة مجددًا إلى نفس النقطة: تنفيذ شروط الصندوق من أجل الحصول على مزيد من القروض. “الحديث عن قرار مستقل أو فك ارتباط نهائي مع الصندوق هو مجرد خطاب سياسي لا يعكس الواقع”، على حد وصفه.</p></blockquote>
<p><span>يتفق معه الباحث الاقتصادي بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية محمد رمضان إذ يقول إن الحكومة المصرية تلجأ عادة إلى صندوق النقد الدولي في أوقات الأزمات، باعتباره مصدرًا لشهادة الثقة التي يحتاجها الاقتصاد أمام المستثمرين والأسواق الدولية. ويضيف: “الوضع الحالي لا يشهد ضغطًا كبيرًا على ميزان المدفوعات نتيجة بيع بعض الأصول مؤخرًا، وهو ما وفر للحكومة هامشًا للحركة، لكن يظل السؤال: ماذا سيحدث عند وقوع أزمة جديدة؟”.</span></p>
<p><span>ويؤكد رمضان أن الصندوق لا يتدخل إلا في لحظات الانكماش والاختلال، بهدف دعم الثقة واستقرار المؤشرات الكلية للاقتصاد، غير أن الإصلاحات التي ارتبطت ببرامجه لم تُثمر عن نتائج ملموسة في مصر على مدار سنوات طويلة. ويوضح أن مصر ليست مُلزمة بالاستمرار في البرنامج حتى نهايته، إذ يمكنها وقف التعاون في أي وقت حتى لو لم تحصل على كامل القرض، “لكن التجربة أثبتت أن العودة إلى الصندوق تبقى حتمية متى ظهرت أزمة جديدة”.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="vi23brzx5p" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/egyptian-military-economy-2/">صندوق النقد vs. إمبراطورية الجيش الاقتصادية: كيف يراها؟ وكيف ردت مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“صندوق النقد vs. إمبراطورية الجيش الاقتصادية: كيف يراها؟ وكيف ردت مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/egyptian-military-economy-2/embed/#?secret=6APFpENQGb%23?secret=vi23brzx5p" data-secret="vi23brzx5p" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا تقول الأرقام؟</b></h1>
<p><span>يُظهر أحدث</span><a href="https://www.imf.org/en/Publications/CR/Issues/2025/07/15/Arab-Republic-of-Egypt-2025-Article-IV-Consultation-Fourth-Review-Under-the-Extended-568598?utm_source=chatgpt.com"> <span>تقرير</span></a><span> صادر عن صندوق النقد الدولي في 31 أغسطس الماضي أن مصر ما زالت في قلب التزاماتها مع الصندوق، رغم التصريحات الحكومية المتكررة حول “الاستقلال الاقتصادي” أو “الاستعداد للخروج من برامج الصندوق” خلال السنوات المقبلة. إذ تشير بيانات الصندوق إلى أن حصة مصر (الـQuota ) تبلغ 2.03 مليار وحدة حقوق سحب خاصة (SDR)، لكن ما اقترضته يفوق هذه الحصة بعدة أضعاف، ما يعني أن مصر تستخدم أكثر من ثلاثة أضعاف حصتها في التمويل من الصندوق، ما يعكس حجم الاعتماد على الاقتراض الخارجي لتغطية الاحتياجات التمويلية.</span></p>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن حقوق السحب الخاصة (SDR) هي أصل احتياطي دولي أنشأه صندوق النقد الدولي عام 1969 بهدف تكميل الاحتياطيات الرسمية للدول الأعضاء، وتوفير سيولة دولية تساهم في استقرار النظام النقدي الدولي، وهي ليست عملة بحد ذاتها، بل تمثل وحدة حسابية مبنية على سلة من خمس عملات دولية رئيسية: الدولار الأمريكي، اليورو، اليوان الصيني، الين الياباني، والجنيه الإسترليني. كذلك تستخدم كأداة مالية دولية يمكن للدول الأعضاء تحويلها إلى عملات قابلة للتحويل عبر الاتفاق مع دول أخرى، وتُستخدم أساساً كاحتياطي نقدي يُكمل الاحتياطيات الأجنبية للدول، ويُساعد في تسوية المدفوعات الدولية أو سداد القروض مع صندوق النقد.</span></p>
<div data-src="visualisation/25282699" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25282699/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88-2.png" alt="" width="1063" height="531" data-sanitized-class="size-full wp-image-13997 aligncenter"></p>
<p><span> </span></p>
<p><span>وتعمل مصر مع صندوق النقد، حتى الآن على</span><a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult"> <span>برنامجين</span></a><span> الأول هو: التسهيل الممدد (EFF) بقيمة 6.11 مليار وحدة SDR، وافق عليه في ديسمبر 2022 وينتهي في أكتوبر 2026، وقد سحبت مصر منه 2.42 مليار فقط. والثاني هو تسهيل الصلابة والاستدامة (RSF) بقيمة مليار وحدة SDR، بدأ في مارس 2025 وينتهي أكتوبر 2026، ولم يتم السحب منه حتى الآن.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88-3.png" alt="" width="1055" height="725" data-sanitized-class="size-full wp-image-13999 aligncenter"></p>
<blockquote><p>وفيما يتعلق بالالتزامات، تواجه القاهرة في السنوات الخمس المقبلة أعباءً ثقيلة لسداد الديون المترتبة عليها لصندوق النقد الدولي، حيث تشير الجداول إلى أن العامين 2026 و2027 يمثلان ذروة هذه الاستحقاقات. ففي عام 2026، تصل مستحقات السداد إلى ما يزيد عن 2 مليار وحدة حقوق سحب خاصة (SDR)، وهو ما يعادل تقريباً 2.6 مليار دولار بأسعار السوق الحالية. ويمثل هذا التحدي المالي ذروة في جدول السداد الذي يتراجع تدريجياً في السنوات اللاحقة حتى عام 2029.</p></blockquote>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%884.png" alt="" width="1062" height="879" data-sanitized-class="size-full wp-image-14001 aligncenter"></p>
<p><b> </b></p>
<p><span>مقارنة بالفترة التي شهدت جائحة كورونا بين 2020 و2021، حيث لجأت مصر إلى قروض طارئة واستعداد ائتماني بقيمة تجاوزت 5.7 مليار وحدة SDR للتعامل مع أزمة فجائية نتيجة توقف السياحة وتراجع الاستثمار، فإن الوضع اليوم يعكس أزمة هيكلية معقدة، وفقًا للمراقبين. فيما يتضمن برنامج التعاون الحالي مع صندوق النقد برنامج التسهيل الممدد وبرنامج الصلابة والاستدامة، واللتان تعكسان مواجهة مصر لضغوط ديون خارجية عالية وعجز في ميزان المدفوعات، إلى جانب تحديات تتعلق بمستوى الإنتاجية والتصنيع في الاقتصاد الوطني.</span></p>
<p><span>وفي قراءة لتطور الدين الخارجي لمصر سجلت السنوات</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/external-debt"> <span>العشر</span></a><span> الأخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في حجم الدين، حيث سجل في يونيو 2015 نحو 48 مليار دولار فقط، ليرتفع في نهاية 2016 إلى حوالي 55.8 مليار دولار، ومع بدء برنامج الإصلاح الاقتصادي المدعوم من صندوق النقد الدولي في 2016 وما تبعه من تحرير سعر الصرف، قفز الدين إلى 82.8 مليار دولار في 2017. واستمر التصاعد خلال السنوات التالية، فوصل إلى 96.6 مليار دولار في 2018، ثم 106.2 مليار دولار في 2019، ليتجاوز حاجز 123.5 مليار دولار في 2020.</span></p>
<p><span>وفي ظل تداعيات جائحة كورونا، ارتفع الدين الخارجي إلى 137.8 مليار دولار بنهاية 2021، ثم إلى 162.9 مليار دولار في نهاية 2022. وفي عام 2023 بلغ الدين حوالي 168 مليار دولار، قبل أن يتراجع قليلًا إلى 155 مليار دولار في يناير 2025 وفق</span><a href="https://dailynewsegypt.com/2020/10/26/egypts-external-debt-rises-to-123-49bn-in-june-2020-cbe/"> <span>أحدث</span></a><span> بيانات البنك المركزي المصري.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%885.png" alt="" width="1057" height="875" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14003"></p>
<p><span>يقول الخبير الاقتصادي والقيادي بحزب التحالف الشعبي-، إلهامي الميرغني في حديث إلى زاوية ثالثة إن مصر سددت نحو 38 مليار دولار قروض خارجية عام 2024 بحسب ما قاله رئيس الوزراء، كذلك كشف البنك الدولي أن مصر تواجه تحديًا ضخمًا في سداد 43.2 مليار دولار من التزامات ديون خارجية خلال أول تسعة أشهر من عام 2025. يرتبط المبلغ المشار إليه، وفق الميرغني بالديون الخارجية المتراكمة التي تشمل سداد قروض وودائع واتفاقيات مبادلة عملة للبنك المركزي والبنوك التجارية حيث يتضمن المبلغ 5.9 مليار دولار من الفوائد و37.3 مليار دولار من أصل القروض، لذلك تواجه الحكومة المصرية والبنك المركزي والبنوك التجارية تحديات كبيرة في سداد هذه المبالغ الكبيرة.</span></p>
<p><span>إلى ذلك يوضح الميرغني في حديثه معنا أن الحكومة تعهدت ببيع الأصول في خطاب النوايا الذي قدمته للصندوق قبل الحصول على القروض ومنذ 2016 وحتى الآن وكل ما تفعله هو بيع كل ما تملكه وفاء للديون ولتنفيذ التخارج الاقتصادي الذي تعهدت به للصندوق. وفي ضوء هذا التوجه، حولت الحكومة عشرات المستشفيات العامة الي المجالس المتخصصة وأصدرت قانون لتأجير المستشفيات العامة الحكومية، ويضيف:” شاهدنا جميعا ما حدث في مستشفى الهرمل وحرمان المرضي الفقراء من العلاج، وهو ما سبق وحذرنا منه، وكذلك تطرح تأجير المدارس الصناعية فهي تحولت الي سمسار لعمليات البيع والتأجير بغض النظر عن التنمية وحق المصريين في العلاج والتعليم.”</span></p>
<p><b> </b></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-sales/"> <b>المراجعة الخامسة لصندوق النقد: أصول الدولة للبيع.. والفقراء أول الضحايا</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>هل تملك الحكومة خطة للتخارج؟</b></p>
<p><span>يقول الدكتور محمود الجرف أن مصر لا تستطيع التخلي عن صندوق النقد لخمسة أسباب جوهرية: أولها ضخامة المديونية الخارجية التي تجاوزت 165 مليار دولار، وثانيها أن وجود برنامج مع الصندوق يعد شهادة ثقة للمستثمرين والأسواق العالمية. وثالثًا، أن الصندوق يمثل بوابة لصناديق التمويل العالمية، حيث تشترط كثير من المؤسسات الدولية موافقته قبل منح أي قروض أو استثمارات.</span></p>
<p><span>أما السبب الرابع فيكمن في اعتماد مصر على القروض لتوفير الدولار وسد عجز ميزان المدفوعات، بينما يتمثل السبب الخامس في معاناة الاقتصاد المصري من عجز مزمن في الميزان التجاري وضعف الصادرات مقابل اعتماد كبير على الاستيراد.</span></p>
<p><span>ويشدد أستاذ الاقتصاد في حديثه معنا على أن ما يجرى الآن هو “عشوائية في الإدارة الاقتصادية”، مشيرًا إلى أن زيادة أسعار المحروقات، حتى في ضوء تأكيد الحكومة على أنها الزيادة الأخيرة، ليست إلا انعكاسًا مباشرًا لاستمرار الارتباط مع الصندوق. ويضيف: “التصريحات الرسمية التي تصوّر الأمر كقرار داخلي مستقل أو كمرحلة جديدة من الاستقلال الاقتصادي تتناقض مع حقيقة أن مصر لا تزال مقيدة بالالتزامات تجاه الصندوق، وما نشهده اليوم ليس سوى استباق لتقديم الولاء بعد تصريحات غير مدروسة لا تعكس الواقع”.</span></p>
<p><span>ويؤكد الجرف أن الحل لا يكمن في المراهنة على التصريحات السياسية أو على مسكنات مؤقتة، بل في العمل الجاد على تقليص الاستهلاك والتقشف الحقيقي، دون المساس بالسلع الاستراتيجية التي تمس حياة المواطنين مباشرة. “رفع الأسعار قد يكون طريقًا سهلًا للحكومة، لكنه طريق بلا عودة، لأن ما يرتفع لن يعود أدراجه، والنتيجة النهائية هي مزيد من الضغط على المواطنين دون معالجة جذرية للأزمة”.</span></p>
<p><span>وفي تقييمه للفترة الماضية، يشير الباحث الاقتصادي محمد رمضان إلى أن الاقتصاد المصري لم يحقق تقدمًا جوهريًا خلال العقد الأخير، وأن الخلط بين ما يطرحه الصندوق وما تنفذه الحكومة يحتاج إلى مراجعة دقيقة. مشيرًا إلى أن المسار الذي اتخذته الحكومة المصرية خلال السنوات الماضية لم يكن مفروضًا بالكامل من الصندوق، بل جاء نتيجة خيارات حكومية معلنة، بينما اقتصر دور الصندوق على المراجعات الدورية وتقديم الملاحظات”. ويرى أن الاعتقاد السائد حول شروط خارجية صارمة يفرضها الصندوق لا يعكس الواقع، إذ أن الحكومة المصرية كانت صاحبة اليد العليا في رسم السياسات الاقتصادية.</span></p>
<p><span>ويعتبر الباحث أن جوهر الأزمة يكمن في ضعف الإنتاجية والتصنيع المحلي، وهي قضايا لم تُحل حتى الآن. ويضيف: “الصندوق أرجع هذا الوضع إلى تدخل الدولة والأجهزة السيادية في الاقتصاد، لكن هذا تفسير غير دقيق، فالإصلاحات الهيكلية يمكن أن تتحقق حتى في ظل وجود الدولة إذا توفرت الحوكمة ومكافحة الفساد وضمان المنافسة العادلة”. ويرى أن الحكومة أخطأت بالتركيز على مشروعات البنية التحتية والقطاع العقاري على حساب الصناعة والابتكار والقطاعات ذات القيمة المضافة، لافتًا إلى أن “التخلي عن هذا المسار كان أولى بكثير من إعلان التخلي عن الصندوق”.</span></p>
<p><span>ويختم رمضان بالقول إن مصر، بعد عشر سنوات من التعاون مع صندوق النقد، لم تحقق قفزة اقتصادية حقيقية، ليس بسبب الصندوق وحده، بل نتيجة للخيارات الاقتصادية التي تبنتها الحكومة نفسها. “الحديث عن نهاية مطلقة للتعاون مع الصندوق ليس إلا عنوانًا سياسيًا، بينما الواقع يفرض أن مصر ستظل بحاجة إلى هذا الإطار الدولي كلما واجهت أزمة جديدة”، على حد تعبيره.</span></p>
<p><span>وتخوض مصر منذ سنوات طويلة مسارًا معقدًا من الإصلاحات الاقتصادية بالتعاون مع</span><a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement"> <span>صندوق</span></a><span> النقد الدولي، كان أحدث فصوله الاتفاق المبرم في ديسمبر 2022 للحصول على</span><a href="https://ecss.com.eg/53192/"> <span>قرض</span></a><span> بقيمة 3 مليارات دولار ضمن “تسهيل الصندوق الممدد” (EFF)، وهو</span><a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2024/11/20/pr-24429-egypt-imf-mission-concludes-visit-to-egypt-for-the-4th-review-under-the-eff"> <span>برنامج</span></a><span> يهدف إلى معالجة الاختلالات الاقتصادية وتعزيز النمو بقيادة القطاع الخاص. ورغم أن الاتفاق تضمن إجراء ثماني مراجعات دورية لتقييم التقدم في تنفيذ الإصلاحات، إلا أن</span><a href="https://ecss.com.eg/47843/"> <span>تنفيذ</span></a><span> البرنامج واجه تباطؤًا ملحوظًا، انعكس في تأخر المراجعة الأولى والثانية، وتزامن الثالثة والرابعة، ما ألقى بظلاله على المراجعة الخامسة التي جاءت في ظل ضغوط اقتصادية متفاقمة.</span></p>
<p><span>ترافقت هذه الضغوط مع</span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%82%D9%84-%D9%83%D8%A7%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84"> <span>أزمة</span></a><span> عملة أجنبية خانقة،</span><a href="https://www.bankygate.com/56521"> <span>وارتفاع</span></a><span> قياسي في معدلات التضخم، وانخفاض قيمة الجنيه المصري بشكل متسارع، مما دفع الحكومة للبحث عن حلول عاجلة، من بينها تسريع وتيرة برنامج الطروحات الحكومية وبيع بعض أصول الدولة إلى شركاء استراتيجيين محليين ودوليين. ومع دخول مصر في المراجعة الخامسة، برزت بقوة</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2024/8/28/2634110/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%80-3-6-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A"> <span>قضية</span></a><span> بيع الأصول العامة كأحد الشروط الأساسية لصندوق النقد، وهو ما أثار موجة من النقاش الحاد داخليًا، خاصة بعد تداول معلومات عن طرح مؤسسات خدمية حساسة للبيع، كالمستشفيات الحكومية وبعض الهيئات العامة.</span></p>
<p><span>أكمل صندوق النقد الدولي في 11 مارس الماضي مراجعته الرابعة لبرنامج القرض المبرم مع مصر، وهو ما</span><a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult"> <span>أتاح</span></a><span> للحكومة الحصول على شريحة جديدة بقيمة 1.2 مليار دولار. وبذلك ارتفع إجمالي ما سحبته القاهرة إلى نحو 3.207 مليار دولار من أصل القرض المتفق عليه والبالغ ثمانية مليارات دولار. ويمثل هذا المبلغ نحو 40% من القيمة الأصلية للقرض، أي ما يعادل قرابة 119% من الحصة التي يحق لمصر اقتراضها من الصندوق.</span></p>
<p><span>وبدأت المراجعة الخامسة رسميًا في مايو الماضي، بعد تأجيلات متكررة أثارت مخاوف حول التزام الحكومة بالبرنامج المتفق عليه. ويأتي ذلك في أعقاب</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/05/07/egypt-government-companies-army-stock-exchange-imf-review"> <span>صرف</span></a><span> الشريحة الرابعة من القرض في مارس الماضي، بقيمة 1.2 مليار دولار، عقب تقييم إيجابي للمراجعة المجمّعة الثالثة والرابعة. تركّز هذه</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/5/7/2783691/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85"> <span>المراجعة</span></a><span> على عدة محاور حاسمة، أبرزها: استكمال التحرير الكامل لسعر الصرف، تقليص دور الدولة في الاقتصاد، تعزيز الشفافية في المؤسسات العامة، وتسريع وتيرة بيع الأصول المملوكة للدولة، بما في ذلك شركات رابحة وهيئات خدمية. وتعد هذه النقطة الأخيرة الأكثر إثارة للجدل، لا سيما في ظل تداول تقارير عن إمكانية إشراك القطاع الخاص في إدارة أو امتلاك مؤسسات خدمية حساسة مثل المستشفيات التعليمية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 19:56:56 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758733329882858</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>قوانين وتشريعات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2015/03/Library20Portrait-150x150.jpg" alt="إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»" title="إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>ظهور إسماعيل الإسكندراني أمام نيابة أمن الدولة بعد القبض عليه في مطروح</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>تأجيل محاكمة محمد القصاص «الرابعة» إلى ديسمبر</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>أسر «سجناء مصر السياسيين» تناشد الرئيس العفو عن ذويهم</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>القبض على مطرب مهرجانات في الإسكندرية ضمن حملة حماية قيم المجتمع</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>النيابة للمواطنين: نشر مقاطع الوقائع الجنائية «تلحق بالمجتمع ضررًا جسيمًا»   </b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>منظمات حقوقية مصرية ودولية ترحب بقرار عدم التصديق على «الإجراءات الجنائية»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>تقرير حقوقي: تمرير نحو 900 قانون خلال الدورة البرلمانية أغلبها من السلطة مع تهميش مشروعات النواب</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>49.7 % ارتفاعًا في تحويلات المصريين بالخارج ما بين يناير ويوليو.</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما احتفت مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان، أمس، بالإفراج عن علاء عبد الفتاح وعودته إلى أسرته، بالإضافة إلى إعادة الرئيس مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان لدراسته بشكل أكبر، واعتبرتها «أنباء مشجعة من القاهرة في ما يتعلق بحقوق الإنسان»، ألقت الشرطة، اليوم، القبض، مجددًا، على الباحث إسماعيل الإسكندراني، ونقلته، مجددًا، إلى نيابة أمن الدولة، كما قبضت على مطرب مهرجانات حبسته النيابة حفاظًا على قيم المجتمع، بينما أجل القضاء جلسة محاكمة رابعة للمسجون السياسي محمد القصاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم المفوضية الأممية كان قد أشار إلى استعدادهم لمواصلة دعم مصر في جميع القضايا التي تطرق لها </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/press-releases/2025/09/encouraging-human-rights-developments-egypt"><span>بيانه</span></a><span>. شكرًا لحماسته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ظهر الباحث إسماعيل الإسكندراني، اليوم، في مقر نيابة أمن الدولة العليا بالتجمع الخامس، بعد ساعات من القبض عليه في كمين بمدينة مطروح، حسبما قال محاميه محمد رمضان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الإسكندراني كتب آخر </span><a href="https://www.facebook.com/ismail.alexandrani/posts/pfbid02rfWLPaWRV6RkJJsf3P2tHLjW7G9tq2poV6z9U5SNvdspEz1gghZUPM9bBpd6ofFSl"><span>منشور</span></a><span> له على حسابه في فيسبوك، في الثانية والنصف من صباح اليوم، قال فيه: «وقفوني في كمين مطروح»، قبل أن يُغلَق هاتفه حتى ظهوره أمام النيابة، وطلبه حضور محاميه، فيما أكد رمضان عدم معرفة أي تفاصيل حتى الآن تخص التهم الموجهة له.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/photos/%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%B3-%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%B9-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%87/5987236544666765/"><span>غادر </span></a><span>الإسكندراني السجن في ديسمبر 2022، بعد قضائه سبع سنوات داخله، بدأت بالقبض عليه في مطار الغردقة، في نوفمبر 2015، أثناء عودته من مؤتمر في برلين، لتوجه له نيابة أمن الدولة حينها اتهامات بـ«الانتماء لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة»، وبعد عام من الحبس الاحتياطي قررت محكمة جنايات إخلاء سبيله، ما استأنفت عليه النيابة القرار ليستمر حبسه. وفي ديسمبر 2017 أُحيلت قضيته إلى القضاء العسكري، الذي حكم عليه، في مايو 2018 بالسجن عشر سنوات، قبل أن تُخفَّف العقوبة إلى سبع سنوات في أكتوبر 2022، ويخرج بعد شهرين من تخفيف الحكم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/mokhtarz.mounir/posts/4219847078244376"><span>أجّلت </span></a><span>الدائرة الأولى في محكمة جنايات الإرهاب، أمس، نظر القضية رقم 977 لسنة 2017 حصر أمن دولة، المتهم فيها نائب رئيس حزب مصر القوية، محمد القصاص، وذلك إلى جلسة 7 ديسمبر، للاطلاع والحصول على صورة من أوراق القضية، حسبما أفاد المحامي مختار منير على صفحته عبر فيسبوك، مضيفًا أن القصاص بدا بحالة جيدة خلال الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القضية هي الرابعة التي يُحال القصاص على ذمتها للمحاكمة، وجاءت جلستها بعد يوم من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%88/?fbclid=IwY2xjawNAqq1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxU0xpNEZXSzVDYjdpUTVVAR6uIdtjVuJyQksOnYzfMYm6FSfQ1vse7zoKOjoc_7FT88KaBrU4klH3nRVpeQ_aem_4lfLh8x1xZLUDoP8zNJAFA"><span>جلسة </span></a><span>في قضية أخرى، أجلت جنايات أمن الدولة طوارئ نظرها إلى 8 ديسمبر، لاطلاع الدفاع، والتي تضم إلى جانب القصاص، المرشح الرئاسي السابق، ورئيس «مصر القوية»، عبد المنعم أبو الفتوح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القصاص محتجز منذ فبراير 2018، وحُبس احتياطيًا وتم تدويره في عدة قضايا باتهامات متشابهة، قبل وبعد صدور حكم أمن دولة طوارئ، في 2023، بسجنه عشر سنوات، ضمن قضية حُكم على أبو الفتوح فيها بالسجن 15 عامًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=122180715944383456&amp;id=61561503704130"><span>أطلق </span></a><span>أهالي عدد من السجناء السياسيين، أمس، حملة توقيعات عبر فيسبوك، لمطالبة الرئيس عبد الفتاح السيسي باستخدام صلاحياته في العفو عن ذويهم، بعد ساعات قراره بالعفو عن الناشط علاء عبد الفتاح، الذي قالوا إن مشاهد عودته إلى أسرته أعادت إليهم الأمل في لم شمل عائلاتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعبر صفحة مبادرة أسر سجناء مصر السياسيين، التي دشنوها العام الماضي، قال الأهالي إنهم سبق وتقدموا بطلبات عفو إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان وإلى رئاسة الجمهورية، لكنهم لم يتلقوا ردًا حتى الآن. وأضافوا: «مشاهد الأمس رجعتلنا الأمل وخلتنا نحاول نستغيث تاني عشان يتفحص حالة ولادنا يمكن نعرف نحضنهم برا السجن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان أكد أن الحملة ليست «ضغطًا منظمًا»، ولكن «مناشدة ورجاء من أمهات وأبناء مكلومين ونفسها عيالها هي كمان تبات في حضنها بعد فراق سنين»، في ظل استمرار حبس ذويهم لسنوات، ما ألحق أضرارًا نفسية واقتصادية جسيمة بالأسر، داعين المجتمع إلى دعم مطالبهم بالتوقيع على المناشدة وإيصالها إلى المسؤولين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84/1211321994369648/"><span>أصدر، الإثنين، </span></a><span>عفوًا عن عبد الفتاح، وخمسة آخرين من المرجح أنهم ليسوا سجناء سياسيين، وذلك بعد التماس من «القومي لحقوق الإنسان»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82/"><span>قالت </span></a><span>الرئاسة إنه جاء «استجابةً لمطالبات تلقاها المجلس من ذويهم لمنحهم فرصة جديدة في حياتهم، والعودة إلى أسرهم، والعيش وسط مجتمعهم في ظروف طبيعية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ضمن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawNAwK9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRGlzZmhGWUZQRFA2alNoAR7xfoMbHUw3wTYGEG2FDmEm35TTfMoyFKpno9l7fUkTZjGoDU2ztprxrzGJ_w_aem_SQXbsZgud-Y0GRf67TMfyw"><span>حملتها </span></a><span>التي تستهدف صناع المحتوى بزعم «حماية قيم المجتمع»، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1Jqhuy4juf/"><span>أعلنت </span></a><span>الشرطة، أمس، القبض على صانع محتوى في الإسكندرية، بدعوى تصويره «مقاطع فيديو خادشة للحياء ذات إيحاءات جنسية» وبثها عبر مواقع التواصل الاجتماعي، وفق البيان معتاد الصياغة، الذي كرر التأكيد على اعتراف المتهم بأنه استهدف زيادة نسب المشاهدة وتحقيق أرباح مالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المقبوض عليه هذه المرة هو مطرب مهرجانات، معروف باسم «</span><a href="https://www.youtube.com/@Omar_ID/videos"><span>عمر آي دي</span></a><span>»، الذي </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/24/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D9%89-%D8%AF%D9%89-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%B1/7132042"><span>قال </span></a><span>«اليوم السابع»، إن جهات التحقيق أمرت بحبسه أربعة أيام احتياطيًا على ذمة التحقيق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1334154371406749&amp;set=a.322940655861464"><span>طالبت </span></a><span>النيابة العامة، المواطنين بعدم نشر أو تداول المقاطع المصورة والتسجيلات التي تتضمن وقائع جنائية عبر منصات التواصل الاجتماعي، مؤكدة أن تداولها علنًا «يلحق بالمجتمع ضررًا جسيمًا ويسيء إلى قيمه وأعرافه، فضلًا عن تأثيره السلبي على سير التحقيقات وتحقيق العدالة»، بحسب بيانها، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكررت النيابة التشديد على ضرورة إرسال هذه المواد حصريًا عبر الأرقام الرسمية وخدمات الاتصال التي خصصتها النيابة لتلقيها، محذرة من أن نشرها «خارج القنوات الرسمية» المقررة يعرّض فاعله للمساءلة القانونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تسارع وحدة الرصد في وزارة الداخلية لالتقاط أية فيديوهات تُنشر على السوشيال ميديا متضمنة مخالفات أو اتهامات، لتعلن في أغلبها، بعد ساعات أو أيام، عن القبض على من ظهروا فيها، كانت النيابة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/"><span>أثنت، </span></a><span>في نهايات أغسطس الماضي، على «السلوك الإيجابي» من المواطنين في الإبلاغ عن المقاطع المصورة المنتشرة التي قد تتضمن محتوى مجرمًا، تفعيلًا لمبادرة أطلقها النائب العام قبل أشهر، أسفرت عن «ضبط العديد من الوقائع الجسيمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان النيابة الشهر الماضي أكد أن تفاعل المواطنين ساهم في «ترسيخ ثقافة الرقابة المجتمعية» وإيصال رسائل تحذير بضرورة الالتزام بالسلوك المنضبط في الطرق والأماكن العامة، وأن التجاوزات القانونية ستكون محل ملاحقة، وإن شددت على اقتصار دور المواطنين على الإبلاغ عبر القنوات الرسمية، محذرة من إعادة نشر المقاطع على منصات التواصل الاجتماعي لما قد يمثله ذلك من جريمة على الناشر، فضلًا عن «تقديم صورة غير لائقة عن المجتمع المصري».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span>رحبت </span></a><span>20 منظمة مجتمع مدني مصرية ودولية بإعادة الرئيس عبد الفتاح السيسي، مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب، الخطوة التي وصفوها بأنها تستجيب لانتقادات واسعة طالت القانون منذ بدء مناقشته في أغسطس 2024، بحسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان المنظمات قال إن القانون، الذي أُقر في أبريل بعد </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1044635421038307&amp;set=a.604065545095299"><span>تعديلات </span></a><span>وصفها حقوقيون بـ«الطفيفة»، كان يوسع صلاحيات النيابة والشرطة بشكل غير مسبوق، مانحًا الحق في مراقبة الاتصالات وتجميد الأصول وإصدار قرارات المنع من السفر دون سقف زمني، كما يسمح بتفتيش المنازل دون إذن قضائي، فضلًا عن تقييده وصول الدفاع إلى الملفات، وفتحه الباب واسعًا أمام المحاكمات عن بُعد، مع تقييد مراقبة الصحفيين ومنظمات المجتمع المدني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمات الموقعة قالت إن بيان الرئاسة أشار بالفعل إلى بعض المخاوف الجوهرية من الصياغة الحالية لمشروع القانون، مثل القيود على حقوق المتهمين والحبس الاحتياطي والصياغات الغامضة للنص، لكنها شددت على أن معالجة القانون تتطلب إعادة صياغة شاملة تضع الحقوق الدستورية والالتزامات الدولية لمصر في الاعتبار. وطالبت بإطلاق حوار مجتمعي يشارك فيه خبراء القانون والقضاء وحقوق الإنسان لضمان مراجعة حقيقية للنص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الباحث في منظمة العفو الدولية، محمود شلبي، والمحامي محمد الباقر، عقبا على قرار الرئيس بالت</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExNU9KU1hVeEpoRGROTm55VwEeXVIZxUdJo_AK_3c2WtON367OueebLtqzq1KXNXXQcJ1z-KBxX1qEJvms16g_aem_mSAOjrLJT8PJANs_FEirww"><span>أكيد </span></a><span>على أهمية إجراء مراجعة شاملة ومتكاملة للقانون من أجل إحداث تغيير حقيقي، تتضمن تغيير فلسفته، وليس فقط نصوصه، حسبما قالا لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن مجلس النواب، عقب قرار الرئيس، عن عقد </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4gKVQIj%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExYVdZRU1TSm0yb2RJUDZLQwEe54TbTyWQrfBqe6c-By-TCjh6v1CzP-6oSeKs4A5Op_ZclSndrc1xUxRLmfw_aem_FU_lv6-mCELP-Sl-PDG7dA&amp;h=AT27PjVPPyGNIUJzJTUUlA8bbhBU_tuE5d1MJWwXPpz1RLv4tybvkS5plcV1IF-4Znz0NKtaJbwBoic98GAZ-OZ-TjxqJG66EYR4N-wQE7sHVZ_TGL_OaZ3tX80BYjQlFAa_uHDO5kWrug&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0Rzhu-xXkAabGRv6JS_qqWO1RBOMolGFUg7YfQyI2tInvlv--RvVYf7TLhQ88bSHQD3jpoYndZXgnkXRmY_REb8lm8paZ4KVAILRI-PsYJSlT3QT4wvuO-b8twDbWwJYraqXDPjY19dq3Cgj3x9eqy_qp-Yl7wDCfldpe8Ue2-OvHR4dZhLFLAdCE6hKiG7ZfWHWLiWs4yGyWV5babam5RMg"><span>جلسة </span></a><span>طارئة مطلع أكتوبر، لمناقشة الاعتراضات الرئاسية، بحضور رئيس الوزراء، دون أي تصريحات حول اتساع النقاش حول مواد القانون ليضم أشخاصًا بخلاف النواب والحكومة، الذين سبق ومرروا المشروع رغم </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=918482233653627&amp;set=a.604065545095299"><span>اعتراضات </span></a><span>واسعة من المجتمع المدني، وصولًا إلى اعتراضات من مقررين أمميين ومكتب المفوض السامي لحقوق الإنسان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستعد مجلس النواب لدور انعقاده المنقوص لمناقشة «الإجراءات الجنائية» العائد من الرئيس، </span><a href="https://egyptianfront.org/wp-content/uploads/2025/09/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-2020-2025.pdf"><span>نشرت </span></a><span>الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، اليوم، تقريرًا مطولًا ترصد فيه موقع قضايا الحقوق والحريات في عمل مجلس النواب خلال دورته المنقضية، ودور لجنة حقوق الإنسان في صناعة وتمرير التشريعات أو ممارسة الرقابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير، الذي صدر بعنوان «تشريعات سلطوية ورقابة غائبة: كشف حساب لأجندة الحقوق والحريات ولجنة حقوق الإنسان في الدورة البرلمانية (2020-2025)»، أشار إلى أن البرلمان مرّر نحو 900 تشريع خلال السنوات الخمس الماضية، جاءت غالبيتها من السلطة التنفيذية، فيما هُمشت أغلب مشروعات القوانين المقدمة من النواب، خاصة تلك المتعلقة بالحقوق والحريات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر التقرير أن عددًا من هذه القوانين كان من الأسوأ على صعيد الحقوق الأساسية للمواطنين، وعلى رأسها قانون الإجراءات الجنائية. كما أشار إلى ما قال إنه ضعف في استخدام مجلس النواب ولجنته النوعية المعنية بالحقوق والحريات لأدوات الرقابة، والتي وصفها بأنها وُظِّفت في الغالب لقضايا خدمية أو هامشية، بعيدًا عن مساءلة السلطة التنفيذية أو تناول انتهاكات حقوقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوصى التقرير بمراجعة وتصحيح القوانين التي قال إنها قيدت الحقوق خلال الدورة الماضية، مثل تعديلات قانون العقوبات الخاصة بأسرار الدولة، وقانون مكافحة الإرهاب، وقانون الأوبئة، وقانون تأمين المنشآت العامة، إلى جانب تعديلات تنظيم السجون. كما دعا إلى إعادة فتح النقاش حول مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، بما يضمن التوازن بين سلطات التحقيق وحقوق الدفاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد التقرير على ضرورة استحداث آلية إلزامية لتقييم الأثر الحقوقي لكل مشروع قانون، وعقد جلسات حوار مجتمعي معلنة بمشاركة المجتمع المدني المستقل قبل تمرير أي تشريع يمس الحقوق والحريات. وعلى المستوى الرقابي، طالب التقرير بتفعيل أدوات الاستجواب ولجان تقصي الحقائق، وجدولة خطة سنوية لمتابعة قضايا مثل منع التعذيب والإخفاء القسري وحرية التعبير والتنظيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير دعا أيضًا إلى مأسسة دور لجنة حقوق الإنسان في البرلمان باعتبارها لجنة «رأي أصيل» وليس «مكمّل» في أي تشريع حقوقي، وتنفيذ زيارات مفاجئة وموثقة لأماكن الاحتجاز مع نشر تقاريرها للرأي العام. وأكد على أهمية مواءمة التشريعات مع الدستور والعهود الدولية، وتحويل توصيات الاستعراض الدوري الشامل إلى خطة تشريعية ورقابية بمدد زمنية محددة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد على ضرورة تعزيز الشفافية عبر نشر نسب القوانين بحسب الجهة المقدمة، وتمكين النواب، خصوصًا المستقلين والمعارضين، من طرح مشروعات قوانين نوعية، مع ضمان تمثيل متوازن داخل اللجان البرلمانية. بالإضافة إلى فتح قنوات اتصال مع منظمات المجتمع المدني والمنظمات الحقوقية المستقلة وأصحاب المصلحة لتبادل النتائج والأنماط والتوصيات. ودعا أيضًا إلى تقييم الأثر الحقوقي للقوانين ومشروعاتها واستراتيجيات حقوق الإنسان، بما فيها تقييم تنفيذ الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان في إطار تحسين حقوق وأفراد المواطنين بعيدًا عن الرواية الحكومية وأولوياتها، والتأكد من عدم كتابة أي استراتيجية جديدة دون إشراك المجتمع المدني المستقل فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكد على ضرورة مواءمة التشريعات مع الدستور والعهود الدولية، ووضع توصيات الاستعراض الدوري الشامل في إطار التنفيذ، دعا التقرير أيضًا لوضع جدول تشريعي لتعديل المواد المتعارضة، والنظر في مواد اللائحة الخاصة بنسب تمرير القوانين المطروحة من النواب نحو تسهيل عملية الطرح، والمساواة بين مشروعات القوانين المقدمة من الحكومة وتلك المقدمة من النواب بما يسمح للآلة التشريعية بالنمو والعمل باستقلالية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1348219780681772&amp;set=a.144073987763030"><span>ارتفعت </span></a><span>تحويلات المصريين العاملين بالخارج بنسبة 49.7% خلال الفترة بين يناير ويوليو 2025، لتسجل نحو 23.2 مليار دولار، مقابل 15.5 مليار دولار في نفس الفترة من العام الماضي، وفقًا للبنك المركزي، الذي أضاف في بيان اليوم، أن تحويلات يوليو وحده بلغت 3.8 مليار دولار، بزيادة 26.3% عن يوليو 2024، وهو أعلى مستوى شهري في تاريخ التحويلات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNAt9tleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxU0xpNEZXSzVDYjdpUTVVAR5U9VKkASaJOaR5Vy0dwfHuGd_hZ_6a3ZJ40QTGxNKjx9rZVvlu4fm5gGXYfg_aem_7nXiZPoH78pixIw7eQ5XKg"><span>التحويلات، </span></a><span>وهي أحد أهم مصادر النقد الأجنبي بجانب السياحة وقناة السويس والاستثمار الأجنبي، سجلت 36.5 مليار دولار خلال السنة المالية 2025/2024، بزيادة 66.2% عن 21.9 مليار دولار في العام السابق، بحسب بيان من رئاسة مجلس الوزراء، في أغسطس الماضي، أشار إلى تسجيل الربع الأخير نحو عشرة مليارات دولار، مرتفعًا 34.2% على أساس سنوي، فيما حقق يونيو 2025 أعلى رقم شهري في تاريخ التحويلات عند 3.6 مليار دولار، بزيادة 40.7% عن يونيو 2024.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/">إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 17:53:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758727936325123</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27319</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ندد وزير الدفاع الإيطالي جيدو كروسيتو بالهجوم الذي تعرض له أسطول الصمود العالمي، فجر اليوم الأربعاء، في البحر المتوسط، معلنًا إرسال فرقاطة تابعة للبحرية الإيطالية لحماية الأسطول وتقديم المساعدة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن أسطول الصمود العالمي المتجه إلى غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع لهجوم من طائرات مسيرة أطلقت المقذوفات والقنابل الصوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية.</p>

<p>وقال كروسيتو، في <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/italy-sends-navy-ship-help-gaza-aid-flotilla-after-drone-attack-2025-09-24/">بيان</a>، إن المشاركين في الأسطول تعرضوا لاستهداف عدة مسيرات من قِبل "جهات مجهولة الهوية حتى الآن" قبالة اليونان.</p>

<p>وأضاف "لضمان تقديم المساعدة للمواطنين الإيطاليين على متن الأسطول، تحدثت مع رئيس الوزراء وأذنت بالتدخل الفوري للفرقاطة متعددة الأغراض التابعة للبحرية الإيطالية فاسان، التي كانت تبحر شمال جزيرة كريت كجزء من عملية البحر الآمن".</p>

<p>وأضاف أن "الفرقاطة في طريقها بالفعل إلى المنطقة للقيام بعمليات إنقاذ محتملة".</p>

<p>من جانبها، نشرت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/690513723379973/?__cft__%5B0%5D=AZWiVjMzqII0FlboPeNJ8V4lV4MFO8p43BezK95sfMQqSWrWlUY9gwAmY0rg1zwoGsY7PCFgk7l4IncySmcY0zraj4JRwj9UYzJDoj1uX8XhsA5oHqabhRedKAtcaFdtCVxftWZBPWfH5leand9iqQEqpROgqtMUgOTeoeOHcuG9q0_52QjWdjIUD_ok5cXOvssZCSERqHHxi2-SIFDy9KKd&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">مقطع</a> فيديو لإبحار سفينة إلى جوار الأسطول، قالت إنها "سفينة نجدة إيطالية تبحر مع سفن أسطول الصمود العالمي لتقديم الدعم اللازم".</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/1138688808445630/?__cft__%5B0%5D=AZVN-ufgCoym74uhJnvLs8Z3-xha9WnsDpbDZUtbd8hhfKz3JBuGdMJHQXkHBJBy_buVrYt2a2D5KPn-5npR1U0lltNyX1OhbKAGA6PH3kKfxt_DlS-WHgBNbcnex04ve2kkroyk6rmbW_Y3V9LGvjW-hNmvUIP-a_fCV41tuzAar2f9eO30Np_EQq3lRgEa_1Eyo3_hRjdenMQRq1bhfaee&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">نشرت</a> اللجنة عبر صفحتها الرسمية على فيسبوك مقطع فيديو يوثق لعملية الهجوم الذي استهدف السفن فجر اليوم.  </p>

<p>في السياق ذاته، قال وزير الخارجية الإيطالي أنطونيو تاجاني إنه طلب من إسرائيل ضمان سلامة "المواطنين الإيطاليين، وأعضاء البرلمان، والبرلمان الأوروبي" المشاركين في الأسطول.</p>

<p>وأضاف بيان الخارجية الإيطالية أن الوزير تاجاني طلب من السفارة الإيطالية في تل أبيب "جمع المعلومات حول أي عمليات تُكلف بها القوات الإسرائيلية ضد النشطاء على الأسطول، للتحرك لحمايتهم وضمان سلامتهم".</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليستكمل مسيرته مجددًا نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 17:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758722530617461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركزي": 49.7% ارتفاعًا في تحويلات المصريين خلال أول 7 أشهر من 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27314</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفعت تحويلات المصريين العاملين في الخارج خلال الشهور السبعة الأولى من العام الحالي بنسبة 49.7% لتصل إلى 23.2 مليار دولار مقابل 15.5 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام الماضي، حسب <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/-497-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7/1348219780681772/%20">بيان</a> للبنك المركزي اليوم الأربعاء.</p>

<p>وفي 26 أغسطس/آب، <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1321445590025858&amp;set=a.144073987763030">أعلن</a> المركزي تدفق تحويلات المصريين بمعدلات "قياسية" خلال العام المالي المنتهي آخر يونيو/حزيران الماضي، لتصل لنحو 36.5 مليار دولار.</p>

<p>كانت التحويلات تراجعت من 31.9 مليار دولار في 2021/2022 إلى 22 مليارًا و21.9 مليار دولار في العامين التاليين، مع اتساع الفارق بين سعر الصرف الرسمي والسوق الموازية، لكنها شهدت تعافيًا منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5480433-b374-4797-aabb-03cc696707e1" href="https://almanassa.com/news/21327" title="سعر الدولار الرسمي يرتفع إلى 51.11 جنيه">القضاء</a> على السوق السوداء للدولار في مارس/آذار 2024 بعد السماح بارتفاع العملة الأمريكية لنحو 50 جنيهًا.</p>

<p>وأوضح المركزي في بيان اليوم أن تحويلات المصريين على المستوى الشهري ارتفعت هي الأخرى، إذ سجلت خلال يوليو/تموز الماضي نحو 3.8 مليار دولار وهو "أعلى مستوى شهري تاريخيًا" مقابل نحو 3 مليارات دولار خلال الشهر نفسه من العام الماضي بزيادة 26.3%.</p>

<p>كان صندوق النقد الدولي توقع في <a href="https://www.imf.org/en/Publications/CR/Issues/2025/07/15/Arab-Republic-of-Egypt-2025-Article-IV-Consultation-Fourth-Review-Under-the-Extended-568598">وثيقة</a> المراجعة الرابعة لقرض برنامج التسهيل الممدد، التي أصدرها يوليو/تموز الماضي، أن يبلغ حجم فجوة التمويل الخارجي للبلاد 8.2 مليار دولار خلال العام الحالي، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78d12d58-a975-4725-b6d0-dbc411c06712" href="https://almanassa.com/news/25689" title='"صندوق النقد" يتوقع فجوة تمويلية في مصر بـ8.2 مليار دولار خلال العام الحالي'>يزيد</a> الحاجة لجمع إيرادات من أنشطة مثل الخصخصة لتغطية الفجوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758717137011001</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير حقوقي: البرلمان الحالي كرّس "تشريعات سلطوية" وأهمل دوره الرقابي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27309</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/961bad75-733e-4951-bcc3-5e82fb6532cf.jpeg.webp?itok=UmMwWj3P" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/961bad75-733e-4951-bcc3-5e82fb6532cf.jpeg.webp?itok=UmMwWj3P" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، اليوم الأربعاء، تقريرًا تقييميًا لأداء مجلس النواب في دورته البرلمانية الحالية (2020-2025)، خلص إلى أن المجلس شهد "هيمنة شبه كاملة" للسلطة التنفيذية على عملية التشريع، وأقر قوانين ذات طابع "سلطوي" قيدت الحقوق والحريات، بينما ظل دوره الرقابي "غائبًا وغير فعال".</p>

<p>يأتي هذا التقرير متزامنًا مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>رد</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب لإجراء مزيد من الدراسة بشأنه، استنادًا لاعتبارات تتعلق بالحوكمة والوضوح والواقعية "بما يوجب إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن، ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من اللجوء إليه"، حسب بيان رئاسة الجمهورية.</p>

<p>وعزا <a href="https://egyptianfront.org/ar/2025/09/hr-parlimant/">التقرير</a> الميل السلطوي للتشريعات الأخيرة، إلى سيطرة حزب مستقبل وطن، بحكم أغلبيته العددية، على غالبية مشروعات القوانين "نظرًا لطبيعة الماكينة الحكومية والأمنية خلف الحزب والتي تمد أعضاءه بمقترحات القوانين التي ترغب السلطة التنفيذية في طرحها".</p>

<p>ويُرجع المدير التنفيذي للجبهة المصرية لحقوق الإنسان أحمد عطالله، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، الهدف وراء التقرير  إلى "إبراز حاجة البلاد الماسة إلى برلمان حقيقي وجاد، ولجنة حقوق إنسان برلمانية، تقوم بدورها الرئيسي في حماية الحقوق والوفاء بالتزامات مصر الدولية"، بما يحسّن أوضاع حقوق الإنسان، وليس فقط إعطاء لمسات تجميلية على واقع من الانتهاكات اليومي".</p>

<h2 dir="rtl">هيمنة حكومية على التشريع</h2>

<p dir="rtl">يكشف التقرير، الذي حمل عنوان "تشريعات سلطوية ورقابة غائبة"، أن الغالبية العظمى من القوانين التي أقرها البرلمان وبلغ عددها 879 قانونًا كانت مقدمة من الحكومة، في حين لم يقدم النواب سوى 16 مشروع قانون فقط بشكل مستقل، معتبرًا أن هذه الإحصائية تكشف عن"ميل ميزان القوى في صناعة التشريع لصالح السلطة التنفيذية على حساب السلطة التشريعية".</p>

<p dir="rtl">وأشار التقرير، المبني على بحث ورصد مكتبيين لمخرجات ونشرات مجلس النواب، إلى أن العديد من التشريعات التي تم إقرارها، مثل قانون الإجراءات الجنائية وتعديلات قانون مكافحة الإرهاب، تمثل "ردة عن منجزات القانون الحديث" وتعمل على "تقييد الحقوق والحريات وتسمح بانتهاك حقوق الإنسان ومنظومة العدالة".</p>

<p dir="rtl">كان مشروع قانون الإجراءات الجنائية واجه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1fba183-9457-4487-b144-1f795dad5088" href="https://almanassa.com/news/19173" title='"المفوضية المصرية": مشروع قانون الإجراءات الجنائية "كارثة تشريعية"'>انتقادات</a> حادة خلال مناقشته في البرلمان، حيث رأت منظمات حقوقية أنه "يعيد منظومة العدالة الجنائية عقودًا إلى الوراء"، عبر منح النيابة العامة والشرطة صلاحيات واسعة في مراقبة الاتصالات وتجميد الأصول، وتقييد حق الدفاع، وتقنين التقاضي عن بُعد دون ضمانات كافية، مع استمرار أزمة "التدوير" للتحايل على مدد الحبس الاحتياطي.</p>

<h2 dir="rtl">رقابة شكلية وغياب للمساءلة</h2>

<p dir="rtl">على الصعيد الرقابي، يؤكد التقرير أن أدوات المساءلة الحقيقية، مثل الاستجواب وتشكيل لجان تقصي الحقائق، لم تُفعّل مطلقًا في قضايا كبرى أثارت الرأي العام، أبرزها حادث مقتل 18 فتاة بمحافظة المنوفية على الطريق الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">وأورد التقرير مثالًا آخر، وهو قضية الباحث الاقتصادي<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73de9c54-995f-41c3-9ddf-8c712f458a51" href="https://almanassa.com/stories/5736" title='أيمن هدهود: رحلة البحث عن "ميت" '> أيمن هدهود</a>، الذي تعرض في الخامس من مارس/آذار 2022 للاختفاء القسري على يد الأجهزة الأمنية، قبل أن يعلن عن وفاته لاحقًا في التاسع من أبريل/نيسان من نفس العام، داخل مستشفى الصحة النفسية بالعباسية، في المقابل شككت الرواية الرسمية في سلامة قواه العقلية لتبرير احتجازه.</p>

<p dir="rtl">في الوقت الذي طالبت فيه النائبة راوية مختار في بيان عاجل بتشكيل لجنة لتقصي الحقائق، لم تتم الاستجابة لها، بل واجهت مداخلة مضادة من النائب مصطفى بكري ببيان عاجل حاول فيه حصر الحادثة في بعدها الطبي والنفسي، نافيًا أي بعد سياسي أو حقوقي لها، ومؤكدًا على "عدم وجود ممارسات التعذيب أو الاختفاء القسري في مصر".</p>

<p dir="rtl">ويؤكد التقرير اقتصار النشاط الرقابي للنواب على استخدام أدوات أقل قوة مثل "طلبات الإحاطة" و"الاقتراح برغبة"، تركز بشكل شبه كامل على قضايا خدمية ومحلية في دوائرهم الانتخابية، دون التطرق للملفات الحقوقية والسياسية الجوهرية.</p>

<h2>أداء ضعيف للجنة حقوق الإنسان</h2>

<p>وخصص التقرير جزءًا كبيرًا منه لتقييم أداء لجنة حقوق الإنسان بالبرلمان، واصفًا نشاطها بـ"المحدودية والضعف".</p>

<p>وحسب التقرير، رصد باحثو الجبهة نحو 15 قانونًا وثيق الصلة بأجندة الحقوق والحريات وحقوق الإنسان، ولم تشترك لجنة حقوق الإنسان إلا في مناقشة خمسة منها فقط وهي: قانون المسؤولية الطبية وحماية المريض، وقانون لجوء الأجانب وقانون الإجراءات الجنائية الجديد، وقانون إنشاء التحالف الوطني للعمل الأهلي التنموي، ومشروع قانون بتعديل بعض أحكام قانون العقوبات.</p>

<p>وأكد التقرير أن مشاركة اللجنة في مناقشة تلك القوانين لم تسفر  عن أي تحسين جوهري في موادها "فباستثناء تعديل قانون العقوبات لتغليظ العقوبات على جرائم التحرش والتنمر، أتت القوانين الأربعة الأخرى غير متوافقة مع التزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان".</p>

<p>ففي حالة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fefadbb4-b3d2-4ad2-a845-e7adb8aaa53a" href="https://almanassa.com/news/21348" title='"مواده فضفاضة ومتناقضة مع القانون الدولي".. تحذيرات أممية من خطورة قانون اللجوء'>قانون اللجوء</a> تحديدًا الذي قدمته الحكومة، أيدت لجنة حقوق الإنسان صلاحيته للمناقشة، رغم تضمنه انتهاكات ومخالفات للالتزامات الدولية أبرزها "استخدامه لمصطلحات تجريمية تميّز بشكل غير مفهوم بين طالبي اللجوء الشرعي وغير الشرعي، وزيادة أعباء إثبات اللاجئ لمركزه القانوني، ومنح اللجنة الوطنية المسؤولة عن طلبات اللجوء سلطات تعسفية".</p>

<p>وفي حالة مشروع قانون الإجراءات الجنائية، شاركت اللجنة في سنّه و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">تمريره</a>، رغم ما يتضمنه من نصوص استثنائية من بينها "توسيع صلاحيات مأمور الضبط أثناء تفتيش المنازل واتخاذ الإجراءات التحفظية المناسبة وفقًا لسلطته التقديرية دون إذن قضائي مسبق، ودون تحديد دقيق للقرائن المطلوبة. كما تضمن مشروع القانون مواد تنطوي على انتهاك مباشر للحق في الخصوصية"، وهي من بين الملاحظات التي تضمنها اعتراض رئيس الجمهورية على مشروع القانون ورفضه التصديق عليه.</p>

<p dir="rtl">كما انتقد التقرير تركيز اللجنة على أنشطة "توعوية وإعلامية" للرد على الانتقادات الدولية، بدلًا من دورها الحقيقي في الرقابة، مشيرًا إلى أن زياراتها لأماكن الاحتجاز كانت "تنسيقية وذات طابع دعائي" وليست مفاجئة ورقابية.</p>

<p>وقدم التقرير مجموعة من التوصيات للبرلمان المقبل، أبرزها "مراجعة القوانين المقيدة للحقوق والحريات"، وتفعيل أدوات الاستجواب وتقصي الحقائق، وتعزيز دور لجنة حقوق الإنسان في عملية التشريع والرقابة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758717137011000</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيجاس تستقبل 17 شحنة غاز مسال في سبتمبر لتغطية فجوة الاستهلاك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27269</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستقبل الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس 4 شحنات جديدة من الغاز المسال قبل نهاية سبتمبر/أيلول الحالي، ليرتفع إجمالي الشحنات المستلمة خلال الشهر إلى 17، مقابل 12 شحنة فقط في أغسطس/آب الماضي، في "أكبر" معدل وصول للشحنات منذ بداية العام، حسب مصدر مطلع على ملف واردات الغاز بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حمولة الشحنة الواحدة تتجاوز 150 ألف متر مكعب، تُضخ مباشرة إلى سفن التغييز الراسية بميناء العين السخنة، قبل ضخها في الشبكة القومية للغاز لتوزيعها على القطاعات المختلفة في السوق المحلية.</p>

<p>وحسب المصدر "ستسهم الواردات الحالية في سد الفجوة بين الإنتاج والاستهلاك"، التي تُقدر بنحو ملياري قدم مكعب يوميًا، إذ يتراوح الإنتاج المحلي بين 4.1 و4.2 مليار قدم مكعب يوميًا، بما يغطي بين 60 و65% من احتياجات السوق المقدرة بستة مليارات قدم مكعب.</p>

<p>وأشار إلى أن زيادة الواردات جاءت بعد دخول سفينة التغييز الأردنية في العقبة للعمل بجانب أربع سفن تغييز في مصر، ما رفع القدرة الاستيعابية إلى نحو 22 شحنة شهريًا.</p>

<p>وتستحوذ محطات الكهرباء على ما بين 59 و61% من الغاز المتداول محليًا لضمان استقرار الشبكة القومية، بينما يوزع الباقي على قطاعات الصناعة والأنشطة التجارية والمنازل، وفق تنسيق شهري بين إيجاس والموردين، حسب المصدر.</p>

<p>يأتي ذلك في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> تراجع إنتاج الغاز منذ 2023، وهو ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة لضخ الوقود الموجه لإنتاج الكهرباء والصناعة.</p>

<p>كان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a href="https://www.reuters.com/ar/business/QWD5A7XTHZJGDJRON3KSJX6BZI-2025-08-13/%20%C2%A0">قال</a> في أغسطس/ آب الماضي إن إنتاج مصر من الغاز مرشحٌ للارتفاع إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758717137010999</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب تعديلات اللائحة.. خلافات "الإصلاح والتنمية" تصل ساحات القضاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27310</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/281060_4616259403945_1809663267_o.jpg.webp?itok=dBcG4VTm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/281060_4616259403945_1809663267_o.jpg.webp?itok=dBcG4VTm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم العضو المؤسس بحزب الإصلاح والتنمية حسام جبران بدعوى أمام المحكمة الإدارية العليا، طالب فيها بوقف تنفيذ، وإلغاء القرارات الصادرة بتعديل لائحة الحزب الداخلية وتشكيل هيئاته، بدعوى "صدورها بالمخالفة للقانون واللوائح"، مع مطالبة لجنة شؤون الأحزاب بعدم الاعتداد بها وبما يترتب عليها من آثار.</p>

<p>ويشهد حزب الإصلاح والتنمية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f56220-e392-433b-8d12-32b6d563f391" href="https://almanassa.com/news/26370" title='تعديلات لائحة "الإصلاح والتنمية" تثير أزمة.. ورئيس الحزب: "اتهامات انتخابية"'>خلافات داخلية</a> وصلت إلى شكاوى للجنة شؤون الأحزاب وطعن على صحة قرارات الحزب، في الوقت الذي اعتبر فيه رئيس الحزب محمد أنور السادات الاتهامات "حملة مرتبطة بالانتخابات البرلمانية، وعدم اختيار مقدمي الشكاوى ضمن مرشحي الحزب".</p>

<p>وفي بيان أصدره جبران، اليوم واطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، قال إنه وجّه منتصف سبتمبر/أيلول الجاري خطابًا إلى رئيس الحزب، دعاه فيه إلى اعتماد معايير عادلة وشفافة في اختيار المرشحين، وعدم إقصاء أي عضو مؤسس أو قيادي مؤهل لصالح ما وصفها بـ"الصفقات أو الترتيبات المشبوهة".</p>

<p>وأضاف أنه طالب بفتح تحقيق قانوني في المخالفات الإدارية والتنظيمية، على رأسها "غياب الهياكل الحزبية الفعلية مثل الأمانات والوحدات والانتخابات الداخلية، وممارسات التوريث الممنهج، وترسيخ المصالح الشخصية على حساب المصلحة العامة، واحتكار القرار داخل دوائر مغلقة بعيدًا عن الأعضاء".</p>

<p>وشدد جبران في بيانه على بطلان التعديلات اللائحية التي أُقرت "دون اتباع الإجراءات القانونية الصحيحة أو عبر جمعيات عمومية باطلة ومزورة"، معتبرًا أن الهدف منها "التلاعب بلوائح الحزب لمصالح شخصية أو عائلية".</p>

<p>كما دعا إلى تقديم تقارير مالية وتنظيمية شفافة للهيئة العليا وللأعضاء، وإعادة فتح باب العضوية الذي قال إنه "مغلق عمدًا منذ نحو 15 عامًا باستثناء ما عُرف بـ(نواب الباراشوت)"، كما طالب بتمكينه من الترشح عن الحزب في انتخابات مجلس النواب المقبلة.</p>

<p>وأشار إلى أنه لم يتلق ردًا من رئيس الحزب على مطالبه ما دفعه للجوء إلى القضاء؛ لـ"إصلاح المسار الحزبي وإعادة الحزب إلى مكانته ككيان سياسي يعبر عن المواطنين، بعيدًا عن الممارسات الفردية أو الترتيبات غير القانونية".</p>

<p>وطالب جبران في دعواه بوقف تنفيذ وإلغاء كافة القرارات الصادرة بتعديل لائحة الحزب الداخلية وتشكيل هيئاته، مناشدًا جميع الأحزاب والتحالفات الانتخابية والسياسية وقف التعامل الرسمي مع حزب الإصلاح والتنمية لحين الفصل في النزاع القضائي القائم.</p>

<p>وتابع "سأواصل بكل الوسائل القانونية المشروعة الدفاع عن حقي وعن حقوق زملائي المؤسسين والأعضاء الحقيقيين، وحماية صورة الحزب أمام الرأي العام، حتى تُستعاد العدالة وتترسخ الشفافية داخل مؤسساته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 14:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758711769193285</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مريم".. صرخة تمرد ضد إجبار طالبات مسيحيات على الحجاب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/22645</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3ad81d2e-8bb5-426b-8729-c21f570594e4.png.webp?itok=H1p81Hm2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3ad81d2e-8bb5-426b-8729-c21f570594e4.png.webp?itok=H1p81Hm2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ترتدي مريم سعيد ملابس المدرسة وتحكم ربط الإيشارب الذي تغطي به شعرها ليصل إلى عنقها، قبل أن تتوجه إلى مدرستها في قرية مجاورة تبعد مسافة عشر دقائق تقطعها بالتوك توك.</p>

<p>أُجبرت مريم على ارتداء الحجاب طوال العام الماضي، قبل أن تقرر التمرد على فرض الزي المدرسي بهذه الهيئة التي تخالف تعليمات وزارة التربية والتعليم، وتقرر خلع غطاء الرأس، والذهاب إلى المدرسة بدونه.</p>

<p>تدرس مريم في مدرسة طامية الثانوية بنات بمحافظة الفيوم، التي لا يُسمح فيها بكشف الشعر؛ "حاسّة إني داخلة خناقة بدافع فيها عن حريتي قدّام المدرسة وقواعدها، ومعاهم بعض من أهلي اللي مش عايزيني أخالف القواعد وأبقى مختلفة عن زميلاتي"، تقول الطالبة بالصف الثالث الثانوي لـ <strong>المنصة</strong> معبرةً عن مدى رفضها للقرار الذي أجبرت عليه في سنواتها الأولى في المرحلة الثانوية.</p>

<p>تتذكر مريم أولى محاولات إلزامها بغطاء الرأس "كنت في الطابور أول يوم دراسي، مدير المدرسة كلّمني قدّام زمايلي وقال لي ما ينفعش تيجي بشعرك كده، عيب، بكره تيجي حاطة إيشارب. طبعًا اتصدمت واتحرجت، واكتفيت بهزّ راسي".</p>

<h2>التطبيع مع الحجاب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eeff58b9-5176-493a-8a03-c45514f9ba9b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Letters-04.jpg.webp?itok=waVqR_LH" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>لم تسلم مريم من تعليقات المدرسين على تواجدها في المدرسة بشعر مكشوف. إجابتها التي كانت تدور حول إعلانها ديانتها لم تكن مرضية</figcaption></figure><p>خلال زيارتي للفيوم لمقابلة مريم، تجولتُ في الشوارع أثناء خروج الطلاب من مدارسهم، ولاحظتُ الزي السائد بين الطالبات في مختلف المراحل الدراسية؛ جلباب واسع وخمار أو نقاب.</p>

<p>توقفت أمام طفلة صغيرة تلعب في الشارع وهي ترتدي خمارًا صغيرًا. لم تكن وحدها؛ رأيت كثيرًا من الصغيرات اللواتي يرتدين بيجامات بأكمام قصيرة مع حجاب، في مشهد يعكس حالةً من التطبيع مع فرض الحجاب.</p>

<p>تذكرت <a href="https://www.facebook.com/share/p/1FZf1G2LGx/">المعركة</a> التي خاضتها لمياء لطفي، الناشطة النسوية وأخصائية النوع الاجتماعي عام 2020، حين تعرضت ابنتها لضغوط لإجبارها على ارتداء الحجاب باعتباره جزءًا من الزي المدرسي، مع تهديد بحرمانها من دخول المدرسة حال لم تلتزم بالتوجيه.</p>

<p>أنعشت ذكرى معركة لمياء وابنتها ذاكرتي بمعاركَ مشابهةٍ مثل التي خاضتها <a href="https://nwrcegypt.org/">مؤسسة المرأة الجديدة</a> عام 2016 للمطالبة<strong> </strong>بوقف إجبار الطالبات على ارتداء الحجاب في المدارس، تلقت خلالها المؤسسة شكاوى عديدةً تكشفُ عن انتشار الظاهرة في عدد من المحافظات.</p>

<h2>أنا مسيحية</h2>

<p>مرَّت مريم بتجربة سابقة، حيث طُلب منها ارتداء الحجاب في المرحلة الإعدادية، لكنها لم تطع التعليمات وأصرَّت على التوجه إلى المدرسة من دون غطاء رأس؛ لم تسلم من تعليقات المدرسين على وجودها في المدرسة بشعر مكشوف وحينها كانت تتعمد الإشارة بوضوح إلى ديانتها "كنت بقول لهم أنا مسيحية ومش المفروض ألبس حجاب، وزيادة في التأكيد كنت بروح ببنطلون مش جيبة زي بقية البنات".</p>

<p>كانت مريم وابنة عمها المسيحيتين الوحيدتين في المدرسة الإعدادية، وهو ما جعلهما محل الأنظار، خصوصًا وأن غالبية الطالبات كن يرتدين النقاب، أو على الأقل الخمار والجلباب، "ماكنش فيه طالبات مسيحيات ولا حتى مدرسين، وعشان كده ما كنش فيه حصة دين مسيحي"، توضح مريم.</p>

<p>وتتذكر  كيف أُجبرت ابنة عمها يوستينا على ارتداء غطاء الرأس؛ "المدرسة رفضت إنها تدخل من غير إيشارب، ومامتها اشترت لها طرحة سودا كانت بتروح بيها المدرسة في إعدادي"، تقول الفتاة التي تصغر بنت عمها بعامين.
خفف من حدة الضغط الذي مُورس على مريم في المرحلة الإعدادية أن الحضور الإجباري للمدرسة تأثر بالإجراءات الاحترازية لجائحة كورونا، فكان يُكتفى بالحضور مرتين أسبوعيًا فقط.</p>

<h2>الأسرة تدفعها للاستسلام</h2>

<p>في بدايات المرحلة الثانوية بدت مريم أقل قدرة على المقاومة؛ من جهة تمسكت إدارة المدرسة بموقفها من رفض دخول الفتيات غير المحجبات، إضافة إلى أن زميلاتها أكثر التزامًا بارتداء النقاب، كما أن أسرتها تحوَّلت إلى مصدر ضغط إضافي لأنها لم تكن على استعداد للدخول في صدام مرهق مع إدارة المدرسة، "أهلي قالولي بلاش تعملي مشاكل عشان ما حدش يضايقك في المدرسة".</p>

<p>قاد معركة الضغط على مريم<strong> </strong>شقيقها الأكبر مينا الذي آلت إليه الوصاية عليها بعد وفاة والدها، ورأى أن التماهي مع زميلاتها في مظهرهن سيحميها من التمييز السلبي، ويمنحها تجربة مدرسية خالية من التنمر والتمييز والاضطهاد، كما برر موقفه لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>وفي حين لا تخفي والدة مريم شعورها بالضيق من ظهور ابنتها بالحجاب الأسود، وتتقبله على مضض، وتطلب منها خلعه بمجرد وصولها المنزل، فإن ماجدة، والدة يوستينا، في المقابل ترى أن التزام ابنتها بتعليمات المدرسة بشأن غطاء الرأس أمر طبيعي ومعتاد "جميع الطالبات يلتزمن بالزي المدرسي".</p>

<p>تتفق ماجدة مع رأي الأخ الأكبر لمريم في أن ارتداء ابنتها للحجاب يحميها من التمييز، وتقول لـ <strong>المنصة</strong> "شايفة الحجاب عندنا في قريتنا عادة أكتر منه رمز ديني. الناس كلها لابسة إيشاربات وصعب تميزي المسلمة من المسيحية مش بس في المدرسة ولكن كمان في السوق والشوارع"، مؤكدة "يعني القرية مش زي المدينة في مسألة العادات ولبس البنات والستات". </p>

<blockquote>
<p>ترتدي مريم الحجاب في الصباح من أجل المدرسة وتلبسه في المساء من أجل الدروس</p>
</blockquote>

<p>حاولت مريم في بادئ الأمر التكيف مع ارتداء غطاء الرأس بطريقة مختلفة "كنت بلبس الحجاب، وبربطه من ورا الرقبة علشان ميكونش حجاب ومع الوقت بقيت أربطه زي صحباتي".</p>

<p>مع الوقت سقطت مريم فيما يُعرف بالتطابق الاجتماعي/<a href="https://www.simplypsychology.org/conformity.html">Social Conformity</a>، بما يمثله ذلك من تغيير فردي في السلوك من أجل التوافق مع الجماعة؛ فرغم أن هيئة التدريس في المدرسة الثانوية ضمت مدرسين ومدرسات مسيحيات، فإن ذلك لم يعنِ أن حصص الدين المسيحي كانت ضمن الجدول، "هي حصة كان المستر بيدخل يديها لنا قبل الامتحان يقول المهم وخلاص".</p>

<p>بسبب تهميش حصة الدين المسيحي اعتادت مريم أن تبقى مع زميلاتها المسلمات في الفصل أثناء حصة الدين الإسلامي بدلًا من أن تقضي وقت الحصة وحدها خارجه. باتت الطالبة المسيحية ترتدي الحجاب في الصباح من أجل المدرسة، وفي المساء أيضًا من أجل الدروس<strong> </strong>"بقيت بكمل اليوم بيه، ما هي الدروس باخدها مع نفس المدرسين وزميلاتي في الفصل"، لتصبح محجبةً لدرجة أنه "ما حدش بقى يعرف إني مسيحية".</p>

<p>لم تتقبل مريم التأقلم مع الحجاب المفروض عليها، وقررت التمرد على قرارات المدرسة وأخيها، وذهبت إلى المدرسة بدون حجاب، "لما دخلت المدرسة من غير  الإيشارب الكل اتصدم وبصوا لي كأني عريانة أو بعمل حاجة غلط"، لكنها تماسكت لتثبت على موقفها.  </p>

<p>انهال عليها المدرسون والمدرسات بالنصائح لإقناعها بالعودة إلى الإيشارب "بس صممت على موقفي وقولت لهم أنا مش مضطرة ألبسه أنا مسيحية"، كذلك لجأت مريم للحيلة لإقناع أخيها الأكبر بقرارها، "اضطريت أقول له إن نظري ضعيف والإيشارب بيضايقيني ومش بشوف منه"، وبالفعل نجحت الحيلة في إقناعه.</p>

<h2>مخالف للقرارات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b16abcb5-ee12-41ef-ba25-b45226238f1c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/hijab.png.webp?itok=ZlgawUUr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال- المنصة</aside></div>
<figcaption>تشترط المادة الثالثة في قرار وزارة التربية والتعليم حول غطاء الرأي أن تختاره الطالبة برغبتها</figcaption></figure><p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="61dd3739-5168-47e2-9410-c5bf81773adc" href="https://almanassa.com/news/13233" title="قرار وزاري بحظر النقاب بين طالبات المدارس ">سبق </a>وأصدر رضا حجازي وزير التربية والتعليم السابق قرارًا وزاريًا في 2023 يحدد مواصفات الزي المدرسي الموحد لجميع الطلاب بالمدارس الرسمية والخاصة، تشترط المادة الثالثة فيه ألا يحجب الغطاء، الذي تختاره الطالبة برغبتها، وجهها.</p>

<p>وجاء في نفس المادة "أن يكون ولي الأمر على علم باختيار ابنته لغطاء الشعر، وأن اختيارها لذلك، يكون بناءً على رغبتها دون ضغط أو إجبار من أي شخص، أو جهة غير ولي الأمر، على أن يتم التحقق من علم ولي الأمر بذلك".</p>

<p>تواصلت <strong>المنصة</strong> مع المدرسة التي أحالت الأمر لوزارة التربية والتعليم، ليتم التواصل مع شادي زلطة المتحدث الإعلامي باسم الوزارة للحصول على تعليقه على الواقعة، لكن لم نتلقَ ردًا حتى نشر القصة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b4d2cac9-890b-4673-843c-66d1180a039b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9799" role="article" about="/stories/9799" data-sanitized-id="node-9799" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9799" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9799" data-ph-capture-attribute-link-title='"فيكتوريا".. كيف تُحكى قصص المسيحيات في مصر؟' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"فيكتوريا".. كيف تُحكى قصص المسيحيات في مصر؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يُساعد مريم على الوفاء باختيارها رفض ارتداء الحجاب في سنتها الأخيرة من الثانوية أن ذهابها للمدرسة يكون نادرًا، حيث تبدي الإدارة مرونةً مع الطلاب فيما يتعلق بالتشدد في الحضور والغياب، بينما  يركز الطلاب على الدروس الخصوصية مصدرًا أساسيًا للتحصيل الدراسي "ما بقيتش تحت سلطتهم بشكل كامل، يعني لو كنت بروح المدرسة كل يوم بالنسبة لي أكيد الضغوط كانت هتبقي أكبر وممكن كنت أضطر ألبسه تاني".</p>

<p>تشعر مريم بحريتها وحقها في الرفض والمقاومة وتنوي دعم صغيرات العائلة، وتخوض معهن معاركهن القادمة من أجل التمرد على ما تفرضه المدارس بالمخالفة لقرارات الوزارة، كما أنها تنتظر بفارغ الصبر اجتياز المرحلة الثانوية لتلتحق بالجامعة، حيث<strong> </strong>لا ضغوط من أجل الحجاب، "بحلم بأول يوم جامعة وأنا رايحة لابسة اللي أحبه وشعري مفرود على كتفي من غير ما حد يبص لي بطريقة تضايقني ولا حد يطلب مني أغطي شعري".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-074ae746d1009ffed5b5add8dae34af0f1b8db7572cf61225e99f9aa9dd28f02">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 14:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758711769193284</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26587</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/118422053_3498098380221417_8739343285566048389_n.jpg.webp?itok=W37HRLBg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/118422053_3498098380221417_8739343285566048389_n.jpg.webp?itok=W37HRLBg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"بقايا جثث حيوانات ملقاة في المحرقة وجلود محفوظة داخل الثلاجات"، ليس هذا وصف مشهد في فيلم رعب يمارس فيها البطل ساديته على الحيوانات، لكنها مَشاهد سجّلتها لجنةٌ كُلّفت بمتابعة حالة الحيوانات بحديقة الحيوان بالجيزة، وحررت محضرًا بها، وفق ما كشف مصدر مسؤول لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>وبينما يترقب المصريون <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3528481">افتتاح</a> حديقة الحيوان مع قرب انتهاء أعمال التطوير التي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6674207">بدأت</a> في يوليو/تموز 2023، انتشرت معلومات و<a href="https://www.facebook.com/share/p/166bNGomHd/">بوستات </a>عن عمليات نفوق وقتل لحيوانات الحديقة وحرقٍ لجثامينها، أعقب ذلك <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1308636073958579&amp;set=pcb.1308636273958559">بيان</a> من النائب العام، تلاه خبر إقالة رئيس الإدارة المركزية لحدائق الحيوان وتعيين رئيس جديد.</p>

<h2>التطوير على أجساد الحيوانات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2.jpg.webp?itok=4-kvwdJC" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حديقة حيوان الجيزة، فليكر</aside></div>
<figcaption>أسد في حديقة حيوان الجيزة، 30 أغسطس 2009.</figcaption></figure><p>القصة بدأت بتداول <a href="https://www.facebook.com/animal.protection.eg/posts/%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%AF-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%A8%D8%A7/1070819458554857/">حسابات </a>على السوشيال ميديا مهتمة حقوق الحيوان معلومات عن "تخلص المستثمر الأجنبي" من عدد من الأسود والنمور، قدرها البعض بــ16 أسدًا و6 نمور، بالإضافة إلى نفوق عدد من الحيوانات الأخرى بسبب أعمال التطوير والحفر بالآلات الثقيلة.</p>

<p>بدورها، نقلت الناشطة في مجال حقوق الحيوان، دينا ذو الفقار  عن مصادر من داخل الحديقة أن "محرقتها لم تتوقف عن حرق جثث الحيوانات" التي يجري قتلها أو تنفق بسبب الإنشاءات والحفر والهدم والبناء.</p>

<p>"من أول ما بدأ التطوير والمحرقة شغالة لجميع الأسود والنمور وبقية الحيوانات"، قالت دينا ذو الفقار لـ <strong>المنصة،</strong> رابطةً مخططات التطوير بموت الحيوانات، ومؤكدة أن الحديقة لم تعد تحتوي على نفس عدد الحيوانات قبل بدء مخططات تطويرها.</p>

<p>دللت دينا على ما تقول بأن "أحد المتخصصين في إدارة حدائق الحيوان، الذي ترك العمل في واحدة من شركات التحالف، مارس/آذار الماضي، أخبرها بأنه شهد مقتل شمبانزي بعد دخول الجرافات إلى أماكن وجودها، ما أصابه بسكتة قلبية". </p>

<p>بتواصلِ <strong>المنصة </strong>مع مصدر مسؤول بحديقة الحيوان،<strong> </strong>طلب عدم نشر اسمه، أكد على صحة رواية الناشطة الحقوقية حول مقتل الشمبانزي، فيما لم يخف مصدر ثانٍ، مسؤول بشركة "حدائق" التي تتولى إدارة الحديقة، في تصريح خاص لـ <strong>المنصة</strong>، أن الحديقة مارست عمليات إعدام لحيواناتٍ بالحديقة، قبل أن يجري التخلص من جثثها حرقًا في المحرقة المخصصة لذلك. </p>

<h2>توجيه رئاسي وسيناريوهات وردية</h2>

<p>لنفهم لماذا آلت الأمور إلى هذه النهاية، علينا أن نعود 4 سنوات إلى الوراء، ففي أغسطس/آب 2021، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1X3ZuQtFWJ/">وجَّه</a> الرئيس السيسي وزارة الزراعة بتطوير الأصول المملوكة لها من حدائق ومتنزهات في نطاق القاهرة الكبرى، من بينها حديقتا الحيوان والأورمان، وذلك بالشراكة مع الخبرات الأجنبية العريقة، خصوصًا فيما يتعلق بالإدارة والتشغيل، بهدف "التطوير وتعظيم الاستفادة من تلك الأصول والارتقاء بها لتضاهي نظيرتها العالمية".</p>

<p>لاحقًا عقد رئيس الوزراء مصطفى مدبولي اجتماعًا في نوفمبر/تشرين الثاني 2021، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1AxBMDZKUD/">استعرض</a> خلاله التصور المبدئي لمشروع تطوير الحديقة، الذي يستهدف تحويلها إلى حديقة رائدة من نوعها في المنطقة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9fd3f661-de76-438a-ae02-225d4ed8e430" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/329774891_503108888562564_1197446278722621187_n.jpg.webp?itok=kqfl1_fQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة حديقة الحيوانات بالجيزة- فيسبوك.</aside></div>
<figcaption>زوار حديقة الحيوانات يشاهدون النعام</figcaption></figure><p>وفقًا للتصورات المبدئية، يرتكز التطوير على محاورَ تبدأ بـ"تحديث المناخات الحاضنة للحيوانات، وتوفير بيئة طبية بيطرية عالية المستوى، ووحدة زراعية متخصصة للإشراف على الزراعات في الحديقة، إلى جانب تطوير البنية التحتية والإنشاءات داخل الحديقة، وخاصة أماكن سكن الحيوانات، إضافة إلى تنفيذ مسارات وطرق وأماكن ترفيهية ومطاعم وفندق لضمان تجربة ترفيهية متكاملة".</p>

<p>وعاد السيسي في أكتوبر/تشرين الأول 2022، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yqr5uYV_e80">ليستنكر </a>تردي الأوضاع داخل مصر، مدللًا عليها بحديقة الحيوان "عاوزين تعرفوا مصر عاملة إزاي روحوا حديقة الحيوان، شوفوا حجم التردي والمنشآت والسلبيات والتعب".</p>

<p>في مارس 2023، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=31032023&amp;id=c1dfc9d2-1dda-4c60-a7f4-9a14f4294b08">عقد</a> المهندس محمد صلاح الدين مصطفى وزير الدولة للإنتاج الحربى، حينها، مع ممثلي فريق التحالف المسؤول عن تنفيذ مشروع تطوير حديقتيّ "الحيوان" و"الأورمان"، اجتماعًا لعرض ومناقشة خطة التطوير المبدئية الخاصة بالمشروع.</p>

<h2>المطورون الثلاثة</h2>

<p>يتكون <a href="https://manassa.news/news/18850">التحالف</a> المعني بتطوير حديقتي الحيوان والأورمان بالجيزة من 3 شركات مصرية، بقيادة الهيئة القومية للإنتاج الحربي، ومعها <a href="https://ibrahimelargany.com/organi-group/abnaa-sinai-construction-building/">أبناء سيناء</a> للإنشاءات، و<a href="https://www.facebook.com/Aboutmsr/posts/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7/939044738322383/">حدائق</a> التي يتولي رئاسة مجلس إدارتها محمد كامل، الرئيس التنفيذي السابق لشركة <a href="https://estadat.net/ar">استادات</a> القابضة، التابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية والمسؤولة عن إدارة المرافق الرياضية التابعة لها، إضافة إلى شركتين أجنبيتين ستشاركان في عملية التطوير والإدارة لمدة "مؤقتة"، قد تصل إلى 5 سنوات من أصل 25 سنة "مدة حق الانتفاع"، إحداهما لعالم الحيوان <a href="https://www.bernardharrisonandfriends.com/">برنارد هاريسون</a>، الرئيس السابق للاتحاد العالمي لحدائق الحيوان وأحواض السمك، والذي يشغل منصب المستشار العالمي للتصميم في مشروع تطوير حديقة حيوان الجيزة. ويركز عمله على إدخال حيوانات جديدة واستكمال خطة إعادة إحيائها الشاملة، والثانية معنية بتدريب العمالة على التعامل مع الحيوانات وأنظمة غذائها، وإدارة الحديقة وهي <a href="https://worldwidezoo.com/">Worldwide Zoo</a>.</p>

<blockquote>
<p>تضمنت المحددات التصميمية الحفاظ على أشجار الحديقة التي يزيد عددها على 5000 شجرة، وحماية حديقة الأشجار التراثية</p>
</blockquote>

<p>وفي سبتمبر/أيلول 2023، <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/67518">عقد</a> مدبولي اجتماعًا لمتابعة العمل على إعداد مخططات مشروع إحياء وتطوير حديقتي الحيوان والأورومان بالجيزة، حيث تناول الاجتماع بشكل تفصيليّ "المحددات التصميمية لمشروع التطوير، الذي يراعي زيادة عدد فصائل الحيوانات المعروضة من 71 إلى 186 فصيلًا، وزيادة المناطق الجاذبة للزوار من 3 مناطق حاليًا إلى 14 منطقة".</p>

<p>كما تضمنت المحددات التصميمية "الحفاظ على أشجار الحديقة التي يزيد عددها على 5000 شجرة، وحماية حديقة الأشجار التراثية، وتحسين صحة تلك الأشجار، بالإضافة إلى زيادة عدد الممرات والمسطحات المائية، وتحسين مناطق إيواء الحيوانات"، ليوافق مجلس الوزراء في الشهر نفسه نهائيًا على مخطط التطوير حديقتي الحيوان والأورمان بالجيزة.</p>

<p>من حينها بدأت أعمال التطوير بالحديقة، مع غلقها أمام الزوار، حيث تضمنت حفر نفق يصل بين الحديقتين تحت مسمى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3226822">نفق النهضة</a>، ساهم في تعطل افتتاح الحديقة أمام الزوار لأكثر من مرة، ومع مرور الوقت بدا لافتًا تراكمُ أكوام الرمال داخل الحديقة، مع تراجع أعداد الحيوانات الموجودة بها.</p>

<h2>إهمال مع سبق الإصرار</h2>

<p>بعد أن سلّمت وزارة الإنتاج الحربي تطوير الحديقة إلى شركة حدائق، قرر رئيس مجلس إدارتها محمد كامل الاستعانة بشركتين؛ الأولى مختصة بالتعامل مع الحيوانات، والأخرى لإعداد الرسوم الهندسية والمخططات اللازمة للتطوير.</p>

<p>وكما تكشف الناشطة في مجال الحيوان دينا ذو الفقار لـ <strong>المنصة</strong> فإنهم منذ 3 سنوات توجهوا إلى محمد كامل، خشية منهم على تأثر الحيوانات بأعمال التطوير والحفر العنيفة، "قلناله مينفعش الشركة تعمل أي حفر أو بناء في ظل وجود الحيوانات، ورد علينا إنه تعاقد مع شركة مختصة في التعامل مع الحيوانات أثناء فترة التطوير".</p>

<p>ولم تمر سوى شهور قليلة حتى تفاجأوا باستبدال الأطباء والكلّافين المسؤولين عن رعاية الحيوانات الموجودين بالحديقة بآخرين أجانب "أنا كنت عارفة ناس كتيرة منهم وكانوا في قمة الحزن وهما بيودعوا مكان اشتغلوا فيه سنين"، تقول دينا.</p>

<p>الاستعانة بأطباء وكلّافين أجانب ساهم في تفاقم الأزمة، حسب الناشطة، بالأخص وأن "الحيوانات اتعودت على الأطباء والكلّافين المصريين، كمان هي بتخاف جدًا من معدات الحفر، الأمر نتج عنه وفاة كتير منها، لأن مفيش حد قادر يفهمها أو يعرف يتعامل معاها"، كما حدث مع الشمبانزي الذي "أصيب بسكتة قلبية".</p>

<h2>المحرقة شغالة </h2>

<p>في مارس/آذار 2022، <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6004330#goog_rewarded">كشف</a> ماجد السرتي، رئيس مجلس إدارة شركة الإنتاج الحربي للمشروعات والاستشارات الهندسية، عن تعاقدات بين الهيئة القومية للإنتاج الحريي وشركات عالمية من بينها مُطور حديقة حيوانات لندن، لإمدادها بحيوانات جديدة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="68f78e8e-20ec-42ef-92ae-b815dc36619a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/68f78e8e-20ec-42ef-92ae-b815dc36619a.jpg.webp?itok=B65fZ2Ft" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">دينا ذو الفقار، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>يد دينا ذو الفقار في يد الشمبانزي جوليا، أرشيفية</figcaption></figure><p>وبينما كانت تدور الاتفاقات في الغرف المغلقة، تواردت المعلومات عن عمليات إعدامٍ لحيوانات داخل الحديقة قبل التخلص من جثامينها حرقًا، حسب دينا ذو الفقار، موضحة لـ<strong> المنصة </strong>أن "مصادري داخل الحديقة أكدت أنه يتم سلخ جلود هذه الحيوانات وحفظها في ثلاجات الحديقة، وبعدها بيرموا الجثث في المحرقة"، مستدركةً بأن "الجلود دي بتتباع بأسعار مرتفعة".</p>

<p>هذه المعلومات دفعت دينا لمخاطبة الجهات الرسمية يوم السبت 16 من شهر أغسطس الحالي للحصول على توضيح لما يجري في الحديقة من ممارسات، وتواصلوا مع الدكتور جمال عبدالواحد القائم بأعمال رئيس الإدارة المركزية لحدائق الحيوان لكنه نفى علمه بما يحدث واعدًا بالبحث في الأمر.</p>

<p>في اليوم نفسه، في الساعة الرابعة، جرى التواصل، كما تقول دينا، مع محمد القرش معاون وزير الزراعة، الذي قرر تشكيل لجنة تضم الدكتور عبد الواحد، ورئيس الإدارة المركزية للصحة العامة والمجازر والجلود، وعدد من أطباء الهيئة العامة للخدمات البيطرية لزيارة الحديقة والتأكد من مدى صحة تلك المعلومات.</p>

<p>لم تتمكن الناشطة في مجال حقوق الحيوان من مرافقة اللجنة، فهي حسب ما قِيل لها لا تملك تصريحًا رسميًا للدخول والتفتيش "بس فضلت متابعة معاهم لحد ما جابوا إذن من مكتب الوزير ودخلوا فعلًا".</p>

<h2>أين الأسود والنمور؟ </h2>

<p>تحققت اللجنة من اختفاء النمور والأسود، وحين استفسرت دينا ذو الفقار عن مصيرها، جاء الرد بأن "الإدارة الأجنبية للحديقة هي المسؤولة عنها، ومن يرغب في معرفة مصير الحيوانات يتوجه بالسؤال إليها"، وهو ما أكد عليه لـ <strong>المنصة</strong> الدكتور جمال عبد الواحد القائم بأعمال رئيس الإدارة المركزية لحدائق الحيوان، الذي غادر منصبه فجأة أمس.</p>

<p>وكشفت دينا ذو الفقار، من خلال متابعتها لعمل اللجنة، أن أعضاءها "قرروا التواصل مع رئيس هيئة الخدمات البيطرية حامد الأقنص واللي أمر بتفتيش الثلاجات بالحديقة"، وحينها عثروا على بقايا جثث حيوانات ملقاة في المحرقة وجلود محفوظة داخل الثلاجات، قرروا على الفور تحرير محضر بالواقعة كما صرح عبد الواحد لـ <strong>المنصة</strong>، مؤكدًا أن "اللجنة حررت محضرًا لإثبات الحالة والتحقيق للوصول إلى حقيقة ما حدث".</p>

<blockquote>
<p>الخطاب الذي تضمن أنواع وأعداد الحيوانات التي سترسل إلى الحدائق الإقليمية لم يتضمن الأسود والنمور، التي قيل إنه جرى التخلص منها</p>
</blockquote>

<p>وتملك الإدارة الأجنبية الحالية الحق في التصرف في الحيوانات وفق "عقد التطوير الذي يقول إن ملكية الحيوانات تؤول إلى المستثمر الأجنبي، على أن تعود بعد 25 عامًا إلى الدولة المصرية أو إعادة قيمتها المالية"، حسب دينا ذو الفقار.</p>

<p>بالتوازي، حصلت<strong> المنصة</strong> على صورة ضوئية لخطاب صادر من شركة الإنتاج الحربي، المسؤولة عن تطوير المشروع، 20 يوليو/تموز الماضي، موجهًا إلى الهيئة العامة للخدمات البيطرية، يتضمن جدولًا بأعداد الحيوانات المطلوب نقلها إلى حدائق "إقليمية" وأنواعها.</p>

<p>الخطاب الذي نص على أن تحدد الإدارة المركزية لحدائق الحيوان أسماء الحدائق "الإقليمية"، والأنواع والأعداد التي سترسل إليها، لم يتضمن الأسود والنمور، التي قيل إنه جرى التخلص منها، وعُثر على جلودها وبقاياها في المحرقة والثلاجات.</p>

<p>وهو ما تقدمت بخصوصه لبنى محمد رشاد، رئيسة أمناء مؤسسة الرفق بالحيوان ببلاغ، حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، ضد كل من رئيس الإدارة المركزية بحدائق الحيوان بالجيزة، ووكيل الوزارة ومدير مديرية الطب البيطرى بالجيزة، ورئيس مجلس إدارة الشركة المنفذة لمشروع تطوير حديقة الحيوان بالجيزة (شركة هيل إنترناشيونال).</p>

<p>ورد في البلاغ أنهم فوجئوا "بمنشورات عبر مواقع التواصل الاجتماعى من خلال الصحف الإلكترونية، تفيد بأنه قد تم إعدام جماعى لستة عشر أسدًا وستة نمور داخل حديقة الحيوان بالجيزة".</p>

<p>تضمن البلاغ تأكيدًا على أن "ما تم ارتكابه من إعدام لهذه الحيوانات تم بدون مقتضى مشروع بالمخالفة للمادة 45 من الدستور والمادتين 355 و357 من قانون العقوبات والمادة 28 من قانون البيئة 4 لسنة 1994".</p>

<h2>القتل ليس قسوة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7e0011d1-7071-42cd-858c-87a5921d6233" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7e0011d1-7071-42cd-858c-87a5921d6233.jpg.webp?itok=2NOVzivI" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حديقة حيوان الجيزة، فليكر</aside></div>
<figcaption>الأشجار القديمة في حديقة حيوان الجيزة، 30 أغسطس 2009.</figcaption></figure><p>فيما شدد الدكتور جمال عبد الواحد على أن المشروع استهدف من البداية الحفاظ على الحيوانات الموجودة مع دعمها بحيوانات وسلالات جديدة، وليس حرقها أو إعدامها تحت أي ذريعة، لم يتبرأ مصدر مسؤول بشركة "حدائق"، طلب عدم نشر اسمه، من عمليات قتل الحيوانات داخل الحديقة، وإنما برر حرق الجثث بقوله "حرقناها عشان يا إما كانت كبيرة سنًا أو مصابة بأمراض خطيرة".</p>

<p>أضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong> "فيه أمراض بتنتشر بين الحيوانات زي الحمى والإنفلونزا، وبالتالي وجودها بيكون خطر على أقرانها، فبنضطر نقتلها قتل رحيم"، مؤكدًا أنه لا يرى جريمةً في القتل الرحيم للحيوانات وحرق جثثها "لدينا محرقة داخل الحديقة وأخذنا التراخيص اللازمة لحرق أي حيوانات تشكل ضررًا على المجتمع".</p>

<p>وردًا على التساؤلات حول سلامة حيوانات حديقة الحيوان الجيزة، نشر مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار بمجلس الوزراء <a href="https://www.facebook.com/share/v/16kZb3zYvL/">فيديو </a>برر فيه خبراء عالميون من الذين يشاركون في تطوير الحديقة أسباب قتل الحيوانات وأرفقوا حديثهم بصور من اختبارات ووثائق تبرر بها حالاتهم. إذ أكد الطبيب البيطري، بيدرو أندريس، خلال الفيديو، أنه "عندما يصاب الحيوان بمرض غير قابل للشفاء أو العلاج، تتطلب منا المعايير العالمية التصرف بشكل حاسم في هذه الحالات"، مضيفًا "إن قتل الحيوان بطريقة رحيمة لا تعتبر قسوة، بل إنها طريقة لحماية الجمهور وحيواناتنا".</p>

<p>من جانبها اعتبرت دينا ذو الفقار الفيديو وما تضمنه من وثائق يؤكد عشوائية اتخاذ قرارات الإعدام للحيوانات، وقال عبر صفحتها على فيسبوك "الفيديو بيقول إنه تم إعدام الحيوانات لأن عينة الفيروسات عندها إيجابية، وهذا خطأ، لأنه من الوارد أن تخرج النتيجة إيجابيةً إذا حصل الحيوان على مصل أو لقاح مضاد للفيروسات، وبالتالي العينة الإيجابية لا تعني بالضرورة إصابته بمرض خطير".</p>

<p>بدوره شكك الدكتور عمر تمام أستاذ المحميات الطبيعية واستشاري الثدييات البرية آكلات اللحوم وعميد معهد البيئة السابق في الاختبارات التي أجريت للحيوانات قبل قتلها، وأكد أنه "من غير المنطقي إجراء الاختبار على الحيوانات السليمة المحصنة لأن النتيجة ستكون إيجابية، لكن لا بد من إجراء الاختبارات على الحيوانات المريضة وذلك أثناء تلقيها بروتوكول العلاج، وهو بروتوكول يعرفه كل الأطباء البيطريين المصريين"، وفق ما نشرت دينا ذو الفقار على <a href="https://www.facebook.com/share/p/1LpQ6BHNBz/">صفحتها</a> على فيسبوك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e57e0c6-df9e-40dc-b747-b7eee998aced" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="7756" role="article" about="/stories/7756" data-sanitized-id="node-7756" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/7756" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="7756" data-ph-capture-attribute-link-title="زيارة لحديقة الحيوان" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>زيارة لحديقة الحيوان</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>عقب تداول المعلومات والبوستات الخاصة بالتخلص من الحيوانات الكبيرة، أصدرت النيابة <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1308636073958579&amp;set=pcb.1308636273958559">بيانًا</a> أعلنت فيه بداية التحقيق فيما ورد إليها من بلاغات حول التخلص من الحيوانات المفترسة، وبعدها ظهرت <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1209281741246072&amp;set=a.606006801573572">أنباء </a>حول ترك الدكتور جمال عبدالواحد، لمنصبه ليتولى اللواء طبيب إبراهيم متولي رئاسة الإدارة المركزية لحدائق الحيوان.</p>

<p>فيما تقدم إيهاب منصور رئيس الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18012023&amp;id=4cb382da-1d2c-4508-8953-f0e7102b5f83">بسؤال</a> برلماني "عن آليات التعامل مع هذه الحيوانات خاصة وإن فيها تقريبًا 5 آلاف حيوان".</p>

<p>وقال منصور لـ <strong>المنصة</strong> إنه "لم يتم الرد على السؤال حتى الآن"، مستدركًا بأنهم في انتظار صدور أي بيانات رسمية، و"قد نلجأ إلى تقديم المزيد من الأسئلة البرلمانية لمعرفة حقيقة ما يحدث في حق هذه الحيوانات".</p>

<p>يبدو أن فصول قصة تطوير "جنينة الحيوانات" لم تنته بعد، إذ لا تزال الخيوط تتشابك، والحديقة التي تأسست سنة 1891 لن تكشف عن كل ما تغير في ملامحها وحيواناتها إلا مع الإعلان عن افتتاحها، الذي يبدو أنه لن يكون قريبًا. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-599cde346b2c582007dc0c662cc2b62507858edfcb54fd7678dfafcf1fe53b40">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 14:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758711769193283</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسيرات تهاجم «أسطول الصمود» بقنابل صوت وسط قطع الاتصالات في «المتوسط» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/9th-attack-snapshot-00003-150x150.jpg" alt="مسيرات تهاجم «أسطول الصمود» بقنابل صوت وسط قطع الاتصالات في «المتوسط» " title="مسيرات تهاجم «أسطول الصمود» بقنابل صوت وسط قطع الاتصالات في «المتوسط» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تعرض عدد من قوارب أسطول الصمود العالمي، لهجوم من مسيرات مجهولة الهوية، في الساعات الأولى من صباح اليوم، بالتزامن مع تشويش على اتصالات القوارب، حسبما أعلن الأسطول، الذي تبحر قواربه في المياه الإقليمية اليونانية حاليًا، في رحلتها عبر المتوسط تجاه غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DO9k0ENCPh4/"><span>مقاطع</span></a><span> فيديو </span><a href="https://www.facebook.com/reel/3222613574587932"><span>نشرها</span></a><span> المشاركون في الأسطول، عدة </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=aau8ei0pdq8"><span>انفجارات</span></a><span> على القوارب أو حولها، فيما </span><a href="https://www.instagram.com/p/DO9yG5AggQt/?img_index=1"><span>طالب </span></a><span>نشطاء يونانيون سلطات بلادهم وحرس سواحلها بالتدخل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.instagram.com/p/DO9gqbtCMvV/"><span>بيان</span></a><span> صدر أثناء الهجمات، قال الأسطول: «نحن نشهد هذه العمليات النفسية بشكل مباشر، لكننا لن نستسلم للترهيب. هذه الأساليب لن تثنينا عن مهمتنا في توصيل المساعدات إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاعتداء الذي قالت التقديرات الأولى أنه أسفر عن أضرار طفيفة، دون إصابات، والذي جاء عقب تحذيرات من الخارجية الإسرائيلية، وادعاءات عن تنظيم حركة حماس للأسطول، هو ثالث هجوم بالمسيرات على قوارب الأسطول، بعد استهداف اثنين منها، قبل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/"><span>أسبوعين، </span></a><span>أثناء </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/"><span>رسوها </span></a><span>في تونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لبيان لاحق للأسطول، عبر </span><a href="https://t.me/globalsumudflotilla/399"><span>تليجرام</span></a><span>، سُمع دوي 13 انفجارًا على الأقل، على متن عدة قوارب وحولها، بعد أن ألقت مسيرات أو طائرات أجسامًا على ما لا يقل عن عشرة قوارب، مسببة أضرارًا للقوارب، كما حدث انقطاع واسع النطاق في الاتصالات خلال الهجوم. البيان أشار لعدم تسجيل أية وفيات، في حين سيتم تقييم حجم الأضرار بالكامل اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وائل نوار، أحد منظمي أسطول الصمود المغاربي، أوضح في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1100762772250930&amp;id=100069516510939&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=DPaED6MDMqD6vSHJ#"><span>منشور</span></a><span> أن تسعة من القوارب المستهدفة أُصيبت بـ12 قنبلة صوتية، فيما أُصيب قارب بجهاز كيميائي مجهول الهوية، ارتد عن جسم القارب إلى الماء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الهجوم الذي نُفذ تحت ظلام الليل، جاء بعد ساعات من </span><a href="https://www.instagram.com/p/DO9VM63iFdT/"><span>إعلان</span></a><span> الأسطول أن نحو 15 مسيرة ظلت تلاحق أحد قواربه من ارتفاع منخفض طوال يوم الثلاثاء، ما اعتبره الأسطول محاولة تستهدف الترهيب أو جمع معلومات استخباراتية لصالح إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار بيان الأسطول إلى أن الهجوم يأتي في أعقاب «حملة ترهيب وتضليل متواصلة شنتها إسرائيل، بهدف تشويه سمعة أكثر من 500 مدني أعزل على متن الأسطول وتعريضهم للخطر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار اليومين الماضيين حاولت وزارة الخارجية الإسرائيلية تشويه سمعة الأسطول، الذي </span><a href="https://x.com/israelmfa/status/1970143937823211940?s=46"><span>وصفته</span></a><span> بـ«أسطول حماس»، واتهمت اثنين من منظميه العرب بأنهم «جهاديين» مرتبطين بـ«حماس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طالبت «خارجية» الاحتلال، الأسطول بتفريغ حمولته في ميناء عسقلان إذا كانت لديهم «رغبة حقيقية في إيصال المساعدات الإنسانية لا خدمة حماس»، قبل أن </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1970473004770504901"><span>تُعلن</span></a><span> أن «الأسطول يُصر على اتباع نهج عنيف» برفضه الاقتراح، مُهددةً بأن «إسرائيل ستتخذ الإجراءات اللازمة لمنع دخوله إلى منطقة القتال ووقف أي انتهاك للحصار البحري القانوني».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D9%88/">مسيرات تهاجم «أسطول الصمود» بقنابل صوت وسط قطع الاتصالات في «المتوسط» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 13:53:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758711769193282</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال المؤتمر الصحفي المشترك مع الرئيس الرواندي 23/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27297</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/f40cac02-485e-47bc-bef8-f078f3ebcacc.jpg.webp?itok=IEY_XZ0J" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/f40cac02-485e-47bc-bef8-f078f3ebcacc.jpg.webp?itok=IEY_XZ0J" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/emGigLiix3g?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي والرئيس الرواندي يشهدان توقيع عدد من مذكرات التفاهم ويعقدان مؤتمرًا صحفيًا" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">المؤتمر الصحفي للسيسي ورئيس رواندا بول كاجامي 23 سبتمبر 2025</aside><p> </p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>أخي العزيز، فخامة الرئيس بول كاجامي، رئيس جمهورية رواندا الشقيقة،</p>

<p>السيدات والسادة الحضور،</p>

<p>يسعدني أن أرحب بأخي فخامة الرئيس كاجامي، ضيفًا كريمًا في وطنه الثاني مصر، وأن أعرب عن بالغ تقديري بهذه الزيارة، التي تجسد عمق الروابط التاريخية بين بلدينا، وتعبر عن إرادتنا المشتركة في تعزيز التعاون الثنائي، وتكثيف التشاور والتنسيق إزاء مختلف القضايا ذات الاهتمام المشترك.</p>

<p>لقد أجريت مع فخامة الرئيس كاجامي مباحثات بناءة ومثمرة، عكست تطابق الرؤى وصدق النوايا في دفع علاقاتنا نحو آفاق أرحب، لا سيما في مجالات الصحة والتعليم وبناء القدرات والنقل والتجارة والاستثمار وإدارة الموارد المائية وصناعة الأدوية والمستلزمات الطبية والتشييد والبناء.</p>

<p>كما تناولنا سبل تعزيز نقل الخبرات المصرية وتقديم الدعم الفني وتطوير الكفاءات الوطنية في رواندا، بما يخدم مصالح شعبينا ويلبي تطلعاتهما نحو التنمية والازدهار.</p>

<p>وقد أكدنا خلال اللقاء عزمنا على الارتقاء بمستوى الشراكة بين بلدينا، التي تعود جذورها إلى ستينيات القرن الماضي والعمل على زيادة حجم التبادل التجاري، وتشجيع الاستثمارات المتبادلة، بما يسهم في ترسيخ التعاون الاقتصادي بين مصر ورواندا.</p>

<p>وفي هذا السياق، أشدتُ بما حققته رواندا من إنجازات لافتة خلال سنوات قليلة تحولت خلالها إلى نموذج يحتذى به في المصالحة الوطنية وتوحيد الصف الداخلي، والانطلاق نحو بناء اقتصاد قوي ومستدام.</p>

<p>وفي إطار تعزيز التعاون القائم شاهدت مع فخامة الرئيس كاجامي مراسم توقيع عدد من مذكرات التفاهم في مجالات متعددة، من بينها إدارة الموارد المائية وتبادل تخصيص الأراضي لأغراض لوجيستية واقتصادية وتجارية، والإسكان وتعزيز وحماية الاستثمار.</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>لقد أعربت لفخامة الرئيس عن تقديرنا للمواقف المتوازنة، التي تتبناها رواندا تجاه العديد من الملفات الإقليمية التي تحظى باهتمام مشترك من بلدينا، كما ثمنت استمرار التشاور بين القاهرة وكيجالي ودوره الفاعل في دعم جهودنا الرامية إلى إيجاد حلول سلمية توافقية للأزمات التي تشهدها منطقة شرق إفريقيا وحوض النيل والبحيرات العظمى.</p>

<p>وفي هذا الإطار أكدت حرص مصر على دعم جهود إحلال السلام واستعادة الأمن والاستقرار في شرق جمهورية الكونغو الديمقراطية، ومساندة المساعي التي يبذلها الوسطاء الأفارقة والدوليين والإقليميون، وتشجيع الأطراف المعنية على الانخراط الجاد في مسارات الحل السلمي بروح من المسؤولية وحسن النية.</p>

<p>كما استعرضت الدور المصري المقترح لدعم تنفيذ اتفاق واشنطن، لا سيما في ما يتعلق بإجراءات بناء الثقة، ومحاور تعزيز وبناء السلام، وفي مقدمتها جهود إعادة الإعمار والتنمية في ما بعد النزاعات، انطلاقًا من ريادة مصر لهذا الملف داخل الاتحاد الإفريقي، واستنادًا إلى الخبرات التي تتمتع بها مصر في هذا المجال.</p>

<p>وقد استمعت باهتمام بالغ إلى رؤى وتقديرات فخامة الرئيس بشأن مستقبل التسوية المستدامة في منطقة البحيرات العظمى، واتفقنا على مواصلة التشاور والتنسيق، وصولًا إلى تحقيق السلام والاستقرار المنشودين.</p>

<p>كما تناولنا قضية مياه النيل، حيث أكدت لفخامة الرئيس أن هذه القضية تمثل مسألة وجودية لمصر وشعبها، وأننا لا نقبل المساس بحقوقنا المائية، في الوقت الذي نبدي فيه انفتاحًا كاملًا على التعاون البناء مع أشقائنا في دول الحوض، من أجل إدارة هذا المورد الحيوي بشكل يحقق التنمية المشتركة بعيدًا عن منطق الهيمنة أو الإضرار بمصالح أي طرف.</p>

<p>كما أعربت عن تطلعنا لاستمرار الدور الرواندي الإيجابي في تعزيز روح التفاهم والتعاون في منطقة حوض النيل، ومراعاة الشواغل المصرية في هذا الملف المصيري.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>تناولنا كذلك عددًا من القضايا الإقليمية والدولية، من بينها الأوضاع في منطقة القرن الإفريقي وتطورات الأزمة في السودان الشقيق، فضلًا عن ملفات العمل الإفريقي المشترك، وقد اتفقنا على مواصلة التنسيق وتبادل الرؤى بين القاهرة وكيجالي، بما يسهم في دعم جهود التسوية وتحقيق الأمن والاستقرار في القارة.</p>

<p>كما تطرقنا إلى تطورات القضية الفلسطينية، حيث أطلعت فخامة الرئيس على الجهود التي تبذلها مصر لوقف الحرب الجارية، وزيادة المساعدات الإنسانية وإطلاق سراح الرهائن والأسرى، وأكدت رفض مصر القاطع لأي محاولات لتهجير الأشقاء الفلسطينيين من أرضهم وأنه لا بديل عن الالتزام بقرارات الشرعية الدولية ومبادئ القانون الدولي لإطلاق عملية سياسية جادة تفضي إلى إقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على حدود الرابع من يونيو 1967 وعاصمتها القدس الشرقية.</p>

<p>كما شددت على أهمية دعم السلطة الفلسطينية لتكون شريكًا أساسيًا في أي عملية سياسية وفي جهود إعادة الإعمار، وفي هذا السياق رحبنا بنتائج مؤتمر حل الدولتين الذي عقد في نيويورك يوم أمس ال 22 من سبتمبر، واعتراف عدد من الدول بالدولة الفلسطينية، بما يعزز حل الدولتين، كمسار وحيد لتحقيق السلام الدائم والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط.</p>

<p>أخي فخامة الرئيس بول كاجامي،</p>

<p>أجدد الترحيب بكم في بلدكم الثاني مصر، وأعرب عن تطلعي إلى مواصلة العمل المشترك بيننا، بما يحقق المصالح المتبادلة لشعبينا، ويسهم في تعزيز وحدة قارتنا الإفريقية، ودفع مسيرتها نحو التقدم والازدهار.</p>

<p>شكرا لكم، واسمحوا لي أن أدعو فخامة الرئيس لإلقاء كلمته، فليتفضل.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في القاهرة، بقصر الاتحادية، حيث استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي، الرئيس بول كاجامي رئيس جمهورية رواندا، وذلك بحضور عدد من الوزراء وكبار المسؤولين من الجانبين، وشهد الرئيسان توقيع عدد من مذكرات التفاهم، كما تناول اللقاء سبل تعزيز التعاون الثنائي بين البلدين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7169148a9cb409141991496769ab9cd79d0bccf99de5d1962b78ec91419b3c80">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 12:32:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758706357502984</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قريبًا من نهاية العصر الأمريكي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27252</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/usmural.jpg.webp?itok=KxFBaECM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/usmural.jpg.webp?itok=KxFBaECM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أتوقع، منذ <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1817737-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%82%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AB%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A">استعراض</a> الصين أسلحتها غير المسبوقة في 3 سبتمبر/أيلول 2025، أن أشهد نهاية العالم في أي لحظة. ساعتها لن أرى القيامة، ولن يراها أحد. لم يشغلني توازن الرعب وصعود قطب يُنهي العصر الأمريكي، ولا قدرة الصين على تفجير أي قارة، ولا انتقامها من <a href="https://www.ajnet.me/politics/2024/9/9/%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%AA">الإذلال الياباني</a> أو الثأر من بريطانيا وفرنسا بطلتَي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/3/19/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7">حرب الأفيون</a>.</p>

<p>راجعتُ خطأ تصوراتي عن قدرة العالم على منع هتلر جديد. أليس نتنياهو، أعلى تمثيلات الصهيونية، هتلر صغيرًا، يباركه حلف شمال الأطلنطي؟ أتمنى ألا يستعيد "العصر الصيني" الحربَ العظمى معكوسةً؛ وقد انتصر النازي وسيطر على العالم. في "العصر الصيني"، لن يتبنى أحد الحرب على الشيوعية ويطالبنا بدفع الفاتورة.</p>

<p>زعماء الصين وروسيا وكوريا الشمالية؛ شي جين بينج وفلاديمير بوتين وكيم يونج أون، أبرز ثلاثة خصوم للولايات المتحدة، حضروا العرض العسكري بمناسبة الذكرى الثمانين لهزيمة اليابان في الحرب العالمية الثانية، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1817665-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D9%91%D9%87%D9%85-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%A8%D9%88%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%93%D9%85%D8%B1-%D8%B6%D8%AF%D9%91-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%87">فاتّهمهم </a>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بالتآمر على بلاده.</p>

<p>مبلغُ علمي أن التآمر التقليدي يتمُّ في الخفاء. في المشهد المربك، جذب انتباهي أن الأسلحة الصينية تحمل حروفًا إنجليزية. أما بقية الدلالات فأتركها للمتخصصين في الاستراتيجية وما أكثرهم في مهنة تنعشها الحروب والكوارث البشرية والطبيعية.</p>

<p>والاستراتيجيون ينتظرون على أبواب الفضائيات، مزوّدين بالاصطلاحات المفهومة والغامضة، وبألسنة تكتظ بفوائض اليقين. ولا أظنهم سينشغلون بكلامٍ عن الخوف من مدٍّ شيوعيٍّ استهلك ميزانيات، وأكل أدمغةً فارغةً، كما أفرغ أخرى من بقايا العقل.</p>

<h2>صناعة الشيخ الشعراوي</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a9dbb904-bad5-4fe8-ab9d-c1a3e8c6abcb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/sharawe.png.webp?itok=6FDS9Foj" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>الشيخ محمد متولي الشعراوي</figcaption></figure><p>حين <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/10/18/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9">بدأت</a> الحرب الأوروبية العظمى الثانية صمتت أمريكا عن جرائم النازي، ونفضت يديها من المعارك الدائرة على الضفة الشرقية للأطلنطي، لولا <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/2/%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%B1-1941-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1">الهجوم الياباني</a> على قاعدة بيرل هاربر العسكرية نهاية عام 1941.</p>

<p>أمريكا، مثل السمسار الشاطر، حسمت الحرب وخرجت بالغنيمة الكبرى، واستهدفت الشيوعية بحرب طويلة النَّفَس، أدارتها وكالة المخابرات المركزية/CIA، واستخدمت فيها أدوات عربية وإسلامية تموّل بعوائد النفط، وتجاهد في الخارج بحماسة مقاتلين يخافون على الدين الإسلامي من الخطر الشيوعي، كما تجاهد في الداخل بأنشطة المؤسسات الرسمية السياسية والدينية، وبجيوش الوعاظ الخائفين على ملك الله من أن تمسَّه بسوء شظايا الإلحاد وشطحات الملحدين.</p>

<p>الفراغ الذي تركه موت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40604a8a-f708-4c2e-b9d2-4ee4afc86b9a" href="https://almanassa.com/stories/4234" title="شيء من خوف الزعيم:  الفرص الضائعة في حياة عبد الناصر">جمال عبد الناصر</a> اتسع لنفوذ قوى خارجية يعوزها الغنى، ولا ينقصها الثراء. سجل محمد حسنين هيكل في كتابه <a href="https://www.goodreads.com/ar/book/show/5649581">خريف الغضب</a> أن الأزهر عقد، للمرة الأولى في تاريخه، "ما يكاد أن يكون اتفاقية" مع الملك فيصل الذي عرض في الاتصالات التمهيدية للاتفاق أن تدفع المملكة العربية السعودية اعتمادات تبلغ 100 مليون دولار، ليقود الأزهر <a href="https://www.ajnet.me/history/2023/5/1/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AF">حملة</a> ضد "الشيوعية والإلحاد".</p>

<p>وفق هيكل، دفع الملك بالفعل نحو أربعين مليون دولار. وبسبب حاجة مصر إلى النقد الأجنبي، أمر رئيس الوزراء ممدوح سالم بتحويل المبلغ إلى الخزينة، وقدم إلى الدكتور عبد الحليم محمود شيخ الأزهر بدَله "نقدًا مصريًّا للصرف على ما يراه من أغراض الدعوة".</p>

<p>في تلك الحمى، تبنى شيخ الأزهر برنامجًا لترجمة كتب ألفها أوروبيون وأمريكان عن خطايا ستالين، واعتبار الشيوعية "الإله الذي هوى". كما ألّف عبد الحليم محمود كتبًا منها <a href="https://www.goodreads.com/ar/book/show/13367354">مقالات في الإسلام والشيوعية</a> و<a href="https://archive.org/details/dlkh_mail_20180119_1151">الإسلام والعقل</a>، وفي الكتاب الأخير أكّد أن "الجري وراء الفكر البشري ـ لسان أرسطو ـ قاد المسلمين إلى الجهل".</p>

<blockquote>
<p>في حمى تنجيم الشعراوي والهجوم على الشيوعية أهمل الأزهر التصدي للصهيونية</p>
</blockquote>

<p>كما أورد واقعة تتضمن أنه "حدث في عهد سيدنا عمر أن حاول صبيغ (على وزن أمير) أن يُثير بعض المسائل الدينية، معتمدًا على عقله في الجدل والنقاش، فضربه أمير المؤمنين بعراجين النخل حتى سال الدم من رأسه، وزالت مع سيلان الدم هواجسه وأهواؤه".</p>

<p>الرجل الذي تولى مشيخة الأزهر بين عامي 1973 و1978 أتى بهذا المثل على سبيل الاستحسان والاسترشاد. كيف صدَّق أن إراقة الدم تزيل الشكوك؟</p>

<p>في تلك الحمى، تراجع الأزهر عن التوعية بمخاطر العدو الصهيوني على الإسلام وعلى العرب، وبدأت عملية صناعة الشيخ محمد متولي الشعراوي نجمًا تليفزيونيًّا، وبمهاراته اللغوية والجسدية سحر الجماهير، وأرسى وعيًا شعبويًا يشغل الناس بقضايا لا علاقة لها بالوطن ولا بالمواطنة، مثل تهمة الردة، وحكم تارك الصلاة.</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=_18qeYtUEfQ">قال</a> إن تارك الصلاة منكرًا لها "يُقتل حدًّا... وإن كان كسلًا يُستتاب ثلاثة أيام ثم يقتل". كما استعاذ بالله أن نكون "من أهل الكتاب محلّ الرضا". و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q82RT823NPk">أعلن</a> أنه سجد لله شكرًا على هزيمة مصر عام 1967 "فرحت أننا لم ننتصر ونحن في أحضان الشيوعية، لأننا لو نُصرنا ونحن في أحضان الشيوعية، لأُصبنا بفتنة في ديننا، فربّنا نزّهنا".</p>

<p>في تلك الحمى، صار الشعراوي وزيرًا للأوقاف وشؤون الأزهر، و<a href="https://www.ajnet.me/politics/2023/11/19/%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86">قامر</a> السادات بزيارة العدو في نوفمبر/تشرين الثاني 1977، فاحتجَّ وزير الخارجية إسماعيل فهمي واستقال، واعترضت القوى الوطنية.</p>

<p>أما الشعراوي فخالف الجماعة الوطنية، واستنكر فكرة انتقاد السادات، وقال في البرلمان "لو أن الأمر بيدي لجعلت الرئيس المؤمن محمد أنور السادت في مقام الذي لا يُسأل عما يفعل". ولم يعتذر عن هذا التصريح بعدما تبينت له ولغيره الآثار الكارثية لمقامرة السادات، ورهانه على سراب السلام.</p>

<h2>أثر المائة مليون دولار</h2>

<p>في تلك الحمى، انزعج المسيحيون المصريون وعقدوا في يناير/كانون الأول 1977 <a href="https://www.youm7.com/story/2017/1/17/%D8%B0%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85-17-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-1977-%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D9%89-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9/3058941">مؤتمرًا</a> انتهى ببيان يدعو إلى المساواة وتكافؤ الفرص في الهيئات النيابية، ويحذر من "الاتجاهات الدينية المتطرفة"، ويطالب بإلغاء "مشروع قانون الردة". شدد المؤتمر، إجمالًا، على رفض معاملة المسيحيين المصريين على أساس أنهم من أهل الذمة.</p>

<p>فما كان من شيخ الأزهر إلا <a href="https://www.youm7.com/story/2020/7/3/%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B0%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D9%85-3-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-1977-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D9%81%D9%88%D9%86/4858404">الردَّ بمؤتمر</a> في يوليو/تموز 1977، بمشاركة الهيئات الإسلامية، لتقنين الشرعية الإسلامية، وتأييد خطاب السادات الذي أعلن فيه أنه سيطهّر أجهزة الدولة من الملحدين، كما أهاب المؤتمر بالرئيس أن يجعل الدين أساسًا للتعليم في مراحل التعليم كافة. </p>

<p>في تلك الحمى، كان لتأثير المائة مليون دولار السعودية مفعول السحر، بالدولار أو الجنيه لا فرق. المهم أن تُنفق العطية على محاربة الشيوعية والإلحاد، في مفارقة تعيدنا إلى القرون الوسطى، حين تصوّر البعض أن من مهام الدولة أن تسوق الناس إلى الجنة.</p>

<p>كانت الحرب على الشيوعية بضاعة رائجة، حتى إن السادات أثناء زيارته الأمريكية الأخيرة، في صيف 1981، استمر في الكلام عن خططه لمحاربة انتشارها، وذكّر الأمريكان بأنه انتبه إلى ذلك مبكرًا؛ فأخرج الخبراء السوفييت عام 1972، وأنه على اتصال بالمقاتلين الأفغان، كما يواصل بذل الجهود في مقاومة الشيوعية، كما أورد هيكل في خريف الغضب.</p>

<p>كانت مقاومة الشيوعية حربًا بالوكالة، استُخدم فيها الإسلام وشباب المسلمين. كان لا بدّ من إعصار يوقظ النيام، وينسف هذا الركام. الإعصار السعودي تأخر كثيرًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="035d6341-9f32-4a60-bc5b-2c8ec6c5779d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26130" role="article" about="/stories/26130" data-sanitized-id="node-26130" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26130" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26130" data-ph-capture-attribute-link-title="من التمر إلى النفط.. مشروع الاستعباد العربي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>من التمر إلى النفط.. مشروع الاستعباد العربي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في مارس/آذار 2018 نسبت صحيفة واشنطن بوست إلى ولي العهد السعودي محمد بن سلمان <a href="https://www.france24.com/ar/20170327-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8">قوله</a> إن انتشار الفكر الوهابي في بلاده يعود إلى "الحرب الباردة، عندما طلبت دول حليفة من السعودية استخدام أموالها لمنع تقدم الاتحاد السوفيتي في دول العالم الإسلامي"، وأن الحكومات المتعاقبة "فقدت المسار، والآن نريد العودة إلى الطريق".</p>

<p>الشيطان أيضًا يعظ. سوف يتبرأ من المستجيبين للوسوسة قائلًا "وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُم مِّن سُلْطَانٍ إِلَّا أَن دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي فَلَا تَلُومُونِي وَلُومُوا أَنفُسَكُم" (إبراهيم-22). فهل تمتلك المؤسسات الدينية المصرية شجاعة الاعتذار؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-472ef0b9c476d20facd9732e67f0de159d2453b0362c0adf88c15434107fc03e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 12:32:27 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758706357502977</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27304</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cfe0dc72-3ab5-4aea-ac3f-7a7d253ff645.jpg.webp?itok=glxP5g0F" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cfe0dc72-3ab5-4aea-ac3f-7a7d253ff645.jpg.webp?itok=glxP5g0F" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة أن 6 سفن من أسطول الصمود العالمي تعرضت، فجر اليوم الأربعاء، لاعتداءات متكررة بطائرات مُسيّرة ومقذوفات أثناء إبحارها في البحر المتوسط نحو قطاع غزة، من دون تسجيل إصابات بشرية، مشيرة إلى أنها تواصل متابعة الوضع ورصد تأثيرات الهجمات.</p>

<p>وقالت اللجنة، في <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid036ane5hWTzbubb3ixBAX4WjYGcRrSpGhc7kY9PAhDg8LJG2LL3c2UQuyvTCrP6EP5l?__cft__%5B0%5D=AZWBBv0DDuI05JlNnzbAbAbB35aW8nZ3qbgujWXhuipi-4d3opbc0clmVYDAJ9q7QLgeN6pKYR_zk8161L4LgavIgpr5t-ASErQkHxjPRNLABWys6nTA4oJdBsWthNOZ5Xlyv8DpsR91lMkwpjqmpBPfwseMl-02q7AsYnRzLgl_E49dUVa3_mkcEphI8Apj9LU&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">بيان</a> صحفي، إن قائمة السفن المتضررة شملت؛ أوهوايلا التي تعرضت لقنبلة صوتية صغيرة من دون وقوع إصابات أو أضرار هيكلية، ويولارا التي رُشّت بجهاز كيميائي لم يتحدد طبيعته بعد، لكن الكبسولة ارتدت وسقطت في البحر، وأوتاريا التي استُهدفت بقنبلة صوتية عند منتصف السارية من دون تسجيل أضرار.</p>

<p>كما شملت السفن، وفق البيان، ماريا كريستينا التي أصيبت بقنبلة صوتية فوق السطح، وسلفاجيا التي تعرضت لقنبلة صوتية من دون أضرار هيكلية أو إصابات، وزفيرو التي أصيبت بأضرار محدودة في تجهيزات الأشرعة دون إصابات بشرية نتيجة قنبلة صوتية.</p>

<p>وفي بيان سابق، <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02QyE2dyPrxAroV8NsceysyLsTvdSp6TAvBLsa4hkPKBm76Uv4DHa8ABBJTb1QfNVal?__cft__%5B0%5D=AZVsC8-dzxPRUanWx857lNIO8-eaLIP8uIMgwVEOuf5Nh6RS0SpHLck9g5RTk5vP7PYI-XkThGd3w1mGUyHwUQ4EXcE3iVd9TMgsXDquc1yKKLWiNRFenRAEtw8HYTPGXVolbwWX-Df16vM6F8bKXgJPyiZjbkXk1JXYdrZSWLmbytPc5CQVjyyJiiIc844grvo&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">أفادت</a> اللجنة بتحليق واسع للمسيرات فوق الأسطول، إذ رصدت 20 مسيّرة معظمها بارتفاعات منخفضة، مشيرة إلى أن قيادة الأسطول فعلت "بروتوكول الخطر" على جميع السفن، فيما تم التشويش على الاتصالات خلال الهجوم.</p>

<p>وأوضحت اللجنة أن هذه العمليات ومحاولة الترهيب لن تثني الأسطول عن مهمته في إيصال المساعدات وكسر الحصار، <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid023ctfagpGL7N9yQAEVFgNEKdnNMAcTahLxKXt2Mt1vZyVYRpTMAQ4Nctf1vQu3JS2l?__cft__%5B0%5D=AZX1UQGYBz9qcCUVS7K3b2xJeekTDBwXkuAWpGBLE2krnw1KySiTljJN7VU9UZiZZVc29g0CB2ugQoDU2SK-3UODjgGk9O2eZWCeWXkVluBlS-jSETpamjTjkftKsn62KgXlD5ucQnnnYXIHc6xNCiFZpfOftPbJll0qy5vZH_YBpRLIFOgdemgmKmNn6sAiU70&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">مطالبة</a> جميع الدول الأعضاء في الأمم المتحدة ولا سيما تلك التي لديها رعايا على متن سفن أسطول الصمود العالمي بضمان وتسهيل الحماية الفعالة فورًا.</p>

<p>وطالبت اللجنة بتوفير المرافقة البحرية ووجود علني ودولي للحماية حتى يتمكن الأسطول من المضي قدمًا بأمان، وتستمر المهمة دون عوائق ويسود القانون على أفعال الإبادة.</p>

<p>كما دعت جميع الدول إلى وضع الهجمات على الأسطول على جدول أعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة، واعتماد قرار يعالج هذه الانتهاكات الجسيمة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليستكمل مسيرته مجددًا نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758700958494293</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27301</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfleizoxmaak8as.jpeg.webp?itok=kk8nQXmq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfleizoxmaak8as.jpeg.webp?itok=kk8nQXmq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال المبعوث الأمريكي الخاص لسوريا توم برّاك إن محادثات بين سوريا وإسرائيل تقترب من إبرام اتفاق لـ"خفض التصعيد" ينص على وقف الهجمات الإسرائيلية مقابل التزام دمشق بعدم تحريك آليات أو معدات عسكرية ثقيلة قرب الحدود.</p>

<p>وأوضح برّاك، في <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-israel-near-de-escalation-pact-us-envoy-says-2025-09-24/">تصريحات</a> للصحفيين على هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك أمس الثلاثاء، أن الاتفاق سيكون خطوة أولى نحو تفاهم أمني أشمل بين الجانبين، مشيرًا إلى أن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دفع باتجاه التوصل إلى اتفاق هذا الأسبوع، لكن العملية تباطأت؛ بسبب عطلة رأس السنة العبرية وعدم إحراز تقدم كافٍ.</p>

<p>وأضاف "أعتقد أن الجميع يتعامل مع الأمر بحسن نية".</p>

<p>وتأمل دمشق أن يفضي الاتفاق إلى وقف الضربات الجوية الإسرائيلية وانسحاب القوات التي توغلت في جنوب سوريا، بينما تقول تل أبيب إن هدفها إبقاء سوريا ضعيفة في ظل ما تعتبره صلات الرئيس الانتقالي أحمد الشرع السابقة بجماعات متشددة.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1822427-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9">شدد</a> الشرع على أن "نجاح أي اتفاق مع إسرائيل يُمهد لاتفاقات أخرى تساعد على تعميم السلام في المنطقة".</p>

<p>وأكد الشرع في تصريحات بعد اجتماع الجمعية العامة للأمم المتحدة، أن سوريا "لا تريد أن تكون مصدر خطر لأحد" وأن على إسرائيل "العودة إلى ما قبل 8 ديسمبر 2024".</p>

<p>وبشأن الوضع الداخلي، اعتبر الشرع أن استقرار بلاده مرهون بالحفاظ على وحدتها، محذرًا من أن أي محاولة لتقسيم سوريا "ستولّد صراعات خطيرة تطال دول الجوار، خاصة تركيا والعراق".</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، قال الشرع إن المفاوضات التي تجري مع إسرائيل أوشكت على التوصل إلى اتفاق أمني شبيه باتفاقية <a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/DocumentDetails.aspx?id=5">فض الاشتباك</a> عام 1974 قد يُوقّع خلال أيام، مؤكدًا أن ذلك "لا يعني بأي حال تطبيع العلاقات مع تل أبيب".</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">الإطاحة</a> بنظام الأسد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت </a>إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> إسرائيل مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية". </p>

<p>واعتبر الشرع، خلال مقابلة مع صحيفة "ملييت" التركية، أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">استهداف</a> إسرائيل القصر الرئاسي ومقر وزارة الدفاع في دمشق قبل أسابيع يمثل "إعلان حرب"، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التوصل إلى اتفاق أمني معها "لا مفر منه".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758700958494292</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب ينتقد الاعتراف بدولة فلسطين.. ويطالب بإطلاق سراح المحتجزين في غزة فورًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27299</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتقد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الثلاثاء، اعتراف عدد من الدول الغربية بدولة فلسطين، واعتبره بمثابة "مكافأة عن فظائع مروعة ارتكبتها حركة حماس"، في وقت تزداد فيه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6935b600-f243-4ec5-b147-94502fadfcf0" href="https://almanassa.com/news/27050" title='إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي'>عُزلة</a> واشنطن على الساحة الدولية بسبب تمسكها بدعم إسرائيل.</p>

<p>وفي كلمته أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، <a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/recognition-palestinian-state-offers-no-relief-traumatised-gazans-2025-09-23/">قال</a> ترامب إن على الدول الكبرى أن تركز على "الإفراج الفوري عن الرهائن المحتجزين في غزة منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>الهجوم</a> الذي شنته حماس على إسرائيل قبل نحو عامين، والذي أدى إلى اندلاع الحرب المستمرة في القطاع".</p>

<p>ويأتي موقف ترامب عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a35441de-7e9f-4313-a4e9-eefa19b5f99a" href="https://almanassa.com/news/27273" title="بينها فرنسا وبلجيكا.. 6 دول تعلن الاعتراف بالدولة الفلسطينية">اعتراف</a> فرنسا وبريطانيا وكندا وأستراليا والبرتغال الرسمي بفلسطين، خلال اليومين الماضيين، في خطوة قالت تلك الدول إنها تهدف إلى دعم حل الدولتين، لكنها أثارت غضب إسرائيل وحليفتها الولايات المتحدة.</p>

<p>وأضاف ترامب "وكأن البعض يشجع استمرار الصراع، إذ يسعى البعض في هذه الهيئة إلى الاعتراف من جانب واحد بدولة فلسطينية. ستكون المكافآت عظيمة جدًا لإرهابيي حماس على فظائعهم.. سيكون ذلك مكافأة على هذه الفظائع المروعة".</p>

<p>وتابع "بدلًا من الرضوخ لمطالب حماس مقابل الرهائن، ينبغي لمن يريدون السلام أن يتحدوا خلف رسالة واحدة: أفرجوا عن الرهائن الآن، فقط أفرجوا عن الرهائن".</p>

<p>ويوم الجمعة الماضي، نفى الرئيس الأمريكي اطلاعه على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">تقرير</a> تدين فيه الأممُ المتحدةُ إسرائيلَ لأول مرة بارتكاب إبادة جماعية ضد الفلسطينيين في غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f237485b-453f-4923-a6da-e213174b7f9c" href="https://almanassa.com/news/27208" title="ترامب نافيًا علمه بتقرير أممي يدين إسرائيل بالإبادة: ارتكبتها حماس في 7 أكتوبر">اتهم</a> حماس "بارتكاب إبادة جماعية" في هجوم السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>في السياق، عقد ترامب اجتماعًا مغلقًا مع قادة ومسؤولين من السعودية والإمارات وقطر ومصر والأردن وتركيا وإندونيسيا وباكستان، لبحث سبل إنهاء الحرب في غزة والوضع الإنساني في القطاع.</p>

<p>وقال في تصريحات مقتضبة عقب اللقاء إنه كان "الأهم في مسيرته السياسية"، مشيرًا إلى أنه سيناقش لاحقًا مع الجانب الإسرائيلي نتائج هذه المشاورات.</p>

<p>وقال الرئيس التركي رجب طيب إردوغان، الذي <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5189632-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%86%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%86%D9%86%D9%87%D9%8A%D9%87%D8%A7">شارك</a> في الاجتماع، إنه كان "مثمرًا للغاية"، مضيفًا أن بيانًا مشتركًا سيصدر لاحقًا، فيما وصف الهجمات الإسرائيلية على غزة بأنها "إبادة جماعية".</p>

<p>وذكرت وكالة أنباء الإمارات أن الاجتماع ركز على وقف دائم لإطلاق النار، والإفراج عن المحتجزين، ومعالجة الأزمة الإنسانية.</p>

<p>ومن المقرر أن <a href="https://www.cairo24.com/2286178">تستضيف</a> فرنسا وبريطانيا، اليوم الأربعاء، اجتماعًا موسعًا يضم ألمانيا وإيطاليا والإمارات والسعودية وقطر ومصر والأردن وكندا وأستراليا، لبحث تشكيل قوة استقرار دولية في غزة، على أن يرتبط نشرها بوقف إطلاق النار والحصول على تفويض من الأمم المتحدة.</p>

<p>وتأتي التحركات الدولية لحل الدولتين فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها الأسبوع الماضي، ومن المقرر أن تستمر لأشهر وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 11:02:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758700958494291</guid>
		</item>
		<item>
			<title>برلمان يبحث عن جمهوره.. لا أحد يعرف موعد الانتخابات</title>
			<link>https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إشراف قضائي</category>
			<category>استبيان زاوية ثالثة</category>
			<category>الانتخابات البرلمانية في مصر</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الثقة في الانتخابات</category>
			<category>الحركة المدنية</category>
			<category>العزوف الانتخابي</category>
			<category>القوائم المغلقة</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس الشيوخ</category>
			<category>مصر</category>
			<category>نزاهة الانتخابات</category>
			<category>نسبة المشاركة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p data-start="1438" data-end="1693">أمام كشك صغير في حي الدقي بالجيزة، جلس محمد السعدي، الرجل الستيني، يتأمل حركة الشارع المقابل لمدرسة اعتاد رؤية الطوابير أمامها في أيام الانتخابات. حين سُئل عن البرلمان المقبل، هزّ رأسه وقال: “لا أعرف النواب السابقين، ولا أشعر أنهم يمثلوننا… لن أشارك.”</p>
<p data-start="1700" data-end="1855">حالة السعدي ليست فردية. أرقام رسمية واستطلاعات رأي تشير إلى تراجع ملحوظ في نسب المشاركة، وسط أزمة ثقة متصاعدة بين المواطنين ومؤسسات التمثيل السياسي في مصر.</p>
<blockquote><p>أرقام رسمية تزعم أن انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة أغسطس الماضي لم تتجاوز<a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%AA%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-17"> نسبة</a> المشاركة 17.1% من إجمالي الناخبين المسجلين، أي نحو 11.8 مليون ناخب من أصل أكثر من 69 مليونًا ورغم إعلان أن نسبة الأصوات الصحيحة بلغت 95.6% من نسب التصويت، يرى مراقبون وسياسيون تحدثوا معنا أن الأرقام الرسمية مبالغ فيها، وأن المشاركة الفعلية لم تتجاوز 4% فقط، رغم انتشار المال السياسي وحشد أعداد من الطلاب والموظفين للمشاركة في التصويت عنوة.</p></blockquote>
<p><span>وتشير</span><a href="https://ecss.com.eg/38852/"> <span>أبحاث</span></a><span> حديثة إلى أنّ عزوف المصريين، خصوصًا الشباب، عن صناديق الاقتراع يأتي نتاج تراكم عوامل سياسية واقتصادية واجتماعية، أبرزها الشعور بالتهميش، وغياب قنوات مؤثرة تُمكّن الشباب من المشاركة، يقترن ذلك بواقع اقتصادي ضاغط يجعل الهمّ المعيشي يتصدر أولويات المواطنين على حساب الشأن السياسي، كما يضاعف ضعف الأحزاب وقلة ثقة المواطنين في المؤسسات من فقدان الحافز على المشاركة، بينما يرى محللون أن مؤسسات ناشئة مثل مجلس الشيوخ لم تتمكن حتى الآن من إقناع الجمهور بجدوى وجودها أو بفاعلية المشاركة في انتخاباتها.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، أجرَت </span><i><span>زاوية ثالثة</span></i><span> استبيانًا ميدانيًا شمل 200 مواطن ومواطنة من مختلف محافظات مصر، بهدف استكشاف اتجاهاتهم حيال انتخابات مجلس النواب المقبلة. وجاءت النتائج، التي تمثل شرائح ديموغرافية متنوعة، لتعكس مزيجًا من الرفض الواسع للمشاركة، وتراكم مشاعر الإحباط، إلى جانب حالات مشاركة تتم تحت ضغوط أو اعتبارات خارجية.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="OiWqawuaeZ" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/money-elections/embed/#?secret=GQzeiIR7pB%23?secret=OiWqawuaeZ" data-secret="OiWqawuaeZ" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>من سيشارك في الانتخابات؟</b></h1>
<p><span>توضح بيانات الاستبيان أن الفئة العمرية ما بين (35- 44) عامًا جاءت في الصدارة بنسبة 37.7%، تليها الفئة (25-34) عامًا بنسبة 26.1%، فيما لم يمثل الشباب تحت 25 عامًا سوى 9.5%. الغلبة كذلك كانت للذكور بنسبة 56.1%، لكن مشاركة النساء قاربت 44%،  وعلى المستوى التعليمي، بدا لافتًا أن نحو 78% من المشاركين حاصلون على تعليم جامعي أو دراسات عليا، بينما اقتصرت نسبة الحاصلين على تعليم ثانوي أو أقل على 22%.</span></p>
<div data-src="visualisation/25183672" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25183672/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>ومهنيًا، فقد سيطر العاملون في الأعمال الحرة (34.7%) وموظفو القطاع الخاص (26.5%)، مع نسبة لا يُستهان بها من العاطلين (16.8%)، وتعكس هذه الأرقام تنوعًا يعزز مصداقية النتائج، لكنها في الوقت نفسه تكشف غياب الشرائح الريفية والأقل تعليمًا، ربما لصعوبة وصول الاستبيان إليها، أو عدم اعتماد هذه الفئات على استخدام الإنترنت بشكل واسع، وهي فئات غالبًا ما تُظهر مستويات أعلى من العزوف السياسي.</span></p>
<blockquote><p>حين سُئل المشاركون عن نواياهم تجاه الانتخابات المقبلة، أكد 64.8% أنهم لن يشاركوا، مقابل 15.6% فقط أعلنوا نيتهم التصويت، فيما ظل 19.6% مترددين. وبذلك فإن ما يقارب ثلثي المستجيبين عبّروا عن رفض صريح للمشاركة، ومع احتساب المترددين قد تصل نسبة العزوف المحتملة إلى 84.4%. كما كشفت النتائج أن 18.2% من المشاركين سبق أن تعرضوا لضغوط أو إكراه للتصويت، تنوعت بين التهديد بالغرامات المالية (200–600 جنيه)، والضغوط الأمنية، وتقديم الرشاوى الانتخابية، إضافة إلى الحشد القسري للطلبة والموظفين.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/25196839" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25196839/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><span>وتعقيبًا يوضح طلعت خليل، -المنسق العام للحركة المدنية وعضو المجلس الرئاسي لحزب المحافظين-، في حديث إلى </span><b>زاوية</b> <b>ثالثة</b><span> أن الشارع المصري يعيش حالة غضب شديد من أداء البرلمان السابق، نتيجة لطبيعة تكوينه عبر نظام القائمة المطلقة المغلقة، الذي يفتح الباب أمام تعيينات قائمة على دفع الأموال، ويأتي بمرشحين بعيدين عن العمل السياسي وعن الشارع. مؤكدًا أن هذه الطريقة جعلت المواطنين لا يكتفون بالعزوف عن المشاركة في الانتخابات، بل يشعرون أيضًا بالاستياء من مجمل العملية، كما ظهر في ضعف الإقبال على انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة.</span></p>
<blockquote><p>ويلفت خليل إلى أن الحوار الوطني شدّد على ضرورة تغيير النظام الانتخابي، غير أن الدولة لم تأخذ بالنظام النسبي أو بالنظام الفردي بما يرضي الناخبين، لكن الناخبين غير راضين لا عن تكوين البرلمان ولا عن أدائه، إذ جاءت معظم القوانين الحكومية المقدمة خلال الدورة الماضية على حساب المواطن، وكان آخرها قانون الإيجار القديم”، مشيرًا إلى أن الناس في حالة سخط شديد على البرلمان، ومع ذلك فإن الطريق السلمي يبقى هو الخيار الوحيد للتغيير، ولهذا قررت الحركة المدنية والتيار الحر وزملاؤهم في جبهة العدالة الاجتماعية خوض الانتخابات عبر النظام الفردي.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/25197573" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25197573/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>في السياق ذاته يصف أكثر من نصف المستجيبين مع الاستبيان الذي أجريناه 51.8% أداء البرلمان الماضي (2020-2025) بأنه “ضعيف جدًا”، فيما يرى 25% أنه “ضعيف” أي أن ثلاثة من كل أربعة مواطنين يرون البرلمان مؤسسة عاجزة عن تمثيلهم أو حل مشكلاتهم. المفارقة أيضًا تتمثل في أن هذه الأزمة ليست جديدة؛ فـ71.9% من العينة أكدوا أنهم لم يشاركوا في الانتخابات السابقة، مقابل 28.1% فقط شاركوا. ما يكشف أن العزوف أصبح نمطًا راسخًا لا يرتبط بانتخابات بعينها، بل يعكس أزمة تمثيل ممتدة.</span></p>
<p><span>يتفق مع خليل -الباحث الاقتصادي ونائب رئيس حزب التحالف الشعبي الاشتراكي-، إلهامي الميرغني الذي يؤكد في حديثه معنا أن القوائم المطلقة وسيطرة الأجهزة الأمنية على القوائم والعملية الانتخابية أعطت المواطنين شعورًا بأن الانتخابات تمثيلية وليست حقيقية، وأن أي تصويت قد يُزوَّر، ما يجعل العزوف عن المشاركة خيارًا أفضل لتجنب التعسف الأمني والتدخل الحكومي. لافتًا إلى أن المشكلة الأكبر تكمن في فقدان الأمل في تحقيق التغيير الديمقراطي السلمي عبر صناديق الاقتراع، ما يدفع الملايين للبحث عن بدائل خارج الإطار القانوني، وهو الخطر الحقيقي الذي يواجه المجتمع.</span></p>
<blockquote><p>ويقول الميرغني: ” مع تتبّع نتائج الانتخابات منذ عام 2012 وحتى اليوم، يبرز تراجع ملحوظ في نسب التصويت، ما يدفع إلى توقع أن تشهد انتخابات 2025 مستويات مشاركة متدنية شبيهة ببرلمان 2010، حين فقد المواطنون ثقتهم في إمكانية التغيير عبر صناديق الاقتراع، وهو ما يمثل خطرًا على مستقبل الإصلاح السياسي في مصر، مشددًا على أن الأزمة لا تقتصر على العملية الانتخابية فحسب، بل تمتد إلى تضييق الخناق على الأحزاب، واحتكار الإعلام والسيطرة عليه، الأمر الذي يعمّق فقدان الملايين للثقة بجدوى المسار الديمقراطي.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الميرغني كذلك إلى معضلة أخرى تتمثل في تقسيم الدوائر الانتخابية بشكل غير عادل، حيث تعاني المدن الريفية من تكدس انتخابي في مقابل تفاوت واضح بين حجم الدوائر وعدد سكانها. ففي الوقت الذي تُخصص فيه بعض الدوائر نائباً واحداً فقط، تمثل دوائر أخرى بأربعة نواب، وهو ما يعكس اختلالاً واضحاً في العدالة التمثيلية. لافتًا إلى أن رفع رسوم الترشح إلى 40 ألف جنيه، وهو ما حوّل مجلس النواب من كونه مجلساً للشعب إلى ما يشبه مجلساً للأعيان، مقيداً بذلك فرص المشاركة أمام الفئات الاقتصادية الضعيفة ومحدودي الدخل.</span></p>
<p><span>ومن جهتها ترى </span><b>تيسير فهمي</b><span>، -رئيسة حزب التنمية والمساواة-، أن انتخابات مجلس الشيوخ الماضية لم تشهد أي مشاركة تُذكر تقريبًا، حيث كانت نسبة الإقبال ضعيفة للغاية، مشيرة إلى أن الانتخابات البرلمانية لم تعد قضية مرتبطة بالأحزاب بقدر ما أصبحت مرتبطة بالقدرة على الإنفاق والدعاية، والحصول على دعم عائلي أو قبلي في القرى والبلدات.</span></p>
<p><span>تقول تيسير في حديث إلى </span><b>زاوية</b> <b>ثالثة</b><span>: “المال أصبح يلعب دورًا محوريًا في العملية الانتخابية، ومن يمتلك القدرة المالية الأكبر هو الأوفر حظًا للفوز، مما يعني أن البرلمان لم يعد في غالبيته معبرًا عن رجل الشارع العادي. كثيرًا من المرشحين ليست لهم علاقة بالسياسة من الأساس، بل يسعون فقط للحصول على “واجهة برلمانية”، نحن نسمع عن أسماء لم يكن لها أي مواقف سياسية من قبل”.</span></p>
<p><span> وتشير إلى أن بعض الأعضاء في مجلس الشيوخ الحالي لا صلة لهم بالعمل السياسي، ضاربة المثل بصاحب مطعم أصبح عضوًا في المجلس، وتساءلت: “ما علاقته بالتشريع؟ هل سيوزع وجبات مجانية على الناس؟”.</span></p>
<p><span>وتضيف: “هؤلاء استطاعوا بحكم قدراتهم المالية أن ينفقوا على الدعاية ويحشدوا الناخبين بطرق غير مفهومة، قائلة: “الظواهر تشير إلى شيء، لكن الواقع يفترض أن يكون شيئًا آخر، لكن عندما نجد شخصًا بعيدًا تمامًا عن السياسة يصبح نائبًا، فهذا أمر غير مفهوم”.</span></p>
<blockquote><p>وحول مدى اهتمام الشارع بالانتخابات، علّقت فهمي أن الغالبية ليست على علم بموعد الانتخابات ولا تثق في العملية الانتخابية أو في النواب، مؤكدة أن المشكلة ليست فقط في عزوف الناس عن السياسة بقدر ما هي في انعدام الثقة في العملية الانتخابية، موضحة أن السياسة تدخل في تفاصيل الحياة اليومية للمواطن: من لقمة العيش، إلى أسعار الوقود، إلى كل ما يعيشه المواطن منذ لحظة استيقاظه. وختمت بالقول إن المواطنين يرددون: “من سينجح هو من سينجح بماله”، مشيرة إلى أن الاستثناءات قليلة جدًا ولا تؤثر في المشهد العام، مضيفة: “اعتبريني واحدة من الجمهور، وهذا هو رأيي في الانتخابات”.</p></blockquote>
<blockquote data-secret="H4kyR27vNj" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/parliament-2/">البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/parliament-2/embed/#?secret=FG0wbQionV%23?secret=H4kyR27vNj" data-secret="H4kyR27vNj" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>لماذا يعزف المواطنون عن المشاركة؟</b></h1>
<p><span>من بين 154 مواطنًا رفضوا أو ترددوا، تصدرت “عدم الثقة في العملية الانتخابية” أسباب عزوف المواطنين عن المشاركة في الانتخابات التشريعية بنسبة 61%، تليها “غياب المرشح المناسب” بـ30.5%، ثم “عدم الاهتمام بالسياسة” بـ23.4%. أما الانشغال أو ضيق الوقت، فجاء أقل بكثير (7.8%).</span></p>
<div data-src="visualisation/25197093" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25197093/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<blockquote><p>من جهته، لا يعتقد زهدي الشامي، -عضو المكتب السياسي لحزب التحالف الشعبي الاشتراكي ورئيس مجلس أمناء الحزب-، أن هناك أي أساس يمكن من خلاله توقع حدوث مشاركة مرتفعة في انتخابات مجلس النواب القادمة، مرجعًا ذلك إلى القيود المفروضة على النشاط السياسي، والتي أدت إلى تراجع ملحوظ في نسب المشاركة مقارنة بالفترة التي أعقبت ثورة يناير، مشيرًا إلى أنه وبالمقارنة مع انتخابات مجلس الشيوخ، قد تشهد انتخابات النواب نسبة مشاركة أعلى قليلًا، لكن يظل الفارق محدودًا.</p></blockquote>
<p><span> يقول الشامي في حديث إلى زاوية ثالثة إن “المعتاد أن تكون مشاركة المواطنين في انتخابات الشيوخ أقل لأسباب واضحة، أولها أن المجلس ذاته بلا صلاحيات حقيقية، وثانيًا أن المساحة المتاحة للتنافس الانتخابي فيه ضيقة للغاية، إذ يُعيَّن ثلث الأعضاء، فيما يُنتخب الثلث الثاني عبر القوائم المطلقة المغلقة الإقصائية، التي تضم كل منها محافظة كاملة، وعمليًا لم تكن هناك سوى قائمة واحدة تابعة للسلطة، ما يعني غياب التنافس الحقيقي. أما الدوائر الفردية فقد كانت أيضًا واسعة جدًا، حيث شملت المحافظة بأكملها بعدد من المقاعد، ما جعلها فردية في الشكل فقط دون المضمون”.</span></p>
<p><span>ويضيف الشامي أن المشاركة في انتخابات النواب قد تكون أعلى قليلًا من الشيوخ، إلا أنها لن تصل إلى نسبة معقولة تعكس انخراط الشعب في عملية سياسية ديمقراطية ذات مصداقية، لأن الانتخابات ستجري في ذات المناخ غير الصحي، وبنفس التشوهات التي تدفع الغالبية إلى العزوف وعدم الثقة. وأوضح أن نصف مقاعد النواب مخصص للقوائم المطلقة المغلقة، ما يجعل المنافسة على هذا النصف شكلية بالكامل.</span></p>
<p><span>أما الدوائر الفردية فقد جرى تقسيمها بشكل غير متكافئ، لا يراعي المبادئ الدستورية ولا أحكام العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية، فجاءت دوائر غير متساوية، بعضها موسع للغاية ويضم مقاعد متعددة تصل أحيانًا إلى أربعة، وهو ما يضر بالعملية السياسية ويجعلها مشوهة.</span></p>
<p><span> وهنا يشدد الشامي على أن المواطنين يحملون شكوكًا مشروعة حول نزاهة العملية الانتخابية، بسبب تدخل أجهزة الدولة لصالح أحزابها ومرشحيها، إلى جانب الثغرات الكثيرة في القوانين والإجراءات المنظمة للعملية الانتخابية، فضلًا عن ظاهرة المال السياسي وشراء الأصوات.</span></p>
<p><span>ويختتم حديثه معنا بأن أداء البرلمان الحالي لا يرضي أحدًا، إذ تحوّل إلى مجرد “ذيل تشريعي للحكومة”، لا يمارس دوره في الرقابة، ولا يرفض أي تشريع حتى وإن كان ضد مصالح الشعب، مؤكدًا أن معظم القوانين التي أُقرت خلال فترته مثلت انتقاصًا من حقوق المواطنين، وأعباءً مالية وجبايات جديدة أثقلت كاهلهم، بل وصلت إلى حد تهديد وتشريد ملايين الأسر من منازلها.</span></p>
<div data-src="visualisation/25198906" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25198906/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>كذلك جاءت الأرقام المتعلقة بالثقة في نزاهة الانتخابات في الاستبيان صادمة، إذ يراها 64.5% “منخفضة” أو “منخفضة جدًا”، في مقابل 14.5% فقط لديهم ثقة “عالية” أو “عالية جدًا”، بينما وقف 20.5% عند “المتوسطة”.</span></p>
<p><span>في السياق، تعلق إلهام عيداروس، -وكيل مؤسسي حزب العيش والحرية-، في حديث إلى زاوية ثالثة، على ضعف المشاركة في انتخابات مجلس الشيوخ، معتبرة أن ذلك يعود بالأساس إلى غياب المنافسة الحقيقية، إذ يشعر المواطنون أن أصواتهم لن تُحدث فارقًا سواء في القوائم أو المقاعد الفردية. وتضيف أن انتخابات مجلس النواب عادة ما تشهد اهتمامًا أكبر نتيجة لتعدد المرشحين ووجود مساحة أوسع من المنافسة.</span></p>
<p><span>وتوضح إلهام أن الناخب المصري يتساءل: “لماذا أذهب إلى الصندوق إذا كان جميع المرشحين يعبرون عن التوجه نفسه ويدعمون السياسات الحكومية بشكل مطلق؟”، مؤكدة أنه في حال طُرحت قوائم ومرشحون بخطاب سياسي مختلف يُبدي اعتراضًا على السياسات القائمة، لكان من الممكن أن يتفاعل المواطنون بشكل أوسع مع العملية الانتخابية. أما في ظل الوضع الراهن ـ على حد قولها ـ فإن الحضور يقتصر غالبًا على من يتم حشدهم بالمال أو عبر المساعدات المباشرة.</span></p>
<blockquote data-secret="eLypcUdP0d" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/egyptian-senate/">استحقاق بلا أثر: انتخابات الشيوخ تقترب وسط صمت عام</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“استحقاق بلا أثر: انتخابات الشيوخ تقترب وسط صمت عام” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/egyptian-senate/embed/#?secret=xnrh9og42G%23?secret=eLypcUdP0d" data-secret="eLypcUdP0d" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا عن البرلمان المقبل؟</b></h1>
<p><span>بسؤال المواطنين عن موعد الانتخابات المقبلة، أجاب نحو 60% بـ”لا أعرف” أو “غير مهتم”، فيما قدم 40% فقط إجابات محددة، أغلبها حول نوفمبر 2025. المفاجأة أن بعض الإجابات جاءت ساخرة أو غير دقيقة، ما يعكس حالة من الاستهزاء أو الانفصال عن العملية السياسية. هذا الغياب في الوعي، حتى بتاريخ استحقاق دستوري، يكشف ضعفًا في جهود التوعية الرسمية والإعلامية، ويشير إلى أن المشاركة، إن حدثت، ستأتي غالبًا بدافع الضغوط لا الوعي.</span></p>
<div data-src="visualisation/25199430" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25199430/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><span>وتستعد مصر</span><a href="https://www.alnaharegypt.com/1139748"> <span>لإجراء</span></a><span> انتخابات مجلس النواب في نوفمبر المقبل، وهي الاستحقاق الدستوري الأهم لتشكيل المجلس النيابي لفترة جديدة تمتد خمس سنوات. تنص</span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> <span>المادة</span></a><span> 106 من الدستور المصري على ضرورة إجراء الانتخابات قبل انتهاء مدة المجلس الحالي بستين يوماً على الأقل، مما يجعل نوفمبر 2025 الموعد النهائي لإجرائها. فيما تشهد الساحة السياسية حاليًا حالة من الترقب الشديد والتحضيرات المكثفة من قبل جميع الأطراف، حيث تم</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8128378"> <span>تحديد</span></a><span> مواعيد تقديم طلبات الترشح في أكتوبر المقبل يليها فترة الدعاية والاقتراع. ومن جانبها تؤكد الهيئة الوطنية للانتخابات على تنظيم العملية الانتخابية بدقة وفقاً للقانون والدستور.</span></p>
<p><span>ويبلغ عدد نواب الشيوخ وفقا للنظام الحالي 300 عضو، تم انتخاب ثلثيهم بالاقتراع العام السرى المباشر، نصفهم بالقائمة المغلقة و النصف الآخر  بالنظام الفردي، وعين رئيس الجمهورية الثلث الباقي، أما مجلس النواب فعدد مقاعده 596 مقعدا، تم انتخابهم وفقا لتقسيم الدوائر لـ 4 دوائر بنظام القائمة المغلقة المطلقة و143 دائرة بالنظام الفردي، وعدد المقاعد المخصصة لنوابه 448 مقعدًا، بجانب 120 مقعدًا للقوائم و28 مقعدًا يتم تعيينهم من قبل رئيس الجمهورية.</span></p>
<p><span>بدأت العديد من الأحزاب التحضيرات مبكرًا، بتحديد قوائم مرشحيها وفحصهم، بالإضافة إلى تطوير برامجها الانتخابية ،</span><a href="https://adennews.net/168104"> <span>تعمل</span></a><span> الأحزاب في ضوء ذلك  على تعزيز تواصلها مع الشباب والنساء كشرائح أساسية في التصويت، إلى جانب تجهيز فرق للدعاية والاتصال الجماهيري، وبينما تنشط أحزاب الموالاة في الاستعداد للانتخابات بنهج تحالفات سياسية لتحقيق أكبر تغطية جغرافية وانتخابية، من خلال القائمة المغلقة المطلقة، تبقى الأحزاب المستقلة والمرشحون الفرديون يسعون لتعزيز حضورهم من خلال الحملات على الأرض ووسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>تُعد الانتخابات البرلمانية المقبلة في مصر، أول استحقاق تشريعي لا يخضع للإشراف القضائي الكامل منذ عقود، وذلك بسبب</span><a href="https://www.maspero.eg/radio-and-tv-magazine-politics/2025/04/17/856100/%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%B1-5-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84%D8%A9"><b> انتهاء</b></a><span> المهلة الدستورية التي نصت على إلزامية الإشراف القضائي على الانتخابات لمدة عشر سنوات فقط من تاريخ العمل بدستور 2014. وبموجب</span><a href="https://dostour.eg/2013/article_versions/election-1-2/"><b> المادة</b></a><span> 210 من الدستور، كان يُشترط أن يُشرف أحد أعضاء الهيئات القضائية على كل صندوق انتخابي، ضمانًا لنزاهة العملية، إلا أن هذه المادة وضعت سقفًا زمنيًا لهذا الإشراف ينتهي في عام 2024، ما يعني أن أي انتخابات تُجرى بعد هذا التاريخ لن تكون خاضعة لهذا النوع من الرقابة القضائية المباشرة.</span></p>
<p><span>غياب الإشراف القضائي أثار جدلًا واسعًا في الأوساط السياسية والقانونية، إذ</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5128646-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA"> <span>عبّرت</span></a><span> بعض الأحزاب وقوى المجتمع المدني عن مخاوفها من تأثير ذلك على شفافية ونزاهة الانتخابات، في ظل ضعف ثقة بعض المواطنين في قدرة الأجهزة الإدارية وحدها على إدارة العملية الانتخابية دون انحياز أو تدخل. </span></p>
<p><span>في المقابل، ترى أطراف أخرى أن هناك ضرورة لوضع بدائل فعالة، مثل تعزيز دور الهيئة الوطنية للانتخابات وتوسيع صلاحيات المراقبة المجتمعية والدولية، لضمان استمرار النزاهة.</span></p>
<p><span> ويعكس هذا التحول تحديًا مؤسسيًا حقيقيًا أمام الدولة المصرية، يتطلب معالجة تشريعية عاجلة أو تعديلًا دستوريًا إذا تقرر الإبقاء على الإشراف القضائي مستقبلاً.</span></p>
<p><span>وعن توقعاته للبرلمان المقبل، يقول طلعت خليل إنه من المرجح أن يكون سيئًا مثل سابقه، إذ ستؤدي القائمة المطلقة المغلقة إلى إدخال نواب مرضي عنهم من قبل الأجهزة، وهو ما يكرس وضعًا صعبًا. لكنه أكد أن المعارضة ستخوض الانتخابات في دوائر عديدة على المقاعد الفردية، مراهنة على وعي رجل الشارع ونزوله لاختيار ممثلي المعارضة. </span></p>
<p><span>وأوضح أن أحزاب الموالاة تتصارع فيما بينها على تقسيم المقاعد البرلمانية كغنيمة، لا بدافع خدمة المواطنين أو الوطن.</span></p>
<p><span>وشدد على أن المعارضة تأمل عبر المشاركة في الانتخابات أن تستعيد ثقة الشارع وتحاول التغيير من الداخل. لكنه لفت في الوقت ذاته إلى أن استطلاعات الرأي تكشف عزوف المواطنين، إذ إن الغالبية لا يعرفون موعد الانتخابات البرلمانية أو لا يهتمون به، نتيجة لفقدان الثقة في البرلمان كمؤسسة تشريعية.</span></p>
<p><span>ويحذر من خطورة استمرار هذا الوضع، لأنه يعمّق القطيعة بين الناخبين والمؤسسات المنتخبة، مشيرًا إلى أن فقدان الثقة يعني أن المواطن لن يهتم بالنزول أو المشاركة، تاركًا الساحة لمن يتم حشدهم بالترهيب أو بالمقابل المادي، متوقعًا حدوث ذلك السيناريو ما لم يحدث تدخل حقيقي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بنسبة المشاركة، نفى خليل الأرقام الرسمية التي أشارت إلى 17% في انتخابات الشيوخ، مؤكدًا أنها لم تتجاوز 3 إلى 4% في الواقع، معتبرًا أن ما أُعلن لا يعكس الحقيقة. مؤكدًا على أن الحركة المدنية لا تملك خيارًا سوى محاولة التغيير السلمي عبر المشاركة السياسية، على أمل أن تتمكن من استعادة رضا الشارع المصري تدريجيًا.</span></p>
<p><span>في أغسطس 2023،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5128264-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%B7%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%80%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA"><b> طرح</b></a><span> “الحوار الوطني” الذي يضم نخبة من الشخصيات العامة وممثلي الأحزاب السياسية، ملف تعديل النظام الانتخابي للنقاش، إلا أن غياب التوافق بين القوى السياسية حال دون التوصل إلى صيغة بديلة تحظى بالإجماع. </span></p>
<p><span>وفي ضوء ذلك، رفع مجلس أمناء الحوار توصيات إلى الرئيس عبد الفتاح السيسي تتضمن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/8/18/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-3-%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6276685?utm_source=chatgpt.com"><b> ثلاثة</b></a><span> مقترحات للنظام الانتخابي. شملت: الإبقاء على النظام الحالي، أو التحول إلى نظام القائمة النسبية بنسبة 100% في 15 دائرة انتخابية، بشرط ألا يقل عدد المقاعد في كل دائرة عن 40 مقعدًا، أما المقترح الثالث فدعا إلى تبني نظام مختلط يجمع بين القائمة المغلقة المطلقة، والقائمة النسبية، والنظام الفردي بنسب مختلفة، بالرغم من ذلك ستجري الانتخابات المقبلة على نظام القوائم المطلقة والمقاعد الفردية، وهو ما اعتبرته قوى معارضة آلية إقصائية تحد من فرصها في التمثيل الفعلي. ومع ذلك، اختارت الحركة المدنية الديمقراطية هذه المرة خوض السباق الانتخابي دون أن يعلن أي من أحزابها المقاطعة، في تحول لافت عن مواقف سابقة اتسمت بالانسحاب والاعتراض.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قراءة في نسب المشاركة: بين القمة والقاع</b></h1>
<p><span>تكشف</span><a href="https://www.stears.co/elections/egypt-legislative-elections-2010/"> <span>نسب</span></a><span> المشاركة في الانتخابات البرلمانية المصرية عن مفارقات لافتة عبر العقود؛ فبينما بلغت ذروتها في انتخابات (2011-2012) بنسبة 54%، وهي الأولى بعد ثورة يناير وفي مناخ انفتاح سياسي نسبي، تراجعت بشكل حاد في انتخابات تالية مثل 2015 (28%) و2020 (29%)، أما انتخابات مجلس الشيوخ في 2020 و2025 فقد سجلت أدنى المستويات، عند حدود 17% فقط.</span></p>
<p><span>تاريخ الحياة البرلمانية المصرية بدأ</span><a href="https://data.ipu.org/parliament/EG/EG-LC01/election/EG-LC01-E19761028"> <span>بمحاولات</span></a><span> محدودة في القرن التاسع عشر مع إنشاء مجالس استشارية مثل مجلس النواب الاستشاري عام 1866. ومع دستور 1923 دخلت مصر مرحلة أكثر ليبرالية بتأسيس برلمان ثنائي (مجلس النواب ومجلس الشيوخ).</span></p>
<p><span> خلال العهد الملكي عُقدت عشر انتخابات عامة لمجلس النواب، تميزت بسيطرة حزب الوفد في كثير من الدورات، وإن كانت مهددة دومًا بالتدخلات الملكية والبريطانية وحل البرلمان أكثر من مرة، وتعد هذه المرحلة، وفق القراءات التاريخية الأكثر انفتاحًا مقارنة بما تلاها، رغم محدودية القاعدة الانتخابية واقتصارها على فئات اجتماعية معينة.</span></p>
<p><span>بعد ثورة 1952،</span><a href="https://masr360.net/2020/07/23/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D8%A7/"> <span>ألغيت</span></a><span> التجربة البرلمانية الملكية وحل محلها نظام الحزب الواحد، ففي انتخابات 1964 فاز الاتحاد الاشتراكي العربي بجميع المقاعد تقريبًا في برلمان يضم 350 نائبًا، نصفهم من العمال والفلاحين. ورغم الحديث عن نسب مشاركة مرتفعة (80% وفق تقديرات رسمية غير دقيقة)، فإن غياب التعددية جعل البرلمان</span><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9_%D9%81%D9%8A_%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9_1964"> <span>مجرد</span></a><span> أداة تعبئة سياسية. لاحقًا، مع عهد السادات ثم مبارك، عادت التعددية الشكلية لكن الحزب الوطني الديمقراطي هيمن على البرلمان من 1976 حتى 2010، وسط اتهامات مستمرة بالتزوير، وانخفاض تدريجي في نسب الإقبال حتى وصلت إلى 27% في انتخابات 2010 التي اعتُبرت الأكثر فقدانًا للمصداقية.</span></p>
<p><span>جاءت ثورة يناير لتفتح الباب لأول</span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2020/11/29/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9"> <span>انتخابات</span></a><span> حرة نسبيًا في 2011–2012، حيث حقق الإخوان المسلمون فوزًا كبيرًا بنسبة مشاركة 54%. لكن البرلمان لم يدم طويلًا وحُل بقرار قضائي. مع دستور 2014 عاد البرلمان في صيغة أحادية، لكنه افتقد الحيوية السياسية، في انتخابات 2015 و2020، هيمن حزب مستقبل وطن الموالي للسلطة على أغلبية المقاعد، بينما بقيت نسب المشاركة منخفضة. أما مجلس الشيوخ الذي أُعيد إنشاؤه في 2019 فلم يتمكن من جذب الناخبين، إذ سجلت انتخاباته أدنى نسب المشاركة، ما يعكس أزمة متواصلة في ثقة المصريين بالعملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>ختامًا.. تكشف قراءة المشهد الانتخابي في مصر عن مفارقة متكررة بين الاستحقاق الدستوري من جهة، وضعف ثقة الشارع في جدوى المشاركة من جهة أخرى. </span></p>
<p><span>وبينما تنشط الأحزاب وتستعد القوى السياسية لمعركة نوفمبر المقبل، تبقى غالبية المواطنين إما غير مبالية أو متشككة في نزاهة العملية برمتها، مستندة إلى تجارب سابقة عززت شعور الإقصاء وغياب التمثيل الحقيقي، فيما تبدو الانتخابات المقبلة امتدادًا لأزمة أعمق في علاقة المواطن بالمؤسسات المنتخبة، أزمة تتجاوز صناديق الاقتراع إلى سؤال الثقة في النظام السياسي برمته، وهو ما يجعل مستقبل الحياة البرلمانية مرهونًا بقدرة الدولة والقوى السياسية معًا على استعادة ثقة الشارع وتبديد شعوره بالخذلان.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 23:48:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758663132723071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>تجارة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Egypt-Trade-deficitc-150x150.jpeg" alt="رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024" title="رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتفعت قيمة الواردات المصرية في 2024 بنسبة 13.2%، تمثل نحو ضعف الارتفاع في قيمة الصادرات؛ 6.5%، بحسب نشرة التجارة الخارجية الصادرة، اليوم، عن الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزاد الفارق بين الصادرات والواردات، الذي يفاقم العجز في الميزان التجاري، رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/03/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%8A/"><span>قرار </span></a><span>تحرير سعر الجنيه في مارس   2024، والذي تسبب في تراجع كبير لسعر الجنيه، يفترض معه زيادة الصادرات وتراجع الواردات في ظل تراجع كلفة الأولى وزيادة كلفة الثانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغ إجمالي قيمة الصادرات 45.3 مليار دولار في 2024، مقابل 42.6 مليار في 2023، فيما بلغت قيمة الواردات 95.3 مليار دولار في 2024، مقابل 84.2 مليار في العام السابق عليه. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382772" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed0.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed0.png" alt="" width="1200" height="742" data-sanitized-class="wp-image-382772 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: نشرة التجارة الخارجية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء</p></div>
<p dir="rtl"><span>محلل اقتصاد كلي في أحد البنوك التجارية، تحدث لـ«مدى مصر» بعدما طلب عدم ذكر اسمه، أرجع الارتفاع في الواردات إلى محاولة السوق معالجة تراكم الطلب بفعل القيود على الواردات في الفترة السابقة على  قرار تحرير سعر الجنيه، «ما يعني أن قرار تحرير سعر الجنيه، وما تبعه من تخفيف القيود على الاستيراد، تبعه زيادة لافتة في الاستيراد بسبب تراكم في الطلب غير الملبى على الواردات، وخاصة الواردات غير البترولية التي استهدفتها بالذات تلك القيود». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان البنك المركزي أخضع الاستيراد لعدة قيود قبل قراره تحرير سعر الجنيه، شملت فرض قيود على تمويل استيراد 13 سلعة غير أساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشكل الواردات غير البترولية الجانب الأكبر من الواردات المصرية، ووصلت إلى 79.2 مليار دولار في 2024 مقابل 72.6 في 2023، فيما ارتفعت قيمة الواردات البترولية لـ16.1 مليار دولار العام الماضي، بزيادة 38.3% عن 11.7 مليار دولار في 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحية أخرى، أوضح المحلل أن هناك جانبًا آخر للصورة يفسر التراجع في الصادرات، بتراجع الصادرات البترولية العام الماضي مع تراجع إنتاج الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويكشف بيان «التعبئة والإحصاء» عن ارتفاع الصادرات غير البترولية بنسبة 14.4%، لتصل إلى 39.9 مليار دولار في 2024 مقابل 34.9 مليار دولار في 2023، فيما تراجعت الصادرات البترولية والكهرباء بنسبة 29.1% لتصل إلى 5.5 مليار دولار العام الماضي، مقابل 7.7 مليار دولار عام 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو مجلس إدارة الاتحاد العام للغرف التجارية، سيد أبو القمصان، يرى أن «بيانات التجارة الخارجية على مستوى الصادرات والواردات السلعية لا تكشف وحدها عن الصورة الإجمالية للحساب الجاري [ضمن ميزان المدفوعات] والذي يضم كذلك الميزان الخدمي، الذي يظهر الصادرات والواردات من الخدمات، والذي يكشف عن فائض». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويوضح أبو القمصان، الذي شغل سابقًا منصب مستشار لوزارة التجارة والصناعة لشؤون التجارة، أنه «قد يبدو للوهلة الأولى أن الكثير من الواردات جرى استيرادها كضرورة لإنتاج الصادرات، ما قد يعني أن كل زيادة في الصادرات ستؤدي إلى زيادة الواردات، لكن الحقيقة أن الكثير من الواردات ضرورية للخدمات، ومن ضمنها خدمات النقل مثلًا، والتي لا تظهر ضمن بيانات الميزان التجاري، وهي خدمات بعضها يجري تصديره، من ضمنها خدمات قناة السويس مثلًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت صادرات الذهب في المرتبة الأولى من حيث النمو في مكونات الصادرات، بنسبة 77%، وهو ما فسره مصدران في شعبة الذهب والمجوهرات، باعتباره نتيجة لارتفاع الفائض في السوق المصري، مع ارتفاع العرض نتيجة زيادة الإقبال على البيع، في ظل ارتفاع أسعار الذهب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نائب رئيس الشعبة، لطفي محمد، قال إن الارتفاع في الصادرات كان قائمًا في الأساس على الارتفاع في تصدير السبائك، مع ارتفاع مبيعاتها في السوق المصري، فيما قال الرئيس السابق للشعبة، والمستشار الحالي لغرفة الذهب والتعدين في اتحاد الصناعات، وصفي أمين، إن قرار التعويم بما أفضى إليه من ارتفاع في معدلات التضخم، أدى بوضوح لزيادة في المبيعات في ظل الضغوط الاجتماعية، بالإضافة لارتفاع الأسعار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أمين: «الزيادة الكبيرة في الصادرات تعبر عن زيادة في كميات التصدير، بالإضافة للزيادة في الأسعار في السوق العالمي العام الماضي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيانات «المركزي للإحصاء» تصدرت الصين قائمة الدول المصدرة لمصر في 2024، بـ16.5% من جملة الواردات، بقيمة 15.7 مليار دولار، تليها السعودية، بـ8.3%، بواقع 7.9 مليار دولار، ثم الولايات المتحدة الأمريكية، بنسبة 8% من الواردات، قيمتها 7.6 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، استقبلت السعودية النسبة الأكبر من الصادرات المصرية في العام الماضي، 7.7%، قيمتها 3.5 مليار دولار، ثم تركيا؛ 7.6% بقيمة 3.4 مليار دولار، تليها الإمارات بنسبة 7.2% من الصادرات، بقيمة 3.3 مليار دولار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88/">رغم تحرير سعر الصرف.. «الإحصاء»: نمو الواردات ضعف ارتفاع الصادرات في 2024</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 20:18:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758652362817693</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوسف عقيل يفوز بجائزة هيكل عن أعماله المنشورة في المنصة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27283</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/18479f90-ee69-4872-aab8-e03089300208.jpeg.webp?itok=0gSmX54r" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/18479f90-ee69-4872-aab8-e03089300208.jpeg.webp?itok=0gSmX54r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مجلس أمناء مؤسسة محمد حسنين هيكل للصحافة العربية فوز الزميل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75b83055-8730-4db3-9150-20399645edeb" href="https://almanassa.com/author/16722" title="يوسف عقيل ">يوسف عقيل</a> بجائزة هيكل للصحافة العربية في نسختها التاسعة عام 2025، مع الزميلة سلمى عبد العزيز من السودان والزميل يحيى اليعقوبي من فلسطين (قطاع غزة)، عن مجمل الأعمال التي نُشرت لهم على مدار السنة الماضية.</p>

<p>خلال حفل إعلان الجوائز الذي أقيم في نقابة الصحفيين، مساء اليوم الثلاثاء، وجَّه عقيل الشكر "لكل من يؤمن بأن الصحافة لا تزال قادرةً على إحداث الفارق، وأنها رغم كل التضييق والتحديات قادرةٌ على إضاءة الطريق في عتمة الواقع".</p>

<p>ويركز عمل يوسف، المتخصص في صحافة البيانات، على القضايا الاجتماعية والسياسية، وتنوعت أعماله المنشورة في <strong>المنصة</strong> خلال فترة الجائزة بين الموضوعات الاقتصادية عن إعادة إنتاج التقشف، والسياسية بتوثيق مئات حالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5dfa38a-2b75-4de3-a0eb-0c166e39a836" href="https://almanassa.com/stories/20460" title="الاختفاء القسري.. حين يكون السجن نجاة">الاختفاء القسري</a>، كما أطلَّ على أحوال الفريلانسرز من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d8c07b1-ecc1-4f9d-8190-8ee93a8fe6fe" href="https://almanassa.com/stories/22865" title='"رزق وحسنات".. أئمة فريلانس في مساجد الأوقاف'>أئمة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98938e36-e423-4d88-b934-a48083477a0f" href="https://almanassa.com/stories/23778" title="الصحفي الفريلانسر.. البحث عن جزرة في حقل ألغام">صحفيين</a>، وأوضاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d262655b-80b2-4209-983c-20de0d97bab1" href="https://almanassa.com/stories/18161" title='"الكار مش كارنا بس ربنا يقدرنا".. التوكتوك مؤشرًا للتضخم والبطالة'>سائقي التوكتوك</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2a542c0a-e4f1-4885-9747-d30d1eb99aab" href="https://almanassa.com/stories/22486" title="الاتجاه إجباري.. التاكسي الأبيض في طريق اللاعودة">التاكسي الأبيض</a>، وكذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="881a5e12-27e3-4ff7-9867-c4aa4e02e73c" href="https://almanassa.com/stories/20022" title="طرق قاتلة.. إنجازات الجمهورية الجديدة تهدر الأرواح">الطرق القاتلة</a> التي يسيرون مع غيرهم عليها يوميًا في الجمهورية الجديدة.</p>

<p>قدم عقيل أيضًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="731ace0a-6456-4105-aab6-b9b137fd0ce2" href="https://almanassa.com/stories/21960" title="والرئيس إذا تكلم">تحليل مضمون</a> لخطابات الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ 2018، وساهم في تحقيقات من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b58bb5ba-be21-470a-ba5f-6902751144cd" href="https://almanassa.com/stories/16817" title="تحت نيران الاحتلال.. لم تُرفع الأقلام ولن تجف الصحف">ما وثّق</a> استهداف إسرائيل المتعمد للصحفيين الفلسطينيين في قطاع غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e6126f-b544-48bd-9276-c0ab5c396f91" href="https://almanassa.com/stories/18507" title='تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"'>ما كشف</a> تضارب مصالح في عملية إسناد الحكومة إدارة مستشفى مبرة المعادي لجمعية مدينة نصر للتنمية والرعاية الاجتماعية.</p>

<p>وعرّف يوسف عقيل عن نفسه في الكلمة التي ألقاها بالحفل باعتباره واحدًا من "القادمين من الخلف، لم أبدأ من مؤسسات كبرى، ولم تُفتح أمامي الأبوابُ بسهولة. لكني اخترت التشبث بالحُلم في أن أكتبَ وأبحثَ، أن أستخدمَ الأرقام والبيانات لأروى قصص الناسِ بصدق".</p>

<p>لكنه أشار أيضًا إلى ما في داخله "من وجع جيل كامل من الصحفيين المستقلين. أحمل وجع كل صحفي لا تحميه نقابة ولا تعترف به مؤسسة".</p>

<p>ويقيّد القانون حق الصحفيين المصريين في الالتحاق بنقابتهم عبر نصوص تشترط تعيينهم في مؤسسة صحفية تُصدر إصدارًا مطبوعًا، ما يحرم عشرات الصحفيين المستقلين أو العاملين في مواقع إلكترونية من التمتع بالحماية النقابية.</p>

<p>وتمنح جائزة هيكل منذ عام 2007 للصحفيين العرب عن أعمالهم المنشورة بالعربية في صحف أو مواقع عربية، وتهدف إلى "المساهمة الفعالة في تعزيز وتنمية خبرات العاملين بالمجال الصحفي على اختلاف منابره، وتعريفهم بآخر التطورات في الصحافة العالمية، مع التركيز بشكل خاص على الأجيال الشابة من الصحفيين وتشجيع ورعاية الحوار وتبادل الخبرات بين الصحفيين في مصر والعالم، وكذلك تقديم الدعم الفني لشتى المؤسسات الصحفية الناشئة".</p>

<p>التحق يوسف عقيل في مارس/آذار 2024 بالعمل في <strong>المنصة</strong>؛ الموقع المحجوب داخل مصر، رغم تقدمه بطلب ترخيص للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام في أكتوبر/تشرين الأول 2018، مستوفيًا الأوراق المطلوبة، دون تلقي ردٍّ حتى الآن.</p>

<p>ويتيح الموقع الفرصة للصحفيين من أي مكان لتقديم أفكار ومسودات القصص الصحفية المتنوعة إلكترونيًا، ويقدم لهم الدعم التحريري والفني اللازم حتى مرحلة النشر الاحترافي.</p>

<p>تهنئ <strong>المنصة</strong> الزميل يوسف عقيل، وتأمل في اقتراب يوم تتحطم فيه القيود التي تعيق عمل المؤسسات المستقلة، والتي تمنع الصحفيين اللامعين مثله من التمتع بالحماية النقابية الواجبة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="731ace0a-6456-4105-aab6-b9b137fd0ce2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21960" role="article" about="/stories/21960" data-sanitized-id="node-21960" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21960" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21960" data-ph-capture-attribute-link-title="والرئيس إذا تكلم" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>والرئيس إذا تكلم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>

<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b58bb5ba-be21-470a-ba5f-6902751144cd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16817" role="article" about="/stories/16817" data-sanitized-id="node-16817" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16817" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16817" data-ph-capture-attribute-link-title="تحت نيران الاحتلال.. لم تُرفع الأقلام ولن تجف الصحف" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تحت نيران الاحتلال.. لم تُرفع الأقلام ولن تجف الصحف</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>

<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e6126f-b544-48bd-9276-c0ab5c396f91" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18507" role="article" about="/stories/18507" data-sanitized-id="node-18507" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18507" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18507" data-ph-capture-attribute-link-title='تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>

							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 20:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758646942787068</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%81%D8%A7%D8%A1-150x150.png" alt="بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»" title="بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وسّعت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، توغلها في عدة مناطق في أحياء شمالي مدينة غزة وغربها، ما أدى لحصار عدد من الأهالي، ونزوح آخرين نحو جنوبي القطاع، فيما يواجه الأهالي صعوبات في انتقالهم نحو الجنوب، لعدم قدرتهم على دفع كلفة النزوح، التي تتضمن ثمن شراء خيمة واستئجار مساحة من الأرض لنصبها، فضلًا عن ارتفاع أسعار خدمات النقل والمواصلات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، نحو 38 قتيلًا، بينما استمر الاحتلال في قصف أهدافٍ متفرقة في أرجاء القطاع، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، غالبيتهم في شمالي القطاع، من بينهم أطفال وصيادين ومنتظري مساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span> قُتل ثلاثة أطفال في مجمع ناصر الطبي، في غربي خان يونس، اليوم، نتيجة مضاعفات الجوع وسوء التغذية، حسبما قالت قناة «الأقصى»، فيما تلفظ المنظومة الصحية في القطاع أنفاسها الأخيرة، بينما قد تفشل محاولات إنقاذ ما تبقى تحت وطأة التدمير الممنهج للمستشفيات والخدمات الصحية، حسبما قالت وزارة الصحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي اليوم مقتل ضابط متأثرًا باصابة لحقت به أمس، خلال هجوم نفذته المقاومة الفلسطينية في مدينة غزة، في الوقت الذي صعدت فيه كتائب القسام عملياتها العسكرية مع إعلان التوغل الإسرائيلي تجاه المدينة بنية احتلالها منذ نحو أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الخارجية الإسباني، اليوم، إن بلاده سترد على أي انتهاك إسرائيلي بحق «أسطول الصمود العالمي»، وذلك مع تزايد التهديدات الإسرائيلية للأسطول، والتي أتت هذه المرة من خارجية الاحتلال، وقابلها منظمو الأسطول بالتأكيد على عزمهم مواصلة الإبحار نحو غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يوسع توغله في أحياء غزة.. والأهالي المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل ما عايشين العذاب»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما يسارع الأهالي في مدينة غزة بالانتقال نحو جنوبي القطاع، بعد توسيع قوات الاحتلال توغلها في أحياء المدينة الغربية والشمالية، اليوم، لم ينزح خليل عاطف، أحد سكان مخيم الشاطئ، في غربي المدينة، لتعذر عثوره على وسيلة لنقل أمتعة عائلته وأفرادها نحو جنوبي القطاع، لأن أصحاب شاحنات النقل لا يلتزمون بتسعيرة محددة، رغم الارتفاع الباهظ في أقل تسعيرة مقبولة، والتي تتراوح بين ثلاثة وأربعة آلاف شيكل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«اللي بيدفع أكتر بياخدوه، بتكون متفق مع صاحب شاحنة على موعد وسعر محدد، لكن فجأة يبطل يرد»، حسبما قال عاطف لـ«مدى مصر»، مُشيرًا إلى أن بقائهم في «الشاطئ» بات «دون أي وسيلة للصمود»، بعد ارتفاع أسعار الغذاء في شمالي القطاع، نتيجة انتقال التجار والباعة نحو الجنوب، فضلًا عن غياب مصادر المياه وخدمات الإنترنت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عاطف أوضح أن مناطق واسعة في أحياء النصر والكرامة والشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، وغربها، باتت فارغة من سكانها، إلا من عائلات ظلت مختبئة داخل منازلها، وسط إطلاق النار من طائرات «كواد كابتر» الإسرائيلية المنتشرة في سماء المنطقة، فضلًا عن رصاص القناصة، الذي يستهدف الأهالي في المناطق التي لم يتوغل فيها الاحتلال بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى غرار عاطف، لم تنزح إيمان صالحة وزوجها وأطفالهما الأربعة، من مسكنهم في حي النصر في غربي غزة، لعدم قدرتهم على إيجاد مأوى في جنوب القطاع المكتظ بالسكان والنازحين، حسبما قالت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>صالحة بدورها تحدثت عن عجز الأسرة عن دفع تكاليف انتقالهم ونقل أثاثهم وأمتعتهم، فضلًا عن تكاليف شراء خيمة واستئجار أرضية لنصبها. وأضافت: «أقل تكلفة لسيارة نقل بتوصل 3000 شيكل، والمواصلات شخص واحد وصلت 300 شيكل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما نور سكر، من سكان المناطق الغربية في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، فقالت لـ«مدى مصر» إنها تبحث منذ أسابيع عن شقة سكنية لاستئجارها والانتقال إليها رفقة والدتها المريضة، غير القادرة على تكرار النزوح مجددًا في خيمة، مثلما فعلت خلال الأشهر الأولى للعدوان. مشيرة إلى أنها عثرت على «خرابة» لا تصلح للسكن، بلغ ثمن إيجارها نحو ثلاثة آلاف شيكل شهريًا، وبينما «الشهداء مرميين بالشوارع وماحدش قادر يدفنهم» في منطقتها، قالت سكر: نتمنى «كلنا نستشهد بدل ما إحنا عايشين العذاب هذا كله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتوسع توغل الاحتلال في أحياء غزة، زادت صعوبة الحصول على مياه الشرب والطعام، حسبما قالت سكر، لافتة لاعتماد أفراد أسرتها على المعلبات الغذائية، في ظل عدم توفر اللحوم والدواجن، فضلًا عن ارتفاع أسعار الخضروات والأرز، «كيلو الطماطم بـ90 شيكل، لازم نوصل الجنة عشان ناكلها، من ست شهور ما بنعرف طعمها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسّعت قوات الاحتلال الإسرائيلي توغلها في عدة مناطق في أحياء شمال وغرب مدينة غزة، اليوم، ما أدى لحصار عدد من الأهالي، ونزوح آخرين نحو جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/islam.bader.468810/posts/pfbid0X1mqjRwhj1b5t39yAuT5jb54HrRX4dsBe7a2gk6dsHVZz8cK8mipnomBaWJuLeFl"><span>قال</span></a><span> مراسل التليفزيون العربي، إسلام بدر، مُضيفًا أن دبابات الاحتلال المتوغلة في حي النصر، في غرب المدينة، وصلت لمسافة قريبة من مستشفى الشفاء، قبل تراجعها مجددًا، في حين استمرت تفجيرات الاحتلال للعربات العسكرية المفخخة، بين منازل المواطنين في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>مستشفيات القطاع تستقبل 38 قتيلًا خلال 24 ساعة.. والاحتلال يقتل صيادينّ في بحر خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، نحو 38 قتيلًا، و190 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6994"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، زادت إلى نحو 65 ألفًا و382 قتيلًا، و166 ألفًا و985 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت قوات الاحتلال في قصف أهدافٍ متفرقة في شمال القطاع وجنوبه، ما أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130540"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، في حين </span><a href="https://t.me/safaps/330582"><span>أشارت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إلى أن ثلاثة من منتظري المساعدات، سقطوا برصاص الاحتلال في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، قرب مركز توزيع مساعدات تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل صيادان في بحر خان يونس، اليوم، برصاص قوات الاحتلال البحرية، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/426174"><span>قالت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، </span><a href="https://t.me/AjaNews/426173"><span>مضيفة</span></a><span> أن خمسة أشخاص، بينهم ثلاثة أطفال، قتلوا بعد قصف منزلهم في مخيم الشاطئ، في غربي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الجوع يقتل 3 أطفال في مجمع «ناصر».. و«علبة الحليب بـ100 شيكل»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تضطر آلاء العواودة، النازحة إلى مخيم البريج في وسط قطاع غزة، لاستدانة النقود لشراء حليب الأطفال، لتغذية ابنتها الرضيعة ريفان، المصابة بنقص الوزن، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، مضيفة أن الرضيعة «بتضلها جعانة وضعيفة كتير»، لسوء تغذية الأم، التي تتناول الطعام بشكل غير منتظم نتيجة المجاعة في القطاع، فيما تمضي أيامًا بطولها دون تناول الطعام والأصناف المغذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بلغ ثمن علبة الحليب نحو مئة شيكل، بحسب العواودة، التي قالت إنها لجأت إلى المستشفيات في وسط القطاع لتوفيره، دون نتيجة، من أجل الحفاظ على حياة رضيعتها، التي وُلدت بوزن كيلو و900 جرام. بحسب الأم، فإن النزوح من منزلها المدمر في شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، إلى منزل والدتها في «البريج»، وليس إلى خيمة، حرمها من استلام الحليب عبر المستشفيات الحكومية والأهلية. «التوزيع للي في الخيام واللي جوزها ميت، واللى ما بترضعش، أو اللي عندها بتر. وإحنا أطفالنا يروحوا؟» </span></p>
<p dir="rtl"><span>طفلة العواودة واحدة بين نحو 40 ألف رضيع بالقطاع المحاصر </span><a href="https://t.me/youseffares19/87330"><span>تهدد</span></a><span> المجاعة حياتهم، بينما قُتل، اليوم، ثلاثة أطفال في مجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، نتيجة مضاعفات الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/249954"><span>قالت </span></a><span>قناة «الأقصى»، فيما ذكرت آخر إحصائية صادرة عن وزارة الصحة في غزة، أمس، أن حصيلة وفيات الجوع ارتفعت إلى نحو 447 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتلفظ المنظومة الصحية في القطاع، أنفاسها الأخيرة، فيما قد تفشل كل محاولات إنقاذ ما تبقى تحت وطأة التدمير الممنهج للمستشفيات والخدمات الصحية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6993"><span>قالت</span></a><span> وزارة صحة القطاع، اليوم، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6996"><span>مُضيفة</span></a><span> أن النقص الحاد في وحدات الدم ومكوناته يضع بنوك الدم في المستشفيات أمام أزمة خانقة تهدد حياة المرضى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6991"><span>حذرت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، من توقف المستشفيات عن العمل خلال أيام قليلة، نتيجة أزمة نفاد الوقود، التي دخلت مرحلة خطرة، ما «يعرض المرضى والجرحى للموت المحقق»، ولا سيما مع غياب جدوى الإجراءات الفنية والهندسية لجدولة فترات تشغيل مولدات الكهرباء الخاصة بالمستشفيات، مع توقف إمدادات الوقود.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>المقاومة تقتل ضابطًا إسرائيليًا في «غزة».. و«القسام» تغير على تجمعات الاحتلال في «الشيخ رضوان»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ضابط في جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خلال اشتباكات جرت مع المقاومة الفلسطينية في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/idf-officer-killed-in-gaza-city-combat-the-first-fatality-in-armys-new-offensive/"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، والذي أوضح أن الضابط قُتل متأثرًا بإصابة لحقت به أمس بعدما أطلق مقاومين قذيفة مضادة للدروع استهدفت دبابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأشارت «تايمز أوف إسرائيل» إلى أن الضابط القتيل يعتبر أول عسكري يسقط منذ إعلان التوغل البري في مدينة غزة قبل نحو أسبوع، لافتة إلى تصاعد عمليات المقاومة، التي تضمنت إصابة خمسة جنود في استهداف آلية عسكرية بعبوة ناسفة في حي الصبرة، أمس، مع تمكن المقاومة من إطلاق صواريخ تجاه المستوطنات الإسرائيلية خلال اليومين الماضيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، استهداف عناصرها، أمس، دبابة إسرائيلية من نوع «ميركافا» بقذيفتي «الياسين 105»، في حي تل الهوى، في جنوبي مدينة غزة، فضلًا عن الإغارة على تجمع لجنود وآليات الاحتلال، والاشتباك معهم من المسافة صفر، في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، مؤكدة وقوع قتلى وجرحى في صفوف الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «القسام» نشرت، أمس، </span><a href="https://safa.ps/post/393148/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%A8%D8%AB-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%A2%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%81%D9%8A%D9%87-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88"><span>فيديو</span></a><span> ظهر فيه الجندي الإسرائيلي الأسير، آلون أوهل، مؤكدًا أن «نتنياهو ومن معه يريدون قتلنا، هذه أيامنا الأخيرة»، كما طالب المبعوث الأمريكي، ستيف ويتكوف، بعدم مساعدة رئيس الحكومة الإسرائيلية والضغط عليه من أجل عدم «قتل الأسرى».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«أسطول الصمود» يؤكد مواصلة الإبحار إلى غزة رغم التهديدات.. وإسبانيا تتعهد بالرد على أي انتهاك</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الخارجية الإسباني، اليوم، إن بلاده سترد على أي عمل ينتهك حرية التنقل وحرية التعبير والقانون الدولي، وسترد على أي إجراء إسرائيلي ضد «أسطول الصمود العالمي»، والذي حذر بدوره، اليوم، من التصعيد الإسرائيلي ضده، ضمن حملة تهدف لتشويه مهمته.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/icbsofgaza/status/1970506925390315800?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>ونقلت </span></a><span>اللجنة الدولية لكسر الحصر، اليوم، عن بيان للخارجية الإسبانية، تأكيد الأخيرة على سلمية وإنسانية المبادرة التي انطلقت من برشلونة قبل أسابيع، مع التنويه بتوفير مدريد الحماية الدبلوماسية والقنصلية لجميع متطوعي الأسطول الإسبان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الإسباني يأتي بعد أسبوع من </span><a href="https://www.kuna.net.kw/ArticleDetails.aspx?id=3248781&amp;Language=ar"><span>بيان </span></a><span>مشترك مع 15 دولة، حذّر إسرائيل من أن أي هجوم على الأسطول أو انتهاك لحقوق المشاركين فيه سيؤدي للمساءلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أسطول الصمود حذّر، في </span><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1970347087741993274"><span>بيانٍ</span></a><span> اليوم، من التصعيد الذي بدأته إسرائيل ضد نشطائه خلال الأسابيع الأخيرة، والذي قال إنه ضمن حملة إسرائيلية لتشويه مهمة الأسطول، بزعم أنه يمثل «تهديدًا أمنيًا»، مشيرًا إلى رصد النشطاء المبحرون على متن سفن الأسطول تحليق مسيرات مجهولة فوقهم خلال الأسابيع الماضية، بحسب البيان الذي شدد على أن ذلك «يفاقم المخاوف على سلامة المشاركين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحلقت مُسيرات أعلى مراكب الأسطول، الأحد الماضي، قبل أن يتم </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DO3kUxsCM1g/?igsh=MTR2YmoyazZiaGlocQ%3D%3D"><span>الإعلان</span></a><span> عن استقرار الأوضاع ومواصلة المراكب طريقها «للالتحاق ببقية المراكب في طريقها إلى غزة بهدف كسر الحصار وإيصال المساعدات الإنسانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما شدد البيان على أن الاحتلال ينتهج سياسة «تقويض مبادرات الإغاثة وتبرير استخدام القوة المميتة ضد ناشطين إنسانيين عزّل»، حذر في الوقت ذاته من أن القانون الدولي يؤكد أن «المدنيين المنخرطين في مهام إنسانية يتمتعون بحماية كاملة ، وأي اعتداء على أسطول الصمود أو عرقلة لمساره يُعدّ خرقاً سافرًا لاتفاقيات جنيف». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل وصفت </span><a href="https://x.com/israelmfa/status/1970143937823211940?s=46"><span>وزارة الخارجية الإسرائيلي</span></a><span>، أمس، أسطول الصمود العالمي بأنه «أسطول حماس، وأن الحركة هي من نظمته لخدمتها»، كما طالبت نشطاء الأسطول بأن يرسوا بسفنهم في ميناء عسقلان لتفريغ المساعدات، على أن تنقلها سلطات الاحتلال إلى قطاع غزة، إن كان غرض الأسطول توصيل المساعدات وليس خدمة حركة حماس، بحسب بيان الوزارة، الذي شدد على أن إسرائيل «لن تسمح للسفن بالدخول إلى منطقة قتال نشطة، ولن تسمح بخرق الحصار البحري القانوني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في رده على بيان الخارجية، أكد الأسطول اليوم أن أعمال كسر الحصار مشروعة ومكفولة قانونًا، خاصة أن «غزة صاحبة السيادة على مياهها الإقليمية»، فيما يمارس الأسطول حقه القانوني والأخلاقي في إيصال المساعدات ومواجهة الانتهاكات، وهو ما اعتبرته إسرائيل «إصرارًا على مواصلة مسار العمل العنيف»، في </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1970473004770504901"><span>بيان</span></a><span>ٍ جديد لوزارة الخارجية اليوم، مؤكدة عزمها «اتخاذ التدابير اللازمة لمنع دخول الأسطول إلى منطقة القتال ووقف أي انتهاك للحصار البحري القانوني، مع بذل كل جهد ممكن لضمان سلامة ركابه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي خضم حملتها على أسطول الصمود العالمي بدأت الخارجية الإسرائيلية منذ أمس، في الزعم بوجود صلة بين نشطاء الأسطول وأعضاء في حركة حماس، بعدما نشرت </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1970156368507375999"><span>صورًا</span></a><span> للناشطين مروان بن قطاية ووائل نوار، برفقة يوسف حمدان، ممثل حركة حماس في الجزائر، كما نشرت </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1970383672005001506"><span>صورة</span></a><span> للناشط سيف أبو كشك، زاعمة أنه عضو في «حماس»، وصاحب شركة وهمية في إسبانيا يمتلك من خلالها سفن الأسطول المُبحرة تجاه غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقابل هذه الحملة الإعلامية التي بدأتها إسرائيل منذ أمس، أكد الأسطول في بيانه أن «طواقمه عازمة بشكل راسخ على مواصلة الإبحار نحو غزة»، مُشيرًا إلى مرافقة الرحلة قوارب دعم قانوني وطبي، بما يكفل حماية المشاركين وضمان الشفافية الكاملة لمسار هذه المهمة الإنسانية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">بينما يوسع الاحتلال توغله.. أهالي «غزة» المحاصرين: «نتمنى نستشهد بدل العذاب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Sep 2025 19:36:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758646942787067</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
