<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 02:15:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 23:15:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إسعاف خارج التغطية: خلل منظومة الطوارئ يهدد الحق في العلاج</title>
			<link>https://zawia3.com/ambulance/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الاسعاف في مصر</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>عندما سقطت أميرة، ذات الاثني عشر عامًا، من الدور الأول، وبدأت تصارع الموت، لم تفكر أسرتها في طلب سيارة الإسعاف. حملها جارهم بسرعة، واستقل أقرب “توكتوك” في محاولة لإنقاذ حياتها. لكنّ هذا لم يكن الحال قبل سنوات، حين كانت سيارة الإسعاف المصرية تُعد الخيار الأقرب والأكثر موثوقية لإنقاذ المرضى، خصوصًا في الحالات الحرجة.</span></p>
<p><span>تقول والدتها، أسماء يوسف (42 عامًا) من محافظة سوهاج، في حديثها إلى “زاوية ثالثة”: “في السابق، كانت سيارة الإسعاف ملاذًا آمنًا، وطوق نجاة في الأزمات، لكن الأمور تغيّرت. اليوم، لا نجرؤ على انتظارها، لأنها قد لا تصل في الوقت المناسب، أو قد تأتي دون تجهيزات تُذكر”.</span></p>
<p><span>وتضيف: “في حالة أميرة، كان أقرب مستشفى يبعد عشر دقائق فقط، ومع ذلك لم نعتبر الإسعاف خيارًا مطروحًا، بسبب تجارب سابقة تأخرت فيها الاستجابة أكثر من ساعة ونصف. الناس اليوم يتصرفون وفق قاعدة: ‘أنقذ نفسك بنفسك’، لأن الاعتماد على الإسعاف قد يعني الحكم على المريض بالموت البطيء”.</span></p>
<blockquote><p>على مدار السنوات الماضية، تُعاني هيئة الإسعاف المصرية من <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3114008">مشكلات</a> هيكلية ومادية مزمنة. ويتفق عدد من السائقين والمسعفين والموظفين الذين تحدثوا إلى “زاوية ثالثة” على تدني الأجور، وطول ساعات العمل، وغياب الإمكانيات الضرورية لتقديم خدمة علاجية عادلة للمرضى.</p>
<p>ويؤكد عاملون أن نسبة كبيرة من سيارات الإسعاف العاملة قد تجاوزت عمرها الافتراضي بعشرات السنين. كما يعمل كثير من المسعفين في ظروف قاسية تفتقر إلى الحد الأدنى من التجهيزات، كأجهزة قياس الضغط أو الأكسجين، وأحيانًا حتى أجهزة الإنعاش القلبي. بعض السيارات، كما أشاروا، لا تحتوي إلا على نقالة، ما يجعل عمل المسعف أشبه بالمجازفة، ويحوّل المريض، بحسب وصفهم، إلى راكب مهدد بالموت.</p>
<p>ولا تقتصر الأزمة على نقص المعدات، بل تمتد إلى نقص الكوادر البشرية. فعدد المسعفين المؤهلين لا يتناسب مع حجم السكان أو عدد البلاغات اليومية، في وقت تُشرف فيه الهيئة على آلاف الحالات كل يوم.</p></blockquote>
<p><span>وفقًا لبيانات هيئة الإسعاف المصرية،</span><a href="https://www.dostor.org/5081146#:~:text=%D9%88%D8%A3%D8%B6%D8%A7%D9%81%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9,%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A7%20%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%20%D9%8A%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D9%86%20%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%82%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86."> <span>يضم</span></a><span> أسطول الإسعاف حوالي 3300 سيارة حتى أكتوبر 2024، مع خطط</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/9/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-1000-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9/6801195#:~:text=%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%AA%20%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A5%D9%86%D9%87%20%D8%AA%D9%85%20%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1,%D9%85%D8%A7%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D9%88%D8%A5%D8%AD%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D9%88%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%20%D9%88%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%20%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF."> <span>لإضافة</span></a><span> ألف سيارة جديدة ضمن مبادرة “حياة كريمة”. لكن هذا العدد، رغم زيادته، لا يزال بعيدًا عن تلبية المعايير الدولية، إذ</span><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC8297583/"> <span>توصي</span></a><span> منظمة الصحة العالمية بتوفير سيارة إسعاف لكل 50 ألف نسمة في المناطق الحضرية، مما يعني أن مصر تحتاج إلى حوالي 2080 سيارة إضافية للوصول إلى الحد الأدنى. إلى جانب ذلك يواجه توزيع سيارات الإسعاف في مصر تحديات جغرافية كبيرة تؤثر على كفاءة خدمات الطوارئ. تتركز معظم سيارات الإسعاف في المناطق الحضرية الكبرى مثل القاهرة والإسكندرية بسبب الكثافة السكانية العالية، بينما تعاني محافظات نائية مثل الوادي الجديد وشمال وجنوب سيناء من نقص ملحوظ في عدد السيارات.</span></p>
<p><span>إلى جانب ذلك، تواجه سيارات الإسعاف في مصر تحديات تتعلق بتوفر المعدات الحيوية مثل أجهزة التنفس الاصطناعي وأجهزة مراقبة العلامات الحيوية، خاصة في بعض المناطق، تشير</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/11/9/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%81%D9%89/6770350#:~:text=%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%AD%20%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D9%86%D9%82%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%BA%D9%8A%D8%B1,%D8%A5%D9%84%D9%89%209100%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%8C%20%D8%AD%D8%B3%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%A9."> <span>تقارير</span></a><span> إلى أن جزءًا من أسطول الإسعاف، قد يفتقر إلى المعدات الطبية المتقدمة، مما يؤثر على جودة الرعاية أثناء نقل المرضى. على الرغم من الجهود المبذولة لتحديث الأسطول، لا تزال هناك حاجة ملحة لتجهيز جميع السيارات بالمعدات اللازمة لضمان استجابة فعالة في حالات الطوارئ.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="1OcZh7Vm04" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/ambulance-workers/">إسعاف بلا إنصاف.. كيف تتجاهل الحكومة المصرية حقوق المسعفين؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إسعاف بلا إنصاف.. كيف تتجاهل الحكومة المصرية حقوق المسعفين؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/ambulance-workers/embed/#?secret=DCncAMoNcA%23?secret=1OcZh7Vm04" data-secret="1OcZh7Vm04" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تأخر الاستجابة: ثمنه الأرواح</b></h1>
<p><span>تُعلن هيئة الإسعاف أن متوسط زمن الاستجابة للحالات الطارئة هو 8 دقائق، لكن هذا الرقم يتعارض مع الواقع الميداني، تكشف شهادات المواطنين في حديثهم إلى زاوية ثالثة أن تأخر سيارات الإسعاف قد يصل إلى ساعة في المناطق المزدحمة مثل وسط القاهرة أو في المحافظات النائية، في 10 مايو 2025،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3458902#google_vignette"> <span>توفيت</span></a><span> الطفلة صوفيا إثر حادث مروري على طريق وادي النطرون – العلمين بسبب تأخر سيارة الإسعاف 25 دقيقة وتغيير مسارها إلى مستشفى أبعد، مما أدى إلى استغراق 50 دقيقة للوصول إلى المستشفى.</span></p>
<p><span>وقد</span><a href="https://www.elbalad.news/6574875"> <span>أثارت</span></a><span> حالة صوفيا غضبًا شعبيًا واسعًا، مع منشورات على وسائل التواصل الاجتماعي تطالب بالعدالة تحت هاشتاج #حق_صوفيا_لازم_يرجع، استجاب وزير الصحة، الدكتور خالد عبد الغفار، بأمر فتح تحقيق عاجل، وأكدت التحقيقات لاحقًا تقصير المسعف.</span></p>
<p><span>تشير التقارير إلى أن تأخر سيارات الإسعاف في مصر يرتبط بعدة عوامل، بما في ذلك الازدحام المروري، نقص الكوادر المدربة، وضعف التنسيق بين الجهات. على سبيل المثال، ذكرت</span><a href="https://www.vetogate.com/4467530"> <span>هيئة</span></a><span> الإسعاف المصرية عام 2021 أن سوء استخدام رقم الطوارئ 123 يؤدي إلى تأخيرات، حيث يتلقى المركز مكالمات غير ضرورية تحرم المصابين من فرص النجاة. كما أن التوزيع غير المتكافئ لسيارات الإسعاف، يزيد من صعوبة الاستجابة السريعة في المناطق النائية.</span></p>
<p><span> في قرية “ميت ركاب” بمحافظة الشرقية، توفي كريم علي (29 عامًا) بعد إصابته بأزمة قلبية في منتصف الليل، تقول شقيقته، نجلاء، إلى زاوية ثالثة: “أبلغنا الإسعاف في الثالثة فجرًا، وكانوا يعلمون أن الحالة طارئة، ومع ذلك لم تصل السيارة إلا بعد نحو 40 دقيقة. حينها، كان كريم قد فارق الحياة”. مضيفة: “السيارة جاءت دون طبيب، فقط سائق ومسعف غير مجهز، ليس معه أي أدوات طبية او إسعافات أولية قال لنا: (نأسف.. الحالة خرجت من أيدينا)، تؤكد نجلاء إيمانها بالله وبالقضاء والقدر، في الوقت ذاته تؤكد أن الإسعاف لو كانت مجزة لتمكنت من إنقاذ شقيقها، وتتساءل: هل يتحمل القائمون على المنظومة ذنبه؟</span></p>
<p><span>في مدينة مغاغة بمحافظة المنيا، أصيبت فتاة بجرح عميق في فخذها بعد سقوط لوح زجاجي عليها. والدتها، سهام إبراهيم، سردت القصة لـزاوية ثالثة: “اتصلت بالإسعاف أكثر من مرة، دون جدوى. لم يرد علينا أحد. فاضطررنا لنقلها بسيارتنا الخاصة. كانت تنزف طوال الطريق، تابع سهام: “كان من المفترض أن تتوفر نقطة إسعاف قريبة، أو على الأقل آلية تنسيق فعالة. نحن لا نطلب معجزة، فقط حياة كريمة، وخدمة طبية طارئة تحترم الوقت والإنسان”.</span></p>
<p><span>في كفر الدوار بمحافظة البحيرة، وقعت إصابة خطيرة داخل أحد المصانع. يقول عماد محروس، وهو عامل هناك، إن زميله تعرض لنزيف شديد في الرأس بعد سقوط أداة معدنية عليه: “اتصلنا بالإسعاف، فاستغرقت نصف ساعة حتى وصلت، وعندما جاءت، لم تكن السيارة مجهزة بأي أدوات طبية. لا كمادات، لا أجهزة، لا إنعاش، نحن الذين اضطررنا لإيقاف النزيف بوسائلنا البدائية”. يتساءل عماد: “ما الفائدة من سيارة لا تحمل أدواتها؟ كيف يمكن أن نسميها ‘إسعافًا’؟ ما رأيته أقرب إلى مركبة نقل خاصة، لا إلى وحدة طوارئ”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ظروف عمل غير إنسانية</b></h1>
<blockquote><p><span>يعاني السائقون والمسعفون أيضًا، يقول أحمد، وهو سائق إسعاف يعمل منذ أكثر من 12 عامًا بمحافظة الشرقية في حديثه مع زاوية ثالثة: “نعمل في ظروف لا يتحملها بشر، ومع ذلك لا أحد يشعر بنا، خلال النوبات الليلية، نتحرك أحيانًا بمفردنا دون وجود مسعف، بسبب العجز في الأطقم الطبية، ونضطر للتعامل مع الحالات بشكل غير آمن، إلى جانب ذلك نتعرض للاعتداءات أحيانًا من أهالي المرضى بسبب تأخر الوصول أو ضعف التجهيزات، ومع ذلك لا يوجد تأمين كافٍ لنا لا جسديًا ولا قانونيًا”.</span></p></blockquote>
<p><span>يضيف أحمد: “السيارات قديمة وبعضها غير صالح للسير لمسافات طويلة، ننفق على السيارة من مالنا الخاص أحيانًا كي نتحرك، ولا يتم صرف بدلات طبيعة العمل بانتظام، لا توجد عدالة في توزيع الحوافز، ولا احترام لمطالبنا بزيادة الأجور أو تخفيف ساعات العمل التي قد تصل إلى 16 ساعة متواصلة أحيانًا.”</span></p>
<p><span>من جهته، يؤكد حسام، وهو مسعف يعمل ضمن أحد خطوط الإسعاف السريعة بالقاهرة الكبرى، أن الخدمة تعاني من نقص شديد في الأفراد، ويقول: “نتعامل مع عدد بلاغات يومي يتجاوز قدرتنا، وأحيانًا نُطلب للتدخل في حوادث متزامنة بمواقع متباعدة دون وجود دعم أو تخطيط مسبق، كثير من البلاغات نصل إليها بعد فوات الأوان، ونُفاجأ بتسجيل البلاغ على النظام كـ’تم التعامل معه'”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “ندفع الثمن كعاملين، سواء باللوم من الأهالي أو بتحميلنا مسؤولية تأخر الاستجابة، رغم أن الخلل من الإدارة وضعف الإمكانيات، ويضيف: “لا نحصل على دورات تدريبية كافية، ولا توجد خطة واضحة لتطوير قدراتنا أو تحسين بيئة العمل، حتى الزي الرسمي والمستلزمات الطبية نشتريها على نفقتنا الخاصة أحيانًا، نحن الحلقة الأضعف في منظومة تعاني من ترهل إداري مزمن”.</span></p>
<p><span>أما منى، وهي تعمل في مركز الاتصالات المركزي لهيئة الإسعاف بالقاهرة فتقول في حديثها معنا: “أتلقى يوميًا مئات البلاغات من مواطنين يصرخون طلبًا للمساعدة، نُسجلها ونمررها إلى أقرب وحدة إسعافية، لكن في كثير من الأحيان لا توجد سيارة متاحة، أضطر لتكرار العبارة: ‘سيتم الوصول في أقرب وقت’، وأنا أعلم أن الوقت قد يطول لساعات، أو لن تأتي السيارة أبدًا”.</span></p>
<p><span>تتابع منى: “نشعر بالضغط النفسي الهائل، لا لأننا مقصرون، ولكن لأن النظام عاجز عن الاستجابة بالسرعة المطلوبة، البعض يظن أن الخطأ عندنا، لكن الحقيقة أن العجز في الأسطول والكوادر هو السبب الحقيقي. وتضيف: “لا يوجد أي تواصل مباشر مع المسؤولين لتطوير آليات العمل أو تحسين أداء النظام الرقمي،نعمل بأدوات ضعيفة في مواجهة احتياجات ضخمة”.</span></p>
<p><span>كذلك، يصف طارق، أحد المسعفين في محافظة أسيوط، طبيعة عمله بـ”المُجهدة نفسيًا وبدنيًا”، ويقول في حديث مع زاوية ثالثة: “نتعامل مع حالات خطيرة في ظروف صعبة، خاصة في المناطق الريفية أو الجبلية حيث الطرق غير ممهدة والسيارات لا تتحمل مشقة السير، نصل أحيانًا بعد فوات الأوان، وتُرمى علينا اللوم من الجميع، رغم أننا نعمل بأقصى طاقتنا”.</span></p>
<p><span>يضيف: “أزمة نقص الأفراد مزمنة، وأغلب الزملاء يعانون من الإرهاق والضغط النفسي، خاصة مع ضعف المرتبات وعدم وجود دعم نفسي أو اجتماعي، نحاول قدر الإمكان إنقاذ الأرواح، لكن دون إمكانيات حقيقية. البعض يستقيل والبعض الآخر ينتظر فرصة عمل أفضل، لأن الوضع لا يحتمل الاستمرار.”</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="i01kIDK6mF" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/doctors-2/">تداعيات إلغاء تكليف الأطباء في مصر</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“تداعيات إلغاء تكليف الأطباء في مصر” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/doctors-2/embed/#?secret=tdi9nm6kWQ%23?secret=i01kIDK6mF" data-secret="i01kIDK6mF" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الإهمال والبيروقراطية</b></h1>
<p><span>يقول محمود فؤاد، رئيس المركز المصري للحق في الدواء، إن الإسعاف يُعد في العالم كله “المنقذ الأول للأرواح”، حيث يسبق في أهميته دخول المستشفى نفسه، وهو الأداة الأولى في إنقاذ المصابين والمرضى سواء في الحوادث أو الحالات الطارئة في المنازل، خاصة خلال ساعات الليل. وأضاف أن خدمات الإسعاف تطورت لتشمل نقل المرضى بين المستشفيات، أو البحث عن سرير رعاية، وهذه أصبحت خدمات مدفوعة الأجر.</span></p>
<p><span>‎ويوضح فؤاد  في حديثه معنا أن مصر تمتلك حالياً نحو 3300 سيارة إسعاف، وفقًا لما أعلنه وزير الصحة، وهو رقم “ضئيل جدًا” مقارنة بتعداد السكان الذي يزيد على 110 ملايين نسمة، مشددًا على أن هذا الرقم يجب أن يتضاعف على الأقل، وتحدث عن التاريخ الفريد لنشأة الإسعاف في مصر، حيث بدأ بفكرة من طبيب إيطالي يُدعى “فيديو” كان يعيش في القاهرة عام 1902، إبّان انتشار وباء الكوليرا في الإسكندرية، فبدأت فكرة نقل المرضى للمصحات، ومن هنا ظهرت سيارات الإسعاف التي تطورت لاحقًا لتكون جزءًا أساسيًا من النظام الصحي المصري.</span></p>
<p><span>‎وأشار فؤاد إلى أن هيئة الإسعاف أصبحت رسمية في 2009 بعد أن استندت لقانون تم إعداده في عهد الرئيس الأسبق حسني مبارك، ومن ثم تم تعميمها على مستوى الجمهورية عبر أكثر من 3000 نقطة، ومع تطور الزمن ظهرت سيارات إسعاف أشبه بعيادات متنقلة، مجهزة لنقل المريض بسرعة إلى أقرب مستشفى.</span></p>
<p><span>‎ورغم هذا التطور، فإن المنظومة تواجه عدة تحديات، أبرزها ضعف الكوادر البشرية، حيث لا يُقبل خريجو مدارس التمريض على العمل في الإسعاف، إضافة إلى النقص الحاد في الأطباء المتخصصين، خاصة أن طبيب الإسعاف يجب أن يكون مدربًا على تقديم الإسعافات الأولية كإنعاش القلب أو إذابة الجلطات في أسرع وقت، لأن الوقت هو العامل الفارق في إنقاذ الأرواح.</span></p>
<p><span>‎كما لفت فؤاد إلى العقبة الأهم أمام سيارات الإسعاف، وهي المرور، قائلاً: “أحيانًا تبقى الإسعاف تصرخ في الشارع ولا أحد يفسح لها الطريق. حدث هذا معي شخصيًا عندما كانت والدتي في سيارة الإسعاف، وكنا متوقفين أعلى كوبري المظلات، وحدثت مشادة بيني وبين كمين شرطة كان يعرقل المرور، وعندما تحركت السيارة لم أعد أستطع اللحاق بها”.</span></p>
<p><span>‎وأضاف أن الدولة بدأت تجربة تفعيل الإسعاف المرتبط آليًا بأقرب نقطة إسعافية عبر الحواسيب، مما يُقلص زمن الاستجابة، لكنه أوضح أن التطبيق ما زال بحاجة إلى تطوير. وذكر حادثًا وقع مؤخرًا لطبيب على طريق وادي النطرون، حين استغرق وصوله للمستشفى وقتًا طويلًا، وتوفيت ابنته بسبب تأخير إعادة سيارة الإسعاف إلى مستشفى وادي النطرون بعد أن تم تحويل المصابين لمستشفيات متفرقة، في مخالفة صريحة لبروتوكول الطوارئ، مما أدى إلى إحالة الأمر للنيابة.</span></p>
<p><span>‎ويشير فؤاد إلى أن هناك أيضًا سلوكيات مجتمعية تمثل عبئًا على منظومة الإسعاف، مثل البلاغات الكاذبة أو استخدام الرقم دون طوارئ حقيقية، لكنها تراجعت مع ربط الخطوط بأرقام الهواتف المسجلة بأسماء أصحابها. متحدثًا عن التوزيع الجغرافي الحالي لسيارات الإسعاف، موضحًا أن هناك نقاطًا منتشرة في المحافظات والمدن، ويمكن أن تخدم مدنًا أخرى حسب طبيعة البلاغات. لكنه شدد على ضرورة تطوير هذه السيارات وتجهيزها بطاقم طبي متكامل، وليس مجرد سائق ومساعد.</span></p>
<p><span>‎وقال إن الأزمة تمتد كذلك إلى داخل المستشفيات، حيث تُجبر سيارات الإسعاف أحيانًا على الانتظار طويلًا لحين إيجاد سرير أو صدور تعليمات من الأطباء، رغم أن المفترض أن يكون المستشفى مجهزًا مسبقًا بناءً على البلاغ الطبي، ليتلقى المريض رعاية فورية عند وصوله.</span></p>
<p><span>‎وانتقد فؤاد ما وصفه بـ”الفراغ الطبي” داخل المستشفيات العامة، التي يجب أن تحتوي على أطباء متخصصين في طب الطوارئ، وهو تخصص قائم في دول العالم، لكنه شبه غائب في مصر بسبب نقص الأطباء.</span></p>
<p><span>‎وأشار فؤاد إلى الدور الريادي الذي لعبه مؤسس الإسعاف الرسمي في مصر، ثم الجهود التي قام بها الدكتور هاني جميعه، محافظ الفيوم الحالي، خلال عمله السابق في الدلتا لتطوير خدمات الإسعاف، مستفيدًا من كونه أحد خريجي البرنامج الرئاسي لإعداد القيادات.</span></p>
<p><span>‎وفيما يخص خدمات الإسعاف الخاصة، قال فؤاد إن هناك نحو سبع شركات تابعة للوزارة تقدم خدمات إسعاف مدفوعة للمواطنين، ويتم تسعير هذه الخدمات بالكيلومتر، سواء لنقل طفل إلى حضّانة، أو لنقل مريض من محافظة لأخرى لعدم توافر التخصص المطلوب في محافظته، وهو ما وصفه بأنه “مجحف”، مؤكدًا أن الخدمة الصحية حق لكل مواطن، مؤكدًا على أن هذه المشكلات مجتمعة تستلزم تدخلًا عاجلًا لتطوير المنظومة بشكل شامل، يضمن وصول الإسعاف في الوقت المناسب، وتقديم رعاية طبية كاملة منذ لحظة خروج السيارة وحتى دخول المريض المستشفى.</span></p>
<p><span>وخلال احتفالية مرور 123 عامًا على تأسيس مرفق الإسعاف، قبل أسبوع</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/24/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-123-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%B1%D9%81%D9%82/6997916"> <span>أكد</span></a><span> الدكتور مصطفى مدبولي رئيس الوزراء مدبولي أن “الدولة أولت اهتمامًا بالغًا بدعم هيئة الإسعاف لتكون أكثر كفاءة وحداثة”، مشيرًا إلى أن الإسعاف “رمز للتضحية والإنسانية”. كما أعلن عن افتتاح المقر الرئيسي الجديد للهيئة، الذي يضم مركزًا لتلقي البلاغات يعمل على مدار الساعة بتقنيات حديثة، وتطبيق “اسعفني” لتسهيل طلب الخدمة.</span></p>
<p><span>رغم التصريحات الرسمية المتفائلة، تظهر البيانات فجوة واضحة بين الوعود وأرض الواقع. مركز التحكم الجديد وتطبيق “اسعفني” خطوات إيجابية، لكنها لا تعالج النقص الحاد في السيارات أو التوزيع غير المتكافئ. كما أن التحقيقات في الحوادث، غالبًا ما تنتهي دون نتائج علنية، مما يُعزز انطباعًا بغياب المساءلة. من الناحية البرلمانية، تركيز النواب على قوانين مثل التأمين الصحي أو إدارة المنشآت الصحية، دون نقاشات مخصصة للإسعاف، يُظهر أولويات متباينة لا تعكس خطورة الأزمة.</span></p>
<blockquote data-secret="dNkB3s5VQg" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/health/">الحكومة تُقيد الحق في الصحة: لائحةٌ جديدة تُعيدنا إلى الوراء</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الحكومة تُقيد الحق في الصحة: لائحةٌ جديدة تُعيدنا إلى الوراء” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/health/embed/#?secret=4boezebyJM%23?secret=dNkB3s5VQg" data-secret="dNkB3s5VQg" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>انعكاس مصغر لانهيار القطاع الصحي</b></h1>
<p><span>من جهته يرى الباحث في شؤون الصحة العامة كريم طارق أن أزمة خدمات الإسعاف في مصر لا يمكن فصلها عن السياق الأشمل لانهيار منظومة الرعاية الصحية في البلاد، مؤكدًا أن المشكلة ليست مجرد مسألة تأخير في الاستجابة أو نقص في عدد السيارات، بل أزمة مركبة تتداخل فيها الأبعاد الاجتماعية والاقتصادية والإدارية.</span></p>
<p><span>وفي حديث خاص لـزاوية ثالثة، يلفت طارق إلى أن الكثير من الأوراق البحثية والسياسات الصحية لا تركز تفصيلًا على ملف الإسعاف تحديدًا، بل تتناول طب الطوارئ ككل، وهو فرع واسع، يضم بداخله الإسعاف كواحدة من مكوناته”. موضحًا أن: “المشكلة الأساسية أن الطلب على خدمات الإسعاف آخذ في التزايد بشكل كبير نتيجة النمو السكاني والتوسع الحضري، بينما قدرة الدولة على توفير الموارد والخدمات لا تواكب هذا الطلب، ما يشكل فجوة تتسع مع الوقت. هذه الفجوة تُعد خرقًا مباشرًا لنص</span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> <span>المادة</span></a><span> (18) من الدستور المصري، التي تكفل الحق في الرعاية الصحية لكافة المواطنين، بما في ذلك خدمات الطوارئ”.</span></p>
<blockquote><p>وبلغة الأرقام، يشرح طارق حجم الفجوة قائلًا: “في الوقت الراهن، توجد سيارة إسعاف واحدة لكل 43 ألف مواطن تقريبًا، في حين أن المستهدف الرسمي هو سيارة لكل 25 ألفًا، هذا يعني أن هناك نقصًا بنحو 18 ألف مواطن لكل وحدة إسعافية، وهو رقم خطير بكل المقاييس، خاصة إذا ما أخذنا في الاعتبار أن بعض المحافظات تتكدس فيها الكثافة السكانية بشكل غير متوازن”. ويشير الباحث إلى أن “الزيادة في عدد السيارات لا تكفي بمفردها”، مضيفًا: “مع توسع الأسطول، نحتاج أيضًا إلى زيادة أعداد المسعفين والسائقين، وهذا يتطلب ميزانيات جديدة، سواء لتغطية الرواتب أو لتوفير التدريب والتطوير المهني. بعض التقارير الإسبانية، وأخرى محلية من داخل مصر، تحدثت عن حالات فقد فيها مواطنون حياتهم نتيجة تأخر الإسعاف، وكان السبب المباشر ضعف تدريب الطواقم أو غياب المعدات اللازمة”.</p></blockquote>
<p><span>ويوضح طارق أن أحد الأبعاد المهمة في هذه الأزمة هو البُعد الطبقي والجغرافي، حيث تختلف جودة الخدمة من منطقة لأخرى: “في المناطق الراقية مثل القاهرة الجديدة أو الشيخ زايد أو أكتوبر، نجد استجابة أسرع وخدمة أفضل نسبيًا، وذلك لعدة أسباب؛ منها سهولة الوصول، ووضوح العناوين، والبنية التحتية الجيدة، فضلًا عن كثافة توزيع السيارات هناك. أما في المناطق الشعبية أو العشوائية، فإن الوضع مختلف تمامًا”.</span><span> </span></p>
<p><span>ويتابع: “هذا التفاوت يفتح بابًا لنقاش أكبر حول عدالة توزيع الخدمات الإسعافية، وهل يعتمد على الكثافة السكانية فعلًا، أم على اعتبارات أخرى غير واضحة؟ أغلب التقارير الإعلامية التي وثّقت تقصيرًا في الاستجابة خرجت من مناطق تمثل الطبقة الوسطى وما دونها، ما يكرّس فجوة طبقية في الحصول على حق أصيل مثل الرعاية الطارئة”. مشددًا على ضرورة التزام الدولة بما يفرضه الدستور، قائلًا: “غياب الشفافية، وضعف الحوكمة، من أبرز معوقات تحسين الخدمة. لا نعرف على وجه التحديد مَن يحاسب ومتى، وغالبًا لا تظهر ردود الأفعال الرسمية إلا بعد تداول قضية ما في الإعلام. وقتها فقط نسمع عن وعود وتحقيقات، ثم لا تلبث الأمور أن تعود لسابق عهدها. الإصلاح الحقيقي يبدأ من إدراك أن خدمات الإسعاف ليست رفاهية، بل خط الدفاع الأول عن حياة المواطن”.</span></p>
<p><span>وفقًا لتقرير صادر عن وزارة المالية المصرية،</span><a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2024/3/27/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AD%25D9%2583%25D9%2588%25D9%2585%25D8%25A9-%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2585%25D8%25B5%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25A9-%25D8%25AA%25D9%2582%25D8%25B1-%25D9%2585%25D9%2588%25D8%25A7%25D8%25B2%25D9%2586%25D8%25A9-%25D8%25A8%25D9%2582%25D9%258A%25D9%2585%25D8%25A9-135"> <span>خُصص</span></a><span> للقطاع الصحي في الموازنة العامة للدولة لعام 2024/2025 مبلغ 496 مليار جنيه، بزيادة قدرها 99 مليار جنيه عن العام السابق، لدعم الخدمات الصحية، بما في ذلك الخدمات الإسعافية، ورغم هذا التخصيص الكبير، تواجه هيئة الإسعاف المصرية تحديات مستمرة في تلبية احتياجات أسطول يضم حوالي 3000 سيارة، تشمل ارتفاع تكاليف الصيانة والتشغيل، ونقص المعدات الحيوية في بعض السيارات، وضعف التغطية في المناطق النائية،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/10/17/egypt-prices-non-emergency-ambulance-services-parliamentarian"> <span>أشار</span></a><span> الدكتور عمرو رشيد، رئيس هيئة الإسعاف، إلى أن زيادة أسعار الخدمات غير الطارئة في أكتوبر 2024، بنسبة تصل إلى 40%، تهدف إلى تنظيم الطلب وتقليل الضغط على الأسطول، لكنها لا تمثل سوى 2% من مواردها، مما يعكس الحاجة إلى تمويل إضافي لتحديث الأسطول الطبي والتقني وتحسين كفاءة الخدمات.</span></p>
<p><span>في 20 مايو 2024، أقر البرلمان قانونًا يسمح بشراكات القطاع الخاص لإدارة المنشآت الصحية العامة،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3431337"> <span>وصدّق</span></a><span> عليه الرئيس عبد الفتاح السيسي في 23 يونيو. القانون يستثني خدمات الإسعاف والطوارئ من الخصخصة، لكنه أثار مخاوف منظمة العفو الدولية من أن يؤدي إلى زيادة التكاليف على المواطنين الفقراء، مما قد يؤثر غير مباشر على الوصول إلى خدمات الطوارئ. نقابة الأطباء عارضت القانون بسبب غياب التشاور الكافي، مما يعكس ضعف الإشراف البرلماني على القطاع الصحي. لم يصدر حتى الآن اللائحة التنفيذية للقانون، مما يُعيق تقييم تأثيره على خدمات الإسعاف.</span></p>
<p><span>في ظل الضغوط المتزايدة على القطاع الصحي في مصر، تبرز منظومة الإسعاف كجزء حيوي يعكس قدرة الدولة على حماية مواطنيها في لحظات الطوارئ. لكن تكرار حوادث التأخير وسوء الأداء أثار تساؤلات حول فعالية السياسات الحكومية. هذا التقرير يسلط الضوء على التحركات البرلمانية والتصريحات الرسمية التي تناولت هذه الأزمة، مع تقييم مدى جدية هذه الجهود في مواجهة تحديات المنظومة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 19:52:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758391333008978</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-270-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D8%A7-%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A911-150x150.webp" alt="«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم" title="«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><ul>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>قتل 58 فلسطينيا على الاقل منذ فجر اليوم، من ضمنهم 47 في مدينة غزة حسبما نقلت شبكة «الجزيرة»، فيما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3885"><span>قال </span></a><span>المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة إن  ما يقارب 270 ألف مواطن نزحوا من مدينة غزة باتجاه الجنوب.</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>قال </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6862/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D8%B1-17-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-3.7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3-%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B1"><span>المرصد </span></a><span>الأورومتوسطي لحقوق الإنسان إن الجيش الإسرائيلي صعّد خلال الأسبوع الأخير من عملياته في مدينة غزة بتفجير نحو 120 عربة مفخخة محمّلة بنحو 840 طنًا من المتفجرات بين الأحياء السكنية، بمعدل 17 عربة يوميًا.</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>وزعت سلطات الاحتلال الإسرائيلي اليوم، أوامر استيلاء جديدة على أراضي المواطنين في بلدة عناتا شمال شرق القدس المحتلة، لصالح بلدية الاحتلال، ما يأتي في سياق خطة استيطانية جديدة تستهدف قطع أوصال الأراضي الفلسطينية. </span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1">
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و58 فلسطينيًا قتلوا منذ الفجر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل جيش الاحتلال 58 فلسطينيا على الأقل منذ فجر اليوم، من ضمنهم 47 في مدينة غزة، حسبما ذكرت شبكة «الجزيرة»،  ومن ضمن الضحايا </span><a href="https://aja.ws/6fovyv?update=8032261"><span>ثلاثة</span></a><span> قتلوا أثناء انتظارهم المساعدات قرب مركز مساعدات شمالي رفح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://aja.ws/6fovyv?update=8032041"><span>نقلت</span></a><span> «الجزيرة» عن مصدر في مستشفى الشفاء أن أربعة فلسطينيين قتلوا وأصيب آخرون عندما استهدفت طائرات الاحتلال خيمة نازحين وسط مدينة غزة </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن ناحية أخرى، قال </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6983"><span>مكتب</span></a><span> الإعلام الحكومي في القطاع إن 34 فلسطينيًا على الأقل قتلوا خلال 24 ساعة، فيما أصيب 20، بينهم أربعة قتلوا و18 مصابًا خلال محاولة الحصول على مساعدات. كما توفي فلسطينيان نتيجة المجاعة وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي عدد من توفوا جوعًا إلى 442 منهم 147 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبذلك، ارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي على القطاع منذ السابع من أكتوبر إلى 65 ألفًا و208 قتلى إلى جانب 166 ألفًا و271 مصابًا، منهم ألفان و518 قتيلًا و18 ألفًا 449 مصابا  خلال محاولتهم الحصول على مساعدات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المكتب الإعلامي إن عددًا أخر من الضحايا لا يزال تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/mediagovps/3885"><span>قال </span></a><span>المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة إن حركة النزوح القسري من مدينة غزة، تصاعدت باتجاه الجنوب، حيث اضطر ما يقارب 270 ألف مواطن لمغادرة منازلهم تحت وطأة القصف، منذ بدء الإخلاء الإجباري، فيما سُجلت حركة نزوح عكسي، إذ عاد أكثر من 22 ألفًا  إلى مناطقهم الأصلية داخل مدينة غزة حتى ظهر اليوم السبت، بعدما نقلوا أثاثهم ومقتنياتهم لتأمينها في الجنوب، ثم عادوا إلى مدينتهم بسبب انعدام أدنى مقومات الحياة في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتبطت موجات النزوح تلك بتحذير علني من قبل المتحدث باسم جيش الاحتلال الاسرائيلي، افيخاي أدرعي، لسكان مدينة غزة في وقت سابق من الشهر الحالي، بضرورة إخلاء المدينة استباقًا لعمليات عسكرية مزمعة لجيش الاحتلال فيها، وهو ما تزامن مع تكثيف إسرائيل هجماتها الجوية والبرية على مدينة غزة. فيما أعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، وقتها إن 50 برجًا دُمّرت في غزة خلال يومين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقابل، قال مكتب الإعلام الحكومي إن أكثر من 900 ألف فلسطيني ما زالوا صامدين في مدينة غزة وشمالها، رافضين بشكل قاطع النزوح نحو الجنوب، رغم وحشية القصف والإبادة الجماعية التي يرتكبها الاحتلال في إطار تنفيذ جريمة «التهجير القسري» الدائم المنافية لكافة القوانين والمواثيق الدولية، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت البيان إلى أن منطقة المواصي في خان يونس ورفح، والتي تضم حاليًا نحو مليون نسمة، وتروّج لها سلطات الاحتلال كمناطق «إنسانية وآمنة»، تعرضت لأكثر من 110 غارات جوية إلى جانب القصف المتكرر، ما أسفر عن قتل ألفي فلسطيني، حسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مكتب الإعلام الحكومي إن تلك المناطق تفتقر بشكل كامل إلى مقومات الحياة الأساسية، فلا مستشفيات ولا بنية تحتية ولا خدمات ضرورية من ماء أو غذاء أو مأوى أو كهرباء أو تعليم، مضيفًا أن المساحة التي خصصها الاحتلال في خرائطه كمناطق إيواء لا تتجاوز 12% فقط من مساحة القطاع غزة، فيما يحاول الاحتلال حشر أكثر من 1.7 مليون إنسان داخلها، بهدف تفريغ شمال غزة ومدينة غزة من سكانهما، في جريمة حرب مكتملة الأركان وجريمة ضد الإنسانية تخالف القانون الدولي والقانون الدولي الإنساني. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«المرصد الأورومتوسطي»: الجيش الإسرائيلي يفجر 17 عربة مفخخة يوميًا في مدينة غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6862/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D8%B1-17-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-3.7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3-%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B1"><span>المرصد </span></a><span>الأورومتوسطي لحقوق الإنسان إن الجيش الإسرائيلي صعّد خلال الأسبوع الأخير عملياته في مدينة غزة باستخدام أسلوب غير مسبوق يتمثل في تفجير نحو 120 عربة مفخخة محمّلة بنحو 840 طنًا من المتفجرات بين الأحياء السكنية، بمعدل يزيد عن 17 عربة يوميًا، موضحًا أن قوة كل تفجير تعادل تقريبًا زلزالًا بقوة 3.7 درجة على مقياس ريختر، وفق تقديرات خبراء الزلازل والفيزياء العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المرصد إلى أن الدمار الناجم عن كل عربة يمتد لمئات الأمتار، فيما تُحدث الانفجارات اهتزازات واضحة في المباني حتى على بعد عدة كيلومترات. وبسبب تعرض أبنية غزة للقصف المتواصل على مدار أكثر من 23 شهرًا، فإن أي تفجير جديد يخلّف أضرارًا مضاعفة ويؤدي إلى تضرر عشرات المنازل في محيط واسع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت التقرير إلى أن إسرائيل تستخدم مدرعات خارجة من الخدمة وتحوّلها إلى كتل ضخمة من المتفجرات تُوجَّه إلكترونيًا، معتبرًا أن هذه الهجمات لا تستهدف فقط التدمير المادي الواسع، بل أيضًا بث الرعب والذعر في صفوف المدنيين لإجبارهم على النزوح، حيث تهز أصوات الانفجارات أرجاء المدينة وتحول الحياة اليومية للسكان إلى حالة دائمة من الخوف وانعدام الأمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتقد المرصد صمت المجتمع الدولي وتقاعس الأطراف الفاعلة عن محاسبة إسرائيل، معتبرًا ذلك تكريسًا لسياسة الإفلات من العقاب. كما حثّ الدول كافة على تحمّل مسؤولياتها القانونية والأخلاقية، واتخاذ تدابير عاجلة لوقف جريمة الإبادة الجماعية المستمرة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يستولي على أراض جديدة شمال شرق القدس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وزعت سلطات الاحتلال الإسرائيلي اليوم، السبت، أوامر استيلاء جديدة على أراضي المواطنين في بلدة عناتا شمال شرق القدس المحتلة، لصالح بلدية الاحتلال، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130283"><span>نقلت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «وفا» عن مصادر محلية أن أوامر الإخلاء لأصحاب الأراضي في البلدة جاءت بهدف إقامة موقف سيارات، وتوسيع الشوارع المؤدية إلى مستعمرة معاليه أدوميم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتبلغ مساحة الأراضي التي ينوي الاحتلال الاستيلاء عليها 140 ألف متر مربع، تمتد من حاجز مخيم شعفاط مرورا بمستعمرة معاليه أدوميم، وحتى المعسكر شرق عناتا، وهي أراضي أملاك خاصة، والهدف من ذلك هو استكمال مشروع «E1» الاستعماري، حسب المصادر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومشروع E1 هو مشروع أعلن عنه وزير المالية الاسرائيلي، بتسئيل سموتريتش قبل شهر، يسعى لتقسيم الضفة الغربية المحتلة ويعزلها عن القدس الشرقية، وهي خطة من شأنها أن تقطع أوصال الأراضي التي يمكن إقامة الدولة الفلسطينية عليها، </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-approves-settlement-plan-erase-idea-palestinian-state-2025-08-20/?utm_source=chatgpt.com"><span>بحسب </span></a><span>«رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلا عن ذلك، فقد </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130280"><span>فرضت </span></a><span>سلطات الاحتلال الإسرائيلي على سكان حي الخلايلة، وقريتي بيت إكسا، والنبي صموئيل شمال غرب القدس المحتلة اليوم، الحصول على تصاريح خاصة للتنقل من وإلى قراهم، في خطوة تعمق سياسة العزل وتقييد الحركة، والسيطرة على الأراضي، بحسب «وفا». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-270-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D8%A7-%D9%85%D9%86/">«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 19:34:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758391333008977</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2016/05/jhjhjhj-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية" title="«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية</span></p>
<p dir="rtl"><span>«جنايات القاهرة»: حبس اثنين وإخلاء سبيل اثنين في سرقة الإسورة الأثرية</span></p>
<p dir="rtl"><span>دون إعلان مصري.. «الدفاع التركية» تعلن استئناف مناورات «بحر الصداقة» المشتركة بعد توقفها 13 عامًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>واشنطن تسعى للموافقة على صفقة أسلحة لإسرائيل بأكثر من 6 مليار دولار </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصرع 19 في غرق مركب هجرة يحمل سودانيين قبالة السواحل الليبية</span></p>
<p dir="rtl"><span>«العدل الدولية» تعلن انضمام البرازيل إلى دعوى جنوب إفريقيا ضد إسرائيل لارتكابها «إبادة جماعية» في غزة</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت نيابة أمن الدولة العليا، الخميس الماضي، إخلاء سبيل 20 مواطنًا، تم احتجازهم على ذمة 12 قضية مختلفة، تعود لسنوات ما بين 2012 و2024، بحسب القائمة التي نشرها عدد من </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1519801609459957&amp;id=100042903977267&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=A4OnKn8e3H4I41E9"><span>المحامين</span></a><span> الحقوقيين على «فيسبوك»، ومن </span><a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid02kwBHLgejFxBjhKaFik8JjsiEAnCAidxDViNhmZKUWz45C1rMEennCnPALZWNoGxLl"><span>بينهم</span></a><span> المحامي نبيه الجنادي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شملت القضايا التي صدر فيها قرار بإخلاء سبيل أحد المتهمين في القضية رقم 148 لسنة 2017، والمعروفة </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29082021&amp;id=a3822bbb-5ab0-476e-b506-65584b112eda"><span>إعلاميًا </span></a><span>بـ«محاولة اغتيال الرئيس السيسي»، والقضية رقم 65 لسنة 2021، والمعروفة </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02NHNzmMYs8gW77TtoaNsUxjdrvWZ1rcqMFC9j5fiVbyxqUty4x3fCD2j5HfMnKFNYl"><span>إعلاميًا</span></a><span> بقضية «إحياء وايت نايتس».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.albawabhnews.com/5265382#google_vignette"><span>قرر</span></a><span> قاضي المعارضات بمحكمة جنايات القاهرة، اليوم، تجديد حبس أخصائية الترميم، والمتهم الثاني في واقعة السرقة 15 يومًا على ذمة التحقيقات، مع إخلاء سبيل المتهمين الثالث والرابع، بعدما كشفت التحريات عن عدم وجود صلة بينهما وبين المتهمة الأولى أو واقعة السرقة، فضلًا عن عدم استدلالها بعلم المذكورين بأن القطعة ذهبية أثرية، بحسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=20092025&amp;id=ff4c7809-d1b1-4ac5-8f63-7777835c9431"><span>صحف</span></a> <a href="https://www.albawabhnews.com/5265382#google_vignette"><span>محلية</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الداخلية» أوضحت،</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9/"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، أن أخصائية ترميم بالمتحف المصري، سرقت الإسورة في 9 سبتمبر الجاري، أثناء أداء عملها بالمتحف، ثم تواصلت مع أحد التجار من معارفها، صاحب محل فضيات بالسيدة زينب، الذي باعها لمالك ورشة ذهب بالصاغة بمبلغ 180 ألف جنيه، فيما باعها بدوره لعامل بمسبك ذهب بمبلغ 194 ألف جنيه، والذي صهرها ضمن مصوغات أخرى بغرض إعادة التشكيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمين العام الأسبق للمجلس الأعلى للآثار، محمد عبد المقصود، استنكر الصمت الذي اتبعته وزارة الآثار في التعامل مع واقعة السرقة، وتجنبها للإعلان عن نشر تفاصيل تتعلق بالقطعة المسروقة أو وزنها، أو قيمتها الأثرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار عبد المقصود، في مداخلة هاتفية لبرنامج «</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=tUshMxtFtvg"><span>الحكاية</span></a><span>»، أمس، إلى وجود إهمال جسيم متعلق برفض المسؤولين لوجود كاميرات مراقبة بمعامل الترميم والمخازن الأثرية بالمتحف المصري بالتحرير. «فيه ناس بتقول إن مينفعش يبقى فيه كاميرات جوة، لأن الناس هتعرف إيه القطع وإيه موجود في كل قاعة، ونفس الموضوع في قاعات الترميم»، متوقعًا أن تبدأ هذه السياسة في التغير بعد حدوث واقعة السرقة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لليوم الثالث، استمر إضراب عمال «مصر للألمونيوم»، احتجاجًا على تقليص الأرباح السنوية، بالمخالفة للائحة النظام الأساسي للشركة، فيما بدأ بعضهم اعتصامًا داخل مقار الشركة، أمس، وفقًا لما قاله أحد المصادر لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>يطالب العمال إلى جانب حقهم في الأرباح، بزيادة بدل الوجبة والحافظ الإضافي، وتحديد بدل المخاطر بنسبة معينة، وصرف علاوة غلاء المعيشة التي أقرها الرئيس عبد الفتاح السيسي قبل عامين. تفاصيل أكثر في تغطيتنا المنشورة قبل قليل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-2/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد توقفها 13 عامًا، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5187675-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الدفاع التركية، استئناف مناورات «بحر الصداقة» العسكرية مع مصر، على أن تجرى خلال المدة بين 22-26 سبتمبر الجاري، في شرق المتوسط، فيما لم تعلن الصفحة </span><a href="https://www.facebook.com/EgyArmySpox"><span>الرسمية </span></a><span>للمتحدث العسكري أي تفاصيل بخصوص استئناف المناورة من عدمه، كما لم تنشر أي تغطية للمناورات من الصحف المحلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر، </span><a href="https://www.aa.com.tr/en/turkiye/turkiye-egypt-to-hold-joint-naval-drill-in-eastern-mediterranean/3692718"><span>نقلت </span></a><span>الصحف التركية عن المتحدث باسم «الدفاع التركية»، زكي أكتورك، أن استئناف المناورات يستهدف تطوير العلاقات الثنائية وتعزيز قابلية العمل المشترك بين الدولتين. وأوضح أكتورك أن «بحر الصداقة» ستشهد تدريبات بمشاركة الفرقاطتين التركيتين </span><span>«تي جي جي أوروتش رئيس» و«تي جي جي جيديز»، والزورقين الهجوميين «تي جي جي إيمبات» و«جي جي بورا»، إضافةً إلى الغواصة «تي جي جي غور»، وطائرتين من طراز «إف-16»، فيما من المنتظر وصول السفينتين «تحيا مصر» و«فؤاد ذكرى»، ووحدات من القوات البحرية المصرية إلى ميناء «أكساز» التركي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودشنت «بحر الصداقة» العسكرية في 2009، بين أنقرة والقاهرة، لتستمر سنويًا حتى توقفت في 2014، على خلفية القطيعة الدبلوماسية بين الدولتين على خلفية الموقف التركي من إسقاط نظام الرئيس الأسبق، محمد مرسي، وتوجهات أنقرة المتباينة مع القاهرة في ما يتعلق بالأزمة الليبية، وهو ما انتهى بطلب مصر من السفير التركي في نوفمبر 2013، بمغادرة البلاد، لاعتباره شخصًا غير مرغوب فيه،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4854356-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%88%D8%B3%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%A9"><span> بحسب</span></a><span> «الشرق الأوسط». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تسعى إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لاستيفاء موافقة الكونجرس على صفقة أسلحة محتملة لإسرائيل بقيمة 6.4 مليار دولار، تشمل طائرات هجومية وناقلات جند، حسبما نقلت «</span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/white-house-seeking-congress-approval-sell-israel-6-bln-weapons-wsj-reports-2025-09-19/"><span>رويترز</span></a><span>» عن مصادر مطلعة أمس. وهي الصفقة التي تأتي في الوقت الذي يوسع فيه الاحتلال الإسرائيلي من عمليات تدمير المنازل في مدينة غزة بواسطة مجنزرات مفخخة، بالإضافة إلى شن غارات عنيفة مكثفة على مختلف أحياء المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتوزع الصفقة ما بين 30 طائرة هليكوبتر هجومية «أباتشي»، و3259 مركبة مشاة هجومية لجيش الاحتلال. وتعكس الصفقة المرتقبة الدعم الكامل من ترامب لإسرائيل، رغم الانقسامات داخل الولايات المتحدة، إذ قدّم عدد من أعضاء مجلس الشيوخ الديمقراطيين، الخميس، مشروع قرار يدعو للاعتراف بالدولة الفلسطينية، فيما صوّت أكثر من نصف الديمقراطيين مؤخرًا ضد مبيعات أسلحة إضافية لإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر حول تطورات العدوان الإسرائيلي في قطاع غزة في نشرتنا اليومية «</span><a href="https://www.madamasr.com/topic/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-2023/"><span>في فلسطين</span></a><span>».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتشلت الجهات المعنية في ليبيا جثث 19 مهاجرًا غير نظاميًا، بعد غرق قارب مطاطي كان يقل أكثر من 70 مواطنًا من السودان وجنوب السودان، حسبما نقلت «الشروق»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19092025&amp;id=61e0287e-8fe8-497e-9db5-eb7fcaf7df2b"><span>أمس</span></a><span>، عن المنظمة الدولية للهجرة، التي أشارت إلى إبحار القارب في 9 سبتمبر الماضي من كمبوت الليبية، قبل أن يتعرض للغرق في اليوم نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مؤسسة العابرين لمساعدة المهاجرين غير النظاميين في ليبيا، ذكرت في 13 </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1404867387277646"><span>سبتمبر </span></a><span>الجاري، أن القوات الخاصة تمكنت من إنقاذ 14 مهاجرًا، بعد انقلاب مركبهم وعلى متنه 74 جميعهم سودانيين. وأوضحت «العابرين» أن الناجين ظلوا عالقين في عرض البحر لأكثر من خمسة أيام في ظروف بالغة الصعوبة دون مياه أو غذاء قبل أن إنقاذهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.icj-cij.org/sites/default/files/case-related/192/192-20250919-pre-01-00-en.pdf"><span>أعلنت </span></a><span>محكمة العدل الدولية، أمس، انضمام البرازيل إلى القضية التي رفعتها جنوب إفريقيا ضد إسرائيل، لانتهاكها اتفاقية منع جريمة الإبادة الجماعية والمعاقبة عليها، خلال عدوانها المستمر على قطاع غزة. فيما دعت «العدل الدولية» كلًا من إسرائيل وجنوب إفريقيا إلى تقديم ملاحظاتهما المكتوبة بشأن تدخل البرازيل، بموجب المادة 83 من قواعد المحكمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم يكن انتشار الذعر الدبلوماسي الذي اندلع عقب قصف إسرائيل للدوحة، 9 سبتمبر الماضي، كافيًا لاتخاذ المجتمعين في القمة العربية الإسلامية في الدوحة لاتخاذ رد موعد أو خطوات عملية مقترحة لردع إسرائيل. في تقرير «قمة الدوحة..وحدة عربية صورية»، تحدث «مدى مصر» مع دبلوماسيين ومصادر في مصر والخليج والمنطقة حول الاجتماع والرهانات الكامنة وراءه، وسبب فشله في حشد ردة فعل أكثر قوة. يمكنك قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخصوص الشأن السوداني، اختصرت زيارة رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس إلى الرياض هذا الأسبوع بسبب وعكة صحية، وإن تمكن من عقد سلسلة اجتماعات تم التوصل خلالها إلى اتفاق حول النقاط النهائية في ملف الاستثمارات السعودية بالسودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عسكريًا، استمر الجيش السوداني في التقدم عبر كردفان نحو دارفور، معقل قوات الدعم السريع ومقر حكومته الموازية، فيما رفضت الخرطوم خارطة الطريق التي طرحتها مجموعة الرباعية بقيادة واشنطن، والتي تضم الإمارات.. تفاصيل موسعة بخصوص الأوضاع السياسية والعسكرية في السودان من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span> هنا:</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ختام النشرة، نرشح لكم من «منتهى الأدب»، قراءة «دليل المقاوم الخاسر»، حول ما كتبه أمل دنقل، وغسان كنفاني وأخيرًا يحيى السنوار، على خلفية هزائم مختلفة تكبدوها وتكبدناها على يد العدو نفسه.. يمكنك قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D9%8F%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A8-14/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/">«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 17:03:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758380536720688</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكسيوس: نتنياهو طالب ترامب بالضغط على مصر لتقليل وجودها العسكري في سيناء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27210</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/letsgo.jpg.webp?itok=wBTWOak0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/letsgo.jpg.webp?itok=wBTWOak0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طلب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو من إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الضغط على مصر للحد من الحشد العسكري الأخير في شبه جزيرة سيناء وهي الخطوة التي وصفها مسؤولون إسرائيليون بأنها مصدر توتر متزايد في ظل الحرب الجارية على غزة، حسبما نقل أكسيوس.</p>

<p>ونقل الموقع الأمريكي عن مصدر أمريكي ومصدرين إسرائيليين، أن نتنياهو <a href="https://www.axios.com/2025/09/20/egypt-military-build-up-sinai-israel-us">قدّم</a> لوزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو خلال لقائهما في القدس الأسبوع الماضي، قائمة بـ"أنشطة مصرية في سيناء" اعتبرتها تل أبيب انتهاكًا لاتفاقية السلام الموقعة عام 1979.</p>

<p>ووفق المصادر، تضمنت القائمة توسيع الجيش المصري مدارج قواعد جوية لتصبح صالحة لإقلاع وهبوط المقاتلات الحربية، وبناء منشآت تحت الأرض يُعتقد أنها قد تُستخدم لتخزين صواريخ، غير أن مصادر أكسيوس نوّهت إلى عدم وجود أدلة على ذلك.</p>

<p>وأوضح المسؤولان الإسرائيليان أن القاهرة لم تقدّم توضيحات كافية عبر القنوات الدبلوماسية لتحركاتها، وأن فشل المحادثات المباشرة دفع إسرائيل إلى مطالبة واشنطن بالتدخل.</p>

<p>ونقل الموقع عن مسؤول إسرائيلي وصفه للوضع بأنه "خطير للغاية"، مشيرًا إلى أن تقليص طلعات قوة المراقبين الدوليين في سيناء قلّل من القدرة على متابعة الأنشطة المصرية.</p>

<p>في المقابل، نقل أكسيوس عن مسؤول مصري لم يُسمِّه، قوله إن إدارة ترامب لم تُثِر هذه المسألة مع القاهرة مؤخرًا.</p>

<p>وأشار التقرير إلى أن العلاقات بين مصر وإسرائيل تشهد فتورًا متصاعدًا منذ عودة نتنياهو لرئاسة الحكومة أواخر 2022، إذ لم تُعقد لقاءات علنية بينه وبين الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ نحو ثلاث سنوات، فيما توقفت الاتصالات الهاتفية المعلنة بينهما منذ منتصف 2023.</p>

<p>وترى القاهرة أن سياسات حكومة نتنياهو تجاه غزة، خصوصًا الطروحات المتعلقة بدفع الفلسطينيين نحو سيناء، تمثل تهديدًا مباشرًا لأمنها القومي، كما <a href="https://www.youtube.com/shorts/xpxgK5-Sid0">حذر</a> السيسي إسرائيل من أي أفعال قد تقوض اتفاق السلام بينهما.</p>

<p>وفي غضون ذلك، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=808285658256076">انتقد</a> نتنياهو مصر علنًا لرفضها استقبال الفلسطينيين من غزة، واتهمها مؤخرًا بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة القطاع"ـ وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>نددت</a> به القاهرة واعتبرته محاولة من رئيس الوزراء الإسرائيلي لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف القاهرة الراسخ برفض تهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>ولم تكن تلك المرة الأولى التي يتحدث فيها نتنياهو عن تهجير الفلسطينيين، إذ سبق وقال إنه يريد تحقيق رؤية ترامب بنقل جزء كبير منهم عبر ما وصفه نتنياهو بـ"الهجرة الطوعية".</p>

<p>ونهاية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا</a> الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكنَّ هذه الدعوة قُوبلت بالرفض القاطع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">مصر </a>والدول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8044bc18-2743-46ba-8b30-4bfad49c5cf1" href="https://almanassa.com/news/22137" title="رسالة عربية مشتركة إلى أمريكا لرفض تهجير الفلسطينيين">العربية</a>، كما واجهت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f5e75e0-1a33-4efd-ba99-634dca0f9ab7" href="https://almanassa.com/news/22168" title='"انتهاك للقانون".. رفض دولي لمخطط ترامب السيطرة على قطاع غزة'>انتقادات </a>دولية، كما نددت جماعات لحقوق الإنسان بنقل الفلسطينيين من القطاع بشكل دائم، ووصفت الأمر بأنه تطهير عرقي.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b2248ac-5358-42d5-8c93-a3bbce8182bd" href="https://almanassa.com/news/23022" title="إسرائيل: سنسمح لأي مواطن في غزة بالانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة">وافق</a> مجلس الوزراء السياسي الأمني الإسرائيلي ​​على اقتراح جيش الاحتلال بإنشاء وكالة عبور طوعي لسكان غزة "الذين يعربون عن اهتمامهم بالخروج إلى دول ثالثة، مع مراعاة أحكام القانون الإسرائيلي والدولي ووفقًا لرؤية ترامب"، وقتها <a href="https://x.com/N12News/status/1903691932741824902">قال</a> وزير الدفاع يسرائيل كاتس "سنسمح لأي مواطن في غزة يرغب في الانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة أن يفعل ذلك".</p>

<p>وطرحت إسرائيل مقترحات مماثلة لإعادة التوطين مع دول إفريقية أخرى. ومنتصف أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64d4e4d0-e95b-4991-becf-0b20365bf3b0" href="https://almanassa.com/news/26349" title="محادثات إسرائيلية لتهجير الفلسطينيين إلى جنوب السودان">أكدت</a> أسوشيتد برس أن إسرائيل <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تجري</a> محادثات مع جنوب السودان بشأن إمكانية تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="402a60d5-38ea-4a85-a5cc-9d025588469a" href="https://almanassa.com/news/26390" title="جنوب السودان ينفي عقد محادثات مع إسرائيل لتهجير الفلسطينيين">نفته</a> جنوب السودان وقالت إن هذه الادعاءات لا أساس لها ولا تعكس الموقف الرسمي أو السياسة الرسمية للحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758375131764751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حزب الله يدعو السعودية إلى "تجميد الخلافات مؤقتًا" لمواجهة إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27209</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lvl220241206101450.jpg.webp?itok=27N9mW0y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lvl220241206101450.jpg.webp?itok=27N9mW0y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا نائب الأمين العام لحزب الله اللبناني نعيم قاسم، السعودية إلى "فتح صفحة جديدة" في العلاقات مع لبنان، و"تجميد الخلافات مؤقتًا" من أجل تشكيل جبهة موحدة في مواجهة إسرائيل.</p>

<p>وجاءت <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-chief-makes-overtures-saudi-arabia-front-against-israel-2025-09-19/">تصريحات</a> قاسم، في خطاب متلفز أمس، بعد سنوات من التوتر والعداء الذي طبع العلاقة بين الرياض وحزب الله، والذي انعكس بدوره على صلات المملكة بلبنان.</p>

<p>وكانت السعودية ودول خليجية أخرى <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/3/3/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9">صنّفت</a> حزب الله منظمة إرهابية عام 2016، كما صعّدت مؤخرًا من ضغوطها على الحكومة اللبنانية، بالتنسيق مع واشنطن وخصوم الحزب في الداخل، لدفعها نحو نزع سلاحه، خاصة بعد الحرب المدمرة مع إسرائيل العام الماضي.</p>

<p>وقال قاسم إن القوى الإقليمية ينبغي أن تنظر لإسرائيل، لا حزب الله، على أنها التهديد الرئيسي للشرق الأوسط، مضيفًا أن "سلاح المقاومة موجّه إلى العدو الإسرائيلي، وليس إلى لبنان أو السعودية أو أي جهة أخرى"، مؤكدًا أن الحوار يمكن أن "يجمّد الخلافات" مؤقتًا لمواجهة ما وصفه بالتهديد الإسرائيلي.</p>

<p>وأضاف أن استمرار الضغط على حزب الله "لا يصب إلا في مصلحة إسرائيل".</p>

<p>ورغم أن السعودية ضخت مليارات الدولارات في لبنان خلال العقود الماضية، و<a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2006/7/25/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B4%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">ساهمت</a> في إعادة إعمار الجنوب بعد حرب 2006، فإن نفوذ حزب الله تعاظم بدعم من إيران، ما أدى إلى توتر متصاعد مع الرياض، بلغ ذروته عام 2021 عندما قطعت المملكة علاقاتها الدبلوماسية مع بيروت.</p>

<p>وفي تلك الفترة، اتهمت الرياض حزب الله بالهيمنة على القرار اللبناني، فيما ردّ الأمين العام الأسبق للحزب حسن نصر الله <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2022/01/04/hassan-nasrullah-wahabism-mbs">بوصف</a> ولي العهد السعودي محمد بن سلمان بـ"الإرهابي".</p>

<p>لكن التحولات الأخيرة في الإقليم، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdc23f1d-b46b-435b-ad4d-ad11232a0270" href="https://almanassa.com/news/19678" title="إسرائيل تعلن مقتل حسن نصر الله">اغتيال</a> نصر الله على يد إسرائيل العام الماضي وسقوط حليف الحزب الرئيس السوري بشار الأسد في ديسمبر/كانون الأول الماضي، دفعت قيادة حزب الله إلى إعادة طرح فكرة التقارب مع السعودية، في محاولة لإعادة رسم خريطة التحالفات في المنطقة.</p>

<p>وخلال أغسطس/آب الماضي، وافقت الحكومة اللبنانية على ورقة أمريكية تضمنت إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-says-lebanon-cabinet-decision-seek-state-monopoly-arms-is-grave-sin-2025-08-06/?utm_source=chatgpt.com">كلَّفت</a> الجيش بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من الاتهامات المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة. وبعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>حذّر</a> قاسم من أن قرار الحكومة قد يفتح الباب أمام "حرب أهلية"، مؤكدًا استعداد الحزب لخوض "معركة" للحفاظ على سلاحه.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/7/%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">شنت</a> إسرائيل في 8 أكتوبر/تشرين الأول 2023، عدوانًا على لبنان تحول إلى حرب واسعة في 23 سبتمبر/أيلول 2024، ما أسفر عن أكثر من 4 آلاف قتيل ونحو 17 ألف جريح، وفي 27 نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">بدأ</a> سريان اتفاق لوقف إطلاق النار بين حزب الله وإسرائيل، لكن تل أبيب خرقته، وهو ما أسفر عن 269 قتيلًا و568 جريحًا، وفق بيانات رسمية.</p>

<p>وفي تحدٍ لاتفاق وقف إطلاق النار، نفذ جيش الاحتلال الإسرائيلي انسحابًا جزئيًا من جنوب لبنان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">يواصل</a> احتلال 5 تلال لبنانية سيطر عليها خلال الحرب الأخيرة.</p>

<p>وتشترط إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله أن التخلي عن السلاح تسليمًا لإسرائيل، مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758375131764750</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب نافيًا علمه بتقرير أممي يدين إسرائيل بالإبادة: ارتكبتها حماس في 7 أكتوبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27208</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفى الرئيس الأمريكي دونالد ترامب اطلاعه على تقرير تدين فيه الأممُ المتحدةُ إسرائيلَ لأول مرة بارتكاب إبادة جماعية ضد الفلسطينيين في غزة، لكنه عاد ليتهم حماس مجددًا بارتكاب إبادة جماعية في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>هجوم</a> السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وشددت لجنة تحقيق تابعة للأمم المتحدة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">تقرير</a> مكون من 72 صفحة صدر الثلاثاء الماضي، على أن جيش الاحتلال الإسرائيلي ارتكب أربعة أعمال إبادة جماعية في غزة منذ بداية العدوان على القطاع قبل قرابة عامين.</p>

<p>وقال التقرير إن هذه الأعمال شملت قتل فلسطينيين في غزة، والتسبب في أضرار جسدية وعقلية خطيرة للفلسطينيين، وإلحاق أضرار متعمدة بظروف معيشة المجموعة بهدف تدميرها جسديًا كليًا أو جزئيًا، وفرض تدابير تهدف إلى منع الإنجاب.</p>

<p>ولكن ترامب في رده على سؤال متعلق بهذا التقرير خلال مؤتمر صحفي بالبيت الأبيض، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=20092025&amp;id=ae9a07d6-320e-42c0-8c01-88c9be39d985">قال</a> "لم أطلع على ذلك، الوضع شنيع ولا يمكن أن ننسى 7 أكتوبر، لكن من ارتكب إبادة جماعية كان في السابع من أكتوبر"، في إشارة إلى هجوم حماس، التي تصنفها الولايات المتحدة، شأنها شأن فصائل المقاومة الفلسطينية، مجموعة "إرهابية".</p>

<p>وأعاد ترامب تكرار ما تناقلته وسائل إعلام غربية من تقارير <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2023/12/12/2509395/-%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%B1%D8%A4%D9%88%D8%B3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%A8-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-7-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1">ثبت كذبها</a> لاحقًا، عندما قال "ما حدث في 7 أكتوبر كان إبادة جماعية في أكبر تجلياتها، عملية قتل وإبادة جماعية، أطفال قُطعت رؤوسهم، وقُطعت أوصال الناس.. هذا إبادة جماعية أيضًا".</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/world/2025/jul/28/israel-committing-genocide-in-gaza-say-israel-based-human-rights-groups">تواجه</a> الولايات المتحدة اتهامات متزايدة بالمسؤولية غير المباشرة عن الانتهاكات التي يرتكبها جيش الاحتلال الإسرائيلي في غزة، من خلال استمرارها في تزويده بالأسلحة والذخائر والدعم الاستخباراتي واللوجستي.</p>

<p>وتقول منظمات حقوقية إن هذا الدعم يجعل واشنطن "شريكًا في الجرائم"، خصوصًا في ظل استخدام القنابل الأمريكية في قصف الأحياء السكنية والمستشفيات ومخيمات النازحين، فضلًا عن توفيرها غطاء سياسي لإسرائيل في مجلس الأمن، ما يحول دون صدور قرارات ملزمة لوقف الحرب أو محاسبة المسؤولين عنها.</p>

<p>ولم تتوقف أمريكا عن دعم إسرائيل بالأسلحة الهجومية ومنظومات الدفاع منذ بدء العدوان على غزة، وفي آخر تأكيد على ذلك ما <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/white-house-seeking-congress-approval-sell-israel-6-bln-weapons-wsj-reports-2025-09-19/">نشرته</a> رويترز اليوم، عن سعي إدارة ترامب للحصول على موافقة الكونجرس على بيع معدات دعم وأسلحة بقيمة 6.4 مليار دولار لإسرائيل تشمل طائرات هليكوبتر هجومية وناقلات جند.</p>

<p>وحسب رويترز، تتضمن الحزمة المقررة صفقة بقيمة 3.8 مليار دولار لشراء 30 طائرة هليكوبتر هجومية من طراز أباتشي إيه.إتش-64، و1.9 مليار دولار لشراء 3250 مركبة مشاة هجومية لجيش الاحتلال، مشيرة إلى أن هناك صفقة أخرى بقيمة 750 مليون دولار من قطع الغيار اللازمة لناقلات الجند المدرعة وإمدادات الطاقة ستدرج في العملية.</p>

<p>وتأتي الصفقة الأخيرة فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها الأسبوع الماضي، ومن المقرر أن تستمر لأشهر وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 15:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758369732538125</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دمشق تتوقع اتفاقًا أمنيًا مع إسرائيل خلال أيام.. والشرع: لا يعني التطبيع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27205</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bd9b554a-80af-4373-826c-f81b258cfeef.jpg.webp?itok=O_UvZLot" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bd9b554a-80af-4373-826c-f81b258cfeef.jpg.webp?itok=O_UvZLot" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع إن المفاوضات التي تجري مع إسرائيل بوساطة أمريكية أوشكت على التوصل إلى اتفاق أمني شبيه باتفاقية <a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/DocumentDetails.aspx?id=5">فض الاشتباك</a> عام 1974 قد يُوقّع خلال أيام، مؤكدًا أن ذلك "لا يعني بأي حال تطبيع العلاقات مع تل أبيب".</p>

<p>واعتبر الشرع، خلال مقابلة مع صحيفة "ملييت" التركية، أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">استهداف</a> إسرائيل القصر الرئاسي ومقر وزارة الدفاع في دمشق قبل أسابيع يمثل "إعلان حرب"، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التوصل إلى اتفاق أمني معها "لا مفر منه".</p>

<p>وجاء حديث الشرع عن ضرورة التوصل إلى اتفاق رغم تشكيكه في مدى التزام تل أبيب بأي تفاهمات مستقبلية، وقال "إذا كان السؤال هل أثق بإسرائيل؟ فالجواب: لا أثق بها".</p>

<p>وأوضح أن سوريا تعرف كيف تحارب لكنها لم تعد تريد الحرب، مشيرًا إلى أن أحداث السويداء الأخيرة جاءت بمثابة "فخ مدبر" في وقت كانت المفاوضات تقترب من نهايتها.</p>

<p>والشهر الماضي، تدخلت إسرائيل بقصف جوي عنيف في السويداء خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1ec63d9-b86f-462e-833b-2af86269aaca" href="https://almanassa.com/news/23821" title='تجدد الاشتباكات الطائفية في سوريا.. وإسرائيل تقصف ريف دمشق "دفاعًا عن الدروز"'>أحداث عنف طائفي</a> دامية بين الدروز ومجموعات بدوية بدعم من قوات حكومية وميليشيات سنية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2025/08/19/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9">ليبحث</a> بعدها وزير الخارجية السوري أسعد الشيباني ونظيره الإسرائيلي للشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، التهدئة والأوضاع.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3432700e-14c0-434d-8def-fc967f079c81" href="https://almanassa.com/news/27049" title="الشرع: سوريا تتفاوض مع إسرائيل للعودة إلى ما قبل الثامن من ديسمبر">قال</a> الشرع إن السلطات الانتقالية تسعى إلى "الهدوء التام في العلاقات مع كل دول العالم"، مضيفًا الاتفاق مع إسرائيل من المقرر أن يعيد إسرائيل إلى حدود الثامن من ديسمبر، قبل سقوط نظام بشار الأسد العام الماضي.</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">الإطاحة</a> بنظام الأسد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت </a>إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم". ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> إسرائيل مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية". </p>

<p>وعن مشاركته المرتقبة في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، قال الشرع إنها ستكون "سابقة تاريخية"، لكونها المرة الأولى منذ ستة عقود التي يشارك فيها رئيس سوري في أعمالها، واصفًا ذلك بأنه "منعطف جديد يعكس أن سوريا لم تعد دولة مصدّرة للمخدرات أو اللاجئين أو الإرهاب". وأكد أن 90% من تجارة المخدرات توقفت، وأن نحو مليون لاجئ عادوا إلى البلاد رغم عدم انطلاق عملية الإعمار.</p>

<p>وفي الشأن الداخلي، حذر الشرع من أن فشل دمج قوات سوريا الديمقراطية "قسد" ضمن هيكل الدولة قبل نهاية العام قد يدفع تركيا إلى التحرك عسكريًا، واعتبر أن بعض الأجنحة داخل "قسد" وحزب العمال الكردستاني تعرقل الاتفاقات القائمة، رافضًا مطالبها باللامركزية، قائلاً إن "القانون السوري رقم 107 يضمن بالفعل نسبة 90% من اللامركزية الإدارية، وما يطرح ليس سوى غطاء للنزعة الانفصالية".</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>وقع</a> الشرع وقائد قوات سوريا الديمقراطية "قسد" مظلوم عبدي، اتفاقًا يقضي بدمج كافة المؤسسات المدنية والعسكرية التابعة للإدارة الذاتية الكردية في إطار الدولة السورية، لكن الاتفاق تعطل لاحقًا، ما أرجعه الشرع إلى أن "بعض الأجنحة داخل قسد وحزب العمال الكردستاني عملت على تعطيله".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 15:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758369732538124</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكثر من 75 قتيلًا بعد قصف مسجد في الفاشر.. والجيش يتهم "الدعم السريع"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27204</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=PjC4qcZG" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=PjC4qcZG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل أكثر من 75 شخصًا فجر أمس الجمعة، في قصف بطائرة مسيّرة استهدف مسجدًا في مدينة الفاشر كبرى مدن إقليم دارفور، أسفر عن انهيار المسجد بالكامل، فيما اتهمت السلطات المحلية قوات الدعم السريع بارتكاب الهجوم.</p>

<p>وجاء الهجوم بعد يوم واحد من <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/16/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-2">معارك</a> عنيفة داخل الفاشر، شهدت تقدم قوات الدعم السريع نحو مقر القوة المشتركة في مجمع البعثة الأممية السابقة "يوناميد"، قبل أن تتراجع تحت ضربات الطيران المسيّر للجيش. وتبادل الطرفان إعلان السيطرة على الموقع الاستراتيجي، في وقت تشدد فيه قوات الدعم حصارها على مقر الفرقة السادسة مشاة.</p>

<p>وقالت شبكة أطباء السودان في <a href="https://x.com/SDN154/status/1968964146352865543">بيان</a> أمس، إن قوات الدعم السريع ارتكبت الهجوم الذي وصفته بأنه "جريمة مروعة" مما أدى إلى مقتل 43 شخصًا كانوا يصلون الفجر وأصيب آخرون بجروح خطيرة، فيما أشارت مصادر محلية إلى أن حصيلة القتلى <a href="https://www.reuters.com/world/africa/more-than-70-killed-attack-by-sudan-paramilitary-al-fashir-sovereignty-council-2025-09-19/">ارتفعت</a> لأكثر من 75 شخصًا.</p>

<p>وأدانت الشبكة الهجوم وقالت إن "استهداف المواطنيين العُزّل يمثل جريمة حرب مكتملة الأركان ووصمة عار في جبين مرتكبيها، ويكشف حجم الانتهاك الصارخ للدعم السريع للقيم الإنسانية والدينية والقانون الدولي الإنساني". </p>

<p>وطالبت المجتمع الدولي والأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي وكل الجهات ذات الصلة، بالضغط الجاد لإيقاف هذه الجرائم وضمان حماية المدنيين وفتح ممرات إنسانية فورية وتوفير الغذاء والدواء للمدينة المنكوبة.</p>

<p>وقال مجلس السيادة السوداني أمس، إن أكثر من 70 شخصًا <a href="https://www.reuters.com/world/africa/more-than-70-killed-attack-by-sudan-paramilitary-al-fashir-sovereignty-council-2025-09-19/">قتلوا</a> في هجوم بطائرات مسيرة شنته قوات الدعم السريع على مسجد في مدينة الفاشر في أثناء أداء الصلاة.</p>

<p>و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/20250920-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A875-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">قال</a> أحد سكان حي الدرجة الأولى الذي وقع فيه الاستهداف، لفرانس برس، "واجهتنا مشكلة الأكفان التي تم تعد متوافرة في المدينة بعد الحصار والموت، واضطررنا لاستخدام أكياس من البلاستيك في الدفن".</p>

<p>في السياق، نددت وزيرة الخارجية البريطانية إيفيت كوبر بالهجوم، ووصفته بأنه "صادم للغاية".</p>

<p>وفيما لم يصدر أي تعليق رسمي من قوات الدعم السريع، تحدثت <a href="https://www.criticalthreats.org/analysis/africa-file-may-8-2025-rsf-drone-strikes-port-sudan-iran-exports-regime-security-burkina-faso">تقارير</a> ميدانية عن استخدامها مؤخرًا طائرات مسيّرة مزوّدة بعبوات قادرة على اختراق التحصينات، واستهدفت بها تحصينات ومواقع للجيش والجماعات المسلحة المتحالفة معه.</p>

<p>كما نددت "لجان مقاومة الفاشر"، وهي تنظيمات مدنية، بما سمته "ترك المدينة لمصيرها"، وقالت في بيان إن "الموت يطارد المدنيين في كل زاوية، بينما تكتفي السلطة المركزية وقيادات دارفور بالمؤتمرات والزيارات الخارجية".</p>

<p>وخلال الفترة الأخيرة، <a href="https://www.sudanakhbar.com/1692919">تصاعدت</a> التحذيرات من وقوع "مجازر جماعية" إذا ما سقطت الفاشر، وهي آخر مدينة كبيرة في شمال دارفور تحت سيطرة الجيش، وقالت لجان مقاومة الفاشر إن المدنيين "يواجهون الموت في كل زاوية"، متهمة السلطة المركزية بالتقاعس عن حماية السكان.</p>

<p>من جهته، أكد مكتب مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان أن أعداد القتلى المدنيين في السودان ارتفعت بشكل كبير خلال النصف الأول من العام، مشيرًا إلى أن العنف يتخذ طابعًا عرقيًا متزايدًا. فوفق <a href="https://www.reuters.com/world/africa/significant-rise-civilian-killings-sudan-conflict-this-year-says-un-human-rights-2025-09-19/">تقرير حديث</a>، قُتل ما لا يقل عن 3384 مدنيًا بين يناير/كانون الثاني ويونيو/حزيران الماضيين، معظمهم في إقليم دارفور. ويعادل هذا الرقم ما يقرب من 80% من إجمالي الخسائر البشرية الموثقة بين المدنيين في السودان العام الماضي.</p>

<p>وتشهد الفاشر منذ أكثر من عام ونصف حصارًا خانقًا فرضته قوات الدعم السريع، وسط أزمة إنسانية متفاقمة تشمل نقص الغذاء والدواء، وارتفاع معدلات المجاعة والوفيات بين الأطفال والنساء.</p>

<p>وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل/نيسان 2023، بعد تفجر صراع على السلطة بينهما.</p>

<p>ونهاية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>حمّلت</a> بعثة الأمم المتحدة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق بشأن السودان، قوات الدعم السريع، مسؤولية ارتكاب عنف جنسي على نطاق واسع و"بدرجة مهولة"، في أثناء تقدمها في المناطق التي تسيطر عليها، بما في ذلك "الاغتصاب الجماعي، والخطف والاحتجاز ضمن ظروف ترقى للاستعباد الجنسي".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>أصدرت</a> هيومن رايتس ووتش تقريرًا جديدًا، اتهمت فيه قوات الدعم السريع والميليشيات المتحالفة معها بارتكاب انتهاكات جسيمة ضد المدنيين في ولاية جنوب كردفان خلال الفترة من ديسمبر/كانون الأول 2023 إلى مارس/آذار 2024، موثقة جرائم تشمل القتل والاغتصاب والاختطاف ونهب المنازل وتدميرها.</p>

<p dir="rtl">وحضت المنظمة الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي على اتخاذ إجراءات عاجلة لحماية المدنيين في السودان، بما في ذلك نشر بعثة مراقبة دولية لتوثيق الانتهاكات ووقف استهداف المدنيين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 15:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758369732538123</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إضراب عمال «مصر للألومنيوم» احتجاجًا على تقليص أرباحهم السنوية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-2/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/WhatsApp-Image-2025-09-20-at-2.25.36-PM-150x150.jpeg" alt="إضراب عمال «مصر للألومنيوم» احتجاجًا على تقليص أرباحهم السنوية" title="إضراب عمال «مصر للألومنيوم» احتجاجًا على تقليص أرباحهم السنوية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>يواصل أكثر من أربعة آلاف عامل في شركة مصر للألومنيوم بنجع حمادي، لليوم الثالث، إضرابهم عن العمل، فيما </span><span>بدأ بعض العمال اعتصامًا منذ أمس داخل مقر الشركة،</span><span> احتجاجًا على تدني نسبة الأرباح السنوية المخصصة لهم، </span><span>حسبما قال مصدر من العمال المشاركين في الإضراب لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن </span><span>قرر الإضراب جاء عقب انتهاء أعمال</span> <a href="https://www.facebook.com/share/p/19kVBp6sji/"><span>الجمعية</span></a><span> العمومية للشركة، مساء الخميس الماضي، والتي انعقدت لاعتماد نتائج أعمال السنة المالية 2024-2025، </span><span>معلنة تحقيق أعلى عائد من الأرباح في تاريخ الشركة، والتي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1EHNq9tPRK/"><span>بلغت</span></a><span> 10.18 مليار جنيه، لكن العمال اعترضوا على تقليص نسبتهم من الأرباح إلى يعادل 95 شهرًا فقط لكل عامل، بالمخالفة للائحة النظام الأساسي للشركة، والتي تحدد نسبة الأرباح السنوية للعمال </span><span>بـ12% من صافي أرباحها، ما يعني أن العمال يستحقون هذا العام 180 شهرًا، بحسب المصدر، الذي أشار إلى أن العمال يطالبون </span><span>ألا تقل نسبتهم في جميع الأحوال عن 10% وفقًا لنص </span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/9/27/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD/4994265"><span>المادة</span></a><span> 40 من اللائحة التنفيذية لقانون قطاع الأعمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن العمال طالبوا أيضًا بزيادة بدل الوجبة والحافز الإضافي، وزيادة الحوافز داخل القطاعات المختلفة طبقًا لطبيعة العمل، و</span><span>تحديد </span><span>بدل المخاطر بنسبة تتراوح بين 80% و150% بحسب مكان العمل ومخاطره، مع زيادة نسبة طبيعة العمل الحالية، وصرف علاوة غلاء المعيشة التي أقرها </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16wq2SbXBa/"><span>رئيس</span></a><span> الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الجهاز المركزي للمحاسبات أبدى ملاحظة بشأن الموازنة التقديرية للشركة عن السنة المالية 2025-2026، قال فيها إنها لم تستهدف أي توزيع للأرباح المحققة لعام 2024-2025، بالمخالفة لقانون قطاع الأعمال وللنظام الأساسي للشركة، فيما ردت الشركة بأنه «سيراعى ذلك مستقبلًا»، بحسب </span><a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/322951_1.pdf"><span>محضر</span></a><span> اجتماع الجمعية العادية في مايو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن نظم عمال «</span><span>مصر للألومنيوم</span><span>» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/10/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawM65O9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETE0UXFCWU45OE5tQXNvemJIAR4WMm03LZ-SspkzL2jtV1rT4vDKTq4ChzNN8_KWKUsEusWsrlR8XxlPPt3B0A_aem_y7ox6IoDT5khsms1IVJUyw"><span>إضرابًا</span></a><span> في أكتوبر من العام الماضي، احتجاجًا على تقليص الشركة لنصيبهم من الأرباح، و</span><a href="https://www.madamasr.com/2024/10/24/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>علق</span></a><span> العمال إضرابهم بعدما تلقوا وعودًا من إدارة المصنع، ومسؤولي الشركة القابضة بالاستجابة إلى مطالبهم، وهو ما تحقق بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><span>مصر للألومنيوم</span><span>» </span><span>إحدى شركات </span><a href="http://www.mpbs.gov.eg/Arabic/Affiliates/AffiliateCompanies/Pages/AffiliateCompaniesDetails.aspx?id=8"><span>وزارة</span></a><span> قطاع الأعمال،</span><span> وتم إدراج أسهمها في البورصة المصرية عام </span><a href="https://asharqbusiness.com/stocks/security/EGAL:EC/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85/"><span>1997</span></a><span>، وتعمل في إنتاج الألومنيوم الخام ونصف المشكل وتبيع </span><a href="https://www.egyptalum.com.eg/index.aspx"><span>إنتاجها</span></a><span> في السوق المحلي والخارجي، وتضم أكثر من 550 خلية إنتاجية، وعددًا من قطاعات </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1FRNbP5csL/"><span>الإنتاج</span></a><span> منها المسابك والدرفلة ومحمص الفحم،</span><span> وأدرجتها </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CrjsTWQfy/"><span>مجلة</span></a><span> «فوربس» ضمن أقوى 50 شركة في السوق المصري لعام 2025.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-2/">إضراب عمال «مصر للألومنيوم» احتجاجًا على تقليص أرباحهم السنوية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 14:41:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758369732538122</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر حكومي: إدريس يتفق على النقاط النهائية للاستثمارات السعودية في السودان | «المعارضة» في جنوب السودان تعلن انهيار الحكومة الانتقالية مع سلفا كير | الخرطوم يرفض خارطة طريق «الرباعية» وسط ضغوط دولية للتفاوض | مقتل العشرات في الفاشر باستهداف مباشر إثر هجمات مكثفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="مصدر حكومي: إدريس يتفق على النقاط النهائية للاستثمارات السعودية في السودان | «المعارضة» في جنوب السودان تعلن انهيار الحكومة الانتقالية مع سلفا كير | الخرطوم يرفض خارطة طريق «الرباعية» وسط ضغوط دولية للتفاوض | مقتل العشرات في الفاشر باستهداف مباشر إثر هجمات مكثفة" title="مصدر حكومي: إدريس يتفق على النقاط النهائية للاستثمارات السعودية في السودان | «المعارضة» في جنوب السودان تعلن انهيار الحكومة الانتقالية مع سلفا كير | الخرطوم يرفض خارطة طريق «الرباعية» وسط ضغوط دولية للتفاوض | مقتل العشرات في الفاشر باستهداف مباشر إثر هجمات مكثفة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>اختُصرت زيارة رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، إلى الرياض هذا الأسبوع، بسبب وعكة صحية، لكنه تمكن قبل عودته من عقد سلسلة من الاجتماعات، توصل خلالها إلى اتفاق حول النقاط النهائية في ملف الاستثمارات السعودية بالسودان، حسبما قال مصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء لـ«مدى مصر»، فيما أوضح مصدر في وزارة الخارجية أن ملفي الطاقة والبنية التحتية للنفط تصدرا جدول المباحثات، خاصة بعد زيارة وفد جنوب سوداني إلى بورتسودان الشهر الماضي للضغط من أجل حلول أسرع للمشاكل اللوجستية التي تواجه تدفقات النفط الجنوبي، وتسببت في أزمات مالية للجارة الجنوبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب السودان، أعلنت الحركة الشعبية لتحرير السودان-المعارضة، أحد طرفي اتفاق سلام جنوب السودان الموقع عام 2018، أن الحكومة الانتقالية المشكلة على إثر الاتفاق «انهارت»، وذلك بعد أن أقدم الرئيس سلفاكير على تعليق مهام زعيم الحركة، رياك مشار، من منصبه كنائب أول للرئيس، في خرق لبنود الاتفاق. وأكدت أربعة مصادر في المعارضة أن كير يستغل الاضطراب في بلاده وفي السودان لتمهيد الطريق أمام نائبه الثاني والشخصية السياسية الصاعدة بول ميل لخلافته، متجاوزًا التزامات الاتفاق بإجراء انتخابات كان من الممكن أن تصب في صالح مشار بسبب شعبيته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الجانب الآخر من الحدود، وبينما يتقدم الجيش السوداني عبر كردفان نحو دارفور، معقل قوات الدعم السريع ومقر حكومته الموازية، رفضت الخرطوم خريطة الطريق التي طرحتها مجموعة الرباعية بقيادة واشنطن، والتي تضم الإمارات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن الدوحة في القمة العربية-الإسلامية رفض البرهان أي إملاءات خارجية على بلاده، ردًا على بيان الرباعية، مؤكدًا عزم الجيش على تحرير البلاد، ومشترطًا استسلام «الدعم السريع» لتحقيق السلام. وقال مصدر في «الخارجية السودانية» لـ«مدى مصر» إنهم على علم تمامًا بأن هذا الموقف يضع الحكومة في مواجهة مباشرة مع مجموعة الرباعية التي تسعى إلى فرض مسار تفاوضي عاجل، فيما تصر الحكومة على مبدأ لا مساواة أو جلوس في ظل وجود الإمارات، مضيفًا: «الشرعية تُنتزع ولا تُمنح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودبلوماسيًا، يعتزم الاتحاد الإفريقي والاتحاد الأوروبي ومنظمة إيقاد وجامعة الدول العربية والأمم المتحدة إجراء جولة جديدة من المباحثات مع القوى السياسية السودانية بالعاصمة الإثيوبية، أديس أبابا، في أكتوبر المقبل، وقالت مصادر حزبية قيادية تم دعوتها أن المحادثات تدور حول مقترح الرباعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا، تستمر المعارك المصيرية في الفاشر آخر معاقل السلطة المركزية في إقليم دارفور بين الجيش وحلفائه ضد قوات الدعم السريع وذلك بالتزامن مع تدهور الوضع الإنساني في الفاشر التي تحاصرها الدعم السريع منذ أبريل 2024. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي خضم مواجهات ساخنة تكررت ثلاث مرات خلال الأسبوع الماضي، واقتربت من مناطق استراتيجية، ارتكبت قوات الدعم السريع مجزرة جديدة أودت بحياة أكثر من عشرات الأشخاص كانوا يؤدون صلاة الصبح في أحد مساجد الفاشر يوم الجمعة، حسبما أكدت مصادر طبية لـ«مدى مصر» بالإضافة إلى غرف طوارئ ولجان مقاومة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في شمال كردفان، يحاول الجيش توسيع رقعة سيطرته بعدما استعاد مدينة بارا الاستراتيجية، وذلك في إطار السيطرة على طريق الصادرات الرابط بين أم درمان ومدينة الأبيض، والتقدم على المحور الصحراوي من بارا غربًا حتى شمال دارفور. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصدر حكومي: إدريس يتفق على النقاط النهائية للاستثمارات السعودية في السودان</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_382590" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.4.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.4.jpg" alt="" width="1600" height="1065" data-sanitized-class="wp-image-382590 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">جانب من زيارة رئيس الوزراء كامل إداريس للسعودية، والذي استقبله وكيلة إمارة منطقة المدينة المنورة عبد المحسن بن نايف، يوم الاثنين 15 سبتمبر، المصدر: وكالة الأنباء السعودية</p></div>
<p dir="rtl"><span>على الرغم من وعكة صحية ألمت برئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، قرب ختام زيارته للسعودية، تمكن من عقد سلسلة اجتماعات أسفرت عن التوصل إلى اتفاق حول النقاط النهائية للاستثمارات السعودية في السودان، حسبما قال مصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء السوداني لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتفقت الحكومتان على تحديد زيارة جديدة لمتابعة القضايا المتبقية على جدول الأعمال المشترك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء قطاع الطاقة على رأس أجندة إدريس في الرياض، وفق ما ذكره مصدر رفيع في وزارة الخارجية لـ«مدى مصر». وشملت المناقشات إنشاء مصنع للمحولات الكهربائية ضمن خطط الشراكات السعودية لتعويض الخسائر الكبيرة في قطاع الكهرباء السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت المباحثات كذلك مناقشة تأهيل بعض المحطات التكريرية الخاصة بالنفط، حيث يولي إدريس هذا الملف اهتمامًا خاصًا، بحسب المصدر الذي أشار إلى أن إدريس اتفق مع البرهان على إيجاد حل لمعضلة نقل نفط جنوب السودان الأمر الذي يؤثر على العلاقات مع جوبا، خاصة أن هناك وفدًا من جنوب السودان زار بورتسودان في أغسطس الماضي، وحث البرهان على معالجة إشكالية نقل النفط وتسريع حل الإشكاليات التي تواجه العمليات اللوجستية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما التقى إدريس خلال زيارته التي استغرقت ثلاثة أيام عددًا من رجال الأعمال السعوديين الذين سبق لهم الاستثمار في السودان، وشملت المباحثات ملفات الزراعة وتطوير البنية التحتية المتعلقة بالإنتاج الحيواني، كما تضمنت مقترحًا من وزارة الثروة الحيوانية لإنشاء مسلخ بمعايير عالمية في ولاية نهر النيل من أجل تصدير اللحوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورافق رئيس الوزراء في زيارته إلى المملكة العربية السعودية، وزيري المالية، جبريل إبراهيم، والثروة الحيوانية، أحمد التيجاني المنصوري، وعدد من مستشاريه وطاقم مكتبه الخاص بملف الاستثمار وهم مجموعة خبراء اختارهم كامل لمساعدته في تقييم الأداء الحكومي بحسب مصدر مرافق له في الزيارة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر بوزارة شؤون مجلس الوزراء إن زيارة إدريس أتت ثمارها، حيث تم الاتفاق على النقاط النهائية في ما يخص الاستثمارات السعودية بالسودان، مضيفًا أن لقاءات إدريس التي جرت هي تتويج للجان المشتركة ومجلس</span><a href="https://www.beamreports.com/2025/03/28/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9/"><span> التنسيق المشترك</span></a><span> الذي أسس في </span><a href="https://www.spa.gov.sa/N2290056"><span>زيارة </span></a><span>رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، الأخيرة للرياض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، يتابع بشكل مباشر هذه اللجان التي تشكلت عقب لقائه بالبرهان في قصر الصفا في مارس الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر مصدر آخر في «الخارجية» أن زيارة إدريس ناقشت أيضًا التقييم الذي قدمه وفد صندوق الاستثمار السعودي </span><a href="https://www.sudanindependent.com/news/politics/2025/03/28/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D9%84%D9%85%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF--%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9--%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84"><span>بعد زيارته</span></a><span> في مارس الماضي لعدد من المشاريع السابقة في السودان وحول الإشكاليات التي يمكن أن تعيق سير هذه الاستثمارات التي وعد بحلها قبل توقيع العقود والإعلان عن حزمة المشاريع قريبًا في العاصمة السودانية الخرطوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان إدريس </span><a href="https://www.spa.gov.sa/ar/w2397368"><span>وصل </span></a><span>إلى المدينة المنورة ظهر يوم الإثنين حيث زار المسجد النبوي هو والوفد المرافق له قبل أن يغادر إلى </span><a href="https://www.spa.gov.sa/N2397936"><span>الرياض </span></a><span>مساء اليوم. وقال مصدر بمجلس الوزراء إن زيارة إدريس إلى المملكة كانت مقررة في أغسطس الماضي، قبل أن تؤجل لنحو أسبوعين لإجراء بعض الترتيبات الإدارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت ترتيبات الزيارة عقد إدريس اجتماعًا مع وزيري المالية والطاقة والتعدين لترتيب ملفات المباحثات مع السعوديين، التي كان ناقشها سابقًا مع رئيس مجلس السيادة، بشكل عاجل عقب عودته من الاجتماع الأول لمجلس الوزراء في الخرطوم في أواخر أغسطس الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت وزارة الخارجية أن رئيس الوزراء تجاوز وعكة صحية ألمت به صباح الأربعاء، حيث تلقى العلاج في المستشفى التخصصي بالرياض، وغادر المستشفى وهو في حالة صحية جيدة بعد أن أثبتت الفحوصات الطبية أن الوعكة كانت بسبب الإجهاد، مما اضطره لإلغاء اجتماعه مع ولي العهد، محمد بن سلمان. وأكدت «الخارجية» السودانية أن إدريس تعافى منذ ذلك الحين، وغادر المستشفى وعاد إلى الخرطوم مساء الخميس بعد لقائه وزير الخارجية السعودي، فيصل بن فرحان آل سعود. وأعلن الطرفان الاتفاق على زيارة أخرى تناقش بها الملفات المتبقية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«المعارضة» في جنوب السودان تعلن انهيار الحكومة الانتقالية مع سلفا كير </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت الحركة الشعبية لتحرير السودان-المعارضة، أحد طرفي اتفاق سلام جنوب السودان الموقع عام 2018، أن الحكومة الانتقالية المشكلة على إثر الاتفاق «انهارت»، حسبما قال مصدر إعلامي في جوبا لـ«مدى مصر» إلى جانب عدة منافذ إعلامية إقليمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء الإعلان بعد أشهر من المواجهات بين الرئيس سلفا كير وخصمه النائب الأول للرئيس وزعيم الحركة الشعبية-المعارضة، رياك مشار، ما كان يثير مخاوف إقليمية ودولية من انزلاق جنوب السودان مجددًا إلى حرب أهلية، بعد سنوات قليلة فقط على اتفاق السلام الذي أنهى صراعًا دمويًا استمر خمس سنوات، بعدما أسفر عن مقتل أكثر من 400 ألف شخص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أربعة مصادر من المعارضة قالوا لـ«مدى مصر» إن كير يستغل الاضطراب في بلاده وفي الجارة الشمالية لإجراء إعادة ترتيب سياسي يمهد الطريق أمام نائبه الثاني، بول ميل، لتولي السلطة، متجاوزًا التزامات الانتخابات حسب اتفاق السلام، والتي كان يتوقع أن تسفر عن صعود مشار نظرًا لشعبيته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر إعلامي في فريق رئيس الحركة بالإنابة، أويث ناثانيل فيرينو، لـ«مدى مصر» إن إعلان الحركة الشعبية-المعارضة جاء بعد أربعة أيام من الاجتماعات الداخلية، جرت خلال نهاية الأسبوع، وخلصت إلى أن الحكومة الانتقالية لم تعد دستورية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل أيام من الإعلان، جرى تعليق مهام مشار كنائب أول للرئيس بعد أن اتهمته الحكومة الانتقالية بالتورط في مقتل 250 جنديًا خلال اشتباكات اندلعت في وقت سابق من العام ببلدة الناصر بولاية أعالي النيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واندلعت المواجهات في فبراير الماضي حين رفض الجيش الأبيض -الميليشيا الموالية لمشار والمنتمية لقبيلة النوير، الخصم التاريخي لقيادة كير المنتمية للدينكا- أوامر بالانسحاب من بعض المناطق وتسليم سلاحها، وأعقبت المواجهات الأولى هجوم استهدف </span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/un-chopper-hit-s-sudan-killing-one-crew-member-some-soldiers-2025-03-07/"><span>طائرة أممية</span></a><span> كان تجلي جنودًا من جيش جنوب السودان، ما أسفر عن مقتل 27 شخصًا منهم قائد الجيش في «الناصر». ومنذ ذلك الحين حمّلت الحكومة مشار والقوات الموالية له المسؤولية، وشرعت في حملة اعتقالات طالت عددا من الجنرالات والوزراء من الحركة الشعبية-المعارضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحلول أواخر مارس الماضي، علّقت الحركة مشاركتها في الهياكل الانتقالية التي نص عليها اتفاق 2018، بحسب ما قاله لـ«مدى مصر» وقتها، بيرينو، وهو كذلك النائب السابق لرئيس البرلمان الانتقالي،. وبعد ذلك بأيام، وُضع مشار قيد الإقامة الجبرية، وهي خطوة وصفها أحد قيادات الجيش الحكومي لـ«مدى مصر» بأنها بمثابة إعلان حرب يهدد اتفاق السلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر برلماني جنوبي، </span><a href="https://www.radiotamazuj.org/en/news/article/south-sudan-could-return-to-war-peace-monitors-warn"><span>حذّرت</span></a><span> مفوضية المراقبة والتقييم المشتركة المشرفة على تنفيذ الاتفاق السلام، البرلمان، الإثنين الماضي، وذلك لأن اتفاق السلام معرض لخطر الانهيار خاصة أن هناك إخفاقات عديدة في تنفيذه من بينها وضع مشار قيد الاقامة الجبرية واعتقال بعض الأشخاص المنتمين للمعارضة، بالإضافة إلى إجراءات الحكومة الأحادية بالفصل والتعيين دون أي مشاورات «في خرق لترتيبات تقاسم السلطة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان وزير العدل في جنوب السودان </span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/south-sudan-vp-machar-charged-with-treason-murder-suspended-by-president-2025-09-11/"><span>أعلن</span></a><span> الخميس الماضي عن توجيه تهم الخيانة وارتكاب جرائم ضد الإنسانية إلى مشار بجانب سبعة آخرين من القيادات الأمنية والعسكرية بالحركة، على أن يواجه مشار أيضًا تهم متعلقة بالارهاب ودعم الجماعات الإرهابية، بحسب مصدر حكومي بوزارة العدل تحدث لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن التحقيقات جارية تمهد لاحالتهم للقضاء. وبعد ساعات من الإعلان، أصدر كير قرار تعليق مهام مشار بصفته النائب الأول للرئيس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقام اتفاق سلام 2018 الذي أعاد صياغة دستور 2011 الانتقالي على ضمان تقاسم السلطة، أي توزيع المناصب العليا في الدولة بين حركتي كير ومشار وضمان منصب نائب الرئيس الأول لمشار، مع إلزام الطرفين بضرورة التوافق في قرارات الحكم، غير أن إقصاء مشار وإعادة تشكيل الحكومة بقرارات أحادية وضعت مجموعة كير تحت انتقادات متزايدة داخل البلاد وعلى المستوى الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد أعضاء «تحالف الشعب من أجل العمل المدني» المحسوب على المعارضة، والذي فضل عدم كشف هويته لأسباب أمنية، إن الحركة الشعبية لتحرير السودان بجوبا، بقيادة كير تسعى الى إجراء تعديلات في الحكومة بشكل يسمح لها بالاستمرار في الحكم دون الإيفاء بالالتزامات الدستورية. وقال العضو إن أحداث «الناصر» وغيرها من الملفات التي تلقي باللوم فيها على مشار هي أيضًا (الحركة الشعبية لتحرير السودان بجوبا) متورطة فيها بشكل كبير، حيث يؤدي عدم التزامها باتفاقية السلام إلى وجود تجاوزات من الجميع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واتفق المتحدث باسم المعارضة، فال ماي دينق، مع كلام المصدر السابق، قائلًا لـ«مدى مصر» إن السياسات التي أقدم عليها سلفا كير منذ مطلع هذا العام تشير إلى تحولات داخل الحركة الشعبية -الحزب الحاكم. فبحسب دينق، فإن كير يعمل علي تفعيل سياسات إحلال وإبدال في الدولة من أجل تهيئة الشروط السياسية لانتقال الحكم إلى نائبه بول ميل. وأضاف دينق أن صعود ميل جاء وفق ترتيبات اقتصادية جديدة تقدم عليها الحكومة خصوصا أن ميل يريد فك الارتباط من السودان في مسألة النفط والذي يعتبره ميل، بحسب دينق، استغلالُا من جانب السودان لأخذ نفط الجنوب تحت حجة العبور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان سلفا كير</span><a href="https://x.com/SouthSudanGov/status/1889696581231718641"><span>عين</span></a><span> ميل نائب ثاني له ورئيسًا للقطاع الاقتصادي في فبراير الماضي، و</span><a href="https://x.com/benbolmel/status/1967647695931134105?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1967647695931134105%7Ctwgr%5E7222baf0979bc36e6c0522441d85850e37128072%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.radiotamazuj.org%2Fen%2Fnews%2Farticle%2Fkiir-promotes-ally-bol-mel-to-full-general-in-intelligence-service"><span>رقي مطلع الأسبوع</span></a><span> إلى فريق في جهاز الأمن الوطني. ويعتبر ميل رجل الأعمال الذي عاقبته الولايات المتحدة وورد اسمه في </span><a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2025/09/south-sudan-un-inquirys-report-details-how-systemic-government-corruption"><span>تقرير </span></a><span>لجنة حقوق الإنسان التابعة للأمم المتحدة لتورطه في فساد في ممارسات العقود الحكومية، أحد القادة السياسيين الصاعدين الذين لهم علاقات مهمة مع كينيا وأوغندا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر سياسي معارض في جوبا، فإن ميل استغل الأزمة السودانية للتقارب مع نائب قوات الدعم السريع، عبد الرحيم دقلو، وذلك بتقديم خدمات مشبوهة له بتمرير صفقات متعلقة بتمرير شحنات من الوقود عبر الحدود السودانية. وكان دقلو</span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81/"><span> زار جوبا</span></a><span> في يوليو 2024 بترتيب من ميل، وفق ما رجحه مصدر حكومي جنوبي لـ«مدى مصر» حينها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر، استغلت إدارة كير الأزمة المالية الناجمة عن توقف تدفق النفط عبر السودان جراء الحرب لتأجيل الانتخابات، ما منحها وقتًا لتعزيز قبضتها على السلطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرض قطاع النفط في جوبا لضربات متتالية منذ اندلاع الحرب في السودان، إذ سيطر «الدعم السريع» على مصفاة الجيلي في أول أيام الحرب ثم على </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4589391-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%C2%BB-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%84%D9%81%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App&amp;page=3"><span>محطة العيلفون التحويلية</span></a><span> التي يمر من خلالها نفط جنوب السودان في الشهر التالي. وفي مارس من العام الماضي، أعلنت وزارة النفط السودانية حالة القوة القاهرة على صادرات نفط الجنوب بسبب المعارك. ما تسبب بتوقف نقل النفط في أزمة مالية ضربت جنوب السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تطور الأحداث في السودان وبسبب توقف تدفق النفط، قررت حكومة جوبا تأجيل الانتخابات التي كان يفترض انعقادها في 2024 إلى العام 2026، وفقًا لمصدر رفيع بالحركة الشعبية -المعارضة تحدث لـ«مدى مصر». ورأى المصدر أن سلفا كير لم يكن يرضى في الأساس بمشار معه في السلطة، حسبما أقر اتفاق سلام 2018، مضيفًا أن هذا التأجيل كان فرصة من أجل نقض الاتفاق، ثم جاءت أحداث «الناصر» كفرصة لإبعاد مشار ومن ثم صعود ميل، الذي يتوقع، بحسب المصدر، أن يخلف سلفا كير في منصب رئاسة الجمهورية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>السودان يرفض خارطة طريق «الرباعية» وسط ضغوط دولية للتفاوض</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_382592" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-0-17-screenshot.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-0-17-screenshot.png" alt="" width="1702" height="829" data-sanitized-class="wp-image-382592 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة لرئيس مجلس السيادة السوداني عبد الفتاح البرهان أثناء إلقائه كلمته خلال القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة، الاثنين 15 سبتمبر. المصدر: العربي – أخبار على يوتيوب</p></div>
<p dir="rtl"><span>رفض السودان خارطة الطريق التي قدمتها مجموعة الرباعية الدولية بقيادة الولايات المتحدة لإنهاء الحرب، بسبب «تدخلات لا تحترم سيادة الدولة»، حسب وصفه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 12 سبتمبر الجاري، أصدرت مجموعة الرباعية -التي تضم الولايات المتحدة والسعودية ومصر والإمارات- بيانًا </span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86/"><span>بمثابة مسار جديد </span></a><span> بخصوص السودان، حيث حددت خارطة طريق لمدة عام واحد تبدأ بإيقاف إطلاق النار لمدة ثلاثة أشهر وإدخال المساعدات الإنسانية ومن ثم الدخول في مسار يفضي إلى انتقال مدني. لكن هذه الخطة تتعارض مع سعي الخرطوم مع حكومتها الانتقالية المشكّلة حديثُا لحل عسكري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر في وزارة الخارجية السودانية، فإن الرفض الحاد الذي جاء </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1318811106352264&amp;set=a.426565728910144"><span>عن مجلس السيادة</span></a><span> ووزارة </span><a href="https://x.com/MofaSudan/status/1966895945293222033"><span>الخارجية </span></a><span>في بيانين منفصلين، لم يكن مجرد موقف دبلوماسي، بل إعلان ضمني عن استراتيجية سياسية جديدة تتبناها الخرطوم في التعامل مع المجتمع الدولي: لا تفاوض دون اعتراف بشرعية الحكومة وعدم مساواتها مع «الدعم السريع» ولا سلام دون حسم ميداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعكس هذا الموقف الرسمي تصاعد التوتر بين الحكومة السودانية والجهات الدولية، ويعيد إلى الأذهان فشل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/19/news/u/%D8%AD%D8%B4%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%81%D9%83-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85/"><span>مؤتمر لندن</span></a><span> في أبريل  الماضي، ورغم أنه شهد مشاركة واسعة من الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي ودول إقليمية، لكنه انتهى دون نتائج ملموسة. وقال مصدر في مجلس السيادة لـ«مدى مصر» إن البرهان استاء حينها من استبعاد الحكومة، خصوصًا مع تقدم الجيش آنذاك وتوقعه مرحلة جديدة من الانخراط السياسي، وفقًا للمصدر. وكان </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D9%86%D8%B8%D9%8A/"><span>مؤتمر جنيف،</span></a><span> الذي انعقد في أغسطس 2024، فشل أيضًا في تحقيق أي اختراق سياسي أو إنساني حقيقي، بعد رفض الجيش المشاركة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأجرى الوفد السوداني، بقيادة </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/1A4JgeKeJh/"><span>البرهان</span></a><span>، في </span><a href="https://share.google/RZWy2DbahUdajq3NO"><span>القمة العربية الإسلامية </span></a><span>التي عقدت بالدوحة يوم 15 سبتمبر الجاري، اجتماعات على الهامش للدفع ضد ضغوط «الرباعية» تجاه الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورافق البرهان إلى الدوحة كل من وزير الخارجية، محي الدين سالم، ومدير جهاز المخابرات العامة، أحمد إبراهيم مفضل، والذي عقد جلسة مباحثات مغلقة مع عدد من وفود الدول الإسلامية مثل إندونيسيا والجزائر حيث قدم لهم تحديثًا بالمستجدات الحالية في السودان. وحث مفضل، وفقًا لمصدر مطلع، هذه الدول على مزيد من التنسيق من أجل تدارك الأزمة السودانية، خصوصًا مع استمرار الضغوط التي تفرضها الولايات المتحدة الأمريكية على الحكومة بقبول خارطة الطريق المقترحة من «الرباعية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي قلب هذه التحولات، يقف رئيس مجلس السيادة وقائد الجيش في وضعية سياسية معقدة. فهو من جهة يقود معركة ميدانية ضد قوات الدعم السريع، ومن جهة أخرى يواجه ضغوطًا دولية متزايدة للجلوس إلى طاولة التفاوض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن جانب آخر، يعتزم الاتحاد الإفريقي والاتحاد الأوروبي ومنظمة إيقاد وجامعة الدول العربية والأمم المتحدة إجراء جولة جديدة من المباحثات مع القوى السياسية السودانية بالعاصمة الإثيوبية أديس أبابا في 6 أكتوبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر مطلع  في الاتحاد الإفريقي لـ«مدى مصر» إن مفوضية الاتحاد الإفريقي تجري هذه الأيام ترتيبات الدعوات لعقد جولة المباحثات السياسية السودانية، مضيفًا أن الجولة تشمل المكونات والتحالفات والأحزاب السياسية والمجموعات المدنية والنسوية والشبابية ولجان المقاومة. وأوضح المصدر أن الهدف من المباحثات الإعداد لحوار سوداني – سوداني والانتقال السياسي إلى نظام دستوري بقيادة مدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد ثلاثة من قيادات الأحزاب السياسية في تحالف صمود والحزب الشيوعي السوداني تلقيهم دعوات من الاتحاد الإفريقي بخصوص هذه المباحثات التي قالوا إن أجندتها تتمركز حول دعوة «الرباعية». فيما </span><a href="https://x.com/_africanunion/status/1968363959276155384?s=46"><span>استقبل</span></a><span> رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، محمود علي يوسف، في ظهر يوم الأربعاء كبير مستشاري الرئيس الأمريكي للشؤون الإفريقية، مسعد بولس، المسؤول عن ملف السودان الدبلوماسي. وقال مصدر بالاتحاد الإفريقي لـ«مدى مصر» إن يوسف وبولس ناقشا الوضع في السودان بشكل مستفيض حيث من المتوقع أن يستمر بولس في متابعة ملف السودان والتنسيق مع الاتحاد الإفريقي في ما يخص تنفيذ خارطة طريق «الرباعية» خلال أكتوبر القادم.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه الخطوات بعد مشاورات قادها الاتحاد الإفريقي في فبراير الماضي، </span><a href="https://www.beamreports.com/2025/02/21/%D9%82%D9%88%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A/"><span>انعقدت</span></a><span> في مقره مع القوى السياسية، وشملت لقاءات منفصلة مع الكتلة الديمقراطية، وتحالف السودان التأسيسي (تأسيس)، والتحالف المدني الديمقراطي لقوى الثورة (صمود)، والحزب الشيوعي السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه التحركات في مسار يختلف عما رأته الخرطوم في المحادثات غير المعلنة في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>زيورخ </span></a><span>بين السودان والولايات المتحدة في منتصف أغسطس الماضي، قدم فيها وفد سوداني رفيع للجانب الأمريكي ثلاثة ملفات أساسية هي: إنهاء الحرب، وإيصال المساعدات الإنسانية، ودور الإمارات في المفاوضات. ووصف مصدر مطلع في مجلس السيادة الانتقالي حينها هذه الملفات بأنها كانت تمثل «حجر عثرة» أمام أي جهود أمريكية لعقد مفاوضات بين الحكومة السودانية وقوات الدعم السريع والأطراف الدولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتطرقت المحادثات لشروط الحكومة للدخول في مفاوضات أوسع تشمل «الرباعية» وقوى إقليمية أخرى، حيث شدد الوفد السوداني على أن توقف أبوظبي كل أشكال الدعم العسكري لقوات الدعم السريع قبل أي مشاورات أو عملية رسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقيم المصدر حينها المحادثات بأنها كانت ذات «شفافية عالية» و«مرونة يمكن أن تعزز الثقة بين الجانبين»، ولكن جاء بيان «الرباعية» الأسبوع الماضي ليبدد هذه الثقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر آخر في مجلس السيادة إن الولايات المتحدة تعيد ما أخطأت فيه سابقا  بفرض رؤيتها الخاصة من دون أخذ شروط وتعديلات السودان في الاعتبار، مضيفًا أن إصرار الولايات المتحدة على وجود الامارات على الطاولة يجعل القيادة في السودان تشكك في جديتها في التعاطي مع الشأن السوداني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>البرهان وقادة الجيش، كما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>تشير تصريحاتهم،</span></a><span> يرفضون أي تفاوض من موقع ضعف، فيما  اعتبر مصدر في مكتب البرهان أن «التفاوض الآن هو استسلام وليس سلامًا»، في إشارة إلى أن الجيش لن يفاوض إلا بعد تحقيق مكاسب ميدانية جديدة في كردفان ودارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BVnfEJ79o/"><span>قال البرهان</span></a><span> في لقاء له مع مجموعة من السودانيين في العاصمة القطرية الدوحة يوم الخميس الماضي، إن السودان «لن يرهن سيادته» لأي دولة مهما كانت علاقته بها وأنهم لن يرموا السلاح حتى يفك حصار الفاشر وبابنوسة وكادقلي وتحرير كل شبر من أرض السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة الخارجية السودانية إنهم على علم تماما بأن هذا الموقف يضع الحكومة في مواجهة مباشرة مع مجموعة الرباعية التي تسعى إلى فرض مسار تفاوضي عاجل، فيما تصر هي  على مبدأ لا مساواة أو جلوس في ظل وجود الإمارات، مضيفًا «الشرعية تُنتزع ولا تُمنح».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار المعارك المصيرية في الفاشر وسقوط مزيد من الضحايا المدنيين</b></h3>
<p> </p>
<p dir="rtl"><span>لاتزال مدينة الفاشر غربي السودان مسرحًا للمعارك الأكثر سخونة بالسودان، حيث قُتل عشرات المدنيين هذا الأسبوع، مع تصعيد قوات الدعم السريع حملتها للسيطرة على آخر معاقل الجيش في غرب السودان، مستخدمة القصف المدفعي المكثف والطائرات المسيّرة، إلى جانب هجمات متكررة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني بالقوة المشتركة التابعة للحركات المسلحة لـ«مدى مصر»، إن «الدعم السريع» حاولت يوم الخميس الماضي تكرار هجومها على الفاشر عبر المحاور الشمالية لكنها وقعت في كمين نفذه الجيش والقوات المشتركة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن «الدعم السريع» تقدمت حتى المقر السابق للقوات الأممية (اليوناميد) الذي تستخدمه حركة جيش تحرير السودان بقيادة حاكم دارفور، مني أركو مناوي مقرًا لها قبل أن يستعيد الجيش والقوة المشتركة زمام المبادرة مرة أخرى ويطاردون قوات الدعم السريع إلى الأحياء الطرفية في المدينة. وأسفرت الاشتباكات عن مقتل عدد من مقاتلي الدعم السريع وتدمير وغنم آليات تابعة لهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القوة المشتركة المتحالفة مع الجيش </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/179GAEnF28/"><span>قالت</span></a><span> في بيان لها مساء الخميس، إنها حققت انتصارًا كبيرًا ومهمًا ضد «الدعم السريع» التي شنت هجومًا وصفته بالأكبر من نوعه من حيث الكم البشري والآليات العسكرية مع استخدامها مسيرات استراتيجية وأخرى انتحارية بعدد غير مسبوق مدعومًا بالقصف المدفعي المكثف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن «الدعم السريع» كثفت من هجماتها طوال الأسبوع تحت غطاء المسيرات والمدفعية الثقيلة، غير أن الجيش والقوة المشتركة والمتطوعين تمكنوا حتى الآن من صد الهجمات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المدنيون كانوا مرة أخرى على خط النار، مع تعرّضهم لقصف مباشر، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17PRC36N7T/"><span>أعلنت </span></a><span>لجان مقاومة الفاشر بولاية شمال دارفور عن مقتل عدد كبير من المدنيين معظمهم من النساء وكبار السن على يد «الدعم السريع» في أحياء النصر وأبوشوك والحلة يوم الخميس، ما دفع المواطنين إلى النزوح إلى الأحياء الشمالية والغربية بحثًا عن الأمان والمأوى. وقالت إن معظم التكايا (المطابخ الخيرية) خرجت عن الخدمة ولم يتبق منها إلا القليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الساعات الأولى من اليوم التالي، قُتل عشرات المدنيين وأصيب آخرون بجروح متفاوتة جراء قصف نفذته مسيرة استراتيجية تتبع «الدعم السريع» على مصلين أثناء أدائهم صلاة الفجر داخل أحد المساجد في معسكر أبو شوك للنازحين شمال غرب الفاشر، حسبما قال مصدر طبي في المدينة لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BBFx65eC1/"><span>قالت </span></a><span>شبكة أطباء السودان من جانبها إن 43 شخصًا قتلوا في الهجوم وأصيب آخرون بجروح خطيرة، فيما أفادت غرفة طوارئ معسكر أبوشوك بأن من بين القتلى رئيس الإدارة الأهلية لمعسكر أبوشوك، العمدة آدم ود الشيخ. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مسؤول محلي لـ«مدى مصر» إن السلطات دعت المواطنين في الفاشر إلى عدم التجمع وأداء صلاة الجمعة بالمنازل بدلًا عن المساجد وذلك تحسبًا لاستهداف مماثل من قبل «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قال الجيش السوداني إن قوات الدعم السريع </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BGYmeWReZ/"><span>كثّفت</span></a><span> يوم الإثنين هجماتها وقصفها المدفعي المكثف على مواطني الفاشر، في حين شن الجيش هجومًا مباغتًا شاركت فيه قوات الجيش والمشتركة وقوات العمل الخاص وقوة حماية المدنيين في ساعات الأولى من صباح الثلاثاء، مستهدفة ارتكازات «الدعم السريع»، مشيرًا إلى أن المعركة استمرت لمدة ثلاث ساعات، تكبد خلالها «الدعم السريع» خسائر فادحة في الأرواح  والعتاد.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش يحاول التمدد في شمال كردفان بعد استرداد بارا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يحاول الجيش السوداني توسيع رقعة سيطرته في ولاية شمال كردفان بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AE%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawM7UONleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRNkFZVjZVSW9kN3NtWDFWAR7X528r2AWC-Ykwja6y1nplsGN0nGohWtxm8Aun6Sgix_WLSh_pvm3LFz4ekA_aem_nJJajB_-6CRH09Aneq4Iyg"><span>استعاد</span></a><span> مدينة بارا الاستراتيجية الأسبوع الماضي، وذلك في إطار السيطرة على طريق الصادرات الرابط بين أم درمان ومدينة الأبيض والتقدم بالمحور الصحراوي من بارا غربًا حتى شمال دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن الجيش حاول التقدم بعد السيطرة على بارا باتجاه منطقة جبرة الشيخ التي تعد من المناطق الاستراتيجية التي تقع تحت سيطرة «الدعم السريع» ودخل في عدد من المواجهات المحدودة يومي الإثنين والثلاثاء وسط استهداف متواصل للطيران الحربي لمواقع وتجمعات «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مصدر بـ«الدعم السريع» أكد لـ«مدى مصر»، إن جبرة الشيخ حصينة أمام أي هجمات يمكن أن يشنها الجيش، مشيرًا إلى حشد مزيد من قواتهم بهدف استعادة بارا مرة أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت منطقة عد السدر شرق جبرة الشيخ هجومًا عنيفًا من الدعم السريع الأربعاء الماضي، ما أسفر عن مقتل عدد من الضباط والجنود بالجيش والقوات المساندة له والاستيلاء على عدد من المركبات القتالية، وذلك حسبما أكد المصدر بـ«الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محور كازقيل جنوب الأبيض، دارت مواجهات ضارية يوم الإثنين، وقال ضابط رفيع بالجيش إن «الدعم السريع» خسرت العشرات من عناصرها وفقدت 15 عربة قتالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الضابط إلى إسقاط ثلاث طائرات استراتيجية تتبع «الدعم السريع» في سماء مدينة الأبيض عاصمة شمال كردفان يومي الثلاثاء والأربعاء، وذلك بعد تشغيل منظومة دفاع جوي حديثة لحماية المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت الضابط إلى أن طبيعة كردفان ذات الأراضي المنبسطة  يتفوق فيها الجيش بالطيران الحربي والمدفعية، وهي ظروف لا تملك «الدعم السريع» استعدادًا لها، إذ تفتقر إلى خبرة الدفاع القتالي خاصة في مثل هذه التضاريس.  </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/">مصدر حكومي: إدريس يتفق على النقاط النهائية للاستثمارات السعودية في السودان | «المعارضة» في جنوب السودان تعلن انهيار الحكومة الانتقالية مع سلفا كير | الخرطوم يرفض خارطة طريق «الرباعية» وسط ضغوط دولية للتفاوض | مقتل العشرات في الفاشر باستهداف مباشر إثر هجمات مكثفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 13:53:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758369732538121</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إحالة دعوى تعويض عامل عن أضرار لقاح أسترازينيكا للطب الشرعي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27203</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/103496885_186014126282541_4303265491194231164_n.jpg.webp?itok=CSuImWyq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/103496885_186014126282541_4303265491194231164_n.jpg.webp?itok=CSuImWyq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أحالت محكمة مدنية أول أمس الخميس، دعوى تعويض أقامها مشرف أمن تعرّض لمضاعفات صحية بعد تلقيه لقاح أسترازينيكا المضاد لفيروز كورونا، إلى مصلحة الطب الشرعي لإعداد تقرير فني حول طبيعة تلك الأضرار وعلاقتها باللقاح، وهو ما عده خالد الجمال، محامي العامل"تطورًا إيجابيًا" في مسار القضية.</p>

<p>وكان المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="93a3cf65-b9fd-4621-9355-9baa05ea688e" href="https://almanassa.com/news/20812" title='أصابه اللقاح بجلطات وذبحات صدرية.. متضرر يقاضي "أسترازينيكا" والحكومة لتعويضه'>أقام</a> الدعوى رقم 7208 لسنة 2024 في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، نيابة عن مشرف الأمن البالغ عمره 44 عامًا، والذي تلقى الجرعة الأولى من اللقاح في ديسمبر/كانون الأول 2021، استجابة لتعليمات حكومية تُلزم فئات معينة من المواطنين بتلقي اللقاح.</p>

<p>ووفق الدعوى، كان العامل يتمتع بصحة جيدة قبل حصوله على اللقاء، لكنه أصيب بعده بجلطة في الشريان التاجي استدعت تركيب دعامة قلبية، ثم تعرض لاحقًا لمضاعفات بعد الجرعة الثانية في فبراير/شباط 2022، شملت ذبحات صدرية وتدخلات طبية إضافية.</p>

<p>ورأى خالد الجمال محامي العامل في قرار الإحالة الصادر من الدائرة الرابعة تعويضات بمحكمة جنوب الجيزة التي تنظر القضية، "مؤشرًا إيجابيًا كبيرًا جدًا"، على اعتبار أن "مصلحة الطب الشرعي جهة خبرة مختصة قادرة على تقييم ما تضمنته أوراق الدعوى من تقارير طبيعة وأشعة وتحاليل، وتحديد مدى تسبب اللقاح في تدهور صحة المدعي".</p>

<p>وأوضح الجمال أن أحد الأطباء الشرعيين سيجري كشفًا طبيًا على المدعي لتحديد مدى دقة الأوراق الطبية المقدمة وانعكاس تلقي اللقاح على حالته الصحية. </p>

<p>في المقابل، استند دفاع شركة أسترازينيكا مصر عثمان موافي لإخلاء مسؤولية الشركة عن الاتهامات الواردة في الدعوى، على أن الشركة في مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eabf8d8e-fdbf-4040-bad9-566e003ab1c3" href="https://almanassa.com/news/22191" title='في دعوى التعويض جراء أضرار اللقاح.."أسترازينيكا مصر": ليست لنا علاقة بالشركة العالمية'>لا تصنع</a> اللقاح بل تتولى تعبئته فقط لصالح الشركة العالمية، وكذلك على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bce4e209-c3d5-446a-9ede-9184383d96b6" href="https://almanassa.com/news/23359" title='تأجيل دعوى "أسترازينيكا".. ومحامي الشركة يدفع بـ"إقرار الموافقة" لإخلاء مسؤوليتها'>توقيع</a> المدعي إقرارًا بالموافقة على تلقي اللقاح متضمنًا تحمله مسؤولية آثاره الجانبية.</p>

<p>وطالبت الدعوى بتعويض العامل عن الأضرار الجسدية والنفسية والمالية التي تعرض لها، استنادًا إلى المادة 163 من <a href="https://manshurat.org/node/69432">القانون المدني</a> التي تلزم أي طرف تسبب خطؤه في ضرر للغير بالتعويض.</p>

<p dir="rtl">واستندت الدعوى إلى <a href="https://www.skynewsarabia.com/technology/1709915-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7-%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%93%D8%AB%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%AA%D8%A9">اعتراف</a> سابق للشركة بوجود حالات نادرة من اضطراب نقص الصفائح الدموية/TTS قد يسببه اللقاح، وهو ما قد يؤدي إلى جلطات خطيرة أو أضرار صحية دائمة.</p>

<p dir="rtl">كما تُظهر وثائق قانونية قدمتها الشركة في محكمة بريطانية في فبراير 2024 أن هذه الآثار الجانبية المحتملة كانت معروفة لديها منذ فترة، ما يثير تساؤلات حول مسؤوليتها القانونية والأخلاقية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 12:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758358928122266</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال استقباله ملك إسبانيا 17/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27196</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/d042bf75-c330-49f3-81eb-e63c56a800b2.jpg.webp?itok=92jljPDT" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/d042bf75-c330-49f3-81eb-e63c56a800b2.jpg.webp?itok=92jljPDT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/DH17kWXy1JY?rel=0&amp;start=236" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="السيد الرئيس والسيدة قرينته يستقبلان ملك وملكة إسبانيا في أول زيارة لجمهورية مصر العربية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">الرئيس عبد الفتاح السيسي يلقي كلمة للترحيب بالملك فيليب السادس ملك إسبانيا، 17 سبتمبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>جلالة الملك فيليب السادس، ملك إسبانيا،</p>

<p>جلالة الملكة ليتيزيا، ملكة إسبانيا،</p>

<p>معالي السادة الوزراء،</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>بداية أود أن أرحب بجلالة ملك إسبانيا وجلالة الملكة في بلدهم الثاني مصر، قلب العالم القديم، وجسر التواصل بين الحضارات. ذلك البلد العريق الذي شهد على مر التاريخ علاقات وثيقة مع إسبانيا وشعبها، والأسرة المالكة الإسبانية، فكان وما زال وطنًا ثانيًا لهم، يرح بهم على أرضه، ويتسع فضاؤه لاستقبالهم، زائرين كرامًا وأصدقاء أعزاء.</p>

<p>فزيارة الدولة التي يقوم بها جلالة الملك فيليب السادس إلى مصر، وإن كان هي الأولى له في أرض الكنانة، فإنها أيضا أول زيارة يجريها مسؤول إسباني على أعلى مستوى غلى مصر عقب ترفيع العلاقات بين بلدينا الصديقين إلى مستوى الشراكة الاستراتيجية بعد توقيع إعلان هذه الشراكة التي نعتز بها كثيرًا أثناء زيارتي لبلدكم الصديق في فبراير 2025 والتي حظيت فيها بحفاوة استقبالكم الكريم.</p>

<p>كما تمثل هذه الزيارة تأكيدًا جديدًا على متانة أواصر الصداقة والتعاون التي تربط بين بلدينا، وتعبيرًا صادقًا عن رغبتنا المشتركة في تعزيزها، وتطويرها نحو آفاق أرحب.</p>

<p>ولعلي أجد هنا نقطة انطلاق للحديث عن علاقات ثنائية استراتيجية وثيقة بين بلدينا وشعبينا الصديقين على كل الأصعدة وفي مختلف المجالات. لقد قدم البلدان معًا نموذجًا رائدًا يُحتذى به في كيفية بناء علاقات إيجابية متطورة وتخدم مصالح شعبيهما، وتحقق أهدافهما المشتركة، سواء في الإطار الثنائي أو الإقليمي ومتعدد الأطراف.</p>

<p>وإنني إذ أغتنم المناسبة كي أشيد بما حققه التعاون الثنائي بين البلدين من تقدم في مجال النقل، أتطلع لاستلهام نجاحه على جميع أسس ومجالات التعاون الثنائي بين البلدين.</p>

<p>كما أود أن أشير في هذا السياق إلى التعاون الثقافي المميز بين البلدين، وخاصة في مجال التنقيب عن الآثار والحفاظ على التراث، حيث يتواجد في مصر ما يناهز 13 بعثة أثرية إسبانية تنشط في مناطق سقارة والأقصر وأسوان ووادي الجمال.</p>

<p>جلالة الملك،</p>

<p>ليس بخافٍ عليكم ما تواجهه مصر من تحديات جسام على مختلف الاتجاهات الاستراتيجية، شرقًا وغربًا وجنوبًا، فضلًا عن التحديات المشتركة على الصعيد المتوسطي، فإسبانيا تدرك جيدًا مدى التحدي الذي باتت تواجهه القضية الفلسطينية، والتهديد المباشر الذي يتعرض له الأفق السياسي لتسوية هذه القضية من خلال حل الدولتين، أثر ما تعانيه غزة من ويلات الحرب، والكارثة الإنسانية التي ألمت بالقطاع على نحو لا يمكن تصوره، فضلًا عما نشهده بشكل شبه يومي من محاولات لتقطيع أوصال الضفة الغربية، تارة بالحديث عن ضمها، وتارة أخرى بتفشي الاستيطان في أراضيها المحتلة.</p>

<p>ولا يسعني في هذا المقام إلا أن أشيد بمواقف إسبانيا المشرفة إزاء دعم مسيرة السلام في الشرق الأوسط، وفي مقدمتها القضية الفلسطينية التي لا تزال تمثل جوهر الصراع في المنطقة.</p>

<p>وأود أن أعرب عن بالغ التقدير للموقف الإسباني التاريخي في نصرة الحق المشروع للشعب الفلسطيني في إقامة دولته، واعتراف إسبانيا في توقيت بالغ الأهمية، والحساسية، بالدولة الفلسطينية، لتكون من أوائل الدول التي بادرت بعد نشوب الحرب في قطاع غزة باعتماد هذا القرار العادل، والذي يقف على الجانب الصحيح من التاريخ.</p>

<p>إن دعم إسبانيا للسلام العادل والشامل في المنطقة يعكس التزامها بمبادئ الأخلاق والحق والعدالة، وهو موقف يحظى بتقدير كبير لدينا على المستويين الرسمي والشعبي، ونرجو استمرار هذا الدعم، ولنعمل معًا من أجل تحقيق سلام دائم وعادل لشعوب المنطقة.</p>

<p>مرة أخرى أجدد شكري وتقديري لجلالتكم، واحترامي لشخصكم الكريم، وأتمنى لكم زيارة ناجحة وممتعة في مصر، وأكرر ترحيبي بكم، وسوف نسعد بجلالتكم دائما في زيارات قادمة إلى بلدكم الثاني مصر.</p>

<p>شكرًا جزيلًا. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي وقرينته انتصار السيسي في قصر الاتحادية، ملك إسبانيا فيليب السادس والملكة ليتيزا، وشهد اللقاء جلسة مباحثات ثنائية أعقبتها جلسة مباحثات موسعة تناولت مستجدات الأوضاع الإقليمية والدولية. ثم أقام الرئيس وقرينته مأدبة غداء لملك وملكة إسبانيا، تبادل الزعيمان خلالها تقديم الأوسمة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-da239fefad8354ecb9eb41910b9cf12eb92e0f21d5316c1a360e4f6a2b4a0ff6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 10:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758353531944066</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا سلطة رشيدة تعادي النقد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27139</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/populism.jpg.webp?itok=LO9tf8Rk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/populism.jpg.webp?itok=LO9tf8Rk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لا يُنتقَدُ إلا ما فيه عيب، أو هكذا يتصوّر الناقد. والعيبُ نقصٌ، والنقصُ فراغٌ، قد يكون حقيقيًا أو متخيَّلًا، لكنه في الحالتين يثير تفكيرَ من لا يستسلمون للسائد والمتاح، فيُنازلونه تفكيكًا وتحليلًا وقدحًا وتفنيدًا. ومن هنا تنبع أهمية النقد في سدِّ الفراغ؛ فراغ المعنى، وفراغ الواقع.</p>

<p>وإذا كان النقدُ - مفهومًا واصطلاحًا - قد تشعّب في دروبٍ شتى عبر التاريخ؛ فإنّه اليوم يُعبّر عن نمط تفكيرٍ وتدبيرٍ ينطلق من افتراض ضمني بحتمية وجود خطأ. وبقدرة العقل على كشف هذا الخطأ، كما يرى طلال أسد في كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/37848510">هل النقد علماني؟.. التجديف والإساءة وحرية التعبير</a>.</p>

<p>والناس -إلا من ابتُلوا بجنون العظمة- يُقرّون بعدم إمكانية تمتُّعهم بالكمال، ولكن هناك من يعتقد أنَّ للأفكار والتصورات، وكذلك للخطط والإجراءات، كمالًا وعصمةً؛ بافتراض أنها محكمة لم تغادر صغيرة أو كبيرة إلا أحصتها، وهذا قد يكون ضربًا من الجنون.</p>

<h2>السياسات لا الأشخاص</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="cd714a1b-4fcf-4ce9-89c2-ffdbe6bcb96e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/4489161284_8319dcd077_h_0.jpeg.webp?itok=TD260Ml3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حسام الحملاوي. فليكر - برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>صورة أرشيفية لاحتجاجات عمالية في القاهرة، أبريل 2010</figcaption></figure><p>الحديث عن فراغ سياسي منصرفٌ منذ البداية إلى المسائل التي تخص الأشياء والأمور والقضايا، لا إلى الأشخاص. ومن ثَمَّ فإن النقص الذي نعنيه هنا هو ذاك الذي يعتري السياسات المطروحة والمطبّقة، لا من طرحوها أو صاغوها أو عملوا على تنفيذها؛ فعدم كمال هؤلاء أمرٌ مسلَّمٌ به، ولا جدال فيه، شأنهم شأن سائر البشر.</p>

<p>غالبًا ما يبني المنتقدون مواقفهم على إدراكٍ منهم لنقصٍ ثابتٍ فيمن وضع السياسات أو يعمل على تطبيقها، لأن العقبات التي تعترض أي سياسة لا يمكن أن تنتهي، وتأثيرها فيمن تستهدفهم لا يمكن أن يحقق الأهداف المرسومة على الورق كاملة، فكل سياسة هي في حالة تغير دائم، كما حال من يُنَفِّذُهَا، أو تُنَفَّذُ عليه.</p>

<p>خلال هذه الصيرورة/التغير الدائم؛ لا تكف الفراغات عن الظهور، ولا تتوقّف محاولات الإتمام عن المتابعة. وهذا لا يخرج عن طبيعة الحياة، إذ يسعى الإنسان دائمًا إلى إتمام الناقص، في ظل زحفه الدائم نحو موضعٍ يمنحه قوةً أكبر في مواجهة تصاريفها، بينما يستجيب في الوقت نفسه لنداء داخلي يدعوه لأن يكون أكثر قدرةً وتمكّنًا من تلافي كل خطأ، وتفادي كل زلّة.</p>

<p>ومن ثم فإن التصوّر أو الرأي السياسي المختلف لا يمكن فصله عن النزعة إلى النقد التي يتوخّاها النهج العلمي وطرائق التفكير الحياتية التي تعني كل شخص، إلى جانب الارتكان إلى مقتضيات المصلحة العامة. وهذه مسألة لا يمكن نكرانها أو التقليل من شأنها لحساب منفعةٍ ذاتيةٍ، أو امتثالٍ لفهمٍ ضيقٍ للخير المشترك أو الصالح العام.</p>

<p>في كل هذه المواقف والأوضاع، تنجلي حالات من الفراغ، سببها نقصٌ أو سوء تقديرٍ أو رغبةٌ جامحةٌ في تجاوز الموجود والقفز خارج بركة الوحل العميقة، أو أمنية تصنعها أيديولوجيا حالمة ترى أن كل ما سيأتي أفضل بالضرورة مما هو كائن، وإن تأخر الوقت ووهنت عزائم الرجال.</p>

<p>يدرك المنتقدون أن هناك أمرًا ما يستوجب الإتمام، ويستوثقون من هذا حين يرون أصحاب القرار في حيرة من أمرهم. ويفهمون أن هؤلاء إن زعموا أن ما هم فيه كمال، وما يفعلونه لصالح الناس جميعًا، فإن هذا لا يمكن أن يُؤخذ على محمل الجد، بل يُحاط بشكوك عارمة؛ وهي حالة نفسية وعقلية تسكن الفراغ، إذ يدور كل شك في مجالٍ فارغ، فيما يتصوّر أصحاب اليقين الحقيقي أو المتوهّم أن كل شيء مكتمل ومصمت.</p>

<h2>المعارضة أكثر من ضرورة</h2>

<p>من هنا؛ فإن النقد -على مستوى الخطاب والممارسة معًا- هو أحد المسارات القوية، والأدلّة الناصعة، على وجود الفراغ السياسي، وعلى أدائه وظيفةً حيويةً في الحياة السياسية؛ سواء ما يتعلّق بالأفكار التي تحكمها وتسهم في تطويرها، أو بالتصرفات والإجراءات التي تجري في الواقع. وهو يساهم بطبيعة الحال في تشخيص المشكلات، التي قد لا تعدو في صورتها المجردة أن تكون فراغات تحلّ في كل خطة أو برنامج وتستوجب الملء.</p>

<blockquote>
<p>اخترعت أنظمة الحكم المستبدة تقسيمًا للنقد بين بنَّاء وهدَّام؛ متناسيةً أن كلَّ نقدٍّ هو نقدٌ بناء</p>
</blockquote>

<p>والهروب من إدراك هذا الفراغ، وحدوده، لا يُعَدُّ تصرفًا حصيفًا ولا مسؤولًا. فهناك من يتوهّم أنَّ حلَّ المشكلة يكون بإخفائها أو الهروب من مواجهتها أو الزعم بعدم وجودها، بل ومعاقبة من يتحدّث عنها أو ينتقد الحلول المطروحة لها. هذا إنكار، نجده مألوفًا في سلوك مرتكبي الجرائم أثناء التحقيق، لكنه لا يليق أبدًا بساسةٍ يُفترض فيهم أن يكونوا خدّامًا لشعوب انتخبتهم أو قُدِّموا لها فرضيتهم ورضيت بهم، طوعًا أو كرهًا.</p>

<p>هؤلاء إن ابتغَوا جمالًا في الصورة ونصاعةً في الواقع، فعليهم أن يبدؤوا بتشخيص أي وضعٍ من خلال النظر إلى جزئه الفارغ، أي بتقدير دور النقد السياسي المنصب عليه. وهذا يعكس ما تؤمن به الدولة الحديثة من أن المعارضة جزء من النظام السياسي، وليست عدوًّا للدولة، بل هي "بديل" يضمن "التغيير الآمن" في ظل تداول السلطة، بما يقي البلاد من الثورات أو الانقلابات أو موجات الغضب التي قد تفضي إلى فوضى عارمة تُدخلها في دوامة اضطراب لا تُحمَد عواقبه.</p>

<h2>هل هناك "نقد هدّام"؟</h2>

<p>لكن على النقيض؛ فإن السلطات التي لا تزال تعيش في مرحلة ما قبل الدولة، وتتوهم أن كل ما تقوله وتفعله مكتمل، تعتبر المعارضة خيانةً وتشوهها وتحاكمها، لأنها في خاتمة المطاف تُذكّرها، في أقوالها وأفعالها، بالفراغ السياسي الذي يجب أن تملأه السلطة، أو تترك المسارات مفتوحة وحرة أمام أي قوة سياسية راغبة في أداء هذه المهمة الضرورية.</p>

<p>من هنا اخترعت أنظمة الحكم المستبدة تقسيمًا للنقد بين "بنَّاء" و"هدَّام"؛ متناسيةً أن كلَّ نقدٍّ هو نقدٌ بنَّاء؛ خاصة إن كان خافتًا ومحاصرًا وسط ضجيج يكاد يصم الآذان من التأييد والمبايعة. كلُّ نقد ضرورة، ولا مجال للبحث عن نوايا أصحابه، إنما العناية يجب أن تنصب على مضمونه هو، وتجعل منه مناط الحكم على استقامته.</p>

<p>كما أن النقد؛ باعتباره أحد أشكال الفراغ السياسي، فراغٌ دائمٌ وحتمي، لأن كل فكر أو ممارسة لا يمكن لها أن تكون تامة مكتفية ومغلقة وبمنأى عن أي نقد، ولو كان هامسًا أو صامتًا، في ظل نظم مستبدة، لا تقبل سماع رأي مختلف. ففي كل الأحوال لا يرضى الناس بشكل كامل عما يجري، وما يطبق عليهم، وما ينفذ فيهم، حتى لو تحرى من يقومون بهذا الدقة، وجمعوا من المعلومات والمعارف والخبرات ما يعتقدون أنه سيجعل قرارهم رشيدًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5c6bbb50-b29d-40a7-81ab-ba32611771c2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9828" role="article" about="/stories/9828" data-sanitized-id="node-9828" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9828" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9828" data-ph-capture-attribute-link-title="قابلية المصريين للاستعباد والاستبداد .. تصور خاطئ آن له الزوال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>قابلية المصريين للاستعباد والاستبداد .. تصور خاطئ آن له الزوال</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>فدائمًا تبقى مساحة فارغة بين الرغبة والقدرة، أو بين ما يطمح إليه الناس وما تقدر السلطة القائمة على تحقيقه بالفعل، حتى في ظل نظم حكم ديمقراطية، وفي بلدان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e266263-3410-4768-baf6-4f2653099efc" href="https://almanassa.com/stories/17459" title="قرن الأزمة الممتدة الذي أفقر المواطن الغربي">إمكاناتها المادية قوية</a>. من هنا لا تتعلق الاختلافات بين نظم الحكم بتحقيق كل أمنيات ورغبات الشعوب من عدمه، لكن الاستجابة لأغلب الاحتياجات. أو بمعنى أدق؛ عدم تركه أي إمكانية أو التخاذل عن بذل أي جهد في سبيل تنفيذ ما وعد الناس به في برامجه وخططه.</p>

<p>المنتقدون لن يكفوا عن إبداء ملاحظاتهم، وكلها تدفع في اتجاه ترميم الشروخ، وإتمام الناقص. والسلطة، إن رشدَت؛ تنصت إلى الانتقاد، وتتخذ ما يلزم في سبيل الاستجابة لكل ما تراه في صالح الناس، بالتالي تُضيّق الفراغ تباعًا، وتقلل أسباب النقد. النقد السياسي فعل عفوي وطبيعي، لأن السياسة تمس حياة الناس جميعًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a847cbb0b1d1341420047df3c4b2a914585aa1af753ec0a8245b671704d09e7b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758353531944065</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/e6gFCc-150x150.jpg" alt="الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار" title="الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمر جيش الاحتلال الإسرائيلي في تصعيد عدوانه على مدينة غزة، اليوم، حيث كثفت قواته من عمليات تدمير المنازل، في حي تل الهوى وشمالي غرب المدينة، باستخدام مجنزرات مفخخة، بالتزامن مع سلسلة غارات جوية عنيفة استهدفت جنوب حيي تل الهوى والصبرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 33 قتيلًا، و146 مُصابًا، حسبما أعلنت وزارة الصحة، التي أفادت بوفاة</span><span> 4 أشخاص، بينهم طفل، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصل إلى مستشفى شهداء الأقصى، تسعة أسرى، جميعهم من غزة ورفح وخان يونس، أفرج عنهم الاحتلال الإسرائيلي، صباح اليوم، بعد أيام من اعتقالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة، اقتحمت قوات الاحتلال عدة بلدات وأحياء في نابلس والخليل وجنين، وداهمت عددًا من المنازل، واعتقلت 7 مواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استخدمت الولايات المتحدة، أمس، حق النقض (الفيتو) في مجلس الأمن، للمرة السادسة، لإسقاط مشروع قرار طالب بوقف فوري ودائم وغير مشروط لإطلاق النار في غزة، ورفع القيود الإسرائيلية المفروضة على دخول المساعدات الإنسانية إلى القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال مستمر في تدمير منازل غزة.. وتضرر 11 منشأة تابعة لـ«أونروا» خلال 5 أيام</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل 14 فلسطينيًا، اليوم، بنيران الاحتلال الإسرائيلي في مناطق متفرقة بقطاع غزة، حيث أفادت مصادر طبية أن خمسة قتلى وصلوا إلى مجمع الشفاء الطبي، وثلاثة إلى مستشفى المعمداني، فيما وصل خمسة آخرين إلى مستشفى العودة، ونقل آخر إلى مستشفى الأقصى، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130223"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر جيش الاحتلال الإسرائيلي في تصعيد عدوانه على مدينة غزة، اليوم، حيث </span><a href="https://safa.ps/post/392977/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A-%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9"><span>كثّفت</span></a><span> قواته من عمليات تدمير المنازل، في حي تل الهوى وشمالي غرب المدينة، باستخدام مجنزرات مفخخة، بالتزامن مع سلسلة غارات جوية عنيفة استهدفت جنوب حيي تل الهوى والصبرة، جنوبي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر مراسل وكالة الصحافة الفلسطينية «</span><a href="https://safa.ps/post/392977/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A-%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» أن الطائرات الإسرائيلية قصفت منزلًا قرب مسجد الأونباشي حسن، في محيط شارع الصناعة بحي تل الهوى، بينما فجّرت قوات الاحتلال ثلاث مجنزرات محملة بأطنان من المتفجّرات، لتدمير منازل جنوبي حي تل الهوى، ومحيط شارع النفق، شمالي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، أعلنت وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «</span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1968918089887523130"><span>أونروا</span></a><span>»، في تدوينة على موقع إكس أن تكلفة النزوح من مدينة غزة إلى جنوب القطاع بلغت 3180 دولارًا للأسرة الواحدة، حيث تشمل ألف دولار للنقل، وألفي دولار لشراء خيمة عائلية، و180 دولارًا لتأجير قطعة الأرض التي تقام عليها الخيمة. كما </span><a href="https://safa.ps/post/392964/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-11-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-5-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85"><span>أفاد</span></a><span> مكتب تنسيق الشؤون الإنسانية التابع للأمم المتحدة، بأن 11 منشأة تابعة لـ«أونروا» تضررت خلال الأيام الخمسة الماضية، نتيجة الضربات الإسرائيلية على قطاع غزة، موضحًا أنها كانت تُستخدم كمراكز لجوء طارئة لنحو 11 ألف نازح فلسطيني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 33 قتيلًا، و146 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6979"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة، اليوم، وبذلك ترتفع حصيلة العدوان منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 65 ألف و174 قتيلًا، بالإضافة إلى 166 ألف و71 مصابًا. كما </span><span>أعلنت «صحة غزة» وفاة 4 أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم طفل، خلال الـ24 ساعة الماضية، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 440 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/392966/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%B1%D8%AC-%D8%B9%D9%86-9-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>وصل</span></a><span> إلى مستشفى شهداء الأقصى، تسعة أسرى، جميعهم من غزة ورفح وخان يونس، أفرج عنهم الاحتلال الإسرائيلي، صباح اليوم، بعد أيام من اعتقالهم، حسبما أفادت وكالة «صفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتحم بلدات في نابلس والخليل وجنين ويعتقل 7 مواطنين </b><span> </span></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، خمسة مواطنين من نابلس، شمالي الضفة الغربية، بعد اقتحام عدة أحياء، وتفتيش المنازل، حسبما أفادت «</span><a href="https://safa.ps/post/392949/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>صفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة الخليل، اعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، شقيقين، </span><a href="https://safa.ps/post/392949/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>بعد</span></a><span> أن داهمت المدينة بآلياتها العسكرية، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/392949/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>نصبت</span></a><span> عدة حواجز عسكرية على مداخل المدينة وبلداتها وقراها ومخيماتها، وأغلقت عدة طرق رئيسية وفرعية بالبوابات الحديدية والمكعبات الإسمنتية والسواتر الترابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنين، اقتحمت قوات الاحتلال، فجر اليوم، بلدة برقين، غربي المدينة، وأغلقت مداخلها كافة، وداهمت مجموعة من المنازل وفتشتها، واحتجزت عددًا من المواطنين، وأخضعتهم للتحقيق الميداني قبل أن تفرج عنهم، وفقًا لـ«</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130221"><span>وفا</span></a><span>». كما اعتدت بالضرب المبرح، فجر اليوم، على الصحفي أحمد زكي العريدي، والطبيب نضال العارضة، بعد مداهمة منزليهما وتفتيشهما، في بلدة عرابة، جنوبي جنين، قبل أن تنقلهما طواقم «الهلال الأحمر» إلى المستشفى، حسبما أفادت «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130220"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن تستخدم الفيتو للمرة السادسة بشأن حرب غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B6%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90025016"><span>استخدمت</span></a><span> الولايات المتحدة، أمس، حق النقض (الفيتو) في مجلس الأمن، لإسقاط مشروع قرار طالب بوقف فوري ودائم وغير مشروط لإطلاق النار في غزة، ورفع القيود الإسرائيلية المفروضة على دخول المساعدات الإنسانية إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما نص المشروع، الذي صاغه الأعضاء العشرة المنتخبون في المجلس، على الإفراج الفوري وغير المشروط عن جميع الرهائن المحتجزين لدى حركة المقاومة الإسلامية الفلسطينية «حماس» وغيرها من الفصائل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حصل المشروع على تأييد 14 عضوًا من أصل 15، قبل أن يسقطه الفيتو الأمريكي، في المرة السادسة التي تعرقل فيها الولايات المتحدة عبر مجلس الأمن، الجهود الدولية لإنهاء الحرب المستمرة منذ قرابة عامين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/19/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/">الاحتلال مستمر في تدمير منازل مدينة غزة.. وتكلفة النزوح إلى جنوب القطاع تتجاوز 3 آلاف دولار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Sep 2025 18:20:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758299531264472</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف تفاقمت اللامساواة في مصر؟ #أسئلة_صعبة #صندوق_النقد</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/QZ8H2AEcs48</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/QZ8H2AEcs48?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">كيف تفاقمت اللامساواة في مصر؟ #أسئلة_صعبة #صندوق_النقد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Sep 2025 05:00:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758247326773905</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ليه الأطباء بيهاجروا من مصر؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/CDoflVKup1w</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/CDoflVKup1w?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ليه الأطباء بيهاجروا من مصر؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 21:00:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758220330522576</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-79-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/gazac-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين" title="الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وصل إلى مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 79 قتيلًا و228 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما استمر قصف القوات الإسرائيلية، المتوغلة في أحياء أطراف مدينة غزة، لمنازل وتجمعات المواطنين وخيام النازحين، فضلًا عن تفجير عربات عسكرية مفخخة وسط المنازل، في ظل استمرار انقطاع خدمات الإنترنت والاتصالات الأرضية في مدن شمالي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، أُصيبت مسنة فلسطينية بالاختناق، اليوم، جراء قنابل الغاز السام التي أطلقها الجنود الإسرائيليون داخل منزلها، خلال اقتحامهم عدة مناطق في مدينة الخليل، واعتقال أربعة مواطنين، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل إسرائيليان، اليوم، في عملية إطلاق نار وطعن في معبر اللنبي، الفاصل بين الحدود الأردنية مع الضفة الغربية، حسبما قالت صحيفة يديعوت أحرونوت، مشيرة إلى مقتل منفذ العملية برصاص قوات الأمن الإسرائيلية، بعد وصوله من الجانب الأردني على متن شاحنة مساعدات كانت متجهة إلى قطاع غزة، قبل إغلاق المعبر إثر العملية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في رده على اقتراح المفوضية الأوروبية اتخاذ إجراءات ضد إسرائيل في ظل استمرار حرب الإبادة في غزة ودعوات ضم الضفة، حذّر وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، أمس، من أن أي عقوبات تفرضها أوروبا، «ستلقى ردًا مناسبًا»، واصفًا الاقتراح الأوروبي، الذي يشمل عقوبات تجارية على إسرائيل، بـ«التشوه الأخلاقي والسياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، أمس، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية استهدف سيارة في مدينة بعلبك، شرقي البلاد، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، في بيان، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، إن الجيش استهدف «تاجر ومورد أسلحة كبير عمل من لبنان لتوجيه خلايا خططت لتنفيذ مخططات ضد دولة إسرائيل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 48 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في مدينة غزة، شمالي القطاع، نتيجة العدوان الإسرائيلي، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/415469"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، فيما استمر قصف القوات الإسرائيلية، المتوغلة في أحياء أطراف المدينة، لمنازل وتجمعات المواطنين وخيام النازحين، فضلًا عن تفجير عربات عسكرية مفخخة وسط المنازل، في ظل استمرار </span><a href="https://t.me/safaps/329433"><span>انقطاع</span></a><span> خدمات الإنترنت والاتصالات الأرضية في مدن شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/392866/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-18-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد أمس، قصفًا إسرائيليًا مكثفًا أسفر عن مقتل 99 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130136"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/392863/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «صفا»، أن من بين الضحايا، المصور في قناة «القدس اليوم»، محمد الصوالحي، الذي </span><a href="https://x.com/qudsn/status/1968348192866541611?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>استُهدف</span></a><span> مع نازحين كانوا في طريقهم لإخلاء مدينة غزة، قرب مجمع الشفاء الطبي، في غربي المدينة، ما أسفر عن مقتل 13 نازحًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصوالحي هو الصحفي الخامس الذي يقتله الاحتلال منذ بداية الشهر الجاري، والـ252 منذ بداية عدوانه في السابع من أكتوبر 2023، حسبما قال </span><a href="https://t.me/QudsN/618462"><span>بيان</span></a><span> لمركز حماية الصحفيين الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونزح نحو 40 ألفًا من سكان مدينة غزة خلال اليومين الأخيرين تحت وطأة القصف الإسرائيلي والتوغل البري، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130135"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزارة صحة غزة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6977"><span>فأعلنت</span></a><span>، اليوم، أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الـ24 الماضية، 79 قتيلًا و228 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته، ارتفع إلى 65 ألفًا و141 قتيلًا، و165 ألفًا و925 مُصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سجّلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مقتل أربعة أشخاص، بينهم طفل، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6979"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة، اليوم، مضيفة أن حصيلة وفيات الجوع وسوء التغذية ارتفعت إلى 435 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، أُصيبت مسنة فلسطينية بالاختناق، اليوم، جراء قنابل الغاز السام التي أطلقها الجنود الإسرائيليون داخل منزلها، خلال اقتحامهم عدة مناطق في مدينة الخليل، واعتقال أربعة مواطنين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130149"><span>قالت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال اقتحمت كذلك مبنى بلدية قرية بيت أمّر، شمالي المدينة، واحتجزت عددًا من العاملين، قبل استيلائها على طائرة تصوير خاصة بقسم الهندسة، وتسليم ثلاثة عاملين أوامر استدعاء لمراجعة المخابرات الإسرائيلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل إسرائيليين بعملية إطلاق نار نفذها أردني في معبر اللنبي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل إسرائيليان، اليوم، في عملية إطلاق نار وطعن في معبر اللنبي، الفاصل بين الحدود الأردنية مع الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/syvcj00ksee#google_vignette"><span>قالت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت، مشيرة إلى مقتل منفذ العملية برصاص قوات الأمن الإسرائيلية، بعد وصوله من الجانب الأردني على متن شاحنة مساعدات كانت متجهة إلى قطاع غزة، قبل إغلاق المعبر إثر العملية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/alghadtvofficial/59593"><span>أكد</span></a><span> الناطق باسم الحكومة الأردنية، محمد المومني، أن حكومته تتابع الأنباء المتداولة عن وجود حدث أمني على الطرف الآخر من «جسر الملك حسين»، مشيرًا إلى أن الأمن العام الأردني قرر إيقاف حركة المسافرين عبر الجسر، بعد إغلاقه من الجانب الآخر، حسبما </span><a href="https://www.petra.gov.jo/Include/InnerPage.jsp?ID=326149&amp;lang=ar&amp;name=news"><span>أعلنت</span></a><span> وكالة الأنباء الأردنية «بترا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وباركت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، العملية، وقالت في </span><a href="https://t.me/safaps/329529"><span>بيان</span></a><span>، إن «مصرع ضباط وجنود العدو على حدود الأردن وفي غزة ليس إلا دليلًا أنهم الغرباء المجرمون على هذه الأرض»، فيما قالت حركة حماس، إن العملية «رسالة واضحة بأن سياسات الاحتلال القائمة على الإبادة الجماعية في قطاع غزة، والضمّ والاستيطان في الضفة الغربية، والعدوان المتصاعد على الدول العربية، لن تمر دون رد، وستوسّع دائرة المقاومة في مواجهة جرائم الاحتلال في فلسطين والمنطقة العربية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي العملية، بعد نحو أسبوع ونصف من </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/palestinian-gunmen-kill-six-jerusalem-bus-stop-shooting-2025-09-08/"><span>عملية</span></a><span> إطلاق نار نفذها مسلحان فلسطينيان في مدينة القدس المحتلة، وقُتل خلالها ستة إسرائيليين، قرب مستوطنة راموت المقامة على أراضي قريتي بيت حنينا وبيت إكسا، في شمالي المدينة، بعد مقتل المنفذين برصاص شرطة الاحتلال والمستوطنين، وهو ما </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3814"><span>باركته</span></a><span> حركة حماس في حينه، واعتبرته «ردّ طبيعي على جرائم الاحتلال وحرب الإبادة التي يشنّها ضد شعبنا»، فيما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/323479"><span>قالت</span></a><span> «الجهاد الإسلامي»، إن العملية كشفت عن «هشاشة الإجراءات الأمنية لأجهزة الكيان».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ساعر يحذّر أوروبا من أي تحركات ضد إسرائيل بعد اقتراح عقوبات ضدها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في رده على اعتماد اقتراح المفوضية الأوروبية اتخاذ إجراءات ضد إسرائيل، في ضوء استمرار حرب الإبادة في غزة ودعوات ضم الضفة، حذّر، أمس، وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، من أن أي عقوبات تفرضها أوروبا، «ستلقى ردًا مناسبًا»، </span><a href="https://x.com/gidonsaar/status/1968301314447651027"><span>واصفًا</span></a><span> عبر منصة إكس، الاقتراح الأوروبي، الذي يشمل عقوبات تجارية على إسرائيل، بـ«التشوه الأخلاقي والسياسي»، معربًا عن أمله «بعدم اعتماد التحركات ضد إسرائيل التي سوف تضر بمصالح أوروبا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت منسقة السياسة الخارجية بالاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، كشفت، أمس، أن المفوضية الأوروبية اقترحت حزمة «عقوبات صارمة على إرهابيي حماس» بحسب تعبيرها، و«الوزراء المتطرفين في الحكومة الإسرائيلية، والمستوطنين العنيفين، والجهات التي تدعم الإفلات من العقاب في الضفة الغربية»، مُضيفة في </span><a href="https://www.eeas.europa.eu/eeas/college-readout-press-remarks-high-representativevice-president-kaja-kallas-new-eu-india-strategic_en"><span>بيان</span></a><span>، أن المفوضية اعتمدت كذلك مقترحًا بتعليق جزئي للامتيازات التجارية، وإن أكدت أن «الهدف ليس معاقبة إسرائيل، بل تحسين الوضع الإنساني في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإجراءات الأوروبية المخطط لها، لا تزال بحاجة إلى موافقة الدول الأعضاء بالاتحاد الأوروبي، وتشمل فرض رسوم جمركية على السلع المستوردة من إسرائيل، فضلًا عن فرض عقوبات على وزير الأمن القومي، إيتمار بن جفير، ووزير المالية، بتسلئيل سموتريتش، حسبما </span><a href="https://www.politico.eu/article/eu-unveils-plans-hit-israel-with-tariffs-sanctions-amid-gaza-war-outcry/"><span>قال</span></a><span> موقع بوليتكو الأمريكي، الذي أشار إلى اتهام وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، بتمكين «الجماعات الإرهابية» في إشارة لفصائل المقاومة الفلسطينية، حسبما قال في رسالة إلى رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، اطلع عليها الموقع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء ذلك، بعد نحو أسبوعين من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82/"><span>دعوة</span></a><span> سموتريتش، لضم الضفة الغربية إلى إسرائيل، ردًا على خطط عدد من الدول الغربية، الاعتراف بالدولة الفلسطينية، مؤكدًا أن «الإجماع الواسع على السيادة هو نتيجة مباشرة لفهم عميق بأننا لا يمكن أن نسمح أبدًا لتهديد وجودي بتأسيس نفسه بيننا»، واستعرض، خلال مؤتمر صحفي، خريطة الضم الإسرائيلية، التي أظهرت نية السيطرة على غالبية أراضي الضفة، مع ترك ستة تجمعات سكانية فلسطينية معزولة عن بعضها البعض. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، أمس، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية استهدف سيارة في مدينة بعلبك، شرقي البلاد، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5187354-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D9%84%D8%A8%D9%83"><span>بيان</span></a><span>، في حين </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1968527967446769779"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن الجيش استهدف «تاجر ومورد أسلحة كبير عمل من لبنان لتوجيه خلايا خططت لتنفيذ مخططات إرهابية ضد دولة إسرائيل»، قبل أن </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1968672488725876882"><span>يعلن</span></a><span> عن أوامر إخلاء جديدة، استهدفت مباني في مناطق عدة بجنوبي لبنان، تمهيدًا لاستهداف «بنية تحتية عسكرية» تابعة لتنظيم حزب الله اللبناني.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-79-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A/">الاحتلال يقتل 79 فلسطينيًا خلال 24 ساعة بينهم صحفي.. ونزوح 40 ألفًا من «غزة» خلال يومين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 19:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758214938157227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>آثار</category>
			<category>أدوية</category>
			<category>الأمن الوطني</category>
			<category>الحكومة</category>
			<category>السعودية</category>
			<category>القضية الفلسطينية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المفوضية المصرية للحقوق والحريات</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>خدش الحياء العام</category>
			<category>مركز النديم لتأهيل ضحايا العنف</category>
			<category>هيومن رايتس ووتش</category>
			<category>وزارة الآثار</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpeg" alt="«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها" title="«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«السياحة والآثار» تنفي اختفاء وتحطم قطع أثرية في المتحف اليوناني الروماني</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الشراء الموحد» تطمئن شركات الأدوية بجدولة المستحقات المتأخرة</span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكم على «فادي تاتو» بالسجن عامين لنشره محتوى «خادش للحياء»</span></li>
<li aria-level="1"><span>مطالبات حقوقية بوقف الانتهاكات بحق البهائيين المصريين</span></li>
<li aria-level="1"><span>السعودية توقع اتفاقية دفاع مشترك مع باكستان</span></li>
<li aria-level="1"><span>«من أجل فلسطين».. حفل ضخم في لندن لدعم منظمات الإغاثة الفلسطينية</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يمكننا أن نودع الإسورة الذهبية الأثرية التي سُرقت مطلع الشهر الجاري من داخل خزينة حديدية بمعمل الترميم في المتحف المصري بالقاهرة، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1GaVtU97m1/"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية، اليوم، ضبط المتورطين في سرقتها، ولكن بعد صهرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة قالت إن أخصائية ترميم بالمتحف استولت على الإسورة، في 9 سبتمبر، «بأسلوب المغافلة»، وتواصلت مع تاجر فضيات تعرفه بالسيدة زينب، باع الأسورة لمالك ورشة ذهب بالصاغة مقابل 180 ألف جنيه، ليبيعها الأخير لعامل بمسبك ذهب مقابل 194 ألف جنيه، قام بصهرها لإعادة تشكيلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب وزارة السياحة، تعود الإسورة المسروقة سيئة الحظ لعصر الانتقال الثالث، الذي دام بين عامي 1069 و747 قبل الميلاد، وعُرف «بشكل عام بأنه فترة من اللامركزية والضعف»، بحسب </span><a href="https://egymonuments.gov.eg/ar/historical-periods/third-intermediate-period/#:~:text=%D9%85)%20%D8%AA%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D8%A8%D9%87%20%D9%81%D9%8A,%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B8%D9%8A%D9%85%D8%A9."><span>موقع الوزارة.</span></a></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها الذي أرفقته بفيديو لكاميرا مراقبة من داخل محل ذهب، يظهر شخصان في أثناء عملية بيع أسورة، أوضحت «الداخلية» أن المبالغ المالية حصيلة عملية البيع ضُبطت بحوزة المتورطين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة السياحة والآثار </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/17/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawM43mFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0azJEcHd5M2dQRUpZYmRlAR4wV7a_hv7M85C0nm_doo16gmOOxnqg1-H-BuAmtdlcYJcQ47M0ANXbUioiGg_aem_ZE0VSVLVtHCwqc-_rkVoPA"><span>أعلنت، </span></a><span>الثلاثاء، اختفاء الإسورة، وتعميم صورتها على الوحدات الأثرية بالمطارات والمواني والمنافذ الحدودية، موضحة أن تأجيل الإعلان عن الواقعة كان بغرض توفير مناخ مناسب لضمان سلامة التحقيقات، وأنها شكلت لجنة لمراجعة مقتنيات معمل الترميم بالمتحف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبخصوص المتاحف أيضًا، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1190862296408648&amp;set=a.146644907497064"><span>نفت </span></a><span>وزارة السياحة والآثار، أمس، ما تم تداوله حول اختفاء خمس قطع أثرية وتَحطم قطعة أخرى من المتحف اليوناني الروماني بالإسكندرية مؤكدة أنه «عارٍ تمامًا من الصحة». وأكدت الوزارة أن جميع القطع، سواء المعروضة أو المخزنة، موجودة في أماكنها وفي حالة جيدة من الحفظ، داعية وسائل الإعلام ومستخدمي المنصات الاجتماعية إلى تحرّي الدقة قبل نشر معلومات قد تثير الرأي العام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طمأن رئيس هيئة الشراء الموحد، مسؤولي شركات توزيع الأدوية والمستلزمات الطبية، أمس، على جدولة المستحقات المتأخرة للشركات من العام المالي المنتهي، ضمن خطة حكومية لتسويتها وضمان انتظام سدادها، بالتنسيق بين الهيئة ووزارة المالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1341802401323510"><span>اجتماعه</span></a><span>، أمس، بمسؤولي نحو 70 شركة محلية وعالمية، وصف رئيس الهيئة، هشام ستيت، الموردين بأنهم «شركاء استراتيجيين»، مؤكدًا أن الأزمة نتجت عن فجوة مالية وعجز ميزانية بسبب تغيرات سعر الصرف وزيادة أسعار المستلزمات المستوردة، بجانب قرارات تحريك أسعار الأدوية محليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ستيت، المعيّن في يناير الماضي، لفت إلى أن الخطة الحكومية تميز بين نوعين من الإمدادات: الأدوية «المجانية» التي تُصرف عبر العلاج على نفقة الدولة، والتي بدأت شركات في صرف 50% من مستحقاتها، وسيُسدَد الباقي باعتماد مستندي غير قابل للإلغاء يمتد لثلاث سنوات، والنوع الثاني هو الإمدادات الاقتصادية، التي تتعامل بها هيئات مثل التأمين الصحي، والتي ستُسدد متأخراتها بالكامل خلال العام المالي الجاري، بناء على جدول زمني سيُحدد في مطلع أكتوبر المقبل، يوضح مستحقات كل شركة شهريًا حتى يونيو 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الهيئة أكد أن العام المالي الجديد لن يشهد أي تأخر في صرف مستحقات الموردين، مع إعلانه عن إطلاق نظام إلكتروني موحّد، يتيح لجميع الأطراف، بما في ذلك الموردين والهيئات الصحية ووزارتا الصحة والمالية، متابعة الطلبات وعمليات التوريد والدفع بشكل مباشر، بهدف تعزيز الشفافية وتسريع الإجراءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مصدر في وزارة الصحة قال لـ«مدى مصر» إن ديون الهيئة لشركات الأدوية والمستلزمات الطبية تجاوزت 40 مليار جنيه، وأن «المالية» بدأت في سداد جزء منها لحلحلة الأزمة، ضمن محاولات للبحث عن جهة تتحمل ديون الهيئة، تضمنت البحث عن قروض وائتمانات بنكية لتغطية المستحقات، واقتراح بيع قطعة أرض تابعة للشركة المصرية لتجارة الأدوية، التي ضمت إلى هيئة الشراء في عام 2020، حسبما قال مالك شركة دواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسببت ديون الهيئة في ارتباك في سوق الدواء، نتيجة تأخر سداد مستحقات الشركات التي تورد الأدوية والمستلزمات، وهي الأزمة التي تفاقمت، وصولًا لتقليص الرئيس دور الهيئة، وتحويلها، الشهر الجاري، لجهة رقابية فقط، بعد احتكارها سوق الأدوية منذ 2019.</span></p>
<p dir="rtl"><span>معلومات أكثر عن عمل الهيئة، وكيف أصبحت مثقلة بالديون للشركات، فضلًا عن شبهات الفساد داخلها، وسيناريوهات تعامل الحكومة مع أزماتها المالية، في تقريرنا المنشور قبل أيام، والذي تحدثنا فيه إلى مجموعة من المصادر، من بينهم أصحاب شركات مستلزمات طبية، وشركات أدوية، ومصادر من وزارة الصحة وهيئة الشراء الموحد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/14/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D9%84%D8%B5/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تطورات قضائي للحملة الأمنية على صناع المحتوى، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1B7zJpR6Xg/"><span>قضت </span></a><span>المحكمة الاقتصادية، أمس، بحبس التيك توكر المعروف بفادي تاتو، عامين، مع تغريمه 100 ألف جنيه، وكفالة عشرة آلاف جنيه لوقف التنفيذ، بعد إدانته بإنتاج وبث محتوى يتضمن قيامه برسم الوشوم على أجساد النساء بطريقة اعتبرتها النيابة «مسيئة وخادشة للحياء» عبر حساباته على مواقع التواصل الاجتماعي بحسب موقع الشروق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تاتو، الذي قُبض عليه ضمن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/07/news/u/%D9%86%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%83%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D9%84%D9%88/?fbclid=IwY2xjawM4tO9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0azJEcHd5M2dQRUpZYmRlAR7gg4leDCmkzDvGN1LBV4kCMtEC3YzcAA8d5guXQTPYDxUOBqCeuBwoC2LvhQ_aem_FnFFyKEmON9tc3qsJeAojA"><span>حملة </span></a><span>وزارة الداخلية التي بدأت في أغسطس، وطالت عشرات من صناع المحتوى، بدعوى تهديدهم لقيم المجتمع، كان أنكر الاتهامات الموجهة له خلال التحقيقات، وأوضح أن ما ينشره يقتصر على صور لزبائنه بعد رسم الوشوم، أو صور من الإنترنت يستخدمها للترويج لعمله، وأن النشر يتم بموافقة أصحابه الصور. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81?fbclid=IwY2xjawM44vVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0azJEcHd5M2dQRUpZYmRlAR7Cf4Ldv_2uSFs7BVJhBvMI1nzDnLw-KB47TH_AvqzAG09G8TDi4I4sXODWYw_aem_PKotNCsf0E4TQdPhzzYNLQ"><span>انتقدت </span></a><span>منظمات حقوقية، بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز النديم، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، رد الحكومة المصرية على خطاب سبعة من المُقررين الخواص بالأمم المتحدة، بشأن أوضاع المواطنين البهائيين، واعتبرت أنه جاء إنشائيًا ومقتصرًا على الإشارة العامة لالتزام الدولة بالدستور والاتفاقيات الدولية، دون التطرق إلى الانتهاكات المحددة التي وردت في الخطاب الأممي، أو تقديم أي التزامات عملية لمعالجتها، بحسب «المبادرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان خطاب المقررين الأمميين أبرز قضايا جوهرية يعاني منها البهائيون المصريون، مثل حرمانهم من مقابر كافية، وتعنت الدولة في الاعتراف بالزواج بينهم، وهو ما أدى لمشكلات في تسجيل الأبناء، واستخراج شهادات الميلاد، والالتحاق بالتعليم، وتوزيع الميراث، واكتساب الجنسية في حالة كان أحد الزوجين أجنبيًا، كما تناول الخطاب الممارسات الأمنية، ومن بينها الاستدعاءات لمكاتب «الأمن الوطني»، ومراقبة الأنشطة، ووضع بعضهم على قوائم ترقب الوصول، إلى جانب التضييق على مشروعاتهم الاجتماعية والإنسانية، فضلًا عن القيود الإدارية التي أعادت حرمان كثير من البهائيين من حقهم المقر بحكم قضائي، في أوراق ثبوتية بخانة ديانة فارغة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الحقوقي قال إن الرد الحكومي تجاهل تلك الانتهاكات، مكتفيًا بتأكيد أن الدولة تكفل حرية الاعتقاد، مع ربط ممارسة الشعائر باحترام «النظام العام»، وهو ما رأت المنظمات أنه يفتح الباب لتفسيرات مقيدة تستند إلى المادة الثانية من الدستور، التي تعتبر الشريعة الإسلامية المصدر الرئيسي للتشريع، بما يفاقم التمييز ضد أتباع ديانات غير معترف بها رسميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت المنظمات الحكومة إلى اتخاذ خطوات محددة، بينها تخصيص مدافن للبهائيين في المحافظات المختلفة استنادًا إلى احتياجاتهم، وتعيين موثقين منتدبين لتوثيق عقود الزواج بين البهائيين، ووقف الملاحقات الأمنية بحقهم، بما يشمل رفع الأسماء من قوائم ترقب الوصول والسماح بدخول القيادات الدينية البهائية إلى البلاد دون مضايقات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في سانت كاترين، انتخب رهبان الدير، الأحد الماضي، سمعان (سيميون) بابادوبولوس مطرانًا جديدًا، في اقتراع أتى بعد مسار شهد «هندسة» يونانية، وفق مصدر مطّلع. وذلك بعد أسابيع من توتر غير مسبوق أعقب عزل المطران السابق داميانوس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في الخبر المنشور قبل قليل في مدى مصر: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%80%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/"><b>انتخاب مطران جديد لـ«سانت كاترين» بعد شهور من التوتر.. ومصدر: «هندسة» يونانية للمسار</b></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ما بدا بحثٌ عن ترتيبات ردع بديلة، وإعادة رسم لخريطة التحالفات الأمنية في الخليج عقب الضربة الإسرائيلية لقطر، </span><a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/saudi-arabia-nuclear-armed-pakistan-sign-mutual-defence-pact-2025-09-17/"><span>وقّعت </span></a><span>السعودية وباكستان، أمس، اتفاقية دفاع مشترك، في خطوة وُصفت بأنها تؤسس لشراكة عميقة، وتكتسب وزنًا استثنائيًا في ظل حرب غزة وتصاعد التوترات الإقليمية، بحسب وكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتفاقية، التي وقعها ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، ورئيس وزراء باكستان، شهباز شريف، أتت بعد أيام من قمة عربية في الدوحة، عقب استهداف إسرائيل وفد فلسطيني بها، أوصت باتخاذ </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F41WjxHt%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExdGsyRHB3eTNnUEVKWWJkZQEezmgiZpiUoV937NEflRx2KlhWixTGUqlxuvr-ptDw_GhvgvD4uvZCZ4B4aZI_aem_qs0cBCwY2XBrOSQDVwdXRQ&amp;h=AT1xoiUswd0cZ67uSVbjjyg7xESQaQ-4WGrtM-jksIOzjYPqOzR_NL8e5gvk59mSDDgSHgrztvThpgeM1A_yjzQ0534g3f3_FJQAWCoLXsRJxq15Ytnw6vlZuudcSPk2F5SJNHYTXDzFkw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1cMfXMa42dQoQaRGUYbX8u4BU5z5px8JvQVDDYvKzLEh5ybQ8CC7W-u5TgjmHgOpJoXAQB0uQ1U4Elqe9h0saCCezq3Gz5rOT03w0utzqr0ffwZnAABfQ2oA8wCYpo-1mRm6W3K0xoN_0FMf0kukr3_yNlUmqb6hgwlnQ_yekDEmv_ujVVqyweZtH5HowvVRw_X6bFYgFdG2fH6fb-6yeVdQ"><span>تحركات </span></a><span>ضد إسرائيل، وقمة أخرى خليجية، دعت لتفعيل معاهدة الدفاع المشترك لمجلس التعاون الخليجي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أكدت السعودية أن الاتفاقية ليست ردًا مباشرًا على الهجوم الإسرائيلي على قطر، </span><a href="https://www.ft.com/content/50a48a5a-a022-411d-803e-bbd804f99563"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة فاينانشال تايمز عن مصادر، أن التعاون الدفاعي بين المملكة وباكستان، الدولة الإسلامية الوحيدة التي تمتلك سلاحًا نوويًا، «يشمل جميع الوسائل العسكرية» ما فسّرته الصحيفة بأنه تلميح لإدخال المظلة النووية الباكستانية ضمن ترتيبات الردع، ما أثار قلقًا عبّر عنه الدبلوماسي الأمريكي السابق زلماي خليل زاد، مشيرًا إلى امتلاك إسلام آباد أنظمة قادرة على ضرب أهداف في المنطقة وخارجها.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://apnews.com/article/pakistan-saudi-arabia-defense-israel-india-11cd003a55eb7bec7431cb134f29db5d"><span>العلاقة </span></a><span>الدفاعية بين الرياض وإسلام آباد ممتدة منذ الستينيات، حين انتشرت قوات باكستانية في المملكة لحماية الحرمين، وتوطدت أكثر بعد الثورة الإيرانية عام 1979، بحسب «أسوشيتد برس»، التي أشارت إلى إتاحة الدعم المالي السعودي استمرار برنامج الأسلحة النووية الباكستاني في وجه العقوبات الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أعلنت الهند، الخصم التاريخي لباكستان والشريك الاقتصادي المتنامي للرياض، أنها «تدرس تداعيات» الاتفاق على أمنها القومي. فيما أشار مسؤول سعودي إلى أن بلاده ستحافظ على موازنة علاقاتها مع نيودلهي، حتى مع توثيق تحالفها العسكري مع إسلام آباد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://edition.cnn.com/2025/09/17/entertainment/celebrities-gaza-ceasefire-london-concert-latam-intl"><span>امتلأت </span></a><span>قاعة ويمبلي أرينا في لندن، مساء أمس، بآلاف الحاضرين في حفل موسيقي خيري تحت عنوان «معًا من أجل فلسطين»، بمشاركة موسيقيين وممثلين وناشطين من بريطانيا والعالم، إلى جانب فنانين فلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحفل؛ الذي نظمه الموسيقي البريطاني براين إينو بعد عام كامل من التحضير، شارك فيه فنانون بريطانيون بارزون، إلى جانب المنتجة الموسيقية الفلسطينية سما عبد الهادي، فضلًا عن المبعوثة الخاصة للأمم المتحدة إلى فلسطين، فرانشيسكا ألبانيز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إينو، الذي أشار إلى أن العثور على مكان لإقامة الحفل كان تحديًا، وأن مجرد ذكر كلمة «فلسطين» كان كفيلًا برفض المنظمين، قبل أن توافق إدارة ويمبلي ويوتيوب على استضافة وبث الحفل، قال إن عائداته نحو 1.5 مليون جنيه إسترليني من تذاكر بيعت بالكامل، ستوجّه إلى منظمات فلسطينية، من بينها صندوق إغاثة أطفال فلسطين، وجمعية الإغاثة الطبية الفلسطينية، ومؤسسة التعاون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان عدد من المتحدثين في الحفل صمت قطاعات واسعة في الوسط الفني على ما يتعرض له الفلسطينيون، ما اعتبروه تواطؤًا وليس حيادًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9/">«الداخلية»: الإسورة الأثرية المسروقة «اتصهرت».. و«الآثار»: قطع المتحف اليوناني الروماني في أماكنها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:52:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758209532521421</guid>
		</item>
		<item>
			<title>7 من كل 10 أمهات يلدن قيصريًا.. هل تنجح تحركات الصحة في كبح الظاهرة؟</title>
			<link>https://zawia3.com/caesarean-section/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الرعاية الصحية</category>
			<category>الصحة الإنجابية</category>
			<category>القابلات</category>
			<category>المخاطر الطبية</category>
			<category>الولادة الطبيعية</category>
			<category>الولادة القيصرية</category>
			<category>الولادة دون ألم</category>
			<category>تجهيزات الولادة</category>
			<category>تكلفة القيصرية</category>
			<category>حبس الأطباء</category>
			<category>قانون المسؤولية الطبية</category>
			<category>قسطرة الإبيديورال</category>
			<category>مبادرة الألف يوم الذهبية</category>
			<category>مستشفيات مصر</category>
			<category>مصر</category>
			<category>نسب الولادة</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في ظل تصاعد معدلات الولادة القيصرية في مصر، تطرح تساؤلات حول فاعلية التحركات الحكومية للحد من هذه الظاهرة التي تعكس خللًا في النظام الطبي. فقد بلغت نسبة الأمهات اللاتي خضعن للولادة القيصرية نحو 72% في عام 2021، لتتصدّر مصر قائمة الدول الأكثر إجراءً لهذا النوع من الولادات عالميًا. هذه القفزة جاءت رغم أن مصر سجلت معدلات منخفضة نسبيًا عام 2000 مقارنة بدول الجوار، حيث ارتفعت النسبة إلى 28% في 2008، ثم تضاعفت لتبلغ 52% عام 2014، ما جعلها آنذاك ثالث أعلى دولة في العالم. وفي عام 2021، بلغت النسبة ذروتها، وفقًا لما </span><a href="https://www.facebook.com/AlHayah1TV/videos/%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85/1232000524737922/"><span>أعلنته</span></a><span> الدكتورة عبلة الألفي، نائب وزير الصحة والسكان لشؤون السكان وتنمية الأسرة، التي اعتبرت هذا الارتفاع دليلاً على قصور في الممارسات الطبية، ودعت إلى مراجعة السياسات الحالية وتشجيع الولادة الطبيعية بما يتوافق مع المعايير الصحية الدولية.</span></p>
<p><span>وفي محاولة لمعالجة هذه الأزمة، أصدرت وزارة الصحة والسكان في 29 أغسطس الماضي </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84/1111977717780108/"><span>حزمة من الإجراءات</span></a><span> التنظيمية الملزمة لجميع المنشآت الطبية الخاصة، بهدف تعزيز الولادة الطبيعية الآمنة، وخفض معدلات العمليات القيصرية غير المبررة طبيًا. وأكد الدكتور حسام عبد الغفار، المتحدث الرسمي باسم الوزارة، أن هذه الإجراءات تهدف إلى حماية صحة الأمهات والمواليد من خلال تطبيق أفضل الممارسات الطبية، والمتابعة الدقيقة للتقارير الإحصائية، ورفع كفاءة خدمات النساء والتوليد في القطاع الخاص. تأتي هذه الجهود ضمن إطار المبادرة الرئاسية “الألف يوم الذهبية لتنمية الأسرة المصرية”، التي أُطلقت في أغسطس 2023، وتركّز على صحة الأم والطفل منذ الحمل وحتى بلوغ الطفل عامين.</span></p>
<p><span>وشملت الإجراءات التي أعلنت عنها وزارة الصحة إلزام جميع المنشآت الطبية الخاصة بتقديم تقارير إحصائية شهرية مفصلة، تتضمن إجمالي عدد الولادات في كل منشأة، ونسبة الولادات القيصرية، مع تصنيفها وفقًا لنظام </span><a href="https://news.un.org/ar/audio/2015/04/327202"><span>“روبسون”</span></a><span> الذي يهدف إلى توثيق كل حالة ولادة وتحديد مدى ضرورة التدخل الجراحي. كما تشمل التقارير تحليلاً لأسباب إجراء العمليات القيصرية استنادًا إلى بيانات أداة “البارتوجرام”؛ وهي أداة طبية عالمية تُستخدم لرصد تطور مراحل المخاض، ما يسمح للأطباء باكتشاف التحديات مبكرًا والتدخل في الوقت المناسب لضمان سلامة الأم والجنين. وتشمل الإجراءات أيضًا رصد الصعوبات التي تواجه الفرق الطبية أثناء التنفيذ. وقد تقرر بدء تطبيق هذه الإجراءات بنهاية أغسطس الماضي.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل، كشفت </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf"><span>نتائج </span></a><span>“المسح الصحي للأسرة المصرية” الصادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في يونيو 2023، أن متوسط الولادات القيصرية في مصر عام 2021 بلغ 72%، لتتصدّر مصر بذلك قائمة الدول عالميًا. وكانت تحتل المرتبة الثالثة في عام 2014 بنسبة 51.8%. وتشير البيانات إلى أن معدلات الولادة القيصرية قفزت من 10% عام 2000 إلى 72% عام 2021، أي ما يعادل سبعة أضعاف خلال عقدين فقط.</span></p>
<p><span>وتصدّرت محافظة بورسعيد قائمة المحافظات الأعلى في معدلات الولادة القيصرية بنسبة 91.3%، تلتها كفر الشيخ بنسبة 88.4%، ثم الغربية بنسبة 84.3%. وعلى مستوى نوعية المنشآت، سجلت المنشآت الصحية الخاصة نسبة قيصرية بلغت 81%، بينما لم تتجاوز النسبة في المنشآت الحكومية 19% فقط.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed-1.png" alt="" width="794" height="553" data-sanitized-class="size-full wp-image-13944 aligncenter"></p>
<blockquote><p>وشملت الإجراءات التي أعلنت عنها الوزارة، إلزام المنشآت الطبية الخاصة بتقديم تقارير إحصائيةشهرية مفصلة تشمل: إجمالي عدد الولادات في كل منشأة، ونسبة الولادات القيصرية وتصنيفها وفقًا لنظام “ <a href="https://news.un.org/ar/audio/2015/04/327202">تصنيف روبسون</a>” لتوثيق كل حالة ولادة وتحديد ما إذا كانت العملية القيصرية ضرورية طبيًا، وتحليل أسباب إجراء العمليات القيصرية بناءً على بيانات أداة “البارتوجرام”، – وهي أداة عالمية لرصد تطور مراحل المخاض تتيح للأطباء رصد أي تحديات مبكرًا والتدخل في الوقت المناسب لضمان سلامة الأم والجنين -، بجانب رصد التحديات التي تواجه الفرق الطبية أثناء التنفيذ، على أن يتم تطبيق الإجراءات بنهاية أغسطس المنقضي.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed.png" alt="" width="794" height="553" data-sanitized-class="size-full wp-image-13940 aligncenter"></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الربح قبل السلامة</b></h1>
<p><span>ارتفعت معدلات الولادة القيصرية بشكل ملحوظ خلال العقود الماضية في جميع أنحاء العالم، وخاصة في مصر. ورغم كونها إجراءً جراحيًا منقذًا للحياة في بعض الحالات، فإن الإفراط في استخدامها يطرح إشكالات طبية وأخلاقية واقتصادية. وترى “مؤسسة </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1Chyfm6yzIN4YUdns0gx9Zz3zydqRLsDb/view"><span>قضايا المرأة المصرية</span></a><span>” أن النساء في مصر بحاجة إلى معلومات واضحة عن خيارات الولادة المتاحة، ومشاركة فعالة في اتخاذ القرار الطبي، بالإضافة إلى الحماية من أي استغلال أو توجيه قسري نحو العمليات الجراحية دون ضرورة طبية. وشدّدت المؤسسة على أن أجساد النساء لا ينبغي أن تكون ساحة لقرارات سريعة أو لتحقيق أرباح مالية، معتبرة أن الحق في الولادة الطبيعية والآمنة يمثل جزءًا أساسيًا من الحق في الصحة، والحق في تقرير المصير الجسدي.</span></p>
<p><span>من الناحية الاقتصادية، تُشكّل الزيادة الكبيرة في معدلات الولادة القيصرية عبئًا هائلًا على الموازنة العامة للدولة، حيث بلغت تكلفتها نحو 120 مليار جنيه سنويًا، وفق</span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1320650796772004&amp;set=a.144073987763030&amp;type=3&amp;mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span> إحصاءات</span></a><span> رسمية صدرت عام 2018. في الوقت نفسه، شهدت السنوات الأخيرة ارتفاعًا كبيرًا في أسعار العمليات القيصرية؛ إذ تتراوح تكلفتها في المستشفيات الحكومية بين 3 إلى 6 آلاف جنيه (ما يعادل 63 إلى 162 دولارًا أمريكيًا)، رغم أن هذه المستشفيات كانت تقدّم الخدمة مجانًا في السابق. أما في العيادات والمراكز الخاصة، فقد ارتفعت الأسعار لتتراوح بين 15 إلى 30 ألف جنيه (315 إلى 631 دولارًا).</span></p>
<p><span>وفي عام 2023، أ</span><a href="https://www.mohp.gov.eg/NewsDetails.aspx?subject_id=5775"><span>علنت</span></a><span> وزارة الصحة والسكان عن خفض ملحوظ في معدلات الولادات القيصرية غير المبررة في المستشفيات الحكومية التابعة لها، حيث بلغت النسبة 61% خلال شهري يناير وفبراير من العام نفسه. كما تراجعت المعدلات في محافظة كفر الشيخ إلى 78.7% بعد أن كانت 88.4% في عام 2021، وانخفضت في الغربية من 84.3% إلى 72.3%. وأكدت الوزارة أن العمليات القيصرية غير الضرورية قد تعرض الأمهات لمخاطر جسيمة، مثل المشيمة المتوغلة، واستئصال الرحم، والنزيف الحاد أثناء الولادة، فضلًا عن الأضرار المحتملة على الأطفال، بما في ذلك ارتفاع معدلات الجراثيم المعوية، والسمنة، والحساسية، والتوحد، والسكري، وأمراض المناعة في المراحل العمرية اللاحقة.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/unnamed-2.png" alt="" width="794" height="553" data-sanitized-class="size-full wp-image-13942 aligncenter"></p>
<blockquote data-secret="5g5Ef3KJMb" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/health-privatization-2/">قانون تأجير المستشفيات الحكومية قد يجعل الولادة القيصرية حكرًا على الأغنياء</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“قانون تأجير المستشفيات الحكومية قد يجعل الولادة القيصرية حكرًا على الأغنياء” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/health-privatization-2/embed/#?secret=PVupusiZfb%23?secret=5g5Ef3KJMb" data-secret="5g5Ef3KJMb" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b>مخاطر الولادة وحبس الأطباء</b></h1>
<p><span>في الوقت الذي أشاد فيه كثيرون بالإجراءات التي أعلنتها وزارة الصحة، أعرب قطاع واسع من أطباء النساء والتوليد في مصر عن تخوفاتهم من نقص الإمكانيات والمستلزمات الطبية في المستشفيات والمراكز الصحية، إلى جانب ما وصفوه بـ”المخاطر” المرتبطة بالولادة الطبيعية، والتي قد تفضي إلى حبس الطبيب في حال حدوث مضاعفات أو وفاة للأم أو الجنين.</span></p>
<p><span>ورغم أن الولادة الطبيعية تُعد من الناحية الطبية الخيار الأفضل لصحة الأم، والأقل تكلفة، إلا أنها تحمل مخاطر أعلى مقارنة بالولادة القيصرية، لاسيما على الجنين. ويعزو الأطباء ذلك إلى طول مدة الولادة وما قد يرافقها من انخفاض مستوى الأكسجين الواصل للجنين، أو الحاجة إلى تدخل طبي طارئ، وهو ما يستدعي في بعض الحالات التحول إلى الولادة القيصرية، بحسب ما يوضحه الدكتور خالد السطوحي، أستاذ أمراض النساء والتوليد بكلية طب قصر العيني واستشاري طب الجنين وجراحة المناظير.</span></p>
<p><span>ويشير السطوحي إلى أن القوانين الحالية تُحمّل الأطباء مسؤوليات جسيمة قد تصل إلى الحبس، حتى في حال التزامهم بالإجراءات الطبية الصحيحة، ما يدفع العديد منهم إلى تفضيل القيصرية تفاديًا للمخاطر. كما لفت إلى أن الأطباء كثيرًا ما يتعرضون لاعتداءات لفظية أو جسدية من ذوي المرضى، إضافة إلى ضغوط مالية قد تصل إلى مطالبات بمبالغ كبيرة مقابل التنازل عن قضايا.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “نقص الأجهزة، مثل أجهزة متابعة نبض الجنين، يزيد من حجم المخاطر، ويجعل الأطباء أكثر تحفظًا في اللجوء إلى الولادة الطبيعية. وحتى الموافقة المستنيرة التي يوقعها المريض لا يُعتد بها قانونيًا، بل تُعتبر نوعًا من الإذعان، ما يضع الأطباء في مواجهة مستمرة مع خطر السجن أو الابتزاز المالي”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “نقضي أحيانًا أكثر من يوم كامل مع المريضة أثناء الولادة الطبيعية، وهذا يتطلب متابعة دقيقة ومستمرة لحالة الجنين ونبضه وتطور الولادة، تحسبًا لمضاعفات مثل اختناق الجنين”. ويشير إلى أن ثقافة المجتمع تمثل تحديًا إضافيًا، إذ يرى البعض أن طول مدة الولادة بمثابة معاناة غير مبررة، ويضغطون على الطبيب لإجراء الولادة القيصرية مبكرًا، ما يضاعف من الضغط النفسي والمجتمعي الواقع على الأطباء.</span></p>
<p><span>ورغم دعمه للإجراءات الوزارية الداعية لتشجيع الولادة الطبيعية، يرى السطوحي أن الحد من معدلات القيصرية غير الضرورية يبدأ بإصلاح القوانين، لا سيما إلغاء عقوبة الحبس في حالات المضاعفات الطبية المرتبطة بالولادة الطبيعية، إلى جانب إطلاق حملات توعوية حول أهمية الولادة الطبيعية، والاستثمار في تدريب كوادر التمريض والقابلات لدعم الأطباء.</span></p>
<blockquote><p>ويُعاقب<a href="https://moj.gov.eg:73/Doc/001/70640132025.pdf"> قانون</a> تنظيم المسؤولية الطبية وسلامة المريض رقم 13 لسنة 2025 على الخطأ الطبي بالحبس في حالات محددة، منها: الخطأ الجسيم، أو الناتج عن إهمال أو تقصير واضح، أو إذا تسبب الخطأ في عاهة مستديمة، أو إذا وقع تحت تأثير مسكر أو مخدر، أو في حالة امتناع مقدم الخدمة عن مساعدة المريض عند وقوع الخطأ. وينص القانون على أن العقوبة تصل إلى الحبس لمدة لا تزيد على سنتين وغرامة لا تتجاوز 300 ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين.</p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="tf3kh5UBt5" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/doctors-imprisonment/">قانون المسؤولية الطبية: طبيب يستقيل كل ساعتين وخمس سنوات سجن تنتظر الباقين</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“قانون المسؤولية الطبية: طبيب يستقيل كل ساعتين وخمس سنوات سجن تنتظر الباقين” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/doctors-imprisonment/embed/#?secret=cBN82SiENB%23?secret=tf3kh5UBt5" data-secret="tf3kh5UBt5" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نقص تجهيزات الولادة الطبيعية الآمنة</b></h1>
<p><span>ترى الدكتورة </span><b>ماريا أرميا</b><span>، أخصائية أمراض النساء والتوليد وتأخر الإنجاب، أن ارتفاع نسب الولادات القيصرية في مصر يعود إلى عدة أسباب متشابكة تتعلق بالمريض والطبيب والمنظومة الصحية نفسها، لافتة إلى أن عدداً كبيراً من السيدات يفضلن القيصرية لتجنب آلام الولادة الطبيعية، أو نتيجة تجارب سابقة مؤلمة مع طول فترة المخاض أو فقدان أحد الأقارب أثناء ولادة طبيعية، ما يعزز مخاوفهن النفسية. </span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الولادة الطبيعية بدون ألم باستخدام الإبيديورال غير متاحة على نطاق واسع، بل قد تكون أكثر تكلفة من الولادات القيصرية في بعض المحافظات، كما أن هناك نقصًا في الأدوية المحفزة للولادة، ولا يوجد في أغلب مستشفيات مصر، وخصوصاً بالصعيد، أجهزة مراقبة نبض الجنين المطلوبة في الولادة، ولا حتى في المستشفيات الحكومية”.</span></p>
<p><span>وتؤكد الطبيبة أن ظروف عمل الأطباء في مصر لا توفر لهم الدعم الكافي كما في الخارج، حيث يضطر الطبيب لمرافقة المريضة لساعات طويلة دون مقابل إضافي، في ظل غياب الكوادر الطبية المساعدة مثل: القابلات المدربات، مما يزيد من صعوبة متابعة الولادة الطبيعية، ويدفع بعض الأطباء لتفضيل الولادات القيصرية التي تُجرى في وقت محدد وبجهد أقل.</span></p>
<p><span>وترى أرميا أن قانون المسؤولية الطبية بات عامل ضغط آخر على الطبيب، إذ يخشى الأطباء من الملاحقة القانونية حال وقوع أي مضاعفات حتى مع الالتزام بالإجراءات الصحيحة، خصوصاً مع نقص أجهزة مراقبة نبض الجنين في معظم المستشفيات، ما يجعل المخاطر أكبر، لافتة إلى أن تجهيزات الولادة الطبيعية الآمنة تكون في كثير من الأحيان أكثر تعقيدًا وكلفة من القيصرية.</span></p>
<p><span>وتعتبر الطبيبة أن هناك معوقات كبيرة أمام تطبيق بيان وزارة الصحة بشأن الحد من القيصريات، أبرزها نقص الأدوية المحفزة للولادة التي لم تتوافر منذ سنوات، وضعف الإمكانيات في المحافظات، خاصة في الصعيد، إلى جانب غياب وعي مجتمعي حقيقي بأهمية الولادة الطبيعية، مؤكدة أن أي خطة للحد من القيصريات لن تنجح ما لم تُوفر المستلزمات والأجهزة الأساسية وسن تشريعات لحماية الأطباء.</span></p>
<blockquote><p>وكان وزير الصحة والسكان، قد <a href="https://www.mohp.gov.eg/NewsDetails.aspx?subject_id=5775">وجّه</a> في عام 2023، بمساواة أتعاب الأطباء والطواقم الطبية عن الولادات الطبيعية بمثيلتها عن الولادات القيصرية، وتخصيص حافز مالي للفريق الطبي الذي يحقق معدلات أعلى للولادة الطبيعية، وعمل الاستبيانات والدراسات في المناطق السكنية، لمعرفة البيانات التي تساعد في تحسين طرق تشجيع المرأة الحامل على تبني فكرة الولادات الطبيعية، إلى جانب عقد مناقشات مجتمعية لأضرار الولادات القيصرية، وزيادة جلسات التثقيف النفسي للنساء.</p>
<p>ودعا الوزير إلى وضع تشريعات تضمن حق الطبيب والقابلة أو الممرضة، لتطبيق الولادات الطبيعية أثناء حدوث الأثار الجانبية البسيطة، واستحداث ودعم تخصص القبالة، وتنظيم تدريبات دورية للفرق الطبية، مع التوسع في تدريب القابلات، وجمع المعلومات الصحية والبيانات الروتينية عن الولادات القيصرية وأسبابها، وإلزام جميع المستشفيات الخاصة والحكومية بالعمل بالدلائل الإرشادية المتعلقة بأسباب وضوابط اللجوء للولادة القيصرية.</p></blockquote>
<blockquote data-secret="Zqy8DN4205" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/health-privatization/">قانون الخصخصة يهدد مستقبل الرعاية الصحية بمصر</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“قانون الخصخصة يهدد مستقبل الرعاية الصحية بمصر” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/health-privatization/embed/#?secret=PZaXhXYAb1%23?secret=Zqy8DN4205" data-secret="Zqy8DN4205" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تفعيل لجان المسؤولية الطبية</b></h1>
<p><span>يعتبر الدكتور خالد أمين، الأمين العام المساعد لنقابة الأطباء، أن حزمة الإجراءات التي أعلنتها وزارة الصحة للحد من الولادات القيصرية غير المبررة قابلة للتنفيذ، ومن شأنها تحقيق نتائج إيجابية. لكنه شدّد في تصريح لـ”زاوية ثالثة” على أن هذه الإجراءات تحتاج إلى دعم إضافي لتوسيع فعاليتها.</span></p>
<p><span>ويرى أمين أن أحد التحديات الرئيسية هو تركيز الجهات الصحية على مقدمي الخدمة فقط، دون إيلاء الاهتمام الكافي لتوعية النساء والأسر. وأوضح أن الكثير من النساء يلجأن إلى الولادة القيصرية نتيجة مفاهيم مغلوطة، أبرزها الخوف من الألم أو القلق من تأثير الولادة الطبيعية على العلاقة الزوجية، ما يستدعي حملات توعية شاملة وتصحيح هذه التصورات الخاطئة، خاصة عبر الترويج لوسائل الولادة دون ألم.</span></p>
<p><span>وأضاف أن ارتفاع تكلفة قسطرة الإبيديورال ونقص توفرها يشكّلان عائقًا أمام العديد من النساء، داعيًا الدولة إلى توفيرها بأسعار مناسبة، كما فعلت سابقًا مع وسائل تنظيم الأسرة. وأشار إلى أن تجربة الولادة الأولى تؤثر بشكل كبير على قرارات المرأة في الولادات اللاحقة، ما يفرض ضرورة إشراك لجان طبية متخصصة في اتخاذ قرار الولادة القيصرية، بدلًا من تركه للطبيب وحده.</span></p>
<p><span>كما طالب بإعادة تفعيل دور القابلة المدربة داخل المستشفيات، لتخفيف الضغط عن الأطباء ودعم النساء أثناء الولادة الطبيعية، إلى جانب تفعيل لجان المسؤولية الطبية لحماية كل من الطبيب والمريض، خاصة في الحالات التي قد تشهد مضاعفات أثناء الولادة الطبيعية، ويضطر الطبيب بسببها إلى اللجوء إلى القيصرية لتجنّب المساءلة القانونية.</span></p>
<p><span>ولفت أمين إلى أهمية توفير الأجهزة الأساسية مثل جهاز قياس نبض الجنين بشكل كافٍ، والتوسع في إنشاء مراكز الولادة الآمنة داخل المستشفيات الحكومية والجامعية والخاصة، وتعميم البروتوكولات الطبية الموحدة في تخصص النساء والتوليد.</span></p>
<blockquote><p>وتوصي<a href="https://gh.bmj.com/content/6/6/e005671"> منظمة الصحة العالمية</a> بألّا تتجاوز نسبة الولادات القيصرية 10 إلى 15% من إجمالي الولادات، لضمان أفضل النتائج الصحية للأم والطفل.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تشريعات لكبح القيصرية المفرطة</b></h1>
<p><span>يؤكد النائب الدكتور أشرف حاتم، رئيس لجنة الصحة في البرلمان، أن قانون المسؤولية الطبية لا ينص على عقوبة الحبس كما يظن بعض الأطباء، بل يقتصر على الغرامة في حال ثبوت الخطأ الطبي، دون فرض أي عقوبات سالبة للحرية.</span><span><br>
</span><span> وفي تصريح لـ”زاوية ثالثة”، أشار إلى أن نسبة الولادات القيصرية في مصر، التي بلغت نحو 70% خاصة في القطاع الخاص، تُعد من الأعلى عالميًا، مقابل معدلات تتراوح بين 20 و30% في معظم الدول، معتبرًا أن هذه الظاهرة غير مسبوقة.</span><span><br>
</span><span> وأوضح أن الولادة الطبيعية تُعد عملية فسيولوجية آمنة، ومخاطرها على الأم والجنين أقل مقارنة بالقيصرية، إلا أن عدم إمكانية تحديد توقيتها بدقة يدفع بعض الأطباء والنساء إلى تفضيل القيصرية لكونها أسرع وأكثر ملاءمة، رغم مضاعفاتها الأكبر.</span></p>
<p><span>وشدّد حاتم على ضرورة أن تكون الولادة الطبيعية في المستشفيات العامة والمركزية والجامعية مجانية بالكامل أو على نفقة الدولة، في حين تظل القيصرية مدفوعة الأجر إلا عند وجود ضرورة طبية. واعتبر أن هذا الحافز الاقتصادي يمكن أن يكون عاملًا أساسيًا في تشجيع النساء على اختيار الولادة الطبيعية. ولفت إلى أن لجنة الصحة ناقشت هذه المقترحات خلال الدورة السابقة، وأوصت بتفعيلها، إلى جانب تكثيف حملات التوعية حول فوائد الولادة الطبيعية مقارنة بالقيصرية.</span></p>
<p><span>من جانبه، يرى الدكتور علاء غنام، رئيس لجنة الحق في الصحة بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أن خفض معدلات الولادات القيصرية غير المبررة يتطلب حوكمة صارمة للقطاعين العام والخاص، وتطبيق معايير جودة الخدمة، واعتماد المراكز الطبية، مع الالتزام بتطبيق الأدلة الإرشادية الإكلينيكية في تخصص النساء والتوليد.</span><span><br>
</span><span> وشدّد على أن نجاح هذه السياسات يتوقف على آليات التنفيذ الفعّالة وأدوات الرقابة الصارمة، وليس مجرد وجودها على الورق.</span></p>
<p><span>وأوضح غنام لـ”زاوية ثالثة” أن تعزيز الرعاية الصحية الأساسية، وتوسيع منظومة التأمين الصحي الشامل، يمثلان أدوات رئيسية للحد من تسليع الخدمة الطبية، وتشجيع الولادة الطبيعية على حساب القيصرية غير الضرورية. وأشار إلى أهمية الرعاية الدورية للأم الحامل، والتشجيع على الرضاعة الطبيعية، باعتبارهما جزءًا لا يتجزأ من هذه المنظومة، مؤكدًا أن الولادة الطبيعية هي الخيار الأساسي، ويجب أن تقتصر القيصرية على الحالات الاستثنائية.</span></p>
<p><span>ورغم الإجراءات التي أعلنتها وزارة الصحة لخفض معدلات الولادة القيصرية غير المبررة، يظل نجاحها مشروطًا بتوفير مستلزمات وتجهيزات الولادة الطبيعية الآمنة في المستشفيات العامة والخاصة، وبأسعار معقولة، إلى جانب التثقيف الصحي للأسر، وتوفير ضمانات قانونية تحمي الأطباء من الحبس. وفي ظل استمرار تصدّر مصر للمعدلات العالمية في الولادة القيصرية، فإن قدرة وزارة الصحة على تحويل الولادة الطبيعية إلى الخيار الأول للأم والطبيب تبقى التحدي الأكبر.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:47:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758209532521419</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفينة ليبية تنضم لأسطول الصمود المتجه لغزة دون تنسيق: يجمعنا هدف واحد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27190</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبحرت السفينة الليبية "عمر المختار" اليوم الخميس، من ميناء طرابلس في طريقها للانضمام إلى "أسطول الصمود العالمي" الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> مطلع الشهر الجاري من ميناء برشلونة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة وإيصال مساعدات إنسانية عاجلة للفلسطينيين.</p>

<p>وجرى <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%5B%E2%80%A6%5D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-/3690230">الإعلان</a> عن انطلاق الرحلة خلال مؤتمر صحفي في العاصمة الليبية حضره رئيس الوزراء الأسبق عمر الحاسي، إلى جانب شخصيات حقوقية وداعمين من دول عربية وأجنبية.</p>

<p>وأوضح المنظمون أن موعد الإبحار كان مقررًا الثلاثاء الماضي، تزامنًا مع ذكرى <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/16/%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%87%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AE%D9%84%D9%91%D8%AF%D8%AA%D9%87/7122748">إعدام</a> القائد الليبي عمر المختار، لكن تأجيله جاء بسبب عقبات لوجستية، وفق ما نقلته الأناضول.</p>

<p>وأكدت اللجنة التوجيهية للأسطول التزامها بميثاق السلمية ورفضها تحويل البحر إلى "مساحة للتهجير والموت"، مشيرة إلى أنها لا تتحمل مسؤولية أي سفينة لا تظهر على نظام التتبع الخاص بها بما في ذلك سفينة عمر المختار.</p>

<p>ورغم أن السفينة الليبية ليست جزءًا رسميًا من "أسطول الحرية"، فإن المنظمين أشاروا إلى أن الهدف الإنساني المشترك يجمعهما، وأنها ستلتقي بالسفن الأخرى في المياه الدولية للإبحار معًا نحو غزة.</p>

<p>وقال المتحدث باسم السفينة نبيل السوكني <a href="https://www.aljazeera.net/politics/2025/9/18/%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A5%D8%B1%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9">للجزيرة </a>إن "الرسالة واضحة وسلمية، هدفنا إنساني بحت، وهو إيصال الإغاثة والمستلزمات الطبية إلى أهالي غزة، نحن لسنا مقاتلين بل شخصيات عامة تتحمل مسؤولية أخلاقية".</p>

<p>وأوضح السوكني أن الإعداد للمهمة استغرق أكثر من شهر، وشمل جمع التبرعات، وصيانة السفينة، والاستعدادات الأمنية واللوجيستية. وأضاف "الإبحار من طرابلس ليس مجرد رحلة، بل واجب أخلاقي تجاه شعب يواجه إبادة، كما نشاهد يوميًا صور الأطفال والضحايا في غزة".</p>

<p>وأُطلق أسطول الصمود العالمي في يونيو/حزيران الماضي، و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يضم</a> 49 سفينة صغيرة ومتوسطة الحجم من مختلف دول العالم، ويجري تنسيقه من قبل أسطول صمود المغرب العربي، وتحالف أسطول الحرية، والحركة العالمية إلى غزة، وصمود نوسانتارا. ويُعد أكبر مبادرة يقودها المجتمع المدني لمواجهة الحصار البحري المفروض على القطاع.</p>

<p>ويقول المنظمون إن كل سفينة منسّقة إقليميًا وخضعت لمراجعة قانونية، وتُدار من قبل ناشطين تلقوا تدريبات على السلمية والسلامة، لكن الرحلة لم تخلُ من عقبات، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">تعرضت</a> سفينتان لهجومين بطائرتين مسيّرتين في تونس مطلع الشهر الجاري، كما أدت أزمة وقود وتأخر في المعدات، فضلاً عن سوء الأحوال البحرية، إلى تعطيل جداول الإبحار.</p>

<p>وأوضح المنظمون في وقت سابق أنهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="45bf89fa-4605-4e6e-865f-abf37d9e8cc9" href="https://almanassa.com/news/27099" title="اضطر لتقليص المشاركين بسبب التهديدات.. أسطول الصمود ينطلق من تونس صوب غزة">قلّصوا</a> أعداد الركاب في بعض السفن المنطلقة من إيطاليا وتونس واليونان، تحسبًا لـ"ظروف تزداد عدائية"، مما دفع ستة أشخاص من الوفد الخليجي إلى الانسحاب.</p>

<p>وكان الوفد الخليجي أُعلن عنه في 21 يوليو/تموز، وضم 11 مشاركًا من البحرين وعُمان والكويت وقطر، لكن الكويتية دعاء الدريس، وهي مدربة تنمية بشرية أكدت أن أبناءها شجعوها على المشاركة، وأعلنت لاحقًا انسحابها، معربة عن فخرها بالمساهمة في الحركة وداعيةً بالسلامة لزملائها على متن السفن.</p>

<p>في المقابل، قال خليل أبو هزاع، المتحدث باسم الوفد الخليجي، لـ <strong>المنصة</strong> إن خمسة مشاركين من البحرين وعُمان تمكنوا من الصعود على متن سفن أخرى ضمن الأسطول، ليصبحوا أول خليجيين يشاركون في مهمة بهذا الحجم، ونجح الوفد في جمع أكثر من مائة ألف يورو خلال أسابيع قليلة لدعم مشاركتهم، في مؤشر على عمق التأييد الشعبي لهذه المبادرة.</p>

<p>في موازاة ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="756f781f-1df7-4584-a3a4-b46626846f54" href="https://almanassa.com/news/27134" title="16 دولة تدعو إسرائيل للامتناع عن أي عمل عنيف ضد أسطول الصمود">أصدر</a> وزراء خارجية 16 دولة بينها سلطنة عُمان، بيانًا مشتركًا دعوا فيه إسرائيل إلى الالتزام بالقانون الدولي وتجنب أي أعمال عنف ضد الأسطول، معربين عن "قلق بالغ" على سلامة المشاركين، محذرين من أن أي اعتداء على السفن في المياه الدولية أو احتجاز تعسفي سيؤدي إلى محاسبة.</p>

<p>وجاء البيان عقب <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تهديد</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير، باعتقال جميع المشاركين ومنع القافلة من التقدم.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 17:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758204141212284</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
