<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 04:45:35 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 19 Oct 2025 01:45:35 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>خرق جديد للاتفاق.. إسرائيل تقتل عائلة من النازحين بينهم 7 أطفال بزعم تجاوزها «الخط الأصفر» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/18/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Ibrahem5-150x150.jpg" alt="خرق جديد للاتفاق.. إسرائيل تقتل عائلة من النازحين بينهم 7 أطفال بزعم تجاوزها «الخط الأصفر» " title="خرق جديد للاتفاق.. إسرائيل تقتل عائلة من النازحين بينهم 7 أطفال بزعم تجاوزها «الخط الأصفر» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتشلت مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، جثث تسعة فلسطينيين من عائلة واحدة، قتلهم قصف إسرائيلي استهدف حافلتهم، أمس، في حي الزيتون، جنوبي شرق مدينة غزة، في شمالي القطاع، فيما نهشت الكلاب جثتي طفلين من بين ضحايا القصف، الذي استهدفهم فيما كانوا في طريق عودتهم إلى منزلهم، وفق ما ذكرت المديرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصلت قطاع غزة جثامين 15 قتيلًا فلسطينيًا كانت محتجزة لدى سلطات الاحتلال الإسرائيلي، وظهرت عليها علامات التنكيل والضرب وتكبيل الأيدي وتعصيب الأعين، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، بعد ساعات من إعلان الجيش الإسرائيلي، عن استلامه، جثمان أحد الأسرى الإسرائيليين لدى كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكدت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، أن أكثر من ثمانية آلاف معلم تابعين لها في غزة مستعدون للمساعدة في عودة الأطفال إلى التعلم واستئناف تعليمهم، مُشددة على أن «أطفال غزة حُرموا من التعليم لفترة طويلة جدًا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال منسق الطوارئ في منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسف»، هاميش يونج، اليوم، إن نوعية المساعدات التي يحتاجها الفلسطينيون في قطاع غزة لا تقل أهمية عن كميتها، فيما قالت المتحدثة باسم برنامج الغذاء العالمي، عبير عطيفة، أمس، إن البرنامج تمكن من إدخال نحو 560 طنًا من الغذاء يوميًا، وهو أقل من المطلوب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقتل عائلة من النازحين بينهم 7 أطفال بزعم تجاوزها «الخط الأصفر».. وانتشال 404 قتلى منذ وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>انتشلت مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، جثث تسعة فلسطينيين من عائلة واحدة، قتلهم قصف إسرائيلي استهدف </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5198540-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>حافلتهم</span></a><span>، في خرق جديد لوقف إطلاق النار أمس، في حي الزيتون، جنوبي شرق مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209640"><span>قالت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، وذلك بعد تنسيق «الدفاع المدني» مع منظمة الصليب الأحمر الدولي للوصول إلى الحي، لانتشال ضحايا </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/18/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-11-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نازحين</span></a><span> كانوا في طريق عودتهم إلى منزلهم، وفق المتحدث باسم المديرية، محمود بصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونهشت الكلاب جسدي طفلين من العائلة التي قُصفت، أمس، وأسفر قصفها عن مقتل 11 شخصًا، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/258698"><span>بينهم</span></a><span> سبعة أطفال، حسبما قالت «الدفاع المدني» لـ«ا</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279720"><span>لتلفزيون العربي</span></a><span>»، اليوم. وكان بصل </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5198652-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-11-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D9%86%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B0"><span>قال</span></a><span> في وقت سابق، اليوم، إن طواقم «الدفاع المدني» واجهت صعوبات في الوصول إلى موقع المجزرة، بسبب الأوضاع الميدانية الخطرة في المنطقة المستهدفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلًا عن ضحايا مجزرة «الزيتون»، بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار، 27 قتيلًا، و143 مُصابًا، في حين وصلت المستشفيات جثامين 404 من ضحايا الإبادة، الذين سقطوا قبل دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، وجرى انتشالهم بعده، من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مدير وحدة المعلومات الصحية في وزارة الصحة في غزة، زاهر الوحيدي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5198652-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-11-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B9%D9%86%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D9%88%D9%82%D9%81"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية عن شهود عيان، أن الاحتلال استهدف نازحي «الزيتون» زاعمًا تجاوزهم «</span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=25979062061683940"><span>الخط الأصفر</span></a><span>»، وهو حدود وهمية تشير إلى مناطق توغل القوات الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخرائط المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في القطاع المنكوب، وهي ذريعة متطابقة مع </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-hamas-trade-blame-over-truce-deal-violations-rafah-border-reopening-2025-10-16/?utm_source=chatgpt.com"><span>إدعاءات</span></a><span> الجيش الإسرائيلي خلال الأسبوع الماضي، أن بعض الفلسطينيين تجاهلوا التحذيرات بعدم الاقتراب من «مواقع وقف إطلاق النار»، وأطلقت قوات الاحتلال النار «لإزالة التهديد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغت خروقات إسرائيل لوقف إطلاق النار، نحو 47 خرقًا موثقًا، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/335469"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الخروقات تنوعت بين «جرائم إطلاق النار المباشر على المواطنين، وجرائم القصف والاستهداف المتعمّد، واعتقال عدد من المواطنين المدنيين، في ممارسات تعكس استمرار النهج العدواني للاحتلال رغم إعلان وقف الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت حركة حماس، الرئيس ترامب، والوسطاء، إلى «متابعة تجاوزات الاحتلال»، والقيام بدورهم في إلزامه باحترام اتفاق وقف الحرب، مُضيفة في </span><a href="https://safa.ps/post/394795/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D8%AE-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>بيان</span></a><span>، أمس، أن المجزرة «انتهاك صارخ للالتزامات كافة التي نص عليها اتفاق وقف إطلاق النار»، وتأتي في سياق خروقات الاحتلال المتواصلة للاتفاق، كما «تضاف إلى سجل الاحتلال الحافل بالمجازر والانتهاكات».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>ظهرت عليها علامات التعذيب.. وصول 15 جثمانًا إلى غزة أفرجت عنها إسرائيل  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصلت قطاع غزة جثامين 15 قتيلًا فلسطينيًا كانت محتجزة لدى سلطات الاحتلال الإسرائيلي، وظهرت عليها علامات التنكيل والضرب وتكبيل الأيدي وتعصيب الأعين، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209644"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن عدد الجثامين المستلمة عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، خلال صفقة التبادل الجارية، ارتفع إلى 135 جثمانًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AjaNews/433285"><span>قالت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، إنها لا تملك مختبرات وأجهزة للكشف عن الهوية، للتعرف على جثامين القتلى التي سلمها الاحتلال، بعدما وصلت دون أسماء، في حين </span><a href="https://t.me/AjaNews/433284"><span>جرد</span></a><span> الاحتلال بعض الجثث من الملابس، وظهرت عليها آثار تعذيب وأعيرة نارية بالصدر والرأس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد ساعات من </span><a href="https://t.me/idfofficial/15813"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، عن استلامه عبر «الصليب الأحمر»، جثمان أحد الأسرى الإسرائيليين لدى كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، قبل أن </span><a href="https://t.me/idfofficial/15814"><span>يعلن</span></a><span>، اليوم، التعرف على هويته في المعهد الإسرائيلي للطب الشرعي، مدعيًا مقتله في هجوم الفصائل الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية في السابع من أكتوبر 2023، قبل نقل جثته إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأجرَت «القسام»، أمس، عمليات حفر وتنقيب في منطقة أبراج حمد، شمال غربي خان يونس، في جنوبي القطاع، بحثًا عن جثث أسرى إسرائيليين يُعتقد أنها مدفونة تحت الأنقاض، فيما ظهرت مشاهد جرافات وآليات أثناء عمليات التنقيب، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2025/10/17/%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B6?utm_source=chatgpt.com"><span>نشرت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، كجزء من تنفيذ بنود اتفاق وقف إطلاق النار المتعلقة بتسليم جثث الأسرى، الذين </span><a href="https://safa.ps/post/394796/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1"><span>سلمت</span></a><span> المقاومة منهم 11 جثة حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحتاج قضية جثامين الأسرى الإسرائيليين «المعقدة»، مزيد من الوقت، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394786/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D9%85%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> القيادي بـ«حماس»، غازي حمد، أمس، مُضيفًا أن حركته شرحت للوسطاء، أن الاحتلال غير معالم غزة بشكل كبير، كما أشار إلى أن الحركة ستعيد الجثث وتلتزم بما ورد بالصفقة الجارية، كما وعدت «رغم العقبات التي يفتعلها الاحتلال»، غير أن إسرائيل تحاول عبر قضية الجثامين، الضغط سياسيًا وإعلاميًا، إضافة إلى العديد من الخروقات في مناطق مختلفة، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279732"><span>طالبت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، بتحرك أممي لتسهيل عمل طواقم الإغاثة في القطاع المحاصر، لانتشال جثامين أكثر من عشرة آلاف قتيل فلسطيني من ضحايا الإبادة، ما زالت رفاتهم عالقة تحت أنقاض المباني التي دمرها القصف الإسرائيلي على مدار سنتي العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «القسام» سبق أن </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197741-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84"><span>أكدت</span></a><span> أنها التزمت بما اتُفق عليه في ملف تبادل الأسرى، موضحة أنها سلّمت جميع الأسرى الأحياء الذين كانوا في حوزتها، إضافة إلى الجثامين التي تمكّنت من الوصول إليها، مشيرة إلى أن ما تبقى من الجثامين يتطلب جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها من تحت الأنقاض، مؤكدة أنها تبذل جهودًا مكثفة «لإغلاق هذا الملف بالكامل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134093"><span>أكدت</span></a><span> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، أن أكثر من ثمانية آلاف معلم تابعين لها في غزة مستعدون للمساعدة في عودة الأطفال إلى التعلم واستئناف تعليمهم، مُشددة على أن «أطفال غزة حُرموا من التعليم لفترة طويلة جدًا». كما أكدت ضرورة تمكينهم من العودة إلى مدارسهم في أقرب وقت ممكن. لقراءة مزيد عن التعليم والحرب في غزة، يمكن الاطلاع على </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/02/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%8A%D8%AE%D9%88%D8%B6%D9%87-%D8%B7%D9%8F/"><span>تقريرنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف»: نوعية المساعدات لا تقل أهمية عن كميتها.. و«الغذاء العالمي»: ما دخل القطاع أقل من المطلوب</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/AnadoluAgency.AR/photos/%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81-%D9%87%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%BA-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%88%D9%84-%D9%88/1283864693767768/"><span>قال</span></a><span> منسق الطوارئ في منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسف»، هاميش يونج، اليوم، إن نوعية المساعدات التي يحتاجها الفلسطينيون في قطاع غزة لا تقل أهمية عن كميتها، مُشددًا على ضرورة السماح بدخول جميع المواد الأساسية دون قيود، لتلبية الاحتياجات الإنسانية المتزايدة، من خيام وأغطية ومياه شرب نظيفة، فضلًا عن الوقود والمعدات الضرورية لإنتاج المياه وتوزيعها، إلى جانب إصلاح آبار محطات التحلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسمحت إسرائيل بدخول 653 شاحنة مساعدات لغزة منذ بدء سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وهو عدد يقل بشكل كبير عن العدد المفترض دخوله وفق الاتفاق، والذي يبلغ نحو 600 شاحنة يوميًا، فيما يعاني القطاع المحاصر وضعًا كارثيًا، وسط معاناة السكان من نقص حاد في الغذاء والمأوى، وفقًا ليونج، الذي أكد أن «يونيسيف» بحاجة لقدر كبير من الإمدادات الغذائية من أجل معالجة آثار المجاعة في شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّرت وكالات إنسانية من استمرار شحّ المساعدات في القطاع، بعد مرور نحو أسبوع على وقف إطلاق النار، إذ تُؤخّر إسرائيل دخول قوافل الغذاء، فيما </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/17/gaza-aid-still-critically-scarce-say-agencies-as-israel-delays-convoys?utm_source=chatgpt.com"><span>قالت</span></a><span> المتحدثة باسم برنامج الغذاء العالمي، عبير عطيفة، أمس، إن البرنامج تمكن من إدخال نحو 560 طنًا من الغذاء يوميًا، وهو عدد ما زال أقل من المطلوب، وفق ما ذكرت صحيفة «ذا جارديان» البريطانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، إلا أن الأوضاع الإنسانية والمعيشية لا تزال شديدة القسوة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134079"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن الغالبية العظمى من سكان القطاع تعاني من النزوح والتشرد، وسط ظروف اقتصادية متدهورة، وفقر مدقع، ونقص حاد في الغذاء والمياه، إلى جانب حالة من القلق المستمر والخوف من تجدد العدوان في أي لحظة، ما يجعل التعافي والاستقرار أمرًا بالغ الصعوبة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/18/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86/">خرق جديد للاتفاق.. إسرائيل تقتل عائلة من النازحين بينهم 7 أطفال بزعم تجاوزها «الخط الأصفر» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 18:12:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760803334941690</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غلاء الوقود يرفع أجرة الميكروباص وسعر الرغيف.. ودراسة زيادة تذاكر القطارات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27843</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/119480163_1734449583378694_8837078271408780651_n.jpg.webp?itok=YTrNA_8g" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/119480163_1734449583378694_8837078271408780651_n.jpg.webp?itok=YTrNA_8g" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تسبب قرار الحكومة رفع أسعار الوقود، أمس الجمعة، بمعدلات تراوحت بين 10 و13% للبنزين والسولار ونحو 43% في غاز السيارات، في موجة غلاء شملت المواصلات العامة والخبز السياحي، مع مخاوف من امتدادها لتشمل تكاليف التشغيل وأسعار الخدمات الأساسية خلال الأسابيع المقبلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>رفعت</a> وزارة البترول والثروة المعدنية، أمس، سعر أسعار السولار والبنزين بأنواعه بمقدار جنيهين في كل لتر، ليصبح السولار بـ17.5 جنيه، وبنزين 95 بـ21 جنيهًا، وبنزين 92 بـ19.25 جنيهًا، وبنزين 80 بـ17.75 جنيهًا، فيما زاد سعر المتر المكعب من غاز السيارات إلى 10 جنيهات بدلًا من 7 جنيهات.</p>

<p>وبذلك تكون وزارة البترول طبقت زيادتين خلال العام الجاري، كانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="99d6559b-ea89-4148-9d79-476625ca6339" href="https://almanassa.com/news/23362" title="الأولى من ثلاث زيادات مرتقبة في 2025.. الحكومة ترفع أسعار الوقود">الأولى</a> في أبريل/نيسان الماضي، ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">تعهدات</a> الحكومة لصندوق النقد الدولي بالحد من التكلفة المالية للدعم.</p>

<h2>زيادات في تعريفة المواصلات</h2>

<p>وبعد ساعات من الإعلان، اعتمدت المحافظات زيادات تتراوح بين 10 و15% في تعريفة الركوب لوسائل النقل الداخلية والخارجية.</p>

<p>ففي القاهرة، <a href="https://www.facebook.com/CairoGovernment1/posts/pfbid026D4zJ7ghYfLemA964C2JbsWJeJRUUU9DqhrxxbP6auv97aLX1Q8KTnzMfBFAgRvDl?locale=ar_AR">رفعت</a> هيئة النقل العام تعريفة ركوب الأوتوبيس العادي إلى 12 جنيهًا بدلًا من 10 جنيهات، والمكيف إلى 23 جنيهًا بدلًا من 20 جنيه، كما زادت أجرة شركات النقل الجماعي إلى 18 جنيه بدلًا من 16 في الميني باص العادي، و22 جنيهًا بدلًا من 19 للمكيف.</p>

<p>ولم تمر ساعات على إصدار القرار، حتى زادت أجرة الميكروباصات على مستوى الجمهورية بمعدل 15 إلى 20%، حسب المناطق والمحافظات.</p>

<p>كما أقرت المحافظة تعديلًا في تعريفة ركوب التاكسي الأبيض لتصبح فتحة العداد 13.5 جنيه لأول كيلومتر، واحتساب 3 جنيهات لكل كيلومتر بعد ذلك، و30 جنيهًا لساعة الانتظار، على أن تزداد بواقع 14 جنيهًا لكل ساعة انتظار إضافية.</p>

<p>وعلى صعيد شركات النقل التشاركي لم تصدر شركات أوبر وكريم ودي دي حتى الآن بيانات رسمية عن رفع التعريفات، لكن من المتوقع أن تعيد تسعير خدماتها استجابة لارتفاع الوقود. </p>

<h2>زيادة تذاكر القطارات قيد الدراسة</h2>

<p>"الزيادة الأخيرة في أسعار السولار ستضيف عبئًا ماليًا يُقدر بحوالي مليار جنيه على ميزانية الهيئة القومية لسكك حديد مصر، ما لم تُقر وزارة النقل زيادة مماثلة في أسعار تذاكر القطارات"، هكذا تحدث عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>، موضحًا أن قرار بزيادة أسعار التذاكر قيد الدراسة في الوزارة في الوقت الحالي.</p>

<p>وأشار المصدر طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أن أي تعديل في الأسعار يحتاج موافقة مجلس الوزراء، نظرًا لتأثيره المباشر على المواطنين، مشددًا على أن الحل البديل عن رفع قيمة التذاكر أن تدعم وزارة المالية الهيئة بما يعادل الأعباء المترتبة على زيادات الوقود، مبينًا أن الوزارة كانت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b546c8a5-5ffd-4b3b-952a-56518a7b3430" href="https://almanassa.com/news/25493" title='مصدر: "المالية" تدعم السكة الحديد بمليار جنيه لتثبيت أسعار تذاكر بعض القطارات'>دعمت</a> الهيئة بمليار جنيه في يوليو/تموز الماضي لتثبيت أسعار القطارات المكيفة وقطارات الضواحي.</p>

<p>وأوضح أن الهيئة تدرس بدائل لاحتواء الزيادة، منها رفع كفاءة التشغيل وزيادة العائدات من السياحة، إذ تستهدف تحقيق نحو 20 مليون دولار من عوائد نقل السائحين، مقابل 13 مليون دولار العام الماضي.</p>

<p>يُذكر أن الهيئة كانت <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3477257">رفعت</a> في يونيو/حزيران الماضي أسعار تذاكر قطارات "التالجو" الفاخرة، حيث ارتفعت التذكرة على خط القاهرة–الإسكندرية إلى 350 جنيهًا للدرجة الأولى و250 للثانية، فيما بلغت على خط القاهرة–أسوان 900 و750 جنيهًا على التوالي.</p>

<h2 dir="rtl">ارتفاع أسعار الخبز السياحي والفينو</h2>

<p dir="rtl">وامتدت تداعيات رفع الوقود إلى قطاع المخابز، إذ بدأت المخابز السياحية والإفرنجية اليوم في تطبيق زيادات جديدة تتراوح بين 25 و50 قرشًا للرغيف الواحد، وفق ما أفاد به مصدران لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال رئيس شعبة المخابز بالغرفة التجارية بالقاهرة خالد فكري إن أسعار الخبز الحر ارتفعت بين 10 و15%، ليصل الرغيف الذي كان يُباع بجنيهين إلى 2.25 جنيه، مشيرًا إلى أن بعض المخابز تُثبت السعر مقابل تقليل الوزن من 80 إلى 70 جرامًا.</p>

<p>وأضاف أن المناطق الراقية مثل الرحاب والشيخ زايد والتجمعات السكنية الجديدة تشهد زيادات أعلى، بينما تظل الزيادات محدودة في المناطق الشعبية.</p>

<p>وفيما يتعلق بالخبز الفينو، أوضح فكري أن الزيادة تتراوح بين 15 و20% نتيجة ارتفاع أسعار مدخلات الإنتاج، في حين أكد رئيس شعبة المخابز باتحاد الغرف التجارية عبد الله غراب أن الخبز المدعوم لن يتأثر بالزيادة، وأن وزارة التموين تتحمل فارق التكلفة لضمان ثبات سعر الرغيف.</p>

<p>وشهدت أسعار الخبز السياحي في أبريل الماضي، <a href="https://amwalalghad.com/2025/04/11/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-10-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A8%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D8%B9%D8%AF/">زيادة</a> بنسبة 10% تقريبًا مع قرار الحكومة رفع أسعار الوقود.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/10/07/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF">قال</a> رئيس الوزراء المصري، مصطفى مدبولي، إن الزيادة المتوقعة في أكتوبر 2025، من الوارد أن تكون الزيادة الحقيقية الأخيرة، فيما سيستمر وجود دعم لسعر السولار بعد هذه الزيادة، وبعدها يتم الاحتكام إلى آلية التسعير التلقائي طبقًا لأسعار السوق وسعر خام برنت وسعر الدولار.</p>

<p>وتحاول الحكومة الحد من معدلات التضخم، ما دفعها في سبتمبر <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/12/egyptian-government-postpones-electricity-price-hikes-to-control-inflation-with-experts-divided-over">لتأجيل</a> زيادة أسعار الكهرباء، لكن في بداية هذا الشهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a77d790-5bc2-4209-be70-ffb8b6996e4a" href="https://almanassa.com/news/27456" title='تشمل تحرير الوقود والخصخصة.. الصندوق يصل مصر لمناقشة "الإصلاحات" المطلوب تنفيذها '>وصلت</a> إلى مصر البعثة الفنية لصندوق النقد الدولي لاستكمال المناقشات حول المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج القرض الذي تم إبرامه في 2022، ما يفرض على مصر ضغوطًا لاتباع البرنامج الاقتصادي المتفق عليه بين الجانبين.</p>

<p>وبعد عامين من الضغوط التضخمية القوية، اتجه مؤشر التضخم السنوي للتراجع نسبيًا خلال الأشهر الأخيرة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f85cd-9dc7-4ee5-93a9-130c2e76271d" href="https://almanassa.com/news/27620" title="بالتزامن مع تحرير الإيجار القديم.. ارتفاع التضخم الشهري في سبتمبر">ووصل</a> في سبتمبر إلى 10.3% مقابل 11.2% في الشهر السابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760797934488074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هيثم الحريري يطعن على استبعاده من انتخابات "النواب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27842</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">طعن النائب السابق هيثم الحريري اليوم السبت على قرار استبعاده من خوض انتخابات مجلس النواب في الإسكندرية، بعد تقديم أوراق ترشحه عن حزب التحالف الشعبي الاشتراكي على أحد المقاعد الفردية في دائرة محرم بك. كما طعن مرشح في دمياط على وجود مرشحين ضمن القائمة الوطنية من أجل مصر من خارج المحافظة.</p>

<p dir="rtl">وطالب الحريري في دعواه التي حملت رقم 1310 لسنة 80 قضائية، بوقف تنفيذ قرار لجنة تلقي طلبات الترشح  باستبعاده بما يترتب عليه من آثار، أبرزها إدراج اسمه في الكشوف كمرشح عن حزب التحالف.</p>

<p dir="rtl">وأوضح الحريري في دعواه التي أقامها في اليوم الأخير من المهلة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">حددتها</a> الهيئة الوطنية للانتخابات للطعون، أن اللجنة لم تُبدِ أي ملاحظات عندما تقدم بأوراق ترشحه في 8 أكتوبر/تشرين الأول الجاري مستوفيةً جميع المستندات المطلوبة وعددها 13 مستندًا، قبل أن يفاجأ عند إعلان الكشوف الأولية الخميس الماضي، بعدم إدراج اسمه "لسبب غير معلوم"، ودون أن يطرأ أي تغيير على مركزه القانوني الذي سمح بأن يكون نائبًا في برلمان 2015 - 2020. </p>

<p dir="rtl">وبينما أخذ الحريري في الدعوى على قرار الاستبعاد أنه "جاء مجهلًا ودون إبداء أسباب"، رجّح لـ <strong>المنصة</strong> أن يكون السبب مرتبطًا بصفته الحزبية، أو بصيغة قرار التجنيد الخاص به.</p>

<p dir="rtl">ما يرجح الاحتمال الأول وفقًا للحريري، هو <a href="https://daaarb.com/%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3/">استبعاد</a> اللجنة مرشحًا آخرَ للحزب، هو محمد عبد الحليم في دائرة المنصورة، دون أسباب كذلك. ويضيف "ولكن الهيئة الوطنية للانتخابات تعاملت رسميًا مع مدحت الزاهد بصفته رئيسًا للحزب، ومنحته الرمز الانتخابي لمرشحي التحالف بناء على طلب منه، لا يعقل أن تعتمد الهيئة صفته لمنح الرمز، ثم تعود ولا تعترف بتوقيعه على أوراق ترشيح مرشحي الحزب".</p>

<p>أما الاحتمال الثاني، فيتعلق بأن قرار إدارة التجنيد الصادر للحريري، صدر بـ"استثنائه" من أداء الخدمة العسكرية بدلًا من "إعفائه" من أدائها، وهي صيغة ترتبط غالبًا بالمعارضين السياسيين. وقد أصدرت المحكمة الإدارية العليا الأربعاء الماضي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3575824">حكمًا</a> بعدم قبول أوراق المستثنين من أداء الخدمة العسكرية للمجالس النيابية.</p>

<p>ولكن الحريري يرى أن "ورقة التجنيد الخاصة قد تكون مرتبطة وقتها بدور والدي كمعارض سياسي. لكن الغريب أن هذا الموقف لم يمنعني من خوض الانتخابات مرتين سابقتين".</p>

<p>وأضاف الحريري أنه إذا كان هذا هو السبب، فهو بمثابة "حكم بالإعدام السياسي" ضد مواطن لم يرتكب أي جريمة  "فقرار وزارة الدفاع بعدم استحقاقي للخدمة في القوات المسلحة لا يجب أن يترجم إلى حرماني من حقوقي السياسية".</p>

<p>واختتم الحريري حديثه قائلًا "في النهاية، أتمنى ألا يكون أي من هذين الاحتمالين هو السبب الحقيقي، وأن يكون ما حدث مجرد خطأ إجرائي يمكن تداركه من خلال الطعن الذي تقدمنا به".</p>

<h2>قائمة الغرباء</h2>

<p>وفي دمياط، طعن المرشح المستقل سامي رفعت عبد العزيز، أمام القضاء الإداري على ترشيح اثنين من أعضاء القائمة الوطنية من أجل مصر في المحافظة، هما محمد مجدي فريد وإيمان عبد القادر الألفي، بدعوى أنهما ليسا من أبناء المحافظة.</p>

<p>وطالب عبد العزيز باستبعادهما من الكشوف النهائية، معتبرًا أن تخصيص مقعدين من أصل خمسة لمرشحين من خارج المحافظة "ينتهك مبدأ تكافؤ الفرص" و"ينتقص من حق أهالي دمياط في تمثيل يعبر عنهم وعن قضاياهم المحلية"، وفق نص الدعوى.</p>

<p>وأضاف أن هذا الإجراء "أثار استياءً واسعًا بين الناخبين" الذين يرون أن تمثيل المحافظة تقلص فعليًا إلى ثلاثة مقاعد فقط لصالح أبنائها.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، أُغلق باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي بأوراق ترشحهم، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني، فمن المقرر إجراء الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 من الشهر نفسه في الداخل، على أن تُعلن النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760797934488073</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"ردة حقوقية".. تحالف حقوقي وسياسي يناشد السيسي عدم إصدار "الإجراءات الجنائية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27845</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناشد تحالف واسع يضم 23 حزبًا سياسيًا ومنظمة حقوقية ونقابةَ محامين، الرئيس عبد الفتاح السيسي عدم إصدار مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد وإعادته للبرلمان مرة ثانية، لمزيد من الدراسة والنقاش المجتمعي، بعد أن أقرَّ مجلس النواب تعديلات تمثّل "رِدَّة وتراجعًا" عن ضمانات الحقوق والحريات الأساسية، بحسب بيان نشرته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7315cca-6565-4c2a-a18e-1b0c7fed7ab8" href="https://almanassa.com/news/27805" title='البرلمان يوافق نهائيًا على "الإجراءات الجنائية".. وسط اعتراض نقيب المحامين وانسحاب نواب "المصري الديمقراطي"'>وافق</a> مجلس النواب، نهائيًا على مشروع القانون بعد التصويت على المواد الثماني التي تحفَّظ عليها رئيس الجمهورية، وبينها المادة 105 التي تتيح لعضو النيابة العامة استجواب المتهم دون حضور محامٍ في حالات "الخشية على حياته وفوات الوقت".</p>

<p>وشهدت الجلسة العامة للمجلس خلافات واسعة ورفض من نقيب المحامين عبد الحليم علام لتعديل المادة، وانسحاب الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي اعتراضًا على الأمر نفسه، باعتباره مخالفًا للمادة 54 من الدستور التي تكفل حق المتهم في الاستعانة بمحامٍ أثناء التحقيق.</p>

<p>وأعرب الموقعون على <a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9">بيان</a> مشترك، ومن بينهم أحزاب التحالف الشعبي الاشتراكي والكرامة، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، وحملة نحو قانون عادل للإجراءات الجنائية، عن "خيبة أمل كبيرة" بسبب تجاهل البرلمان للمقترحات التي قدموها سابقًا، والتي استندت إلى نصوص الدستور والاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان.</p>

<p>وأوضح البيان أن الاعتراض الرئاسي على بعض مواد القانون كان منح "بارقة أمل" بإمكانية إدخال تعديلات جوهرية عليه، لكن البرلمان "تعامل مع الأمر بشكل متسرع وغير مبرر"، إذ قصر مناقشاته على المواد المعترض عليها فقط، دون مراجعة المواد الأخرى المرتبطة بها، ما أدى إلى "تناقضات تشريعية" أفرغت التعديلات من مضمونها.</p>

<p>وحدد البيان ثلاثة اعتراضات رئيسية على التعديلات الأخيرة، رأى أنها أضعفت ضمانات المحاكمة العادلة بدلاً من تعزيزها؛ وفي مقدمتها المادة السادسة المتعلقة بتأجيل سريان القانون إلى أول أكتوبر/تشرين الأول المقبل، وهو ما اعتبره الموقعون "إهدارًا لفرصة تطبيق فوري لنصوص إيجابية"، خصوصًا المتعلقة بمدد الحبس الاحتياطي التي كان يمكن أن يستفيد منها المحبوسون فورًا، مشيرًا إلى أن التأجيل كان ينبغي أن يقتصر على المواد التي تحتاج تجهيزات لوجستية فقط.</p>

<p>وتضمنت الاعتراضات التناقض بين المادتين 105 و64، إذ أشار التحالف إلى أن البرلمان، رغم تقييده استجواب المتهم دون محامٍ في المادة 105، أغفل تعديل المادة 64 التي تمنح مأمور الضبط القضائي سلطة استجواب المتهم "في حالات الضرورة" دون النص على وجوب حضور محامٍ، ما خلق تناقضًا تشريعيًا واضحًا بين المادتين.</p>

<p>كما حذر البيان "بشدة" من الصياغة الجديدة للمادة 112، التي استحدثت ما يسمى بـ"الأمر بإيداع المتهم أحد أماكن الاحتجاز بحجة تعذر استجوابه بحضور محامٍ"، واعتبر الموقعون أن هذا الإجراء "بديل جديد للحبس الاحتياطي"، وقد يفتح الباب أمام "حالة اعتقال فعلي دون استجواب"، مع إمكانية تمديد الإيداع بما يشكل "التفافًا خطيرًا على المدد القصوى للحبس الاحتياطي ويهدر حقوق المتهمين".</p>

<p>واختتم التحالف بيانه برفض التعديلات "جملة وتفصيلاً"، مناشدًا الرئيس إعادة مشروع القانون إلى مجلس الشيوخ في فصله التشريعي المقبل لإعادة النظر فيه "بشكل متأنٍ ومتسق مع الدستور، وبما يضمن تعزيز العدالة الجنائية وصون الحقوق والحريات".</p>

<p>كما حمل البيان المشترك توقيعات حزبي العيش والحرية، والشيوعي المصري وأمانة العمال بحزب المحافظين، ونقابة محامين حلوان، والمركز العربي لدراسات القانون والمجتمع، ومؤسسات حرية الفكر والتعبير، وقضايا المرأة المصرية، والحق لحرية الرأي والتعبير وحقوق الانسان، والمرأة الجديدة، وبيان للحقوق والحريات، ومبادرة ميزان للقانون، وثيميس لسيادة القانون، ومكتب حرية المحاماة- هالة دومة وشركاها، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، وإيجيبت وايد لحقوق الإنسان، والمركز الاقليمي للحقوق والحريات، ومركز دفاع- خالد على للمحاماة.</p>

<p>كان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ورده إلى لمجلس النواب الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">وافق</a> عليه نهاية أبريل/نيسان الماضي، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>انتقادات</a> أممية وحقوقية محلية "لما يتضمنه من إقرار نظام للمحاكمات عن بعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطة النيابة العامة فيما يتعلق بالحجز لدى الشرطة والحبس الاحتياطي، ومنحها سلطة تقديرية واسعة في منع المحامين من الحصول على ملفات القضايا، ومحاضر التحقيقات بدعوى مصلحة التحقيق".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760797934488072</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نائب رئيس شعبة المخابز: الزيادة في أسعار الخبز السياحي لن تتجاوز 10%</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/18/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2018/12/899994db42ffaebf182637ff7e07b2aa-150x150.jpg" alt="نائب رئيس شعبة المخابز: الزيادة في أسعار الخبز السياحي لن تتجاوز 10%" title="نائب رئيس شعبة المخابز: الزيادة في أسعار الخبز السياحي لن تتجاوز 10%" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>نائب رئيس شعبة المخابز بعد رفع سعر السولار: الزيادة في أسعار الخبز السياحي يجب ألا تتجاوز 10%</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعضاء بـ«الدستور» و«التحالف الاشتراكي» يطعنون على قرار «هيئة الانتخابات» باستبعادهم كمرشحين دون أسباب</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الشباب والرياضة» تغضب من تجنيس اللاعبين المصريين: أحد صور الهجرة غير الشرعية والإتجار بالبشر</span></p>
<p dir="rtl"><span>«أمن الدولة» تخلي سبيل 10 محبوسين احتياطيًا على ذمة قضايا مختلفة</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الداخلية» تلقي القبض على شابين لتصوير مقاطع «خادشة للحياء»  </span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي: حل القضية الفلسطينية مفتاح التقدم في ممر العبور بين الهند وأوروبا </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نائب رئيس شعبة المخابز بعد رفع سعر السولار: الزيادة في أسعار الخبز السياحي يجب ألا تتجاوز 10%</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال نائب رئيس شعبة المخابز، خالد صبري لـ«مدى مصر»، إن الزيادة في أسعار الخبز السياحي يجب ألا تتجاوز 10%، متوقعًا أن يبدأ تطبيق الأسعار الجديدة خلال الأسبوع المقبل، بعد نفاد أرصدة المخابز من الدقيق والجاز المشترى قبل تحريك أسعار الوقود. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما رجح رئيس الشعبة، عبد الله غراب في</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=17102025&amp;id=4f42625d-eaf8-4086-b520-1efcdd1a3818"><span> تصريحات</span></a><span> لـ«الشروق» أن ترتفع الأسعار بنفس نسبة زيادة السولار وهي 13%، أوضح صبري أن الزيادات لا تعكس فقط زيادة أسعار السولار المجردة، ولكن التغير في تكاليف النقل، وأجرة العامل، ومدخلات الإنتاج، وأسعار الخميرة، «وده كله هيكون في حدود 10%». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت لجنة التسعير التلقائي رفعت أسعار الوقود بنسب تراوحت بين 10.5% و13% بدءًا من</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawNgReRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYMUF6VUw1dGtuYkV2anQzAR7J1QkHbr5U25H22TEg-171F5mkAWpAqXFWySZq_BHZ1UkcR7QvBl-JJns6bA_aem_xa9fbvqpoYQmtmZb6PIXuw"><span> الجمعة ا</span></a><span>لماضي، لترتفع أسعار السولار من </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/17/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84/7160140"><span>15.5</span></a><span> جنيه للتر الواحد إلى إلى 17.5 جنيه، فيما نقل</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/102934/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-28-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF/"><span> موقع </span></a><span>«اقتصاد الشرق» عن مسؤول حكومي لم يفصح عن اسمه، أمس، توقع الحكومة توفير 28 مليار جنيه من ميزانية الدولة خلال السنة المالية الجارية، قبل أن يشير إلى توجيه المخصصات المالية الناتجة عن رفع الدعم إلى برامج الحماية الاجتماعية، مثل برنامج تكافل وكرامة، من خلال زيادة عدد الأسر المستفيدة من البرنامج بمختلف المحافظات. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تقدم عضو حزب الدستور،  أحمد الشربيني، اليوم، بطعن أمام محكمة القضاء الإداري على قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاده من قائمة المرشحين، دون إخطاره بأسباب هذا القرار، حسبما قال الشربيني لـ«مدى مصر»، مشددًا على ثقته في موقفه القانوني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الشربيني، استبعدت «هيئة الانتخابات» كذلك مرشح حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، محمد عبد الحليم، فيما أعلن هيثم الحريري، أحد مرشحي الحزب نفسه، استبعاده من الترشح دون إبداء أسباب أيضًا، ليتقدم بدوره بطعن أمام «القضاء الإداري» بالإسكندرية، وفقًا لما أعلنه على «فيسبوك»،</span><a href="https://www.facebook.com/H.Elhariri/posts/pfbid0XkBFvgfFgikPPJV9xHc1SzuN8NLjWQsCqvXwWMidCJmsCSLZQdP9tPxX7vqy4XbUl?locale=ar_AR"><span> اليوم.</span></a><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويقول الحريري لـ«مدى مصر»، إن حزب التحالف له ثلاثة مرشحين فقط على مقاعد «النواب»، استبعدت الهيئة اثنين منهم، هو وعبد الحليم، فيما تم إدراج مرشح الحزب بدمنهور، زهدي الشامي، ضمن الكشوف الأولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بلغ إجمالي الطعون الذي تلقته «القضاء الإداري» 40 طعنًا على مدار الأيام الثلاثة المحددة لتلقي الطعون والتي انتهت اليوم، بحسب </span><a href="https://www.albawabhnews.com/5280198"><span>«البوابة نيوز»</span></a><span> لتبدأ المحكمة غدًا في الفصل بين الدعاوى، على مدار الأيام الثلاثة القادمة، تمهيدًا لإعلان القوائم النهائية للمرشحين، الخميس المقبل، وفقًا </span><a href="https://www.elections.eg/events-menu/important-announcements/217-2025"><span>للجدول</span></a><span> الزمني المعلن من «الهيئة». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span> في سياق المجالس النيابية، فاز عضو حزب مستقبل وطن، عصام الدين محمد فريد، اليوم، برئاسة مجلس الشيوخ خلفًا لرئيس حزبه، عبد الوهاب عبد الرازق، بعدما ترشح لرئاسة المجلس، ليحصد 299 صوتًا من إجمالي 300 صوت، </span><a href="https://almalnews.com/2080449/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF/"><span>بحسب</span></a> <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8156792"><span>صحف</span></a><span> محلية. </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/10/18/2874484/-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-"><span>تولى</span></a><span> فريد رئاسة محكمة استئناف الإسكندرية في يوليو 2021، ثم رئاسة محكمة استئناف القاهرة وعضوية مجلس القضاء الأعلى للعام القضائي 2021-2022. و</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/18/2874406/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D9%81%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-"><span>توافقت</span></a><span> الهيئة البرلمانية لحزب مستقبل وطن على ترشيح فريد لتولي رئاسة الغرفة البرلمانية الثانية، حسبما نقل موقع «مصراوي». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت وزارة الشباب والرياضة الاتحاد الدولي للمصارعة عبر الكونفدرالية الإفريقية بوقف ما وصفته بـ«محاولات بعض الجهات الخارجية استقطاب عدد من اللاعبين المصريين وتجنيسهم بطرق غير مشروعة»، ما اعتبرته «انتهاك صارخ للقيم الأولمبية ومخالف للقوانين المنظمة لانتقال الرياضيين بين الدول»، وأحد «أشكال الهجرة غير الشرعية والإتجار بالبشر عبر استغلال الظروف الاجتماعية لبعض الأبطال الشباب».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت «الشباب والرياضة» في</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1372156234954793&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=cH2Hu9D4T39UooPZ"><span> بيان</span></a><span> أصدرته أمس، على احترام السيادة وحق مصر في الحفاظ على أبنائها الرياضيين الذين يمثلوها في المحافل الدولية، مشيرة إلى أن الدولة بقيادة الرئيس عبد الفتاح السيسي ستتعامل بحزم مع أي محاولات للمساس بحقوق شبابها أو «العبث بانتمائهم الوطني»، واضعة حماية أبنائها في مقدمة أولوياتها، مشيرة إلى إدراج مناقشة القضية مع الاتحاد الدولي للمصارعة لضمان اتخاذ إجراءات رادعة بحق أي جهة أو أفراد يثبت تورطهم في «تغرير أو استقطاب» خارج الأطر القانونية، على حد تعبير البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي بيان «الشباب والرياضة» ليظهر الغضب الرسمي بعدما</span><a href="https://www.facebook.com/Mohamed.Ibrahim.Kesho/posts/1335968278152696?ref=embed_post"><span> نشر</span></a><span> المصارع المصري الدولي محمد إبراهيم «كيشو» عدة صور على حساباته على مواقع التواصل خلال خوض تدريبات مع منتخب الولايات المتحدة الأمريكية، قبل أوليمبياد لوس أنجلوس 2028، حسب موقع «المصري اليوم». وكان «كيشو» </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3569225"><span>صرح</span></a><span> سابقًا بأنه اضطر للهجرة إلى الولايات المتحدة، لأنه لم يجد أي اهتمام أو رعاية على مدار تسعة أشهر عقب العودة من أوليمبياد باريس 2024، فيما يسعى هو فقط للتدريب.    </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد تمثيل «كيشو» لمنتخب الولايات المتحدة حلقة في </span><a href="https://www.vetogate.com/2114852"><span>مسلسل </span></a><span>أبطاله لاعبي المصارعة الدوليين الذين اتجهوا إلى الخارج مثل «كيشو»، ومنهم اللاعب طارق عبد السلام إلى بلغاريا واللاعب محمد عبد الفتاح «بوجي» إلى البحرين، واللاعب مصطفى النمر إلى المغرب.    </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، الخميس الماضي، سبيل عشرة محبوسين على ذمة قضايا مختلفة، بينهم خمسة على ذمة القضية 3434 لسنة 2024 وفقًا لما أعلنه المحامي خالد علي، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0ErZajX3kNW32fTQfx8sp13rpbRZwzd5V1LyygkdV7VLLSrkZ4uB2mNxjpT6xbZsbl"><span>أمس</span></a><span>، على «فيسبوك»، بخلاف آخرين على ذمة قضايا تعود لأعوام 2023، و2024، و2025.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمت القضية 3434 لسنة 2024 نحو 125 مواطنًا ألقي القبض عليهم خلال الفترة ما بين 9-16 يوليو 2024. ووجهت لهم النيابة اتهامات «الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، واستخدام مواقع التواصل الاجتماعي بهدف الترويج لأفكار إرهابية، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، والاشتراك في اتفاق جنائي»، وذلك على خلفية مشاركة منشورات على مواقع التواصل دعت للتظاهر على هاشتاجات من بينها «ثورة الغلابة»، التي دعا إليها الممثل عمرو واكد، حسبما سبق وأعلنت</span><a href="https://egyptianfront.org/ar/2024/07/3434-2024/"><span> الجبهة </span></a><span>المصرية لحقوق الإنسان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>للشهر الثالث، تستمر وزارة الداخلية في حملتها الأمنية لـ«حماية المجتمع»، حسب قولها، معلنة </span><a href="https://www.facebook.com/reel/771514435887575"><span>أمس</span></a><span>، إلقاء القبض على شابين بتهمة «تصوير مقاطع فيديو تتضمن ألفاظ وعبارات خادشة للحياء ومنافية للآداب العامة، وبثها على مواقع التواصل الاجتماعي»، مع الإشارة المعتادة بإقرارهما بـ«نشاطهما الإجرامي» بقصد زيادة المشاهدات وتحقيق أرباح مالية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اعتبر وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، أن حل القضية الفلسطينية أمر أساسي لتحقيق تقدم في ممر العبور بين الهند وأوروبا، المدعوم من الولايات المتحدة لمواجهة مبادرة الحزام والطريق الصينية، وفقًا لما نقلته «مونت كارلو الدولية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تصريحات عبد العاطي للصحفيين،</span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251017-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF-%D9%88%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7"><span> أمس</span></a><span>، سيكون الممر الاقتصادي بين الهند والشرق الأوسط وأوروبا مشروع مهم، «وعلينا أن نفهم ما حدث خلال العامين الماضيين، أنه إذا كان هناك تصعيد فقد يؤدي إلى إعاقة التعاون والتواصل»، لافتًا إلى انفتاح مصر لأن تكون جزءًا من المشروع، خلال محادثاته مع نظيره الهندي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في سبتمبر 2023، تم الإعلان عن مشروع لتدشين «الممر الاقتصادي بين الهند والشرق الأوسط وأوروبا» على هامش قمة زعماء مجموعة العشرين للاقتصادات الكبرى. يمتد الممر من الهند إلى الإمارات عبر بحر العرب، مرورًا بالسعودية، قبل أن يصل إلى أوروبا عبر الأردن وإسرائيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن لفت </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AA/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/"><span>بيان</span></a><span> للرئاسة المصرية إلى حرص مصر على التفاعل مع مبادرة الحزم والطريق في ظل أن مصر تعد من الشركاء المحوريين للصين في المبادرة. كما </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/05/29/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82"><span>شهد</span></a><span> الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره الصيني مراسم توقيع خطة التطوير المشترك لمبادرة الحزام والطريق في مايو 2024.  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ختام النشرة، نرشح لكم من «مدى مصر» اليوم:</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مذكرات مرضي العصبي»، حيث نقرأ كلامًا يتردد في الذهن لا في الكُتب، هو ما تنطقه الأعصاب ولا يُسمع، بل هو مكتوم في الرأس/ الأذن، وحوّله دانيال شريبر في كتابه إلى كلمات وسطور وفصول، ومنه انتقت دعاء علي هذه المختارات لنسمع معها أغرب أصوات «الأذن الوسطى» الصادر في 2011، ونستعيد ما فيه كل سبت. لقراءة التفاصيل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/18/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D8%A8%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/18/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7/">نائب رئيس شعبة المخابز: الزيادة في أسعار الخبز السياحي لن تتجاوز 10%</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 16:53:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760797934488071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزارة الرياضة المصرية تخترع مفهومًا جديدًا..  التجنيس الرياضي اتجار بالبشر   </title>
			<link>https://zawia3.com/ministry-of-sports/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أزمة الرياضة المصرية</category>
			<category>الاتجار بالبشر</category>
			<category>الاتحادات الرياضية</category>
			<category>التجنيس الرياضي</category>
			<category>القانون الدولي</category>
			<category>الهجرة غير الشرعية</category>
			<category>حرية التنقل</category>
			<category>حق التجنيس</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>عزيزة الطويل</category>
			<category>كيشو</category>
			<category>لاعبو مصر</category>
			<category>نور خليل</category>
			<category>وزارة الشباب والرياضة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في خطوة أثارت جدلاً واسعًا داخل الأوساط الرياضية والقانونية،</span><a href="https://arabic.cnn.com/sport/article/2025/10/17/egypt-statement-rejecting-naturalization-of-egyptian-players"> <span>أصدرت</span></a><span> وزارة الشباب والرياضة المصرية بيانًا رسميًا، الجمعة، حذّرت فيه من “محاولات تجنيس عدد من اللاعبين المصريين من قبل جهات خارجية”، معتبرة أن تلك الخطوات تمثل “انتهاكًا للقيم الأولمبية” وتهديدًا للهوية الوطنية. في المقابل، رأى قانونيون وخبراء في الشأن الرياضي أن البيان تجاوز الإطار القانوني والدستوري، إذ يتعارض ـ بحسب وصفهم ـ مع الحقوق الفردية للمواطنين في حرية الانتقال والعمل، مؤكدين أن معالجة الظاهرة لا تكون بالمنع والتحذير، بل عبر إصلاح المنظومة الرياضية وتوفير بيئة عادلة وداعمة للمواهب.</span></p>
<p><span>ويأتي ذلك في وقت تتصاعد فيه</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9/%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/5050719-%E2%80%8B%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D8%B1%D9%85%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span> انتقادات</span></a><span> الاتحادات الرياضية المصرية بسبب غياب الشفافية وسوء الإدارة وتراجع الدعم، وهي العوامل التي دفعت عددًا من اللاعبين خلال السنوات الأخيرة إلى اللجوء إلى خيار التجنيس، بحثًا عن فرص أفضل للمشاركة في البطولات الدولية وتحقيق طموحاتهم المهنية. وبينما ترى الحكومة تحركها يستهدف حماية الانتماء الوطني، يعتبر مراقبون أن الأزمة أعمق من فكرة التجنيس، وأنها تكشف أزمة ثقة متراكمة بين اللاعبين ومؤسسات الرياضة الرسمية في مصر.</span></p>
<p><span>الوزارة قالت خلال</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19D4w5B6Yh/?mibextid=wwXIfr"> <span>البيان</span></a><span> الذي نُشر عبر صفحة مجلس الوزراء المصري على موقع “فيسبوك”، “إنها تتابع باهتمام بالغ ما تم تداوله بشأن محاولات بعض الجهات الخارجية استقطاب عدد من اللاعبين المصريين وتجنيسهم بطرق غير مشروعة”، مؤكدة حرص الدولة على حماية شبابها ورياضييها من أي محاولات استغلال أو تجنيس غير قانوني. وأوضحت  أن هذه الممارسات تمثل “انتهاكًا صارخًا للقيم الأولمبية ومخالفة للقوانين المنظمة لانتقال الرياضيين بين الدول”، ووصفتها بأنها شكل من أشكال الهجرة غير الشرعية والاتجار بالبشر عبر استغلال الظروف الاجتماعية لبعض الأبطال الشباب، وهو ما أثار استياءً واسعًا في الأوساط الرياضية المصرية والإفريقية.</span></p>
<blockquote><p><span>وأضاف البيان أن وزير الشباب والرياضة الدكتور أشرف صبحي وجّه بمتابعة الملف على أعلى مستوى، بالتنسيق مع المؤسسات الرياضية القارية والدولية والأولمبية، مشيرًا إلى بدء إجراءات رسمية بالتعاون مع اللجنة الأولمبية المصرية والاتحاد المصري للمصارعة والكونفدرالية الإفريقية للمصارعة والاتحاد الدولي للعبة. وتضمنت الخطوات المتخذة مخاطبات رسمية من الكونفدرالية الإفريقية إلى الاتحاد الدولي لوقف أي محاولات تجنيس غير قانونية للاعبين المصريين، والتأكيد على احترام سيادة الدولة المصرية وحقها في الحفاظ على أبنائها الرياضيين، إلى جانب إدراج القضية على طاولة الاتحاد الدولي للمصارعة لضمان اتخاذ إجراءات رادعة ضد الجهات أو الأفراد المتورطين في عمليات تغرير أو استقطاب خارج الأطر القانونية.</span></p></blockquote>
<p><span>وأكدت الوزارة أن الدولة المصرية تتعامل بحزم مع أي محاولات للمساس بحقوق شبابها أو العبث بانتمائهم الوطني، مشيدة بالتحرك الإفريقي الموحد الرافض لأي ممارسات تمس نزاهة الرياضة أو كرامة اللاعبين. ودعت الوزارة الاتحادات الرياضية المحلية والدولية إلى التعاون لمنع تكرار مثل هذه الوقائع التي تمثل خطرًا أخلاقيًا وإنسانيًا على مستقبل الرياضة العالمية، مشددة على أن الوزارة حريصة على رعاية أبطالها الرياضيين في مختلف الألعاب، وتعمل على تذليل العقبات كافة أمامهم فنيًا وإداريًا وماليًا، مع التنسيق المستمر مع مؤسسات الدولة لحل أي مشكلات اجتماعية أو تعليمية تواجه اللاعبين.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/olympiad/"> <b>تهميش النساء في الرياضة: درس من أولمبياد باريس</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
انتهاك صارخ للقانون</b></h1>
<p><span>وتعقيبًا يصف – المدير التنفيذي لمنصة اللاجئين-، نور خليل، ما ورد في البيان بأنه “غريب ومخالف لما استقر عليه كل من القانون المصري والقانون الدولي”، مشيرًا إلى أن التجنيس حق قانوني أصيل لا يجوز وصفه بغير الشرعي إلا في حالة الإكراه أو الإجبار. مضيفًا: “اللاعب الذي يختار حمل جنسية أخرى بإرادته الحرة بحثًا عن فرصة أفضل لا يُرتكب في حقه أي مخالفة، بل هو صاحب حق أصيل في تقرير مصيره المهني والإنساني”.</span></p>
<p><span>ويقول خليل في حديثه إلى زاوية ثالثة إن ما تمارسه بعض الجهات داخل وزارة الشباب والرياضة هو في الحقيقة سلوك مخالف للقانون، إذ يجري في بعض الحالات احتجاز جوازات سفر بعض اللاعبين أثناء السفر أو إجبارهم على الاستمرار في اللعب مقابل أجور زهيدة، دون منحهم حرية الانتقال أو التعاقد مع أندية أخرى، مضيفًا أن “الوزارة تحاول تصوير هذه الممارسات المشروعة كجرائم، بينما تتجاهل الانتهاكات التي تقع ضد اللاعبين أنفسهم”.</span></p>
<blockquote><p>ويؤكد مدير منصة اللاجئين أن الوزارة “تعكس الآية” تمامًا حين تصف سعي اللاعبين للحصول على فرص أفضل أو توقيع عقود مع اتحادات أجنبية بأنه سلوك غير قانوني، في حين أن هذا الحق مكفول لهم بموجب القوانين الدولية والاتفاقيات الخاصة بحرية العمل والتنقل. مشيرًا إلى أن “اللاعب الذي يمثل المنتخب الوطني هو في النهاية موظف يمارس مهنة يعتاش منها، ومن الطبيعي أن يسعى لتحسين وضعه المهني مثل أي عامل آخر، ومن غير المقبول أن تُعامَل هذه الرغبة كجريمة”.</p></blockquote>
<p><span>ويشير خليل إلى أن حرمان اللاعبين، خصوصًا صغار السن، من جوازات سفرهم أو إجبارهم على أداء أعمال رياضية دون مقابل عادل يرقى إلى مستوى جريمة الاتجار بالبشر، وفقًا للتعريفات المعتمدة في القانون الدولي، موضحًا أن الإتجار بالبشر يشمل “إجبار شخص على أداء عمل تحت ضغط أو تهديد وحرمانه من حرية الحركة أو الوثائق الرسمية الخاصة به”.</span></p>
<p><span>ويشدد خليل على أن المشكلة الحقيقية تكمن في سياسات وزارة الشباب، التي تفتقر إلى آليات تحمي حقوق اللاعبين وتمنحهم فرصًا حقيقية للمنافسة، معتبرًا أن الحل لا يكمن في “معاقبة من يسعى لتغيير جنسيته أو التعاقد مع اتحاد أجنبي”، بل في إصلاح المنظومة نفسها ومنح اللاعبين المصريين نفس الحقوق التي يتمتع بها نظراؤهم في الخارج. ويؤكد خليل أن “بيان الوزارة يفتقر إلى المنطق القانوني ويضعها في مأزق حقيقي، لأنه يُجرّم ما هو مشروع ويتجاهل الانتهاكات التي تقع على اللاعبين. </span></p>
<p><span>وتكرّس</span><a href="https://www.un.org/en/about-us/universal-declaration-of-human-rights#:~:text=Article%2013,to%20return%20to%20his%20country."> <span>المادة</span></a><span> 13 من الإعلان العالمي لحقوق الإنسان حق كل فرد في التنقل داخل حدود دولته، وحرية اختيار مكان إقامته فيها. كما تنص على حق كل شخص في مغادرة أي بلد (بما في ذلك بلده الأصلي) والعودة إليه. وتنص على: “الحق الأول: لكل فرد الحق في حرية التنقل واختيار مكان إقامته داخل حدود وطنه، الحق الثاني: لكل فرد الحق في مغادرة أي بلد، بما في ذلك بلده، والعودة إليه دون قيود تعسفية.”</span></p>
<p><span>يتفق معه المحامي بالنقض محمد فتوح، الذي يؤكد في حديثه إلى زاوية ثالثة أن البيان شابه خلط واضح بين مفاهيم مختلفة، إذ جمع بين التجنيس والهجرة غير الشرعية والاتجار بالبشر في سياق واحد، وهو ما اعتبره خلطًا قانونيًا يستدعي التوضيح، موضحًا  أن “من المهم التفريق بين التجنيس كإجراء قانوني مشروع تكفله القوانين الدولية، وبين حالات التجنيس التي تقوم على الاستغلال أو الخداع أو الإكراه”، مشيرًا إلى أن القانون الدولي لا يعدّ منح الجنسية في ذاته شكلًا من أشكال الاتجار بالبشر، إلا إذا توافرت عناصر الجريمة كما حددها بروتوكول باليرمو لعام 2000 لمكافحة الاتجار بالأشخاص.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف فتوح في حديثه معنا أن الوصف الأدق لما تتحدث عنه الوزارة هو “الاستقطاب غير المشروع للرياضيين” وليس “الهجرة غير الشرعية”، لأن اللاعبين في هذه الحالة لا يهاجرون بطرق غير قانونية، بل يُستدرجون أحيانًا عبر وعود مهنية أو مالية. مشيرًا إلى أن المشكلة الحقيقية تكمن داخل المنظومة الرياضية المصرية نفسها، التي تعاني من مشكلات مزمنة تتعلق بالفساد الإداري والمحسوبية وسوء التخطيط، وهي أزمات تمتد، بحسب قوله، من اتحادات المصارعة ورفع الأثقال إلى ألعاب مثل الشطرنج والإسكواش وحتى كرة القدم<span>.</span></p></blockquote>
<p><span>كذلك يوضح أن العديد من اللاعبين المصريين لجأوا إلى تمثيل منتخبات عربية أخرى مثل قطر والإمارات، نتيجة غياب الدعم والرعاية في الداخل، مؤكدًا أن حماية الرياضيين لا تتحقق فقط عبر المنع أو إصدار البيانات، بل من خلال رعاية المواهب وتقدير الأبطال ماديًا ومعنويًا لضمان شعورهم بالانتماء وتحقيق العدالة في الفرص.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك يؤكد فتوح على أن الموقف المصري في جوهره مشروع ومفهوم، فالدولة من حقها أن تحمي لاعبيها من أي محاولات استغلال، لكنه شدد في الوقت نفسه على أن هذه الحماية لا تكتمل إلا بإصلاح داخلي حقيقي داخل المؤسسات الرياضية. وقال: “إذا لم نُعالج أسباب الظاهرة من الداخل، فستظل هناك جهات خارجية تستغل ضعف منظومتنا لتستقطب أبطالنا باسم التقدير أو العدالة، بينما الحل الحقيقي هو في إصلاح البيت الرياضي المصري أولًا”.</span></p>
<p> </p>
<p><span>نوصي للقراءة:</span><a href="https://zawia3.com/people-with-disabilities/"> <span>وفاة لاعب بارالمبي تكشف الإهمال المؤسسي بحق ذوي الهمم في مصر</span></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>هل التجنيس يخالف القانون؟</b></h1>
<p><span>تقول – المحامية والحقوقية-، عزيزة الطويل في تصريحات خاصة إلى زاوية ثالثة إن البيان تضمن خلطًا قانونيًا ومفاهيميًا خطيرًا، حيث صاغ التجنيس باعتباره شكلًا من أشكال الهجرة غير الشرعية والاتجار بالبشر، وهي صياغة غير قانونية وتفتقر إلى الدقة.</span></p>
<p><span>وتوضح عزيزة أن القانون المصري يجرّم بالفعل جرائم الهجرة غير الشرعية والاتجار بالبشر عبر قوانين واضحة وصريحة تصل عقوبتها إلى السجن المشدد، لكن التجنيس نفسه ليس جريمة، بل هو إجراء قانوني مشروع يخضع لضوابط نص عليها قانون الجنسية المصري. مضيفة أن وصف الفعل القانوني بأنه “خطر أخلاقي أو إنساني” يعكس نزعة “أبوية ووعظية” لا تمت بصلة للخطاب القانوني الرصين، وتؤدي إلى وصم الرياضيين الباحثين عن فرص أفضل وكأنهم مجرمون أو عديمو الأخلاق.</span></p>
<p><span>وتؤكد المحامية الحقوقية أن القانون والدستور المصريين لا يجرمان التجنيس مطلقًا، بل ينظمانه عبر إجراءات محددة، إذ يسمح القانون للمواطن المصري باكتساب جنسية أخرى شريطة الحصول على إذن مسبق من وزارة الداخلية. لافتة إلى أن الدستور المصري، في</span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> <span>مادته</span></a><span> السادسة، كفل حق الجنسية وأحال ضوابطها إلى القانون، وبالتالي فإن التجنيس بجنسية أخرى لا يُعد مخالفًا للقانون أو الدستور طالما تم وفق الإجراءات الصحيحة. معتبرة أن المشكلة الحقيقية في البيان تكمن في الاستسهال في إطلاق الاتهامات من دون سند قانوني، ودمج مفاهيم متباينة مثل الهجرة غير المشروعة والاتجار بالبشر مع قضية التجنيس، وهو ما “يخلق ارتباكًا في الرأي العام ويشوّه فهم القانون”.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك تشدد عزيزة على أن إطلاق مثل هذه الاتهامات من منصة رسمية كصفحة رئاسة الوزراء أمر بالغ الخطورة، لأنه يكرس لخطاب غير منضبط قانونيًا ويُسيء لصورة الدولة. موضحة “بدلًا من اتهام اللاعبين بالخيانة أو اللاوطنية، كان الأجدر معالجة الظاهرة من جذورها عبر مراجعة واقع الرياضة المصرية وتوفير الرعاية والدعم لأبطالها الشباب”. وتضيف أن وصف لاعبين صغار السن، يسعون لتحسين أوضاعهم بأنهم “متهمون بالاتجار بالبشر أو الهجرة غير الشرعية” أمر غير مقبول أخلاقيًا ولا قانونيًا. مشددة على أن الإصلاح الحقيقي يبدأ من مراجعة الأداء الرياضي والإداري، لا من ملاحقة اللاعبين بالتهم الجزافية، مؤكدة أن الدولة مطالبة بالاعتذار عن هذا البيان أو تصحيحه، لأنه “يكشف غياب الوعي القانوني لدى من صاغوه ويُسيء إلى صورة مصر القانونية أمام العالم”.</span></p>
<blockquote><p>تنص (<a href="https://www.parlmany.com/News/9/45902/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%81#:~:text=%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1%20%D9%86%D8%B5%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%2084%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%87%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A7%20%D9%88%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85&amp;text=%D9%8A%D9%86%D8%B4%D8%B1%20%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%20%22%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%89%22%D8%8C%20%D9%86%D8%B5%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%2084%20%D9%85%D9%86,%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D9%84%20%D9%81%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9%22.">المادة</a> 84) من الدستور المصري على أن ممارسة الرياضة حق للجميع، وتُلزم مؤسسات الدولة والمجتمع باكتشاف الموهوبين رياضياً ورعايتهم واتخاذ التدابير اللازمة لتشجيع ممارسة الرياضة. كما ينظم القانون شؤون الرياضة والهيئات الرياضية الأهلية وفقاً للمعايير الدولية، وآلية الفصل في المنازعات الرياضية.</p></blockquote>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>التجنيس هربًا من القيود</b></h1>
<p><span>خلال السنوات العشر الماضية،</span><a href="https://sjpc.journals.ekb.eg/article_246651_1fe9119bbac3e934562d61300781c7da.pdf"><span> تصاعدت</span></a><span> ظاهرة تجنيس اللاعبين المصريين في عدد من الدول العربية والأجنبية، ووفق تقديرات غير رسمية، فإن عدد اللاعبين الذين غيّروا جنسيتهم أو لجأوا إلى التمثيل الخارجي بلغ نحو 45 لاعبًا، منهم 21 لاعبًا في الألعاب الجماعية مثل كرة القدم وكرة اليد وكرة السلة، و24 لاعبًا في الألعاب الفردية كالجمباز والمصارعة وألعاب القوى ورفع الأثقال، ما يعكس حجم النزيف الذي تتعرض له المواهب المصرية خلال العقد الأخير.</span></p>
<p><span>بدأت</span><a href="https://almashhad.com/article/218257510540304-sports/553717618799533-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%89-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/"> <span>ظاهرة</span></a><span> تجنيس الرياضيين في مصر تفرض نفسها بقوة على المشهد الرياضي منذ عام 2015، حين بدأت تكثر حالات تجنيد لاعبين مصريين لصالح دول أخرى، سواء لأهداف رياضية بحتة تتعلق بتقوية المنتخبات الوطنية، أو</span><a href="https://sjpc.journals.ekb.eg/article_246651_1fe9119bbac3e934562d61300781c7da.pdf"> <span>لأغراض</span></a><span> سياسية تسعى بعض الدول إلى توظيفها لتعزيز حضورها الإقليمي أو ممارسة نفوذ ناعم عبر الرياضة. ومع مرور الوقت، تحوّل الأمر من حالات فردية إلى ظاهرة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14228" data-sanitized-id="attachment_14228" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-18-141720.png" alt="" width="1076" height="917" data-sanitized-class="size-full wp-image-14228"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14228" data-sanitized-class="wp-caption-text"> ترتيب حالات تجنيس الرياضيين المصريين وفقًا للعبة.</figcaption></figure>
<p><span>في المصارعة، التي تُعد من أكثر الألعاب التي شهدت جدلاً،</span><a href="https://newsroom.info/184720"> <span>برزت</span></a><span> أسماء لامعة غادرت البلاد بعد صدامات مع الاتحادات المحلية أو بسبب غياب الدعم، من بينهم محمد إبراهيم “كيشو”، بطل أولمبياد طوكيو 2020، الذي أعلن مؤخرًا تمثيل الولايات المتحدة الأمريكية بعد اعتزاله اللعب باسم منتخب مصر، في خطوة أثارت ضجة واسعة في الأوساط الرياضية. سبق كيشو عدد من اللاعبين الذين انتقلوا إلى دول مثل إيطاليا وبلغاريا بحثًا عن فرص أفضل للتدريب والمنافسة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14231" data-sanitized-id="attachment_14231" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-18-141758.png" alt="" width="1046" height="783" data-sanitized-class="wp-image-14231 size-full"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14231" data-sanitized-class="wp-caption-text">ترتيب حالات تجنيس الرياضيين المصريين وفقًا للدول المانحة للجنسية</figcaption></figure>
<p><span>أما في ألعاب القوى، فقد كانت دولة قطر أبرز</span><a href="https://sjpc.journals.ekb.eg/article_246651_1fe9119bbac3e934562d61300781c7da.pdf"> <span>وجهة</span></a><span> للاعبين المصريين المجنسين، ومن بينهم أحمد بدير ومعاذ محمد وأمجد أشرف الصيفي، الذين انضموا إلى المنتخب القطري خلال السنوات الماضية، في ظاهرة وُصفت بأنها “نزيف للكوادر الرياضية المصرية”. وقد دفعت هذه الحالات وزارة الشباب والرياضة إلى اتخاذ إجراءات قانونية ودبلوماسية للحد من محاولات التجنيس التي وصفتها الوزارة بأنها “هجرة رياضية غير مشروعة واستغلال للمواهب المصرية”.</span></p>
<p><span>الظاهرة لم تقتصر على المصارعة وألعاب القوى، بل طالت أيضًا رفع الأثقال والجمباز والكونغ فو، إذ</span><a href="https://sjpc.journals.ekb.eg/article_246651_1fe9119bbac3e934562d61300781c7da.pdf"> <span>رصدت</span></a><span> تقارير رياضية حالات هروب أو تجنيس للاعبين بسبب خلافات مع الاتحادات المحلية أو سوء ظروف التدريب والتمويل. بعض هؤلاء الرياضيين رفضوا لاحقًا العودة أو تمثيل منتخب مصر، ما أدى إلى تآكل قاعدة المواهب الوطنية وتهديد مستقبل الرياضة المصرية في المحافل الدولية.</span></p>
<p><span>في الختام، تتضح أن أزمة بيان وزارة الشباب والرياضة الأخيرة تكشف عمق المشكلات البنيوية في المنظومة الرياضية المصرية، حيث تم استخدام خطاب غير قانوني لتأطير التجنيس المشروع على أنه تهديد للهوية الوطنية أو شكل من أشكال الاتجار بالبشر، ما أثار ارتباكًا قانونيًا وأخلاقيًا واسعًا. هذه الواقعة تؤكد أن حماية اللاعبين المصريين لا تتحقق بإصدار البيانات التحذيرية فقط، بل تتطلب إصلاحًا داخليًا شاملًا يشمل دعم الأندية، وتطوير الاتحادات، وتوفير بيئة عادلة تمنح المواهب الحقوق المادية والمعنوية التي تضمن بقاءها في الوطن. وفي الوقت نفسه، يسلط هذا الملف الضوء على ضرورة مراعاة القوانين والدستور في صياغة التصريحات الرسمية، لضمان أن الدولة تحمي شبابها دون المساس بحقوقهم الفردية أو تشويه صورتها القانونية أمام المجتمع الدولي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:58:59 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760792532809130</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تستعد لطرح 25 مستشفى ومشروعًا بـ"الكهرباء" على القطاع الخاص</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27833</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/464970031_1059732959530457_8131003583890462651_n.jpg.webp?itok=VxkJNEIN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/464970031_1059732959530457_8131003583890462651_n.jpg.webp?itok=VxkJNEIN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الحكومة الإعلان عن حزمة طروحات جديدة في قطاعي الكهرباء والصحة نهاية الشهر الجاري، تتضمن 15 مشروعًا بنظام المشاركة مع القطاع الخاص، و10 مستشفيات للإدارة والتشغيل من جانب مستثمرين محليين وعرب وأجانب، وفق ما كشفه مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر المطلع على ملف الطروحات الحكومية، طالبًا عدم نشر اسمه، إن طروحات الكهرباء تشمل خمسة مشروعات عبارة عن حق استغلال محطات محولات وشبكات كهربائية في مدن السادات وأسوان الجديدة والمنصورة الجديدة و6 أكتوبر والعياط، إضافة إلى 10 مشروعات أخرى خاصة بالمحولات الكهربائية في القاهرة وعدد من المحافظات.</p>

<p>وفي قطاع الصحة، أوضح المصدر أن الحكومة ستعلن طرح 10 مستشفيات حكومية لإدارتها وتشغيلها من قبل القطاع الخاص، من بينها مستشفيات الشيخ زايد التخصصي و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e6126f-b544-48bd-9276-c0ab5c396f91" href="https://almanassa.com/stories/18507" title='تضارب مصالح.. "مساعد وزير الصحة" يؤجر مستشفى مبرة المعادي لـ"جمعيته الخاصة"'>مبرة المعادي</a> والعجوزة التخصصي والزيتون التخصصي والجلالة الجامعي والبنك الأهلي للرعاية المتكاملة ودار الولادة بالإسكندرية والعبور العام وأبو تيج العام وبني مزار العام ونجع حمادي.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة ضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053b174f-79e1-4140-8e2b-dfb8a1c16847" href="https://almanassa.com/news/25188" title="على غرار هرمل.. الحكومة تتجه لطرح أكثر من 40 مستشفى أمام القطاع الخاص">خطة أوسع</a> لطرح 40 مستشفى حكوميًا أمام القطاع الخاص المحلي والأجنبي، لإدارتها وتشغيلها حسبما تحدث المصدر نفسه لـ <strong>المنصة</strong>، في يونيو/حزيران الماضي، مؤكدًا أن الطرح يأتي في إطار تطبيق <a href="http://www.alamiria.com/Sec/TashTxt?id=IekGHSiR6Xc=">قانون</a> تنظيم منح التزام وإدارة المنشآت الصحية للقطاع الخاص.</p>

<p>ورغم <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18052024&amp;id=4ed8c818-32a7-415c-a619-749643a21b76">اعتراض</a> نقابة الأطباء والعديد من المؤسسات المهنية والحقوقية، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24062024&amp;id=4cc7f248-a368-420f-a17d-3a0969904a98">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في 24 يونيو 2024 القانون رقم 87 لسنة 2024 بشأن منح التزام المرافق العامة لإدارة وتشغيل وتطوير المنشآت الصحية، الذي يسمح للمستثمرين المصريين أو الأجانب، سواء أفرادًا أو شركات، بإدارة وتشغيل المنشآت الصحية.</p>

<p>وبحسب المصدر، تهدف الحكومة من هذه الطروحات إلى تخفيف الأعباء المالية عن الموازنة العامة وإشراك القطاع الخاص في تشغيل بعض الأصول الحكومية، مشددًا على أن المشروعات ستُطرح بنظام حق الإدارة والتشغيل لمدة تتراوح بين 15 و20 عامًا، دون بيع الأصول.</p>

<p>وأشار إلى أن الحكومة تعمل في الوقت نفسه على جذب استثمارات أجنبية جديدة لتوفير عملة صعبة عانت الأسواق من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">نقصها</a> خلال السنوات الأخيرة، ما تسبب في ارتفاع معدلات التضخم وقتها ونقص بعض السلع.</p>

<p>وفي مايو/أيار 2024، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/05/22/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-10-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86">قال</a> المتحدث باسم وزارة الصحة حسام عبد الغفار في تصريحات صحفية إن القانون الجديد يتيح لوزارة الصحة طرح تطوير أكثر من 500 مستشفى من مستشفيات التكامل على مستوى الجمهورية للقطاع الخاص، دون تحديد جدول زمني لطرحها.</p>

<p>وأُنشئت <a href="https://www.youm7.com/story/2016/12/25/%D8%B3-%D9%88-%D8%AC-%D9%85%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84/3024720">مستشفيات التكامل</a> في الأساس لتحقيق التكامل بين الرعاية الأساسية والقطاع العلاجي، عبر تقديم خدمات طبية بسيطة للمرضى، لتخفيف الزحام عن المستشفيات العامة والمركزية فى المحافظات والمدن.</p>

<p>وفي هذا السياق، تستعد الحكومة لإطلاق حزمة حوافز جديدة تشمل التوسع في منح "الرخصة الذهبية"، وإعادة هيكلة منظومة الحوافز الاستثمارية لتتناسب مع الظروف الاقتصادية الراهنة، إضافة إلى حوافز ضريبية ونقدية للمشروعات الصناعية، وتسهيلات للشركات الصغيرة والمتوسطة، وتيسير استيراد مستلزمات الإنتاج.</p>

<p>وقال رئيس الهيئة العامة للاستثمار والمناطق الحرة المستشار حسام هيبة لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحكومة تمضي في تنفيذ إصلاحات واسعة لتعزيز بيئة الاستثمار والترويج للفرص في المناطق الاقتصادية، مستهدفة رفع معدل النمو الاقتصادي إلى 7% بحلول عام 2030.</p>

<p>وأضاف هيبة أن الهيئة تعمل على إعادة هيكلة الحوافز بما يتناسب مع طبيعة الأنشطة المختلفة لجذب استثمارات أجنبية وتشغيل مزيد من الشباب، موضحًا أن دول الخليج والصين وتركيا تتصدر قائمة المستثمرين في مصر منذ بداية العام الجاري، وأن الهيئة تستهدف جذب المزيد من الاستثمارات الخليجية خلال الفترة المقبلة عبر تسهيلات غير ضريبية.</p>

<p>وأشار إلى أن 50 شركة حصلت حتى الآن على الرخصة الذهبية في مصر، مؤكدًا أن الهدف الأساسي هو استدامة الاستثمار ووضع مصر على خريطة الاستثمار العالمية، لا تحقيق مكاسب مالية قصيرة الأجل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957367</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 11 فلسطينيًا من عائلة واحدة في غزة.. وحماس تطلب تدخل الوسطاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27839</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/691d5e14-c34e-4806-bd35-75d25e8b48a9.jpg.webp?itok=RcuPAIxd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/691d5e14-c34e-4806-bd35-75d25e8b48a9.jpg.webp?itok=RcuPAIxd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل 11 فلسطينيًا من عائلة واحدة، بينهم سبعة أطفال وثلاث نساء، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q7kLQFmhCu0">قصف</a> إسرائيلي استهدف مركبة مدنية شرق مدينة غزة مساء أمس، في حادث هو الأكبر منذ بدء سريان اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس المُوقع في التاسع من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، بحسب مصادر طبية وشهود عيان.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/18/israeli-military-targets-palestinian-family-returning-to-northern-gaza-killing-at-least-10-emergency">قال</a> المتحدث باسم جهاز الدفاع المدني في غزة محمود بصل لـCNN إن القصف استهدف مركبة تقل أفراد عائلة أبو شعبان أثناء عودتهم إلى منزلهم في حي الزيتون، ما أدى إلى مقتل جميع من كانوا بداخلها، لافتًا إلى أن طواقم الإنقاذ واجهت صعوبات في انتشال الجثامين بسبب الأوضاع الميدانية الخطرة.</p>

<p>ونقل إعلام فلسطيني عن شهود عيان أن القذيفة الإسرائيلية أصابت المركبة بعد أن تجاوزت منطقة "الخط الأصفر"، الذي يُحظر على المدنيين الاقتراب منها.</p>

<p>وقالت حركة حماس في بيان نشرته عبر تليجرام إن "دبابة إسرائيلية أطلقت قذيفة بشكل مباشر على المركبة المدنية"، معتبرةً ما جرى "مجزرة جديدة" تأتي في سياق خروقات الاحتلال المتواصلة لاتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>ودعت حماس إلى تدخل الرئيس الأمريكي دونالد ترامب والوسطاء الذين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">وقعوا</a> وثيقة مؤتمر شرم الشيخ، في إشارة إلى مصر وقطر وتركيا، لإلزام إسرائيل باحترام الاتفاق ووقف استهداف المدنيين، مطالبةً المجتمع الدولي بمحاسبة قادة الاحتلال على جرائمهم.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل الأسرى والمحتجزين.</p>

<p>وبحسب بيان لمركز غزة لحقوق الإنسان، الخميس، رصد المركز 36 "انتهاكًا" لوقف إطلاق النار من جانب جيش الاحتلال منذ بدء سريانه، في حين <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0gYxFJZZBfuhmBfyMhA2Tj3y2tNo3i7PpvWVvzbHWH1Uy2RKFpnaeEsjgg45dFJYsl?__cft__%5B0%5D=AZUQIBXXbyZ4oq0phgPQP7Kt8B16Xfi7DU76i4PN7SkHafVFLSwtG4sXCvS2u88N_Nuz39hPugRrslsWxvP_jtWIHENl-CjWPa2QBix4znqx5nRlM-Y3Xxp_1rP0H5vD2m-kC6G8W1oOlD0tdSBnEbGHGC2pNz0V-JmMFmuRPkRo_XIH8QnVzDbgQfcflsi7-JOZ_BsSH1C4aH4qwqBW2WqL&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">أعلنت</a> وزارة الصحة في غزة أن 23 فلسطينيًا قُتلوا وأصيب 122 آخرون خلال الفترة نفسها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957366</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمك التي اختارته".. إدارة ترامب تواصل مضايقة الصحفيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27837</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصلت الإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب حملتها على الصحفيين، مع سخرية اثنين من كبار مسؤولي البيت الأبيض من مراسل هاف بوست، وهو يسأل عن الجهة التي اختارت العاصمة المجرية بودابست لعقد لقاء مرتقب بين الرئيس دونالد ترامب ونظيره الروسي فلاديمير بوتين، <a href="https://www.bbc.com/arabic/world-64998154">المطلوب</a> للمحكمة الجنائية الدولية.</p>

<p>وأثار تحدي المجر قرارات المحكمة الجنائية الدولية باستقبالها الرئيس الروسي جدلًا، كونه الثاني في غضون أشهر. فقد <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/25/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89">استقبلت</a> بودابست في أبريل/نيسان الماضي رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، المطلوب للمحكمة متهمًا في جرائم حرب، ما وضعها في مواجهة اتهامات بعدم التعاون مع المحكمة وسعيها <a href="https://apnews.com/article/hungary-criminal-court-withdrawal-israel-5263edb40318816508e6b998befc6ee5">للانسحاب</a> منها، وفق أسوشييتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.thedailybeast.com/white-house-fires-off-childish-insults-over-trumps-putin-summit/">وجّه</a> مراسل موقع هاف بوست أمس الجمعة سؤالًا لمسؤولي البيت الأبيض حول الجهة التي اختارت مكان الاجتماع، لترد المتحدثة باسم البيت الأبيض كارولاين ليفيت قائلةً "أمك التي اختارته"، وكرر مدير الاتصالات ستيفن تشيونج الرد نفسه، بحسب الموقع.</p>

<p>وعندما سأل المراسل ليفيت عمّا إذا كانت تعتبر ردها مناسبًا، هاجمته قائلة "المضحك أنك تعتقد أنك صحفي. أنت ناشط يساري متطرف لا أحد يأخذك على محمل الجد، توقف عن إرسال أسئلتك المزيفة والمنحازة والمليئة بالهراء".</p>

<p>وفي <a href="https://www.the-independent.com/news/world/americas/us-politics/karoline-leavitt-trump-putin-meeting-budapest-b2847669.html?">تصريح</a> لاحق لموقع إندبندنت، دافع المتحدث باسم البيت الأبيض تايلور روجرز عن تلك الردود، معتبرًا أنها "كانت أكثر من مناسبة"، مضيفًا أن "الفريق الإعلامي يتلقى يوميًا مئات الأسئلة الجادة من صحفيين حقيقيين، ولا وقت لديه للرد على ناشطين حزبيين".</p>

<p>وتأتي هذه المشادة بعد يومين من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee81970e-748d-430b-a12b-80739918af16" href="https://almanassa.com/news/27803" title="صحفيون يخلون مكاتبهم في البنتاجون احتجاجًا على قواعد جديدة تُقيد عملهم">إخلاء</a> عشرات الصحفيين مكاتبهم في مبنى وزارة الحرب الأمريكية وتسليم تصاريح دخولهم، اعتراضًا على قيود جديدة فرضها وزير الحرب بيت هيجسيث، من بينها إلزامهم بالتوقيع على تعهد بعدم جمع أو نشر أي معلومات غير مصرّح بها، حتى وإن لم تكن سرية، مهددة بسحب تصاريحهم الصحفية حال انتهاكها.</p>

<p>ويعدُّ هذا السلوك امتدادًا لفترة ترامب الرئاسية الأولى (2017-2021)، التي اتسمت فيها علاقة إدارته مع الصحافة بالتوتر والعداء العلني، مع <a href="https://cpj.org/reports/2020/04/trump-media-attacks-credibility-leaks/">تكذيب</a> كل التقارير الإعلامية التي لا تعجبه، ووصف الصحافة بأنها "عدوة الشعب". كما <a href="https://www.aljazeera.com/news/2018/11/9/trump-threatens-to-revoke-more-reporters-press-credentials">هدد</a> في مناسبات مختلفة بسحب تراخيص الصحفيين الذين يطرحون أسئلة لا تعجبه أو الذين يعتبرهم "مزعجين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957365</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الآثار السياسية الجارحة للجوع</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27777</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/9-1.jpg.webp?itok=V8tLf9l0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/9-1.jpg.webp?itok=V8tLf9l0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم تخلُ أمنية بطل رواية يوسف القعيد <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7529033">وجع البعاد</a> من معنىً عميقٍ، ولم تكن هذيانًا أبدًا، حين اعتقد أنه من الأفضل لو وُلِد الإنسان بدون معدة. كان البطل الريفي يدرك الحكمة التي وراء "المعدة بيت الداء والحمية رأس الدواء"، ليس بالمفاهيم الصحية، إنما بالمعنى الموصول بمجال الاجتماع البشري وتشكلاته وتكويناته، التي بدأت بالعشيرة وانتهت بالدولة الوطنية الحديثة، مرورًا بعصر الإمبراطوريات التي كرست التفاوت والظلم والتجويع والنهب.</p>

<p>في الحقيقة، انتبه كثيرٌ من العلماء والباحثين إلى تأثير الاقتصاد على السياسة، ليس <a href="https://asjp.cerist.dz/en/article/185053">بالمنظور الماركسي</a> الذي يرجع كل شيء إلى الموجودات المادية، التي يطلق عليها كارل ماركس البنية التحتية، إنما بما هو أوسع من هذا بكثير، وبما يقر بأن الاقتصاد نفسه في أساسه، وفي جل أهدافه، مرتبط بتلبية الاحتياجات الأساسية للإنسان، وعلى رأسها الغذاء.</p>

<p>فتأمين الغذاء أحد أسباب نشوب الصراعات الاجتماعية والسياسية منذ أول الخليقة، ولا يمكن للأسباب الأخرى من قبيل الانتقام أو الرغبة في تسيّد سائر الناس أو الانسياق وراء الغريزة الجنسية، أن يكون لها ما كان للغذاء من موقع متقدم في الدوافع التي قادت إلى الصراع بمختلف أشكاله ودرجاته ومآلاته.</p>

<p>عرفت الجيوش، وهي تتقدم غازية أو تقف صادة، أهمية توفير المؤن، فالجنود في سيرهم وتخندقهم وأثناء القتال والاستراحات بين الحروب يبقون في حاجة ماسة إلى ملء بطونهم، بل إن هذا يكون أحيانًا هو السبب الوحيد لشن الحروب، حتى لو توارى خلف ذرائع أخرى.</p>

<p>لهذا لم يكن نابليون بونابرت يبالغ حين <a href="https://darelhilal.com/News/877642.aspx">قال</a> "الجيوش تزحف على بطونها"، وهو قول في ظني يتعدى مجرد توفير الغذاء للجند أثناء القتال، إنما أيضًا تحفيزهم على الانضمام إلى صفوف المقاتلين. فبعض القادة العسكريين كانوا يطلقون بين الجنود من يعدُهم بالحصول على مال وفير إن تمكنوا من غزو أرض جديدة، ويغريهم بأن هذا سيمكنهم من ملء بطونهم بطعام أطيب وألذ، في بلاد الناس، من ذلك الذي يأكلونه في بلادهم.</p>

<h2>صناعة الجوع</h2>

<p>لم يقف الأمر عند حد تحفيز الأفراد، بل تعدى هذا إلى استراتيجيات الدول وما يترتب عليها من خطط وسياسات إذ طالما أرادت الإمبراطوريات القديمة في توسعها أن تحتل بلدانًا غنية بمحاصيل معينة، لا سيما القمح. ولعل المثل الصارخ على هذا ما فعله الرومان حين احتلوا مصر، فجعلوها مصدر تأمين احتياجات إمبراطوريتهم من أقصاها إلى أدناها من القمح، الذي أصبح في زماننا "سلعة استراتيجية" حيث تحرص كل دولة على أن يكون في يدها مخزون كاف منه. لذا صار للدول التي تنتج القمح بغزارة ميزة سياسية واقتصادية نسبية على تلك التي لا تنتجه، وتحتاج إليه بشدة.</p>

<blockquote>
<p>أدت سياسات الدول الاستعمارية إلى صناعة الجوع عبر نهب الموارد الغذائية للدول المستعمرة</p>
</blockquote>

<p>وتخشى الحكومات من الأثر المفزع الذي يمكن أن يُحدثه نقصُ أو نفادُ مخزون القمح لديها من غضب وهياج، شهدته بعض الأمم، وأُطلق عليه اصطلاح "انتفاضة خبز". في المقابل، فإن الدول تدرك أهمية القمح في صنع سياساتها، وتُحسِن توظيفه في تحقيق أهدافها، وتحرص على أن تبقى أسعارُه في السوق الدولية مرتفعة ليعطيها هذا رافدًا للقوة.</p>

<p>لهذا خفضت الولايات المتحدة الأمريكية المساحات المزروعة من القمح، لتمنع تراجع أسعاره، وهو عمل غير أخلاقي، لا سيما أنه يتزامن أحيانًا مع مجاعات كانت تجتاح بعض الدول الإفريقية، ونقص للإنتاج ميّز أخرى نتيجة سوء الأحوال المناخية. كما أن استراتيجية القوة الغذائية الأمريكية لا تقوم على شحن الغذاء إلى عالم من الجياع، بل على تشكيل الأذواق والعادات لطبقة معينة من الناس، لجعلهم يعتمدون على منتجات وأنماط لم يريدوها قط من قبل.</p>

<p>أدت سياسات الدول الاستعمارية إلى صناعة الجوع، عبر نهب الموارد الغذائية للدول المستعمرة، وهي مسألة لم تتوقف مع نهاية الاستعمار التقليدي، بل امتدت واستمرت واستفحلت مع ما يسمى "الاستعمار الجديد" الذي يعتمد بالأساس على الاقتصاد، ومنه بالطبع الموارد الغذائية، في تحقيق أهدافه عبر تحويل كثير من الدول إلى مجرد مُصدِّرٍ للمواد الخام إلى الدول المتقدمة، لتقوم بتصنيعها وتعيدها سلعًا غالية الثمن.</p>

<p>وهنا يقول سمير أمين في <a href="https://books.google.com.eg/books/about/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A9_%D9%81%D9%8A_%D8%A7%D9%84%D8%B1.html?id=TLjouQEACAAJ&amp;redir_esc=y">كتابه</a> "مستقبل الزراعة في الرأسمالية المعاصرة" إن "<em>التوجه المستمر للرأسمالية نحو التوسع، أدى إلى تبنيها استراتيجيات وسياسات تستهدف أساسًا القضاء على الزراعة القروية في الجنوب لصالح إعادة إنتاج مسار الزراعة العائلية التي نشأت في الغرب، وأيضًا المزارع الرأسمالية المتخصصة، وهي سياسات ستؤدي إلى تدمير المجتمعات الفلاحية في آسيا وإفريقيا، بالقضاء على جيوشٍ من منتجي الفلاحين من العمالة الرخيصة</em>".</p>

<p>فمن المعروف أن الدول تسعى إلى تأمين أغلب الاستهلاك البشري من الغذاء عبر الإنتاج المحلي، لكنها <a href="https://www.who.int/publications/m/item/the-state-of-food-security-and-nutrition-in-the-world-2024">تتفاوت</a> في هذه المسألة، إذ تصل دول أمريكا الشمالية وغرب ووسط أوروبا في تدبير احتياجات سكانها من الغذاء إلى مرتبة فائقة، تصير مقبولة في الصين، ومتواضعة في بقية دول آسيا وأمريكا اللاتينية، وكارثية في إفريقيا.</p>

<h2>جوّع كلبك يتبعك</h2>

<p>ووفق تصور أبعد، نجد أن فراغ البطون أو التجويع له انعكاساته السياسية، سواء على المستوى المحلي والوطني أو الدولي. ففي كثير من الأحوال لا تكون البطون مقصودة في حد ذاتها إنما الأنظمة السياسية الحاكمة، كأن تتعمد الدول الكبرى ترك ما في صوامع الغلال ببعض البلدان الصغرى يتناقص، بغية إبقاء حكوماتها تحت ضغط، قد يجبرها على تقديم تنازلات، وإلا خرج الجائعون غاضبين ليطالبوا بإسقاطها.</p>

<blockquote>
<p>على النقيض مما هو سائد في التفكير عن "ثورة الجياع" يخضع الجوعى أكثر لعصا الاستبداد</p>
</blockquote>

<p>ولأن مثل هذه الحكومات تدرك تلك المسألة جيدًا، فهي لا تدخر وسعًا في سبيل تحقيق الاكتفاء الذاتي من الغذاء، أو توفير العملة الصعبة التي تمكنها من استيراده، وفي الوقت نفسه تنويع أماكن الحصول على الغذاء، خصوصا القمح والأرز.</p>

<p>البطن الفارغة هنا ليست سوى قوة سياسية غاضبة، يكون صاحبها مستريح الضمير إن عبَّر عن غضبه هذا بالطريقة التي تروق له، غير نادم على العاقبة. وقديمًا <a href="https://alrasd.net/arabic/islamicheritagee/2018">قال</a> أبو ذر الغفاري "عجبت لمن لم يجد قوت يومه كيف لا يخرج على الناس شاهرًا سيفه".</p>

<p>لكن الأنظمة الحاكمة لا تبذل، في كل الأحوال، ما في وسعها في سبيل تجنيب شعوبها الجوع، فأحيانًا يتعمد بعضها هذا، ممتثلة هنا إلى ما يترتب من آثار على الحكمة ذائعة الصيت التي تقول "جَوِّع كلبك يتبعك". فعلى النقيض مما هو سائد في التفكير عن "ثورة الجياع"، يخضع الجوعى أكثر لعصا الاستبداد، وهم حتى إن هبوا فإن هبتهم ستصنع فوضى يتخللها سلب ونهب وتخريب وتدمير بما يعطي السلطة فرصة لإجراءات أكثر استبدادًا وتوحشًا.</p>

<p>كما أن الثائرين جوعًا لا يمكثون هكذا طويلًا في سبيل تحقيق هدفهم، إذ سرعان ما ينصرفون إلى بيوتهم، مفسحين الطريق أمام عقاب غيرهم من وجهاء السياسة وصناع الاعتراض، بدعوى أنهم محرضون على التمرد والفوضى.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3da76653-6fc1-4ac5-a83d-c57284f2f014" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="6735" role="article" about="/stories/6735" data-sanitized-id="node-6735" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/6735" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="6735" data-ph-capture-attribute-link-title="رحلة إلى مطبخ الطبقة الدنيا: وليمة على رقبة فرخة" data-ph-capture-attribute-link-section="لايف ستايل" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رحلة إلى مطبخ الطبقة الدنيا: وليمة على رقبة فرخة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورأينا مثالًا صارخًا على هذا في مصر، عند اندلاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1280fd4b-c98a-46be-a5fe-5973c8f5ba85" href="https://almanassa.com/stories/15795" title="يناير 1977.. لما قامت مصر قومة بعد ما ظنوها نومة">انتفاضة الخبز</a> يومي 18 و19 يناير/كانون الثاني 1977، عندما انتفض الناس غاضبين بسبب رفع أسعار بعض السلع الأساسية، فما كان من السلطة إلا أن حمَّلت قوى "اليسار" مسؤولية التحريض على هذا، لا سيما أن المظاهرات العارمة تخللها عنف وتدمير لممتلكات عامة وخاصة. واعتقلت، بعد عودة الناس إلى بيوتهم كثيرًا من الاشتراكيين والناصريين والشيوعيين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a68c85f8aa7ecf8c03e9c05298aa53f393952b890f5415da0e66466267f46d51">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760787131957364</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الجنائية الدولية" ترفض طلب إسرائيل إلغاء مذكرتي اعتقال نتنياهو وجالانت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27834</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gvzdjnbwcaegqg7.jpeg.webp?itok=CGiE6eZu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gvzdjnbwcaegqg7.jpeg.webp?itok=CGiE6eZu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفضت المحكمة الجنائية الدولية، أمس الجمعة، الاستئناف الذي تقدّمت به إسرائيل لإلغاء مذكرتي الاعتقال بحق رئيس وزرائها بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع السابق يوآف جالانت، المُتهميَن بارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية في قطاع غزة، وفق ما نقلته وكالة الأنباء الفرنسية.</p>

<p>وأحبط قرار المحكمة المساعي الإسرائيلية لوقف تنفيذ أوامر الاعتقال بحق نتنياهو وجالانت، حتى البت في الدفع الإسرائيلي بعدم اختصاص المحكمة بهذه القضية، على اعتبار أن تل أبيب ليست طرفًا في ميثاق روما الأساسي الذي ينظم عمل المحكمة ويمنحها الاختصاص.</p>

<p>وقالت المحكمة في يوليو/تموز الماضي إن لا أساس قانونيًا لإلغاء مذكرتي الاعتقال بحق نتنياهو وجالانت لحين البت في مسألة الاختصاص القضائي. وبعد أسبوع، سعت إسرائيل إلى الحصول على استئناف للحكم، لكن القضاة قضوا أمس بأن "القضية، كما صاغتها إسرائيل، ليست قابلة للاستئناف".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="206d2daa-44d0-42f5-8287-c04120d63471" href="https://almanassa.com/news/20721" title="المحكمة الجنائية الدولية تصدر أوامر اعتقال بحق نتنياهو وجالانت">صدرت</a> أوامر الاعتقال في 21 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وشملت أيضًا ثلاثة من قادة حركة حماس، أُسقطت التهم عنهم لاحقًا بعد مقتلهم في الحرب.</p>

<p>و<a href="https://www.icc-cpi.int/news/situation-state-palestine-icc-pre-trial-chamber-i-rejects-state-israels-challenges">تتهم</a> المحكمة نتنياهو وجالانت بارتكاب جرائم ضد الإنسانية وجرائم حرب في غزة في الفترة من أكتوبر/تشرين الأول 2023 حتى مايو/أيار 2024 على الأقل. واحتفظت بسرية المذكرات حينها لحماية الشهود وسلامة التحقيقات.</p>

<p>وأثارت مذكرتا الاعتقال غضبًا واسعًا في إسرائيل والولايات المتحدة، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="380870ae-ca42-4d73-97db-602ec0750ccb" href="https://almanassa.com/news/26552" title='واشنطن تفرض عقوبات على قضاة بـ"الجنائية الدولية": تُشكل تهديدًا للأمن القومي'>فرضت</a> لاحقًا عقوبات على مسؤولين في المحكمة، فيما وصف نتنياهو القرار بأنه "معادٍ للسامية".</p>

<p>ونهاية نوفمبر، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="93d5a1bf-441a-4ce7-8d63-619c195d529e" href="https://almanassa.com/news/20846" title='نتنياهو يستأنف ضد مذكرة اعتقاله ويطالب "الجنائية الدولية" بتعليق تنفيذها'>طالبت</a> إسرائيل بوقف تنفيذ المذكرتين ودفعت بعدم اختصاص المحكمة، التي تباشر عملها استنادًا إلى أن الجرائم التي تحقق فيها ارتُكبت في قطاع غزة الفلسطيني، الذي يخضع لولايتها لأن السلطة الفلسطينية صادقت على ميثاق روما الأساسي.</p>

<p>وتمنع مذكرة الاعتقال نتنياهو وجالانت من زيارة 124 دولة <a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/rome-statute-international-criminal-court">مُلزمة</a> بتنفيذ قرارات المحكمة الجنائية الدولية، من بينها معظم دول أوروبا الغربية مثل فرنسا وإسبانيا وألمانيا وهولندا والمملكة المتحدة، ودول قارة أميركا الجنوبية كالبرازيل والأرجنتين وكولومبيا، إضافة إلى كندا واليابان وكوريا الجنوبية ودول أميركا الوسطى.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/25/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89">أحالت</a> المحكمة المجر إلى هيئة رقابية تابعة لها، بسبب عدم اعتقال نتنياهو عند زيارته بودابست، قائلة إن هذه الخطوة تقوض قدرة المحكمة على إحالة المشتبه بهم إلى العدالة.</p>

<p>ويأتي قرار المحكمة أمس، بينما يسري تنفيذ المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> لوقف العدوان الإسرائيلي على غزة، من المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">يُستكمل</a> الأسبوع الجاري بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس.</p>

<p>وخلال عامين من العدوان على غزة الذي بدأ في السابع من أكتوبر 2023، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0gYxFJZZBfuhmBfyMhA2Tj3y2tNo3i7PpvWVvzbHWH1Uy2RKFpnaeEsjgg45dFJYsl?__cft__%5B0%5D=AZUQIBXXbyZ4oq0phgPQP7Kt8B16Xfi7DU76i4PN7SkHafVFLSwtG4sXCvS2u88N_Nuz39hPugRrslsWxvP_jtWIHENl-CjWPa2QBix4znqx5nRlM-Y3Xxp_1rP0H5vD2m-kC6G8W1oOlD0tdSBnEbGHGC2pNz0V-JmMFmuRPkRo_XIH8QnVzDbgQfcflsi7-JOZ_BsSH1C4aH4qwqBW2WqL&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">قُتل</a> نحو 68 ألف فلسطيني وأصيب أكثر من 170 ألف آخرين وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، فضلًا عن مجاعة خلفت مئات الوفيات بينهم أطفال ونساء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 13:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760781727184797</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب التوتر التجاري.. مايكروسوفت تصنع معظم أجهزتها خارج الصين من العام المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27810</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/217853cf-b46b-492b-b69d-abcc40145dba.jpg.webp?itok=K57ZVwxq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/217853cf-b46b-492b-b69d-abcc40145dba.jpg.webp?itok=K57ZVwxq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم شركة مايكروسوفت نقل معظم عمليات تصنيع أجهزتها الجديدة إلى خارج الصين بدءًا من العام المقبل، بما في ذلك إنتاج أجهزة Surface وخوادم مراكز البيانات بالكامل، وذلك مع تصاعد التوتر التجاري بين بكين وإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وفق ما أوردته <a href="https://asia.nikkei.com/spotlight/supply-chain/microsoft-aims-to-make-most-new-products-outside-china-from-2026-sources">تقارير</a> صحفية.</p>

<p dir="rtl">وبحسب التقارير، طلبت مايكروسوفت من بعض مورّديها إعداد خطوط إنتاج بديلة في دول أخرى، تشمل مراحل التصنيع والتجميع معًا، وليس نقل التجميع فقط، بعد أن نقلت بالفعل جزءًا من إنتاج خوادمها خلال العام الماضي إلى خارج الصين، وتسعى أيضًا إلى تصنيع أجهزة Xbox في مواقع بديلة.</p>

<p dir="rtl">الاتجاه ذاته تسلكه شركات تكنولوجية كبرى أخرى، إذ <a href="https://www.theverge.com/news/800538/microsoft-surface-manufacturing-china-move-report">تعمل</a> أمازون ويب سيرفيسز/AWS على تصنيع خوادم الذكاء الاصطناعي خارج الصين، فيما توسّع جوجل منشآتها التصنيعية في تايلاند، ما يعزّز موقع دول جنوب شرق آسيا كوجهة متنامية لصناعة الإلكترونيات.</p>

<p dir="rtl">ويغذي هذا التحول مزيج من العوامل السياسية والاقتصادية، أبرزها التهديدات الأمريكية بفرض رسوم جمركية إضافية على الواردات الصينية، وتشديد بكين قيود تصدير بعض المواد الحيوية لصناعة الإلكترونيات، إلى جانب المخاطر الجيوسياسية المتزايدة حول مضيق تايوان.</p>

<p dir="rtl">وعادت الحرب التجارية بين الولايات المتحدة والصين إلى الواجهة مجددًا الأسبوع الماضي، عندما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a824eb93-4c48-4d6f-bb71-11bb24233e36" href="https://almanassa.com/news/27661" title="حرب الرسوم الجمركية تشتعل مجددًا.. وترامب يهدد بإلغاء لقائه بنظيره الصيني">أعلن</a> ترامب فرض تعريفات جمركية إضافية بنسبة 100% على السلع الصينية تُطبّق الشهر المقبل، ردًا على <a href="https://www.snabusiness.com/article/1826258-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">فرض</a> الصين رسومًا جديدة على السفن الأمريكية في المواني، من المفترض أن ترتفع سنويًا للتضاعف 3 مرات تقريبًا بحلول أبريل/نيسان 2028.</p>

<p dir="rtl">ورغم الزخم، يواجه التحول عقبات تقنية ولوجستية، إذ أن نقل خطوط التجميع أسهل من بناء شبكة موردين جديدة للمكونات الصغيرة منخفضة التكلفة مثل الموصلات ولوحات الدوائر، وهي ما تزال أكثر اقتصادية في الصين، ما يجعل الخروج الكامل من السوق الصينية تحديًا معقدًا أمام الشركات الأمريكية.</p>

<p dir="rtl">وأعلنت شركات <a href="https://finance.yahoo.com/news/dell-looks-phase-chinese-chips-031432300.html">DELL</a> و<a href="https://www.nationthailand.com/business/corporate/40040397">HP</a> خلال السنوات الأخيرة خططًا لتقليل اعتمادها على الصين، إلا أن الجديد في توجه مايكروسوفت يتمثل في توسيع نطاق التصنيع البديل ليشمل المكونات والمواد، وليس فقط مواقع التجميع، وهو ما يرفع مستوى التعقيد والزمن المطلوب للتنفيذ.</p>

<p dir="rtl">ويرجّح محللون أن يقتصر تأثير هذه التحولات على المستهلكين في شكل ارتفاعات طفيفة في الأسعار أو محدودية في توافر بعض الطرازات، بينما تستهدف الشركات المشغلة للخدمات السحابية تعزيز أمن سلاسل الإمداد وتقليل التعرض للاضطرابات والقيود التجارية، خصوصًا في مكونات الذكاء الاصطناعي التي أصبحت محورًا للتنافس التكنولوجي بين واشنطن وبكين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 18 Oct 2025 13:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760781727184796</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G3dvmINXMAEHG2--150x150.jpg" alt="الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»" title="الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رغم مرور أسبوع على سريان وقف إطلاق النار، تواصل قوات الاحتلال إطلاق النار والقذائف على أهالي القطاع. ومدير عام وزارة الصحة في غزة، يطالب بتشكيل لجنة أممية مستقلة للتحقيق في الانتهاكات التي تعرضت لها جثامين القتلى الفلسطينيين على أيدي قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالبت حركة حماس، الوسطاء بالضغط لتنفيذ بنود اتفاق وقف إطلاق النار، وتشكيل لجنة الإسناد المجتمعي من شخصيات مستقلة تحظى بإجماع وطني لـ«مباشرة عملها في إدارة قطاع غزة، واستكمال انسحاب قوات الاحتلال للمواقع المتفق عليها»، فيما هدد الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الحركة إذا لم «تتوقف عن قتل الفلسطينيين»، حسب وصفه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفل، أمس، إثر إصابته برصاصة اخترقت الحوض أطلقتها قوات الاحتلال عليه في بلدة الريحية، جنوبي الخليل، كما اعتقل 4 شبان، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قصفت مسيرة إسرائيلية سيارة في بلدة خربة سلم، جنوبي لبنان، اليوم، دون التبليغ حتى الآن عن إصابات أو قتلى، وذلك عقب يومٍ من استهداف بعض القرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. ومدير عام «صحة غزة» يطالب بالتحقيق في التنكيل بجثامين الفلسطينيين  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تستمر مستشفيات قطاع غزة في استقبال المصابين والقتلى، نتيجة الاعتداءات الإسرائيلية، رغم مرور أسبوع على سريان وقف إطلاق النار، حيث </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144066"><span>استقبلت</span></a><span> مستشفى العودة بالنصيرات، جنوبي مدينة غزة، عشر إصابات إثر </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144065"><span>قصف</span></a><span> مدفعي وإطلاق نار من آليات الاحتلال على شمالي شرق مخيم البريج، وسط القطاع، كما استقبلت المستشفى إصابات أخرى ناجمة عن انفجار جسم مشبوه في المخيم نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب القطاع، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144105"><span>قصفت</span></a><span> مدفعية الاحتلال شرق مدينة خانيونس، فيما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144103"><span>أصيب</span></a><span> ثلاثة فلسطينيين بنيران الاحتلال جنوبي المدينة. واستهدفت مدفعية الاحتلال حافلة تقل نحو عشرة أشخاص، في شارع صلاح الدين بمنطقة الزيتون، جنوبي مدينة غزة، و</span><a href="https://t.me/dcdgaza/9648"><span>أوضح</span></a><span> الدفاع المدني الفلسطيني أن طواقمه نجحت في إنقاذ أحد الركاب، فيما لا يزال مصير الآخرين مجهولًا «لخطورة العمل في المكان»، مشيرًا إلى أنه يحاول التنسيق مع الجهات الدولية المختصة للوصول إلى موقع الاستهداف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144071"><span>طالب</span></a><span> مدير عام وزارة الصحة في غزة، منير البرش، بتشكيل لجنة أممية مستقلة للتحقيق في الانتهاكات التي تعرضت لها جثامين القتلى الفلسطينيين على أيدي قوات الاحتلال، بعدما فوجئوا بحالة الجثامين التي تسلموها بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، حيث وجدوا آثار تعذيب وتقييد بالأغلال، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144072"><span>تصريحات</span></a><span> لتلفزيون العربي أن التشريح أظهر أن بعض الضحايا أعدموا من مسافة قريبة، بينما تُرك آخرون ينزفون حتى الموت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البرش أن الاحتلال نهب أعضاءً من أجساد القتلى، كما أن كلابه نهشت العديد من الجثامين التي جرى انتشالها من تحت الأنقاض، مشيرًا إلى أن الأهالي تمكنوا من التعرف على ستة جثامين فقط من إجمالي 120 جثمانًا تسلمتها وزارة الصحة.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9645"><span>أعلنت</span></a><span> فرق الدفاع المدني، أمس، أنها انتشلت 103 جثامين من المناطق التي انسحبت منها قوات الاحتلال، منذ إعلان وقف إطلاق النار، الجمعة الماضي، موضحة أن مئات الجثامين ما زالت تحت الأنقاض، ويصعب انتشالها لعدم توافر أجهزة ومعدات الإنقاذ الثقيلة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تطالب الوسطاء باستكمال بنود «وقف إطلاق النار».. وترامب يهاجمها ويهددها بـ«القتل» بعد إشادته بدورها الأمني</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/hamasofficial2/4111"><span>دعت</span></a><span> حركة المقاومة الإسلامية «حماس» في بيان صدر اليوم، الوسطاء، مصر وقطر وتركيا، إلى استكمال دورهم في متابعة تنفيذ باقي بنود اتفاق وقف إطلاق النار، وعلى رأسها إدخال المساعدات الإنسانية بالكميات المطلوبة، وتوفير احتياجات أهالي القطاع، وفتح معبر رفح في الاتجاهين أمام الفلسطينيين، وتسريع بدء عملية الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت الحركة كذلك بالشروع في تشكيل لجنة الإسناد المجتمعي من شخصيات مستقلة تحظى بإجماع وطني لـ«مباشرة عملها في إدارة قطاع غزة، واستكمال انسحاب قوات الاحتلال للمواقع المتفق عليها»، داعية في الوقت نفسه إلى مواصلة إجراءات معاقبة مرتكبي جرائم الحرب، والاستمرار في المقاطعة بكل أشكالها، والعمل على مواصل عزل الاحتلال وقادته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء بيان الحركة في أعقاب </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115385030312911724"><span>التهديدات</span></a><span> التي أطلقها الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، عبر منصته تروث سوشيال، حيث قال إن «حماس» مستمرة في قتل الناس بغزة، في إشارة إلى عمليات القتل والقبض على العملاء والمجرمين داخل القطاع التي تنفذها أجهزة أمن المقاومة، واعتبر ترامب أن تلك العمليات «لم يكن متفقًا عليها في الاتفاق»، وهو ما قد يدفع واشنطن إلى «التدخل وقتلهم»، إذا لم يتوقفوا عن ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>تتناقض</span></a><span> تصريحات ترامب مع إشادته السابقة بدور الحركة في القضاء على المجرمين، وذلك قبل يومين خلال لقائه الرئيس الأرجنتيني، خافيير ميلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي يهدد فيه ترامب الحركة، تواصل قوات «رادع» المسؤولة عن تتبع العملاء والمجرمين تنفيذ عملياتها، حيث </span><a href="https://t.me/R1Gaza/118"><span>أعلنت</span></a><span> عن مداهمات لعدد من «أوكار العملاء ومرتزقة العدو، الذين حاولوا التخفي بين المواطنين»، ما أدى إلى «تحييد عددٍ منهم، فيما يخضع آخرون للتحقيق لدى الأجهزة الأمنية المختصة»، مؤكدة أن يديها ممدودة بالعقاب لمن باع وطنه، وبـ«الرحمة لمن اختار العودة قبل فوات الأوان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33251"><span>كشفت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عن تفجير عبوة مضادة للدروع في جيب إسرائيلي بمنطقة قيزان النجار في خانيونس، جنوبي القطاع، كما أعلنت أيضًا استهداف جرافة عسكرية بعبوة أرضية شديدة الانفجار، في المنطقة ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1979058723843699061"><span>قال</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، بأن جيش الاحتلال بدأ في وضع علامات على الخط الأصفر، الذي كان متفقًا على الانسحاب إليه، و«الذي يغطي أكثر من 50% من قطاع غزة»، محذرًا سكان القطاع من أن أي محاولة لعبور الخط سيتم الرد عليها بالنيران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/idfonline/status/1979036504325271735"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، أنه أسقط طائرة مسيرة عبرت الحدود مع مصر، مساء أمس، وكانت تحمل سلاحين وثلاثة خراطيش.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل طفلًا ويعتقل 4 شبان في الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/mohps/posts/pfbid0jxQTQz7iAVZLxbypvsogGwwoTowdaNwspD8hNtkPhJcEXyPmZnp9m6ryNURQkqS4l"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، أمس، مقتل الطفل محمد الحلاق (11 عامًا)، إثر إصابته برصاصة اخترقت الحوض أطلقتها قوات الاحتلال عليه في بلدة الريحية، جنوبي الخليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134046"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال شابين في مدينة نابلس، اليوم، بعد إصابة أحدهما بالرصاص، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134045"><span>اعتقلت</span></a><span> شابين آخرين من بلدة عنبتا، شرق طولكرم، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134044"><span>اعتدى</span></a><span> مستوطنون، مساء أمس، على عائلة في قرية العقبة، شرق محافظة طوباس، ليرتفع عدد اعتداءات المستوطنين بحق الأهالي في الضفة إلى سبعة آلاف و154 اعتداءً، الأمر الذي أدى إلى مقتل 33 فلسطينيًا، منذ السابع من أكتوبر 2023، حسبما أفادت وكالة «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يواصل جيش الاحتلال خروقاته في جنوب لبنان، حيث </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DP6UMh1jany/"><span>قصفت</span></a><span> طائرة مسيرة، اليوم، سيارة في خربة سلم، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://janoubia.com/2025/10/17/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA/"><span>شن</span></a><span> الاحتلال سلسلة غارات، استهدفت وادي سيناي وشمسطار في البقاع، جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87/">الاحتلال مستمر في قصف القطاع.. وترامب يهاجم «حماس» ويهددها بـ«القتل»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 19:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760718752540706</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قمة شرم الشيخ: هدنة أم بداية مسار سياسي نحو السلام؟</title>
			<link>https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>إعادة الإعمار</category>
			<category>اتفاق وقف إطلاق النار</category>
			<category>الإعمار</category>
			<category>الاحتلال</category>
			<category>الحرب على غزة</category>
			<category>الفصائل الفلسطينية</category>
			<category>القاهرة</category>
			<category>المجلس الدولي لغزة</category>
			<category>المساعدات الدولية</category>
			<category>المعبر</category>
			<category>المفاوضات</category>
			<category>الموقف الأمريكي</category>
			<category>الموقف المصري</category>
			<category>ترامب</category>
			<category>حماس</category>
			<category>خطة ترامب</category>
			<category>رفح</category>
			<category>ضحايا الحرب</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قمة شرم الشيخ</category>
			<category>مصر</category>
			<category>ملف الأسرى</category>
			<category>نتنياهو</category>
			<category>نزع سلاح حماس</category>
			<category>هدنة غزة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>شهدت قمّة السلام التي عُقدت في مدينة شرم الشيخ المصرية برئاسة مصر والولايات المتحدة ومشاركة قادة إقليميين ودوليين، في الثالث عشر من أكتوبر الجاري،  توقيع كلّ من مصر والولايات المتحدة الأمريكية إضافة إلى قطر وتركيا، على </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/P3RFZYFFGROXJIVXFFCDD2CY3M-2025-10-13/"><span>وثيقة</span></a><span> وقف إطلاق النار في قطاع غزة، ضمن خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب للسلام، والتي تتكون من 20 نقطة، وتهدف إلى إنهاء الحرب التي اندلعت في أكتوبر 2023، لكن العديد من التساؤلات ما تزال قائمة حول مستقبل السلام في قطاع غزة، ومصير حل الدولتين في ضوء ما يراه مراقبون غموضًا حول المرحلة اللاحقة من توقيع الاتفاق.</span></p>
<p><span>وخلال القمة، -التي </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5196481-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86%D8%9F"><span>شارك </span></a><span>فيها قادة من أكثر من 20 دولة عربية وغربية، بما في ذلك الإمارات، قطر، تركيا، الأردن، الاتحاد الأوروبي، بريطانيا، فرنسا، إيطاليا، والسلطة الفلسطينية (ممثلة بالرئيس محمود عباس)، وغابت عنها تل أبيب وحركة المقاومة الإسلامية “حماس” -، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgk2j99zx3o"><span>أعلن</span></a><span> الرئيس الأمريكي، انتهاء الحرب في غزة، متعهدًا بأن يصمد وقف إطلاق النار، واصفًا إياه بـ الانتصار المذهل لإسرائيل والعالم، فيما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgk2j99zx3o"><span>اعتبر</span></a><span> الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، أن الاتفاق يفتح حقبة جديدة من السلام والاستقرار في الشرق الأوسط وينهي صفحة أليمة من تاريخ البشرية، ووصفه باللحظة التاريخية، معلنًا أن مصر ستستضيف قمة إعادة إعمار غزة في وقت لاحق، كما ستواصل التنسيق مع الأطراف كافة لضمان تنفيذ بنود الاتفاق.</span></p>
<p><span>قبيل ساعات من انعقاد القمة، وأثناء زيارته إلى تل أبيب، ألقى الرئيس الأمريكي السابق دونالد ترامب </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/13/%D9%86%D8%B5-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/7155286"><span>خطابًا</span></a><span> أمام الكنيست الإسرائيلي دعا خلاله إلى التركيز على تحقيق السلام في المنطقة، مؤكدًا دعمه لتل أبيب بوصفها “الحليف الأقرب لواشنطن في الشرق الأوسط”. وخلال كلمته، طالب ترامب بمنح عفو خاص لرئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في القضايا القانونية والجنائية التي يواجهها، معتبرًا أن “إسرائيل بحاجة إلى زعيم قوي غير مثقل بالملاحقات القضائية”، في إشارة واضحة إلى دعمه السياسي لنتنياهو قبيل أي تسويات داخلية محتملة أو انتخابات مقبلة.</span></p>
<p><span>في الثامن من أكتوبر الماضي، نجحت جهود الوساطة في التوصل إلى اتفاق بين تل أبيب وحركة حماس حول المرحلة الأولى من </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c75qkpe1n6go"><span>خطة</span></a><span> السلام، وذلك بعد مفاوضات غير مباشرة استضافتها مدينة شرم الشيخ في مصر، جرت بوساطة أمريكية ومصرية وقطرية. ودخل </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/HRNQL4S2LJI4HOB7XOIT27K4SE-2025-10-09/"><span>اتفاق</span></a><span> وقف إطلاق النار في قطاع غزة حيّز التنفيذ في العاشر من أكتوبر الجاري، ما مثّل أول خطوة عملية نحو تثبيت الهدنة وتهيئة الأجواء لاستكمال مراحل الخطة اللاحقة.</span></p>
<p><span> وتضمنت </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1824863-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>المرحلة الأولى </span></a><span>التوقف الفوري للعمليات العسكرية الإسرائيلية في غزة، وسحب القوات الإسرائيلية من المناطق الحضرية إلى خط متفق عليه (يُعرف بـ”الخط الأصفر”) خلال 24 ساعة من الموافقة الإسرائيلية، على أن تحتفظ إسرائيل بسيطرة على نحو 53% من القطاع، بينما يتم إطلاق سراح 20 رهينة إسرائيلياً حياً خلال 72 ساعة، بالإضافة إلى إعادة جثث 24 آخرين (مع إمكانية تأخير بعضها بسبب الدمار)، مقابل ذلك، تطلق تل أبيب سراح 250 فلسطينياً محكوماً عليهم بالمؤبد، و1700 معتقلًا من غزة اعتقلوا بعد 7 أكتوبر 2023، بالإضافة إلى جميع النساء والأطفال الفلسطينيين المحتجزين.</span></p>
<p><span>من ناحيتها أطلقت فصائل المقاومة الفلسطينية سراح جميع الرهائن الأحياء، وأعادت بعض الجثث، فيما هددت تل أبيب باستئناف القتال إذا لم تلتزم حماس بكامل البنود، وأمر وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، جيش الاحتلال بإعداد “</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8yewr501lo"><span>خطة</span></a><span> شاملة لسحق حماس”، لكن الرئيس الأمريكي أكد أنها لا تزال تبحث عن البقية تحت الأنقاض الناتجة عن القصف، معتبرًا أن التأخير لا يُعد خرقًا كاملًا، وفي حين تضمنت المرحلة زيادة تدفق المساعدات إلى غزة، بما في ذلك فتح معبر رفح في الاتجاهين، إلاّ أن تل أبيب أعلنت عدم فتح المعبر حتى إعادة جميع الجثث، مما أثار مخاوف من انتهاك الاتفاق.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/sharm-el-sheikh-summit/"><b>قمة شرم الشيخ برئاسة مصرية- أمريكية.. كيف ستؤثر في مستقبل غزة؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما البند الذي فعلته إسرائيل ولماذا؟ </b></h1>
<p><span>في سياق متصل </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/14/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A"><span>كشف</span></a><span> مدير مكتب الجزيرة في فلسطين وليد العمري أن الحكومة الإسرائيلية فعّلت مؤخرًا بندًا سريًا في قرارها المتعلق باتفاق غزة، يتيح للجيش إطلاق النار متى اعتبر وجود خطر أو خرق من جانب المقاومة الفلسطينية. وأوضح أن هذا البند ورد في الملحق (باء) من القرار الحكومي الصادر الخميس الماضي، والمتصل بـ”إعادة الأسرى الأحياء والأموات خلال 72 ساعة”، مشيرًا إلى أن تفعيله جاء متزامنًا مع إطلاق نار إسرائيلي على فلسطينيين شرق غزة وتحركات ذوي الأسرى القتلى، في مؤشر على بدء تطبيق ما يُعرف بـ”الفرقة الساخنة” التي تمنح الجيش حرية التحرك الفوري بزعم وجود تهديد.</span></p>
<p><span>وأضاف العمري أن هذا الإجراء لا يندرج ضمن بنود اتفاق إنهاء الحرب، بل يستند إلى قرار حكومي داخلي قد يكرّس وضعًا ميدانيًا شبيهًا بالوضع في لبنان، بحيث تصبح إسرائيل قادرة على تنفيذ هجمات وقتما تشاء. وأشار إلى أن المرحلة الثانية من الاتفاق، المتعلقة بتثبيت وقف إطلاق النار وصفقة الأسرى وإدخال المساعدات، لم تبدأ بعد، فيما تكشف تصريحات مسؤولين إسرائيليين عن نية تل أبيب عرقلة تنفيذ الاتفاق، من خلال التلويح بوقف المساعدات وإغلاق معبر رفح بحجة عدم تسليم جميع الجثامين.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا بعد قمة شرم الشيخ؟</b></h1>
<p><span>تُمثّل قمة السلام التي عُقدت في شرم الشيخ، “خطوة مهمة نحو إنهاء الصراع في قطاع غزة، إذ أسفرت عن توقيع إعلان ترامب للسلام الدائم والازدهار، الذي تضمّن خطة سلامٍ مكونة من عشرين نقطة، شملت وقف إطلاق النار وتبادل الرهائن (عشرون رهينة إسرائيلية مقابل أكثر من ألفَي أسير فلسطيني)، وزيادة المساعدات الإنسانية لقطاع غزة، والتعهد بإعادة إعمار القطاع بقيمةٍ تتجاوز خمسين مليار دولار، فضلًا عن تشكيل قوة دولية لحفظ الاستقرار”، بحسب الدكتور </span><b>محمد العزبي</b><span>، خبير العلاقات الدولية، والذي يرى أنّ الاتفاق يسير في الاتجاه الصحيح، متوقعًا وقفًا كاملًا لإطلاق النار وعدم عودة إسرائيل للقتال، رغم المخاوف التي يُبديها البعض من غموض بعض البنود.</span></p>
<p><span>ويؤكد العزبي لـ”زاوية ثالثة” أن مصر لعبت دورًا محوريًا في الوساطة منذ بداية الصراع، وقد الرئيس السيسي رحّب بالاتفاق واعتبره “الفرصة الأخيرة للسلام في المنطقة”، مع تركيزه على إنهاء معاناة الفلسطينيين وإعادة فتح معبر رفح للمساعدات، كما ساهمت القاهرة ساهمت في التوصل إلى الاتفاق ودعت إلى تشكيل حكومة فلسطينية تكنوقراطية بدعم دولي، في إطار اتفاق سابق مع الفصائل على إنشاء “لجنة الإسناد” لتولّي حكم غزة بعد الحرب، مع تأكيدها أنّ غزة مسؤولية فلسطينية تتطلب دعماً دولياً، في توازنٍ بين الاعتبارات الإنسانية ومتطلبات الأمن القومي.</span></p>
<p><span>يقول خبير العلاقات الدولية، في حديثه معنا: “إنّ بعض الأطراف ترى وجود مساحة للتأويل، غير أنّ النقاط العشرين واضحة جدًا، وأنّ توقيع هذا العدد الكبير من القادة العالميين يؤكد جدية التنفيذ واستمرارية الاتفاق، ويمنح الغموض النسبي لبعض بنود الاتفاق، كل طرفٍ مساحة لإعلان “انتصاره” دون صدام مباشر، لكنه لا ينفي وضوح المسار العام نحو السلام الدائم”. </span></p>
<blockquote><p>ويعتبر الخبير أنّ تصريحات ترامب أمام الكنيست الإسرائيلي، التي أكد فيها انتهاء الحرب في غزة ورفضه أي عودة للقتال، تمثّل ضمانة سياسية قوية لاستمرار الهدنة، مشيرًا إلى أنّ لجنةً مصرية-تركية-قطرية شُكلت للبحث عن جثث الإسرائيليين وتسليمها لإسرائيل مقابل الإفراج عن باقي الرهائن الفلسطينيين المحتجزين في السجون الإسرائيلية، كما أنّ دعوة مصر لعقد مؤتمر إعادة إعمار غزة، وطلبها أن يكون برعاية أمريكية، دليلٌ على نيةٍ حقيقيةٍ للاستمرار في تطبيق الاتفاق.</p></blockquote>
<p><span>ويشير العزبي إلى أن الثقة في التزام إسرائيل بالاتفاق، محدودة نسبيًا، لكنّ الثقة الأكبر تكمن في الضغط الأمريكي على رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، خاصة بعد طلبه شبكة أمان سياسية وعفوًا من الرئيس الإسرائيلي، لافتًا إلى أنّ بعض الانتهاكات المحدودة، مثل التجاوز داخل الخط الأصفر، لا تمثّل خرقًا جوهريًا، بل محاولات من إسرائيل لإثبات الوجود دون نسف الهدنة، على غرار ما حدث في هدنة يناير 2025.</span></p>
<p><span>وتناول العزبي السيناريوهات المتوقعة لمستقبل غزة، موضحًا أنّ السيناريو الأول يقوم على إعادة إعمار ناجحة بدعم دولي، وتشكيل حكومة تكنوقراط، وزيادة المساعدات إلى 600 شاحنة يوميًا، بما يفضي إلى استقرار اقتصادي وإنشاء منطقة اقتصادية خاصة تحت رقابة دولية للأمن. أمّا السيناريو الثاني فيتضمن هدنة مع بعض الانتهاكات المحدودة، واستمرار سيطرة إسرائيل على 15% من الحدود، مما يجعل نزع سلاح حماس أكثر صعوبة، ويؤخر إعادة الإعمار لنقص التمويل. واستبعد العزبي تمامًا احتمال انهيار الاتفاق، مؤكدًا أنّه غير وارد إطلاقًا.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف العزبي: “إنّ الرئيس الأمريكي يحاول الظهور بمظهر رجل السلام، في محاولةٍ لتحسين صورته الدولية بعد دعمه العسكري السابق لإسرائيل، ويعكس إعلانه انتهاء الحرب بعد يومٍ من تمويله العسكري لتل أبيب، سياسة ترامب المعروفة “أمريكا أولاً”، التي تجمع بين الدعم الأمني لإسرائيل والسعي لإنهاء الصراعات لأسبابٍ اقتصاديةٍ وسياسيةٍ، كما أنّ الضغط الذي مارسه ترامب على نتنياهو لقبول الاتفاق يُعد نجاحًا دبلوماسيًا كبيرًا له”.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد العزبي أنّ الفرصة قائمة وبقوة لملاحقة الاحتلال في المحاكم الدولية، مشيرًا إلى أنّ تقارير أممية صادرة في سبتمبر 2025 تتّهم إسرائيل بارتكاب جرائم إبادة جماعية، وأنّ لجنة التحقيق الأممية المستقلة أثبتت تطابق هذه الجرائم مع معاهدة الإبادة، لكن القضايا لا تزال منظورة أمام المحكمة الجنائية الدولية ومحكمة العدل الدولية، رغم رفض إسرائيل التعاون والدعم الأمريكي لها، متوقعًا أنّ الضغوط الدولية المتصاعدة قد تؤدي إلى ملاحقات فعلية مستقبلًا، لكن يبقى احتمال تغيير القيادة الإسرائيلية، مع دعم ترامب ليائير لابيد كبديلٍ لنتنياهو، وسعيه إلى توفير مخرجٍ آمنٍ للأخير.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مستقبل جديد للمنطقة</b></h1>
<p><span>بدوره يعتبر السفير الدكتور</span><b> محمد حجازي</b><span>، مساعد وزير الخارجية الأسبق، أنّ قمة شرم الشيخ تمثل واحدةً من أهم المحطات التاريخية التي مرت بها المنطقة منذ عقود، إذ من شأنها أن تؤسس لمستقبلٍ جديدٍ للمنطقة، وتسهم في إرساء دعائم السلام والأمن والاستقرار، وتمهّد لرؤيةٍ إقليميةٍ تقوم على التعاون والأمن المشترك، تتعايش في إطارها شعوب المنطقة في أمنٍ وسلامٍ، لتعويض سنوات الحروب وتحقيق رخاء الشعوب.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “القمة تُعَدّ بدايةَ الحلّ، القائم على إقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على كامل أراضيها الوطنية المحتلة عام 1967، بما يشمل الضفة الغربية وقطاع غزة والقدس الشرقية عاصمةً لها، وهذا التجمّع الدولي الهام، الذي عُقد بمشاركة عشرين رئيسَ دولةٍ وحكومةٍ، وبحضور الرئيس الأمريكي، شهد اعتماد خطة سلامٍ شاملة، تستلزم التزامًا كاملًا من الأطراف المعنية، سواء من الأطراف المنخرطة في عملية التفاوض والإسناد الدبلوماسي للحلّ، أو من طرفَي النزاع المتمثلين في حركة حماس وإسرائيل، وذلك في إطار المرحلة الفنية الأولى التي تتضمّن انسحاباتٍ وتبادلَ أسرى ورهائن”.</span></p>
<p><span>ويوضح السفير أنّ المرحلة التالية ستشهد تمكين وحدة الإسناد المجتمعي من تولّي مسؤولياتها في قطاع غزة، في ارتباطٍ سياسيٍّ وقانونيٍّ مع السلطة الوطنية الفلسطينية، إلى جانب تمكين الشرطة الفلسطينية، التي جرى تدريبها في مصر والأردن، من تولّي مهام الأمن داخل القطاع، كما ستدعو القاهرة إلى مؤتمرٍ للفصائل الفلسطينية، بهدف الاتفاق على مستقبل إدارة قطاع غزة والضفة الغربية، وبحث سُبل توحيد الموقف الفلسطيني بما يجعل من الوحدة الوطنية عامل ضغطٍ لإقامة الدولة الفلسطينية الواحدة، القائمة على حكومةٍ واحدةٍ وسلاحٍ واحدٍ، مُبيّنًا أنّ المرحلة اللاحقة ستتجه إلى ملف إعادة إعمار غزة، الذي يُعَدّ من أهم عوامل تثبيت الفلسطينيين على أرضهم، وتنمية القطاع بما يضمن أمنهم واستقرارهم وسلامتهم، من خلال شراكاتٍ وتعاونٍ دوليٍّ واسعٍ مع الدول المعنية بهذا المسار.</span></p>
<blockquote><p>وكانت انطلقت مفاوضات <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/14/%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9/7156714">المرحلة الثانية</a> من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة،  في الـ14 من أكتوبر الجاري، والتي ستتضمن أمن غزة وإدارة شئون القطاع، وتثبيت وقف إطلاق النار بشكل كامل وعدم عودة الحرب، ومناقشة ملفات الانسحاب الإسرائيلي وسلاح حماس وإبعاد قادة الحركة ومصيرها، إضافة إلى شكل الحكم في اليوم التالي لحرب الإبادة، وإعادة الإعمار، مع تقديم تصور لإنشاء هيئة دولية تحمل اسم “مجلس السلام”، والذي سيلعب دورًا في إدارة غزة بعد الحرب، ويرأسه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وبالتزامن قُتل 6 مواطنين فلسطينيين وأصيب آخرون في <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/14/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A">قصف</a> إسرائيلي على مدينتي غزة وخان يونس، الإثنين، رغم سريان وقف إطلاق النار في القطاع.</p></blockquote>
<p><span>ويشدد حجازي على أنّ المشهد الراهن يتطلّب مزيدًا من الوعي والحكمة والمسؤولية في التعامل مع التحديات والأخطار المحدقة بالمنطقة، خاصةً في ظلّ بعض الإشكالات التي بدأت تظهر، سواء في ملف تسليم رفات الرهائن أو في إدخال المساعدات الإنسانية، فضلًا عن تصاعد بعض أعمال العنف المتبادلة، مؤكدًا أنّ هذه التطورات تستدعي دورًا حكيمًا من الوسطاء والأطراف الدولية المشاركة في القمة، حتى تكون قمة شرم الشيخ نقطة انطلاقٍ نحو مرحلةٍ جديدةٍ تؤسّس لـ شرقٍ أوسطٍ أكثر أمنًا واستقرارًا وسلامًا.</span></p>
<p><span>ويتفق معه الدكتور </span><b>جهاد الحرازين</b><span>، أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس، حول نجاح قمة شرم الشيخ في التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، وتمكنها من فرض مجموعة من الاشتراطات على الطرفين تتعلق بآليات التنفيذ، وأن الحضور الدولي الواسع شكّل ضمانة أساسية لمواصلة تنفيذ خطة ترامب الخاصة بوقف إطلاق النار وبدء إعادة الإعمار، وما ورد ضمن بنود الاتفاق، معتبرًا أن القمة حققت الأهداف المرجوّة منها، وأثبتت قدرة مصر على الحشد وبناء التوافق الدولي تجاه القضية الفلسطينية، إذ أن الدور المصري لم يقتصر على تثبيت وقف إطلاق النار، بل سعى إلى أن تكون القمة بداية لمسار سلامٍ شاملٍ ينهي النزاعات والحروب القائمة في المنطقة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن القيادة المصرية تبنّت رؤية أوسع من مجرد التهدئة، إذ هدفت إلى إعادة طرح القضية الفلسطينية دوليًا، والتأكيد على أن الاحتلال هو جوهر الأزمة، وأن تحقيق السلام لن يتحقق إلا بإنهائه وإعادة الأمل والحياة للفلسطينيين في غزة والضفة الغربية، ويستند الموقف المصري في هذا الملف إلى تاريخ طويل من الوساطات، فالقاهرة عملت بشكل متواصل على جمع الأطراف المتنازعة، من الاحتلال إلى حركة حماس، من أجل الوصول إلى وقف شاملٍ لإطلاق النار وإنقاذ ما يمكن إنقاذه من المدنيين الفلسطينيين في ظل الإبادة التي يمارسها الاحتلال بحق الشعب الفلسطيني”.</span></p>
<p><span>ويرى الحرازين إن بنود خطة ترامب للسلام لا تزال غامضة وعامة، وتتطلب تفاوضًا تفصيليًا لتحديد آليات التنفيذ الخاصة بالانسحاب التدريجي، ونزع السلاح، وإعادة الإعمار، والمسار السياسي، مؤكدًا أن مصر نجحت في تحقيق المرحلة الأولى من هذه الخطة، لكنها تواجه تحديًا في المراحل المقبلة، إذ “تكمن الشياطين في التفاصيل”، على حد وصفه، ما يتطلب جهدًا دبلوماسيًا كبيرًا في الأيام القادمة لضمان استمرار الهدنة ومنع عودة القتال.</span></p>
<p><span>ويشير الأكاديمي والمحلل السياسي الفلسطيني، إلى أن مشاركة الرئيس الفلسطيني في القمة كانت خطوة مهمة، مكنت القاهرة من إعادة فتح قنوات التواصل مع الإدارة الأمريكية وإذابة ما وصفه بـ”جبل الجليد” في العلاقات بين الجانبين الأمريكي والفلسطيني، معتبرًا أن التزام الاحتلال ببنود الاتفاق سيظل مرهونًا باستمرار الضمانة والضغط الأمريكيين، لافتًا إلى أن “الأنا المتضخمة” لدى ترامب تدفعه إلى الحديث عن نفسه بوصفه الرجل الأوحد القادر على إنهاء الحروب وتحقيق الإنجازات، وهو يُقدّم لكل طرف ما يرغب في سماعه حفاظًا على صورته كقائد مهيمن على المشهد الدولي.</span></p>
<p><span>وفي وقت يأمل فيه الشعب الفلسطيني مواصلة تثبيت وقف إطلاق النار وبدء عملية إعادة الإعمار من خلال مؤتمر دولي، إلى جانب إعادة توحيد النظام السياسي الفلسطيني في إطار سلطة واحدة وقانون واحد وشرعية موحدة، كما تسعى القاهرة والأطراف العربية والدولية، إلاّ أن الحرازين لا يستبعد  أن يسعى رئيس وزراء الاحتلال بنيامين نتنياهو إلى عرقلة التنفيذ عبر مناورات سياسية، داعيًا في المقابل حركة حماس إلى الالتزام الكامل بما تم الاتفاق عليه لتفويت الفرصة على تل أبيب.</span></p>
<p><span>وفي ختام حديثه معنا، شدد الحرازين على أن ملاحقة الاحتلال أمام المحاكم الدولية أمرٌ محسوم قانونيًا، قائلًا: “إن الجرائم التي ارتكبها الاحتلال الإسرائيلي، سواء كانت جرائم حرب أو إبادة أو جرائم ضد الإنسانية، لا تسقط بالتقادم، ومحكمة العدل الدولية والمحكمة الجنائية الدولية تنظران بالفعل في قضايا ضد قادة الاحتلال، ما يعني أن المساءلة القانونية لا يمكن تجاوزها، وأن تبرئة إسرائيل من جرائمها أمر مستحيل قانونيًا وأخلاقيًا”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/eg-forced-displacement/"> <b>مصر تدين تصريحات الاحتلال.. وتواجه خطة ترامب لتهجير الفلسطينيين</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الطريقَ للسلام لا يخلو من عراقيل</b></h1>
<p><span>في حين تشيد الدكتورة دينا محسن، أستاذة الإعلام السياسي ومديرة مركز العرب للدراسات، بقمة شرم الشيخ، واصفة إياها بالحدث التاريخي الاستثنائي، الذي تمت صناعته بامتياز داخل القاهرة، بمشاركة الأطراف العربية الأخرى، وجهود فرنسا وإسبانيا لتحريك ملف القضية الفلسطينية في المحافل الدولية، إلاّ أنها تشير لوجود بعض الهواجس والمخاوف رغم الأجواء الإيجابية للقمة، إذ أن الاتفاق الذي تم توقيعه في شرم الشيخ هو اتفاق مبدئي لمرحلة أولى فقط، في حين لا تزال مراحل لاحقة تنتظر التنفيذ، والطريق لا يخلو من عراقيل، كما وقعت بعض الخروقات البسيطة للاتفاق من أطراف محددة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “القضية الفلسطينية ملف مصري أصيل تتعامل معه الدولة المصرية منذ النكبة وحتى اليوم بروح المسؤولية التاريخية، لكن إدارة الملف الفلسطيني ليست مسؤولية مصر وحدها، من يظن أن القاهرة تتحمل كامل العبء منفردة فهو مخطئ، ويتطلب احتواءه الكامل تفاعلًا عربيًا ودوليًا واسعًا، وبعض الأطراف لم تدرك حجم هذا الملف وتعقيداته، ما أدى إلى فشلها في احتوائه، بينما نجحت مصر في الحفاظ على اتزان المسار رغم الصعوبات، و تبقى هناك بعض الثغرات والنتوءات التي تحاول مصر سدها بكل ما نملك من حكمة وأدوات دبلوماسية وأمنية”.</span></p>
<p><span>وتؤكد مديرة مركز العرب للدراسات أن المرحلتين الثانية والثالثة من الاتفاق هما الأعقد والأخطر والأكثر جدلًا، مؤكدة أن القيادة السياسية والعقول الدبلوماسية والاستخباراتية المصرية لا تنام في سبيل سد الثغرات المحتملة، مشيرة إلى أن أبرز القضايا العالقة تتمثّل في ملف نزع سلاح المقاومة الفلسطينية، ولا سيّما سلاح حركة حماس، موضحة أنها إشكالية مؤرقة للغاية تسعى القاهرة إلى إيجاد توافق حولها منذ سنوات، وليس فقط في المرحلة الراهنة.</span></p>
<p><span>وتؤكد أستاذة الإعلام السياسي أن الخلط بين فصائل المقاومة الفلسطينية واختزالها في فصيل واحد، خطأ كبير، مؤكدة أن التوافق بين الفصائل المسلحة على رؤية موحدة بشأن سلاح المقاومة هو ما تعمل عليه مصر منذ فترة طويلة، مضيفة: “أن الرئيس الأمريكيّ دونالد ترامب لا يزال يركّز على مسألة نزع السلاح في تصريحاته، وهناك أطرافًا أممية ودولية عدة تتبنى الطرح ذاته، ما يجعل المشهد في المراحل المقبلة أكثر تعقيدًا وحساسية”.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أنّ الجامعة العربيّة ترفض بشكل قاطع أي وجود تركي في المنطقة، في وقت يُعَدّ فيه الرئيس الأمريكيّ دونالد ترامب نفسه من استدعى أنقرة للانخراط في هذا الملف، كما أنّ بعض الأطراف العربيّة تسعى لإرسال قوّات عسكريّة إلى قطاع غزّة، ومن بينها أطراف خليجيّة تُبدي استعدادها للمشاركة الميدانيّة، وهو ما يعقّد المشهد ويُشكّل عبئًا على العمل الدبلوماسيّ العربيّ.</span></p>
<p><span>وترى الخبيرة أن ترامب يحاول تجميل صورته أمام الرأي العام العالمي، والتظاهر بدور “رجل السلام”، وكذلك يسعى نتنياهو لإخفاء صفحة الماضي المليئة بالجرائم ضد الإنسانيّة، مؤكّدة أنّ “فكرة السلام ليست نابعة من دوافع إنسانيّة، بل فُرضت عليهما قسرًا بعد أن فقد الاحتلال السيطرة على مجريات الحرب ويسعى نتنياهو للنجاة بفعلته عبر تزييف الوعي العالمي الذي يعيش حالة انتفاضة أخلاقيّة ضد الانتهاكات”، متسائلة: “إذا كان نتنياهو يريد السلام في غزّة، فلماذا لا يسعى إليه في لبنان أو مع إيران أو سوريا؟”، موضّحة أنّ ما يُطرح اليوم ليس سلامًا شاملًا بقدر ما هو تسوية جزئية تُخفي وراءها استمرار العمليات العسكريّة ضد المدنيين في أكثر من جبهة، لكن، وينبغي استثمار هذه اللحظة التاريخية لوقف ما وصفته بـ“المهازل الإنسانية”.</span></p>
<p><span>وتعتبر دينا أن قمة شرم الشيخ ليست نهاية الطريق، بل بداية مسار جديد نحو تسوية تاريخية، موضحة أن مصر ستواصل دورها المحوري في حماية القضية الفلسطينية، مع تغليب منطق العقل والحكمة على الانفعال والمزايدة، سعيًا إلى تحقيق سلام عادل وشامل يحفظ للشعب الفلسطيني حقوقه الوطنية المشروعة، مؤكدة أنّ “مصر تواصل، بكل ما أوتيت من قوّة وجهد دبلوماسي واستخباراتي، العمل على سدّ الثغرات التي تهدد مسار التسوية السياسيّة، مشدّدة على أن القاهرة لا تزال تمسك بزمام المبادرة في هذا الملفّ الحساس”.</span></p>
<blockquote><p>ويأتي اتفاق وقف إطلاق النار، بعد ضغوط دولية متزايدة لإنهاء الحرب المستمرة منذ السابع من أكتوبر 2023، حين نفذت فصائل المقاومة التابعة لحركة حماس هجومًا واسع النطاق <a href="https://www.doctorswithoutborders.org/latest/timeline-one-year-bearing-witness-all-out-war-gaza">أسفر</a> عن مقتل أكثر من 1200 شخص وأسر 251 آخرين، قبل أن تعلن سلطات الاحتلال حالة الحرب، وفرضها حصارًا شاملًا على القطاع، الأمر الذي أدى لنزوح ما يقرب من 2.1 مليون شخص، أي ما يعادل 95% من سكان القطاع، وتفشّي المجاعة بينهم في ظل انعدام المياه والغذاء، وتفشي الأمراض.</p>
<p>وبحسب تقديرات وزارة الصحة في القطاع، وهيئات أممية،  فقد تجاوز <a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/10/08/gaza-hamas-war-anniversary-two-years/">عدد</a> الضحايا من الجانب الغـزي 67 ألف شخص، من بينهم حوالي 20 ألف طفل، بينما بلغ <a href="https://www.ap.org/news-highlights/spotlights/2025/more-than-55000-palestinians-have-been-killed-in-the-israel-hamas-war-gaza-health-officials-say/">عدد</a> الجرحى ما بين 168 و170 ألفًا، كثير منهم أُصيبوا بإعاقات دائمة، وهو ما يعادل قرابة 10% من سكان القطاع قبل اندلاع الحرب، وفي المقابل، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/gaza-war-tens-thousands-killed-widespread-destruction-2025-10-07/">قُتل</a> ما يقارب 1665 شخصًا من جانب تل أبيب، من بينهم أكثر من 460 جنديًا، وأُصيب نحو ثلاثة آلاف آخرين.</p>
<p>وتسببت الحرب كذلك في <a href="https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2025/oct/07/the-ruin-of-gaza-how-israel-two-year-assault-has-devastated-the-territory">تدمير</a> أو تضرر نحو 78% من مباني القطاع، أي ما يعادل 193 ألف مبنى من أصل 250 ألفًا، من بينها 436 ألف وحدة سكنية، وهو ما خلّف أكثر من 61 مليون طن من الحطام، كما طال القصف 213 منشآة طبية و1029 مدرسة، ولم يتبقَّ سوى 14 مستشفى تعمل جزئيًا بطاقة تشغيلية تفوق 240% من طاقتها الأصلية، بينما دُمّرت 90% من المدارس و79% من الجامعات، أما القطاع الزراعي، فقد <a href="https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2025/oct/07/the-ruin-of-gaza-how-israel-two-year-assault-has-devastated-the-territory">خسر</a> أكثر من 95% من إنتاجه، وتعرضت التربة والمياه لتلوّث حاد بسبب الذخائر، كما لحقت <a href="https://www.unesco.org/en/gaza/assessment">أضرار</a> بالغة بالتراث الثقافي، شملت مساجد تاريخية، أسواقًا عثمانية، ومواقع أثرية.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/trump/"><b>عودة ترامب إلى البيت الأبيض: كيف ستتأثر مصر؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>غموضِ بالاتفاقية يتيحُ تأويلاتٍ متباينة</b></h1>
<p><span>من جهته يرى السفير علي الحفني، مساعد وزير الخارجية الأسبق والأمين العام للمجلس المصري للشؤون الخارجية، أن المناخ الدولي الذي احتضن قمة شرم الشيخ تشكل نتيجة ضغط الشارع العالمي وتزايد الأصوات المطالبة بوقف العنف وحماية المدنيين، الأمر الذي مثّل فرصة دولية لوقف النار وبدء مسار يهدف إلى إنهاء المعاناة في قطاع غزة. لذا سعت القاهرة إلى توظيف القمة سياسيًا ودبلوماسيًا للاستفادة من التوافق الدولي الضاغط على الأطراف المعنية، هادفة من دعوة هذا التجمع لقادة الدول إلى الإسراع في وقف إطلاق النار وفتح ممرات المساعدات الإنسانية وإنقاذ حياة مئات الآلاف من سكان القطاع الذين بدأت عليهم بوادر المجاعة وسوء التغذية. وبالتزامن حاولت بعض الدول الغربية خلال الفترة الماضية استعادة صورتها أمام الرأي العام، إذ بادرت دول مثل إسبانيا والنرويج وفرنسا بالضغط لصالح حل سياسي، بينما خضعت مواقف أخرى لاعتبارات داخلية ضاغطة فرضت عليها الموازنة بين موقف شعبي ومصالح استراتيجية.</span></p>
<p><span>وبخصوص بنود اتفاق وقف إطلاق النار، يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن بعض البنود حملت صياغات واضحة تُعنى بوقف الأعمال العسكرية وتبادل الأسرى وفتح المعابر، بينما شاب نصوصًا أخرى قدر من الغموض الذي قد يتيح تأويلات متباينة من قبل الأطراف، ما يستلزم إشرافًا دوليًا فاعلًا ووجود آليات مراجعة وتنسيق تقنية لضمان تنفيذ البنود دون إخلال”. ويرى الحفني أن إمكانية الامتثال الإسرائيلي لبنود الاتفاق مرهونة بوجود ضغوط دولية مستمرة، وخصوصًا الضغط السياسي الأمريكي، معبرًا عن اعتقاده بأن حوافز دولية ورقابة مراقبة قد تحد من التجاوزات الصغيرة، لكنه حذر من أن ثقة الشارع والضحايا تبقى محدودة حتى تتحقق نتائج ملموسة على الأرض. ويعتقد مساعد وزير الخارجية الأسبق أن غزة تنتظر إما حدوث سيناريو إعادة إعمار فعالة بدعم دولي وتشكيل حكم فني مؤقت يهيئ لعملية استقرار طويلة الأمد، أو سيناريو هدنة هشة تشوبها تجاوزات وإبطاء في تمويل الإعمار واحتفاظ إسرائيل بجزء من السيطرة الحدودية، مما قد يؤخر عملية نزع سلاح الجماعات المسلحة وبناء مؤسسات أمنية فلسطينية موحدة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “نجاح قمة شرم الشيخ يقترن بقدرة المجتمع الدولي على تحويل الإرادة السياسية إلى تنفيذ عملي ومراقبة فعالة، لذا يجب استمرار الحوار الفلسطيني-الفلسطيني وتقديم ضمانات مالية وسياسية تسهم في تثبيت أي اتفاق يُبرم، مع الحفاظ على ثوابت الحقوق الفلسطينية كمرتكز لأي حل دائم وعادل”. كما يشير مساعد وزير الخارجية الأسبق إلى أن الملاحقات الدولية تمثل خيارًا قانونيًا وضرورة أخلاقية لمساءلة المسؤولين عن الانتهاكات، مشيرًا إلى وجود سجال دبلوماسي وقانوني بين دوافع المساءلة وعوائق التطبيق، لاسيما مع مقاومة بعض الدول الكبرى ودعمها السياسي لبعض الأطراف، غير أن المسار القضائي يحتاج إلى توثيق دقيق ودعم دولي مؤسسي لضمان مثول المتهمين أمام محاكم دولية أو محاكم وطنية مستقلة.</span></p>
<p><span>بدوره يشير المحلل السياسي الفلسطيني الدكتور أيمن الرقب، أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس، إلى أن خطة ترامب ذات البنود العشرين، تتضمن العديد من الثغرات والمشكلات، أبرزها ما يتعلق بتبادل الأسرى، الذي لم يُنفذ حتى الآن، بسبب صعوبة البحث عن جثث القتلى الإسرائيليين تحت أنقاض الدمار في غزة، إضافة إلى استشهاد عدد من الذين شاركوا في دفنهم، مشيرًا إلى أن بنودًا أخرى غامضة ما زالت محل جدل، مثل آلية نزع سلاح حركة حماس، وهوية الجهة التي ستتولى حكم غزة بعد الحرب، وكيفية إدارة الملف الأمني. وفي الوقت ذاته يسعى الوسطاء الدوليون إلى تفكيك الاتفاقية بندًا بندًا لتوضيحها، إذ إن الخطة رغم تأييدها المبدئي تحتاج إلى مفاوضات معمقة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الخبرة الفلسطينية مع الاحتلال الإسرائيلي تُظهر نمطًا متكررًا من المماطلة، مستشهدًا بانسحاب الجيش الإسرائيلي الجزئي من جنوب لبنان، والذي لم يُستكمل حتى الآن، وهناك مخاوف من تكرار السيناريو ذاته في غزة، حيث انسحب الاحتلال من نحو 50% فقط من أراضي القطاع. كما أن تصريحات رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بشأن منع غزة من امتلاك السلاح أو القدرة على التصنيع تؤكد نية الاحتلال إطالة أمد الصراع واستنزاف الفلسطينيين، غير أن توقيع ترامب على اتفاق وقف النار شكّل ضمانة مهمة لالتزام إسرائيل بالهدنة”.</span></p>
<p><span>ويؤكد الرقب أن تحويل غزة من بيئة طاردة إلى بيئة جاذبة يتوقف على نجاح الإعمار، مضيفًا أن الاحتلال يسعى إلى دفع سكان القطاع إلى الهجرة الطوعية بسبب الدمار واليأس وانهيار البنية التحتية، إلا أن الاستراتيجية العربية والدولية الحالية تهدف إلى إعادة إحياء الأمل في غزة، لافتًا إلى أن مصر بدأت إرسال معدات ثقيلة لرفع الأنقاض في إطار مشروع متكامل لإعادة الإعمار تُقدّر تكلفته بحوالي 92 مليار دولار، كما أن ترامب لمح إلى أن دول الخليج ستتحمل الجزء الأكبر من التمويل، وهو ما قد يثير تحديات في آلية الالتزام بالدفع.</span></p>
<p><span>ويرى المحلل السياسي الفلسطيني أن قمة شرم الشيخ، التي بذلت فيها القاهرة جهدًا كبيرًا لعقدها، حظيت بزخم سياسي ودبلوماسي واسع، مشيرًا إلى أن مصر كانت لها عدة أهداف واضحة من المؤتمر تمثلت في تحصين اتفاق وقف إطلاق النار عبر وجود الضامن الأمريكي، الذي وقّع بالفعل على الاتفاق، ثم إعادة إعمار قطاع غزة، وهو ملف نوقش باستفاضة، ومن المقرر عقد مؤتمر خاص بالإعمار قريبًا في إحدى العواصم الأوروبية، بمشاركة وفد مصري يسعى إلى جمع أكبر قدر من التمويل لإعادة الإعمار.</span></p>
<p><span>ويضيف الرقب أن “كلمة الرئيس المصري أكدت على ضرورة إنهاء الصراع من خلال إقامة دولة فلسطينية مستقلة تعيش بسلام، بينما تجنب الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الحديث عن هذه النقطة، واكتفى بالإشارة إلى ما سماه سلام إبراهيم، وكان الفلسطينيون يأملون أن يخرج المؤتمر بتوصيات تتضمن موافقة أمريكية على فتح مسارات سياسية جديدة بين الفلسطينيين والإسرائيليين تفضي إلى سلام دائم على أساس حل الدولتين أو تقرير المصير للشعب الفلسطيني، غير أن ذلك لم يتحقق. ومع ذلك، فقد شكلت القمة منعطفًا مهمًا لتحصين الهدنة وتعزيز الزخم الدولي للقضية الفلسطينية”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أن مصر عارضت منذ البداية استمرار الحرب، وسعت بكل الوسائل إلى وقف القتال ودعم الموقف الفلسطيني سياسيًا واقتصاديًا وقانونيًا، وتبنت القاهرة الرواية الفلسطينية في المحافل الدولية، ودافعت عن مبدأ حل الدولتين، كما كشفت في المنتديات القانونية انتهاكات الاحتلال الإسرائيلي، ورفضت التهجير القسري أو الطوعي، وهو موقف أيدته عواصم عربية وأوروبية عديدة، مما أسهم في دفع الجهود نحو وقف الحرب.</span></p>
<p><span>ويرى الرقب أن ترامب يحاول الظهور بمظهر صانع السلام رغم مسؤوليته عن تأجيج الصراع، مشيرًا إلى أن شخصيته النرجسية والمتناقضة جعلت القيادة المصرية تتعامل معه بذكاء سياسي عبر الإشادة بدوره لضمان استمرارية التزامه بالهدنة، مؤكدًا أن المد الشعبي المتزايد لصالح القضية الفلسطينية يبشر بمرحلة جديدة من الصمود والمساءلة الدولية للاحتلال.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن الشعب الفلسطيني لن يتراجع عن ملاحقة قادة الاحتلال قانونيًا ودوليًا، قائلًا إن “الحقوق لا تسقط بالتقادم، وأن المرحلة المقبلة ستشهد جهدًا فلسطينيًا ودوليًا متصاعدًا لتوثيق الجرائم ومحاكمة المسؤولين عنها”. وأضاف أن الوضع الراهن صعب لكنه ليس انكسارًا، بل هو انحناءة سنابل القمح أمام العاصفة، مشيرًا إلى أن مذكرتي الاعتقال الصادرتين عن المحكمة الجنائية الدولية ضد نتنياهو ووزير حربه السابق تمثلان تطورًا مهمًا في مسار المحاسبة الدولية، رغم محاولات واشنطن وبعض العواصم الأوروبية عرقلتها.</span></p>
<p><span>ورغم ما حملته قمة السلام في شرم الشيخ من آمال بإنهاء أطول حروب غزة وأكثرها دموية، وما مثّلته من حراك دبلوماسي غير مسبوق أعاد مصر إلى صدارة المشهد السياسي الإقليمي، فإنّ الطريق نحو سلامٍ دائم لا يزال محفوفًا بالتحديات؛ إذ أن الاتفاق الذي وُقّع في أجواء احتفالية، يواجه اليوم اختبار التنفيذ على أرضٍ تشبعت بالدمار والإبادة.</span><span> وبينما تسعى القاهرة لتثبيت الهدنة وقيادة جهود إعادة الإعمار، وتعمل واشنطن على تسويق خطتها كإنجازٍ تاريخي، يبقى الشعب الفلسطيني وحده من يدفع ثمن كل إخفاقٍ أو تلكؤٍ في التنفيذ، تظل قمة شرم الشيخ علامة فارقة في مسار الصراع، لكنها أيضًا تذكير بأن السلام الحقيقي لا يُبنى على الورق فحسب، بل على إرادةٍ صادقةٍ تعيد للشعب الفلسطيني حقه في الحياة والكرامة فوق أرضه.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 18:05:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760718752540701</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27827</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت وزارة البترول والثروة المعدنية في <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1371768761660207&amp;set=a.144073987763030">بيان</a>، اليوم، إنها قررت زيادة أسعار المنتجات البترولية اعتبارًا من السادسة صباحًا، مع الاتجاه لتثبيتها لمدة عام. </p>

<p>ورفعت البترول سعر لتر بنزين 95 إلى 21 جنيهًا بدلًا من 19 جنيهّا بزيادة 10.5%، ولتر بنزين 92 إلى 19.25 جنيهًا بدلًا من 17.25 جنيهًا بزيادة 11.5%ولتر بنزين 80 إلى 17.75 جنيهًا بدلًا من 15.75جنيهًا بزيادة 12.6% ولتر السولار إلى 17.5 جنيهًا بدلًا من 15.5 جنيهًا بزيادة بنحو 13% وغاز السيارات إلى 10 جنيهات لكل متر مكعب بدلًا من 7 جنيهات بزيادة 43%.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/10/07/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF">قال</a> رئيس الوزراء المصري، مصطفى مدبولي، إن الزيادة المتوقعة في أكتوبر/تشرين الأول 2025، من الوارد أن تكون الزيادة الحقيقية الأخيرة، فيما سيستمر وجود دعم لسعر السولار بعد هذه الزيادة، وبعدها يتم الاحتكام إلى آلية التسعير التلقائي طبقًا لأسعار السوق وسعر خام برنت وسعر الدولار.</p>

<p>وفي بيان البترول اليوم، قالت الوزارة إنه "عقب تلك الزيادة ونتيجة لما تشهده الساحة المحلية و الإقليمية و العالمية من أحداث اتخذت الحكومة قرارها بتثبيت أسعار بيع المنتجات البترولية داخل السوق المحلي دون زيادة بحد أدني عام".</p>

<p>وتحاول الحكومة الحد من معدلات التضخم، ما دفعها في سبتمبر <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/12/egyptian-government-postpones-electricity-price-hikes-to-control-inflation-with-experts-divided-over">لتأجيل</a> زيادة أسعار الكهرباء، لكن في بداية هذا الشهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a77d790-5bc2-4209-be70-ffb8b6996e4a" href="https://almanassa.com/news/27456" title='تشمل تحرير الوقود والخصخصة.. الصندوق يصل مصر لمناقشة "الإصلاحات" المطلوب تنفيذها '>وصلت</a> إلى مصر البعثة الفنية لصندوق النقد الدولي لاستكمال المناقشات حول المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج القرض الذي تم إبرامه في 2022، ما يفرض على مصر ضغوطًا لاتباع البرنامج الاقتصادي المتفق عليه بين الجانبين.</p>

<p>وبعد عامين من الضغوط التضخمية القوية، اتجه مؤشر التضخم السنوي للتراجع نسبيًا خلال الأشهر الأخيرة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f85cd-9dc7-4ee5-93a9-130c2e76271d" href="https://almanassa.com/news/27620" title="بالتزامن مع تحرير الإيجار القديم.. ارتفاع التضخم الشهري في سبتمبر">ووصل</a> في سبتمبر إلى 10.3% مقابل 11.2% في الشهر السابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760686332713866</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أسعار الوقود</category>
			<category>ارتفاع الأسعار</category>
			<category>وزارة البترول</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/4AZFLUI3FZLY3D747QTMPGF7SM-1-150x150.jpg" alt="زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات" title="زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02fGFZ8F8yZ3SaXi7civoytqo1sQwok2Qe5H7NBgugGSEoBkbhmX4V5sqnf2XbGVhKl"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة البترول، اليوم، رفع أسعار المواد البترولية بقيمة جنيهين للتر من السولار وبنزين 80 و92 و95، وثلاثة جنيهات لغاز تموين السيارات، مع تثبيت الأسعار الجديدة لمدة عام على الأقل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبموجب القرار، ارتفع سعر السولار إلى 17.5 جنيه للتر، وبنزين 80 إلى 17.75 جنيه للتر، وبنزين 92 إلى 19.25 جنيه للتر، وبنزين 95 إلى 21 جنيهًا للتر، فيما ارتفع سعر المتر المكعب من غاز السيارات إلى عشرة جنيهات بعد زيادة قدرها ثلاثة جنيهات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الشكل التالي يوضح مستوى الزيادة في أسعار المواد البترولية اليوم بناءً على قرار لجنة التسعير التلقائي للمود البترولية:</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383797" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1-1.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1-1.png" alt="" width="512" height="317" data-sanitized-class="wp-image-383797 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: قرار لجنة التسعير التلقائي للمواد البترولية وحسابات «مدى مصر»</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقالت الوزارة في بيانها إن قرار تثبيت الأسعار لعام كامل سنة يستند إلى «استمرار جهود قطاع البترول في تشغيل معامل التكرير بكامل طاقتها القصوى وكذا سداد متأخرات الشركاء وإقرار حوافز تشجيعية للشركاء بما يسهم بشكل كبير في زيادة الإنتاج وخفض الفاتورة الاستيرادية لتحقيق استقرار نسبي في التكلفة وتقليل الفجوة بينها وبين أسعار البيع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/17/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84/"><span>صرح</span></a><span> قبل أسابيع بأن </span><span>زيادة الزيادة المتوقعة في أسعار الوقود خلال أكتوبر قد تكون الزيادة الكبيرة الأخيرة، في حال استقرار أسعار النفط العالمية الحالية، مشيرًا إلى أن السولار سيظل مدعومًا من الدولة، لتأثيره المباشر على تكلفة الإنتاج والتضخم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعد القرار الصادر اليوم، الثاني من نوعه خلال العام الجاري، بعد الزيادة التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/11/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A/"><span>أقرتها</span></a><span> الحكومة في أبريل الماضي، قبل أن تعلن </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/9/2/2847373/"><span>تأجيل </span></a><span>قرارها التالي إلى أكتوبر بدلًا من يوليو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ عام 2019، باتت قرارات رفع أسعار المواد البترولية مرتبطة بعمل لجنة التسعير التلقائي للمواد البترولية، التابعة لوزارة البترول، والتي أنشئت </span><span>ضمن برنامج تقليص الدعم المتفق عليه مع صندوق النقد الدولي، وتهدف إلى ربط أسعار الوقود محليًا بسعر التكلفة القائم على تكلفة الإنتاج المحلية والأسعار العالمية وسعر صرف الجنيه، مع هامش تذبذب لا يتجاوز 10% ارتفاعًا أو انخفاضًا، غير أن الحكومة تجاوزت عمليًا هذا الهامش قبل شهور. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A8/">زيادة جديدة في أسعار الوقود.. جنيهان للبنزين والسولار و3 جنيهات لغاز السيارات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 09:12:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760686332713865</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل يتلقى السادات ردودًا من الرئاسة على تساؤلاته؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/b_yXFcmhcXI</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/b_yXFcmhcXI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هل يتلقى السادات ردودًا من الرئاسة على تساؤلاته؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 17 Oct 2025 03:00:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760662923984168</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/</link>
						<dc:creator>أسمهان سليمان</dc:creator>
			<dc:creator>أنس محمد</dc:creator>
			<dc:creator>فرح فنجري</dc:creator>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/202410mena_egypt_draftcpc.jpg-150x150.jpg" alt="«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور" title="«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وافق مجلس النواب، اليوم، نهائيًا، على قانون الإجراءات الجنائية، في جلسة عامة لم تُنه الاعتراضات التي يواجهها مشروع القانون منذ بدء إعداده وحتى إقراره برلمانيًا في أبريل الماضي، قبل أن يعيده رئيس الجمهورية إلى المجلس، منذ نحو أسبوعين، طالبًا إعادة النظر في ثماني مواد بشكل رئيسي «لتحقيق التوازن بين مقتضيات العدالة وضمان الحقوق الدستورية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت جلسة اليوم، مناقشة تقرير اللجنة الخاصة التي سبق وشكلها المجلس لإعادة دراسة المواد محل اعتراضات الرئيس، والتي انصب أغلبها على ضرورة إضفاء مزيد من الضمانات المقررة لحماية الحقوق والحريات العامة، بحسب وكيل مجلس النواب، المستشار أحمد سعد الدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووافق المجلس على الثماني مواد التي أعاد الرئيس المشروع لـ«النواب» بسببها، بعد إدخال تعديلات على كل منها، دون أن ينهي هذا الاعتراضات النيابية التي انصبت على المادتين 48 و105، ودون أن تنهي موافقته على القانون مجددًا، الانتقادات الحقوقية لمواده، والإصرار على الإسراع في تمريره، دون داعي حقيقي، رغم ما به من مشكلات، بحسب مصادر تحدثت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المادة 48 التي وافق عليها «النواب» تنص على أن «لرجال السلطة العامة دخول المنازل وغيرها من المحال المسكونة في حالات الاستغاثة والخطر، الناجم عن الحريق أو الغرق وما شابه ذلك»، فيما رفض رئيس المجلس، حنفي جبالي، مطالبة نائبة الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، سناء السعيد، بحذف عبارة «ما شابه ذلك»، بعدما رأى أن اقتراحها يلغي ضمانة دستورية، موضحًا عدم دستورية الحصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما تنص المادة 58 من الدستور على أن «للمنازل حرمة، وفي ما عدا حالات الخطر أو الاستغاثة، لا يجوز دخولها، ولا تفتيشها، ولا مراقبتها أو التنصت عليها إلا بأمر قضائى مسبب، يحدد المكان، والتوقيت، والغرض منه، وذلك كله فى الأحوال المبينة فى القانون، وبالكيفية التي ينص عليها، ويجب تنبيه من في المنازل عند دخولها أو تفتيشها، وإطلاعهم على الأمر الصادر في هذا الشأن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخلاف الأكبر خلال الجلسة دار حول المادة 105 من مشروع القانون، التي تتيح لعضو النيابة التحقيق مع المتهم دون محامٍ في الحالات التي يُخشى فيها فوات الوقت، وهي المادة التي اعترض نواب المعارضة ونقيب المحامين على نصها، مشيرين إلى مخالفتها للدستور، وطالب النائب ضياء الدين داود، رئيس المجلس، الرئيس السابق للمحكمة الدستورية، بالنزول عن المنصة وعرض رأيه الدستوري في شأن تعديل المادة، بينما شملت الاعتراضات على المادة انسحاب نواب الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي من الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص المادة 54 من الدستور على أن «لا يبدأ التحقيق معه (كل من تقيد حريته) إلا فى حضور محاميه، فإن لم يكن له محام، نُدب له محام»، وهي المادة التي اعتبر المعترضون أن المادة 105 تخالفها. في المقابل، استكمل وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، دفاعه عن القانون، معتبرًا أن «هذه المادة ليست جوهر القانون، القانون تجاوز 540 مادة، كل سطر فيه فكر وضمانات وحقوق وحريات، هل يمكن اختزال القانون في هذه المادة مهما كانت مهمة؟».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووافقت الحكومة على مقترح من النائب في حزب الأغلبية، عاطف ناصر، بتعديل في المادة يجيز «لعضو النيابة العامة في الأحوال التي يخشى فيها فوات الوقت متى كان لازمًا في كشف الحقيقة، الانتقال لاستجواب المتهم الذي يخشى على حياته، وذلك بعدما يطلب من نقابة المحامين الفرعية ندب أحد المحامين لحضور التحقيق على وجه السرعة بالطريقة التي يتفق عليها بين النيابة العامة والنقابة العامة للمحامين، فإذا لم يحضر المحامي في الموعد المحدد يتم استجواب المتهم، ويحق للمحامي الموكل أو المنتدب حضور جلسة التحقيق إذا حضر قبل انتهائها والاطلاع على ما تم من إجراءات التحقيق في غيبته».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«البرلمان ما عملش حاجة في رأيي»، واكتفى بالالتفاف حول الاعتراضات دون الاستجابة لها، حسبما قال المحامي أحمد راغب لـ«مدى مصر»، معتبرًا أن مجلس النواب صمم على الانتهاء من مشروع القانون، وتجاهل جميع الاعتراضات والاختلافات حتى داخل اللجنة الخاصة التي ناقشت اعتراضات الرئيس، مضيفًا «لنا الله بقى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالنسبة لمدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، فإن مجلس النواب أضاع فرصة تاريخية لتحقيق نجاح غير مسبوق في إصدار قانون للإجراءات الجنائية يتماشى مع وعود التوجهات الإصلاحية، عوضًا عن إصدار قانون تعرض لانتقادات عديدة على المستويين الوطني والدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بهجت أضاف أن المجلس كان يمكن أن يحقق نصرًا تشريعيًا، كان سيسهم في كل الأحوال في تحقيق مكسب سياسي مهم للنظام، ولكن للأسف فإن الصراعات الداخلية والخلاف على الأدوار نالا من هذه الفرصة، بل وهدماها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما أضاف بهجت أن الجهات الأمنية تسمح لنفسها بمساحة حركة واسعة في تطبيقها لقانون الإجراءات الجنائية الحالي، المستقر العمل به من 75 عامًا، قال إن «المبادرة» توثق بصورة دائمة أشكالًا مختلفة من تجاوزات لنصوص هذا القانون، ما يعني ببساطة أنه لا يعيق عمل الأجهزة الأمنية، وبالتالي لا حاجة للتسرع في إصدار قانون يخلو من المضمون الإصلاحي، بل ويسير في اتجاه معاكس لفكرة الإصلاحات الحقوقية ذاتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، وخلال جلسة اليوم، اعتبر نقيب المحامين، عبد الحليم علّام، أن المادة 105 ترتبط ارتباطًا وثيقًا بالمادة 54 من الدستور، مشددًا على أنها تخالف ما جاء في مذكرة الرئيس بشأن زيادة الضمانات وضبط النصوص، ومؤكدًا على رفضه إدخال أي استثناء يسمح باستجواب متهم دون وجود محاميه، فيما لفت إلى أن الخوف من ضياع الوقت عالجه القانون في المادة 64، التي تتيح لمأمور الضبط القضائي استجواب المتهم قبل حضور محاميه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان اعتراض الرئيس على القانون استند إلى عدم توافق المادة 105 مع 64، وعدم منحها النيابة العامة الحق في بعض الحالات المقررة لمأموري الضبط القضائي، ما كان يستدعي، بحسب معارضي المادة، تعديل المادة 64 بحذف الاستثناء، وليس توسيعه بالسماح للنيابة بالتحقيق قبل وصول محامٍ، بالمخالفة للدستور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مستقل ومقرب من النقاشات حول القانون منذ بدء العمل عليه، قال لـ«مدى مصر» إن المشروع كان مدفوعًا باتجاهات مختلفة داخل الدولة، موضحًا أن القانون بالصورة التي خرج بها من البرلمان في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%87/"><span>أبريل</span></a><span> الماضي، مثّل اتجاهًا يعود إلى 2017، الفترة التي شهدت مستويات لافتة من التضييقات الأمنية، والذي جاء في مقابل اتجاه آخر رأى في القانون فرصة لتمرير بعض الإصلاحات، ما ظهر في إطار الحوار الوطني، ومحاولات الدفع لتعديل مواد الحبس الاحتياطي، والعفو عن عدد من النشطاء والسياسيين المعارضين، وإطلاق الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو في المجلس القومي لحقوق الإنسان أوضح لـ«مدى مصر» أن الجهات الأمنية، خاصة وزارة الداخلية، كانت حريصة على أن يخرج القانون في ضوء التوجه الأول رغم التحفظات عليه، وذلك لرصدهم حالات احتقان بسبب الظروف الاقتصادية، رُفعت بشأنها تقارير للجهات الأعلى، ما جعل القانون بصيغته التي أقرها «النواب»، وما بها من صلاحيات موسعة لجهات إنفاذ القانون، مناسبًا لتلك الجهات، على عكس أجهزة سيادية رأت في الصياغة المتشددة إضرارًا بصالح النظام الذي كان يروّج لمنظومة إصلاح حقوقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عندما </span><a href="https://rosaelyoussef.com/1197581/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D9%87-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1"><span>أعلن</span></a><span> رئيس «النواب» تكليف لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية، باستمرار العمل على صياغة مسودة القانون </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/20/news/u/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3/"><span>خلال </span></a><span>العطلة الصيفية للبرلمان في 2024، عاد التوتر بين جهتين في السلطة التنفيذية، تريد إحداهما قانونًا بلا قيود على جهات إنفاذ القانون، وترغب الأخرى في قانون يوازن بين الصلاحيات وصورة النظام الساعي للإصلاح، وذلك قبل أن تثير المسودة عند الانتهاء منها اعتراضات واسعة، بعضها من نقابة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/27/news/u/%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86/"><span>المحامين </span></a><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN3Z2eGlVcjlPUTBYd3lSSgEeUFyH_XvJQeCgdW1lhYM5b6DP_ySvKwkBtbvJ6ZrI0DU4sbMgplApBbbn0uU_aem_HSp-13GyULnqNyV8oVdiVw"><span>والصحفيين</span></a> <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3258000"><span>ونادي القضاة</span></a><span>، دار معظمها حول عدم دستورية بعض مواد القانون، وعدم حله لبعض الإشكاليات الأساسية مثل أزمة الحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخالفت المواد التي انتهت لها مسودة «النواب»، توصيات «الحوار الوطني»، خصوصًا حول الحبس الاحتياطي، والتي تم رفعها للرئيس آنذاك، حسبمّا ذكّرنا المصدر نفسه، وهي التوصيات التي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12092024&amp;id=d5617d97-dd23-4b42-804a-857e3f634a1d"><span>نشرتها </span></a><span>لجنة حقوق الإنسان والحريات العامة في الحوار الوطني، لتوضيح موقفهم، وإن انتهى الأمر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%87/"><span>بإصدار</span></a><span> «النواب» القانون خاليًا من تلك التوصيات، بعد تباطؤ تزامن مع الاستعراض الدوري لملف مصر في مجلس حقوق الإنسان، والذي كان القانون جزءًا أساسيًا منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من تمرير القانون، أصدر رئيس الجمهورية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/"><span>بيانًا</span></a><span>، في 21 سبتمبر الماضي، يعلن فيه إعادة القانون للبرلمان، مشيرًا الى عدم تماهي نصوصه مع الدستور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر السابق، بدا تأثير وزير العدل السابق، ورئيس مكتب رئيس الجمهورية، عمر مروان، واضحًا في صياغة البيان الرئاسي، في حين لفت إلى ما وصفه بمحاولة أخيرة لتحجيم التعديلات على القانون، تمثلت في الترويج لفكرة أن تقتصر التعديلات على المواد الثماني التي أشار إليها الرئيس في بيانه، والتي قال إن تحديدها كان على سبيل الأمثلة لا الحصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/"><span>خطاب </span></a><span>رئيس الجمهورية تضمن رفضه المادة 112، لإجازتها احتجاز متهمين في جرائم معينة دون تحديد مدة قصوى ودون اشتراط أمر قضائي مسبب، والمادة 114 لاقتصارها على ثلاثة بدائل فقط للحبس الاحتياطي، بينما اقترحت الرئاسة استحداث بدائل إضافية تتيح مرونة أكبر لجهات التحقيق، وكذلك المادة 123، لاعتراض الرئاسة على قصر عرض أوراق المتهم على النائب العام لمرة واحدة فقط في أثناء الحبس الاحتياطي، بدلًا من العرض الدوري كل ثلاثة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، سبق مناقشة النواب لاعتراضات الرئيس، توقع عضو «القومي لحقوق الإنسان»، محدودية التعديلات التي سيتم إدخالها على المشروع، والحفاظ على المخرجات السابقة من مجلس النواب، الذي ذكّر المصدر أن رئيسه هو رئيس سابق للمحكمة الدستورية العليا، وبالتأكيد لا يفضل أن تكون الصورة هي إعادة القانون له مجددًا بعد تمريره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>راغب، أحد المحامين الذين فندوا المخالفات في مشروع القانون، منذ إعداده، قال إنه في رأيه مخالف للدستور والأعراف القانونية، وأبرز مشكلاته في فلسفته التي يمكن وصفها بـ«المشوهة»، كونها ضد ضمانات المحاكمة العادلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب إشارته إلى الاعتراضات التي واجهها المشروع حتى داخل مجلس النواب، لفت راغب إلى تجاهل مشروع القانون توصيات الحوار الوطني التي تم التوافق عليها، بشأن الحبس الاحتياطي أو المنع من السفر، وهما الإجراءان اللذان رأى حقوقيون أن القانون كان يجب أن يشمل بدائل لهما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رأى راغب أن سبب الاستعجال لإصدار القانون لم يعد موجودًا، بعدما تم تعديله ليصدر بعد سنة، ما قال إنه كان يسمح بأن يناقشه مجلس النواب المقبل، الذي تبدأ انتخاباته بعد شهر، بدلًا من أن يصدر المجلس الحالي في نهاية دورته الأخيرة، «قانون هيبقى لغم في الحياة القانونية والسياسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت راغب إلى أن الاعتراضات التي شهدها القانون منذ بدء إعداده، من جهات مختلفة ولأسباب متباينة، وصولًا إلى اعتراض رئيس الجمهورية على بعض مواده، كانت تستدعي أن يكتفي المجلس الحالي باجتهاده في القانون، ويتركه للبرلمان القادم لمناقشته، لافتًا إلى أن من حق مجلس النواب المقبل مراجعة القانون أو تعديله أو إعادة مناقشته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، لم ير بهجت ضرورة في أن يتسرع المجلس المقتربة ولايته من الانتهاء في إصدار قانون معدل بصورة متعجلة، تخلو من القيمة الجوهرية، معتبرًا أنه كان من الأصوب أن يترك الأمر للبرلمان المقبل، ليتم التعامل مع القانون بصورة شاملة تضمن خروجه بصورة تتماشى مع الوعود الإصلاحية التي تقدمت بها الدولة وتعهدت بها في سياقات وطنية ودولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مواد الإصدار التي وافق عليها المجلس تضمنت بدء العمل بالقانون في الأول من أكتوبر التالي لتاريخ نشره، تلبية للحكومة، بعدما طالب وزير العدل، عدنان فنجري، بتأجيل تطبيق القانون لحين التأكد من جاهزية المحاكم التى تحتاج إلى رفع كفاءة، ولتجهيز البنية التحتية المعلوماتية، وتمكين القائمين على تطبيق القانون من تلقي التدريب اللازم، وهو التأخير الذي مثل استجابة لأحد أسباب مطالبة الرئيس بإعادة النظر في القانون، بعدما كان ينص على بدء العمل به بمجرد صدوره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تمرير النواب للقانون، اليوم، يسبق زيارة متوقعة من السيسي إلى بروكسل، لترؤس أول قمة مشتركة بين مصر والاتحاد الأوروبي، بمناسبة مرور عشرين عامًا على تطبيق اتفاقية الشراكة بينهما، والتي ستشهد مراسم توقيع رسمي على </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%82/"><span>قرض</span></a><span> الأربعة مليارات يورو، الذي يمثل </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/06/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%81%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A/"><span>تطورًا</span></a><span> بارزًا في العلاقات بين مصر والاتحاد الأوروبي، ودعم سياسي واضح من الأخير.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/">«النواب» يوافق مجددًا على «الإجراءات الجنائية» متجاهلًا الاعتراضات وشبهات مخالفة الدستور</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 21:37:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760641332432228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هو المجتمع المحافظ بيحافظ على أيه ؟ هيا بنا نلعب فى الثوابت | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=l2ENQFit94c</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/l2ENQFit94c?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هو المجتمع المحافظ بيحافظ على أيه ؟ هيا بنا نلعب فى الثوابت | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 21:00:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760641332432227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-16-at-6.59.25-PM-150x150.png" alt="قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين" title="قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرق مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة معن، وبلدة عبسان الكبيرة، قبل أن يُقتل رابع برصاص الاحتلال في مخيم البريج، وسط القطاع، فيما تُوفي اثنان متأثرين بجراحهما التي أُصيبا بها نتيجة قصف إسرائيلي قبل دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، في خان يونس، ومخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصلت إلى قطاع غزة، اليوم، جثامين 30 أسيرًا فلسطينيًا مجهولي الهوية، أفرجت عنهم إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، فيما أوضح مدير الوزارة، منير البرش، أن المشاهدات الأولية للجثث تظهر آثار تعذيب وتكبيل، بالإضافة إلى تشريح بعض الجثامين وتفريغها وحشوها بالقطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواجه عمليات إزالة الركام في قطاع غزة معوقات جسيمة، أبرزها غياب المعدات والآليات الثقيلة، إلى جانب منع إسرائيل المتعمد لإدخال أي معدات أو مواد لازمة لانتشال جثث القتلى العالقة تحت أنقاض المباني المدمرة، حسبما قال، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الحرب على القطاع، خلّفت نحو 70 مليون طن من الركام، وما يقارب 20 ألف جسم متفجر لم ينفجر بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قررت السلطات الإسرائيلية، تأجيل إعادة فتح معبر رفح، إلى حين تكثيف حركة حماس جهودها لإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، في حين ذكرت المتحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، شوش بدروسيان، اليوم، أن فتح المعبر في المستقبل، سيكون وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، وطبقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرق مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف منطقة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279012"><span>معن</span></a><span>، وبلدة </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/279078"><span>عبسان</span></a><span> الكبيرة، حسبما قال التلفزيون العربي، قبل أن </span><a href="https://t.me/safaps/335147"><span>يُقتل</span></a><span> رابع برصاص الاحتلال في مخيم البريج، وسط القطاع، فيما توفي اثنان متأثرين بجراحهما التي أُصيبا بها نتيجة قصف إسرائيلي قبل دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، في </span><a href="https://t.me/safaps/335130"><span>خان يونس</span></a><span>، ومخيم </span><a href="https://t.me/safaps/335127"><span>النصيرات</span></a><span>، وسط القطاع، حسبما قالت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أصيب اثنان نتيجة قصف بمسيرة إسرائيلية في بلدة بني سهيلا، شرقي خان يونس، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209472"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بينما أُصيب أربعة آخرون، برصاص طائرات مسيرة، شرقي البريج، في حين أطلقت آليات الاحتلال النار بكثافة، في مناطق متفرقة، شرقي خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 29 قتيلًا، منهم 22 قتلوا قبل وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فضلًا عن إصابة عشرة نتيجة خروقات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7083"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 67 ألفًا و967 قتيلًا، و170 ألفًا و179 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ سريان وقف إطلاق النار، الجمعة الماضي، قُتل 23 شخصًا، وأُصيب 122، نتيجة خروقات الاحتلال، وفق بيان وزارة الصحة، اليوم، مضيفة أن طواقمها انتشلت نحو 381 جثمانًا من مناطق انسحاب القوات الإسرائيلية، خلال الفترة ذاتها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين بعد إفراج «القسام» عن جثتي قتيلين إسرائيليين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصلت إلى قطاع غزة، اليوم، جثامين 30 أسيرًا فلسطينيًا مجهولي الهوية، أفرجت عنهم إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-30-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%8A%D8%B1%D8%AA/1207827001532195/?locale=ar_AR"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، التي </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7083"><span>أوضحت</span></a><span> أن إجمالي جثث الأسرى التي وصلت القطاع، ضمن صفقة التبادل الجارية، ارتفع إلى 120.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209482"><span>قال</span></a><span> مدير وزارة الصحة في غزة، منير البرش، اليوم، إن المشاهدات الأولية للجثث تُظهر آثار تعذيب وتكبيل، بالإضافة إلى تشريح بعض الجثامين وتفريغها وحشوها بالقطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد ساعات من </span><a href="https://palsawa.com/post/430443/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%AC%D8%AB-%D8%AA-%D9%8A-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، استلام جثتي قتيلين إسرائيليين، عبر «الصليب الأحمر»، عقب إفراج كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، عنهما، أمس، ليرتفع إجمالي عدد الجثامين الإسرائيلية التي سلمتها المقاومة إلى عشر جثث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد تسليم الجثتين، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197741-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84"><span>أكدت</span></a><span> «القسام» أنها التزمت بما اتُفق عليه في ملف تبادل الأسرى، موضحة أنها سلّمت جميع الأسرى الأحياء الذين كانوا في حوزتها، إضافة إلى الجثامين التي تمكّنت من الوصول إليها، مشيرة إلى أن ما تبقى من الجثامين يتطلب جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها من تحت الأنقاض، وأنها تبذل جهودًا مكثفة «لإغلاق هذا الملف بالكامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «القسام»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>أفرجت</span></a><span>، الاثنين الماضي، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا، في إطار المرحلة الأولى من خطة ترامب، قبل أن تسلّم جثث أربعة إسرائيليين في اليوم نفسه، ثم أربعة آخرين في اليوم التالي، وذلك بعد أيام قليلة من إعلان التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب في غزة، يشمل تبادل الأسرى، ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح في الاتجاهين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: الحرب خلّفت 70 مليون طن ركام و20 ألف جسم غير منفجر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواجه عمليات إزالة الركام في قطاع غزة معوقات جسيمة، أبرزها غياب المعدات والآليات الثقيلة، إلى جانب منع إسرائيل إدخال أي معدات أو مواد لازمة لانتشال جثث القتلى العالقة تحت أنقاض المباني المدمرة، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3935"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا أن الحرب على القطاع، خلفت نحو 70 مليون طن من الركام، وما يقارب 20 ألف جسم متفجر لم ينفجر بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد «الإعلامي الحكومي» في بيان، أن حجم الدمار في القطاع المنكوب بلغ مستوى غير مسبوق في التاريخ الحديث، لافتًا إلى أن الركام الذي يضم آلاف المنازل والمنشآت والمرافق الحيوية المدمرة، حوّل القطاع إلى منطقة منكوبة بيئيًا وإنشائيًا، وأعاق جهود الإنقاذ والإغاثة، فيما تُشكل الذخائر غير المنفجرة تهديدًا كبير لحياة المدنيين والعاملين في الميدان، وتتطلب معالجة هندسية وأمنية دقيقة قبل بدء أي أعمال إزالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/alhadathps/151038"><span>طالبت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، بتزويدها عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، بأماكن الصواريخ غير المنفجرة، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197414-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>تحذير </span></a><span>منظمة «هانديكاب إنترناشونال» من أنّ الذخائر غير المنفجرة في غزة تشكل خطرًا كبيرًا على النازحين العائدين إلى مناطقهم بعد انسحاب قوات الاحتلال، مُطالبة بالسماح بإدخال المعدات اللازمة لإزالة الألغام، فيما صرحت دائرة الأمم المتحدة للإجراءات المتعلقة بالألغام «يو إن ماس»، أن السلطات الإسرائيلية لم توافق على منح التصاريح لإدخال المعدات اللازمة لإزالة الألغام والذخائر غير المنفجرة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تؤجل فتح معبر رفح وتؤكد تخصيصه للمسافرين فقط دون المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/430449/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>قررت</span></a><span> السلطات الإسرائيلية، تأجيل إعادة فتح معبر رفح، إلى حين تكثيف حركة حماس جهودها لإعادة جثث الأسرى الإسرائيليين، في حين </span><a href="https://t.me/AJPalestine/135178"><span>ذكرت</span></a><span> المتحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، شوش بدروسيان، اليوم، أن فتح المعبر في المستقبل، سيكون وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، وطبقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span>قالت</span></a><span> وحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة، اليوم، إن إسرائيل ستحدد تاريخ إعادة فتح معبر رفح لاحقًا، مؤكدة أنه سيخصص لعبور المسافرين فقط، ولن يُستخدم لإدخال المساعدات إلى القطاع، وذلك بعد استكمال التحضيرات الضرورية لفتح المعبر مع الجانب المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/16/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA"><span>دعا</span></a><span> مدير المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، اليوم، إلى فتح المعابر وإدخال المساعدات فورًا، مؤكدًا أن الأولوية في السفر عند فتح معبر رفح ستكون للمرضى والجرحى، كما أشار إلى غياب أي تقدم ملموس في دخول المساعدات إلى القطاع المحاصر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC/">قتلى ومصابون نتيجة خروقات إسرائيلية جديدة لوقف إطلاق النار.. وإسرائيل تسلّم 30 جثمانًا لأسرى فلسطينيين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 16 Oct 2025 19:08:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760635935018601</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
