<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:20:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 25 Jan 2026 22:20:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-50-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-25-at-7.50.59-PM-150x150.png" alt="نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة" title="نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في قصف الاحتلال الإسرائيلي لحي التفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، وبرصاصاته في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، تزامنًا مع إصابة عدد آخر نتيجة قصف في مخيم جباليا، شمالي القطاع، استهدف عيادة تابعة لوكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكد وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، ضرورة نشر قوة الاستقرار الدولية في غزة لمراقبة وقف إطلاق النار، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، فضلًا عن الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، في حين جدد الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، تحذيره من أن تهجير سكان غزة، وما يعنيه من تصفية للقضية الفلسطينية، «سيقود إلى نزوح مئات الآلاف إلى أوروبا والدول الغربية، وتداعيات أمنية واقتصادية واجتماعية جسيمة لا طاقة لأحد على تحملها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة العيزرية، جنوبي مدينة القدس المحتلة، في حين أصيب طفل وامرأة، نتيجة اعتداء مستوطنين عليهما بالضرب، في حادثين منفصلين وقعا في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة عامل فلسطيني برصاص قوات الاحتلال عند حاجز قلنديا العسكري، شمالي القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخصين وإصابة خمسة، نتيجة الغارات الإسرائيلية على بلدتين في جنوبي البلاد، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس، أن الغارات استهدفت عناصر في تنظيم حزب الله اللبناني، عملوا داخل موقع لإنتاج وسائل قتالية، فضلًا عن مهاجمة بنى تحتية عسكرية للحزب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>3 قتلى في «غزة» وخان يونس برصاص وقصف الاحتلال.. ونقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي على حي التفاح، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/309742"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، مُضيفة أن قوات الاحتلال الإسرائيلي منعت طواقم المديرية من دخول الحي، لانتشال قتلى ومصابين بنيران الاحتلال. وفي جنوبي القطاع، واصلت قوات الاحتلال نسف منازل نزح سكانها في شرق مدينة خان يونس، تزامنًا مع استمرار إطلاق النار المُكثف في المنطقة نفسها، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/25/990199/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/220963"><span>كشفت</span></a><span> إذاعة الأقصى، عن مقتل فلسطيني إثر إصابته برصاص الاحتلال في منطقة المواصي، غربي خان يونس، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/220959"><span>إصابة</span></a><span> عدد آخر نتيجة قصف إسرائيلي في مخيم جباليا، شمالي القطاع، استهدف عيادة تابعة لوكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7252"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة قتلى، وثمانية مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و657 قتيلًا، و171 ألفًا و399 مُصابًا.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الطواقم الطبية في غزة، اليوم، رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية حُفرت خلال حرب الإبادة داخل ساحة مسجد في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، إلى مقبرة رسمية في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-50-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141006"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141001"><span>أشارت</span></a><span> إلى إصابة عدة مواطنين، نتيجة قصف الاحتلال مبنى في حي الرمال، غربي المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، </span><a href="https://www.msf.org/ar/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود، أمس، استعدادها الاستثنائي لمشاركة قائمة محددة بأسماء موظفيها الفلسطينيين والدوليين مع السلطات الإسرائيلية، وذلك لتجنب تعليق عملياتها الإنسانية في الأراضي الفلسطينية المحتلة المقرر مطلع مارس المقبل، حسبما أفاد بيان للمنظمة، أكد أن هذا القرار جاء نتيجة مطالب إسرائيلية غير مبررة بتسليم معلومات شخصية، لضمان استمرار تقديم الرعاية الطبية لمئات آلاف الفلسطينيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إسرائيل </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%A8/"><span>أكدت</span></a><span>، مطلع الشهر الجاري، تطبيق قرار فرض الحظر على أنشطة 37 منظمة غير حكومية دولية تعمل في غزة، بدعوى عدم «تلبية معايير الأمن والشفافية المطلوبة»، بموجب قرار حكومي صدر في مارس الماضي، والذي يُلزم المنظمات غير الحكومية بتقديم مجموعة كبيرة من الوثائق والبيانات عن جميع الموظفين الأجانب والفلسطينيين، بما في ذلك جوازات سفرهم وأرقام هوياتهم الشخصية، وهي الشروط التي اعتبرتها تلك المنظمات «تنتهك، أو على الأقل تقوض، القانون الإنساني الدولي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما عبرت جهات مختلفة عن مخاوفها من عواقب القرار الإسرائيلي بحظر أنشطة المنظمات الإغاثية الدولية على تقديم الإغاثة الطارئة لأهالي القطاع، </span><a href="https://palsawa.com/post/435101/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D9%81%D8%B4-%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%AF-50-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%85%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>حذر</span></a><span> مدير جمعية الإغاثة الطبية في غزة، محمد أبو عفش، اليوم، من وضع صحي كارثي يواجه سكان القطاع نتيجة نقص الأدوية والمستلزمات الطبية والوقود، مؤكدًا أن مخزون عدد كبير من الأصناف الدوائية الأساسية وصل إلى «الرصيد الصفري»، فضلًا عن مواجهة القطاع الصحي ضغوطًا غير مسبوقة نتيجة تلاحق الأزمات وتراكم المعيقات.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تطالب بنشر القوة الدولية في غزة.. وتحفظات أوروبية بشأن الانضمام إلى «مجلس السلام»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-/1461093226061093/"><span>أكد</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، على أهمية المضي قدمًا في تنفيذ خطوات المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، ودعم اللجنة الوطنية لإدارة القطاع، مؤكدًا، خلال لقائه نائب وزير الخارجية الأمريكي، كريستوفر لاندو، على ضرورة نشر قوة الاستقرار الدولية لمراقبة وقف إطلاق النار، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، فضلًا عن الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، بما يمهد لمرحلة التعافي المبكر وإعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أكد الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، أمس، على دفع بلاده للتنفيذ الكامل للاتفاق وإجهاض أي محاولات للالتفاف عليه، جدد </span><a href="https://www.youtube.com/shorts/N_Eza-Ig84s"><span>تحذيره</span></a><span> من أن تهجير سكان غزة، وما يعنيه من تصفية للقضية الفلسطينية، «سيقود إلى نزوح مئات الآلاف إلى أوروبا والدول الغربية، وتداعيات أمنية واقتصادية واجتماعية جسيمة لا طاقة لأحد على تحملها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>والتقى، أمس، وفد من قيادة حركة حماس، برئاسة رئيس الحركة في غزة، خليل الحية، رئيس جهاز الاستخبارات التركي، إبراهيم قالن، في إسطنبول، لبحث المرحلة الثانية من اتفاق غزة، واستيفاء متطلبات مرحلته الأولى، حسبما قال </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/25/990205/"><span>بيان</span></a><span> للحركة، أضاف أن الجانبان اتفقا على «مواصلة التشاور والتنسيق المشترك بشأن بدء عمل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، وإدخال المساعدات ومستلزمات الإيواء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم يُكشف عن تفاصيل تشكيل «قوة الاستقرار» المزمع نشرها في غزة، بقيادة قائد القيادة المركزية للعمليات الخاصة الأمريكية، اللواء جاسبر جيفرز، وفق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/"><span>إعلان</span></a><span> البيت الأبيض، الأسبوع الماضي، طلبت الولايات المتحدة من إيطاليا الانضمام إلى القوة كعضو مؤسس، حسبما </span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2026-01-24/us-asks-italy-to-join-gaza-security-force-as-founding-member"><span>قالت</span></a><span> شبكة «بلومبيرج» الأمريكية، أمس، مُضيفة أن دبلوماسيين أميركيين طرحوا الأمر خلال مباحثات خاصة أُجريت مؤخرًا مع مكتب رئيسة الوزراء الإيطالية، جورجيا ميلوني، التي لم تحسم موقفها بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، وبعد إعلان </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7/20260120-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>فرنسا</span></a><span> و</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5232801-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8"><span>إسبانيا</span></a><span> و</span><a href="https://asharq.com/politics/168771/%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/"><span>النرويج</span></a><span> و</span><a href="https://www.maannews.net/news/2154714.html"><span>السويد</span></a><span>، رفض الانضمام لمجلس السلام، ارتفعت وتيرة التحفظات الأوروبية بشأن الانضمام للمجلس، والتي كان آخرها، </span><a href="https://arabic.euronews.com/my-europe/2026/01/25/euronews-greek-prime-minister-says-most-europe-will-not-join-trump-peace-council"><span>تأكيد</span></a><span> رئيس الوزراء اليوناني، كيرياكوس ميتسوتاكيس، اليوم، أن معظم الدول الأوروبية لا يمكنها الانضمام للمجلس، لأنه يتجاوز بكثير تفويض مجلس الأمن الدولي، مشددًا على أن مبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنشاء «مجلس السلام»، ينبغي أن تكون «لغزة فقط، ولفترة زمنية محدودة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يومين من </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5233017-%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%B3-%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B5%D9%8A%D8%BA%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>إعلان</span></a><span> المستشار الألماني، فريدريش ميرتس، أن بلاده لا تستطيع قبول هيكل إدارة مجلس السلام بالصيغة الحالية، لأسباب دستورية، وإن أبدى الاستعداد للانضمام إلى المجلس، تزامنًا مع طلب رئيسة الوزراء الإيطالية من الرئيس ترامب، تعديل بنود «مجلس السلام» من ‌أجل حل ‌المسائل ‌الدستورية التي تحول ​دون ‌انضمام بلادها إليه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span>وقّع</span></a><span>، على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، الميثاق التأسيسي لـ«مجلس السلام»، الخميس الماضي، بعد تأكيده خلال مراسم التوقيع أن المجلس سيعمل بالتنسيق مع الأمم المتحدة، فيما يحدد ميثاق المجلس دوره في إعادة الاستقرار بغزة، فضلًا عن «توليه مهمة حل النزاعات المسلحة وتعزيز الاستقرار على مستوى العالم»، على أن يكون ترامب أول رئيس له بصلاحيات واسعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%D9%91-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84/"><span>اعتمد</span></a><span> مجلس الأمن الدولي، في نوفمبر الماضي، قرارًا ينص على تشكيل «مجلس السلام» ليكون «إدارة انتقالية لقطاع غزة»، والذي جاء ضمن خطة ترامب لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، وبموجبه، تتولى الولايات المتحدة إدارة القطاع المنكوب، وتشرف على تشكيل لجنة إدارية فلسطينية لإدارة شؤون القطاع والإشراف على إعادة الإعمار، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويضًا لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B2%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9-141016"><span>أصيب</span></a><span> فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة العيزرية، جنوبي مدينة القدس المحتلة، في حين أصيب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-141013"><span>طفل</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/25/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B6%D9%88%D8%B6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%86%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-140996"><span>امرأة</span></a><span>، نتيجة اعتداء مستوطنين عليهما بالضرب، في حادثين منفصلين وقعا في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة عامل فلسطيني برصاص قوات الاحتلال عند حاجز قلنديا العسكري، شمالي القدس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-140976"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/389049/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل شخصين وإصابة خمسة، نتيجة الغارات الإسرائيلية على بلدتين في جنوبي البلاد، في حين </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2015393007546351881"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس، أن الغارات استهدفت عناصر في تنظيم حزب الله اللبناني، عملوا داخل موقع لإنتاج وسائل قتالية، فضلًا عن مهاجمة بنى تحتية عسكرية للحزب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-50-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/">نقل رفات 50 قتيلًا من مقبرة عشوائية في «الزيتون».. والخروقات الإسرائيلية متواصلة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 20:18:44 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769367741229259</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/u/%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>ثورة 25 يناير</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/signal-2026-01-25-184910-150x150.jpeg" alt="«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»" title="«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>من 15 سنة، ظهر شاب «من العدم» في شارع قصر العيني، زي ما وصفه المصور طارق وجيه، وقف قدام «مدرعة المياه»، اللي كان «صوتها عالي ومرعب».. ما اتحرّكش، وثباتُه شجّع عدد من اللي كانوا في الشارع يشاركوه الوقوف قدّام العربية اللي كان وراها تشكيلات أمن مركزي، ويواجهوها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم إن الصورة أصبحت لاحقًا إحدى أيقونات الثورة، ومجرد رؤيتها بعد 15 سنة بتعيد فتح شلال مشاعر وذكريات لكل اللي عاشوا ثورة يناير، رغم كل ده فضل «رجل المدرعة»، زيُّه زي ناس كتير، مهدوا للثورة، وساهموا في حدوثها، وشاركوا فيها، وبدون مكاسب شخصية واضحة، ما زالت بالنسبة لهم «ثورتهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على بعد 15 سنة من اللحظة اللي قرر فيها «رجل المدرعة» يتحرك من العدم، الوضع الاقتصادي اختلف بالنسبة لناس كتير، للأحسن وللأسوأ، والوضع الأمني برضه، ومجرد ما هَلت ذكرى الثورة فتحت نقاشات وخناقات وأحضان وجروح وقنابل غاز وقزايز خل، ووسط ميدان المشاعر ومحاكمات التاريخ ومعايرة كل فريق للتاني، لا تزال ناس كتير، بتشكر ناس كتير زي «رجل المدرعة»، كتبوا أول سطور في صفحة الثورة، اللي كانت بس عايزة «عيش، حرية، عدالة اجتماعية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أخلت النيابة سبيل صحفي بكفالة، بعد يومين من القبض عليه من منزله فجرًا، واتهامه بـ«نشر أخبار كاذبة»، لتغطيته واقعة جنائية مثبتة في محاضر رسمية، وسط اعتراضات نقابية للتعامل الأمني بالمخالفة للدستور، تزامنت مع اعتراضات قضائية مستترة، على قرار إسناد تعيين أعضاء الهيئات القضائية للأكاديمية العسكرية، تضمنت تسريب قائمة تعيينات دفعة 2022، التي سيطر عليها أبناء العائلات القضائية والشرطية والعسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم اعتراضات شعبية على القرار، رئيس «الجمارك» ينفي التراجع عن إلغاء الإعفاء على هواتف المصريين بالخارج،  فيما يستعد «النواب» لمناقشة تشريع مستلهم من توجيهات الرئيس بضرورة تحديد سن معين لاستخدام الهاتف، وإن كان على الأغلب يقصد وسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد اعتراضات دامت لأكثر من عقد، على منع السيدات من حجز غرف فنادق بمفردهن، نفى عضو باتحاد الغرف السياحية تلك الوقائع باعتبارها «غير موجودة على أرض الواقع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، تتحرك واشنطن على جبهتي السلام والحرب، الأولى للوساطة بين مصر وإثيوبيا وللتهدئة في القرن الإفريقي، والثانية من نصيب إيران، التي سيرت من أجلها حاملة الطائرات «إبراهام لينكولن» وثلاث مدمرات. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من القبض عليه من منزله فجرًا، أخلت نيابة </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5477393.aspx"><span>شمال</span></a><span> الجيزة،</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02vq3Cps56UyFk3EkYBdmTxNPZvGuV7Mmwsmmo4g1u4CDDcX9d5ue5smid5GskitUMl"><span> اليوم</span></a><span>، سبيل صحفي موقع «القاهرة 24»، فارس فؤاد، بكفالة خمسة آلاف جنيه، بعدما سبق وحبسته على ذمة </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid023GDBLbuA9np47hWSXe2tBe7admAqcyVNzmtKpLzDrsLdCvTVfNTG7fDuhA7kX9zWl"><span>تهمة</span></a><span> «نشر أخبار كاذبة».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cairo24.com/2358972?fbclid=IwY2xjawPh-QRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyNVhtQ1RPcGRTNjd3dzRNc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHl6IcgA8U7fnJpG4Bwu8VGV82zGRushl7mLezyEZX4rIOj3Y2yJjddKkvDJI_aem_c7Kf9NEBTY4nmewV7_QwWQ"><span>الموقع</span></a><span> الصحفي كان وصف القبض على الصحفي بأنه تم دون سند قانوني ودون إذن نيابة، ودون توافر حالة من حالات التلبس، فضلًا عن تفتيش هاتفه والاطلاع على محتواه بما يمثل مخالفة صريحة للدستور، وقانون الإجراءات الجنائية، على خلفية نشر خبر في واقعة جنائية مثبتة بمحضر رسمي في قسم بولاق الدكرور، استعان فيها بصورة أرشيفية كما جرت العادة في الأعراف الصحفية، ولفت إلى نشر أكثر من مؤسسة صحفية للخبر نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الداخلية من جهتها كانت قالت </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0spjvms445LfEdBLQw3XKbT9saKDi3qfRmDVLhc1V4wGN5WAYYhMWbmzQjntd7WZCl"><span>أمس</span></a><span>، إنها ألت القبض على الصحفي، الذي أكدت أنه ليس عضوًا في نقابة الصحفيين، بعدما اختلق واقعة غير صحيحة بشأن اختطاف موظفة بإحدى المدارس لطفل، بغرض زيادة نسب المشاهدة دون وضع إثارة البلبلة في أوساط المواطنين في الاعتبار، لتقرر النيابة حجزه لمدة 24 ساعة لطلب التحريات، بعد أكثر من 12 ساعة متواصلة من التحقيق، قبل أن تقرر حبسه أربعة أيام على ذمة التحقيق، أمس، بالمخالفة للدستور، حسبما أوضح عضو مجلس نقابة الصحفيين، محمود كامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب كامل، نشر</span><a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid022uTi3L95bpXgD91amPNHztTyNnmN6mLuPsHsLEJff5oJJJKYobaytHJnsurgYpksl"><span> صحفي</span></a><span> «القاهرة 24»، في 11 يناير الجاري، واقعة مثبتة بمحضر رسمي بقسم شرطة بولاق الدكرور، وتناولها بصيغة مجردة دون ذكر أسماء المتهمين أو المبلغين مكتفيًا بسرد مضمونها المثبت رسميًا. وبعد ثمانية أيام من النشر، تواصل مسؤول أمني مع إدارة الموقع للاستفسار عن تفاصيل الخبر، وتم إطلاعه على البيانات المتاحة، لتستشعر إدارة الموقع احتمال إثارة لغطًا فتبادر بحذف الخبر من تلقاء نفسها دون أي ضغوط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب توضيح الواقعة، شدد كامل على حظر الحبس في قضايا النشر بموجب الدستور، مؤكدًا أن إلقاء القبض على فؤاد ليس سوى انتهاك واضح لحرية الصحافة وحق المجتمع في المعرفة، وانتهاكًا صريحًا للدستور والقانون، وهو ما تماشى مع اعتراض </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid023GDBLbuA9np47hWSXe2tBe7admAqcyVNzmtKpLzDrsLdCvTVfNTG7fDuhA7kX9zWl"><span>لجنة </span></a><span>الحريات بنقابة الصحفيين، على طريقة القبض على فؤاد، وإشارتها إلى أن التعامل معه لم يكن عبر </span></p>
<p dir="rtl"><span>المسار الصحيح للتعامل مع العمل الصحفي، خاصة أن القانون والدستور نصا على منع الحبس في قضايا النشر،  مؤكدة أن الصحافة الحرة هي الضمانة الرئيسية لحفظ استقرار الأوطان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن معركة مجلس القضاء الأعلى مع تغيير آلية اختيار أعضاء الهيئات القضائية والنيابة العامة، وإسنادها إلى الأكاديمية العسكرية قد لا تنتظر عمومية القضاة التي حددوها في فبراير المقبل، وذلك بعدما سُرِبَت،</span><a href="https://www.facebook.com/matsda2sh/posts/pfbid02dvfDPWpGWX3ct5tm8VM5vSUwyLAAdmWb6HChBD5APZ8K1V4t3cZBD6x67NL1vXvHl"><span> أمس</span></a><span>، وثيقة التعيينات القضائية الخاصة بدفعة 2022، التي أوقفت التوجيهات الجديدة تعيينها، حسبما نقل موقع «متصدقش»، الذي وصف التسريب بالقرار المقصود والمحسوب، وأنه يأتي في توقيت يعكس وجود صراع خلف الكواليس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«متصدقش» نقل عن مصادر قضائية أن أكثر من 30% من المقبولين في تلك الدفعة من أبناء القضاة، ونسبة قريبة من خريجي وأبناء قيادات الشرطة، إضافة إلى أبناء قيادات عسكرية، بما يعني أن أكثر من 60% من الأسماء ينتمون إلى ما يمكن وصفه بـ«العائلات القضائية والأمنية والعسكرية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصادر نفسها اعتبرت أن نشر الكشوف كاملة قبل اعتمادها يمثل إخلاء مسؤولية غير مباشر من «الأعلى للقضاء» عن أي إلغاء أو تعديل لاحق، ورسالة مفادها أن أي تغييرات ستكون مفروضة من خارج المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A/"><span>نقل </span></a><span>عن نائب لرئيس محكمة النقض، واثنين من نواب رؤساء هيئة قضايا الدولة والنيابة الإدارية، أن مستشار رئيس الجمهورية، عمر مروان، أبلغ القيادات القضائية بإلغاء اختيارات دفعة حقوق 2022، التي كانت إجراءات تعيينها بدأت بالفعل في فبراير 2023، على أن يعاد اختيار المرشحين للتعيين من جديد بمعرفة الأكاديمية العسكرية، فضلًا عن إلغاء المقابلات التمهيدية للمتقدمين بالنيابة العامة لدفعة 2024، أمام عضو التفتيش القضائي على أن تستكمل باقي الإجراءات داخل الأكاديمية، وذلك ضمن تعليمات بنقل عملية اختيار وتصفية المعينيين للأكاديمية بشكل كامل، والتي واجهها غضب قضائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في أكتوبر الماضي، نشر «مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>تقريرًا</span></a><span> يكشف عن تحصيل الأكاديمية العسكرية رسوم إلزامية من المتدربين، بلغت 112 ألف جنيه للذكور و120 ألفًا للإناث. وأكد القضاة والقاضيات الجدد في حينه أن قرارات تعيينهم في الجهات والهيئات القضائية، لم تُصدَر إلا بعد سداد تلك الرسوم التي فرضت لأول مرة العام الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن آلية اختيار خريجي كليات الحقوق في النيابة العامة بموجب تعليمات مروان.. في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawPjAAhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKenRPY0lmVWZSMGxaR016c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmgz5FHeszynpK9qAUEhXvTQp0eUj6AB0HxPQvtZBrJeTHz1m6lunvNKZvSF_aem_ZmFrZWR1bW15MTZieXRlcw"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/"><span>تطمينات</span></a><span> الإعلاميين المقربين من النظام، وتحركات مجلس النواب على مدار الأيام الماضية، بخصوص قرار إلغاء الإعفاء على هواتف المصريين بالخارج، أكد رئيس مصلحة الجمارك، أحمد أموي، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=l-G0Riu9Muw"><span>أمس</span></a><span>، أنه لا تراجع عن قرار إلغاء الإعفاء، مؤكدًا أن بنوده تتيح مرونة كافية لاستخدام المصريين بالخارج لهواتفهم أثناء إجازاتهم في مصر، وحتى عودتهم للخارج مرة أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مداخلة مع الإعلامية لميس الحديدي، أرجع أموي مشكلة إغلاق هواتف السائحين إلى استخدامهم شرائح مصرية مسجلة لآخرين، دون شراء الخطوط المخصصة للسائحين والمسجلة على جوازات السفر، مؤكدًا أن «أي ضيف لمصر من السياح أو من الأشقاء العرب تليفوناتهم ما فيهاش أي مشاكل طالما بيشغل الشريحة الخاصة بالسائحين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته، لم يفصح أموي عن إجمالي حصيلة الحكومة من تلك المنظومة على مدار العام الماضي، وهو ما تكرر من نائب وزير المالية، شريف كيلاني، في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/871722455784456"><span>مداخلة </span></a><span>الأسبوع الماضي مع الحديدي، ليؤكد كلاهما على أن رقم الحصيلة «مش معاهم»،  وإن أوضح أموي أن الغرض من فرض الرسوم الجمركية ليس الحصيلة، وإنما حماية الصناعة الوطنية، معتبرًا أن هذا هو الإجراء المتبع في كل دول العالم، وعلى رأسها دول الاتحاد الأوروبي، فضلًا عن سياسة التعريفات الجمركية الجديدة التي أقرتها الولايات المتحدة العام الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن توجيهات الرئيس تضيء الطريق، أعلن مجلس النواب، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122170219358793877&amp;set=a.122117829878793877"><span>اليوم</span></a><span>، أن الدولة متوجهة لإعداد مشروع قانون ينظم وضع ضوابط لاستخدام الأطفال لتطبيقات ومواقع التواصل الاجتماعي، وهو التوجه الذي يقدره المجلس، معتبرًا أنه يعكس إدراك الدولة العميق لحجم التحديات التي تواجه أطفال مصر من مخاطر نفسية وسلوكية نتيجة الاستخدام المفرط لتطبيقات ومواقع التواصل الاجتماعي الذي قد يصل إلى حد الإدمان الرقمي، وحرصها على إعداد جيل واعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقدير النواب وتوجه الدولة يأتي في سياق استحضار الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، التجربة الأسترالية والبريطانية بخصوص حظر استخدام الهواتف للأطفال تحت سن معين، وتأكيده أن السبق كان له في اقتراح هذه الفكرة. لكن «هما مبيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفو حد مش من عندنا فنقول يعني ما نعمل زيهم، طيب برضو نعمل زيهم، ده موضوع مهم ندرسه ونشوف تجارب الآخرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نطمئن الجميع، «النواب» سيعقد حوارًا مجتمعيًا موسعًا لتلقي كل الرؤى والأطروحات ذات الصلة من جميع مؤسسات الدولة المعنية وفي مقدمتها الحكومة، للوصول إلى صياغة تشريعية دقيقة تحقق الهدف المنشود لحماية النشء المصري من أية مخاطر تهدد أفكاره وسلوكياته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل بيان المجلس، أعلن رئيس لجنة الاتصالات في «النواب»، أحمد </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=F5v0-6I_NDA"><span>بدوي</span></a><span>، أمس، عن العمل على إصدار تشريع يشمل وضع ضوابط ومعايير لاستخدام: «السوشيال ميديا، ومواجهة النصب الإلكتروني، والتطبيقات الإلكترونية المخالفة، أو الألعاب» التي تشمل مخاطر على الصغار أو الكبار، خاصة مواقع القمار الإلكتروني، بهدف «حماية الأسرة المصرية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة «حماية الأسرة المصرية»، كان بدوي أحد أبرز الداعمين للحملة الأمنية التي انطلقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>أغسطس</span></a><span> الماضي،  استهدفت عشرات من صانعي المحتوى «التيك توكرز»، وبينهم أطفال، بخلاف مشاركته ولجنته في إعداد قوائم بالمخالفين من أجل القبض عليهم، وهي الحملة التي حملت شعارات «تطهير المجتمع»، بينما واجه المقبوض عليهم اتهامات من بينها التعدي على قيم الأسرة المصرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم تكرار شكاوى سيدات وفتيات مصريات من امتناع فنادق متوسطة المستوى عن حجز غرف لهن، استنادًا إلى اعتبارات أخلاقية أو تعليمات أمنية أحيانًا، كان آخرها شكوى الصحفية آلاء سعد،</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%8A/"><span> الأسبوع</span></a><span> الماضي، من رفض أحد فنادق بورسعيد منحها غرفة لكونها «سيدة بمفردها»، قال عضو اتحاد الغرف السياحية، محمد فاروق، في تصريحات لصحيفة «المصري اليوم» </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4182619"><span>أمس</span></a><span>، إن ما يُثار حول منع السيدات من الإقامة بمفردهن في الفنادق «غير موجود على أرض الواقع»، مؤكدًا أن الفنادق المصرية لا تميّز في التسكين أو التعامل بين الرجال والنساء، طالما توافرت الضوابط القانونية المعمول بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لمعرفة ما يحدث على أرض الواقع، يمكن للعضو محمد فاروق العودة لتفاصيل امتناع فندق بورسعيد عن تسكين الصحفية في تغطيتنا السابقة </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawPi77FleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGcVpwcEVHNWpsNHN6MlF0c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrpnqPASwtxTI-kEBkbUQW-0aHPzpln85hrr0uIVAcNBSIps6VT2--4c5cBq_aem_W4Livl8UyZn0DpaYxL8ABA"><span> هنا، والتي سيجد فيها إشارة لتقرير عن الظاهرة نفسها التي تحدث على أرض الواقع منذ أكثر من عشر سنوات.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما على أرض الواقع الإقليمي، وفي تحرك هو الأول منذ إعلان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، استعداده لاستئناف الوساطة بين مصر وإثيوبيا بخصوص ملف سد النهضة، استقبل وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، نائب وزير الخارجية الأمريكي، كريستوفر لاندوا، الذي وصل القاهرة، اليوم، في مستهل جولة إفريقية تشمل كذلك إثيوبيا إلى جانب دولتي القرن الإفريقي: كينيا وجيبوتي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02RCWT1gZZfD9Y9kqpVtJCh5Q4dJmYYhwuBGJwTdKsrEt3BqP8t6bYZxRfNBAwxCCTl"><span> بيان</span></a><span> «الخارجية»، ركز اللقاء على تطورات الأوضاع في القرن الإفريقي، والاعتراف الأحادي بإقليم أرض الصومال، إلى جانب تثمين رسالة ترامب بخصوص السد الإثيوبي، فضلًا عن مناقشة تطورات الأوضاع في غزة السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب تعهد للرئيس عبد الفتاح السيسي، الأسبوع الماضي، بالتدخل مجددًا لحل أزمة السد الإثيوبي، معبرًا عن ثقته في التوصل إلى حل للأزمة في نهاية المطاف، قبل أن يشدد على أهمية التواصل </span><span>المباشر بين الأطراف المعنية؛ لضمان حقوق الجميع، وتحقيق الاستخدام العادل للمياه، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5233279-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9"><span>بحسب</span></a><span> «الشرق الأوسط». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وبينما يسعى ترامب لإحلال السلام في القرن الإفريقي، يعلو الشك حول نواياه تجاه الخليج الفارسي،</b><span> بعدما أبحرت حاملة الطائرات</span> <span>النووية الأمريكية «إبراهام لينكولن» وثلاث مدمرات تابعة لها من بحر الصين الجنوبي في اتجاه الشرق الأوسط، </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/24/%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82#:~:text=%D9%81%D9%82%D8%AF%20%D8%A3%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%AA%20%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84%20%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9,%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%20%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%2051"><span>بحسب</span></a><span> قناة «الجزيرة»، وهو ما تزامن مع  عودة التحركات الأمريكية والإسرائيلية، بدءًا من </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-targets-irans-shadow-fleet-over-crackdown-protesters-2026-01-23/#:~:text=WASHINGTON%2C%20Jan%2023%20%28Reuters%29%20,the%20recent%20killing%20of%20protesters"><span>إعلان</span></a><span> واشنطن فرض عقوبات إضافية على تسع سفن تابعة لـ«أسطول الظل الإيراني»، وثمان شركات مرتبطة به، إلى جانب وصول قائد القيادة المركزية الأمريكية، براد كوبر، إلى إسرائيل، أمس، تمهيدًا لعقد اجتماعات مع قيادات أمنية وعسكرية تشمل رئيس الأركان الإسرائيلي وقائد سلاح الجو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5233156-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%86%D9%87-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9"><span>المقابل</span></a><span>، نقلت جريدة «الشرق الأوسط» تصريحات مسؤول إيراني رفيع المستوى لـ«رويترز»، أعلن فيها أن بلاده ستتعامل مع أي هجوم باعتباره حرب شاملة ضدهم، معربًا عن أمله في ألا تكون القوة العسكرية الأمريكية التي تتجه إلى الشرق الأوسط تستهدف مواجهة حقيقية، وإن أشار إلى استعداد الجيش الإيراني إلى «أسوأ السيناريوهات» مشددًا: «هذه المرة سنتعامل مع أي هجوم سواء كان محدودًا أو شاملًا أو ضربة دقيقة أو استهدافًا عسكريًا مباشرًا، أيا كان المسمى الذي يطلقونه </span><span> عليه، على أنه حرب شاملة ⁠ضدنا، وسنرد عليه بأقوى طريقة ممكنة لحسم هذا الأمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تطير التصريحات، ترتبك حركات الطيران بين الاستئناف والإلغاء، بعدما لجأت شركات إلى تغيير مسار رحلاتها وإلغائها في أنحاء الشرق الأوسط، بدءًا من 14 يناير الماضي، وحتى أمس، وبينما استعاد البعض رحلاته مجددًا إلا أن الخطوط الجوية الملكية الهولندية أعلنت أمس، تجنب التحليق فوق أجزاء واسعة من الشرق الأوسط حتى إشعار آخر، </span><a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/airlines-reroute-cancel-flights-tensions-ramp-up-over-iran-2026-01-24/#:~:text=KLM"><span>بحسب</span></a><span> «رويترز». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><span> </span></p>
</div>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تتزايد المخاوف من اشتعالات في الشرق الأوسط بسبب التحركات الأمريكية، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/25/%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>اشتعلت</span></a><span> مدينة مينيابوليس بولاية مينيسوتا بالولايات المتحدة، بعدما قتل عملاء تابعون لإدارة الهجرة والجمارك، مواطنًا أمريكيًا، أثناء محاولة توقيفه، في إطار حملة إنفاذ قوانين الهجرة التي أطلقتها إدارة الرئيس ترامب تحت اسم «عملية ميترو سيرج» لتنفيذ سياسة الطرد الوطني التي أقرتها إدارته في المدينة ذات الأغلبية الديمقراطية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20260125-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%B7-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%AA-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%81%D8%A7-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9"><span>زعمت</span></a><span> وزارة الأمن الداخلي أن عناصر من ICE كانت تنفذ عملية لاعتقال شخص يقيم بشكل غير نظامي ومطلوب في قضية اعتداء، مشيرين إلى اقترابه من العملاء وهو يحمل سلاحًا ناريًا، ما دفع بعضهم إلى إطلاق النار عليه، مصنفة ذلك باعتباره رد فعل دفاعي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.axios.com/local/twin-cities/2026/01/24/tim-walz-investigation-border-patrol-shooting-minneapolis?utm_source=chatgpt.com"><span>واقعة</span></a><span> القتل هي الثانية التي تستهدف مواطن أبيض خلال شهر واحد في المدينة نفسها، استمرارًا لحوادث الاستخدام المفرط للقوة من عناصر الهجرة والشرطة الفيدرالية في المدينة خلال الأسابيع الأخيرة، ما أثار موجة احتجاجات غاضبة في شوارع مينيابوليس، ودفع بعض المسؤولين إلى انتقاد الإدارة الفيدرالية وطلب التحقيقات على مستوى الولاية، فيما شدّد آخرون على ضرورة إنهاء نشر آلاف العناصر الاتحادية في المدينة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/25/news/u/%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9/">«كتبتوا أول سطور في صفحة الثورة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 18:59:56 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769362339952393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ساعات من توجيه السيسي.. مجلس النواب يبحث تقييد استخدام الأطفال للسوشيال ميديا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29955</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c.jpeg.webp?itok=2QDgGbF8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/311643a6-29f3-47c5-885f-500d06aae42c.jpeg.webp?itok=2QDgGbF8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مجلس النواب، اليوم الأحد، تنظيم حوار مجتمعي عبر لجانه المختصة لإقرار ضوابط لاستخدام الأطفال لمواقع وتطبيقات السوشيال ميديا، وذلك بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بالأمر، خلال احتفالية عيد الشرطة أمس.</p>

<p>وفتح مجلس النواب، في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0dN7iDaSh8KLpd9pHHANmZLXJzzaDPm3FsaxQCcDgaTpLui5DK1W35VHFb466qLFKl&amp;id=61573816331469">بيان</a> له، الباب أمام كافة الرؤى والأطروحات ذات الصلة من جميع مؤسسات الدولة المعنية وفي مقدمتها الحكومة، مؤكدًا تقديره لتوجه الدولة نحو إقرار تلك الضوابط، "أسوة بما قامت به بعض الدول من منع استخدام الهواتف المحمولة للأطفال".</p>

<p>وعدَّ المجلس ذلك التوجه "إدراكًا عميقًا من الدولة لحجم التحديات التي تواجه أطفال مصر من مخاطر نفسية وسلوكية نتيجة الاستخدام المفرط لتطبيقات ومواقع التواصل الاجتماعي الذي قد يصل إلى حد الإدمان الرقمي"، كما اعتبره "تأكيدًا على حرص الدولة على إعداد جيل واعي قادر على الاستخدام الأمثل لمواقع التواصل الاجتماعي وغيرها من وسائل التكنولوجيا الحديثة".</p>

<p>وأكد المجلس استعداده لاتخاذ كافة الخطوات الجادة، في إطار ما نظمه الدستور واللائحة الداخلية للمجلس، من دراسة إقرار تشريع ينظم هذا الأمر ويضع حدًا لما وصفه بـ"الفوضى الرقمية التي تواجه الأطفال وتؤثر بشكل سلبي على مستقبلهم".</p>

<p>وفي معرض حديثه عن مخاطر السوشيال ميديا، أثناء الاحتفال بالذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية، أمس، قال السيسي "أنا عايز أفكر نفسي والحكومة وحتى البرلمان في مصر إن الأستراليين والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام التليفونات لسن معين".</p>

<p>وأضاف "بالمناسبة بقى يعني، الكلام ده كنت قلته من بدري للزملاء، بس هم طبعًا ما بيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفوا حد".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">يستند</a> النموذج الأسترالي إلى تشريع اتحادي عدّل قانون السلامة على الإنترنت، حيث فرض حدًا أدنى فعليًا لعمر امتلاك الحساب عند 16 عامًا، مع إلزام مزوّدي المنصات باتخاذ خطوات لمنع القُصّر دون هذا العمر من إنشاء حسابات أو الاحتفاظ بها.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت هيئة مفوض السلامة الإلكترونية الأسترالية أن المنصات مثل فيسبوك وإنستجرام وسناب شات وثريدز وتيك توك وتويتش وإكس ويوتيوب <a href="https://www.esafety.gov.au/about-us/industry-regulation/social-media-age-restrictions">تخضع</a> لهذه الضوابط منذ 10 ديسمبر/كانون الأول 2025، مع إمكانية تحديث القائمة بشكل دوري.</p>

<p>يذكر أن النقاش حول حظر أو تقييد السوشيال ميديا للأطفال توسع خارج بريطانيا وأستراليا إلى دول أخرى، إذ <a href="https://apnews.com/article/denmark-social-media-ban-children-7862d2a8cc590b4969c8931a01adc7f4">تناقش</a> الدنمارك منع من هم دون 15 عامًا مع احتمال استثناء 13 و14 عامًا بموافقة الوالدين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 18:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769356941990649</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النيابة اتهمته "بنشر أخبار كاذبة".. إخلاء سبيل صحفي بـ"القاهرة 24" بكفالة 5 آلاف جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29950</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/17027835440_cb0ea24371_c.jpg.webp?itok=gei1XPpz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/17027835440_cb0ea24371_c.jpg.webp?itok=gei1XPpz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قررت محكمة شمال الجيزة، اليوم الأحد، <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02vq3Cps56UyFk3EkYBdmTxNPZvGuV7Mmwsmmo4g1u4CDDcX9d5ue5smid5GskitUMl">إخلاء</a> سبيل الصحفي بموقع "القاهرة 24" فارس فؤاد، بكفالة مالية قدرها 5 آلاف جنيه، وذلك بعد يومين من توقيفه على خلفية نشر خبر استند فيه إلى محضر شرطة رسمي.</p>

<p dir="rtl">وألقي القبض على فؤاد فجر الجمعة من مسكنه بالعجوزة، بعد نشره خبرًا يتعلق ببلاغ رسمي محرر بقسم شرطة بولاق الدكرور رقم 503 لسنة 2026 جنح، حول اختطاف نجل سيدة أجنبية ومساومة ذويها على فدية، <a href="https://www.facebook.com/EojmNGO/posts/pfbid02bY5A3ZhNFH6YbAR3rSiRSstw3AnkZFjGJ9jsGaFsyVx4TfsCG5oSrTyhrCoiBfw6l">حسب</a> المرصد المصري للصحافة والإعلام. </p>

<p dir="rtl">ورغم استناد الخبر  إلى بيانات رسمية، وجهت نيابة العجوزة للصحفي اتهامات بـ"نشر أخبار كاذبة"، وقررت حجزه لحين ورود تحريات المباحث الجنائية، والتي قررت بناء عليها حبسه 4 أيام على ذمة التحقيقات، قبل أن تقبل المحكمة المعارضة المقدمة من دفاعه وتقرر إخلاء سبيله بكفالة.</p>

<p dir="rtl">وفي وقت سابق على ذلك، <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid0377etXGpz1MgfHbj1AV9JHdX6d6AiwDozKDiTpKsufKzmoUHCH5HTnC9aKoULEfo4l">أعلنت</a> لجنة الحريات بنقابة الصحفيين تضامنها الكامل مع فؤاد، معربة عن اعتراضها الشديد على طريقة القبض عليه من منزله بتهمة "نشر أخبار كاذبة" في واقعة موثقة بمحضر رسمي.</p>

<p dir="rtl">وأكدت اللجنة، في بيان لمقررتها إيمان عوف، أن الدستور والقانون يمنعان الحبس في قضايا النشر ويوفران بدائل مهنية تبدأ بحق الرد وإخطار النقابة بالحضور مع الزميل، بدلاً من اللجوء لإجراءات الاحتجاز التي تضرب الضمانات القانونية عرض الحائط.</p>

<p dir="rtl">لكن وزارة الداخلية <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0spjvms445LfEdBLQw3XKbT9saKDi3qfRmDVLhc1V4wGN5WAYYhMWbmzQjntd7WZCl?locale=ar_AR">نقلت</a> عن مصدر أمني، لم تسمه، نفيه إلقاء القبض على فؤاد "دون مبرر"، وإشارته إلى أن فؤاد ليس عضوًا بنقابة الصحفيين، متهمًا إياه بـ"اختلاق واقعة غير صحيحة حول اختطاف طفل بمدرسة في الجيزة بغرض زيادة نسب المشاهدة وإثارة البلبلة بين المواطنين".</p>

<p dir="rtl">وفي المقابل، اعتبرت إيمان عوف، مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين، ما تعرض له فؤاد "مخالفة فجة" لضمانات العمل الصحفي، مشددة في حديثها لـ <strong>المنصة</strong> على أن القبض على صحفي من منزله بسبب خبر، "إجراء مهين".</p>

<p dir="rtl">وردًا على تفرقة وزارة الداخلية في بيانها بين الصحفيين النقابيين وغير النقابيين، أكدت مقررة لجنة الحريات أن النقابة قدمت للنيابة شهادة رسمية تثبت أن فؤاد "صحفي متدرب" معتمد لديها، لدحض اتهامات "انتحال الصفة".</p>

<p dir="rtl">واعتبرت إيمان عوف أن التهمة الموجهة للزميل بـ"نشر أخبار كاذبة" هي تهمة "منفية بالوقائع"؛ كونه استند إلى محضر رسمي محرر بالفعل في قسم الشرطة، مشيرة إلى أن تحريك البلاغ من قبل "وحدة الرصد بوزارة الداخلية" بدلًا من أصحاب الشأن يعكس حالة من التربص بالأداء الصحفي.</p>

<p dir="rtl">وانتقدت مقررة لجنة الحريات عدم التزام بعض النيابات بتعليمات النائب العام (الكتاب الدوري 559)، التي تحظر التحقيق مع الصحفيين دون إبلاغ النقابة وحضور ممثل عنها، مشيرة إلى أن النقابة تضطر في كثير من الأحيان لخوض "مشادات قانونية" لتمكين أعضاء المجلس من حضور التحقيقات.</p>

<p dir="rtl">وأكدت إيمان عوف على أن القانون أقر "حق الرد" وتصحيح الأخطاء كمسار قانوني ومهني بديلًا للملاحقات الجنائية، وطالبت بضرورة تعميم تعليمات النائب العام على كافة النيابات لضمان حماية الصحفيين، سواء كانوا نقابيين أو متدربين، طالما يمارسون عملًا مهنيًا داخل مؤسسات معترف بها.</p>

<p dir="rtl">وحذرت من أن استمرار ملاحقة الجهات الرسمية للصحفيين والقبض عليهم من منازلهم خلق مناخًا من "العداء" ضد المهنة، وفتح الباب أمام بعض المواطنين لتتبع الزملاء وتهديدهم شخصيًا أثناء أداء عملهم الميداني، تحت غطاء من الممارسات الأمنية التي تعطي الضوء الأخضر لترهيب الصحفيين.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://almanassa.com/news/%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%20%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AD%D8%A8%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المحبوسين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 24 صحفيًا، من بينهم رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي أُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> عليه من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن، بتهم "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769351552156956</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"جمارك الموبايل" ترفع أسعار الهواتف المستعملة محليًا 10%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29943</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/438305682_931706485666439_2467528453764949135_n.jpg.webp?itok=KQ8Ilsu0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/438305682_931706485666439_2467528453764949135_n.jpg.webp?itok=KQ8Ilsu0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ضربت موجة من اضطراب الأسعار السوق المحلية للهواتف المستعملة، على خلفية قرار الحكومة إنهاء الإعفاء الاستثنائي للرسوم الجمركية على الموبايلات الواردة من الخارج، حسب 3 مصادر بوزارة الاتصالات وشعبة المحمول باتحاد الغرف التجارية تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وارتفعت أسعار الموبايلات المستعملة بنسب تتراوح بين 5 إلى 10%، بحسب المصادر الثلاثة، وسط انتقادات برلمانية وشكاوى من "آلية عشوائية" في احتساب الرسوم الجمركية على الأجهزة الواردة من الخارج ترفع سعر الموبايل بأكثر من 15 ألف جنيه عن قيمته المفترضة بالضريبة.</p>

<p>وبدوره، قال نائب رئيس شعبة المحمول باتحاد الغرف التجارية وليد رمضان، لـ <strong>المنصة</strong>، إن أسعار الموبايلات المستعملة المتداولة محليًا تشهد في الوقت الحالي "ارتفاعًا مبالغًا فيه"، مشيرًا إلى زيادة الطلب على الأجهزة المستعملة بنسبة 10% كبديل اضطراري للهروب من أسعار الموبايلات الجديدة بعد فرض الضريبة الجمركية.</p>

<p dir="rtl">وضرب رمضان مثالًا بجهاز iPhone فئة Pro Max، والذي يبلغ سعره العالمي نحو 1200 دولار (حوالي 57 ألف جنيه)، ومع إضافة الضريبة الجمركية بواقع 38.5%، يجب ألا يتخطى سعره 79 ألف جنيه، لكنه يُباع محليًا بأسعار تتراوح بين 92 إلى 94 ألف جنيه.</p>

<p dir="rtl">وأرجع رمضان هذه الفجوة إلى "خطأ في آلية التسعير الجمركي"، إذ تفرض الجمارك رقمًا قطعيًا ثابتًا بدلًا من الاحتساب بناءً على فاتورة الشراء الحقيقية.</p>

<p dir="rtl">وتأتي هذه التطورات بعد <a href="https://www.alarabiya.net/technology/in-focus/2024/12/31/%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D9%8A-">قرار</a> جهاز تنظيم الاتصالات إنهاء فترة الإعفاء الاستثنائي للهواتف الواردة من الخارج اعتبارًا من الأربعاء الماضي، وهو القرار الذي أعقب ارتباكًا بدأ في يناير/كانون الثاني من العام الماضي حين بدأت الحكومة ملاحقة الأجهزة المستوردة التي تم تشغيلها مطلع 2025 برسائل تحذيرية تطالب بسداد رسوم تصل لـ38.5%، مع وقف تشغيل بعض الأجهزة "بالخطأ" حسبما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ffb8181-8531-45c6-b42d-7f4a66105046" href="https://almanassa.com/news/25983" title='رسائل ضريبية مفاجئة تُربك سوق المحمول.. ومصدر بـ"الاتصالات" يقر بالخطأ '>قالت</a> مصادر بوزارة الاتصالات حينها لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">ورغم اعتراف مصدر بوزارة الاتصالات مطلع على ملف رسوم الموبايل بوجود "اضطراب سعري" في السوق حاليًا، إلا أنه قال لـ <strong>المنصة</strong> إنه أمر "طبيعي" كأثر فوري لأي قرار حكومي، متوقعًا عودة الأسواق لطبيعتها تدريجياً.</p>

<p>وعلى الصعيد التشريعي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4181943">قدم</a> النائب أحمد حلمي، أمين سر لجنة الاقتراحات والشكاوى بمجلس النواب، طلب إحاطة بشأن الأزمة لرئيس الوزراء ووزراء المالية والاتصالات، مؤكدًا أن التطبيق العملي للقرار كشف عن "إشكاليات جسيمة"، فيما <a href="http://youm7.com/story/2026/1/23/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7/7279110?.com">تحفظت</a> النائبة عبير عطا الله، ممثلة المصريين بالخارج، على فرض أعباء مالية على الهواتف الشخصية للمصريين العائدين من الخارج، معتبرة أن ذلك ينعكس سلباً على المستهلك ولا يحقق أهدافاً اقتصادية حقيقية.</p>

<p>وإزاء ذلك، اقترح عضو شعبة المحمول باتحاد الغرف التجارية حمد النبراوي حلًا لتخفيف الضغط عبر منح المصريين بالخارج خصمًا يصل لـ25% عند شراء الهواتف من المصانع أو الفروع المحلية باستخدام "الإقامة"، لافتًا إلى أن هذا قد يساعد في موازنة السوق التي تعاني حاليًا من تشوه في التسعير الجمركي وزيادات غير مبررة من قبل التجار.</p>

<p>وكان القرار الحكومي <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c8d0yz0qy5mo">أثار</a> موجة غضب واسعة بين المصريين خاصة المقيمين في الخارج، بعد أقل من يومين فقط من صدوره.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769351552156955</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تمديد الهدنة بين دمشق و"قسد" لدعم عملية أمريكية لنقل "سجناء داعش" إلى العراق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29948</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glmnxzqxuaarzd-.jpeg.webp?itok=L6AULIom" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glmnxzqxuaarzd-.jpeg.webp?itok=L6AULIom" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الدفاع السورية تمديد مهلة وقف إطلاق النار مع قوات سوريا الديمقراطية/قسد دعمًا للعملية الأمريكية لإجلاء سجناء تنظيم "داعش" من سجون قسد إلى العراق، فيما قالت الإدارة الذاتية لشمال وشرق سوريا التابع لها قسد إن بيان الدفاع السورية يؤكد أن "الخيار العسكري وشن المزيد من الهجمات على مناطقنا ما يزال مطروحًا".</p>

<p>وقالت الدفاع السورية، في <a href="https://sana.sy/locals/2382689/">بيان</a> لها، إن مهلة وقف إطلاق النار تمتد لمدة 15 يومًا، اعتبارًا من الساعة 23:00 يوم 24 يناير/كانون الثاني الجاري، فيما قالت الإدارة الذاتية في <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1848430-%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%83-%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%95%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%85">بيان</a> إنه "في وقتٍ تدّعي فيه الحكومة في دمشق أن هذه الخطوة تأتي بذريعة نقل عناصر تنظيم داعش. فإن هذه الادعاءات تؤكد بوضوح أن الخيار العسكري وشن المزيد من الهجمات على مناطقنا ما يزال مطروحًا، وأن التهديد لم يزل قائمًا".</p>

<p>وفي 20 يناير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="260885b3-6961-4f62-8fe3-9aed95e52d66" href="https://almanassa.com/news/29849" title='الجيش السوري يسيطر على مخيم الهول.. ودمشق تعلن عن تفاهم بين الحكومة و"قسد"'>أعلنت</a> الرئاسة السورية عن تفاهم مشترك بين الحكومة وقسد حول قضايا تتعلق بمستقبل محافظة الحسكة؛ مشيرةً إلى منح الأخيرة مهلة أربعة أيام للتشاور، بهدف وضع خطة تفصيلية لآلية دمج المناطق عمليًا.</p>

<p>والأربعاء الماضي <a href="https://x.com/CENTCOMArabic/status/2014014374805987531">أطلقت</a> القيادة المركزية الأمريكية (سنتكوم) مهمة لنقل معتقلي "داعش" من شمال شرق سوريا إلى العراق، "للمساعدة في ضمان بقاء الإرهابيين في مرافق احتجاز آمنة"، لافتة إلى أنه "من المتوقع نقل ما يصل إلى 7000 معتقل من داعش من سوريا إلى مرافق خاضعة للسيطرة العراقية".</p>

<p>و<a href="https://ina.iq/ar/political/253528-.html">قال</a> رئيس مجلس الوزراء العراقي محمد السوداني إن "خطوة نقل عناصر تنظيم داعش الإرهابي بشكل مؤقت إلى السجون العراقية، تأتي للحفاظ على الأمن الوطني العراقي وأمن المنطقة على حد سواء".</p>

<p>وأضاف "على الدول المعنية تسلّم مواطنيها من عناصر داعش وتقديمهم الى المحاكمات لينالوا جزاءهم العادل".</p>

<p>وعلى الجانب الإنساني، <a href="https://sana.sy/locals/2382967/">أعلن</a> الجيش عن ممرين إنسانيين، في الحسكة وحلب، تم تخصيصهما لإدخال المساعدات والحالات الإنسانية.</p>

<p>وقال ممثل مفوضية الأمم المتحدة السامية لشؤون اللاجئين في سوريا جونزالو فارجاس لوسا إن قافلة مساعدات إنسانية وإغاثية اتجهت نحو كوباني شمال سوريا.</p>

<p>وأضاف في بوست على إكس، اليوم الأحد، "بفضل التعاون مع الحكومة السورية على مستويي حلب ودمشق، انطلق قبل نحو ساعة رتل يضم 24 شاحنة محمّلة بمواد غذائية أساسية، ومستلزمات إغاثية، ووقود الديزل، من مدينة حلب باتجاه كوباني في شمال سوريا".</p>

<p>وأشار إلى أن المساعدات مقدّمة من الأمم المتحدة في سوريا ومنظمات غير حكومية، "لإيصال مساعدات منقذة للحياة ودعم شتوي للمدنيين المتأثرين بالأعمال العدائية".</p>

<p>فيما قالت منظمة "هيومن رايتس ووتش" إن قوات الحكومة وقسد بحاجة إلى حماية المدنيين واحترام حقوق الإنسان في عملياتهم.</p>

<p>وأكدت في <a href="https://www.hrw.org/news/2026/01/25/syria-civilian-protection-lacking-in-northeast-escalation">تقرير</a>، لها اليوم الأحد، أنه "لا يجوز للأطراف منع إيصال المساعدات بشكل تعسفي أو تدمير البنية التحتية الحيوية أو منع الوصول إليها".</p>

<p>وتضم محافظة الحسكة 111 مركز إيواء، بينها 18 مركزًا في مدينة الحسكة و77 في قامشلي و16 موزعة على مناطق أخرى حسب <a href="https://www.rudawarabia.net/arabic/middleeast/syria/210120261">تقرير</a> لمنظمة سينيرجي الحقوقية نقله موقع رووداو الكردي.</p>

<p>وفي 18 يناير، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c912b3b9-06d5-47aa-b8f7-f961598ef164" href="https://almanassa.com/news/29807" title='تجدد الاشتباكات في سوريا رُغم اتفاق دمج بين دمشق و"قسد"'>وقع</a> الرئيس السوري أحمد الشرع اتفاقية وقف إطلاق النار والاندماج الكامل لقوات سوريا الديمقراطية ضمن مؤسسات الدولة السورية.</p>

<p>ونص الاتفاق في بنوده على انسحاب كل التشكيلات العسكرية التابعة لقسد إلى منطقة شرق الفرات، وتسليم محافظتي دير الزور والرقة إداريًا وعسكريًا للحكومة السورية بالكامل فورًا.</p>

<p>وبعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c912b3b9-06d5-47aa-b8f7-f961598ef164" href="https://almanassa.com/news/29807" title='تجدد الاشتباكات في سوريا رُغم اتفاق دمج بين دمشق و"قسد"'>الإعلان</a> عن الاتفاق أعلن الجيش السوري مقتل ثلاثة جنود وإصابة آخرين، نتيجة عمليتين استهدفتا قواته المنتشرة في شمال شرق سوريا، وقالت هيئة العمليات في الجيش السوري إن "بعض المجاميع الإرهابية من تنظيم حزب العمال الكردستاني وفلول النظام البائد تحاول تعطيل تنفيذ الاتفاق من خلال استهداف قوات الجيش السوري".</p>

<p>بينما قالت قسد إن "اشتباكات عنيفة بين قواتنا والجيش السوري في محيط سجن الأقطان بالرقة، الذي يضم معتقلي تنظيم داعش"، مشيرة إلى استمرار هجمات الجيش على مواقعها في كل من عين عيسى والشدادي والرقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769351552156954</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29913</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8903ff7e-3328-4619-908e-4701cb23bb9e.png.webp?itok=5cl9Q4qW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8903ff7e-3328-4619-908e-4701cb23bb9e.png.webp?itok=5cl9Q4qW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عشية الثامن والعشرين من يناير 2011، كنت في بيتنا بمدينة المنامة عاصمة البحرين. توقف والدي أخيرًا عن متابعة الأخبار لليوم الثالث على التوالي، ثم شغَّل فيلمًا كوميديًا لأشاهده أنا وأختي، وذهب للنوم. جلست أمام الفيلم بينما ظل عقلي عالقًا بما شاهدته قبلها في الأخبار، تتقلب مشاعري بين القلق والخوف والترقب.</p>

<p>كان عمرى 8 سنوات، أذكر أنني ظللت مستيقظةً حتى الثانية صباحًا للمرة الأولى في حياتي. دعوت الله أن يحفظ بلدي وأهلي حتى أعود إليهم، ثم ذهبت للنوم لا يفارقني مشهدٌ لمتظاهر شاب تسحله قوات الأمن على أرض الشارع. ما الذي حدث له، أين هو الآن؟ ماذا سيحدث غدًا؟ المذيع قال إن غدًا يومٌ حاسمٌ في مسار الثورة التي بدأت منذ يومين فقط.. غدًا سيكون يوم جمعة الغضب.</p>

<h2>ثورتنا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d237ae6f-fd08-496a-a431-21f8a09e2c19" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/jan28.png.webp?itok=c2W5ZCNJ" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>مشهد كوبري قصر النيل الأيقوني في 28 يناير</figcaption></figure><p>اعتدت الجلوس إلى جانب والدي وهو يتابع الأخبار بينما ألعب لعبة تلبيس العرائس على الكمبيوتر في الغرفة نفسها، فكانت شاشة التليفزيون نافذتي على مصر خلال سنوات إقامتنا في البحرين. اعتدت سماع قصص عن الفقر والظلم وغياب العدالة، كما تابعت حكايات كثيرة وتعاطفت معها، خاصة ما حدث للشاب <a href="https://youtu.be/aSfANRKotTY?si=cJfN0vhR8fdEsLpw">خالد سعيد</a> الذي قتلته الشرطة تحت التعذيب أثناء القبض عليه.</p>

<p>سمعت أيضًا عمّا حدث في تونس حين نجح الشعب في <a href="https://www.ajnet.me/politics/2026/1/14/%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A">إسقاط الرئيس</a>؛ لم أكن أعرف أن إسقاط الرؤساء ممكنٌ، لكن والدي قال حينها إنه قد يحدث في مصر. ربما لهذه الأسباب فهمت من أين جاء الغضب؛ فمن تحمّل كل هذا من الطبيعي أن يغضب.</p>

<p>شعرت بالألم للشهداء والقلق من المستقبل، وبالغضب كلما سمعت أحدهم يتحدث عن الثورة بسوء. لم أكن أملك حينها نظرة سياسية ثاقبة تمكنني من الحكم، لكن كان هناك شيء أكبر من ثقتي بكلام والدي أو ما أسمعه من مذيعي الجزيرة، كان هناك شيء ما تلقائي جعلني أؤمن بالثورة.</p>

<blockquote>
<p>لا ألومهم، لكنني تمنيت لو كان الواقع أرحم والنفس أطول.. تمنيت لو انتظرونا قليلًا</p>
</blockquote>

<p>كانت الثورة نافذة جديدة رأيت منها مصر وشكلت وعيي السياسي. كما كانت بداية حلم وُلد بداخلي ولم يفارقني، رغم أنه لم يتحقق بعد؛ أن أصبح مذيعة. عشقت مجال الإعلام من كثرة ما تعلقت بالأخبار والمذيعين. تمنيت لو كنتُ مراسلةً في قلب الأحداث، حسدت العاملين في القنوات لأنهم يعرفون ما يحدث قبلنا، ولأن الفرصة أتيحت لهم لأن يكونوا سببًا في توثيق حدث عظيم كهذا.</p>

<p>بعد أربعة شهور عُدنا إلى مصر الجديدة، شرق القاهرة، ولحقت بشيء من فرحة الثورة؛ رأيت صور الشهداء تتصدر الشوارع، وأخذني والدي في جولة وسط البلد حيث دارت كل المعارك، وشاركت زملائي في مدرستي الجديدة الهتاف "إرفع راسك فوق أنت مصري"، كنت وقتها في الصف الرابع، سمعت الكبار يقولون بثقة إننا الجيل الذي سيرى النور، ثم شاهدت كل شيء يتحول ببطء إلى النقيض.</p>

<p>لم أفهم ماذا حدث لمصر أو للمصريين، لكنني أدركت أن ثورة يناير كانت آخر ما أجمعنا عليه كشعب. لم أرنا بعدها متوافقين ولو قليلًا على أي شيء. كانت يناير أيضًا المرة الوحيدة التي رأيت فيها المصريين أقوياء. سمعت كثيرًا عن بطولاتهم عبر التاريخ والحروب والثورات، أما يناير فكانت المرة الوحيدة التي رأيت فيها الإنسان المصري العادي في صورة بطل، دون أن يحمل سلاحًا أو يملك سلطة؛ كان بطلًا لأنه يملك فكرة ورغبة في التغيير.</p>

<h2>حلمٌ تبدد</h2>

<p>مرَّت يناير ومعها الأيام، ومن يومها لم أر المصريين متحدين أو أقوياء. تحولت الوحدة إلى فردانية، فأصبحت النجاة الفردية هي الأولوية. تبدلت القوة بالخوف، والأمل بالاستسلام، حتى أصبح اليأس أقوى من الحب. وبعد أن كان الأمل في مستقبل أفضل كافيًا ليجعل الإنسان يغامر بحياته، أصبح اليأس من المستقبل والوطن كافيًا ليجعل الهجرة حلمه الأول.</p>

<p>تحول الذين كانوا يريدون تغيير الوطن للأفضل إلى تبرير الواقع وغض البصر عن الظلم. أصبحت الرغبة في التغيير جريمةً يُتهم صاحبها بالخيانة والسلبية والدونية، ويُؤخذ إلى نيابة أمن الدولة. أصبحت البطولة والتضامن حقًا للسلطة دون غيرها، فأصبح البطل في مصر هو من يحمل سلاحًا رسميًا أو منصبًا، هؤلاء فقط يمجدهم الإعلام ويتغنى بهم.</p>

<blockquote>
<p>ماتت أحلامي التي ولدت في مصر يناير لأنني لا أجد لها مكانًا في الجمهورية الجديدة</p>
</blockquote>

<p>رأيت من تمسّك بحلم يناير وحمل مبادئها يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، ورأيت البقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيارًا سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرتهم على الاستمرار، أو كانت العودة من منتصف الطريق أسهل عليهم من استكماله، أو ربما الحلم هو من خانهم وليس هم من خانوه.</p>

<p>لا ألومهم، لكنني تمنيت لو كان الواقع أرحم، والنفَس أطول. تمنيت لو انتظرونا قليلًا أو تركوا لنا راية ما نحملها.</p>

<p>تغيّرت نظرة المصريين ليناير، وتغيَّرتُ وكبرتُ أنا. ماتت أحلامي التي ولدت في مصر يناير لأني لا أجد لها مكانًا في الجمهورية الجديدة. كيف يمكن أن أصبح إعلامية تحمل رسالة الحرية والوطن والأمل وأنا لا أملك الحق في الحرية ولا الوطن ولا الأمل؟ تغيّر كذلك الشعب الذي أردت أن أخاطبه، والوطن الذي أردت تمثيله.</p>

<p>لا أعلم كيف تسرب الضعف والسلبية والرداءة من السياسة إلى كل شيء، وكيف حين تراجعت جودة الحياة تراجعت معها قيمة الإنسان. كيف لشعب قرر مصيره يومًا وأسقط أحد أكثر الأنظمة ديكتاتورية أن ينشغل اليوم فقط بقوت يومه، وإن وجد استراحة من الركض وراء اللقمة يكون نضاله حول معارك جانبية وفضائح عابرة، بعدما أُغلقت تلك المساحات التي فتحها قبل 15 سنة. </p>

<p>لطالما قلت لنفسي "ياريتني كنت كبيرة أيام الثورة"، فهي أكثر لحظة تاريخية تمنيت أن أعيشها. تمنيت أن أكبر في مصر يناير بدلًا من البحرين، عدت لمصر في سن الثامنة، ولم أغادرها مجددًا ولكني لم أجدها وأنا أكبر فيها، حتى أصبحت في سن الثالثة والعشرين. ما زلت أحمل الحلم والغضب والرغبة في الحرية والعدالة والتغيير؛ أحمل حلمًا وُلد أمامي ولم يكتمل، رأيته على الشاشة ولم أتمكن من عيشه أو حتى لمسه لكنني أنتمي إليه.</p>

<p>ربما لا نملك يناير، لكننا نحمل أثرها، وهذا وحده ما تبقى لجيل شاهد الثورة ولم يُسمح له بأن يرثها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-becc8d33a9dc264a7ac5e408a7cd5a53e7f33b299da08db39278ec22b09b2d99">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769351552156953</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29910</link>
						<dc:creator>سيف مزروق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/063156a2-168b-4952-8582-0d6e790d1b74.png.webp?itok=eeetmPU3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/063156a2-168b-4952-8582-0d6e790d1b74.png.webp?itok=eeetmPU3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ربما لم تكن ثورة يناير أول علاقتي بعالم السياسة، رغم أني كنت وقتها في الحادية عشرة. أتذكر قبلها ببضع سنوات كنت أرسم كاريكاتيرات ساخرة من الوضع السياسي في كراسة الرسم الخاصة بي قبل أن أتجاوز السادسة. لكنَّ تأثيرَ الثورة على أبناء جيلي، أو بعضهم على الأقل، كان مختلفًا عن بقية الأجيال.</p>

<p>لم نكن كبارًا بما يكفي لنقف في الصفوف أو نُدلي بآراءٍ سياسية، ولم نكن صغارًا لا نستوعب ما يجري. كلٌّ منَّا في موقعه، ساهم ما رآه بعينه أو سمعه في بيته في تكوين أفكاره وشخصيته.</p>

<p>"على فكرة الراجل شكله طيب وبيقول كلام حلو أهو وبيحب مصر واللي حواليه هم اللي مبوظين البلد".
"حواليه إيه؟ مش هو اللي مختارهم؟.. بقاله 30 سنة بيختار غلط؟.. وبعدين ده الناس بتموت!".
"هو إزاي اللي بيحصل في قنوات غير اللي بيحصل في قنوات تانية؟ وإيه الجِمال اللي بتجري هناك دي".</p>

<h2>خدعة "لم أكن أنتوي"</h2>

<p>كانت أسرتنا تتجمع أمام التليفزيون في إحدى الغرف نتدفأ تحت البطاطين من برد الشتاء ونتابع ما يجري بمشاعر مضطربة، الحماس أحيانًا، الخوف والقلق من الإنفلات الأمني في أحيانٍ أخرى، إلا أننا كنا نميل بوضوح لتأييد الثورة.</p>

<p>في ذلك الوقت كنت أحاول أن أبني أفكاري، ربما تأثرت لوهلة <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ITdMvS-JetU">بخطاب</a>"لم أكن أنتوي"، لكن سرعان ما أدركت أنه خطاب مخادع بامتياز ومحاولة لإنقاذ ما يمكن إنقاذه.</p>

<p>كنت أتعجب من الذين يصدقون تلك الخطابات التي لم تخدع وقتها طفلًا في الحادية عشرة. لحسن الحظ أنها لم تنطلِ على الثوار أيضًا.</p>

<p>في تلك الفترة سمعنا كأطفال كمًّا هائلًا من المصطلحات التي لم ندرك معناها لكن أحببنا وقعها على الأذن: "أيديولوجية"، "أجندة دولية"، "قلة مندسة"، "حظر تجول"، "لجان شعبية"، "تنحي"، "والله الموفق والمستعان"، "طرف تالت"، وبالطبع أكثرهم انتشارًا "فلول". </p>

<p>لم يتنامَ معجمنا اللغوي السياسي فقط، بل أيضًا تعرّفنا على أنواع شتى من الأسلحة "رصاص حي"، "رصاص مطاطي"، "خرطوش"، "غاز مسيل للدموع"، "مولوتوف". أتذكر حين اقترح أخي أن نصنع مولوتوف في المنزل لسهولته، ثم نرميه من شرفة المنزل إن هجم البلطجية على شارعنا.</p>

<blockquote>
<p>التجربة التي عشناها لن تدوم طويلًا حيث انتهت بأحداث 30 يونيو</p>
</blockquote>

<p>أتذكر جدال أخي الأكبر ببضع سنوات مع والديّ ليسمحا له بالنزول إلى الميدان في الحادي عشر من فبراير. كنت أشعر بفخر شديد بمصريتي في ذلك الوقت، أخيرًا هنالك إنجازات مصرية أفتخر بها غير كأس الأمم الإفريقية.</p>

<p>كان ذلك اليوم مجرد بداية، وكانت "الثورة مستمرة". توالت الأحداث كما تعرفون جميعًا، واستمر الشعب يصنع التاريخ وينزل بأعداد مهولة في <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19032014&amp;id=42379c7e-c1c1-4889-9008-5050b8f33b33">استفتاء</a> تعديل الدستور. ولا أخفيكم سرًا أنا لا أعلم ما أهمية ذلك الاستفتاء حتى الآن، ولكن كل ما عرفته وقتها أن "الصناديق قالت للدين نعم".</p>

<p>في تلك الفترة بدأنا نميل لأشخاص وأفكار معينة، بدأنا نتابع هذا الشاعر، ونقرأ لذلك الكاتب، ونسمع لذاك السياسي، إلا أننا لم نكن متجمدين حول أفكار معينة. كان من المعتاد أن نعتبر فلانًا بطلًا اليوم ثم يصبح خائنًا غدًا.</p>

<h2>كابوس لم ينته</h2>

<p>كنا أطفالًا في الصف السادس الابتدائي حين نظمنا، بأنفسنا، انتخابات حرة نزيهة من أجل اختيار رائد الفصل، شهدت جولة إعادة حين لم يحصد أحد الأغلبية. أتذكر أننا جعلنا لكل مرشح رمزًا، واخترت لنفسي رمز النسر بالطبع. وصممنا دعايا انتخابية ونشرناها على فيسبوك.</p>

<p>ثم كنا في الصف الأول الإعدادي ترتفع أصواتنا في الفصل بالجدال حول الأحزاب السياسية آنذاك ويكاد يصل الأمر للشجار. أو حين يستشيط المعلم غضبًا ويبدأ بالتهديد والوعيد ويلوح بعصاه، فيرد أحدنا بصوت يملأه الكبر والفخر "الضرب اتمنع في المدارس".</p>

<p>في إحدى المرات كنا نشاهد لقطات من "محاكمة القرن" على التليفزيون، وغفا أبي، وبعد دقائق استيقظ فزعًا يصرخ، وحين هدأ أخبرنا أنه رأى كابوسًا فيه كل هؤلاء يعودون للسلطة ويعود الظلم مرة أخرى.</p>

<p>لم نتخيل أن الواقع سيصبح أسوأ من ذلك الكابوس، وأن هذه التجربة التي عشناها لن تدوم طويلًا حيث انتهت بأحداث <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/6/30/30-%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%88-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%86%D9%83%D9%88%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A">30 يونيو</a> وما تلاها من مجازر تركت أثرًا نفسيًا هائلًا عند الكثيرين من أبناء جيلي.</p>

<p>كانت تلك المرحلة فارقة لي على المستوى الشخصي، شعرت بالغربة تجاه العالم كله، فلم يكن سهلًا أن ترى كل تلك الدماء في عمر الثالثة عشرة ثم تشاهد استمرار الحياة بشكل طبيعي دون أن يكترث أحد.</p>

<p>رغم مرور السنوات، لا تزال الثورة ذكرى خاصة بالنسبة لي ولأبناء جيلي. ربما ترى أن ما نشعر به مجرد نوستالجيا، وأن تأثير الثورة على جيلنا هو مجرد حنين للطفولة. كل هذا صحيح بالتأكيد، لكن لا تنسَ أن العاطفة هي ما يحرك الإنسان.</p>

<p>لقد عشنا معنى الحرية ولو كمتفرجين، وتشكلت ذواتنا حول هذا المعنى. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع. تعلّمنا قيمة رفض الظلم والتصدي له ولو في مواقف بسيطة. كما تعلّمنا كثيرًا من الأخطاء التي شاهدناها تحدث، تعلمنا أنه لا توجد ثوابت. تشجعنا على اكتشاف العالم وأنفسنا وديننا ومعتقداتنا وشخصياتنا.</p>

<p>ربما لا يأبه الكثيرون منا الآن بالثورة وبما حدث، لكن هنالك بيننا من يحفظ أغانيها ويحن بشدة في ذكراها. هناك مَن يرى أبطالها الذين كانوا شبابًا كأبطال الملاحم والروايات.. وكما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="760cf945-2da5-4f82-919d-b714d76924b4" href="https://almanassa.com/stories/4770" title="ست سنوات على الغياب: ما بقي من رضوى عاشور">قالت</a> رضوى عاشور "<em>الحكايات التي تنتهي، لا تنتهي ما دامت قابلة لأن تروى</em>".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a52cbba57ae1c60a8a15835e16761bb553c0977c2287125a8e359fcf71b3e4a3">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769351552156952</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسرة مصطفى النجار تطالب بالتحقيق في ادعاءات "مقتله".. وتحمل الدولة مسؤولية كشف مصيره</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29942</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3275bb18-1f24-4cab-a27c-54204616b2c4.jpg.webp?itok=38JYjowm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت إيمان النجار، شقيقة النائب البرلماني السابق ومؤسس حزب العدل مصطفى النجار، المختفي منذ 2018، النيابة العامة بفتح تحقيق عاجل في التصريحات الأخيرة للإعلامي محمد الباز، التي جزم فيها بـ"مقتل النجار" على الحدود السودانية، مؤكدة أن "هذه الادعاءات تفتقر لأي دليل مادي وتتعارض مع الروايات الرسمية والأمنية السابقة".</p>

<p>وزعم  الباز، قبل يومين، امتلاكه "معلومات مؤكدة" تفيد بـ"مقتل البرلماني النجار على الحدود المصرية السودانية"، مشيرًا إلى أن النجار كان يحاول الهروب من البلاد لتجنب ملاحقته في قضية "إهانة القضاء". </p>

<p>وأوضح الباز، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=tOpbKQ3Vqx8">لقاء تليفزيوني</a>، أن "النجار قُتل على يد عصابات التهريب، بحسب مصدر يثق فيه"، معتبرًا أن طول فترة اختفاء النجار وعدم ظهوره في أي مكان "يدعم صحة هذه الرواية".</p>

<p>وفي المقابل، ردت إيمان النجار ، في <a href="https://www.facebook.com/eman.alnagar/posts/pfbid0oU8xM6MLkvWexJMqYbhobM67Cdi8J8PvdaHXpHVbfS4XCispPCKLXp6Khdps1fh4l">بوست</a> على حسابها بفيسبوك، على ما وصفته بـ"حكاوي" الباز، مشيرة إلى أنه "قدم معلومة مقتله كحقيقة مؤكدة"، في الوقت الذي تؤكد فيه كافة الأجهزة الأمنية رسميًا أنها لا تعرف مصير شقيقها.</p>

<p>وتساءلت إيمان النجار عن مصدر معلومات الباز، لافتة إلى أن تصريحاته "تتناقض مع تقارير بثتها قنوات مقربة من النظام وقت اختفاء مصطفى، أفادت حينها بإلقاء القبض عليه في محافظة أسوان".</p>

<p>وطالبت إيمان النجار الدولة والنائب العام بالتحقيق فيما قاله الباز، وإصدار بيان رسمي واضح، وأضافت "نحن لا نبحث عن تطمينات وهمية، بل نبحث عن الحقيقة التي نسعى خلفها منذ 8 سنوات عبر بلاغات رسمية لم يتم الرد عليها".</p>

<p>وتحدث الباز عن النجار، أثناء إشارته لضعف القوى المدنية في أعقاب ثورة 25 يناير، الذي أوصل جماعة الإخوان المسلمين للحكم، على حد قوله، إذ أكد أن "المجلس العسكري قدّم دعمًا ماليًا لحزب العدل الذي أسسه النجار، بهدف خلق توازن بين القوى المدنية والأحزاب الدينية في الانتخابات البرلمانية والرئاسية آنذاك".</p>

<p>ونفت إيمان النجار هذه المزاعم، مؤكدة أن شقيقها ظل حتى لحظة اختفائه "طبيب أسنان يكافح ماديًا كأي شاب مصري"، وأنه كان أول نائب برلماني يقدم إقرار ذمة مالية قبل دخول البرلمان، مطالبة حزب العدل بإصدار بيان يوضح الحقيقة في هذه النقطة.</p>

<p>وعبرت عن الألم النفسي الذي تسببه مثل هذه الروايات المرسلة للأسرة، وقالت "أوقفوا تداول هذه الرواية وارحمونا.. أنتم تضعون علينا عبء تصديق رواية بلا دليل مقنع؛ فلا يوجد تحقيق، ولا جثمان، ولا محضر، ولا أي توثيق رسمي". </p>

<p>وأضافت متسائلة "إيه الخطر على الدولة إنها تطلع وتقول الحقيقة؟ مواطن حاول يهرب واتقتل على الحدود، فين المصلحة في إخفاء ده؟"، مشددة على أنه "إلى أن يتم تحقيق رسمي وإعلان واضح بالأدلة، فإن مصطفى النجار حيّ يُرزق، ومختفٍ قسرياً لدى الدولة، وهي التي تتحمل كامل المسؤولية عن سلامته".</p>

<p>وفي غضون ذلك، أصدر حزب العدل، <a href="https://www.facebook.com/eladlparty/posts/pfbid0TaScQ7LBTmcGUfbsahAn3Dhpc5W6Rdz8YA1yV8YQhWxaufGt8CCyTsDsn16SVH5el">بيانًا</a> للتعليق على تصريحات الباز، قال فيه إن قضية النجار "إنسانية في المقام الأول"، مشدداً على حق أسرته في معرفة الحقيقة كاملة لإنهاء سنوات من الغموض والمعاناة النفسية.</p>

<p>وطالب الحزب الجهات أو المنصات التي تداولت معلومات حول مصيره بالتحلي بالمسؤولية المهنية وكشف مصادرها أو إتاحتها للجهات المعنية للتحقق منها رسمياً، محذرًا من أن نشر معلومات "مصيرية" دون إسناد واضح يفتح الباب أمام الشائعات ويخالف معايير العمل الصحفي.</p>

<p>ومصطفى النجار، كان أحد الوجوه البارزة لثورة يناير، وانقطع التواصل معه في سبتمبر/أيلول 2018، ومنذ ذلك الحين تمتنع السلطات الاعتراف باحتجازه أو إجلاء مصيره، رغم عشرات <a href="https://www.ec-rf.net/%D8%B3%D8%AA-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%8E%D8%25B%5B%E2%80%A6%5D%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B1/">الاستغاثات</a> والبلاغات التي قدمتها أسرته ومنظمات حقوقية دولية ومحلية لكشف مصيره.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="662ee24d-5890-43e1-ba57-1a5cfde133b9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3784" role="article" about="/stories/3784" data-sanitized-id="node-3784" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3784" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3784" data-ph-capture-attribute-link-title='"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"مصطفى النجار فين؟".. بلاغات وتدوين لاستجلاء مصير برلماني سابق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي يناير/كانون الثاني 2020، أصدرت محكمة القضاء الإداري، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26012020&amp;id=cf95ec7f-1e73-476a-b2da-b6077a9cb5cf">حكمًا</a> ألزمت فيه وزارة الداخلية بالإرشاد عن مكان تواجد النجار، دون أن يعني ذلك أنه محتجزًا بالضرورة، مؤكدة أن ذلك الإرشاد من الواجبات الدستورية على الوزارة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 15:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سراب 25 يناير</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29933</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fc1b828b-55c8-4743-9ca1-c7e6ff490ca9.png.webp?itok=EALAQmwM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/fc1b828b-55c8-4743-9ca1-c7e6ff490ca9.png.webp?itok=EALAQmwM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>هل كانت 25 يناير ثورةً أم انتفاضة؟</p>

<p>هذا سؤال يتعلق بالمستقبل أكثر منه بالماضي.</p>

<p>هل كان الهدفُ تغييرَ نظام الحكم؟ أم إسقاطَ الرئيس حسني مبارك؟ أم قطعَ الطريق فقط على توريث الحكم لنجله جمال؟ أم إثباتَ أن مصر ليست أقلَّ ثوريةً من تونس التي أنجزت ثورتها قبلها بـ11 يومًا؟</p>

<p>هذا النمط من الأسئلة تتعدد الإجابات عنه ربما بعدد الرموز الذين شاركوا في صناعة هذا الحدث التاريخي وساهموا في توجيه مساراته.</p>

<p>للاقتراب من هذه الحقيقة؛ يكفي على سبيل المثال إلقاء نظرة سريعة على<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d159ef2-8be2-44c5-86b8-e2a38b1d32a6" href="https://almanassa.com/topic-files/21874" title="المنصة تنشر مراجعات حمدين صباحي عن ثورة يناير"> المساهمات الخصبة</a> التي نشرتها <strong>المنصة</strong> في المناسبة ذاتها على مدار عامين سابقين بمشاركة بعض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e636ba9e-5a3d-47d0-92f7-aeb42ae0ed22" href="https://almanassa.com/author/11572" title="زياد العليمي">رموز 25 يناير</a> ومحللين و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84e3fa15-baf3-4ffc-99f9-c3d309976cd8" href="https://almanassa.com/author/389" title="جيهان شعبان">نشطاء</a>، وربما أيضًا على تلك التي قد تُنشر هذا العام. جدير بالذكر أن مديري صفحة "كلنا خالد سعيد" التي بادرت بالدعوة لـ25 يناير اختلفوا لاحقًا حول حقيقة الهدف الذي كان يتوخاه نداؤهم "التاريخي".</p>

<p>يمتد الافتراق في التفسير، وفي تعريف الهدف بين دوائر رموز الحدث وبين دوائر بعض محلليه، إلى الافتراق الحاد أيضًا في تحديد طبيعة من لعبوا الدور الحاسم في صنعه ووضعوا بصمتهم على مساره ومآلاته: هل هم النخب السياسية، أيًا كانت انتماءاتها الأيديولوجية، أم جموع المجهولين من عموم المصريين في مدن مصر التي ساهمت في الحدث ميدانيًا ودفعت ثمنًا غاليًا بالدم والعيون؟</p>

<p>تبقى حقيقة مؤكدة، وهي أن النداء من أجل الخروج للتظاهر يوم 25 يناير 2011 كان مجرد دعوة لـ"يوم الغضب" للاحتجاج، ولم يكن دعوة لإسقاط حسني مبارك أو لتغيير نظام الحكم أو للثورة. لكن عدّة عوامل تضافرت لتصعد بالحدث إلى نطاق لم يدر بخلد الداعين له، ولا بأذهان أبرز الوجوه التي تصدّرت موجات الغضب التي تواصلت 17 يومًا إضافية.</p>

<p>من هذه العوامل: تعدد أسباب الغضب ذاته، واستطالة عمر بعضها لسنوات وبعضها الآخر لعدة عقود، واليأس من الإصلاح، خاصة بعد مهزلة الانتخابات البرلمانية عام 2010 (بصرف النظر عن أنها كانت أقل هزلية بكثير من انتخابات 2025)، وحافز النموذج التونسي الذي تطور خلال 4 أسابيع فقط من إشعال بائع متجول النار في نفسه يأسًا واحتجاجًا إلى اضطرار الرئيس السابق زين العابدين بن علي للتنازل عن الحكم ومغادرة البلاد.</p>

<p>في مصر أيضًا توافرت عدة عوامل يمكنها أن تحول يوم الغضب إلى تغيير جوهري في طبيعة نظام الحكم، شبيهة بتونس أو تتجاوزها، لكن الاختلاف الكبير بين طبيعة المؤسسة العسكرية في كلا البلدين، والاختلاف الكيفي بين موقفيهما من مسألة التغيير، لعبا دورًا حيويًا في افتراق المسارين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5f267ab2-ae4c-4089-b161-6c7cb631b65d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5f267ab2-ae4c-4089-b161-6c7cb631b65d.jpg.webp?itok=fL9lYXJV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أرشيف موقع أصوات مصرية</aside></div>
<figcaption>الدكتور سعد الدين إبراهيم (3 ديسمبر 1938 - 29 سبتمبر 2023) أستاذ علم الاجتماع السياسي ومؤسس مركز ابن خلدون للدراسات الإنمائية يعد من أقوى الدعاة إلى الديمقراطية في العالم العربي</figcaption></figure><p>لا شك أن ازياد الشكوك حول توريث مبارك الحكم لنجله "المدني"، اقتداءً بتوريث الرئيس السوري الراحل حافظ الأسد الحكم لابنه الطبيب بشار، كان عاملًا إضافيًا حيويًا. فتراكمت انتقادات إعلامية حادة، بل ملتهبة ومتواصلة، في عدة صحف مصرية خلال عام 2010 لهذا السيناريو المحتمل، حظي أصحابها بحماية ضمنية -على الأرجح من المؤسسة العسكرية المعروفة بمعارضتها لهذا السيناريو- من التحرش الأمني والقضائي، بينما أدي مجرد تلميح أكاديمي مصري (راحل) لهذا السيناريو قبل عدة سنوات، إلى دفعه <a href="https://www.albayan.ae/last-page/2002-07-30-1.1335512">ثمنًا باهظًا</a> من حريته وصحته النفسية والجسدية، بالرغم من ضغوط الإدارة الأمريكية والمجتمع الدولي للإفراج عنه كسجين رأي، والمطالبة بوقف التحرش القضائي به باتهامات مختلفة.</p>

<h2>سقف 25 يناير السياسي</h2>

<p>كان من المنطقي أن ينعكس عدم التوافق على الهدف من "يوم الغضب" في عدم التوافق على البرنامج/البرامج السياسية لقوى 25 يناير. فهذه القوى هي أحزاب شرعية وشبه شرعية، وجماعات شبابية واحتجاجية وأفراد نشطون في المجال السياسي والثقافي والنقابي والحقوقي، وشخصيات مرموقة ذات صيت مصري وربما عربي وعالمي. لم يمنحهم النداء المباغت للغضب وقتًا كافيًا لإعداد أنفسهم وأذهانهم بأكثر من الاستعداد ليوم أو أكثر من الصدام والمساهمة في تحريك عجلة التاريخ للأمام.</p>

<p>رغم التباين الأيديولوجي الحاد بين بعض أطراف حدث 25 يناير، الذي ضم إسلاميين إلى جانب ماركسيين، فإنه من المدهش أن المحاور العامة لمطالبهم تقاطعت تلقائيًا عند السقف السياسي لنظام 23 يوليو -الذي تخيل بعض المحللين أنهم يتطلعون للإطاحة به- مع إدخال بعض التحسينات عليه دون السعي لتغيير جوهره.</p>

<p>أبرز التحسينات المرغوبة في المجال السياسي كانت تتعلق بمزيد من الحرية وإصلاح الأجهزة الأمنية. أما في المجال الاقتصادي والاجتماعي فكانت تتمحور حول العودة للطبعة الناصرية من نظام 23 يوليو، وذلك بتقييد خصخصة القطاع العام وتحسين الأحوال المعيشية للفئات الفقيرة. هذا لا يعني أن الناصريين -أو أي جماعات أيديولوجية أخري- كان لهم تأثير نوعي في إرساء هذا السقف السياسي. بالطبع؛ كان حراك 25 يناير يضم أيضًا أفرادًا ومجموعات محدودة العدد لها توجهات أيديولوجية تتجاوز يسارًا ويمينًا سقف 23 يوليو، خاصة فيما يتعلق بطبيعة النظام السياسي والاقتصادي ومنظور إدارة العلاقات مع العالم. غير أن هذه التوجهات كانت هامشية التأثير على الاتجاه العام.</p>

<blockquote>
<p>صارت السجون منذ العهد الناصري أداة تحويل ضميري للسياسيين</p>
</blockquote>

<p>من ناحية أخري، كان "برنامج" حراك 25 يناير ديناميكيًا، يتطور عبر الأيام متأثرًا بعاملين رئيسيين؛ أحدهما هو الميول السياسية والأيديولوجية لأبرز رموز "الميدان" والتنظيمات المشاركة، ثانيهما عامل توافقي، وهو تطورات الصراع الميداني (خاصة بعد الصدامين الكبيرين مع القوى الأمنية في 28 يناير و2 فبراير)، والتطورات السياسية، بما في ذلك ردود فعل رئيس الجمهورية وتفاعلات المجتمع الدولي.</p>

<p>أيضًا كان الحوار السياسي مع الوسطاء والصراع الميداني محكومين بسقف 23 يوليو. فقد كان الخصم هو رئيس الدولة المشكوك في عزمه توريث الحكم لنجله "المدني"، بينما "الوسيط" هو المؤسسة العسكرية الحارسة لنظام الحكم الذي أسسته في أعقاب انقلاب 23 يوليو 1952، والذي حصر من تعاقبوا على الحكم منذ ذلك اليوم في أبناء هذه المؤسسة، بمن في ذلك من تولوا المواقع العليا في القطاع العام ووزارات ومؤسسات مدنية وأجهزة أمنية.</p>

<p>ميدانيًا، كانت 23 يوليو أيضًا حائط الصد الأمني، حيث كان الصدام الدامي يجري في القاهرة وعدّة مدن مصرية في 25 يناير مع شرطة أعاد نظام يوليو هيكلتها وتسييسها منذ أيامه الأولى، لتتحول من مؤسسة مهنية إلي حامٍ لنظام الحكم، مع الاستعانة بمشورة السفارتين البريطانية والأمريكية في القاهرة، وجلب خبراء ألمان لهذا الغرض، كانوا قد تمرسوا في تأسيس وإدارة توحش أجهزة أدولف هتلر الأمنية خلال العقدين السابقين لهزيمة الحكم النازي. لاحقًا، صارت تأدية واجب "الخدمة الوطنية" في الجيش لقطاعات عريضة من الشباب غير المتعلم في مصر تجري ضمن قوات الأمن المركزي -التابعة لوزارة الداخلية- والمسؤولة عن حماية نظام حكم 23 يوليو، لا الوطن.</p>

<p>قوات الأمن المركزي بالنسبة لدولة يوليو هي خط الدفاع الميداني، في حال فشل السجون ومراكز التعذيب في إعادة تأهيل الفاعلين السياسيين والثقافيين والنقابيين، بإقناعهم بتبني الخطاب السياسي والأيديولوجي لنظام يوليو، أو في إلزامهم بالتوقف عن تحريض المصريين على المساهمة في تغيير سلبيات واقعهم السياسي أو الاقتصادي أو الاجتماعي أو الثقافي.</p>

<p>وفقًا لشهادة المناضل الشيوعي سعد زهران، فإنه ورفاق كفاحه في خمسينيات القرن الماضي كانوا مصابين بالذهول إثر تعرضهم لساعات طويلة يوميًا من <a href="https://www.madamasr.com/2024/03/26/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D8%A7-%D8%B1%D8%A2%D9%87-%D8%B3%D8%B9%D8%AF-%D8%B2%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9/">التعذيب الوحشي</a>، أدت لوفاة/مقتل بعضهم، دون أن يُطلب منهم الاعتراف بشيء، في الوقت الذي كان هو وزملاؤه يعتبرون أنفسهم حلفاء لجمال عبد الناصر.</p>

<p>لكن المشكلة أن ناصر لم يكن يومًا يفتش بين المصريين عن حلفاء. إنه لا يطلب أقل من التبعية، سواء من محمد نجيب رئيس مجلس قيادة ثورة 23 يوليو الذي أطاح به لاحقًا وسجنه، أو من باقي زملائه أعضاء المجلس الذين تنحوا على التوالي دون ضجيج، أو من بين قيادات التنظيم الواحد المهيمن الذي أسسه: الاتحاد القومي ثم الاتحاد الاشتراكي لاحقًا. وعندما بدأ صديق عمر ناصر وزير الدفاع -غير المؤهل لمنصبه- عبد الحكيم عامر يتطلع لمعادلة مختلفة في العلاقة بينهما؛ دفعت مصر كلها الثمن، وما زالت تدفعه، منذ أبشع هزيمة عسكرية في 5 يونيو 1967.</p>

<h2>محطات على الطريق إلى 25 يناير</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="adbcf7a4-f767-4198-ad62-c3671b13c721" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/tawla.jpg.webp?itok=4ITHtuQ6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع عبد الناصر التابع لمكتبة الإسكندرية</aside></div>
<figcaption>عبد الناصر وعبد الحكيم عامر يلعبان الطاولة</figcaption></figure><p>توصف السجون في الأدبيات القانونية في العالم بأنها بمثابة مراكز تأهيل للأشخاص المعاقبين لإعدادهم لإعادة انخراطهم في مجتمعهم بعد إنهاء عقوبتهم. لكنها صارت منذ العهد الناصري أداة تحويل ضميري للسياسيين، باستخدام وسائل غير قانونية وأساليب لا إنسانية بشكل منهجي مع المختلفين سياسيًا أو عقائديًا مع العهد الجديد، بما يستهدف دفعهم لاختيار الاعتزال السياسي والامتناع عن أي نشاط مجتمعي، بل ومغادرة مصر إن تمكنوا؛ سعد زهران مثالًا.</p>

<p>كما تهدف السجون إلى تغيير توجهاتهم والالتحاق بأجهزة العهد السياسية أو الإعلامية أو الثقافية التي تسهر، ضمن مهام أخرى، على تأطير المجتمع كقطيع له وجهة سياسية وحيدة، تُملى عليه ولا تناقش، تجاه القضايا الداخلية اليومية، وتجاه الدول العربية وغير العربية التي يصنفها رأس نظام الحكم وأجهزته باعتبارهم دولًا عدوةً أو صديقة. أحد هذه الأجهزة يمنحها جورج أورويل في روايته الأيقونية <a href="https://www.goodreads.com/book/show/223781648">1984 </a>عن النظم الشمولية اسم "وزارة الحب". أما الهدف الأسمى فهو أن يؤمن القطيع بأن 2+2=5.</p>

<p>في ذلك النظام الشمولي تسمي الرواية عملية تحويل ضمير ضحية عن طريق التعذيب "علاجًا" له. يقول القائم على وزارة الحب: <em>"إننا نحول معتقده ونأسر عقله الداخلي، ونحن نعيد تشكيله. نحن نحرق كل الشر الذي في داخله والوهم؛ نحن نجتذبه إلى صفنا، ليس في المظهر بل في الحقيقة، في قلبه وروحه.. إننا لا ندع أحدًا نحضره هنا يفلت من أيدينا دون أن يُشفى.. نحن نجعل من جريمة الفكر أمرًا مستحيلًا حرفيًا.. حيث إن الحرية السياسية والفكرية لم تعد موجودة حتى كمفاهيم". </em></p>

<p>هذا "العلاج" متعدد المستويات هو ذات منطق نظام يوليو، وهو ذات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="935fb1b7-737a-4a74-9f5b-b47a6207661c" href="https://almanassa.com/stories/29217" title="روشتة الديكتاتور لعلاج وتأهيل الكتاب الثائرين">التعبير </a>الذي ردّ به جمال عبد الناصر على سؤال إحسان عبد القدوس الصحفي والأديب المناصر لانقلاب 1952، حين عبّر له عن اندهاشه من اعتقاله في زنزانة انفرادية دون تحقيق أو محاكمة عام 1954، ثم مبادرة ناصر بعد الإفراج عنه بدعوته لمنزله لتناول الغداء عدة مرات معه ودون أن يفسر له سبب الاعتقال أو الدعوات المتكررة للغذاء في بيته؟ بكل "الحب" أجاب ناصر "أنا أحاول علاجك نفسيًا يا إحسان".</p>

<p>لم يكن عبد القدوس حالةً استثنائيةً، فقد أخذ ناصر على عاتقه مهمات "الهداية العلاجية" لشخصيات سياسية أخرى لها وزنها، اصطفاها بالتوازي مع جهود مراكز التعذيب التي لم تتوقف نسبيًا إلا في عهد أنور السادات، ثم استأنفت مهامها "العلاجية" بحمية أكبر بعد اغتياله.  </p>

<p>نشر أورويل روايته عام 1949، أي قبل نشأة نظام ناصر التوتاليتاري، لكن بعد 18 عامًا من نشرها خرج في 9 يونيو 1967 ملايين المصريين المؤمنين بأن 2+2=5 ليتوسلوا باكين إلى رأس النظام الذي قادهم لأكبر هزيمة عسكرية وحضارية في تاريخ بلادهم الحديث، ألّا ينحي قبضته عن مقبض القيادة، وعن رقابهم وعقولهم.</p>

<p>ترى بماذا كان يعلق أورويل لو كان لم يزل حيًا حينذاك؟ يفسر المؤرخ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4b15c2ca-e43d-4544-b762-b048f6af43e3" href="https://almanassa.com/author/9140" title="شريف يونس">شريف يونس</a> هذا المشهد بأنه نتاج "التعبئة"، إنه "نتيجة تحطيم طويل المدى للحياة السياسية... السلطة تُنتج الوعي وتشكله، والسلطة المطلقة هي الأقدر على ذلك".</p>

<p>لا يعني يونس بذلك أن مسيرات رفض التنحي كانت استجابة لتعليمات الاتحاد الاشتراكي، بل كانت استجابةً لنداء داخلي تلقائي في جموع بائسة، سُلب منها على مدار 15 عامًا كل أدواتها في التفكير والتصرف المستقل، عيونها شاخصة في الفراغ في انتظار دائم لإشارة "الأخ الكبير"، بتعبير أورويل، فالولاء المطلق يعني انعدام الوعي.</p>

<blockquote>
<p>كانت جماعة الإخوان المسلمين آخر من التحق بالميدان وأول من كسر التوافق العام</p>
</blockquote>

<p>يثير مشهد 9 يونيو سؤالًا مشروعًا حول مشهد 25 يناير؛ إلى أي حد تجاوز وعي وضمائر المصريين في فجر 25 يناير رواسخ هذه "التعبئة" التي تجذرت في عقولهم خلال 6 عقود، خاصة مع استمرار "التحطيم طويل المدى للحياة السياسية" ومقاومة النخب الثقافية والسياسية لمراجعات بادر بها مفكرون وأدباء مرموقون لسياسات وممارسات وأخلاقيات العهد الناصري/"الأخ الكبير"؟ هل يكفي نبذ حراك 25 يناير لحسني مبارك للتدليل على تجاوز المصريين لرواسخ التلاعب المنهجي بعقولهم وتدجينها على مدار 6 عقود متواصلة؟ هل يكفي مجرد تعاقب الزمان والأجيال وحكام آخرين لهم بصمات مختلفة لتتآكل جذور هذه "التعبئة" وتتلاشى، رغم أن هؤلاء الحكام الآخرين يستندون بصيغ مختلفة لمؤسسات حارسة لم يتغير جوهرها، وخطاب سياسي واعلامي وتعليمي وديني لم يتبدل جوهره؟</p>

<h2>ما بعد 25 يناير</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6303b0aa-b2da-48b3-a34c-f1e47bf4225f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/25jan.png.webp?itok=EHMuxZ4O" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال - المنصة</aside></div>
<figcaption>ثورة 25 يناير</figcaption></figure><p>كانت 25 يناير مثلثًا سياسيًا فريدًا من نوعه في تاريخ مصر الحديث؛ قوى سياسية مدنية محرومة لعدة عقود من ممارسة النشاط السياسي الحر تخوض صراعًا سلميًا ميدانيًا مدفوع الثمن بالدم والعيون تحت السقف السياسي لـ23 يوليو. يتصدى لها ميدانيًا بالذخيرة الحية قوات أمنية مهمتها حماية آخر طبعة من نظام 23 يوليو. بينما يقوم بدور الوسيط المؤسسة المنشئة والحارسة تاريخيًا لنظام يوليو.</p>

<p>كان حصاد هذا المشهد متوقعًا ما لم تحدث مفاجآت كبرى غير متوقعة. في جانب، كان يتمركز طرفان متمرسان بالسياسة العملية ويحظيان بالشرعية القانونية والدستورية، ويتمتعان بانضباطية تلقائية. وعلى الجانب الآخر كانت تقف جبهة تضم اتجاهات سياسية مختلفة وأيدولوجيات متصادمة، لم يُتح لها التصحير السياسي المتواصل لعقود مجالًا لحوار جدّي، ولا يؤطر هذه القوى مجلس تنسيقي معلن ولا برنامج حد أدنى موحد. </p>

<p>لا يقل أهمية؛ أنه في هذا المشهد وتحت سقفه السياسي، احتلت قيمة الحرية موقعًا متدنيًا نسبيًا في سلم القيم المشتركة لأطراف 25 يناير، مع استعداد خجول للتضحية بها مقابل مكاسب وهمية أو قصيرة المدى، أو قصيرة النظر بمعنى أصح، أو لصالح قيم أخرى، أو أولويات تنظيم بعينه على حساب المصالح العامة لعموم المصريين، أو في سبيل الانتصار المؤقت لتصور أيديولوجي ما.</p>

<blockquote>
<p>صمتت أطراف رئيسية على الهجمة الأمنية على المنظمات الحقوقية التي بدأت في نوفمبر 2011 وما زالت متواصلة بل وباركها بعض رموز يناير</p>
</blockquote>

<p>عامل التدني النسبي لمكانة قيمة الحرية في سلم قيم وأولويات قوى 25 يناير لا ينحصر تأثيره فيما حدث 25 يناير، بل سيلعب، للأسف، دورًا مؤثرًا في تحديد مسار التطورات التالية منذ يوم تنحي مبارك في 11 فبراير وخلال 15 عامًا متوالية، بما في ذلك خسارة كل المعارك السياسية الكبرى التالية.</p>

<p>كانت جماعة الإخوان المسلمين آخر من التحق "بالميدان"، وأول من كسر التوافق العام ولبّى دعوة اللواء عمر سليمان نائب رئيس الجمهورية للحوار قبل تنحي الرئيس. لكن المساومات لم تنحصر بالجماعة. فقد صمتت أطراف رئيسية متعددة في حراك 25 يناير على الهجمة الأمنية القضائية المسيسة على المنظمات الحقوقية (بدأت في نوفمبر 2011 وما زالت متواصلة)، بل وباركها بعض رموز يناير.</p>

<p>وفي العام التالي أصدر رئيس الجمهورية المنتخب المدعوم من قوى يناير <a href="https://manshurat.org/node/4262">إعلانًا دستوريًا </a>ذا طبيعة ديكتاتورية، ثم بارك <a href="https://www.aljarida.com/articles/1462057923355024700">مذبحة </a>أشرف عليها وزير الداخلية. متعللةً بمثل هذه الممارسات السلبية من جانب جماعة الإخوان المسلمين؛ قررت أغلبية الأطراف المدنية والعلمانية التحالف مع المؤسسة العسكرية والأجهزة الأمنية للإطاحة بالرئيس المدني، ثم انزلقت للتواطؤ على أكبر مذبحة في التاريخ في يوم واحد "مذبحة رابعة العدوية"، وعلى عدم التعامل مع عشرات ألوف المسجونين الإسلاميين باعتبارهم سجناء رأي.</p>

<p>لاحقًا، خنق نظام الحكم الجديد هذه الأطراف العلمانية المدنية سياسيًا، وهمّشها كليًا، رغم وجود سجلات لعشرات الأحزاب على الورق. بينما تتعاقب بالتوازي أنماط أخرى من "العلاج" التأهيلي الجماعي على نهج "الأخ الكبير" المؤسس، مثل جلسات ما يسمى "الحوار الوطني" وموالد "الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان"، بالتوازي مع جلسات العلاج "الخشن" المتواصلة 13 عامًا لعشرات الألوف من سجناء الرأي إسلاميين وعلمانيين، بمباركة نسخة منقحة من "وزارات الحب" أو ما يسمى "المجلس القومي لحقوق الإنسان" ولجان "حقوق الإنسان" في عدة وزارات.</p>

<p>تأمُّل مواقف بعض أبرز رموز يناير، علمانيين وإسلاميين، من أبرز أحداث العالم اليوم، لا يقود للأسف لاستنتاج مختلف: قيمة الحرية في أدنى السلم. حرية الشعوب وتطلعاتها للتقدم الاقتصادي والاجتماعي والروحي لا يُنظر إليها إلا من ثقب موقع بعض دول الغرب و/أو إسرائيل من هذه التطلعات، حتى لو ارتكب الحكام جرائم إبادة بحق شعوبهم، مثل بشار الأسد ومن قبله صدام حسين، أو كانوا نُظم حكم فاشية أكثر شراسة من الحاكم الذي أطاح به المصريون في 25 يناير، مثل إيران.</p>

<p>بكلمات أورويل؛ إنها "الوطنية البدائية" التي تملأ فراغ التصحر السياسي والفكري.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2344554a-2c56-4676-bef2-0ddbb1e03779" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/53552085999_b968a48287_b.jpeg.webp?itok=ptoSIlUE" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: CGT SOV del Sur de Madrid CGT، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهرون في مدريد يدعون إلى وقف الإبادة في فلسطين خلال فعاليات تضامنية شهدتها مدن إسبانية عدة في 25 فبراير 2024</figcaption></figure><p>في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b37d817e-9b5e-45a1-bce8-f40864705b7a" href="https://almanassa.com/news/14052" title="من أثينا إلى واشنطن.. مظاهرات عالمية لدعم غزة ">عرض أسبوعي</a> متواصل خلال العامين الماضيين، برهنت أغلبية شعوب دول الشمال العالمي من السويد شمالًا إلى أستراليا جنوبًا، بالتعارض مع مواقف بعض حكوماتهم، على الأولوية الحاسمة لموقع قيمة الحرية لديها، وذلك من خلال التعبير بمشاركة ملايين، بينهم شخصيات يهودية مرموقة، على تضامنها مع الشعب الفلسطيني. مثلما سبق أن جسّدت تلك الشعوب تضامنها مع الشعب الأوكراني، وقبل ذلك مع الشعب الفيتنامي والعراقي والسوري، ولاحقًا مع الشعب السوداني والإيراني. بينما عجز المصريون (حتى) عن التعبير الرمزي عن تضامنهم مع الفلسطينيين، رغم أن قطاعًا عريضًا من الناشطين المصريين ينظر إلى القضية الفلسطينية باعتبارها المسألة المركزية للمصريين.</p>

<p>قد يُمكن تفسير هذا العجز بأن الحرية لم ترتق بعد لتكون المسألة المركزية الأولى في كفاح المصريين. </p>

<p>أخيرًا؛ لقد كان حراك 25 يناير حدثًا هائلًا في سياق عملية تاريخية متواصلة ستؤدي يومًا إلى "فطام" المصريين من نظام سياسي استبدادي، استباحهم لسبعة عقود، جردهم خلالها مما تمتلكه شعوب أخرى في الشمال والجنوب، من قدرات وأدوات التفكير المستقل والعمل الجماعي والفردي وحرية تنظيم حياتهم، بالتالي حال دون ارتقاء دولتهم لموقعها اللائق في مراتب النمو الاقتصادي والإنساني التي ترشحها لها مواردها الطبيعية والبشرية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3daad8bc-03d6-4c90-8081-5552f71791f4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15875" role="article" about="/topic-files/15875" data-sanitized-id="node-15875" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/15875" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تلك الأحداث التي لا يجب ذكر اسمها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>صحيح أن المصريين يعانون اليوم من انتكاسة في نظامهم السياسي والاقتصادي، انزلقت بهم إلى وضع أكثر استبدادًا وأقل حريةً وأكثر فقرًا وأكثر انحطاطًا ثقافيًا وتعليميًا مما كانوا عليه منذ 15 عامًا، لكن كفاح الشعوب لا يسير دائمًا في خط مستقيم أو صاعد، رغم فداحة التضحيات. </p>

<p>الخطوة التي لا غنى عنها لتقصير الطريق وتقليل المعاناة والتضحيات هي استخلاص الدروس بشكل سليم. ذلك هو أيضًا أقل تعويض لشهداء 25 يناير، وبمثابة اعتراف رمزي بقيمة تضحياتهم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e55aac1a11ddf2c8725d4d86bb604719bf05e7163b0495d32f9e3d7260fe0fc3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة</title>
			<link>https://almanassa.com/topic-files/29873</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1ec991a7-bc18-4a01-878b-bb7edb2691af.png.webp?itok=Ivlbni7L" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1ec991a7-bc18-4a01-878b-bb7edb2691af.png.webp?itok=Ivlbni7L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717810</guid>
		</item>
		<item>
			<title>25 يناير.. يومٌ يحبنا ونحبه</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29892</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e731aceb-4e00-4902-9f6e-5ccbdf3bca0f.png.webp?itok=30I4khIY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e731aceb-4e00-4902-9f6e-5ccbdf3bca0f.png.webp?itok=30I4khIY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<h3>ديسمبر 2010</h3>

<p>أسعد يوم في حياتي.</p>

<p>يهتف الرجل التونسي "<a href="https://www.youtube.com/shorts/lOjku5kKIMQ">بن علي هرب</a>"، وأصرخ وأنا أكرر وراءه أمام التليفزيون: <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1363048580378276">لقد هرمنا</a>.</p>

<p>يومها كنتُ بمصر الجديدة. المطر يغرق الشوارع والسيارات متعطلة بسبب برك المياه أمام الكلية الحربية.</p>

<p>أجري متجاوزًا تجمعات المياه وأنا أرددُ بسعادة "بكره مبارك يهرب"، فهمت منذ اللحظة الأولى أن عروش الحكام العرب ستنهار كالدومينو كما حصل في أوروبا الشرقية.</p>

<p>كنتُ ذكيًا. القراءة تتيحُ لك المعرفة والله.</p>

<p>رسمتُ عالمًا كاملًا في خيالي، قلتُ لنفسي سنطيح بمبارك وخلال عشرين سنة لن يضرب ضابطٌ سائقَ ميكروباص على قفاه ولن تملأ القمامة شوارعنا.</p>

<p>تأملتُ السيارات العالقة في الطريق، لن تكون هناك مثلها بعد الآن بسبب دولة فاشلة تهمل مصارف الأمطار. ستنهار الجمهوريات العربية المستبدة. وبعد عدة سنوات سيتشكل تحالف ديمقراطيات عربية من قادة منتخبين كالاتحاد الأوروبي.</p>

<p>كنتُ غبيًا، من قال إن القراءة وحدها تتيح لك المعرفة؟</p>

<h3>2010</h3>

<p>أفكار مراهقة عن عالم مثالي يتحقق بالضربة القاضية؟</p>

<p>صحيح، لكن ما المشكلة؟</p>

<p>كنتُ شابًا عشرينيًا، قل لي سببًا كي لا يحلم شاب عشريني.</p>

<h3>2011</h3>

<p>نزلتُ يوم 25 يناير ومعي حماسي وأفكار ساذجة تليق بشاب متحمس مدونته اسمها "حصلح الكون". رجعت بعد 18 يومًا وقد صليتُ الجنازة خمس مرات في ميدان التحرير.</p>

<p>نهار 25 يناير كنت أسيرُ في شوارع وسط البلد بحثًا عن ثورة، (ثورة؟)، لم أكن أبحث عن مظاهرات، كنت أبحث عن هدف محدد: ثورة، عن شيء أنا نفسي لا أعرفه.</p>

<p>كصحفي في جريدة الدستور كنت أعرف المتظاهرين، عادة أصافحهم واحدًا واحدًا، كلهم صحفيون ومدونون ونشطاء أعرفهم.</p>

<p>اتَّصل بي تليفونيًا الصديق الصحفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bcc17b93-33b7-4a80-a1f3-132dd8479639" href="https://almanassa.com/author/4818" title="عمرو بدر">عمرو بدر</a>، يخبرني أنه بلغه أن المحامين يتظاهرون أمام نقابتهم، يسمعني جاري في المترو فيقسم لي أن هذا شعب جبان، لن يثور أو يتغير أبدًا.</p>

<p>أجدهم، مظاهرة تسير على كورنيش النيل عند ماسبيرو، ترفع أعلامًا لحزب الوفد، (الوفد؟)، وزعها أحدهم، أعداد هائلة، ووجوه لا أعرفها.</p>

<p>من هؤلاء؟</p>

<h3>2011</h3>

<p>تنقسم المظاهرة؛ مجموعة تذهب إلى دار القضاء وأخرى إلى دوران شبرا، ثم نتجمع في التحرير. أعداد ضخمة لكنها تقل مع الوقت، بعد الحادية عشرة مساء بدقائق أسمع دوي أول قنبلة مسيلة للدموع.</p>

<p>أندفع باتجاه القنابل في مشهد سريالي، متجاهلًا الجموع التي تجري، أصرخ "إثبت.. إثبت"، كان لدي تصور طفولي أننا سنبيت في الميدان حتى يرحل مبارك إلى السعودية كما فعل بن علي. يميل شاب أسمر نحوي وهو يغطي وجهه بمنديل ليقلل من أثر الغاز.</p>

<p>ويسألني ببساطة "نثبت ليه؟ بيضربونا.. ما نجري".</p>

<p>عاندت، أهتف بحماس يسقط يسقط حسني مبارك، أكررها خمس مرات وحيدًا، أكتشف بعد لحظات أنني غير قادر على الاحتمال (مفاجأة؟). أتراجع.</p>

<p>يراني الشاب الأسمر ثانية فيربت على كتفي بشفقة ناعيًا الغباء.</p>

<p>ننسل من الميدان عبر أرض خلاء ترابية أصبحت فيما بعد جراج فندق نايل ريتز. أكثر من عشر دقائق متواصلة نشم الغازات المسيلة للدموع. أنهار على الرصيف، وحولي يتهاوى شباب جامعيون على الكورنيش من أثر الاختناق. لا أسمع سوى سباب، ووسط الدخان أرى شابًا يهز صديقه من كتفيه وهو يستحثه على الرحيل:
"حيقتولنا هنا، حيقتولنا، ومش حيكون لنا ديّة، طيب نمشي ونرجع بكره".</p>

<p>"مش ماشي، مش ماشي".</p>

<h3>2011</h3>

<p>يلقي الغاضبون مما حدث في الميدان الحجارة على سيارة شرطة تمر تحت كوبري 6 أكتوبر، أقول لصديقي أحمد رجب الصحفي بالمصري اليوم بينما نتابعهم بأعيننا إنه من غير اللائق إلقاء الحجارة، سيقال إننا مثيرو شغب.</p>

<p>"كده كده حيقولوا".</p>

<p>شكرًا صديقي، والله برنس.</p>

<h3>2011</h3>

<p>يوم 28 يناير كنت أعمل بموقع عربي، وأقبض منه بالدولار عقبال عندكم، قدمت طلب إجازة ورُفض، تغيبت فرفدوني.</p>

<p>شاب وطني؟ أبدًا.</p>

<p>كنت شابًا عاديًّا جدًا، فريق العمل فعل الشيء نفسه، كلنا قدمنا على إجازة، وحين رُفضت، نزلنا الشوارع.</p>

<p>فُصلنا جميعًا. مديرنا اللبناني استعان بفريق آخر من خارج القاهرة، قعدت بعدها شهرين في البيت متفرغًا للعزيزة مصر.</p>

<h3>2016</h3>

<p>الأحلام التي وُلدت في التحرير ماتت في إشارة مرور مدينة نصر.</p>

<p>فشلنا، فتصورت أنني فشلت، حلمي عن دولة متقدمة حرة تبخر، تكثف في ميدان التحرير ثم أمطر مجموعة كباري، وكان الله بالسر عليم.</p>

<p>أبدو مهمومًا دومًا. مال نحوي مَن التقيته حينما كان توجيه لفظ "قواد" لسياسي سبابًا وليس صفةً. ثم التقيته ثانية الآن فقال لي، "قلت لك مش حتتصلح عمرها، هنا لا حيكون فيه حرية ولا بلد نضيفة أبدًا. عمركم راح على الفاضي".</p>

<p>طيب يا سيدي، شكرًا ع المعلومة.</p>

<h3>2026</h3>

<p>سعيد بالذكرى، راضٍ عن كل لحظة.</p>

<p>لم أعشْ في حياتي سعادةً صافيةً كهذا اليوم، أبتسم كلما استرجعت شعوري يومها.</p>

<p>حياتي تغيّرت من بعد 25 يناير، أعدتُ التفكير في كل شيء.</p>

<p>بعد 15 عامًا لم أعد أنتظر أن أسير في الشوارع بحثًا عن ثورة تبدّل كل شيء في يوم، لكن ما زال يدهشني الظلم. ما زلت أُعجب بقيم الشجاعة والكرامة. ما زلت أعلم أن من لا يحلم بغد أفضل ويتصور أنه ليس في الإمكان أفضل مما كان يموت مكانه.</p>

<p>هل نُحاسب على المآلات؟ لا أعرف، لكني ما زلت أحلم ببلد شوارعه نظيفة، فيه التعليم والصحة أولوية. بلد فيه اهتمام بالبحث العلمي بدلًا من أن نكون عالة على البشرية.</p>

<p>لم ننجح، لا يهم.</p>

<p>المهم أننا حاولنا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-949007a328b97954a93d4296dd045ba2d2c29cf83dc9fac5d2cfd562c63e68f6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 16:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769346144717809</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29929</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/90228bf0-93a0-47ad-ba7b-5683b4adc98e.png.webp?itok=soMex_IK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/90228bf0-93a0-47ad-ba7b-5683b4adc98e.png.webp?itok=soMex_IK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/ZCU_JDx1I0w?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشهد الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ ٧٤ لعيد الشرطة المصرية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p data-sanitized-class="footnote">نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026</p>

<p>قبل ما تديني الاستراحة من فضلك، هات الصورة الأخيرة.. اللي هو العرض اللي كان موجود ده، قبل ما نمشي.. تقدر؟ اتفضل.</p>

<p>أنا بس آآ.. عايز أقول تعليق على اللي إنتو بتشوفوه.. إوعى حد من اللي بيتفرج على الصورة دي، يفرق ما بين الناس دي، اللي هي كلها أبناء وبنات شعبنا، إحنا مش جايبين ناس آآ.. من خارج مصر، دول ولادنا، ودول بناتنا، ولاد مصر، لا هم مليشيات، ولا هي جماعات خارج القانون. دي مؤسسة من مؤسسات الدولة، واللي موجودين فيها دول، دول أبناء وبنات مصر، من شعبنا. (تصفيق)</p>

<p>مش موجودين في المكان ده عشان حاجة غير على أمن مصر، وأنا بقول الكلام ده دوقتي لأن ممكن يعني حد يحاول آآ يعني.. يعني.. يسيء، يقول لك شوف، لأ.. آه شوف.. إحنا بنعمل ده مش عشان نحمي نظام، إحنا بنعم لده عشان نحمي دولة بشعبها، اللي معمول ده... (تصفيق) مش لحماية شخص؛ لحماية شعب، وحماية دولة، بمخاطر وتهديدات شوفناها كلنا خلال السنين اللي فاتت ولسه ما انتهتش.</p>

<p>فأنا بس حبيت أقول يعني الصورة ده تعليقي عليها، دول ولاد أو شباب وشابات من كل بيت في بيت في مصر. الأسرة اللي، أسرة ال.. الشهيد رامي، دي أسرة مصرية، ماما علي وأخواته.. دي بيت من بيوت مصر.</p>

<p>فـ.. مهم جدا إن إحنا نحافظ على الصلة اللي بين ال.. مؤسسات الدولة وبين شعبها. وأنا كنت قلت قبل كدا هاتو شبابنا وهاتو شاباتنا من الجامعات يبقوا منخرطين معانا، ييجوا يعيشوا معانا.</p>

<p>علي بيقول لي أنا عايز أبقى ظابط شرطة.. أهلا وسهلا.. طب إحنا لما نسمع كدا من علي، طب نسيبه لغاية لما ييجي بقى في الثانوية العامة، ولا نبتدي نعمل –تقديرا لأسرته ولوالده الشهيد رامي- نيجي في الأجازة الصيفية نقول له طب تعالى بقى يا رامي اقعد معانا 10 أيام 15 يوم، نوريك بابا كان بيعمل إيه.</p>

<blockquote>
<p>أنا كنت قلت قبل كدا هاتو شبابنا وهاتو شاباتنا من الجامعات يبقوا منخرطين معانا</p>
</blockquote>

<p>ولو ال.. البنات آآ اللي انا شوفتهم الجمال دول، نفس الكلام، ده مش عبء على الأكاديمية، الأكاديمية النهار ده الأكاديميات اللي إحنا عاملينها، بالمستويات اللي موجودة جواها، هي الهدف منها إن هي تعمل آآ، يعني عمل طيب، وتضخ دماء طيبة جدا في دماء وشرايين الدولة المصرية.</p>

<p>ففرصة لما يكون آآ ابننا علي واللي زيه، لو رغبوا يعني، لو هم عايزين، يا محمود، لو هم رغبوا، والبنات، نديهم فرصة في الأجازة بعد ما يخلصوا إمتحاناتهم، ييجوا يقعدوا معانا هنا 10 أيام و15 يوم، زي ما يحبوا، أو زي ما إنتو تحبوا، وترتبوا معاهم. يشوفوا الدنيا ويشوفوا بابا كان بيعمل إيه واشتغل إيه، وقد إيه هو كان بيتعب عشان، عشان البلد دي تعيش.</p>

<p>أنا ما.. مش هضيف كتير أكتر من إني أقول إن كل شهيد سقط، يعني، لو كنا إحنا مصدقين إن فيه نهاية، وإن إحنا هنقابل ربنا كلنا، مش هقول إن عزاءنا في رامي و.. أو الشهيد رامي واللي زيه آآ طبعا الأسرة بتتألم، وإحنا والله بنتألم لكل أسرة مصرية قدمت شهيد أو مصاب، وعشان كدا يعني.. بنقول لهم إوعوا تفتكروا إن هو مش عارف التعبير ده، ده ما راحش كدا يعني.. ده ما راحش كدا.. ده مش فطيس.. دي مش حادثة في الطريق.. لأ ده قدم عشان بلد تعيش.</p>

<p>اللي إنتو شايفينه ده واللي إحنا بنتكلم عليهم دول شهدا سقطوا، وهم ما سقطوش والله.. اللي استشهد ما سقطش.. ده اللي استشهد باقي، وإذا كنا إحنا مؤمنين بربنا سبحانه وتعالى ومصدقين الكلام اللي بيتقال: هم أحياء عند ربهم يرزقون.</p>

<p>فـ.. اللي موجود ده والمنظر ده، ده مش عشان غير عشان بلدنا، في ظل التحديات اللي موجودة في كل حتة وإنتو شايفين، وإنتو شايفين من غير ما نجيب كلم يعني عشان مايـ.. ما نسيئش لحد، ده لحماية بلد، شعبها بمقدراته، مش عشان حماية حد، مش لحمايتي والله، والله، والله، مش لحمايتي. شكرا جزيلا. (تصفيق)</p>

<p>...</p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحمد لله رب العالمين.</p>

<p>السادة أعضاء هيئة الشرطة،</p>

<p>السيدات والسادة الكرام،</p>

<p>يطيب لي بمناسبة الذكرى الرابعة والسبعين لعيد الشرطة المصرية أن أتوجه بأسمى آيات التهنئة والتقدير لرجال الشرطة ونسائها البواسل، الذين يقفون دوما في طليعة صفوف الجبهة الداخلية، حراسا للأمن، وسياجا للاستقرار، ودرعا حصينا يحمي أرض مصر الطاهرة، وشعبها الأصيل، من أي خطر أو تهديد.</p>

<p>وفي هذه المناسبة، نجدد العهد والوفاء للشهداء، لشهداء الشرطة الأبرار، الذين جادوا بأرواحهم الطاهرة فداء للوطن، وسطروا بدمائهم الذكية وتضحياتهم الخالدة أروع صفحات البطولة والفداء، وإن كان حق الشهداء أعظم من أن يوفى، فإننا سنظل.. سنظل أوفياء لذكراهم.. لذكراهم.. وممسكين بواجبنا تجاه أسرهم وذويهم الذين يستحقون منا كل الدعم والرعاية والتقدير.</p>

<p>والحقيقة هنا لازم أقف، و.. قبل ما أسيب ال، وأخش على النقطة التانية أمام آآ يعني.. أسر الشهدا والمصابين، إن أنا في كل مرة بنتكلم وبنلتقي بيكم أو بنلتقي بأسر أخرى، قدمت شهداء، لأن الدنيا ما بتقفش، والتضحيات ما بتنتهيش، فـ.. وكلنا لما بنشوف الأسر والأبناء، والبنات اللي هم آآ يعني تركوهم آآ الشهداء، بنجدد الالتزام والعهد معاهم، مش بس آآ من الدولة، حتى من الشعب المصري.</p>

<p> كلنا آآ ممنونين وكلنا مقدرين، كلنا آآ يعني.. لن نستطيع إن إحنا نوفيكم أبدا آآ رد لجميل الشهيد يعني. فـ.. كان لا بد إن أنا قبل ما نخش، أو.. بالمناسبة دي نقول إن إحنا ملتزمين كلنا، مؤسسات الدولة بالكامل، وحتى شعبنا، مش عايزين فقط إن إحنا نذكر بعضنا في هذا الأمر أو في هذا الموضوع فقط في المناسبات المختلفة، ولكن عشان كدا لما قلت إن إحنا لا بد إن إحنا يبقى عندنا أنشطة مختلفة نلتقي فيها بأسر الشهدا والمصابين على مدار العام، زي ما إحنا قلنا كدا في ال.. آآ.. في الأكاديمية هنا أو الأكاديمية هناك في القوات المسلحة، لا بد قوي يكون لينا برامج مع أبناء وأسر الشهدا، عشان.. أولا نفتكر تضحياتهم دائما، وعشان نقول لهم إن إحنا إن إنتو جزء مننا موجودين معانا وما انفصلتوش آآ أبدا عننا يعني.</p>

<p>فـ.. كل التحية وكل التقدير وكل الاحترام وكل الاعتزاز بيكم، اللي موجودن هنا واللي.. موجودين في بيوتهم، اللي ضحوا دلوقتي واللي ضحوا من سنوات مضت.</p>

<p>مش هتكلم على إجراءات إحنا عملناها في حق الأسر دي، أو أبناءها، لأن ده مش ده ال.. يعني ده مش.. مش ده الهدف خالص.. لكن عايز أقول، يعني، وأنا بس من باب إن هو بقوله لل.. للناس في مصر يعني.. إحنا كنا في آآ.. كنا من حوالي آآ.. 8 ، 9 سنين عملنا صندوق للشهدا والمصابين، و.. وطلع له قانون بينظم عمله وإجراءاته. بس انا عايز أقول للمصريين يعرفوا ده، إحنا من أول سنة 48، شهداء 48 ومصابي 48، شهداء 56 ومصابي 56، شهداء 67 ومصابي 67، حرب الاستنزاف، حتى من المدنيين اللي كانوا بيشاركوا في أعمال بناء حائط الصواريخ أو المنشآت آآ اللي خاصة بال.. بالقوات المسلحة في الوقت ده، حتى دول، وأنا بقولها ده مش منّ، أنا عايز أقول إن إحنا ما نسيناش ده، ثم حرب 73، ثم حتى الحروب الأخرى لغاية آآ.. آآ.. شهداءنا اللي سقطوا في مواجهة الإرهاب، من الجيش، من الشرطة، من القضاء، من الخارجية، السيد غالي موجود؟ طيب، اللي هو رئيس الصندوق، إحنا ما سيبناش آآ يعني شهيد سواء أنا كنت مسؤول في الوقت د هاو مش مسؤول لأن ده سنوات مضت، فإحنا حتى تواصلنا مع أسرهم طبقا للبيانات المتاحة لدينا عشان بس أكون منصف، وأنا بقولها دلوقتي عشان لو في حد موجود آآ من الأسر دي إحنا طبعا آآ يعني.. المساهمة وصلت لل.. للأحفاد مش لل.. طبعا الشهدا وأسرهم، 48 ده بقى تاريخ طويل يعني.</p>

<p>أنا بس حبيت أقول النقطة دي لينا، وثم آآ.. فيه مبادرة اتعملت لل.. لأبناء الأسر، وأنا بردو بقولها من باب آآ.. والحقيقة الصندوق مع البنك المركزي، وأنا لازم أسجل ده للبنوك المصرية والبنك المركزي، مع شركة التأمين ال.. الأهلية، واتعملت آآ مبادرة أخرى لكل آآ أبناء وبنات ال.. الشهدا والمصابين آآ ممم.. آآ.. بـ.. رقم بيتحط في ال.. المبادرة كدا، بيتحط في ال.. رقم بيتحط في شركة التأمين، ثم ال.. حسب عدد السنين للمستحق، إحنا بندي الرقم ده بعد كدا لسن 21 سنة، يعني لو آآ.. شاب أو شابة، عنده 15 يبقى بعد 5 سنين يستحق رقم، عنده 10 سنين يستحق، يستحق رقم تاني.. 5 سنين رقم تالت، أقل من كدا، حسب يعني.</p>

<p>لكن إحنا بنقول ده دلوقت مش عشان حاجة، عشان نقول إن إحنا ما بنـ.. بنفكر دائما، بالإضافة طبعا ل.. لموضوعات أخرى. طب ده كفاية؟ لا مش كفاية. أنا بقول كدا للجيش والشرطة ولأي حد مسؤول عن دعم أسر السهـ.. الشهدا والمصابين.</p>

<p>فـ.. أنا حبيت بس أسجل ده دلوقتي عشان نأكد لينا ونأكد ليهم وللشعب المصري إن دايما إحنا آآ كل شهداءنا وأسرهم في القلب عندنا، في قلبنا، فكل التحية ليهم مرة تانية لو سمحتم. (تصفيق)</p>

<p>الأخوة والأخوات،</p>

<p>إن احتفالنا هذا العام يأتي والعالم يضج، يضج بصراعات على الأرض والموارد والنفوذ، ويشهد صدامات أيدلوجية واقتصادية وتحديات غير مسبوقة، تهز أركان الدول، وتبدد مقدرات الشعوب شرقا وغربا، شمالا وجنوبا.</p>

<p>وأمام كل ذلك أجدد التأكيد على أن الأرض تتسع للجميع، وأن الأديان السماوية والقيم الإنسانية ترفض الممارسات البشعة التي يشهدها العالم اليوم، والذي ينذر استمرارها بانهيار منظومة القانون الدولي وتقويض النظام العالمي الذي تأسس عقب الحرب العالمية الثانية.</p>

<p>ومصر بفضل الله تعالى، وبسواعد قواتها المسلحة وشرطتها المدنية، وبجهود مؤسساتها كافة، ووعي شعبها الأصيل، ستظل حصنا منيعا ضد الاضطرابات وواحة للأمن والاستقرار.</p>

<p>وقد غدت كما كانت عبر العصور ملاذا آمنا لملايين، لملايين من أبناء الدول الأخرى، وهكذا تظل مصر حائط صد منيعا أمام موجات الهجرة غير الشرعية، دون أن تحول هذا الملف إلى أداة للمساومة أو ورقة للمقايضة على حساب الإنسانية.</p>

<p> وتواصل مصر أداء دورها الإقليمي والدولي التاريخي ثابتة على مبادئها الراسخة برفض العنف، والدعوة إلى السلام والتمسك بسياسة البناء والرخاء، ورفض الاستيلاء على مقدرات الآخرين.</p>

<p>ويأتي اتفاق شرم الشيخ لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، شاها حيا على الجهود والمساعي التي تبذلها مصر إلى جانب شركائها من أجل إرساء السلام والاستقرار.</p>

<p>وأؤكد هنا أننا ندفع بكل قوة نحو التنفيذ الكامل للاتفاق، وإجهاض أي محاولات للالتفاف عليه، خاصة مع الجهد الكبير الذي بذله الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للتوص إلى هذا الاتفاق.</p>

<blockquote>
<p>أؤكد وجوب التوقف عن الممارسات الممنهجة ضد الشعب الفلسطيني في أرضه المحتلة</p>
</blockquote>

<p>ومن هذا المنبر أجدد التأكيد على ضرورة عدم عرقلة المساعدات الإنسانية، الموجهة إلى أهلنا في غزة، وعلى وجوب التنفيذ الكامل للمرحلة الثانية من الاتفاق، والشروع الفوري في إعادة إعمار القطاع ليغدو قابلا للحياة الكريمة.</p>

<p>كما أؤكد وجوب التوقف عن الممارسات الممنهجة ضد الشعب الفلسطيني في أرضه المحتلة، ورفض أي محاولات أو مساع لتهجيره إلى.. لتهجيره من وطنه.</p>

<p>وأحذر من أن خروج ما يقارب مليوني ونصف المليون فلسطيني من قطاع غزة، وهو ما يعنيه ذلك من تصفية للقضية الفلسطينية؛ سيقود إلى نزوح مئات الآلاف نحو أوروبا والدول الغربية، وما يترتب عليه من تداعيات أمنية واقتصادية واجتماعية جسيمة لا طاقة، لا طاقة لأحد على تحملها.</p>

<p>وفي السياق ذاته وانطلاقا مما تشهده بعض الدول من محاولات باتت نمطا متكررا، تؤكد مصر رفضها القاطع والحاسم لأي مساع تستهدف تقسيم دول المنطقة، أو اقتطاع أجزاء من أراضيها، أو إنشاء مليشيات وكيانات موازية للجيوش والمؤسسات الوطنية الشرعية.</p>

<p>وخليني هنا.. أقول كلمة قلتها وإحنا.. لما قلتلهم لو سمحتو هاتوا الصورة دي، وقلت اللي إنتو شايفينه ده، دي مش مليشيات، دي مؤسسات دولة، مؤسسات دولة هتفضل آآ عنصر استقرار وأمن وحماية للدولة، ما تكونش أبدا سبب في عدم الاستقرار ده.</p>

<p>وأنا من غير ما أشاور على أسماء معينة بعينها، أقول إن الدول اللي.. افتكرت أنظمتها إنها لما تنشئ مليشيات، هذه المليشيات ممكن تقوم بدور، كانت المليشيات دي سبب بشكل أو بآخر في تدمير لدول دي.</p>

<p>واللي عملوا كدا، مشيو، اللي عملوا كدا مشيو، ما حدش حماهم، اللي بيحمي العباد، رب العباد، اللي بيحمي العباد رب العباد. (تصفيق)</p>

<p>واللي حمى مصر، وكل مرة بقولها عشان لما نتكلم ويقول فلان أو فلان.. لا لا.. لا لا.. هو ربنا سبحانه وتعالى اللي أراد وحافظ وحمى البلد دي. وإحنا كمصريين مطالبين إن إحنا دايما ناخد بالأسباب، والأسباب من ضمنها على سبيل المثال إوعوا تقولوا إن الولاد والبنات اللي كانوا موجودين عندهم سنة ولا سنتين في 2011 ما يبقواش ياخدوا من عندنا رعاية ومحاولة إن إحنا نبقى دايما نتكلم معاهم وداميا نبقى موجودين معانا الشباب ده دلوقتي اللي كان عنده سنتين تلاتة النهار ده بقى عنده 18 و19، وهو ما يعرفش الآثار اللي حصلت في 2011، وأنا قلت الكلام ده قبل كدا مرتين، وبقوله تاني، لأن إحنا ممكن نكون نتيجة يعني ال.. الحالة اللي إحنا موجودين فيها دي مش واخدين بالنا ونـ.. مش هقول آآ.. وننسى.. ننسى إن إحنا مطالبين كـ.. للي عاشوا المرحلة دي.. إن هم دايما يحصنوا شباب وشابات مصر من الكلام اللي ممكن يتعمل معاهم باستخدام التكنولوجيا الحديثة.</p>

<p>ممكن نعمل الذكاء الاصطناعي النهار ده يصور مواقف مش موجودة في الأصل، في الحقيقة، ويبقى النهار ده يتعمل سياق ويتعمل بيئة تأدي إلى الاضطراب. ما يعمل شده ويحمي الدولة من هذا الكلام، مش بالإجراءات الأمنية، أبدا، مش بالإجراءات الأمنية، بالإجراءات اللي تقوم بيها الدولة بمؤسساتها المختلفة، كل في مكانه؛ وزارة الاتصالات ليها دور تعمله، الشرطة والجيش ليهم دور يعملوه، الجامعة ليها دور تعمله، المساجد أو ال.. والكنايس، ليهم دور يعملوه، في توعية الناس، ليه؟ لأن ده حقهم علينا وإن إحنا ما عملناش كدا يبقى إحنا سيبناهم فريسة لتطور تكنولوجي كبير جدا جدا ممكن يئذي بشكل أو بآخر الاستقرار في بلدنا.. الاستقرار في بلدنا.</p>

<p>ولما بنقول هاتوا الشباب بتاع الجامعة عندكم وقعدوهم و.. وتتعمل منظومة متكاملة آآ في في كل أنشطة آآ و.. أجهزة وزارة الداخلية و.. وال.. القوات المسلحة.. في كل ال.. في المناطق العسكرية المختلفة، في الأفرع الرئيسية المختلفة، في مديريات الأمن المختلفة، لازم يبقى فيه تلاحب ما بين الدولة ومؤسساتها مع شعبها، والتلاحم ده مش.. مش ترف، ده مش ترف، ده فرض، فرض لازم نعمله عشان نحمي بلدنا، ونحمي وعي ولادنا، ييجوا يقعدوا معانا ونوريهم، يتعمل عندنا أسر شهدا ومصابين كتير، تتعمل منهم مجموعات ونجهزها كويس، تروح الجامعة وتقدم وتقول إيه اللي اتعمل، اتعمل واتقدم في سبيله الأسرة دي فقدت شهيدها ولا بأس إنه يتقال كدا، والشهدا ممكن يقوموا، أو أسر الشهدا ممكن تقوم بالدور ده، عشان الناس تعرف إن فيه تمن كبير قوي بيتدفع، مش بس للشهدا والمصابين، لأ، فيه تمن كبير بيتدفع لأي حالة من حالات عدم الاستقرار، مش بس آآ حاضر، أو.. الوضع ال.. الحالة، الحالة الزمنية، الفترة الزمنية اللي شهدت الاضطراب، لأ، أي اضطراب بيحصل في أي دولة، تمنه الحا.. الحاضر والمستقبل.</p>

<p>وأنا بقول الكلام ده عشان كلنا نتلكم في ده، وما ننساش النقطة دي أبدا. مش معنى إن ربنا سبحانه وتعالى أنعم علينا والدنيا.. بفضل من الله سبحانه وتعالى بخير، نبطل ناخد بالأسباب في الإعلام، في المساجد، في المدارس، في الجامعات، في البيوت، أجهزة الدولة بالكامل، موضوع الوعي ده أنا بقول لكم تاني، لا ينتهي لأن إحنا الشباب اللي كان موجود وعرف الدرس بعد آآ في 2012 و 13 لغاية 22، آخر.. تغلبنا بفضل من الله على موجة الإرهاب في 2022. طيب يعني قعدنا من 2011 ل 22 يعني كام سنة؟ أكتر من 10 سنين.. بننزف من أبناء وبنات بلدنا، ومن مستقبلها، نتيجة اللي حصل ده. يبقى ده أمر ما ينتهيش وما يتسكتش، ما يتسكتش عليه، مؤسسات الدولة تستمر في توعية الناس، ويفهمهم بالحكاية.</p>

<p> وأراد ربنا سبحانه وتعالى زي ما بقول كل مرة، يعني حد يقول لي إنت بتتكلم في الموضوع ده كتير ليه؟ هقول له اللي كنت بكلمهم إمبارح، اللي كان عندهم 20 سنة، بقو عندهم دلوقتي 30 وشوية، فأنا بتكلم الولاد اللي هم والبنات اللي هم عندهم 12 و 14 و15 و17، مش دول هيبقوا رجالة و.. وسيدات؟ طب إحنا هنسيبهم؟ والدنيا كلها زي ما إنتو شايفين عاملة إزاي؟</p>

<p>إوعوا تكونا متصورين كلكو، وأنا بقول الكلام ده لكل المصريين، إن الهدف من اللي أنا بقوله ده، زي ما قلت وأنا قعد كدا، حماية نظام، ده يعني يبقى تمن، تمن، تمن.. رخيص قوي، إن أنا يبقى كل الهدف إن أنا أحمي نفسي، لا والله العظيم، ويا رب يكون لو أنا صادق يصل ليكم صدقي.. يا رب. (تصفيق)</p>

<p>أوعوا تكونوا فاكرين اللي أنا بقوله ده الهدف منه.. لا والله، والله يعلم ما في نفسي، إنتو أغلى كتير من إن إنتو تضيعوا، عشان حد، عشان واحد، لكن بلدنا كبيرة قوي، إحنا بنتكلم في أكتر من 100 مليون دلوقتي، 108 ، 109.. وفيه 10 مليون ضيوف كمان، يعني بنتكلم في 120 مليون. لو واحد في الألف منهم، واحد في الألف منهم، هيبقى عندنا 100 ألف مش كويسين، لو واحد في الألف اتلخبط، أو عايز يعمل حاجة مش.. هيبقى عندنا 100 ألف.. 100 ألف.. فده عدد مش بسيط.</p>

<p> إنتو بتشوفوا النهار ده أيام ما كنا بنـ.. بنجابه المجموعات دي، واحد بس كان بيعمل في البلد ديه، ولازم ننتبه كويس قوي، وده مش تخويف، اللي انا بقوله ده مش تخويف، أبدا، لكن ده عشان ربنا سبحانه تعالى يكلل جهودنا بال.. بال.. باستمرار دعمه وحفظه لينا. لازم ناخد إحنا بأسبابنا كلنا، بما فيها نشر الوعي للناس.</p>

<p>فـ.. من فضلكم نبذل جهد وتتعمل خطة متكاملة لهذا الموضوع، وأنا عايز أفكر يعني نفسي والحكومة وحتى يعني البرلمان في مصر إن الأستراليين والبريطـ.. والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام ال.. آآ.. التليفونات لسن معين.. (تصفيق)</p>

<blockquote>
<p>إحنا اتكلمنا مرة قبل كدا على حراس العقيدة وأنا قلت لهم خليكو حراس الحرية</p>
</blockquote>

<p>فـ.. بالمناسبة بقى يعني الكلام ده كنت قلته من بدري للزملا، بس هم طبعا ما بيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفوا حد، يعني، مش عندنا يعني يعمل حاجة، فنقول إيه، طب نعمل زيهم، طب بردو نعمل زيهم.. بردو نعمل زيهم.. كدا. (تصفيق)</p>

<p> وطلع آآ يعني ما بقولش سر ولا حاجة، رئيس الوزراء الأسترالي من أسبوع تقريبا، كان بيتكم على قد إيه كان نتايج القانون اللي هم أصدروه لهذا الأمر، ده موضوع جديد، ولا بد إن إحنا ندرسه بـ.. ونشوف تجارب الآخرين في حماية أبناءنا وبنتنا منه حى يصلوا إلى سن يقدروا يتعاملوا معاه بشكل كويس.</p>

<p>وفي السياق ذاته وانطلاقا مما تشهده بعض الدول من محاولات باتت نمطا متكررا، تؤكد مصر رفضها القاطع والحاسم لأي مساع تستهدف تقسيم دول المنطقة أو اقتطاع أجزاء من أراضيها، أو إنشاء مليشيات وكيانات موازية للجيوش والمؤسسات الوطنية الشرعية.</p>

<p>إن مصر تعتبر هذه الممارسات في دور جوارها خطا أحمر لن تسمح بتجاوزه لمساسه المباشر بأمن مصر القومي.</p>

<p>شعب مصر العظيم،</p>

<p>إن التطرف بوجهه البغيض وأفكاره الهدامة لن يجد في مصر أرضا ولا مأوى، فالوحدة الوطنية هي درعنا الحصين.</p>

<blockquote>
<p>البيان بتاع 3/7 اقروه وشوفوا كان معمول إزاي كله لطف، ومحاولة للتوافق والإصلاح</p>
</blockquote>

<p>وبردو هنا نقطة مهمة قوي أنا عايز أقولها، بردو ال.. ال.. ال.. الموضوع.. يعني.. موضوع ال.. الخلاف اللي ممكن يحدث نتيجة ممارسات بعض ال.. بعض ال.. آآ.. يعني.. ما هو الدنيا فيها بشر من كل نوع يعني.. لكن عايز أقول لازم لازم تخلي بالها كأجهزة ومؤسسات، وحتى مواطنين، إنت محترم عندنا، كل المواطنين في مصر، باختلاف عقائدهم، وحتى اللي ما عندهمش عقائد، وممكن يكون حد من، يعني.. فضيلة الإمام يزعل مني لما أقول كدا.. ممكن.. يقول لي يعني إيه، اللي معندوش عقيدة كمان إنت مش آآ.. لا والله، مش، أنا ما أقصدش بيه.. ده أنا بشفق عليه.. عارفين يعني إيه واحد يفوته ربنا؟ (تصفيق)</p>

<p>أنا بشفق عليه.. وعز ربنا قدامي، ما حدش هيتضغط عليه عشان يعرف ربنا، واسمعوا الكلام مني، ممكن، يعني.. بعض ال.. آآ.. يقولوا  إيه اللي بيقوله ده؟ ربنا سبحانه وتعالى أعز وأكرم وأكبر من إن حد يضغط على حد عشان يعرفه، هه (تصفيق)</p>

<p>مش عايز اخرج عن الموضوع يعني، بس أنا بردو بحب أتكلم عليه. بحب أتكلم عليه. ربنا. العظيم، اللي أكرمنا وسترنا ونصرنا وكان معانا في ظروف كل الناس ما ناجتش منها، إلا إنتو.. يبقى له الشكر وله الحمد؟ كل الشكر وله.. كل الشكر والحمد. (تصفيق)</p>

<p>أرجع تاني للنقطة الخاصة بـ.. بـ.. موضوع ال.. ال.. آآ الأديان و.. واللا أديان.. طب بس إحنا يا رب نبقى إحنا اللي بيقولوا إن إحنا نبقى مسلمين نبقى مسلمين كويسين، واللي بيقولوا مسيحيين يبقوا مسيحيين كويسين.. يا رب نبقى إحنا كويسين الأول، ونبقى صادقين وأمنا وشرفا ومتقنين لعملنا، والكلام ده أنا قلته كثيرا جدا جدا. فأرجو إن النقطة دي إحنا كلنا نحرص عليها كمواطنين. البلد دي بلدنا كلنا، ما فيش حد له أكتر من التاني، ولا عليه ليها أكتر من التاني، كلنا زي بعض.. كلنا زي بعض. (تصفيق)</p>

<p>وإحنا خدنا إجراءات خلال ال.. السنين اللي فاتت بتأكد المعنى ده، مش بالإجراءات القانونية و.. و.. ل أده إحنا عملنا ممارسات، كلامي اللي أنا بقول عليه ده ممارسة، لما أقول إن إحنا نحترم بعضنا البعض، ونقول حتى إحنا ما عندناش، مالناش صالح بـ.. بالرافض، اللي هو بيقول لأ ما فيش خالص، فـ.. ممكن بردو الدكتور أسامة يقول لي إيه اللي إنت بتقوله ده، يعني إنت اللي بيقول لأ مش، ما يلزمكش؟ لأ ما اقصدش.. بس إحنا لو قدمنا نفسينا حقيقةً، حقيقةً بممارسة دينية متوازنة، مش هيبقى فيه الكلام ده خالص.. اتفضل يا دكتور أسامة.. والله ما هيبقى فيه كدا.</p>

<p>إنما التناقض، و.. والناس مش قادرة تـ.. تجد تفسير لبعض الأمور.. آآ.. أمور الدنيا.. فبتلخبط الولاد والبنات شوية ممكن، بس دي مرحلة وهتنتهي بتقدمهم في السن مع الوقت وكدا، وبعدين ما حدش هينجي هالك ولا هيهلك ناجي، ما حدش إيه؟ هينجي هالك، ولا هيهلك ناجي، اللي ربنا سبحانه وتعالى مقدر له وأذن إن هو ناجي هينجى بفضل من الله سبحانه وتعالى، وهياخد طريق الاستقامة ويعود، لأنه عنده، عنده أسباب ذلك يعني، والعكس.. فأرجو إن إحنا النقطة دي آآ في تعاملنا في إعدادنا ليها نبقى شايفينها.</p>

<blockquote>
<p>يا رب نبقى إحنا كويسين الأول، ونبقى صادقين وأمنا وشرفا ومتقنين لعملنا</p>
</blockquote>

<p>واحد يقول لي إحنا كدا، يعني إنت ممم إحنا اتكلمنا مرة قبل كدا على حراس العقيدة وأنا قلت لهم خليكو حراس الحرية، خليكو إيه؟ حراس الحرية، حرية الاختيار، كل واحد حر. بس إنت اللي بتتكلم في الموضوع، اضمن نجاتك، اضمن إيه؟ اضمن إيه يا فضيلة الإمام؟ حد يضمن؟ يعني جوهر دينا ما حدش يضمن. ضمان النجاة مش مضمون لحد، إلا من رحم ربي. تشوف أنا بصلي وبصوم، مثلا حد يعني، تقول بس ده من أهل الجنة، الله أعلم.. والعكس تقول ده من أهل ال.. ما لكش دعوة.. ما تخشوش في الحتة دي.. ما تخشوش في الحتة دي. (تصفيق)</p>

<p>ده ملك، وله صاحب، ومسيطر عليه ومهيمن عليه بال.. هيمنة مطلقة، ما فيش ذرة في الوجود اللي إحنا فيه ده بتتحرك إلا بأمره، فماتختلفوش مع بعضكم البعض على موضوعات هي محسومة يعني، اتعاملوا بما يرضي الله مع بعض برفق ورحمة ولطف، ما أمكن يعني.</p>

<p>فـ.. بلاش تخلوا، يعني.. يعني الأفكار المتطرفة دي نتجت عن، في رأيي يعني، الجهل بال.. الجهل آآ.. مش بالدين.. الجهل بيه هو سبحانه، الجهل بيه هو، لو حد فكر فيه هو وعرف عظمته قد إيه، هيعرف إن اللي هو بيعمله ده بعيد قوي قوي عن.. عن العلاقة معاه.</p>

<p>تقدر إنت تبقى، تخش وتقتلني.. بلاش أنا عشان تقول ده إنت الرئيس ممكن يعني نخلص منك ولا حاجة.. أي حد في الشارع، تفجره.. إنت عارف يعني إيه اللي إنت بتعمله ده؟ تقابل ربنا بالدم ده؟</p>

<p>طب أنا هقول الكلام ده ليكو إنتو.. أنا وأنا من أول وأنا كنت وزير، لغاية دلوقتي، معملتش إجراء بفضل من الله سبحانه وتعالى، إجراء، استهدفت بيه دماء أحد، والله يشهد على ذلك. (تصفيق)</p>

<p>يعني هم الل بدأوا يعني.. هم اللي بدأوا.. وافتكروا، وأنا بقول كدا عشان تقولوا وتجيبوا البيانات اللي إحنا طلعناها، البيان بتاع 3 / 7 اقروه، اقروه وشوفوا كان معمول إزاي.. كله آآ.. يعني.. كله لطف، وكله محاولة لل.. للتوافق والإصلاح و.. إن إحنا ندي فرصة لنفسينا تاني لدورة، دورة جديدة، مش دورة جديدة بحد جديد، دورة جديدة للانتخابات والشعب يقولها.. لما نختلف طب.. لما نختلف وخلاص، خلوا الشعب يقول، انتخابات تاني.. ده اللي أنا تقريبا اللي اتقال في 3 / 7.</p>

<p>اتقال فيه ولا قبل منه بيوم أو بساعة: تم القبض على حد؟ لا والله.. لا والله.. طب حد يقول لي: ده كان أخد بالأسباب اللي إنت عملته؟ اللي إنت عملته ده، ما دام إنت 3 / 7 هتطلع تقول اللي هتقوله، يبقى المفروض إنك إنت كنت روحت بقى يعني آآ.. قتلت أو قبضت أو كدا يعني..</p>

<p>أنا  إيه اللي دخلني في الحتة دي؟ اللي دخلني فيها الثقة في الله.. إني عارف المكتوب، ما حدش هيغيره ولا يقدر يعمل فيه حاجة لأن هو موجود، لو كنتو مصدقين، سلطانه وعظمته، فما حدش هيقدر يعمل إلا اللي مكتوب، وأنا موجود كدا بردو ما حدش هيقدر يعمل إلا المكتوب، وما حدش هيقدر يعمل لمصر إلا بالمكتوب (تصفيق)</p>

<p>ما حدش يقدر.. بس إحنا نبقى كويسين، ومن ضمن الكويسين الأخذ بالأسباب. فنرجع تاني للموضوع ده، إحنا ما، ما فيش.. في سينا، هم بدأوا، في القاهرة وفي الجمهورية، هم بدأوا.. مين اللي ضرب النار ومين اللي ولع؟ البلد تسعنا كلنا.. طب كان هيتعمل إجراء؟ والله، والله يشهد على ما.. يعني على كلامي ده، لو كانت الناس سكتت وقالوا طيب اعملوا انتخابات زي ما كنا مقررين، كنا عملنا انتخابات وينزل فيها الله يرحمه الرئيس مرسي، ولو إنتو عايزينه تاني، خلاص بقى اسكتوا.. إنتو طلعتوا ليه، ما إنتو عايزينه، أهو، ما نجحش خلاص يبقى ماء وجهه ما فيش، وماء وجه الناس اللي كانوا موجودين.. لكن ربنا يكفيكو شر آآ شر آآ عمى البصيرة.</p>

<blockquote>
<p>مصر تعتبر هذه الممارسات في دور جوارها خطًا أحمر لن تسمح بتجاوزه</p>
</blockquote>

<p>إن التطرف بوجهه البغيض وأفكاره الهدامة لن يجد في مصر أرضا ولا مأوى، فالوحدة الوطنية هي درعنا الحصين، ويقظة قواتنا المسلحة وشرطتنا ووعينا ووعي شعبنا... هي الحائط الذي تتحطم أمامه كل المؤامرات والدسائس والشائعات المغرضة. ومهما حاول الأعداء زرع سموم الأفكار الهدامة، أو بث الشائعات المضللة، فمحكوم عليه بالعدم والاندثار، وستظل مصر بفضل الله وعونه، عصية على الفتن، منيعة أمام المؤامرات، وماضية في طريقها نحو البناء والرخاء، لا يثنيها عن ذلك كيد الكائدين ولا مكر الماكرين.</p>

<p>بردو.. يعني.. افخروا ببلدكم.. افخروا ببلدكم، إن خلال المدة من 2014 لغاية النهار ده، لم تتورط مصر في مؤامرة أو آآ أوتخريب أو تدمير أو إيذاء أو قتل حد خالص في المنطقة بتاعتنا.. خالص.. يمكن بعض الناس يقولوا السياسة مش كدا، ممكن، لكن آآ ده سبيلنا اللي إحنا واثقين فيه، وعارفين في النهاية إن كل واحد موجود، سلطان على في دولته، ده سلطان زايل، وهيقابل ربنا بكل نقطة دم هو تسبب فيها.. بكل نقطة دم هو تسبب فيها. (تصفيق)</p>

<p>بكل تخريب هو خربه، بكل قتل هو قتله، بكل مستقبل أمم هو ضيعها، بكل أرض حرقت، وكل بيت خرب، فأنا ما كنتش مستعد أعمل كدا عشان آآ عشان حاجة، أي حاجة، حتى بمكاني ده؟ حتى بمكاني ده.. أنا هموت وهقابل ربنا هقول له إيه؟ لا لا لا.. وربنا سبحانه وتعالى يعزنا دايما.. يا رب دايما يعزنا.</p>

<p>ومن خلال احتفالنا اليوم أجدد العهد بشعبنا الأبي بأن الدولة المصرية تمضي بخطى ثابتة مدروسة وبإرادة لا تلين وعزيمة لا تنكسر في الطريق الصحيح نحو المزيد من الإصلاحات الاقتصادية وتعزيز دور القطاع الخاص، وضمان الاستغلال الأمثل لمواردنا وثوراتنا بهدف رفع مستوى معيشة المواطن المصري، وتوفير الحياة الكريمة التي يستحقوها.</p>

<p>إنا نبذل أقصى الجهد لبناء أجيال واعدة، وتأهيل كوادر شابة في مختلف المجالات، ليكونوا القاطرة التي تدفع الدولة إلى آفاق أرحب من التطور والتقدم، وتضع مصر في المكانة المرموقة التي تليق بها بين الأمم.</p>

<p>وهنا بردوه قف قدام نقطة.. لازم تعرفوا إن ال.. المشاكل اللي حصلت قبل في 2010 و 9 و 8، كانت إرهاص ل.. لحالة مصر، حالة مؤسساتها، بمنتهى ال.. الشفافية والأمانة على قد ما بقدر، ده معناه إن مؤسسات الدولة عندنا كانت بعافية، ده كلام مؤدب، ده كلام مؤدب، وبالتالي، لو ما كناش إحنا واخدين بالنا كمسؤولين في الدولة دي على إن إصلاح المؤسسات وتطويرها بهدوء، برفق، بعقل، بخطة، عشان الدولة دي تقوم من مكانها وتتطور وتتقدم، هتتطور بإيه؟ بأبناء و.. شبابها وشاباتها، بسواعدهم، بالعلم، بالمعرفة.</p>

<p>فـ.. بنبذل جهد في هذا المجال بالراحة.. يعني بدءا من وزارة الداخلية دي، كان فيه برنامج لتطوير وزارة الداخلية؟ أيوة يا فندم. طب فيه برنامج لبقية مؤسسات الدولة؟ أيوة يا فندم. اتعمل بهدوء بدون صدام؟ أيوة يا فندم. ومش بقول كدا عشان يعني دي آآ.. يعني.. سيدنا النبي قال: برفق. فأنا كنت مترفق في كل حاجة، عايز أصلح من غير ما، ما أهد، فمش هقعد أقف هنا بقى وأقول آآ كذا ولا شيل كذا ولا اعمل.. لا لا لا لا.. عملنا وعارفين إن المدى الزمني للإصلاح مدى زمني طويل.. عشان تعمل إصلاح في أي مؤسسة، إوعى تفتكر إنك إنت ممكن تعمل الإصلاح ده في سنة ولا خمسة ولا عشرة، لأ، لأنك إنت بتتعامل مع كيان قائم وثقافات وعادات عمل موجودة، وعايز تغيرها بالراحة من غير ما تئذي، كفاية الأذى اللي إحنا فيه.</p>

<p>فمش هتقفل تقول: شيل وزارة الداخلية، شيل لقوات المسلحة، شيل القضاء، شيل الخارجية، شيل مش عارف مين، يلا هات جديد، ما فيش كدا، ما حدش بيعمل كدا.</p>

<p>أنا بس بقول الكلمة دي لينا كلنا لكل مؤسساتنا لأن إحنا فيه برنامج أمين ما أمكن، متطور ما أمكن، فيه جدارة ما أمكن، فيه هدف نبيل قوي قوي إن إحنا نبقى بنطور زي ما قلت كدا مؤسساتنا وبنعمل فيها إصلاح عميق مع آآ رفق ولين وطولة بال مع آآ المؤسسة القائمة، لأن في النهاية عايزين الدولة تبقى ماشية وإحنا بنعمل ده، ما نقفلش ال.. ما نخربش مؤسسة ونقول أصل إحنا عايزين نصلحها.. ما فيش كدا.</p>

<blockquote>
<p>زي ما قلت لك مرة يا محمود، كل قلم اتدفع.. يعني رجالتك دول بيودوك في داهية</p>
</blockquote>

<p>بس أنا طلب من كل مؤسسات الدولة دي إنها تبقى عندها إممم نقد ذاتي أمين، نقد ذاتي أمين، وكل مؤسسة عارفة كويس قوي اللي جواها، كل مؤسسة عارفة كويس قوي اللي جواها، مش محتاجة حد يقول لها، لأن اللي خدم في مؤسسة من وهو شاب عنده 21 سنة ولا 20 سنة لغاية لما بقى عنده 50 شاف كل حاجة، ورصده، فيعني مش محتاج حد يقول لك إنت عايز تطور وتعدل، أنا بقول كلام بردو، بقول تطور وتعدل ما قلتش حاجة تانية، لكن لأ، لازم كلنا، أقول حاجة، أرجع تاني؟ هرجع تاني.</p>

<p>يا جماعة ياللي بتسمعوني كلكم، ياللي موجودين في كل المؤسسات، الناس الكبيرة دي، إحنا هنموت وهنقابل ربنا، وكل واحد فيكو هيتحاسب عن اللي هو كان ماسكه، وزير الخارجية هيتحاسب على ناسه الفترة.. هو فاكر هو جاي يقضي وقت سعيد؟! جات فيه يا بدر؟ خليك بس.. خليك خليك.. جات فيك يا بدر.. لاااا.. (تصفيق) جات فيك يا بدر معلش.. لا إنت مش جاي عشان تقضي وقت سعيد وتقول أنا... لا يا حبيبي إنت وراك مؤسسة لازم تطورها وتحسنها وتزود شفافيتها و.. وشرفها وأمانها و.. وكفائتها وجدارتها.. كلنا مسؤولين.</p>

<p>وأنا لما بقول الكلام ده دلوقتي، بقيم ال إيه؟ الحجة عليكو، أمام مين؟ أمام الناس، وأمام رب الناس. أنا ماليش ذنب، أنا حاولت وبحاول بكل ما أوتيت من قوة، بس بهدوء، في محاولة لإصلاح حالنا ومؤسساتنا.. التعليم، الصحة، الجيش، الشرطة.. لكن ما فيش بيني وبين وزارة الخارجية آآ حاجة يعني، يعني مش حاقد عليك يعني يا وزير الخارجية، إنت.. مش حاقد عليك يعني (يضحك الرئيس) (تصفيق) مش حاقد يعني على الدكتور أسامة وعلى الأزهر يعني، مش ممكن، مش حاقد على القضاء يعني، ليه؟ مش حاقد على الشرطة، ما حدش عمل لي حاجة وأنا صغير منهم يعني (يضحك الرئيس) (تصفيق) ما اتضربتش يعني (يضحك الرئيس).</p>

<p>فـ.. فأقصد أقول.. خلي بالكم، خلي بالكم.. لابن هينفعك، ولا بنت هتنفعك، ما دام بقيت مسؤول.. ما دام بقيت مسؤول.. اللي مش مسؤول، مسؤول عن نفسه، أهو بيصلي ويصوم ويقول يا رب سلم ويعدي، إنما اللي مسؤول عن ناس، لأ، اللي مسؤول عن ناس لأ، وأنا بحاول بقدر ال.. بقدر.. وربنا يعلم ما في نفسي، والمسار، إن وفقت ده فضل من الله، وإن ما وفقتش، ده عدل من الله، أنا اللي مش شاطر، أنا اللي مش عارف، واللي مش عارف، يعمل إيه؟ يعمل إيه يا دكتور؟ اللي مش عارف يعمل إيه يا دكتور أسامة؟ هه.. لا لا لا.. يغادر.. اللي مش عارف يغادر، (تصفيق) مش مش مش صادق، اللي مش عارف يغادر.. اتفضل استريح.. اللي مش عارف المؤسسة بتاعته فيها إيه.. طب عرف.. طب يصلح ولا مايصلحش؟</p>

<p>بالمناسبة، أنا بقول الكلام ده وإحنا بادئين البرنامج ده بقاله 10 سنين.. حد يصدق؟ بس إنت عقبال ما تشوف في شرايين الدولة اللي قوامها دلوقتي 120 مليون تقريبا، مش هتشوفه في يوم وليلة، التحول من التخلف والتراجع إلى التقدم والتحضر، ده بياخد سنوات طويلة جدا، ولو النهار ده، يعني بناخد تجارب دول وبنقراها وبنذكرها كويس، وبنشوف دول مش هقول أسماء، تجد إن فيه دولة، في دول كانت من 70 ، 80 سنة، هو مايصحش أقول الكلام ده، يعني كان ظروفها صعبة.. صعبة جدا.. وأي حد كان يشوف اللي بيحصل ده، يقول: ياااه.. الدول دي هتهلك.. هتروح.. لكن بالفهم وبالإرادة وبالعمل، ربنا سبحانه وتعالى غير حالهم، ودي بالمناسبة سنن ربنا، ما بتحابيش حد، يعني لما بيكون المسلمين بياخدوا بيها يكسبوا، ما ياخدوش بيها إيه، ما يكسبوش، يعني حد مثلا ما يذاكرش ويقول إدعوا لي، طب ماهو.. هتنجح إزاي ما هو ربنا حط قواعد في الدنيا دي للدنيا كلها، عشان الدنيا مش للمؤمنين بس.. إحنا عباد الله مش عبيد الله، في الآخرة عبيد، إنما في الدنيا عباد، فكلنا بناخد من الدنيا زي ما هو بيعطيها لكل الناس عشان هو خلقنا. فـ.. فخدنا بالأسباب، نكسب، ما خدناش، ما نكسبش.</p>

<p>فـ.. أنا بس اللي عايز أقوله، في النقطة بتاعة مؤسسات الدولة دي، إوعوا تفتكروا إن كل إنسان قائم على مؤسسة، من أول أنا، لرئيس الوزارة، لأي وزير مختص، لأي مسؤول بعد كدا، لو النهار ده هو مش واصلة له إن هو والله رجليه ما ها تتحرك من أمام الحق، إلا لما يسأل عن كل صغيرة وكبيرة في عمره اللي اشتغله، عمره كله، ثم بقى آآ إنت كنت وزير إيه؟ وزير الداخلية، زي ما قلت لك مرة يا محمود، كل قلم اتدفع.. يعني رجالتك دول بيودوك في داهية، رجالتك (يضح الرئيس) (تصفيق) رجالتك بيعملوا إيه يا محمود؟ بيحطوك فين؟ فين؟ فين؟ يعني رجالتك دول لما في الأقسام ولا حاجة ولا في الشارع، بيورطوك إنت، اتفضل استريح، أنا بضحك معاك يعني.</p>

<p>فـ.. من فضلكم، يعني.. ده حق بلدنا علينا، وحق شعبنا علينا، وحق آآ المؤسسة اللي إحنا بنمسكها علينا، وحق نفسنا علينا بقى إن إحنا كمان ما نتحاسبش يعني في أكتر من...</p>

<p>وتأهيل كوادر شابة في مختلف المجالات ليكون القاطرة التي تدفع الدولة إلى آفاق أرحب من التطور والتقدم وتضع مصر في المكانة المرموقة التي تليق بها بين الأمم.</p>

<p>وختاما، أتوجه مجددا بالتهنئة لهيئة الشرطة الموقرة، مؤكدا أن مصر ستظل فخورة بما تضطلعون به من دور جوهري في حفظ الأمن والأمان، وصون سيادة القانون، وحماية كل من يعيش على أرضها المباركة.</p>

<p>وفقكم الله، وسدد خطاكم، وكل عام وحضراتكم بخير، ودائما وأبدا، وبالله العظيم، تحيا مصر، تحيا مصر، تحيا مصر، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في مقر أكاديمية الشرطة بالقاهرة الجديدة، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي الاحتفال بالذكرى ال 74 لعيد الشرطة المصرية، وذلك بحضور اللواء محمود توفيق، وزير الداخلية، والدكتور مصطفى مدبولي، رئيس مجلس الوزراء، والإمام الأكبر أحمد الطيب، شيخ الأزهر الشريف، وعدد من الوزراء.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-41ea1c54fa1de40b91161aa4ee0157d71f8e96e24dee25511f97ab543c44cfbc">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 13:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769340742503548</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بتكلفة 1.6 مليار جنيه.. مصدر: "سيماف" يُصنّع 210 عربات بضائع للقطار السريع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29841</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1b3c1f8b-5836-42ef-bcec-99f1cc681f5d.jpg.webp?itok=Xje1OqHp" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1b3c1f8b-5836-42ef-bcec-99f1cc681f5d.jpg.webp?itok=Xje1OqHp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قال عضو بمجلس إدارة الهيئة القومية للأنفاق إن مصنع عربات السكك الحديدية ومترو الأنفاق/سيماف التابع للهيئة العربية للتصنيع، سيتولى إنتاج 210 عربات نقل بضائع لصالح شبكة القطارات الكهربائية السريعة، بنسبة مكون محلي 90% وتكلفة إجمالية تصل إلى 1.6 مليار جنيه.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، أن الهيئة تتعاون حاليًا مع شركة "سيمنز" الألمانية قائد تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e2091c9-9e7c-4a93-9d2a-8309af197e54" href="https://almanassa.com/news/27143" title='"النقل" تسند تشغيل الخط الأول للقطار السريع لتحالف ألماني مصري مطلع العام المقبل'>تنفيذ</a> الخط الأول من شبكة القطارات بهدف وضع التصميمات النهائية للعربات على أن يتم تسليمها لسيماف خلال أيام.</p>

<p dir="rtl">وتوقع المصدر بدء أعمال التصنيع الفعلية خلال الربع الثاني من العام الجاري ليتم الانتهاء من تصنيع العربات المستهدفة بالكامل خلال عامين، موضحًا أن الشركة الألمانية ستوفر 15 جرارًا مخصصًا للعربات المصنعة محليًا.</p>

<p dir="rtl">وبداية الشهر الجاري، <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%AF-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%81/">تفقد</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي أعمال تطوير مصنع سيماف، مؤكدًا أن تطوير المصنع يمثل منظومة متكاملة لتوطين صناعة النقل في مصر، ويسهم في تعزيز الاقتصاد، وتوفير العملة الصعبة، وفتح مجالات جديدة للتصدير، وبناء كوادر فنية مصرية قادرة على المنافسة إقليميًا ودوليًا.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن تنفيذ المشروع يتطلب التنسيق سيمنز بصفتها المورد الرئيسي لأنظمة الاتصالات، ونظم تشغيل الوحدات المتحركة سواء للركاب أو البضائع، لافتًا إلى أن مصنع سيماف سيوقّع لاحقًا بروتوكول تعاون مع الشركة الألمانية لدعم عملية التصنيع ونقل التكنولوجيا، خاصة تلك المتعلقة بتوافق تكنولوجيات الجر مع العربات.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن توطين تصنيع عربات البضائع محليًا أسهم في توفير نحو ملياري جنيه لصالح الهيئة القومية للأنفاق مقارنة بخيار الاستيراد من الخارج، موضحًا أن سيماف سيكون لاعبًا رئيسيًا في تصنيع قطارات الخط الثاني من شبكة القطارات الكهربائية السريعة خلال المراحل المقبلة.</p>

<p dir="rtl">ومن المقرر <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/30/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%81%D8%B1-40-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D9%84/7070894?.com">تشغيل</a> 15 قطارًا سريعًا، و34 قطارًا إقليميًا، و15 قطار بضائع على الخط الأول من الشبكة، الممتد من العين السخنة إلى العلمين الجديدة ثم محافظة مطروح بطول 675 كيلومترًا، ويضم 21 محطة.</p>

<p dir="rtl">وفي عام 2021، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f97a6950-ed73-45c4-8a00-19860d534f4c" href="https://almanassa.com/stories/26129" title='كم كلفتنا قروض كامل الوزير "الأخوية"؟'>وقّعت </a>وزارة النقل اتفاقيتين للحصول على قرضين بإجمالي 2.26 مليار يورو من 18 مؤسسة دولية، إضافة إلى قرض ثالث بقيمة 318 مليون يورو من البنك الإسلامي للتنمية في يناير/كانون الثاني الماضي، لتمويل الوحدات المتحركة بمختلف أنواعها وأنظمة الاتصالات والأعمال الكهروميكانيكية الخاصة بالخط الأول من الشبكة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 13:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769340742503547</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طرامبو يتحدى رامبو.. الدلالات الاستعمارية لاختطاف مادورو</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29656</link>
						<dc:creator>عمرو عادلي</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=0eyaNAnw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=0eyaNAnw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لا يمثل اختطاف رئيس فنزويلا نيكولاس مادورو وإخضاعه للمحاكمة سابقةً من نوعها في علاقة الولايات المتحدة بأمريكا الوسطى والجنوبية، إذ سبق وتورطت في اعتقال واختطاف واغتيال رؤساء دول عدة في هذه القارة.</p>

<p>لكن هذه الواقعة تحمل دلالات جديدة، فهي ممارسة استعمارية مباشرة تحدَّث فيها الرئيس الأمريكي صراحةً عن تطلعه إلى التحكم في إنتاج وبيع النفط الفنزويلي، كما تعكس محاولات الولايات المتحدة لاستثمار تفوقها العسكري مباشرةً تعويضًا لتراجعها الاقتصادي أمام الصين. لكن هذه التطلعات تبقى محفوفةً بالكثير من المخاطر بما يشكك في أن تؤتي أكلها.</p>

<h2>ليست المرة الأولى</h2>

<p>تكررت تدخلات الولايات في أمريكا الجنوبية، وشملت عمليات عدة لتغيير أنظمة دولها، ربما آخرها <a href="https://www.justice.gov/archives/opa/pr/juan-orlando-hernandez-former-president-honduras-sentenced-45-years-prison-conspiring">استدعاء</a> رئيس هندوراس السابق بعد خروجه من الحكم للمساءلة في قضية مخدرات وإدانته في 2024.</p>

<p>راجت هذه التدخلات بالأخص في حقبة الحرب الباردة، وأشهرها <a href="https://www.npr.org/2023/09/10/1193755188/chile-coup-50-years-pinochet-kissinger-human-rights-allende">دعم</a> الانقلاب العسكري على رئيس شيلي ذي الميول الماركسية، سلفادور الليندي في السبعينيات، كما أفنت المخابرات الأمريكية <a href="https://www.theguardian.com/world/2016/nov/26/fidel-castro-cia-cigar-assasination-attempts">عقودًا</a> في المحاولات الفاشلة لاغتيال رئيس كوبا، فيدل كاسترو. </p>

<p>وفي الثمانينيات <a href="https://www.cfr.org/expert-brief/maduros-capture-and-international-law-noriega-precedent">أسست</a> الولايات المتحدة لقاعدة اختطاف رئيس ومحاكمته باعتقال رئيس بنما ومساءلته في قضية مخدرات. ما يجعل مثل هذه الممارسات بمثابة ملمح رئيسي لتاريخ أمريكا اللاتينية، التي تراها الولايات المتحدة دائمًا بمثابة فناء خلفي تستعرض فيه قوتها.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="543c001e-816a-4a6f-a537-ff21e66aaae0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/543c001e-816a-4a6f-a537-ff21e66aaae0.jpg.webp?itok=sEhWL787" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أسوشيتد برس/أريانا كوبيلوس</aside></div>
<figcaption>أحد مؤيدي الحكومة يحمل مجسمًا لشخصية سوبر بيجوت خلال احتجاج يطالب بالإفراج عن الرئيس نيكولاس مادورو، الذي اختطفته قوات أمريكية، كاراكاس، فنزويلا، 4 يناير 2026</figcaption></figure><h2>فنزويلا ليست العراق</h2>

<p>بالرغم من كل هذا التاريخ الاستعماري في أمريكا اللاتينية، فإن أول ما يقفز إلى الذهن عن التدخلات الأمريكية هو هذا النوع من الأعمال العسكرية المغلفة بشعارات الديمقراطية، التي طبعت التدخلات الأمريكية لعقود، وفي المقدمة <a href="https://www.georgewbushlibrary.gov/research/topic-guides/the-iraq-war">عملية</a> إسقاط الرئيس العراقي صدام حسين.</p>

<p>هذه الدعاية الزائفة تختلف تمامًا في حالة اختطاف مادورو، فترامب تحدث صراحةً عن أن فنزويلا <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/07/trump-says-venezuela-will-turn-over-30-million-to-50-million-barrels-of-oil-to-us">ستسلم</a> الولايات المتحدة من 30 إلى 50 مليون<a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/07/trump-says-venezuela-will-turn-over-30-million-to-50-million-barrels-of-oil-to-us"> </a>برميل نفط لتبيعه الإدارة الأمريكية بأسعار السوق، وتدير العائد تحت إشراف شخصي من ترامب بما يحقق النفع للشعبين الأمريكي والفنزويلي.</p>

<p>لم يخفِ ترامب ولا إدارته أن الغرض من الإطاحة بمادورو هو مد السيادة الأمريكية بشكل مباشر على فنزويلا خاصة فيما يتعلق بالنفاذ إلى قطاع النفط في بلد يصنف صاحب أكبر <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/12/28/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8">احتياطيات </a>نفطية مثبتة في العالم.</p>

<p>يمكننا أن نقرأ خطاب ترامب اليوم عن فنزويلا بوصفه حالةً تشبه الخطاب الاستعماري للدول الأوروبية قبل بضعة قرون، عندما كان البلد الأقوى ينقضُّ على الأضعف لنهب موارده دون الحاجة لتبرير هذا العمل العسكري. ما يريده ترامب اليوم من فنزويلا يشبه تأسيس <a href="https://www.britannica.com/topic/East-India-Company">شركة الهند الشرقية</a> بقرار من البرلمان البريطاني، ومُنحها احتكارًا للتجارة مع الهند في مطلع القرن الـ17.</p>

<h2>النهب الاستعماري الصريح في الهند</h2>

<p>حملت شركة "الهند الشرقية" ملامحَ دولة؛ تمتعت بأسطول بحري خاص وقوة مسلحة علاوة على إدارة بيروقراطية بموظفين بريطانيين، وسرعان ما تمكنت من الاستيلاء على إقليم البنغال (ما يضم بنجلاديش الحالية والبنغال الغربية في الهند) عبر الغزو العسكري، ومارست أدورًا سياديةً كأنها حكومة، وأسست إدارة لجباية الضرائب من الفلاحين.</p>

<p>الأهم من السيادة، أن الشركة لعبت دورها في سلسلة من المعاملات الاقتصادية تحمل طابعًا صريحًا لاستخلاص القيمة، فهي تشتري بأموال الضرائب المواد الخام الهندية وتصدرها لإنجلترا، حيث الثورة الصناعية بصدد الانطلاق، ثم تعود بالمنتجات البريطانية المصنعة لتبيعها في الأسواق الهندية.</p>

<p>بهذه الطريقة خلقت الشركة عجزًا في الميزان التجاري لصالح بريطانيا، إذ يمول الفلاحون الصادرات الهندية بأموال الضرائب، ثم يدفعون مرة أخرى لاستهلاك ما يتم تصديره إليهم من منتجات إنجليزية... ويا حلاوة!!</p>

<h2>استثمار التفوق العسكري</h2>

<p>يعود بنا ترامب، وبالنظام العالمي، إلى تلك الممارسة القائمة على مد سيادة دولة إلى إقليم خارجها لا لشيء إلا للنهب بأشكال متعددة إما عن طريق التبادل غير المتكافئ أو عن طريق وضع اليد بالقوة العسكرية.</p>

<p>بمعزل عن تفاصيل الحالة الفنزويلية، التي لم تستقر بعد، فإن خطاب ترامب عن الاستحواذ على النفط، المجرد من أي دعاية سياسية، يعكس تصوراته عن ضرورة التخلص من القانون الدولي، لا لصالح نظام معدل بل لصالح غياب أي نظام يحول دون استخدام القوة العسكرية أو التهديد بها لتحقيق مكاسب اقتصادية مباشرة كما هو الحال في استخراج البترول الفنزويلي أو <a href="https://www.theguardian.com/world/live/2026/jan/19/donald-trump-greenland-denmark-nobel-nato-europe-live-latest-news-updates">الاستيلاء</a> على جرينلاند لاستخدام الموارد المدفونة فيها مع ذوبان الجليد، وصولًا إلى ما يدور حول <a href="https://www.nbcnews.com/politics/white-house/trumps-latest-western-hemisphere-fixation-canada-rcna254552">تطلعاته</a> بشأن كندا.</p>

<blockquote>
<p>يتطلع ترامب لتطبيق نموذج استعماري قديم معتمدًا على ترسانة هائلة من التسليح</p>
</blockquote>

<p>هذا الهوس التوسعي لا يبرره إلا التفوق العسكري الساحق للولايات المتحدة الذي تحقق عبر ضخ استثمارات حكومية بالغة الضخامة في قطاع الدفاع، والصناعات التكنولوجية المرتبطة به، حتى أصبح أكبر بند في الإنفاق بالموازنة بعد النفقات الإلزامية وخدمة الدين (نحو 15% <a href="https://fiscaldata.treasury.gov/americas-finance-guide/federal-spending/">من إجمالي الإنفاق الفيدرالي</a> في 2024).</p>

<p>مقارنة بالدول الأخرى، بلغ <a href="https://www.statista.com/statistics/262742/countries-with-the-highest-military-spending/?srsltid=AfmBOopPVQEjnC9TBf8dS80avJVT6xheOMRCID-PTssMhrFNLgROkv7I">الإنفاق</a> العسكري الأمريكي في 2024 نحو تريليون دولار بما يساوي تقريبًا الإنفاق العسكري لكل من روسيا والصين وفرنسا وبريطانيا وألمانيا والسعودية والهند واليابان وكوريا الجنوبية مجتمعين.</p>

<p>تفوق الولايات المتحدة العسكري واضح لكل ذي بصر، ويبدو أننا نتجه إلى أن يصبح التفوق العسكري في ظل إدارة ترامب أكبر نقطة تعتمد عليها الولايات المتحدة اليوم لضمان وضعها قوةً مهيمنةً في العالم مع <a href="https://www.visualcapitalist.com/u-s-share-of-global-economy-over-time/">التراجع النسبي</a> في وزن الولايات المتحدة في الاقتصاد العالمي من 40% في 1960 إلى نحو 24% في السنوات الأخيرة (لصالح الصين بالأساس، وشرق وجنوب آسيا بشكل عام).</p>

<h2>ثمن تجاوز القانون الدولي</h2>

<p>لكن الاعتماد المبالغ فيه على القوة العسكرية له مشكلاته هو الآخر، على رأسها أنه ليس محل إجماع لدى المواطن الأمريكي العادي، خاصة مع تجارب الماضي والعجز عن تحويل التفوق العسكري الساحق إلى مكتسبات سياسية في بلدان مثل أفغانستان والعراق، بل حتى مع النجاح الكبير في اعتقال أو اختطاف مادورو يفيد استطلاع أخير لـ<a href="https://www.forbes.com/sites/maryroeloffs/2026/01/05/only-33-of-americans-support-venezuela-attack-that-captured-maduro-poll-finds/?fbclid=IwY2xjawPPUaxleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeQoQOGRAsggPJ8FDHt-LnWwDcS6ZrP94qRsT2rYttbcLGnU1">فوريس</a> بأن ثلث الأمريكيين (33%) فقط يدعمون التدخل الأمريكي في فنزويلا.</p>

<p>هناك قواعد شعبية يمينًا ويسارًا تعارض أي تورط ذي تكلفة بشرية أو اقتصادية خارج الولايات المتحدة، وربما من هنا يمكن فهم خطاب إدارة ترامب الفج حول نهب بترول فنزويلا مسوغًا للتدخل لدى قواعده المتشككة في نجاعته.</p>

<p>يُضاف إلى ذلك أن محاولة تسخير التفوق العسكري بشكل نشط يعني تدمير الأطر القانونية والمؤسسية الدولية التي للمفارقة كانت بالأساس من صنع الولايات المتحدة بعد الحرب العالمية الثانية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7bf82aae-6631-4ad4-a45f-d15407652bb5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28978" role="article" about="/stories/28978" data-sanitized-id="node-28978" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28978" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28978" data-ph-capture-attribute-link-title="وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>وقائع انقلاب أمريكي معلن في فنزويلا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>باختصار، يتطلع ترامب لتطبيق نموذج استعماري قديم، معتمدًا على ترسانة هائلة من التسليح. لكن العبرة ليست بالعمليات العسكرية والقصف، فاستعادة مجد المستعمرين القدامى لن يتحقق إلا إذا نجح فعلًا في خلق ترتيبات تضمن عملية نهب مستمرة وممأسسة مثل التي مارستها "الهند الشرقية".</p>

<p>إذا استطاع فعلًا نهب بترول فنزويلا سيكون قد نجح، لكن سلوكه غير المكترث بالقانون الدولي فقد يتسبب في هدم نظام ما بعد الحرب العالمية الثانية تمامًا. وإذا خرج عفريت الفوضى من القمقم وانهار النظام العالمي، فمن الصعب رؤية عالم يتمتع بالحدود الدنيا من الاستقرار كي تسافر رؤوس الأموال وتحقق عائدًا للمصالح الكبرى، التي للمفارقة يدعي ترامب إنه يمثلها ويعمل على رعايتها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1bbcbbda8ba3a498857054259f6b8c7ebcadcdd573c1bcb5c6593df54291ccd5">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769335342569574</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D8%B4-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%81-150x150.jpg" alt="الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة " title="الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، بنيران جيش الاحتلال في جباليا وبيت لاهيا شمالي قطاع غزة، اليوم، تزامنًا مع تواصل القصف الإسرائيلي على المناطق الشرقية للقطاع، واستمرار نسف مبان وبيوت سكنية شرقي خان يونس جنوبًا، حسبما ذكرت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن «القصف الإسرائيلي وإطلاق النار المستمر على بيت لاهيا وجباليا البلد شمالي القطاع، أوقع إصابات في صفوف المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من المقرر أن يصل المبعوثان الأمريكيان ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، إلى إسرائيل، اليوم، بهدف  إجراء محادثات مع رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو، بشأن إعادة فتح معبر رفح وإطلاق عملية إعادة إعمار غزة وفق رؤية الرئيس ترامب و«مجلس السلام»، حسبما قالت صحيفة «يديعوت أحرنوت» الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت صحيفة «الجارديان» البريطانية، إن الإمارات تخطط لتمويل بناء «أول مجمع سكني» ضمن تصور «غزة الجديدة»، وفقا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وذلك، في منطقة خاضعة لسيطرة الاحتلال الإسرائيلي على أطراف مدينة رفح المدمرة جنوب القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الرام شمال مدينة القدس، كما أصيب ثلاثة آخرون، بينهم مسن، بعدما اعتدى عليهم مستوطنون على بلدة بيت فوريك شرق نابلس، فيما اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجرًا، أبًا فلسطينيًا وثلاثة من أبنائه في بلدة بيت أمر شمال الخليل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>3 قتلى بينهم طفلان شمالي القطاع.. والاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفلان، بنيران جيش الاحتلال في جباليا وبيت لاهيا شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/150707"><span>أفادت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية، تزامنًا مع تواصل القصف الإسرائيلي على المناطق الشرقية للقطاع، فضلًا عن استمرار نسف مبان وبيوت سكنية شرقي خان يونس جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401209/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن «القصف الإسرائيلي وإطلاق النار المستمر على بيت لاهيا وجباليا البلد شمالي القطاع، أوقع إصابات في صفوف المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت المناطق الشرقية لمدينة غزة، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، إلى جانب استهداف متواصل بالرشاشات من الطائرات المروحية الإسرائيلية، وذلك  بالتزامن مع استمرار انقطاع المياه، لليوم الثامن على التوالي، عن أكثر من 85% من مساحة المدينة نتيجة تدمير الاحتلال للبنى التحتية ومصادر المياه واستمرار منع إدخال الوقود إلى القطاع، حسبما قالت </span><a href="https://www.facebook.com/munigaza/posts/pfbid0MJ1QYa99esd2tdeWhXUU2fNooQLQYnJfKaNneTe1tmehxjnmdEMAUPtEo1exgDbUl"><span>بلدية</span></a><span> غزة، مشيرة إلى أن القطاع يعيش واقعًا صحيًا وبيئيًا كارثيًا، إثر استمرار تسرب مياه الصرف الصحي بشبكات المياه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الإعلان الأمريكي عن بدء تنفيذ «</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawPhfx1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXT3lxdGc4bDBGbGdoTkJOc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmvEoi1ZgZL88xx454x4oS9_yxX4WmRg-a0zH2I9THB_NEnrtC6RKp9kdtus_aem_eUvHWs8a7Az-MYpMx_bMUw"><span>المرحلة </span></a><span>الثانية» من خطة السلام التي أطلقها الرئيس دونالد ترامب، يواصل جيش الاحتلال الإسرائيلي انتهاكاته لاتفاق وقف إطلاق النار والتلاعب بـ«الخط الأصفر»، واقتطاع المزيد من مساحة القطاع، إذ بات يسيطر على أكثر من 65% من مساحة القطاع، حسبما </span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-65-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكر</span></a><span> المتحدث السابق باسم بلدية غزة ومراسل التلفزيون «العربي»، عاصم نبيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن </span><a href="https://x.com/IDF/status/2015054474104942863"><span>جيش</span></a><span> الاحتلال اليوم، أنه قتل فلسطينيين اثنين شمالي القطاع، زاعمًا أنهما مسلحان واجتازا «الخط الأصفر» لزرع عبوة ناسفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، أربعة قتلى، و12 مصابًا، إثر استمرار عدوان الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7250"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و654 قتيلًا، و171 ألفًا و391 مُصابًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مبعوثا ترامب يلتقيان نتنياهو لبحث فتح معبر رفح.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>من المقرر أن يصل المبعوثان الأميركيان ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، إسرائيل، اليوم، بهدف  إجراء محادثات مع رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو، بشأن إعادة فتح معبر رفح وإطلاق عملية إعادة إعمار غزة وفق رؤية الرئيس ترامب و«مجلس السلام»، حسبما قالت </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/bkvyfbw8zl"><span>صحيفة</span></a><span> «يديعوت أحرنوت» الإسرائيلية، مضيفة، أن الإدارة الأمريكية، تضغط على إسرائيل لإعادة فتح معبر رفح قبل استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي في غزة، ران جويلي، الذي لا تزال جثته قيد البحث، ويعكس ذلك تحولًا في موقف الإدارة الأمريكية، بعد أن نتنياهو</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A/"><span> صرح</span></a><span> في وقت سابق، بأنه لن يسمح بإعادة فتح معبر رفح قبل استعادة جثمان جويلي، مؤكدًا أن «واشنطن تدعم موقفه في إبقاء معبر رفح مغلقًا إلى ذلك الحين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع الحديث عن فتح معبر رفح،  كشفت وكالة «رويترز» الإخبارية، نقلًا عن ثلاثة مصادر مطلعة، أن إسرائيل تسعى إلى فرض آلية، تقيد عدد الفلسطينيين </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/RBN6ZBYGAZPRNMHIJZOCWG43VU-2026-01-23/"><span>العائدين إلى غزة </span></a><span>من مصر عبر معبر رفح، لضمان أن يكون عدد الخارجين من القطاع أكبر من الداخلين إليه، مضيفة، أن الطريقة التي تعتزم إسرائيل من خلالها فرض قيود على عدد الداخلين من مصر لم تتضح بعد، وكذلك الأعداد التي ستسمح إسرائيل لها بالدخول أو المغادرة، وهو ما يعكس تمسك إسرائيل بخطط التهجير التي تحدث عنها مسؤولون إسرائيليون في وقت سابق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «رويترز» عن  مسؤول إسرائيلي، قوله، إن إسرائيل هي التي ستحدد موعد فتح الحدود، ولن  يتمكن الفلسطينيون من مغادرة غزة أو دخولها دون موافقة إسرائيل، مضيفة، أنه ضمن الآلية غير الواضحة بعد لإدارة فتح المعبر، إنشاء نقطة تفتيش عسكرية إسرائيلية داخل القطاع، تخضع جميع الفلسطينيين المغادرين أو العائدين لتفتيش أمني إسرائيلي.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحث وزير الخارجية المصري  بدر عبدالعاطي مع رئيس مجلس غزة التنفيذي، المنبثق عن «مجلس السلام»، نيكولاي ملادينوف، الخطوات المقبلة لتنفيذ باقي استحقاقات «المرحلة الثانية» من خطة ترامب، وعلى رأسها نشر «قوة الاستقرار» الدولية، وفتح معبر رفح في الاتجاهين، والانسحاب الإسرائيلي من قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/155191/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8"><span>نقلت </span></a><span>قناة «القاهرة الإخبارية». وقال عبد العاطي، إن مصر «تدعم بالكامل مهمة اللجنة الوطنية لإدارة غزة باعتبارها هيئة انتقالية مؤقتة تتولى إدارة الشؤون اليومية لسكان القطاع، تمهيدًا لعودة السلطة الوطنية الفلسطينية لممارسة مهامها ومسؤولياتها كاملة في غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span>اللجنة الوطنية</span></a><span> لإدارة غزة، علي شعث، أعلن في كلمة مسجلة على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، أن معبر رفح سيعاد فتحه في الاتجاهين بين القطاع ومصر، الأسبوع المقبل، موضحًا، أن اللجنة، ستتابع عمل المعبر يوميًا والتنسيق مع الجهات المصرية، بالتزامن، مع إعلان ملادينوف التوصل لاتفاق بشأن الاستعداد لإعادة فتح المعبر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الجارديان»: الإمارات تعتزم تمويل إعمار أول مجمع سكني في «رفح الجديدة» خلف الخط الأصفر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2026/jan/23/uae-funds-gaza-community"><span>صحيفة </span></a><span>«الجارديان» البريطانية، إن الإمارات تخطط لتمويل بناء «أول مجمع سكني» ضمن تصور «غزة الجديدة»، وفقا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وذلك، في منطقة خاضعة لسيطرة الاحتلال الإسرائيلي على أطراف مدينة رفح المدمرة جنوب القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يُخضع الفلسطينيون المقبولون للعيش في المجمع الإماراتي المخطط، لإجراءات تدقيق أمني وجمع بيانات بيومترية، مقابل الحصول على خدمات أساسية مثل التعليم والرعاية الصحية والمياه، كـ«نموذجًا» لسلسلة مجتمعات سكنية «آمنة بديلة»، تضم أيضًا مناهج تعليمية «غير مرتبطة بحماس»، وتدار آلية الدخول والخروج عبر إجراءات أمنية، دون تحديد الجهة المسؤولة عن تنفيذ هذه الإجراءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تمثل هذه الخطوة، أول استثمار إماراتي في مرحلة ما بعد الحرب، وفقًا للصحيفة، التي أضافت أنه جرى عرض مخططات المشروع على مجموعة من المانحين الأوروبيين خلال زيارة لمركز «التنسيق المدني–العسكري» الذي تقوده الولايات المتحدة في إسرائيل، لافتة إلى أن المخططين العسكريين الإسرائيليين وافقوا على هذه التصورات، وقد تزامن ذلك مع زيارة جاريد كوشنر وستيف ويتكوف وجوش غرونباوم، وهما من أعضاء ومستشاري «مجلس السلام» الذي يترأسه ترامب، إلى أبوظبي، فيما أشارت «الجارديان» إلى أن ملامح المشروع غير الواضح بعد، يعكس تعزيزًا لأنماط السيطرة والقمع بحق الفلسطينيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span> كوشنر</span></a><span> كشف خلال مراسم توقيع ميثاق «مجلس السلام»، ملامح الخطة الأميركية لإعادة الإعمار وإنشاء «غزة الجديدة»، على أن تبدأ أولًا بإنشاء «رفح الجديدة» جنوبي القطاع كمرحلة أولى، حيث بدأت بالفعل أعمال إزالة الركام لإقامة مناطق صناعية وسياحية، إضافة إلى إنشاء 100 ألف وحدة سكنية ومئات المراكز الصحية والتعليمية والمنشآت الثقافية والدينية، حسبما قال، على أن يبدأ العمل بعد الانتهاء من رفح في مدينة خان يونس المجاورة وصولًا إلى مدينة غزة شمالًا، وصولًا إلى تحقيق «غزة الجديدة» التي ستحتوي على صناعات مميزة وفرصًا للاستثمارات، غير أنه شدد على أن  نزع سلاح «حماس»، هو الشرط الوحيد لـ «إطلاق المشروعات التنموية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة 7 فلسطينيين برصاص الاحتلال واعتداءات ومستوطنين.. وتهجير 15 عائلة من شلال العوجا في أريحا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الرام شمال مدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-140945"><span>القدس</span></a><span>، كما أصيب ثلاثة آخرون، بينهم مسن، بعدما اعتدى عليهم مستوطنون على بلدة بيت فوريك شرق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/3-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140951"><span>نابلس</span></a><span>، فيما اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجرًا، أبًا فلسطينيًا وثلاثة من أبنائه في بلدة بيت أمر شمال الخليل، وفقًا لـ </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-140926"><span>«وفا»</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هجر مستوطنون إسرائيليون، اليوم، 15 عائلة فلسطينية من تجمع شلال العوجا البدوي شمال مدينة أريحا، ما رفع  إجمالي العائلات التي رحلت من بيوتها في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/24/94-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%87%D9%8F%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%86-15-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AC%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-140930"><span>التجمع </span></a><span>قسرًا إلى 94 عائلة خلال الشهر الجاري، جراء الانتهاكات والاعتداءات المتعمدة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، نقلًا عن منظمة «البيدر» الحقوقية، التي أكدت أن هذه الأفعال الممنهجة تأتي ضمن سياسة إسرائيلية بهدف إجبار التجمعات البدوية على الرحيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت المنظمة، أن «سكان التجمع يعيشون يوميًا استفزازًا واعتداءات متواصلة، تعكس استهدافًا متعمدًا للتجمعات البدوية في الأغوار الشمالية، وتهدف إلى خلق بيئة غير صالحة للعيش وفرض واقع استعماري قسري». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D8%B4-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A5/">الاحتلال يواصل قصف وتعطيش مدينة غزة.. وإسرائيل تسعى لتقييد العائدين إلى القطاع وتشجيع المغادرة </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 19:10:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769277739570843</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التحذيرات مستمرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>ثورة 25 يناير</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/982-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%80-%D9%A7%D9%A4-%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-YouTube-186_47-e1769271163980-150x150.png" alt="التحذيرات مستمرة" title="التحذيرات مستمرة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما جدد الرئيس عبد الفتاح السيسي تحذيراته من كلفة «الاضطراب وعدم الاستقرار» قبل يوم من ذكرى ثورة 25 يناير وعيد الشرطة، أشار الرئيس إلى وجود «برنامج أمين» لتطوير مؤسسات الدولة وإدخال إصلاحات عميقة فيها دون عرقلة عملها، فيما أشار إلى الخطر المحدق بالشباب الصغير داعيًا مؤسسات الدولة الشرطية والعسكرية لتوجيه الاهتمام بهم، ولافتا إلى أنه كان سابقًا على استراليا في إدراك خطورة التليفونات المحمولة على الأطفال، وضرورة منعهم منها.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>بذكر الإصلاحات المؤسسية، ينتظر القضاة جمعية عمومية في 6 فبراير المقبل لمواجهة قرار الرئاسة بإسناد سلطة تعيين أعضاء الهيئات الاقتصادية وفي مقدمتهم أعضاء النيابة العامة، وهي المواجهة التي أبدى حزب التحالف الشعبي الاشتراكي تضامنه فيها بشكل كامل مع نادي القضاة لمواجهة ما وصفه بـ«تغول السلطة التنفيذية على القضائية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لليوم الثالث، تستمر الحملة الإعلامية الشرسة لمواجهة قرار الحكومة بإلغاء الإعفاء الجمركي لهواتف المصريين بالخارج، وهي الحملة التي انضم إليها أعضاء من مجلس النواب، فيما استنكرت شعبة المحمول التركيز فقط على المصريين بالخارج دون المواطنين في الداخل باعتبارهم أكثر من تحمل تبعات الإصلاح الاقتصادي، مطالبين </span><span> بالاعتراف بأحقية كل مصري في الداخل أو الخارج في الحصول على إعفاء موبايل سنويًا، مطالبين بعدم إغلاق الأجهزة بأثر رجعي، وتخفيض الضريبة المقررة على الهواتف، والسماح للتجار بالاستيراد لضمان عدم احتكار الوكلاء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتمسك الحكومة بقرارها لدعم الصناعة المحلية، ولحماية الموارد التي تقدر بـ«المليارات»، نقل موقع «اقتصاد الشرق» عن مسؤول حكومي، تخصيص الحكومة لنحو نصف مليار دولار لمشروع التجلي الأعظم في سانت كاترين، مؤكدًا أن افتتاح المنشآت الفندقية بالمشروع سيتم خلال الربع الأول من العام الجاري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل يوم من الذكرى الـ15 لثورة 25 والذكرى 74 لعيد الشرطة، جدد الرئيس عبد الفتاح السيسي، ما حذر منه <a href="https://www.youm7.com/story/2020/9/27/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%B4%D8%B1%D8%AD-%D9%81%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%BA-%D9%84%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA/4995868">سابقًا</a> <a href="https://www.alqabas.com/article/5907919-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2011/">أكثر</a> من <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1234505-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9">مرة</a>، وهو الاضطراب وعدم الاستقرار، وذلك في حديث مطول من داخل أكاديمية الشرطة، مستحضرًا كلفة ما جرى بعد أحداث 2011 على حاضر الدولة ومستقبلها، قبل أن يتطرق إلى تدهور حالة مؤسسات الدولة خلال سنوات 2008 و2009 و2010، باعتبارها «كانت بعافية، وده كلام مؤدب» على حسب تعبيره، معلنًا في الوقت نفسه عن وجود «برنامج أمين» لتطوير مؤسسات الدولة وإدخال إصلاحات عميقة فيها، دون عرقلة في عملها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح السيسي خطوات خطته للتطوير: «فمش هتقفل وتقول شيل وزارة الداخلية، شيل القوات المسلحة، شيل القضاء، شيل الخارجية ويلا هات جديد، مفيش حد بيعمل كدة»، قبل أن يصفه: «فيه برنامج أمين ما أمكن. متطور ما أمكن. فيه جدارة ما أمكن. فيه هدف أمين أوي أوي أننا نطور مؤسساتنا ونعمل فيها إصلاح عميق، لكن في النهاية عاوزين الدولة تبقى ماشية وإحنا بنعمل ده».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الإصلاحات المؤسسية وإجراء تغييرات عميقة فيها، ينتظر القضاة جميعة عمومية </span><a href="https://www.vetogate.com/5578503"><span>6 فبراير</span></a><span> المقبل، لمواجهة قرار رئيس الجمهورية </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A/"><span>بإسناد</span></a><span> سلطة تعيين أعضاء الهيئات القضائية وفي مقدمتهم أعضاء النيابة العامة إلى الأكاديمية العسكرية بدلًا من دار القضاء العالي، فيما أبدى حزب التحالف الشعبي الاشتراكي تضامنه الكامل مع نادي القضاة، معتبرًا أن القرار الأخير يعد استمرارًا لما وصفه بــ«تغول السلطة التنفيذية على القضائية على مدى سنوات، ما انتهى بإهدار العدالة وتراجع دور السلطة القضائية واستخدامها في انتهاك روح القانون». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانه </span><a href="https://www.facebook.com/popular.alliance.party/posts/pfbid08mYQ8ReL92pnQQLXLG4FKCdg1YFcNbBNwYRhvwgVaUsUx8a9iMoSUZfnaxv6Q8ywl"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، استخدم «التحالف»، ملف الحبس الاحتياطي لسجناء الرأي كمثال لإهدار العدالة، مشددًا على حاجة العدالة إلى إصلاح قضائي حقيقي ينطوي على الفصل الكامل بين السلطات، مشددًا على دعمه الكامل لاستقلال القضاء «برفع يد الدولة وتدخلاتها في شؤونه» وطرح ضمانات كافية لتحقيق ذلك، موضحًا أن </span><span>تعزيز استقلال القضاء يتطلب الفصل بين سلطة الاتهام وسلطة التحقيق وضرورة احترام القانون وعلى الأخص فيما يتعلق بالحبس الاحتياطي مدته وضوابطه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل القرار الأخير الخاص بالتعيين، كانت الأكاديمية موكلة بتدريب التعيينات الجديدة في الجهات القضائية فقط، وفي أكتوبر الماضي نشر «مدى مصر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>تقريرًا</span></a><span> يكشف عن تحصيل رسوم إلزامية للتدريب من المتدربين، بلغت 112 ألف جنيه للذكور و120 ألفًا للإناث. وأكد القضاة والقاضيات الجدد وقتها أن قرارات تعيينهم في الجهات والهيئات القضائية (مجلس الدولة، النيابة العامة، النيابة الإدارية، قضايا الدولة) لم تُصدَر إلا بعد سداد هذه الرسوم التي فرضت لأول مرة العام الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الرئيس السيسي في كلمته اليوم، شدد على ضرورة «تحصين» جيل الشباب الحالي، الذي كان يبلغ سنة أو سنتين فقط وقت أحداث 2011، «علشان الناس تعرف إن فيه تمن كبير أوي بيتدفع مش بس شهداء ومصابين لأ فيه تمن كبير بيتدفع لأي حالة من حالات عدم الاستقرار، أي اضطراب بيحصل في أي دولة تمنه الحاضر والمستقبل»، داعيًا مؤسسات الدولة إلى الأخذ بالأسباب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن ضمن الأخذ بالأسباب بحسب الرئيس،  توجيه الاهتمام داخل مؤسسة الشرطة والقوات المسلحة لفروعها إلى هؤلاء الشباب، لأنه «ميعرفش آثار اللي حصل في 2011. وأنا قولت الكلام ده قبل كدة مرتين وبقوله تاني وإن إحنا ممكن نتيجة الحالة اللي إحنا موجودين فيها مش واخدين بالنا وننسى إن دايمًا يحصنوا شباب وشابات مصر من استخدام التكنولوجيا الحديثة، الذكاء الاصطناعي بيصور مواقف مش موجودة في الأصل الحقيقة، ويبقى النهاردة يتعمل سياق وبيه تؤدي للاضطراب ميعملش ده ويحمي الدولة من هذا الكلام مش بالإجراءات الأمنية أبدًا، الإجراءات اللي بتقوم بيها الدولة ومؤسساتها المختلفة كل في مكانه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ختام كلمته، استدعى الرئيس التجربة الاسترالية في منع الأطفال تحت سن معين من استخدام الهواتف المحمولة، مؤكدًا أنه سبق واقترح هذه السياسة قبل الاستراليين والبريطانيين لكن «هما مبيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفو حد مش من عندنا فنقول يعني ما نعمل زيهم، طيب برضو نعمل زيهم، ده موضوع مهم ندرسه ونشوف تجارب الآخرين»… هل نرى مشروع قانون يحظر استخدام الهواتف للأطفال في مصر؟</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الهواتف المحمولة، وعلى خلفية  القرار الصادر الأربعاء الماضي بإلغاء الإعفاء الاستثنائي الذي يسمح للمسافرين بإدخال هاتف واحد دون رسوم، طالت القرار حملة انتقادات واسعة بين المصريين بالخارج،</span><a href="https://www.facebook.com/hashtag/%D8%A5%D8%AD%D9%86%D8%A7_%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%86_%D8%A3%D8%AE%D8%B0%D9%86%D8%A7_%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%86%D8%A7"><span> أطلق</span></a><span> بعض المصريون بالخارج دعوات للامتناع عن تحويل العملات الأجنبية إلى البلاد، ما استتبعه ردود أفعال غاضبة من الإعلاميين المقربين من النظام للمطالبة بإلغاء القرار، فيما تمسك المسؤولون بضرورة الخطوة من أجل الصناعة المحلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.elaosboa.com/2637554/"><span>النائب</span></a><span> الإعلامي، مصطفى بكري، في مستهل الحملة الغاضبة، والتي استنكر فيها فرض ضريبة على هواتف المصريين بالخارج «اللي بيدخلو لنا العملة الصعبة» خاصة بعدما ارتفعت تحويلاتهم في العام الماضي، مؤكدًا أن «القرار اللي حصل دا شغل من تحت لتحت من غير إذن الرئيس السيسي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من ناحيته، حاول الإعلامي، أحمد موسى، امتصاص غضب المصريين، مؤكدًا في منشور له على أكس، </span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2014350278724550886?s=61"><span>أمس</span></a><span>، أن أجهزة الدولة تعمل على إيجاد حل يستثني المصريين في الخارج والسياح من دفع الرسوم، وذلك رغم تأكيدات «تنظيم الاتصالات» على عدم وجود نية للتراجع عن القرار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع الحملة الإعلامية لمواجهة القرار، انضم عدد من البرلمانيين لحملة الانتقادات كان آخرهم النائب، عبد المنعم إمام، الذي أشار،</span><a href="https://www.facebook.com/abd.emam/posts/pfbid0J4AXpH5VLScayCo7t79bRt36RDSSy6UKVJ6eFP2rBsuPbkt5EzWdZKdozRKp774ul"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، إلى تبعات القرار على السائحين، ناشرًا شكوى من سائح سعودي تعرض لإيقاف هاتفه حتى دفع 48 ألف جنيه ضريبة، متساءلًا: «</span><span>هل تعتقد أن في ذلك انصاف للسائح أو حتى ترحيب به أو حتى تشجيع للسياحة؟!» </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر الانتقادات الإعلامية والبرلمانية للقرار لصالح المصريين بالخارج والسياح، أيدت شعبة المحمول قرار إلغاء الإعفاء في بيان حصل «مدى مصر» على نسخة منه، ليس لكونه صحيحًا وإنما لأنه ألغى حالة اللا عدل في تطبيق القرارات بأثر رجعي، مطالبة ب</span><span>تشكيل لجنة مشتركة بين الغرف التجارية وجهاز حماية المنافسة ومنع الممارسات الاحتكارية وجهاز حماية المستهلك لمراجعة أسعار التليفونات المصنعة محليًا ومقارنتها بمثيلاتها في الدول المجاورة لحماية للمواطن المصري من الإستغلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستنكرت الشعبة كذلك ما وصفته بـ«الحملة الإعلامية الموجهة لدعم المصريين في الخارج فقط»، مشددة على </span><span>أن «المصري في الداخل له حقوق وواجبات مثل المغتربين بل أكثر»، باعتبارهم أكثر من تحمل تبعات الإصلاح الاقتصادي وفرض الضرائب التي تمول الموازنة بأكثر من 80% من إيراداتها، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وصعدت الشعبة من انتقاداتها، مطالبة بالاعتراف بأحقية كل مصري في الداخل أو الخارج في الحصول على إعفاء موبايل سنويًا، مطالبة بعدم إغلاق الأجهزة بأثر رجعي، وتخفيض الضريبة المقررة على الهواتف، والسماح للتجار بالاستيراد لضمان عدم احتكار الوكلاء. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://almalnews.com/2095047/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1/"><span> كان</span></a><span> نائب وزير المالية للسياسات الضريبية والجمركية، شريف الكيلاني، رد على ذلك في مداخلة تلفزيونية، الثلاثاء الماضي، بأن قيمة الإعفاءات التي مُنحت للهواتف الواردة من الخارج خلال الفترة الماضية «تُقدّر بالمليارات»، في تبرير رسمي لاستمرار العمل بالقرار رغم الجدل المتصاعد حوله.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خصصت الحكومة أكثر من 25 مليار جنيه، بما يعادل نحو نصف مليار دولار، لتطوير مشروع التجلي الأعظم في مدينة سانت كاترين، وفقًا لما نقله</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/115459/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-526-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1/"><span> موقع</span></a><span> «اقتصاد الشرق» الخميس الماضي، عن مسؤول حكومي، والذي أشار كذلك إلى افتتاح المنشآت الفندقية بالمشروع خلال الربع الأول من العام الجاري، واكتمالها نهائيًا في منتصف العام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المسؤول الحكومي الذي لم يفصح عن اسمه،</span><span> أوضح أن الاستثمارات المخصصة للمنشآت الفندقية، والبالغة نحو 12 مليار جنيه، سيجري تمويلها بالكامل من هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، مرجعًا ارتفاع تكلفة البناء إلى الطبيعة الجبلية الوعرة للمنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن مشروع التجلي الأعظم في تغطيتنا السابقة: «التجلي الأعظم» في سانت كاترين..أينما كنتم يدرككم «التطوير» من</span><a href="https://www.madamasr.com/2022/08/24/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B8%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%83/"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>واستمرار في الشأن الثقافي، ورغم التحديات الاقتصادية والقيود الرقابية، يظل معرض الكتاب حدثًا هامًا للقارئ والناشر وأي باحث عن المعرفة والثقافة، لهذا لجأ «مدى مصر» إلى مجموعة من الكتاب/ات والمترجمين/ات والمحررين/ات والباحثين والصحفيين/ات لإعداد قائمة ترشيحات لكتب متنوعة ومتوازنة يمكن الحصول عليها من المعرض، يمكن الاطلاع على القائمة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%81-%D9%88%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7-5/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/">التحذيرات مستمرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 18:15:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769272340253575</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مَن يراقب مَن؟".. مذكرة نيابية تشكو "تضارب المصالح" تحت قبة البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29915</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم عضو مجلس النواب عبد المنعم إمام بمذكرة رسمية إلى رئيس المجلس المستشار هشام بدوي، طالب فيها باتخاذ الإجراءات اللازمة إزاء مشاركة أربعة من أعضاء البرلمان، إلى جانب وكيل المجلس محمد الوحش، في عضوية مجلس أمناء مدينة القاهرة الجديدة، معتبرًا الوضع مخالفة دستورية وقانونية، ويثير تساؤلات حول تضارب الأدوار بين السلطتين التشريعية والتنفيذية.</p>

<p>وطالب إمام في <a href="https://www.facebook.com/share/p/14U28ftZ5Ey/">المذكرة</a> بعرض الأمر على الجهات المختصة داخل مجلس النواب، ووضع ضوابط حاكمة تحول دون تكرار ما وصفه بـ"التداخل غير الدستوري" بين السلطات، بما يضمن استقلال الدور الرقابي للبرلمان.</p>

<p>ويأتي تحرك إمام في وقت تزايد فيه الجدل على السوشيال ميديا بشأن الجمع بين المناصب التشريعية والتنفيذية، خاصة في ظل <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5259846.aspx">شغل</a> رئيس الهيئة البرلمانية لحزب المؤتمر وعضو تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين، النائب أحمد عصام، منصب مساعد وزير التموين منذ أغسطس/آب الماضي.</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع النائب أحمد عصام للاستفسار عن موقفه من هذا الجدل المتعلق بالجمع بين الدورين النيابي والتنفيذي، إلا أنه لم يرد على الاتصالات أو الرسائل حتى نشر هذا الخبر.</p>

<p>وفيما يتعلق بعضوية مجلس أمناء القاهرة الجديدة، قال إمام إن الأزمة ترتبط بقواعد دستورية وقانونية واضحة تهدف إلى منع تضارب المصالح وحماية استقلال السلطات، مشددًا على أن أي نظام رقابي سليم يفترض وجود فصل واضح بين من يمارس الرقابة البرلمانية ومن يعمل داخل الجهاز التنفيذي، وهو مبدأ نص عليه الدستور صراحة.</p>

<p>وأشار إمام، الذي يمثل دائرة القاهرة الجديدة، إلى أن المادة الخامسة من الدستور تنص على الفصل بين السلطات والتوازن بينها، كما لفت إلى نصوص اللائحة الداخلية لمجلس النواب التي تحظر الجمع بين العضوية البرلمانية وأي منصب تنفيذي أو مالي يخضع لرقابة المجلس.</p>

<p>واعتبر أن تشكيل مجلس أمناء القاهرة الجديدة على هذا النحو يمثل "انتهاكًا صارخًا" لأحكام الدستور واللائحة الداخلية، بما يمس جوهر استقلال السلطة التشريعية ويقوض دور الرقابة البرلمانية.</p>

<p>وأوضح إمام أن القرار الوزاري الخاص بتشكيل مجلس الأمناء تضمن اختيار أربعة من أعضاء مجلس النواب كممثلين عن المستثمرين، وهم: النائب محمد زكي الوحش، وكيل مجلس النواب، والنائب محمد أمين الدخميسي، والنائب أحمد جابر الشرقاوي، والنائب محمد صبحي عبد القوي الخولي، وجميعهم من حزب الجبهة الوطنية، لافتًا إلى أنه جرى انتخاب الوحش رئيسًا للمجلس، والدخميسي وكيلًا أول، والخولي وكيلًا ثانيًا.</p>

<p>وقال إمام في بيانه إن مجالس أمناء المدن والمجتمعات العمرانية الجديدة تُشكل بقرار من وزير الإسكان، وتمارس اختصاصات تنظيمية ومالية وتشارك في إدارة شؤون المدينة، ما يجعلها جزءًا من المنظومة التنفيذية، وليست كيانات شرفية أو تمثيلية.</p>

<p>وأضاف "نحن أمام نواب أصبح بعضهم جزءًا من جهة تنفيذية، يملكون سلطة مالية تشمل التوقيع والصرف من أموال عامة، ويُفترض خضوعهم للمساءلة حال وجود أي مخالفات مالية، كما أنهم يخضعون إداريًا لموظف عام تابع لوزير بالحكومة يملك عزلهم، ثم يُفترض بهم في الوقت ذاته ممارسة الرقابة على الوزير ومحاسبته تحت قبة البرلمان".</p>

<p>وتنص المادة الثانية من القرار الوزاري <a href="https://www.almasdar.com/162331#:~:text=%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF,%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%B6%D9%88%D8%A1%20%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87.">رقم 1052 لسنة 2025</a> بشأن تنظيم عمل مجالس الأمناء بالمدن العمرانية الجديدة على أن يشكل المجلس من ممثلين عن السكان بنسبة 60%، و40% عن المستثمرين، كما تحدد شروط الترشح لعضويته. وتوضح المادة 13 اختصاصات هذه المجالس، وفي مقدمتها إعداد خطة موازنة مجلس الأمناء وتحديد أوجه الصرف والإشراف على تنفيذها، واعتمادها من نائبي رئيس هيئة المجتمعات العمرانية لقطاعي التنمية والإنشاءات، والشؤون المالية والإدارية.</p>

<p>كما تشمل اختصاصات المجلس متابعة أداء جهاز المدينة في تنفيذ خطط التنمية، ورفع تقارير إلى الوزير المختص حال وجود أي إخلال أو تقصير، إلى جانب المساهمة في اقتراح سياسات تنموية للمدينة الجديدة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7da1f1aa-2219-4d7c-94a1-e8c610420093" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29700" role="article" about="/stories/29700" data-sanitized-id="node-29700" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29700" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29700" data-ph-capture-attribute-link-title="هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في المقابل، قال قيادي بحزب الجبهة الوطنية لـ <strong>المنصة</strong>، إن النائب عبد المنعم إمام "جانبه الصواب هذه المرة"، معتبرًا أن عضوية مجالس الأمناء "لا تمثل مخالفة دستورية أو لائحية"، مضيفًا  أن هذه المجالس "ذات طابع استشاري ولا تمارس سلطة تنفيذية".</p>

<p>وبشأن مشاركة ثلاثة من نواب الحزب في مجلس أمناء القاهرة الجديدة، أكد المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحزب لن يتخذ أي إجراء أو يرد رسميًا على ما أثاره إمام، ما لم يتلق إخطارًا من هيئة مكتب مجلس النواب، مشددًا على أن نواب الحزب "لم يرتكبوا أي خطأ، ولن يُطلب منهم الاستقالة من عضوية مجلس الأمناء".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 17:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769268736386536</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تُعقّد تشغيل معبر رفح بإنشاء نقطة تفتيش إضافية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29925</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط إسرائيل لفرض مزيد من التعقيد والتضييق على عمليات دخول وخروج الفلسطينيين من معبر رفح الحدودي مع مصر، عبر إنشاء نقطة تفتيش إضافية تحت اسم "رفح 2"، يتولى جهاز الأمن العام الإسرائيلي "الشاباك" الإشراف عليها، فيما تدير المعبر الرسمي بعثة الاتحاد الأوروبي للمساعدة الحدودية.</p>

<p>و<a href="https://x.com/kann_news/status/2014404964013994279?s=46">أعلنت</a> هيئة البث الإسرائيلية، أمس الجمعة، أنّ حكومة الاحتلال ستعمل على إنشاء نقطة التفتيش من الجهة الفلسطينية لإجراء عمليات تدقيق لقوائم المغادرين التي ترسلها بعثة الاتحاد الأوروبي، عبر تصوير الوجه وفحص بطاقة الهوية من دون وجود ميداني مباشر داخل المعبر.</p>

<p>وقال مصدر فلسطيني قريب من لجنة التكنوقراط المُشكلة حديثًا لإدارة قطاع غزة، إنه وفق معلومات أولية سينشئ جيش الاحتلال كرڤانات بالقرب من معبر رفح البري من الجانب الفلسطيني، حيث سيسلك الفلسطينيون طريقًا مهده الاحتلال بموازاة الحدود المصرية بطول قرابة 13 كيلومترًا يبدأ من معبر كرم أبو سالم جنوب شرق رفح وصولًا إلى شارع البحر غربًا، ما يسمح للغزيين بالعودة أو الخروج من مناطق تواجدهم غرب القطاع.</p>

<p>وأضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong> أن إسرائيل تزيد العراقيل أمام تشغيل معبر رفح البري، بينما تواصل الولايات المتحدة محاولات فرض قراراتها على حكومة الاحتلال للمضي قدمًا في تنفيذ بنود مراحل اتفاق وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وكان أحد البنود الرئيسية التي لم يتم تنفيذها في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">اتفاق</a> وقف إطلاق النار، الذي توسط فيه ترامب في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، هو إعادة فتح البوابة الرئيسية لغزة إلى العالم للسماح بدخول وخروج الفلسطينيين.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى أن الممثل السامي لغزة في مجلس السلام، نيكولاي ملادينوف، أبلغ الوسطاء في مصر رسميًا بفتح معبر رفح البري خلال الأسبوع الحالي، حيث قامت الأخيرة بإبلاغ لجنة إدارة تكنوقراط غزة، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2baf7a59-7dfc-49f8-b542-73100d4bfd12" href="https://almanassa.com/news/29880" title="رئيس لجنة التكنوقراط الفلسطينية يعلن إعادة فتح معبر رفح الأسبوع المقبل">أعلن</a> رئيسها علي شعث خلال كلمته في مؤتمر دافوس قبل يومين عن فتح المعبر بالاتجاهين خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>وأضاف المصدر أن حكومة الاحتلال تحاول فرض المزيد من العراقيل حول عمليات التفتيش، خاصة للعائدين إلى القطاع، وإدخال آليات جديدة لم تكن موجودة سابقًا، مضيفًا "القرار يعود للولايات المتحدة الأمريكية، وحتى لو نفذ الاحتلال المرحلة الأولى من تشغيل المعبر، سيتم تداركها لاحقًا بضغوط أمريكية".</p>

<p>وأوضح أن المرحلة الأولى من تشغيل المعبر ستسمح بسفر الحالات الإنسانية مثل الجرحى والمرضى والطلاب الحاصلين على تأشيرات دراسية، فيما يُسمح بعودة الغزيين بعد الحصول على موافقات أمنية إسرائيلية.</p>

<p>وأشار إلى أن أكثر من 60 ألف فلسطيني من قطاع غزة متواجدين بالخارج سجلوا بالفعل في السفارة الفلسطينية بالقاهرة أملًا في عودتهم خلال الأسابيع المقبلة.</p>

<p>وشدد المصدر على أن الولايات المتحدة مُصرة على نجاح عمل لجنة التكنوقراط بغزة، ومن المتوقع دخولهم القطاع نهاية الأسبوع الحالي لاستلام مهامهم ومباشرة عملهم في تحسين الأوضاع، ما يُفترض أن ينعكس إيجابيًا على حياة المواطنين وتلقيهم الخدمات الأساسية.</p>

<p>ولا يزال جيش الاحتلال يسيطر على أكثر من 50% من مساحة قطاع غزة، تشمل شمال وشرق وجنوب القطاع، ويفرض سيطرة أمنية مشددة تمنع عودة المواطنين إلى أماكن سكنهم.</p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd2ac0ab-96d3-49f8-9e7c-2e150ffb540a" href="https://almanassa.com/news/29752" title="الوسطاء يرحبون بإعلان المرحلة الثانية من اتفاق غزة.. وإسرائيل تصر على عدم فتح معبر رفح">أعلنت</a> واشنطن إطلاق المرحلة الثانية من خطة السلام الموقعة بين إسرائيل وحماس، دون الحديث عن أي ترتيبات تخص معبر رفح الحدودي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd38c76f-df4d-4b06-b2e3-e1a370aef972" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29800" role="article" about="/stories/29800" data-sanitized-id="node-29800" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29800" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29800" data-ph-capture-attribute-link-title='رجل الإمارات وصديق ليبرمان..الوجه الآخر لـ"مندوب ترامب السامي" لإدارة غزة' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رجل الإمارات وصديق ليبرمان..الوجه الآخر لـ"مندوب ترامب السامي" لإدارة غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fdcfbc8-939a-43a2-9ab1-ee17669b658f" href="https://almanassa.com/news/28864" title="فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام">أعلنت</a> إسرائيل أنها ستفتح معبر رفح البري في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وقالت إن القرار جاء بالتنسيق مع السلطات المصرية، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7dfc9a4-a6a7-4991-bfce-6796f49177a0" href="https://almanassa.com/news/28874" title="مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح">نفته</a> القاهرة وقتها.</p>

<p>وقتها <a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/posts/pfbid0AD4LxEsyQf6etGdefG9ciCSan8dB1LDRjbZn6EbZfRtFJiPSnpf6P8iVukFE9bscl">نقلت</a> الهيئة العامة للاستعلامات عن مصدر مصري مسؤول لم تسمه أن مصر لم تنسق مع إسرائيل في هذا الشأن. وأكد المصدر وقتها أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر الحدودي مع غزة فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام التي تضمنت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">وقف</a> إطلاق النار في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 17:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769268736386535</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة وحوار السيسي في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي 21/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29918</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0af354d3-91c6-40e9-aaf6-5e69a7a56160.jpg.webp?itok=NuYVmcQr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/0af354d3-91c6-40e9-aaf6-5e69a7a56160.jpg.webp?itok=NuYVmcQr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/q-K-pRglYe4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشارك في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي &amp;quot;دافوس&amp;quot;" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة وحوار السيسي في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي، 21 يناير 2026</aside><p><strong>السيسي: </strong>بسم الله الرحمن الرحيم</p>

<p>السيد بورج برانديه،</p>

<p>الرئيس والمدير التنفيذي للمنتدى الاقتصادي العالمي</p>

<p>السيدات والسادة الحضور.</p>

<p>يسعدني في مستهل كلمتي أن أتوجه بخالص الشكر والتقدير إلى السيد بورج برانديه على دعوته الكريمة للمشاركة في الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي.</p>

<p>ذلك المحفل البارز الذي يتيح لنا فرصة ثمينة لمناقشة القضايا الدولية والتحديات الراهنة في سبيل تحقيق هدفنا المشترك المتمثل في بناء مستقبل أكثر ازدهارًا وعدالةً للجميع.</p>

<p>إن عالمنا اليوم يواجه تحديات جسيمة أمام مسيرات التنمية، ويشهد تحولات عميقة في أنماط التعاون الدولي إلى جانب تصاعد دور الأدوات.. الأدوات المبتكرة القائمة على التقدم التكنولوجي والتحول الرقمي وتطبيقات الذكاء الاصطناعي، وهو ما يفرض علينا جميعًا ضرورة تضافر الجهود وتعزيز التعاون والعمل المشترك، بما يمكننا من مواكبة هذه التحولات واستثمار فرصها على نحو يحقق الخير والمنفعة لشعوبنا كافة.</p>

<p>وإيمانًا منا بأهمية التعاون، تواصل مصر العمل على بناء شراكات إقليمية ودولية راسخة تستهدف تحقيق المنفعة المشتركة وتعزيز التنمية المستدامة. كما تمضي في تهيئة مناخ أعمال جاذب للقطاع الخاص باعتباره شريكًا أساسيًا في مسيرة التنمية والتقدم والازدهار.</p>

<p>غير أن هذه الجهود تواجه تحديات غير مسبوقة على المستويين الإقليمي والدولي في ظل تصاعد الصراعات الجيوسياسية وتجاوز بعض الأطراف لأسس الشرعية الدولية، الأمر الذي يقوِّض المساعي الرامية على تحقيق النمو الاقتصادي، ويضعف الجهود المبذولة لحفظ السلم والأمن الدوليين، ويحد من فرص العمل المشترك بين الدول.</p>

<p>ولذلك تؤكد مصر أن السبيل الوحيد لتحقيق السلام هو الحوار والتعاون الدولي وإعلاء مبادئ الاحترام المتبادل والتعايش السلمي واحترام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، والالتزام بتسوية النزاعات بالطرق السلمية، وتجنب التصعيد، وتهيئة المناخ للتوصل لحلول مستدامة لمختلف الأزمات، والسعي لتعزيز التكامل والاندماج بين الدول، ومنح أولوية للقضاء على الفقر والجوع، وتحقيق الرخاء المشترك لكافة شعوب العالم، وتعزيز دور مؤسسات الأعمال الوطنية والإقليمية والدولية، وتمكين القطاع الخاص من القيام بدور محوري، في جهود تحقيق التنمية الشاملة.</p>

<p>السيدات والسادة؛</p>

<p>لا تزال القضية الفلسطينية، تتصدر أولويات الاهتمام في منطقة الشرق الأوسط، إذ تمثل جوهر الاستقرار الإقليمي، وركيزة أساسية لتحقيق السلام العادل والشامل.</p>

<p>وفي هذا السياق أود أن أعرب عن تقديري لجهود الرئيس دونالد ترامب والتزامه بوقف الحرب في قطاع غزة وما بذله من مساع لتخفيف المعاناة الإنسانية التي أثقلت كاهل الشعب الفلسطيني الشقيق على مدار أكثر من عامين.</p>

<p>وقد جاء انعقاد قمة شرم الشيخ للسلام في 13 أكتوبر (تشرين الأول) 2025 تتويجًا لجهود مصر بالتنسيق مع شركائها من أجل وقف إطلاق النار وترسيخ دعائم السلام وفتح آفاق جديدة تحمل الأمل في تحقيق الاستقرار الإقليمي، وإطلاق مسار سياسي جاد لتسوية القضية الفلسطينية على نحو عادل وشامل يضمن الحقوق المشروعة للشعب الفلسطيني ويعزز فرص الأمن والتنمية في المنطقة بأسرها.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، أؤكد على ضرورة البناء على مكتسبات قمة شرم الشيخ وتثبيت وقف إطلاق النار وضمان تدفق المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة دون قيود مع الإسراع في عملية إطلاق.. في إطلاق عملية التعافي المبكر وإعادة الإعمار في مختلف مناطق القطاع.</p>

<p>كما أرحب بإعلان الولايات المتحدة بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف الحرب، باعتباره خطوة محورية على طريق تنفيذ خطة السلام وخفض التصعيد في المنطقة، بما يعزز فرص الاستقرار ويفتح آفاقًا جديدة للتعاون والدولي.</p>

<p>وأود أن أؤكد.. وأود أن أجدد التأكيد على أن مصر انطلاقًا من دورها التاريخي الراسخ في دعم القضية الفلسطينية لن تُدِّخر.. لن تدخر جهدًا في مواصلا الانخراط مع جميع الأطراف المعنية سعيًا إلى إيجاد حل عادل وشامل ودائم لهذه القضية، يقوم على أساس حل الدولتين، وقرارات الشرعية الدولية ويكفل إقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على خطوط الرابع من يونيو (حزيران) 1967 وعاصمتها القدس الشرقية.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>على الرغم من تعدد الأزمات الإقليمية والدولية، استطاعت مصر أن تواصل تنفيذ برنامجها الطموح للإصلاح الاقتصادي من خلال حزمة متكاملة من الإجراءات التي استهدفت ضبط السياسات المالية والنقدية للدولة، واستعادة ثقة المستثمرين في السوق المصري، وتطوير البيئة التشريعية المنظمة للاستثمار، فضلاً عن تقديم حوافز جاذبة للمستثمرين.</p>

<p>وقد أولت مصر أولوية خاصة لتعزيز دور القطاع الخاص باعتباره شريكًا رئيسيًا لا غنى عنه في تحقيق النمو والتنمية الاقتصادية فوضعت سقفًا للاستثمارات الحكومية، وأطلقت خطة مدروسة لإدخار الدولة من بعض الاستثمارات العامة بما يفسح المجال أمام القطاع الخاص لتوسيع مساهماته في النشاط الاقتصادي.</p>

<p>وأثمرت هذه الجهود عن تحسن ملحوظ في مؤشرات الإداء.. الأداء الاقتصادي، وارتفاع معدلات النمو، وزيادة تدفقات الاستثمار الخاص، إلى جانب إشادة واسعة من مؤسسات التمويل الدولية، وعلى رأسها صندوق النقد الدولي، فضلاً عن قيام مؤسسات تصنيف الائتمان العالمية برفع التصنيف الائتماني لمصر.</p>

<p>وأؤكد أن مصر ستواصل مسيرة الإصلاح الاقتصادي وتحقيق التقدم في مسارها التنموي مع المضي قدمًا في تطبيق وثيقة سياسة ملكية الدولة التي تحدد الإطار العام لعمل الشركات الحكومية والمملوكة للدولة وتنفيذ برنامج الطروحات الحكومية وتخارب الدولة بما يعزز مشاركة القطاع الخاص ويضاعف إسهامه في دفع عجلة النمو الاقتصادي.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>يمثل السوق المصري اليوم مجالًا مليئًا بالفرص الاستثمارية في مختلف القطاعات، حيث تحرص الدولة على توفير التسهيلات والحوافز اللازمة لا سيما في مجالات الطاقة الجديدة والمتجددة وصناعة السيارات بما في ذلك السيارات الكهربائية إلى جانب الصناعات الدوائية واللوجيستية وقطاعات الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، خاصة تطبيقات الذكاء الاصطناعي.</p>

<p>وأدعوكم إلى اغتنام هذه الفرص والاستفادة من البنية التحتية المتطورة التي أنجزتها مصر خلال الأعوام الماضية في مجالات الطرق والاتصالات والنقل واللوجيستيات والمناطق الحرة، وعلى وجه الخصوص المنطقة الاقتصادية لقناة السويس التي تمثل منصة استراتيجية للتجارة والاستثمار.</p>

<p>كما أؤكد أن المستثمر الذي يختار العمل في مصر لا يقتصر مكسبه على السوق المحلي الواعد بل يف.. ينفتح أمامه أيضًا أفق أوسع عبر شبكة اتفاقيات التجارة الحرة التي أبرمتها مصر سواء في الإطار الإفريقي أو العربي، بما يتيح له النفاذ إلى أسواق ضخمة قائمة بالفعل، ويضاعف من فرص النمو والتوسع الإقليمي والدولي.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>في الختام أود أن أجدد التأكيد على أن مصر ستواصل دورها الفاعل في ترسيخ دعائم الأمن والاستقرار على المستويين الإقليمي والدولي، والمضي قدمًا في تحقيق التنمية والنمو الاقتصادي، كما تتطلع مصر إلى تعزيز التعاون مع كافة الشركاء من أجل بلوغ هذه الأهداف المنشودة.</p>

<p>ويسعدني أن أرحب بإعلانكم تنظيم جلسة مخصصة للأعمال في مصر خلال العام الجاري تحت رعايتي، وأتطلع إلى مواصلة التنسيق معكم خلال الفترة المقبلة لإنجاح هذا الحدث المهم.</p>

<p>وأغتنم هذه المناسبة لأتمنى لكم التوفيق والنجاح في مختلف فعاليات المنتدى. وشكرًا جزيلاً.</p>

<p>(تصفيق وقت جلوس السيسي على طاولة نقاش إلى جانب بورج برانديه)</p>

<p><strong>بورج</strong><strong> برانديه:</strong> السيد الرئيس.. شكرًا جزيلًا على كلمتك، وأعتقد أن الأحوال الجيوسياسية تمثل الكثير من التحديات ولكن الاقتصاد يأخذ منحنى أفضل بكثير عن المنحنى الجيوسياسي، وإذا نظرنا إلى الثراء في الشرق الأوسط وفي منطقة شمال أفريقيا، كيف ترى من الجانب المصري ما يحدث الآن، وكيف تعتقد أنه يمكننا أن نأخذ خطوات حاسمة أكثر نحو تسوية سلمية لما يحدث الآن؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أنا بشكرك جدًا على هذا السؤال، وأيضًا اسمحلي أقولك إن.. الإجراءات اللي إحنا عملناها في مصر، سواء كان على مستوى الجيوسياسي زي ما ذكرنا في.. كلمتي اللي أنا تحدثت منها، على إن مصر حاولت خلال، مش بس ال.. السنوات الأخيرة من الأزمة الخاصة بـــ... قطاع غزة، ولكن خلال ال10 سنوات، اللي كنا إحنا مسؤولين فيها عن.. اللي أنا كنت مسؤول فيها عن.. المسؤولية للدولة المصرية، إحنا كنا حريصين على إن مصر تكون عنصر استقرار آآ في المنطقة اللي بتعاني من بعض ال.. يعني الاضطرابات واللي بدأت في 2011.</p>

<p>واا.. وإحنا منسيناش وإحنا بنعمل ده إن يكون عامل الاستقرار لإن إحنا كنا عارفين كويس إن إحنا لا بد إن إحنا نبذل جهود كبيرة جدًا على الصعيد الاقتصادي في مصر لتجهيز الدولة عشان يعني.. تنطلق في هذا المجال لتحقيق أهداف التنمية المستدامة اللي إحنا وضعناها حتى 2030.</p>

<p>وخليني أتكلم هنا، أنا ذكرت في كلمتي إن إحنا عملنا إجراءات كثيرة جدًا تهدف إلى جذب ال.. القطاع الخاص، وا.. تجهيز البنية التحتية آآ في مصر، وده أمر ممكن يتقال عنوان صغير إن.. اتعملت آآآ.. عملنا بنية تحتية مناسبة.</p>

<p>لكن أنا بتصور إن كان من ضمن عناصر البنية التحتية، هو عامل الاستقرار أيضًا، اللي إحنا حرصنا على إنه إحنا يبقى موجود. وهنا أنا عايز أقول للمستثمرين ولرجال الأعمال والمهتمين بـ.. بالاستثمار في مصر، آآ مصر مارست سياسة آآم بترتكز على دعم الاستقرار والحفاظ عليه، مش بس داخل الدولة المصرية، حتى في محيطها الإقليمي والدولي وكان دايمًا آآم  مشاركتها إيجابية في هذا الأمر.. آآآم مش عشان تحافظ على مناخ الاستثمار في مصر، لأ، كهدف من أهداف الدولة المصرية بالحفاظ على آآ أو استعادة الاستقرار اللي.. تعرضت ليه المنطقة خلال السنوات العشرة الماضية.</p>

<p>إذًا، لو أنا اتكلمت عن الجيوسياسي فيما يخص الدور المصري، كان دور إيجابي جدًا جدًا في تحقيق الاستقرار، سواء للدولة المصرية، أو للمنطقة ما أمكن، ويمكن ده تجلى زي منا قلت بردو في أكتوبر 2025 بمؤتمر شرم الشيخ لقضية من أصعب القضايا اللي مرت خلال ال 10 سنين اللي فاتوا، هي قضية الحرب في غزة واللي استمرت تقريبًا سنتين، واللي إحنا بنتمنى إن دورنا الإيجابي ده يتكلل بإن المرحلة التانية اللي تم إطلاقها بوسط الرئيس تنجح و.. و.. وكل الدعم ليها، سواء مننا أو من المجتمع الدولي.</p>

<p>أرجع تاني مرة.. ده شق وأنا شايف إنه مهم جدًا في الحفاظ على آآآ يعني مناخ مناسب للاقتصاد، للاستثمار في مصر.. لكن جوه مصر إحنا عملنا، وأنا يمكن بوسع قوي في إجابة السؤال أو التعليق على الكلام، إحنا بذلنا جهد كبير جدًا جدًا حتى نقوم بتنفيذ بنية أساسية متطورة في مصر، مسيبناش مجال من مجالات البنية الأساسية أو التحتية إلا ما اشتغلنا عليها.</p>

<p>إحنا عندنا آآ شواطئ تمتد على البحر الأحمر والبحر المتوسط، تم إنشاء شبكة مواني متطورة جدًا، وتم ربط هذه شبكة المواني سواء على البحر المتوسط أو البحر الأحمر، بشبكة طرق متقدمة جدًا، وشبكة آآ نقل بالسكة الحديد آآ متقدمة جدًا.. نفس الكلام بالنسبة للمطارات.. نفس الكلام بالنسبة لمجالات الطاقة.</p>

<p>اللي أنا عايز أقوله حتى مجالات التعليم اعتبرناها جزء من أجزاء تطوير التعليم وتحديثه وده إحنا ضاعفنا عدد جامعات.. عدد الجامعات في مصر من أجل تجهيز آآ عمالة لسوق عمل متقدم ومتطور.</p>

<p>ثم إجرءات أخرى إحنا عملناها في مجال البنية التشريعية و.. وإجراءات الإصلاح الاقتصادي اللي شهد عليها صندوق النقد الدولي واللي إحنا يمكن آخر مراجعة اللي تمت من الشهر اللي فات وتأكيد إن مصر يعني بتمشي في الطريق ال.. ال.. الصحيح. ويمكن معدل النمو اللي انا بقوله.. بذكره دلوقتي، كجزء من تقديم مصر لـــ.. لضيوفنا اللي موجودين، إن معدل النمو في الربع الأولاني وصل لـ5.3 ويمكن تكون الحكومة في مصر سعيدة بالمعدل ده، لكن إحنا بنتمنى إن إحنا نحقق معدلات أكتر من كده.</p>

<p>اتكلمت كتير في الموضوع، لكن عايز أقول أنا بحاول أحول إجابتي لصالح اللي إحنا عملناه واللي كتير من الـ.. الحاضرين يمكن يكونوا ما.. ميعرفهوش.. البيئة في مصر جاذبة جدًا بــ.. اتفاقيات تجارة حرة مع المنطقة الأفريقية، مع المنطقة العربية.. عندنا مناطق اقتصادية ذات طبيعة خاصة.. مننساش التطور أو التطوير اللي إحنا عملناه في قناة السويس، حتى نيسر حركة التجارة من الشمال للجنوب.. آآ كل الكلام ده وزي ما قلت (جملة غير واضحة) الخاصة اللي موجودة اللي عايز يعمل مشروع في اللوجيستيات، في طاقة الهيدروجين، في الاتصالات، في مراكز البيانات.. في ال.. الأدوية.. في آآ.. حتى في مجالات زي التعليم والصحة، إحنا مستعدين نقدم له الحوافذ اللازمة لإنجاح استثماراته في مصر. شكرًا جزيلاً (تصفيق).</p>

<p><strong>بورج برانديه: </strong>أشكرك سيدي الرئيس، ربما أن مصر الآن هي تبدأ مع الإصلاحات التي ذكرتها تذهب إلى الواقع الاقتصادي الجديد لأنه في المرة السابقة التي كنت بها هنا تحدث الكثيرون عن الذكاء الاصطناعي والمركبات الحديثة والوتيرة المتسارعة التي تتغير بها الأمور، وانتقلنا نحو التجارة الرقمية، كيف تجهزون مصر لهذا النوع من التغير؟ وما هي التغيرات اللوجيستية التي تقيمونها.. خاصة أن لديكم نسبة كبيرة من السكان الشباب وفي هذا الجيل هناك الكثير من (جملة غير واضحة).</p>

<p><strong>السيسي: </strong>الخطة كانت خطة شاملة لإعداد دولة لـ.. الـ.. مش بس.. يعني.. لجذب المستثمرين، وأيضًا للانطلاق للمستقبل. فأنا المجالات بتاعة الذكاء الاصطناعي، و.. و.. الـ.. الموضوع السيارات الكهربائية ومجالات أخرى كتير أيضًا إحنا بنتحدث عنها.. إحنا اتكلمنا على إن إحنا على سبيل المثال في تجهيز الدولة كـ.. كبنية أساسية اتكلمت عليها سلفًا يعني، بقول تاني، إن إحنا بنـ.. عملنا حوافز للمستثمرين في المجالات الـ .. اللي إحنا بنستهدف إن هي تاخد قوة دفع أكبر، إن إحنا حاولنا يكون لدينا الطاقة اللازمة عشان آآ تنجح هذه الـ.. هذا المسار.</p>

<p>والطاقة اللي أنا بقصدها مش طاقة فقط، طاقة كهربائية مثلًا اللي إحنا ضاعفناها، لكن أنا بتكلم على طاقة إعداد جيل من الشباب في الجامعات المختلفة في علوم الذكاء الاصطناعي والاتصالات والرقمنة تهدف إنه يكون عندنا.. إحنا بالمناسبة لدينا آآ أكتر من آآ .. 30 مليون شاب وشابة، أو ..آآ في التعليم.. 25 في التعليم الأساسي، وتقريبًا 4.5 أو 5 مليون في التعليم الجامعي.</p>

<p>وبالتالي الفرصة عندنا فرصة كبيرة جدًا جدًا، من خلال الاهتمام بإن إحنا نجهز جيل قادر على إن هو يستوعب التكنولوجيا ويشارك فيها، و.. و.. و.. ويبقى لو فيه مجالات آآ بنهدف إن إحنا نبقى نحقق فيها طموح كبير حتى 2030 يبقى الشباب ده قادر على إن هو يشارك ويساهم فيها.</p>

<p>وبالمناسبة، سوق التعهيد في مصر من أفضل الأسواق اللي موجودة أو المشاركات اللي موجودة على مستوى العالم تقريبًا، وإحنا بنطمع إن إحنا ندخل في مجالات أكتر من كده، أكثر تقدمًا وأكثر تخصصًا في هذا المجال. (تصفيق)</p>

<p><strong>بورج برانديه: </strong>لدينا دقائق متبقية... حول منطقة الشرق الأوسط، وسمعنا من السيدة فندرلاين أن مصر ركيزة محورية بين أوروبا وأفريقيا وآسيا. إذا نظرنا إلى التطورات الإقليمية منذ الجلسة السابقة كانت هناك تطورات في لبنان وفي سوريا، تغيرت بوتيرة سريعة نحو اتجاه جديد، لدينا الوضع في السودان وفي اليمن، وأعتقد أنها تحديات، تمثل تحديات كبيرة، وفي ليبيا كذلك، لا أعرف، سأترك لك التوصيف لتذكر الـ.. التوصيف الصحيح لكل من هذه الأوضاع، ولكن ما هو الدور الإقليمي لمصر؟ وكما تعرف أيضًا الرئيس ترامب سيطلق مجلس السلام، أعتقد أنه سيكون هناك (...)</p>

<p><strong>السيسي: </strong>خليني أقولك إن إحنا زي ما قلت برضو في المقدمة اللي أنا حاولت إن أنا أتكلم فيها كتير عن موضوعات مختلفة كشكل من أشكال آآ الحديث عن المنطقة وعن مصر.</p>

<p>خلال 10 سنين، ويمكن دي السياسة المصرية امتداد لسياسية مصرية سابقة، كانت دايمًا مصر بتؤمن بــ.. عدم التدخل في شؤون الدول، وإن هي بتدعم دايمًا إن دول ال.. أي دول، بما فيها دول المنطقة طبعًا إن هي تبقى بتعتمد على المؤسسات والأجهزة الوطنية فقط، في إدارة الدولة. لأن إحنا كان لينا رأي وتصور إن دايمًا لما بيكون فيه مثلاً مليشيات أو جماعات مسلحة موجودة في دول بتؤثر بشكل سلبي، ودي النتيجة اللي إحنا بنشوفها وشايفينها دلوقتي.</p>

<p>فيه دول من غير ما أسمي أسماء عشان ما نعملش آآ يعني ما نعملش آآ...</p>

<p><strong>بورج برانديه:</strong> Please feel free (يضحك)</p>

<p><strong>السيسي: </strong>يعني.. ما هو feel free معاك، لكن أنا عايز أبقى feel free معاهم هم.. لكن خليني أقول.. يعني أنا برى إن الأمور في لبنان بتسير مش بس في طريق جديد، أنا بتكلم إن هي في طريق سليم، هو طريق جديد وسليم، وأتمنى من آآ في لبنان إن هي خلال الفترة دي تجد السبيل لتحقيق آآ الاستقرار الكامل والنمو بالدولة اللبنانية اللي إحنا اتعودنا عليها خلال سنين في بداية شبابي كانت لبنان هي محط أنظار الشرق كله، فأرجو إن هي تعود مرة تانية.</p>

<p>برضو التطورات اللي في سوريا بتؤشر إلى إن الأمور بتسير في اتجاه أتمنى إن هو يستكمل بإن كل أطياف أو آآ أطراف ال.. الدولة السورية تبقى آآ بشكل أو بآخر موجودة داخل آآآ يعني.. هقولها بطريقة تانية، إنه لا يستثنى أحد من الحوار ومن المشاركة السياسية في الدولة السورية.</p>

<p>الدعم اللي موجود مننا لكل الأشقاء في ليبيا، في سوريا، في اليمن، في السودان، في الصومال... لأي دولة في منطقتنا، هي الحرص على الحفاظ على الاستقرار واستعادته، عدم التدخل في شؤون الدول لأن كل دولة لها خصوصياتها وإحنا بنحترم هذا الأمر حتى لا تتعقد الأمور أكثر من اللازم.</p>

<p>إذًا أنا بتكلم على إن الهدف اللي إحنا شايفينه واللي إحنا أعلناه من 2014 وحتى الآن هو استعادة الدولة، استعادة الدولة في ليبيا، استعادة الدولة في السودان، استعادة الدولة في لبنان، استعادة الدولة في سوريا، استعادة الدولة في الصومال، استعادة الدولة.. عشان تنطلق الدولة تحت قيادة وطنية شرعية، تاخد الدولة وتحل المسائل اللي موجودة.</p>

<p>فااا.. مصر دورها، وأنا مش بقول كلام آآ، العالم كله عارف ده كويس.. دور إيجابي جدًا جدًا في محاولة تحقيق الاستقرار في المنطقة المضطربة دية، وخليني أقول خلال السنتين بتوع الحرب بتوع غزة.. إحنا عندنا مرفق زي مرفق قناة السويس، داا.. يعني ممر ملاحي عالمي، بتمر فيه تقريبا 12% من التجارة العالمية، وتأثر بالأحداث اللي تمت في الوقت دوة، ورغم من تأثير ده، إحنا حرصنا على إن إحنا أيضا آآ نتحمل التأثير، إحنا فقدنا ما يقرب من 9 مليار دولار عوايد مباشرة من دخل قناة السويس، نتيجة الأحداث اللي حصلت خلال السنتين اللي.. اللي فاتو اللي هما من أكتوبر 23 وحتى وقف الحرب آآ اللي أعلن في شرم الشيخ، تحملنا ده وما.. كنا طرف آآ إيجابي في عدم التصعيد، رغم الضرر الكبير اللي حصل علينا.</p>

<p>هذا الأمر أيضًا.. يعني في قطاع غزة مصر كان دورها إيجابي جدًا جدًا في المحاولة لإطفاء الاقتتال والحرب اللي موجودة طوال مدة الحرب، إدخال مساعدات آآ محاولة لتخفيف من آثار الحرب وإيقافها، كانت مشاركة إيجابية، وده، وده السياسة المصرية هي سياسة تتسم بالإيجابية والحرص على الاستقرار على المستوى الوطني، على المستوى الإقليمي، على المستوى الدولي. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت كلمة السيسي في قاعة المؤتمرات بمدينة دافوس السويسرية، أعقبها ندوة حاوره فيها بورج برانديه رئيس المنتدى الاقتصادي العالمي، وذلك على هامش فعاليات الاجتماع السنوي للمنتدى الاقتصادي العالمي 2026.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-96113f534af5fb7ad51ee4e76b2fd2d54beae06a12b1d13ccd7872a26e493840">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 24 Jan 2026 16:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769263338034758</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
