<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 22:30:10 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 26 Oct 2025 19:30:10 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/4951199-150x150.jpg" alt="آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها" title="آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انتشلت طواقم الإنقاذ في مدينة غزة، اليوم، رفات قتيلين سقطا في وقت سابق، نتيجة العدوان الإسرائيلي في حي تل الهوى، جنوبي المدينة، وذلك بعد يوم من مقتل طفلة وإصابة ثلاثة، نتيجة انهيار مبنى متضرر من قصف إسرائيلي سابق، في حي الصبرة، في جنوبي المدينة، وأمس، أصيب ستة فلسطينيين نتيجة استهداف الاحتلال سيارتين في مخيم النصيرات، في وسط القطاع، وفي بلدة بني سهيلا، شرقي «خان يونس»، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت اليوم، عمليات البحث عن جثة إسرائيلي في منطقة أبراج حمد، في شمالي خان يونس، باستخدام آليات مصرية ثقيلة دخلت القطاع أمس، تزامنًا مع دخول عناصر من المقاومة الفلسطينية إلى مدينة رفح، في جنوبي القطاع، برفقة طواقم منظمة الصليب الأحمر الدولية، لمعاينة مكان تواجد جثة الأسير الإسرائيلي، هدار جولدن، تمهيدًا لبدء عمليات البحث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس حركة حماس في قطاع غزة، خليل الحية، أمس، إن سلاح حركته مرتبط بوجود الاحتلال والعدوان، وإذا انتهى الاحتلال فـ«سيؤول السلاح إلى الدولة»، مُضيفًا أن السلاح لا يزال موضع نقاش مع الفصائل الفلسطينية والوسطاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفر وقف إطلاق النار في قطاع غزة «فرصة حيوية» لبقاء أطفال القطاع على قيد الحياة، حسبما قال المدير الإقليمي في الشرق الأوسط، لمنظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إدوار بيجبيدير، اليوم، مؤكدًا المساعدات الحالية لا تزال غير كافية لمواجهة حجم الدمار، ومُضيفًا أن «الكلمات والأرقام وحدها لا يمكن أن تنقل حجم الأثر الذي سيستمر لأجيال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصدر رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، اليوم، إعلانًا دستوريًا يقضي بتولي نائب رئيس اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير، مهام رئيس السلطة، حال شغور المنصب، لمدة 90 يومًا، تجري خلالها انتخابات حرة ومباشرة لانتخاب رئيس جديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أن طواقمها تعاملت مع الشاب المصاب قرب جدار الفصل العنصري، ونقلته إلى المستشفى لتلقي العلاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل اثنين نتيجة غارتين إسرائيليتين، في بلدتي الناقورة، في جنوبي البلاد، والنبي شيت في شرقها، وذلك بعد يوم من قصف إسرائيلي استهدف سيارة ودراجة نارية في بلدتي حاروف والقليلة، جنوبي لبنان، ما أسفر عن مقتل شخصين، وإصابة ثالث.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل مستمرة في نسف منازل غزة.. و«حماس» تحذر: التساهل مع خروقات الاحتلال قد يعيدنا إلى «التصعيد»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت دبابات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، نيرانها في شرقي مخيم المغازي، في وسط قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210718"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، تزامنًا مع استمرار عمليات نسف المنازل، في شرقي حي الشجاعية، في شرق مدينة غزة، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149645.html"><span>قالت</span></a><span> وكالة «معًا» الإخبارية الفلسطينية، مُضيفة أن مسيرات إسرائيلية أطلقت النار بكثافة، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتشلت طواقم الإنقاذ، اليوم، رفات قتيلين سقطا في وقت سابق، نتيجة العدوان الإسرائيلي في حي تل الهوى، جنوبي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9694"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، بعد يوم من مقتل طفلة، وإصابة ثلاثة، نتيجة انهيار مبنى متضرر من قصف إسرائيلي سابق، في حي الصبرة، في جنوبي المدينة، حسبما قال </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9688"><span>بيان</span></a><span> للمديرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أصيب ستة فلسطينيين نتيجة استهداف الاحتلال سيارتين في مخيم النصيرات، في وسط القطاع، وفي بلدة بني سهيلا، شرقي «خان يونس»، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149645.html"><span>ذكرت</span></a><span> «معًا»، فيما زعم الجيش الإسرائيلي أن القصف في «النصيرات»، استهدف عضوًا في حركة الجهاد الإسلامي، خطط لتنفيذ هجمات وشيكة ضد قوات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1982137071113265363"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفت «الجهاد الإسلامي» مزاعم الجيش الإسرائيلي، اليوم، وقالت في </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144840"><span>بيان</span></a><span>، إن ادعاء الاحتلال هو «محض ادعاء كاذب وافتراء يسعى الاحتلال من ورائه إلى تبرير عدوانه وخرقه لوقف إطلاق النار»، داعية الوسطاء إلى تحمل مسؤولياتهم، والوفاء بالتزامات وقف إطلاق النار، وإلزام الاحتلال بالتوقف عن مثل «هذه الاعتداءات التي تؤدي إلى ردود فعل عليها»، مؤكدة على حق الشعب الفلسطيني في الدفاع عن نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/261003"><span>حذر</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، من مواصلة الاحتلال خروقاته لاتفاق وقف إطلاق النار، وقال إن التساهل الدولي مع الانتهاكات الإسرائيلية للاتفاق، «قد يعيد الأوضاع إلى مربع التصعيد»، مُشيرًا إلى استمرار الاتصالات مع الوسطاء، لإطلاعهم على تفاصيل انتهاكات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب التي تسببت بمقتل أكثر من 68 ألف فلسطينيًا من سكان القطاع، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 93 قتيلًا، و324 مُصابًا، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7100"><span>لبيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ajMubasher/429318"><span>قال</span></a><span> رئيس حركة حماس في قطاع غزة، خليل الحية، أمس، إن سلاح حركته مرتبط بوجود الاحتلال والعدوان، وإذا انتهى الاحتلال فـ«سيؤول السلاح إلى الدولة»، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/429319"><span>مُضيفًا</span></a><span> أن السلاح لا زال موضع نقاش مع الفصائل الفلسطينية والوسطاء، فيما أكد قبول حركته وجود قوات أممية في غزة، كقوات فصل ومراقبة للحدود ومتابعة لوقف إطلاق النار، وهو ما جرى التوافق عليه مع حركة فتح، وفق </span><a href="https://t.me/ajMubasher/429311"><span>قوله</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134609"><span>أصدر</span></a><span> رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، اليوم، إعلانًا دستوريًا يقضي بتولي نائب رئيس اللجنة التنفيذية لمنظمة التحرير الفلسطينية، نائب رئيس السلطة، مهام رئاستها، مؤقتًا، في حال شغور المنصب، لمدة لا تزيد على 90 يومًا، تجري خلالها انتخابات حرة ومباشرة لانتخاب رئيس جديد للسلطة، وفي حال تعذر إجراؤها خلال تلك المدة لقوة قاهرة، تمدد بقرار من المجلس المركزي الفلسطيني لفترة أخرى، ولمرة واحدة فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>فريق فني وآليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بدأت اليوم، عمليات البحث عن جثة إسرائيلي في منطقة أبراج حمد، في شمالي خان يونس، باستخدام آليات مصرية ثقيلة، دخلت القطاع، أمس، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210748"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، تزامنًا مع دخول عناصر من المقاومة الفلسطينية إلى مدينة رفح، في جنوبي القطاع، برفقة طواقم منظمة الصليب الأحمر الدولية، لمعاينة مكان تواجد جثة الأسير الإسرائيلي، هدار جولدن، تمهيدًا لبدء عمليات البحث، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1812434990149404"><span>قال</span></a><span> التلفزيون «العربي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل القطاع، الليلة، فريق فني ومعدات ثقيلة مصرية، للمساعدة في البحث عن جثث أسرى إسرائيليين مفقودة داخل القطاع، عقب ضغوط أمريكية للسماح بدخول الفريق والمعدات، بعد رفض إسرائيلي سابق لدخول فرق البحث من عدة دول، بينها قطر وتركيا، بزعم قدرة حركة حماس على العثور على جثث الأسرى دون مساعدة خارجية، حسبما </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1982150323088032147"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.mako.co.il/news-military/be11d799e08b8910/Article-59594b1912c1a91027.htm?partner=lobby&amp;Partner=interlink"><span>قالت</span></a><span> القناة 12 الإسرائيلية، أمس، إن الوسطاء أجروا محادثات بين إسرائيل و«حماس»، نهاية الأسبوع الماضي، لتبادل المعلومات حول مواقع الجثث في غزة، بهدف تسريع عملية استعادتها، فيما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/429308"><span>قال</span></a><span> رئيس «حماس» في القطاع، خليل الحية، أمس، إن الحركة ستدخل مناطق جديدة، اليوم، للبحث عن جثث الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/281948"><span>قال</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، إن على «حماس» البدء بإعادة جثث الأسرى القتلى في غزة، ومنهم أمريكيين، مؤكدًا عزمه «مراقبة الوضع عن كثب خلال الـ48 ساعة المقبلة»، مشيرًا إلى أن «المعاملة العادلة لكل الأطراف تتطلب التزام الأطراف الموقعة على اتفاق غزة بتعهداتهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، جرى التعرف حتى الآن على هوية 64 جثمانًا فلسطينيًا، من أصل 195 جثمانًا سلمها الاحتلال عبر «الصليب الأحمر» إلى وزارة الصحة في غزة، دون كشف بأسمائهم، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7100"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، أمس، وذلك بعد تسليم المقاومة جثث 13 أسيرًا إسرائيليًا على دفعات، منذ دخول وقف إطلاق النار حيز التنفيذ.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف»: 64 ألفًا من أطفال غزة قتلوا أو أصيبوا خلال الحرب.. و58 ألف فقدوا أحد والديهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وفر وقف إطلاق النار في قطاع غزة، «فرصة حيوية» لبقاء أطفال القطاع على قيد الحياة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134602"><span>قال</span></a><span> المدير الإقليمي في الشرق الأوسط، لمنظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إدوار بيجبيدير، اليوم، معتبرًا أن تلك الفرصة أكدت أن المساعدات الحالية لا تزال غير كافية لمواجهة حجم الدمار، مُضيفًا أن «الكلمات والأرقام وحدها لا يمكن أن تنقل حجم الأثر الذي سيستمر لأجيال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار بيجبيدير إلى أن أكثر من 64 ألفًا من أطفال القطاع، قتلوا أو أصيبوا، وأن أكثر من 58 ألف طفل فقدوا أحد والديهم، في حين عانى مليون طفل من الأهوال اليومية للبقاء على قيد الحياة، نتيجة العمليات العسكرية الإسرائيلية في القطاع المحاصر، والتي أسفرت عن «دمار شامل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيجبيدير أكد كذلك أن منظمته توسّع نطاق استجابتها في غزة، وتسابق الزمن لإنقاذ حياة الأطفال من التهديدات، وعلى رأسها خطر المجاعة، مُضيفًا أنها «تعمل على توسيع نطاق علاج سوء التغذية في مواجهة المجاعة، كون هذه الخطوة ضرورية وملحة في ظل تدهور الوضع الغذائي»، داعيًا لفتح معابر القطاع لضمان تدفق المساعدات المنقذة للحياة دون عوائق، ذلك أن المساعدات التي دخلت القطاع لا تزال غير كافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم تقتصر جهود «يونيسيف» على الإغاثة الصحية والغذائية، قال المدير الإقليمي للمنظمة إن الجهود امتدت لمحاولة إنقاذ مستقبل الأطفال التعليمي، لافتًا إلى أن منظمته نجحت في إعادة أكثر من 100 ألف طفل إلى التعليم خلال الحرب، فيما تسعى لإعادة نحو 650 ألفًا للمدارس، كجزء من خطة التعافي طويلة الأمد. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134583"><span>أفادت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أن طواقمها تعاملت مع الشاب المصاب قرب جدار الفصل العنصري، ونقلته إلى المستشفى لتلقي العلاج.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/435044"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، مقتل اثنين نتيجة غارتين إسرائيليتين، في بلدتي الناقورة، في جنوبي البلاد، والنبي شيت في شرقها، وذلك بعد يوم من قصف إسرائيلي استهدف سيارة ودراجة نارية في بلدتي </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Palestine/posts/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D8%AB%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9/1185739907029767/"><span>حاروف</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/818763/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9"><span>القليلة</span></a><span>، جنوبي لبنان، ما أسفر عن مقتل شخصين، وإصابة ثالث.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/">آليات مصرية في غزة للبحث عن جثث إسرائيلية بعد تبادل «حماس» والاحتلال معلومات حول مواقعها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 19:51:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761498151034224</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معرض القاهرة للكتاب: الإيجارات ترتفع حتى 250% وناشرون يهددون بالانسحاب</title>
			<link>https://zawia3.com/cairo-international-book-fair/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أزمة النشر في مصر</category>
			<category>أسعار الورق</category>
			<category>اتحاد الناشرين</category>
			<category>ارتفاع أسعار الكتب</category>
			<category>التضييق الثقافي</category>
			<category>الهيئة العامة للكتاب</category>
			<category>انسحاب الناشرين</category>
			<category>تسعيرة الأجنحة</category>
			<category>جمال عبد الرحيم</category>
			<category>دعم الثقافة</category>
			<category>دور النشر المصرية</category>
			<category>رجائي موسى</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صناعة الكتاب</category>
			<category>فريد زهران</category>
			<category>معرض القاهرة الدولي للكتاب 2026</category>
			<category>معرض بلا قراء</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>يتصاعد الجدل بين الناشرين المصريين مع اقتراب </span><a href="https://fairs.gebo.gov.eg/"><span>الدورة</span></a><span> الـ57 من معرض القاهرة الدولي للكتاب، التي من المقرر أن تنعقد في يناير المقبل، وذلك إثر الإعلان عن زيادات كبيرة في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/18/%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB/7160946"><span>أسعار</span></a><span> إيجار الأجنحة بالمعرض، تراوحت بين 60% و250% مقارنة بالدورة السابقة، الأمر الذي يُحذر الناشرون من تداعياته على تكاليف صناعة الكتب، وبالتالي أسعار بيعها للجمهور، في وقتٍ تواجه فيه صناعة النشر في مصر تحديات كبيرة ترتبط بتكاليف الإنتاج والظروف الاقتصادية التي أثرت بدورها على نسب مبيعات الكتب وسببت خسائر لدور النشر.</span></p>
<p><span>وكانت أسعار الورق ومستلزمات الطباعة في مصر شهدت</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/07/23/1811647"><span> ارتفاعًا</span></a><span> حادًا خلال الفترة من 2022 إلى 2025، متأثرة بتقلبات الأسواق العالمية، وارتفاع تكاليف الاستيراد والطاقة، والتوترات الجيوسياسية في البحر الأحمر، إلى جانب محدودية الإنتاج المحلي؛ إذ يصل </span><a href="https://www.investinegypt.gov.eg/docs/%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%20%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%AA%D9%88%D9%86%20-%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9.pdf#:~:text=%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%2005%20%25%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%20%D9%84%20%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%20055.555%20%D8%B7%D9%86/%D8%B3%D9%86%D8%A9."><span>حجم</span></a><span> الإنتاج المحلي للورق في مصر إلى حوالي 200 ألف طن سنويًا، يُقدر حجم استهلاك السوق المصري من الورق بحوالي 500 ألف طن سنويًا، لذا تعتمد مصر على استيراد الجزء الأكبر من احتياجاتها من الورق، خاصة الورق الأبيض وورق الصحف.</span></p>
<p><span>وفي عام 2022، قفز </span><a href="https://www.dostor.org/4483082"><span>سعر</span></a><span> طن الورق المحلي من 10 آلاف إلى نحو 58 ألف جنيه، فيما ارتفع الورق المستورد من 600 إلى 1400 دولار للطن، بزيادة بلغت 250% خلال عامين. وفي عام 2023، واصل </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3087529"><span>السعر</span></a><span> ارتفاعه إلى نحو 45 ألف جنيه للطن، متأثرًا بنقص الإمدادات العالمية وارتفاع تكاليف الإنتاج. أما في عام 2024، فاستقر </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/01/12/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-2024"><span>السعر</span></a><span> المحلي عند 45 ألف جنيه، في حين تجاوز السعر العالمي ألف دولار للطن وسط توترات البحر الأحمر وارتفاع تكلفة المستلزمات المستوردة، وشهد عام 2025 قفزة جديدة بنسبة 40% في </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/3743973#:~:text=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%20%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1,%D8%B8%D9%84%20%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%20-%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86."><span>أسعار</span></a><span> ورق الطباعة، حيث تراوح سعر الطن المحلي بين 27 و34 ألف جنيه، والمستورد فوق 40 ألف جنيه،  ورغم </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3536210"><span>تراجع</span></a><span> الأسعار عالميًا بنسبة 20–25% في 2025، فإن السوق المحلية لم تشهد انخفاضًا مماثلًا، ما اعتبره ناشرون وموردون “استغلالًا تجاريًا”.</span></p>
<blockquote><p>وأدى هذا الارتفاع إلى تفاقم أزمات قطاع النشر والطباعة، إذ واجهت بعض دور النشر صعوبات مالية دفعتها إلى تقليص الإنتاج أو الخروج من السوق أو الانتقال إلى أسواق عربية أخرى، ورغم تلك الأزمات حققت صادرات قطاع التغليف والطباعة في مصر نموًا ملحوظًا، إذ بلغت قيمة صادرات مصر من منتجاته 889 مليون دولار في عام 2024، وشهدت <a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=30052025&amp;id=606338fa-1da9-4fdf-9e94-949895aeaa88#:~:text=%D8%AD%D9%82%D9%82%D8%AA%20%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%8A%D9%81%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%82%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%8C,%D8%A3%D9%86%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D9%8A%20%D9%8A%D8%B9%D9%83%D8%B3%20%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%A9">زيادة </a>بنسبة 25% في أبريل 2025 مقارنة بنفس الشهر من العام السابق، وبحسب المجلس التصديري فإن صادرات هذا القطاع شهدت نموًا بنسبة 8.6% لتسجل 464 مليون دولار في النصف الأول من عام 2024، وتستهدف مضاعفة هذه <a href="https://www.almasdar.com/151073">الصادرات</a> إلى 1.7 مليار دولار بحلول عام 2027.</p></blockquote>
<p><span>وفي السياق ذاته بلغت تكلفة الاشتراك لمساحة 9 أمتار مربعة في الدورة الـ57 من معرض القاهرة الدولي للكتاب لعام 2026، 24,300 جنيه، فيما تصل إلى 52,650 جنيه لمساحة 18 مترًا مربعًا، و85,050 جنيهًا لمساحة 27 مترًا مربعًا، و121,500 جنيه لمساحة 36 مترًا مربعًا، كما تم تحديد سعر 162,000 جنيه لمساحة 45 مترًا مربعًا، و206,550 جنيهًا لمساحة 54 مترًا مربعًا، و255,150 جنيهًا لمساحة 63 مترًا مربعًا.</span></p>
<p><span> فيما سجلت مساحة 72 مترًا مربعًا نحو 307,800 جنيه، و364,500 جنيه لمساحة 81 مترًا مربعًا، و425,250 جنيهًا لمساحة 90 مترًا مربعًا، و490,050 جنيهًا لمساحة 99 مترًا مربعًا، و558,900 جنيه لمساحة 108 مترًا مربعًا، و631,800 جنيه لمساحة 117 مترًا مربعًا.</span></p>
<p><span>ووفقًا للبيانات المعلنة، تُطبّق زيادة قدرها 100٪ على سعر المتر البالغ 5400 جنيه في حالة المساحات التي تتجاوز 117 مترًا مربعًا، كما حددت هيئة الكتاب سعر 6000 جنيه للمتر المربع في الأجنحة المميزة في المعرض المخصصة للناشرين المصريين أعضاء الاتحاد.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14309" data-sanitized-id="attachment_14309" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-26-161559.png" alt="" width="812" height="351" data-sanitized-class="size-full wp-image-14309"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14309" data-sanitized-class="wp-caption-text">جدول يوضح أسعار إيجارات الأجنحة في  الدورة الـ57 من معرض القاهرة الدولي للكتاب لعام 2026</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://storage.googleapis.com/qurium/zawia3.com/banning-books.html"><b>مصادرة ومنع: كيف يعاني قطاع النشر في مصر من التضييق؟</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>سوق نشر طارد لرؤوس الأموال</b></h1>
<p><span>الزيادات الجديدة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب، ستؤثر على مشاركة العديد من الناشرين بالمعرض، إذ سيلجأ بعضهم إلى تقليص مساحة الأجنحة على الأقل لتقليل النفقات، دون تحقيق أي أرباح، ما سيؤدي إلى”تصفية السوق”، بحيث تصبح صناعة النشر حكرًا على عدد محدود من دور النشر التي تتلقى دعمًا مباشرًا، سواء عبر المشتريات الحكومية أو من خلال تعاملات خارجية تضمن لها نصيب الأسد من السوق، بحسب الناشر </span><b>جمال عبد الرحيم</b><span>، مدير المكتبة العربية للنشر والتوزيع.</span></p>
<p><span>يوضح الناشر أن الزيادة في إيجار جناحه الذي تبلغ مساحته 18 مترًا وصلت إلى نحو 67%، إذ كان يبلغ سعر إيجاره العام الماضي 32 ألف جنيه، بينما ارتفع هذا العام إلى 52 ألف جنيه، مشيرًا إلى إنه يفكر جديًا في عدم المشاركة في المعرض أو الانسحاب منه، لأن تقليل عدد المطبوعات أو مساحة الجناح سيؤدي بالضرورة إلى انخفاض المبيعات، وهو ما قد يسبب له ديونًا لدى هيئة الكتاب لا يستطيع التخلص منها.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “أرباح الكتب لا يمكن بأي حال من الأحوال أن تغطي تلك الزيادات الكبيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب، إن الحديث عن وجود دعم للناشرين غير واقعي، الأسعار مبالغ فيها جدًا، وأن الأجنحة المميزة لا تتضمن أي مزايا حقيقية تبرر ارتفاع أسعارها، سوى موقعها في الصفوف الأمامية أو في بداية القاعات، وهو ما لا يستدعي زيادة تصل إلى 100%”.</span></p>
<p><span>ويؤكد عبد الرحيم أن سوق النشر المصري أصبح “طاردًا لرؤوس الأموال”، مشيرًا إلى أن العديد من دور النشر المصرية فتحت فروعًا في دول عربية أخرى مثل الإمارات، قطر، السعودية، العراق، عُمان، تونس، والمغرب، هربًا من الأوضاع الصعبة داخل مصر، وللمشاركة باسم تلك الدول في الفعاليات والحصول على جوائز تحت مظلتها.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الوضع يشبه ما يحدث في مجالات أخرى حين يحصل اللاعبون الرياضيون على جنسيات أخرى هربًا من الواقع المحلي.. أرى أن ظاهرة انتقال دور النشر المصرية إلى الخارج أصبحت دليلًا واضحًا على أن السوق المصري لم يعد جاذبًا للاستثمار الثقافي”.</span></p>
<p><span>ويقترح عبد الرحيم مجموعة من الإجراءات العاجلة لإنقاذ صناعة النشر، من بينها إلغاء الحظر المفروض على دخول القراء للمعرض وجعل الدخول مجانيًا، وتخصيص كوبونات بقيمة 200 جنيه لطلاب المدارس يمكن استخدامها لشراء الكتب داخل المعرض، بحيث تسترد دور النشر قيمتها من إدارة المعرض لاحقًا، على غرار ما هو معمول به في معارض عربية أخرى، دعيًا إلى أن تكون هناك مشتريات حكومية عادلة من دور النشر، وتخفيض لا يقل عن 50% في قيمة إيجارات الأجنحة، وتنظيم دورات تثقيفية وتدريبية للناشرين مع توفير لقاءات دورية تجمعهم بالمسؤولين في الوزارات المختلفة.</span></p>
<p><span>بدوره يعتبر الكاتب والناشر </span><b>رجائي موسى</b><span>، مؤسس “دار هن” للنشر والتوزيع، أن الزيادات الأخيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب “تُدمّر صناعة الكتاب الحقيقية”، مشيرًا إلى أن ما يحدث لا يقتصر على رفع الأسعار فقط، بل يمتد إلى الإضرار المباشر بسوق النشر ككل.</span></p>
<p><span>ويرى الناشر أن رفع أسعار الإيجارات بهذا الشكل سيؤدي حتمًا إلى ارتفاع أسعار الكتب، في ظل أزمة تضخم وغلاء معيشة، ما يجعل الإقبال على الشراء ضعيفًا للغاية، لاسيما أن “الزحام الذي يشهده المعرض ظاهري فقط”، كون أغلب الزائرين يأتون للتنزه أو تناول الطعام وليس لشراء الكتب، قائلًا: “منذ عامين لم نحقق مبيعات تُذكر داخل المعرض”.</span></p>
<p><span>ويُحذّر موسى من أن الناشرين الصغار هم الأكثر تضررًا من هذه الزيادات، لأن ميزانياتهم محدودة ولا يمكنهم تعويض الخسائر، بينما تظل الدور الكبرى قادرة على الصمود، كما أن تقليل عدد الإصدارات أو النسخ لن يغيّر من واقع الخسارة، لأن “المشاركة في المعرض باتت مغامرة خاسرة من البداية”.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “معرض الكتاب يجب أن يُدار بالتعاون مع اتحاد الناشرين، لا مع الهيئة العامة للكتاب، كون الاتحاد هو الممثل الشرعي للناشرين وأصحاب المصلحة الحقيقية. أرى أن الزيادات غير المبررة في الأسعار التي وصلت إلى نحو 68%، هو استغلال رأسمالي بائس وتحويل للمعرض من فعالية ثقافية إلى لعبة تجارية لا تمت بصلة إلى صناعة الكتاب”.</span></p>
<p><span>ويُبيّن موسى أن تقسيم الأجنحة إلى “مميزة” و”عادية” لم يكن مبررًا، لأن الفارق الحقيقي لا يتجاوز الموقع داخل القاعة، مشيرًا إلى أن جناح الـ9 أمتار الذي كان سعره ثابتًا في السنوات السابقة ارتفع بشكل غير منطقي هذا العام، مُعتبرًا أن “الدولة تتاجر بالناشرين بدلًا من دعمهم بينما صناعة الكتاب في مصر مُدمّرة بالفعل”، وأن القرارات الأخيرة ستؤدي إلى مزيد من التراجع في سوق النشر والقراءة.</span></p>
<p><span>ويدعو مؤسس دار “هن”، الدولة إلى أن تتحمل مسؤوليتها في دعم الكتاب وتقديم تسهيلات حقيقية لدور النشر، مثل خفض أسعار الورق وتوفير خدمات لوجستية بأسعار مناسبة، بجانب تبني سياسات تشجع حرية الإبداع وتدعم استمرار صناعة الكتاب باعتبارها جزءًا من القوة الناعمة لمصر، على أن يلعب اتحاد الناشرين في الوقت ذاته دورًا أكبر في حماية مصالح أعضائه من خلال التفاوض على أسعار عادلة وتقديم دعم فعلي للناشرين، مشددًا على ضرورة ألا تتجاوز زيادة الإيجارات 20% فقط، بشكل يتناسب مع واقع سوق النشر المصري”.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته تشير الناشرة </span><b>هبة بنداري</b><span>، مديرة دار واو للنشر، لوجود اتفاق سابق على تثبيت أسعار إيجارات الأجنحة في معرض القاهرة الدولي للكتاب أو أن تكون الزيادات معقولة نسبيًا، وهو ما كان معمولًا به خلال الدورات السابقة، لكن الزيادة هذا العام جاءت “خرافية”، مشيرة إلى أن إيجار الجناح البالغة مساحته 9 أمتار ارتفع من 13,300 جنيه في الدورة الماضية إلى 24,300 جنيه في الدورة الحالية، أي بزيادة قدرها 11,000 جنيه، مشيرة إلى أن أسعار الأجنحة المميزة شهدت أيضًا زيادات كبيرة جدًا، إذ أصبح الجناح البالغة مساحته 9 أمتار يصل إيجاره إلى 54,000 جنيه.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الزيادات في الأجنحة الكبيرة تصل أحيانًا إلى أكثر من 70%، وهو ما يشكّل عبئًا كبيرًا على الناشرين، إذ تُضاف هذه التكاليف في النهاية إلى سعر الكتاب، فتنعكس على القارئ والمستهلك، وهذه التطورات تأتي في ظل ارتفاعات متتالية في أسعار الورق والأحبار خلال السنوات الثلاث الماضية، ما دفع العديد من دور النشر إلى تقليل عدد الإصدارات والنسخ المطبوعة، وهو ما لا يصب في مصلحة صناعة النشر ولا القارئ”.</span></p>
<p><span>وتؤكد الناشرة على أن هذه الزيادة لا تغطيها المبيعات بأي شكل، إذ أن الناشرين لا يحققون أرباحًا من المشاركة في المعرض، بل يخرجون منه بخسائر متكررة منذ سنوات، متوقعة أن الخسائر هذا العام ستكون مضاعفة، كما ستؤثر الزيادات على عدد الناشرين المشاركين في المعرض، خاصة بعد قرار إدارة المعرض منذ أكثر من ثلاث سنوات بمنع المشاركة المشتركة في الأجنحة الصغيرة. </span></p>
<p><span>وتضيف: “الجناح بمساحة 9 أمتار أو 18 مترًا لا يُسمح إلا لدار نشر واحدة باستئجاره، بينما يُسمح بالمشاركة الجماعية فقط في الأجنحة التي تبدأ مساحتها من 36 مترًا، ما جعل الناشرين الصغار في وضع حرج، خصوصًا مع ارتفاع الأسعار الحالي، وأتوقع أن الوضع هذا العام سيكون “أسوأ”، لأن حتى من يستأجر جناحًا بمفرده بمساحة 9 أو 18 مترًا سيواجه زيادات كبيرة جدًا في التكاليف، ومع ذلك اتحاد الناشرين المصريين لن يتمكن من فعل المزيد في ظل الظروف الحالية”.</span></p>
<p><span>وتعتبر مديرة دار واو أن إنقاذ صناعة النشر في مصر يتطلب تطوير آليات التوزيع لضمان وصول الكتب إلى شرائح أوسع من القراء، وتنظيم فعاليات ومعارض للكتاب على مدار العام بأسعار مناسبة، إلى جانب التوسع في النشر الإلكتروني وإتاحة الكتب عبر المنصات الرقمية، والاستفادة من أدوات الذكاء الاصطناعي في مجالات النشر والتحرير والتسويق لتحسين كفاءة الأداء في القطاع.</span></p>
<blockquote><p>وخلال السنوات الماضية، شهدت أسعار إيجارات الأجنحة في معرض القاهرة الدولي للكتاب، استقرارًا نسبيًا في الفترة من عام (2021–2022)، إذ استقر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5820928">سعر</a> إيجار المتر عند 1200 جنيه مصري، لكن في يناير عام 2023، تحولت هيئة الكتاب إلى التسعير بالدولار الأمريكي بالنسبة للمشاركات العربية والأجنبية، ليبلغ <a href="https://www.dostor.org/5270171">سعر</a> الجناح بالنسبة إليها مساحة 9 أمتار نحو 1110 دولارًا، وتراوح السعر بالنسبة للمساحات الأكبر بين 131 و141 دولارًا للمتر، مع استمرار الدعم النسبي للناشرين المصريين، وفي دورة عام 2024، سجّل سعر الجناح للناشرين المصريين، البالغة مساحته 9 أمتار نحو 13500 جنيه مصري، أما الناشرون العرب والأجانب، فتراوحت الأسعار بالنسبة إليهم بين 1135 دولارًا للجناح مساحة 9 أمتار، و2340 دولارًا للجناح البالغة مساحته 18 مترًا، في حين صعدت <a href="https://www.facebook.com/EPAEGYPT1/photos/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B1%D9%81%D9%82-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%83%D9%85-%D8%B7%D9%8A%D9%87-%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%85/974588544709094/">أسعار</a> إيجارات الأجنحة في دورة 2025 لتسجل 16605 جنيه لمساحة 9 أمتار و33210 لمساحة 18 متر، وفي دورة 2026 قفزت الأسعار مُسجلة 24300 جنيه للمتر الواحد.</p></blockquote>
<p> </p>
<p>وكانت <a href="https://www.facebook.com/EPAEGYPT1/photos/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B1%D9%81%D9%82-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA%D9%83%D9%85-%D8%B7%D9%8A%D9%87-%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%85/974588544709094/">أسعار</a> إيجارات الوحدات المعروضة في معرض القاهرة الدولي للكتاب، قد شهدت زيادة ملحوظة خلال عام 2025 مقارنة بعام 2024، بنسب تراوحت بين 13% و47%، بالإضافة إلى تطبيق زيادة أساسية بنسبة 9% تضاف إليها ضريبة القيمة المضافة بنسبة 14%، ليصل متوسط الزيادة النهائية في الأسعار إلى نحو 26.7%.</p>
<p>وارتفع سعر المساحة 9 أمتار مربعة من 13,500 جنيه في عام 2024 إلى 17,442 جنيهًا في 2025، بنسبة زيادة تبلغ نحو 29.2%، أما المساحة 18 م² فارتفع سعرها من 27,000 إلى 45,144 جنيهًا، بنسبة زيادة بلغت 67.2%، وبالنسبة للمساحة 27 م²، زاد السعر من 39,600 إلى 67,716 جنيهًا، بنسبة مماثلة بلغت 67.2%، فيما شهدت المساحة 36 م² ارتفاعًا من 71,280 إلى 90,288 جنيهًا، بنسبة زيادة تقارب 26.7%.</p>
<p>كما ارتفع سعر المساحة 45 م² من 89,100 إلى 112,860 جنيهًا، بزيادة بلغت 26.7% أيضًا، وتواصلت الزيادة مع المساحات 54 و63 و72 م² لتصل أسعارها في 2025 إلى 135,432 جنيهًا، 158,004 جنيهًا، و180,576 جنيهًا على التوالي، مقابل 106,920 جنيهًا، 124,740 جنيهًا، و142,560 جنيهًا في العام السابق.</p>
<p>فيما بلغ سعر المساحة 81 م² نحو 203,148 جنيهًا في 2025، مقارنة بـ160,380 جنيهًا في 2024، بزيادة قدرها 26.7%، كما ارتفع سعر المساحة 90 م² من 178,200 إلى 225,720 جنيهًا.</p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14315" data-sanitized-id="attachment_14315" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A-2024-%D9%882025.png" alt="تطور أسعار الأجنحة بين عامي 2024 و2025" width="794" height="575" data-sanitized-class="size-full wp-image-14315"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14315" data-sanitized-class="wp-caption-text">تطور أسعار الأجنحة بين عامي 2024 و2025</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://storage.googleapis.com/qurium/zawia3.com/siel.html?sfnsn=scwspwa"><b>معرض الرباط للكتاب يشهد غيابًا لافتًا لدور النشر المصرية</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>توقعات بارتفاع أسعار الكتب</b></h1>
<p><span>الزيادات الأخيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب بلغت نحو 50% إلى 60%، وهو ما سيؤدي حتمًا إلى ارتفاع أسعار الكتب بنسبة مماثلة؛ إذ أن الناشر بات مضطرًا لرفع الأسعار رغمًا عنه لتغطية الزيادة في الإيجارات إلى جانب أعباء التشغيل الأخرى مثل أجور الموظفين وتكاليف الطباعة والنقل، بحسب </span><b>وليد مصطفى</b><span>، رئيس لجنة المعارض في اتحاد الناشرين المصريين.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن ارتفاع الأسعار بهذا الشكل يضع صناعة النشر في موقف صعب، كون كل زيادة في التكلفة يتحملها في النهاية القارئ، والوضع الحالي لا يشبه ما يحدث في دول أخرى تدعم معارض الكتب وتخفف الأعباء المالية عن الناشرين؛ ففي معارض مثل الكويت أو ليبيا، لا تتجاوز تكلفة المتر 100 دولار، ومع ذلك تقدم الحكومات دعمًا واضحًا للناشرين، بينما في مصر يتحمل الناشر التكلفة كاملة دون دعم حقيقي”.</span></p>
<p><span>ويوضح أن المعرض المصري يشهد حضورًا جماهيريًا كبيرًا، لكن حجم المبيعات لا يعكس هذا الإقبال، إذ يذهب كثير من الزوار للتنزه أو الترفيه أكثر من شراء الكتب، كون “القارئ اليوم لم يعد قادرًا على شراء أكثر من كتاب أو اثنين بسبب الأسعار المرتفعة وغلاء المعيشة الذي جعل ميزانية القراءة محدودة جدًا”.</span></p>
<p><span>وبشأن أسباب الزيادة المفاجئة التي تجاوزت توقعات الناشرين، يكشف مصطفى عن أن الهيئة العامة للكتاب كانت قد بررت القرار بارتفاع التكاليف التشغيلية، وزيادة أجور العمال والموردين، وارتفاع تكلفة إيجار أرض المعرض نفسها، وهو ما انعكس على الأسعار النهائية للأجنحة، مشيرًا إلى أنه في السنوات الماضية كانت هناك تسهيلات في الدفع أو نظام أقساط، لكن هذا العام ألغيت تلك الترتيبات، وأصبح على الناشر دفع نصف المبلغ مقدمًا قبل استلام الجناح، والنصف الآخر خلال المعرض، عبر البطاقة الائتمانية فقط.</span></p>
<p><span>ويرى رئيس اللجنة أن الأزمة لا تمس القارئ وحده، بل تمتد إلى الناشرين والمؤلفين أيضًا، كون ارتفاع الإيجارات وتكاليف الطباعة سيؤدي إلى تقليل عدد الإصدارات الجديدة لتقليل النفقات، وربما تراجع عدد المشاركين في المعرض، وهذا سيؤثر بدوره على المؤلفين وحركة النشر بشكل عام، كما أن بعض القراء قد يتجهون نحو البدائل الإلكترونية، لكن الخسارة الحقيقية ستقع على الناشرين والمبدعين الذين يعتمدون على المعارض في توزيع أعمالهم.</span></p>
<p><span>ويشير عضو اتحاد الناشرين إلى أن وزير الثقافة الحالي كان قد أكد في اجتماعات سابقة حرص الدولة على دعم الصناعة الثقافية، لكن ارتفاع الأسعار الحالي يفرض واقعًا جديدًا يتطلب تدخلًا مباشرًا لتقليل الأعباء، دعيًا إلى مشاركة مؤسسات الدولة في دعم القطاع الثقافي وتخفيف تكاليف الإيجارات على الناشرين.</span></p>
<p><span>ويضيف: “اتحاد الناشرين المصريين يعمل حاليًا من خلال لجانه المختلفة على دراسة مقترحات لتقليل التكاليف أو الحصول على دعم مباشر في الدورات المقبلة، لكن هذه الحلول مؤقتة وغير كافية لمعالجة الأزمة من جذورها، وهناك حاجة ماسة إلى رؤية واضحة وشراكة حقيقية بين الدولة والاتحاد لإنقاذ صناعة النشر من التراجع”.</span></p>
<p><span>من جهته يؤكد </span><b>فريد زهران</b><span>، رئيس اتحاد الناشرين المصريين، لـ”زاوية ثالثة”، أن أي زيادة في أسعار إيجارات المعارض، مثل معرض القاهرة الدولي للكتاب، تؤثر بطبيعة الحال على حجم مشاركة الناشرين وأسعار الكتب، وبالتالي على رواد المعرض وحجم المبيعات، وبالتالي فإن كل ناشر متضرر من تلك الزيادات للأسباب الواضحة المرتبطة بتكاليف العرض والإنتاج والتوزيع.</span></p>
<p><span>ويشير زهران إلى أن اتحاد الناشرين المصريين ليس الجهة المنظمة للمعرض، ولا يملك صلاحية تحديد أسعار الأجنحة، كما أن الهيئة العامة للكتاب ليست الجهة الوحيدة المسؤولة عن تنظيم المعرض، بل هي جزء من منظومة أكبر تضم وزارة الثقافة وجهات حكومية أخرى تشارك في اتخاذ القرارات الخاصة بتنظيمه، بينما الاتحاد على تواصل دائم مع جميع الأطراف المعنية، وليس فقط مع هيئة المعارض للكتاب، لافتًا إلى أن هناك تنسيقًا مستمرًا بين المدير التنفيذي للمعرض والوزارة والجهات المتعاقدة منذ سنوات، بهدف الوصول إلى أفضل الحلول الممكنة.</span></p>
<p><span>يقول، في تصريحات لـ”زاوية ثالثة”: ” تحديد الأسعار يخضع دائمًا لمعادلة تحسب وفق تكاليف التشغيل والإيجارات والخدمات، مثلما يحدث في المعارض الدولية والعربية الأخرى، وهيئة الكتاب تتحمل تكاليف تشغيل كبيرة تتعلق بالمكان والخدمات المقدمة، لكن جميع الأطراف يعملون على مناقشة سبل تقليل هذه التكاليف أو الحصول على دعم من رعاة لتخفيف الأعباء على الناشرين، والتسعير النهائي يعكس في النهاية حسابات التكلفة الفعلية للمعرض”.</span></p>
<blockquote><p>وكان اتحاد الناشرين المصريين قد أصدر <a href="https://www.facebook.com/share/p/19o3KQVCJ8/">بيانًا</a>، في 15 أكتوبر الجاري، أوضح خلاله أن النقاش حول أسعار إيجارات الأجنحة في الدورة القادمة من معرض القاهرة الدولي للكتاب 2026،  بدأت منذ مطلع أغسطس الماضي، حين طرحت الهيئة المصرية العامة للكتاب ملامح الزيادة المقترحة، وقد أبدى مجلس إدارة الاتحاد اعتراضًـا على تلك الزيادات وعلى الأسس التي بُنيت عليها، وخاض المجلس عدة جولات تفاوضية مع رئيس الهيئة السابق وممثليها في مجلس إدارة الاتحاد، إلا أن تلك الجهود لم تحقق النتائج المرجوة، مؤكدًا أن رئيس الاتحاد طالب مرارً‌ا، من خلال عضويته في اللجنة العليا للمعرض، بتخفيض الأسعار بما يسمح بمشاركة أوسع للناشرين، لكن الطلبات لم تلق استجابة في حينها.</p></blockquote>
<p>وذكر البيان أنه بعد تولي الدكتور خالد أبو الليل منصب القائم بأعمال رئيس الهيئة العامة للكتاب، استمر مجلس إدارة الاتحاد في التواصل معه، لكن المجلس اطّلع على التكلفة الكبيرة لإقامة المعرض وتبين أن تلك التكاليف ليست مسؤولية الإدارة الحالية، مشيرًا إلى أنه تم التوصل إلى استجابة جزئية، تمثلت في تخفيض سعر المتر في جناح مساحة 9 أمتار من 3800 إلى 2700 جنيه، مع تطبيق نفس التخفيض على بقية المساحات، وهي الأسعار التي أدرجت في كراسة الشروط الرسمية للهيئة.</p>
<p>وأوضح البيان أن الأسعار الجديدة تزيد بنسب تتراوح بين 60% و250% مقارنة بالدورة السابقة، وهي زيادات كبيرة، خصوصًـا في ظل التحسن النسبي في مؤشرات الاقتصاد المصري وتراجع معدلات التضخم وأسعار الصرف، محذرًا من أن هذه الزيادات قد تبعث برسائل سلبية إلى صناعة النشر وتؤثر على حجم المشاركة المصرية، مما قد يؤدي إلى عزوف بعض الناشرين أو تقليص مشاركاتهم.</p>
<p> </p>
<p><b> نوصي للقراءة: </b><a href="https://storage.googleapis.com/elmaraya/?fbclid=IwY2xjawH0TE5leHRuA2FlbQIxMAABHb2mRU3LeT3rHpBDxytGFod36z5nFjU859sWeQjS4k26VROMACKM5DNITw_aem_cv7cLkt6q_Vbze9ko7T0GA"><b>منع ومصادرة وقضايا ضريبية.. كيف تستهدف السلطات المصرية دار نشر المرايا؟</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><span><strong>إدارة المعرض: لسنا أصحاب القرار</strong></span></h1>
<p><span>في المقابل أوضح الدكتور </span><b>أحمد مجاهد</b><span>، المدير التنفيذي لمعرض القاهرة الدولي للكتاب، لـ”زاوية ثالثة” أن تحديد أسعار الأجنحة وسعر المتر في المعرض، كان قد تم الاتفاق عليه مسبقًا بين الدكتور خالد أبو الليل، ممثل الهيئة العامة المصرية للكتاب، والمهندس فريد زهران، رئيس اتحاد الناشرين المصريين،  أن الاتفاق بين الجانبين أسفر عن خفض سعر المتر من 3800 جنيه إلى 2700 جنيه، وكان ذلك قبل صدور قرار وزير الثقافة بتوليه مهام منصبه في إدارة المعرض، موضحًا أن الاجتماع الذي تم خلاله تحديد الأسعار لم يكن حاضرًا فيه، وأن القرار المالي الخاص بتسعير الأجنحة لا يدخل ضمن صلاحياته التنفيذية.</span></p>
<blockquote><p>وكان الدكتور أحمد فؤاد هانو، وزير الثقافة، قد أصدر في 22 سبتمبر المنقضي، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianMOC/posts/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%8A%D9%8F%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7/1190707039751393/">قررًا</a> بتكليف الدكتور أحمد مصطفى مجاهد، الأستاذ المتفرغ بقسم الدراما وقدي المسرحي بكلية الآداب في عين شمس، مديرًا تنفيذيًا لعرض القاهرة الدولي للكتاب في دورته السابعة والخمسين، وسبق أن أصدر الوزير في الـ3 من يونيو المنقضي <a href="https://www.facebook.com/EgyptianMOC/posts/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%81%D8%A4%D8%A7%D8%AF-%D9%87/1101373118684786/">قرارًا</a> بندب الدكتور خالد عبد الحليم محمد أبو الليل، الأستاذ بقسم اللغة العربية وآدابها بكلية الآداب، جامعة القاهرة، للعمل نائبًا لرئيس مجلس إدارة الهيئة المصرية العامة للكتاب.</p></blockquote>
<p><span>وأكد المدير التنفيذي أن إدارة المعرض لا تتحكم في تحديد الأسعار، لأن هذه العملية تقع ضمن اختصاص الهيئة العامة المصرية للكتاب، التي تتولى الإشراف الكامل على الجوانب المالية والتنظيمية، موضحًا أن دور الإدارة التنفيذية يقتصر على تنظيم المعرض ميدانيًا هذا العام فقط، ضمن تجربة جديدة في أسلوب الإدارة.</span></p>
<p><span>وأشار مجاهد إلى أن الناشرين يقومون بحجز الأجنحة وفق الأسعار المعتمدة مسبقًا، وأن عملية الحجز تتم بناءً على التكلفة المعلنة للمواقع والمساحات المختلفة، مضيفًا أن أي تغييرات أو تعديلات في الأسعار لا تكون من اختصاص الإدارة التنفيذية، وإنما من صلاحيات الهيئة المسؤولة عن التنظيم والإشراف المالي.</span></p>
<p><span>من جهته أكد الدكتور </span><b>خالد أبو الليل</b><span>، رئيس الهيئة العامة المصرية للكتاب، على احترام الهيئة ودعمها الكامل لاتحاد الناشرين المصريين واتحاد الناشرين العرب، وسعي جميع الأطراف المعنية إلى تيسير مشاركة الناشرين وتقديم أفضل صورة ممكنة لمعرض القاهرة الدولي للكتاب بوصفه حدثًا ثقافيًا يمثل مصر أمام العالم، مُبينًا لـ”زاوية ثالثة” أن تحديد أسعار الأجنحة في معرض القاهرة الدولي للكتاب تمت وفق دراسات مالية دقيقة، تراعي تنوع المساحات والفئات المختلفة للناشرين، وقد نوقشت في اجتماعات رسمية بين الهيئة واتحاد الناشرين المصريين، برئاسة المهندس فريد زهران، وهذه المناقشات انتهت إلى تفاهمات مشتركة تحقق التوازن بين التكلفة الفعلية والدعم المقدم للناشرين.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن أن الأزمة الراهنة بين الناشرين والهيئة العامة للكتاب بشأن الزيادات الكبيرة في أسعار إيجارات الأجنحة بمعرض القاهرة الدولي للكتاب، تعكس مأزقًا أعمق تعانيه صناعة النشر في مصر، حيث تتقاطع الأعباء الاقتصادية مع غياب الدعم المؤسسي وضعف السياسات الثقافية؛ فبينما تؤكد الجهات المنظمة أن الزيادة جاءت نتيجة ارتفاع التكاليف التشغيلية، يرى الناشرون أن القرارات المتتالية تُفاقم من تراجع سوق النشر المحلي وتُهدد مستقبل الكتاب المصري، في ظل استمرار ارتفاع أسعار الورق والطباعة وتراجع القوة الشرائية للقارئ.</span></p>
<p><span>غير أن الأزمة تمثل فرصة حقيقية لإعادة النظر في سياسات تنظيم المعارض ودعم صناعة النشر، من خلال شراكة حقيقية بين وزارة الثقافة واتحاد الناشرين المصريين، توازن بين متطلبات التشغيل واحتياجات الناشرين، وتضمن استمرار معرض القاهرة الدولي للكتاب كأكبر تظاهرة ثقافية في المنطقة العربية، تعبر عن التنوع والإبداع لا عن أزمات السوق وضغوطها.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 18:31:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761498151034223</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>طائفية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/571563536_10163407840740673_1746201315744948146_n-150x150.jpg" alt="«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا" title="«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الأحزاب الوطنية»  تسيطر على تشكيل هيئات لجان «الشيوخ» </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا</span></p>
<p dir="rtl"><span>مولد إبراهيم الدسوقي يعلق الدراسة في 38 مدرسة بدسوق</span></p>
<p dir="rtl"><span>أولى جلسات محاكمة المصور حمدي الزعيم</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سيطرت الأحزاب الوطنية الثلاثة «مستقبل، وحماة، وجبهة» على تشكيل هيئات مكاتب لجان مجلس الشيوخ الجديد الأربعة عشر، والتي يقود كل منها رئيس لجنة ووكيلين وأمين سر، وذلك بعد انتخابات أُعلنت نتائجها اليوم، عكست، في تناغم هندسي بديع، نسب سيطرة تلك الأحزاب على مقاعد المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5311943.aspx"><span>موقع </span></a><span>«الأهرام» أن حزب مستقبل وطن تصدر تشكيلات اللجان، بـ19 عضوًا، من أصل 56، ستة منهم رؤساء لجان، فضلًا عن 13 وكيلًا أو أمين سر، تلاه حزب حماة الوطن، بـ13 عضوًا، ثلاثة منهم رؤساء، وعشرة وكلاء أو أمناء سر، ثم حزب الجبهة الوطنية، بعشرة أعضاء، منهم ثلاثة رؤساء لجان، ومعهم سبعة وكلاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الأحزاب الثلاثة المقربة من أجهزة الدولة سيطرت على مقاعد «الشيوخ» بالترتيب نفسه، بعد انتخابات سيطرت فيها على القائمة الموحدة التي تمثل ثلث أعضاء المجلس الـ300، تاركة فتات مقاعد لباقي الأحزاب وبعضها محسوب على المعارضة، ما تشابه مع نتائج انتخابات الفردي التي أوصلت ثلثًا ثانيًا من الأعضاء، قبل أن يتمم الرئيس الثلث الأخير بالتعيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتصدر مستقبل وطن، أكبر الأحزاب «الوطنية»، أغلبية «الشيوخ»، بـ118 مقعدًا؛ 60 فردي، و44 قائمة، و14 معينيين، يليه «حماة الوطن» بـ72 مقعدًا؛ 25 فردي، و19 قائمة، و28 تعيين، ثم شقيقهم الأحدث «الجبهة الوطنية»،  المولود كبيرًا بوزراءه السابقين وما تيسر من رجالات الأعمال والدولة والأحزاب الأخرى، والذي حاز 45 مقعدًا؛ 10 فردي، و12 قائمة، و23 تعيين، بحسب حصر «</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8153012"><span>الوطن</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومثلما تركت الأحزاب الوطنية ما شاءت من مقاعد المجلس لباقي الأحزاب، فعلت في مقاعد هيئات مكاتب اللجان، التي نال «الشعب الجمهوري» أربعة منها، أحدهم رئيس لجنة، ثم «المصري الديمقراطي» و«الإصلاح والتنمية»، و«العدل»، و«الوفد» ولكل منها مقعدين، فيما كان نصيب المستقلين مقعدًا واحدًا لرئيس لجنة، ومقعد واحد لـ«المؤتمر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي</b><span>»</span><b> لأسرة مسيحية في المنيا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدان الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي وحزب العيش والحرية «تحت التأسيس»، اليوم، العنف الطائفي الذي وقع في قرية نزلة جلف التابعة لمركز بني مزار بمحافظة المنيا، الأربعاء الماضي، على خلفية «واقعة شخصية بين شاب قبطي وفتاة مسلمة»، كما أدان الحزبان التحكيم العرفي الذي تم التعامل به مع تلك الأحداث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid0ypR1QcWd47GCbnyrDCgwhE6fF9yW36jboJ3eXUsxGyehZ3kBGEwqgNtAVvUfdidGl"><span>بيان</span></a><span> صدر اليوم، قال «المصري الديمقراطي» إن الرأي العام «فوجئ» بعقد جلسة عرفية، انتهت إلى «قرارات مخالفة للقانون والدستور»، بينها إلزام أسرة الشاب القبطي ببيع منازلها ومغادرة القرية، وفرض غرامة قدرها مليون جنيه، معتبرًا اللجوء إلى الجلسات العرفية «انتهاكًا صارخًا لسيادة القانون ومبدأ المساواة أمامه المنصوص عليها في المادة (53) من الدستور»، كما «يقوّض دعائم السلم الأهلي»، مطالبًا بوقف تلك الجلسات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الحزب إلى أن محافظة المنيا تشهد تكرارًا لوقائع طائفية، الأمر الذي يتطلب دراسة الأسباب، بجانب تفعيل المفوضية المستقلة لمكافحة التمييز بموجب المادة (53) من الدستور، مؤكدًا على ضرورة فتح تحقيق حول ما جرى بالقرية، ومحاسبة جميع المتورطين في الاعتداءات، وكذلك من فرض قرارات التهجير، و«تمكين الأسرة القبطية من العودة الآمنة إلى منازلها، وضمان حمايتها من أي تهديد أو تمييز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.facebook.com/BreadanDLibertyParty/posts/1394233192266442"><span>اعتبر</span></a><span> حزب العيش والحرية «تحت التأسيس»، أن أكثر الأمور خطورة هو مشاركة عمدة القرية في جلسة عرفية، رغم أنه «ممثلًا للدولة معين من قبل وزير الداخلية»، كما أن الأحداث وتوابعها جرت «دون بيان رسمي عن أي من أجهزة الدولة المعنية»، مطالبًا بمحاسبة مرتكبي العنف والتحريض الواضحين في الفيديوهات والمنشورات، و«إلغاء نتيجة هذا الصلح العرفي المشين»، إضافة إلى «معاقبة العمدة وأي مسؤول متورط فيه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت نزلة جلف شهدت أعمال عنف طائفي، نهاية الأسبوع الماضي، رصدها فيديو يظهر اعتداء عدد من الأشخاص على منزل بالحجارة، على خلفية واقعة تراوح توصيفها على السوشيال ميديا، ما بين كونها خطف فتى مسيحي لفتاة مسلمة، أو وجود علاقة عاطفية بينهما. وأعقب اشتعال الأحداث فرض الأمن سيطرته على القرية، قبل أن يتدخل مجلس عرفي، أقر بغرامة على الأسرة المسيحية قدرها مليون جنيه، فيما </span><a href="https://manassa.news/news/28006?fbclid=IwY2xjawNqyIFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFJZUtwTUphaG5iUmVMZHFzAR5oLA6K2zMy-8iJJ6G9b3xDh98Qd3rEsRdMvJh1bib5yzJKD9FbQwSClfXDMw_aem_aM_4LJeKKh5Jfcm9d3zlJg"><span>قال</span></a><span> اثنان من أعضاء المجلس العرفي لموقع «المنصة»، إن قرارات المجلس تضمنت تهجير الفتى فورًا وإمهال الأسرة المسيحية خمس سنوات لترتيب أوضاعهم قبل هجر القرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في 2016، ومع تفجر موجة أعمال طائفية في المحافظة، أرجع بعض أهالي المنيا تفردها بمعدل عالٍ للأحداث الطائفية، إلى الطبيعة السكانية والثقافية للمحافظة التي تشهد أعلى نسبة تركز أقباط في محافظات الجمهورية، بينما تعد كذلك واحدة من معاقل الجماعات الإسلامية، بالإضافة إلى العوامل العامة من ضعف رد الفعل الرسمي وضعف مستوى التعليم والاقتصاد، ولكن ما أشار إليه الجميع في المنيا وقتها، قبل نحو عشر سنوات، كسبب رئيسي في استمرار حوادث العنف الطائفي، كان انعدام المحاسبة، معتبرين أن انتهاء الحوادث، التي تتضمن جرائم، بالجلسات العرفية يعد بمثابة تشجيع دائم للطرف المعتدي على أن يستمر في عدوانه بلا رادع ويزيد من شعور المسيحيين بالعجز والاستضعاف، حسبما يُذكّرنا تقرير «مدى مصر» المنشور في 2016، «المنيا كمان وكمان».. يمكنكم العودة له من </span><a href="https://www.madamasr.com/2016/07/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/205568/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تدفع المنيا ضريبة طائفية يشارك ضعف مستوى التعليم في ترسيخها، تنتظر مدينة دسوق في محافظة كفر الشيخ مولد إبراهيم الدسوقي، خلال الأسبوع الجاري، الذي سيشهد تعليق الدراسة في 38 مدرسة بإدارة دسوق، بسبب المولد، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3583219"><span>بناء </span></a><span>على توجيهات المحافظ ووكيل وزارة التربية والتعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ أمس تعطيل الدراسة في خمس مدارس تستخدم كاستراحات لقوات الأمن المشاركة في تأمين فعاليات المولد، حسبما قال مدير إدارة دسوق التعليمية، </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8160924"><span>لـ«الوطن»، </span></a><span>موضحًا أن تعطيل باقي المدارس سيكون من الثلاثاء للخميس فقط، حرصًا على سلامة الطلاب، مضيفًا إن تلك الإجازة تعد إجراء سنوي معتاد خلال فترة المولد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أولى جلسات محاكمة المصور الصحفي حمدي الزعيم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تُعقد اليوم أولى جلسات محاكمة المصور الصحفي، حمدي مختار الزعيم، أمام الدائرة الثانية إرهاب بمجمع سجون بدر،  حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/merna.hamdy.1291/posts/4113815792215738"><span>أعلنت</span></a><span> ابنته، المحامية ميرنا ناصف، وهي الجلسة التي لم تنعقد حتى كتابة النشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1009947374507112&amp;set=pcb.1009950071173509"><span>أحيل</span></a><span> الزعيم إلى المحاكمة بداية العام الجاري، بعد حبسه احتياطيًا لنحو أربع سنوات على ذمة القضية رقم 955 لسنة 2020، متجاوزًا مدة الحبس الاحتياطي القانونية المحددة بعامين، فيما قالت المحامية ماهينور المصري، إنه يحاكم بتهم «بث ونشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم والترويج لأغراضها»، وهي التهم نفسها التي سبق أن وجهتها لهم النيابة في القضية رقم 15060 لسنة 2016 جنح قصر النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://afteegypt.org/journalists-detained-ar/2021/07/11/23572-afteegypt.html"><span>ألقي</span></a><span> القبض على الزعيم بعد اقتحام منزله في 4 يناير 2021، قبل أن يختفي لمدة 12 يومًا ظهر بعدها أمام نيابة أمن الدولة العليا، في ثاني مرات احتجازه بعد القبض عليه من أمام نقابة الصحفيين في 26 سبتمبر 2016، وحبسه احتياطيًا حتى إخلاء سبيله في 13 يونيو 2018، بتدابير احترازية ظل يؤديها حتى ألقي القبض عليه مجددًا. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD/">«الديمقراطي الاجتماعي» و«العيش والحرية» يدينان التغريم والتهجير «العرفي» لأسرة مسيحية في المنيا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:36:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761492732454879</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة اتفقت مع صندوق النقد على إنهاء المراجعتين الخامسة والسادسة الشهر المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28034</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت الحكومة مع صندوق النقد الدولي خلال اجتماعات جمعت مسؤولين من الطرفين في واشنطن الأسبوع الماضي، على إنهاء المراجعتين الخامسة المؤجلة منذ يوليو/تموز الماضي، والسادسة، خلال الشهر المقبل، تمهيدًا لصرف 2.5 مليار دولار ديسمبر/كانون الأول المقبل، حسبما أكد مصدر بوزارة المالية مطلع على المفاوضات لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "البعثة المصرية ضمت وزراء المالية والاستثمار والتعاون الدولي بجانب محافظ البنك المركزي".</p>

<p>وأشار إلى أن ممثلي الحكومة وصندوق النقد بحثا مستجدات تنفيذ برنامج الإصلاح الاقتصادي واتفقا على استمرار تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية والتخارج من بعض القطاعات الاستثمارية التي تشارك فيها الدولة، خاصة المشروعات التي تنفذها الجهات السيادية.</p>

<p>كان صندوق النقد الدولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> في يوليو الماضي، صرف الشريحة الخامسة من البرنامج وقرر دمج مراجعتها مع المراجعة السادسة بسبب تأخّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص، منتقدًا استمرار توسع الدولة في الأنشطة الاقتصادية ومنافستها للقطاع الخاص في الحصول على التمويلات.</p>

<p>وشدد المصدر على أن الحكومة واجهت ضغوطات من الصندوق خلال الفترة الماضية بشأن الطروحات قبل أن يتم الاتفاق على إكمال عملية الطرح بوتيرة غير متسارعة، إذ تخطط الحكومة لطرح 5 شركات خلال ديسمبر أو مطلع يناير/كانون الثاني المقبلين على أقصى تقدير، وهم: وطنية، وصافي، وشيل أوت، وسايلو فودز، ومحطة جبل الزيت لتوليد الكهرباء من الرياح.</p>

<p>وأوضح أن الحكومة ستعلن خلال الأسبوع الجاري موعد الزيارة المقبلة لبعثة صندوق النقد إلى القاهرة، والتي ستتولى تنفيذ المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج التمويل، مرجحًا أن تكون خلال النصف الأول من نوفمبر/تشرين الثاني المقبل.</p>

<p>وفي ديسمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dcb8477f-396c-45da-b622-987759e6fe5f" href="https://almanassa.com/news/21103" title="مدبولي: طرح 10 شركات للمستثمرين في 2025">أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي عن طرح 10 شركات جديدة قبل نهاية عام 2025، بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>خمس</a> شركات تابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/66458/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A/">أطلقت</a> مصر في مارس/آذار 2023 برنامجًا لطرح حصص في 40 شركة وبنكًا موزعة على 18 قطاعًا اقتصاديًا، كان من المقرر أن يمتد حتى مارس 2024، قبل أن يُمدد إلى ديسمبر من العام نفسه، ووفق تصريحات سابقة لمدبولي، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5173958.aspx#:~:text=%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%20%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89%20%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%8C,%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9%20%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%87">نفذت</a> الدولة 21 صفقة عبر البرنامج بإجمالي عوائد بلغت نحو 6 مليارات دولار، دون احتساب صفقة رأس الحكمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761487335194709</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28036</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت قوات الدعم السريع اليوم، سيطرتها على مدينة الفاشر، عاصمة ولاية شمال دارفور غرب السودان، بعد معارك عنيفة مع القوات المسلحة السودانية انتهت بالسيطرة على الفرقة السادسة آخر معاقل الجيش في المدينة.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5201589-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%B3%D8%B7-%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">قالت</a> "الدعم السريع" في بيان، إن السيطرة على المدينة تمثّل "محطة مفصلية" في مسار الحرب الدائرة منذ أكثر من عام ونصف، مؤكدة أنها "مستمرة حتى تطهير كامل تراب الوطن وبناء سودان جديد"، على حد تعبيرها.</p>

<p>وأضافت أنها ستعمل بالتنسيق مع ما وصفته بـ"حكومة تحالف تأسيس"، على اتخاذ إجراءات لحماية المدنيين وتسهيل عودة النازحين وتوفير الاحتياجات الإنسانية العاجلة.</p>

<p>وفيما لم يصدر الجيش السوداني بيانًا بشأن الوضع الحالي، قال أمس إنه تصدى لهجوم واسع شنه الدعم السريع على المدينة من عدة محاور، مؤكدًا أنه "كبد القوات المهاجمة خسائر فادحة في الأرواح والعتاد".</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية ظلت خارج سيطرة "الدعم السريع" منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل/نيسان 2023، وظلّت محاصرة منذ نحو 18 شهرًا.</p>

<p>وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية ودولية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى انتشار الجوع في أجزاء واسعة من المدينة التي يُقدّر عدد سكانها الحاليين بنحو 250 ألف نسمة، كما اتُّهمت "الدعم السريع" بشن هجمات بطائرات مسيّرة ومدفعية على مناطق مأهولة، في حين وُجهت اتهامات للجيش أيضًا بعمليات قصف عشوائي داخل المناطق السكنية.</p>

<p>وقالت بعثة تابعة للأمم المتحدة الشهر الماضي إن قوات الدعم السريع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>ارتكبت</a> جرائم متعددة ضد الإنسانية خلال حصارها للفاشر، بينما أشارت تقارير حقوقية أيضًا إلى انتهاكات من جانب القوات الحكومية.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829570-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%93%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">حذّر</a> ناشطون ومنظمات محلية من أن سقوط الفاشر بالكامل تحت سيطرة الدعم السريع قد يؤدي إلى تصاعد هجمات ذات طابع عرقي، مشيرين إلى أحداث مشابهة وقعت سابقًا في مخيم زمزم جنوب المدينة.</p>

<p>وعلى الرغم من إعلان الدعم السريع الأسبوع الماضي تسهيل خروج المدنيين، تحدث شهودٌ ممن غادروا المدينة عن عمليات نهب واعتداءات جسدية وجرائم قتل على الطرق المؤدية خارجها.</p>

<p>وفي وقت لاحق من اليوم، <a href="https://x.com/SDN154/status/1982395652022628527">قالت</a> "شبكة أطباء السودان" إن قصفًا استهدف مستشفى الفاشر التعليمي أدى إلى مقتل موظف صحي وإصابة ثلاثة آخرين، متهمة الدعم السريع بتنفيذ الهجوم، ومعتبرةً استهداف المرافق الطبية "جريمة حرب وانتهاكًا صريحًا للقانون الدولي الإنساني"، مطالبة المجتمع الدولي بالتدخل العاجل لحماية المدنيين ووقف الهجمات.</p>

<p>ويرى مراقبون أن السيطرة على الفاشر، إن تأكدت بصورة نهائية، ستمنح الدعم السريع أفضلية ميدانية وسياسية، إذ يعني ذلك التحكم الفعلي في معظم إقليم دارفور، الذي تبلغ مساحته نحو 493 ألف كيلومتر مربع، ويرتبط بحدود مباشرة مع ليبيا وتشاد وإفريقيا الوسطى وجنوب السودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761487335194708</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نسخة زياد الرحباني من مهرجان القاهرة للجاز: العروض والفنانين والتذاكر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28035</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/50f3ae7d-62e6-4238-b370-d4f6afef8858.png.webp?itok=gEeWEr_7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/50f3ae7d-62e6-4238-b370-d4f6afef8858.png.webp?itok=gEeWEr_7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تفتتح النسخة السابعة عشرة من مهرجان القاهرة الدولي لموسيقى الجاز، والمُهداة إلى روح الفنان اللبناني الراحل زياد الرحباني، في 30 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، وتستمر حتى 7 نوفمبر/تشرين الثاني 2025 المقبل، بمشاركة أكثر من 100 فنان من 12 دولة، وتتضمن عروضًا موسيقية وورش عمل وعروضًا سينمائية وندوات وجاز للأطفال.</p>

<p dir="rtl">وتقام الفعاليات والعروض في عدد من الأماكن الثقافية بالقاهرة منها مبنى الجامعة الأمريكية القديم في ميدان التحرير، وساقية الصاوي في الزمالك، وتياترو أركان في الشيخ زايد، وساحة روابط للفنون في وسط البلد، إلى جانب عروض خاصة في مكتبة الإسكندرية ومركز الجيزويت الثقافي بالإسكندرية.</p>

<p dir="rtl">وتتراوح أسعار التذاكر بين 400 و600 جنيه، مع وجود عروض وفعاليات مجانية أبرزها عرض الفيلم الوثائقي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ugx9LD08tRQ">من بعد هالعمر</a> عن رحلة زياد الرحباني في عالم الموسيقى، يوم الأحد 2 نوفمبر، في قاعة الحكمة بساقية الصاوي، 5:30 مساءً. </p>

<h2 dir="rtl">المصريون أغلبية </h2>

<p dir="rtl">يستهل المهرجان عروضه بحفل افتتاح يحيه الفنان المصري الأسترالي جوزيف تواضروس عازف العود الذي ينتمي إلى أسرة مصرية هاجرت إلى أستراليا في بداية الثمانينيات، حيث نشأ ودرس الموسيقى حتى أصبح أحد النجوم اللامعة عالميًا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/-BVoXhDdPGU?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="Bath time with Oum Kulthum Music 😂 ام كلثوم - حمام موسيقي 😂" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl"><aside data-sanitized-class="caption">فيديو يجمع بين الحس الكوميدي والموسيقى بعنوان حمام موسيقى، قناة جوزيف تواضروس على يوتيوب، 20 يونيو 2023</aside></aside><p dir="rtl">من أبرز المشاركات المصرية أيضًا، فرقة وسط البلد للفنان هاني عادل، وهي من رواد الموسيقى المستقلة (الأندرجراوند) إذ تأسست في مطلع الألفية الثالثة. تقدم الفرقة أحدث إنتاجها في حفلها ثاني أيام المهرجان الجمعة 31 أكتوبر بحديقة الجامعة الأمريكية بميدان التحرير.</p>

<p dir="rtl">ويستضيف المهرجان الفنان حازم شاهين عازف العود والمؤلف والمطرب الذي عمل مع الراحل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7f712de-f61d-40fe-8381-298675c36090" href="https://almanassa.com/stories/25992" title="زياد الرحباني يغنّي خلف نعشه">زياد الرحباني</a> في سنوات عمله الأخيرة. حازم شاهين له تاريخ طويل كفنان مستقل قدم أعماله في بداية الألفية من خلال فرقة اسكندريلا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eb2971ab-9a84-48f3-a81f-8f65eaade178" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/eb2971ab-9a84-48f3-a81f-8f65eaade178.jpg.webp?itok=0Nay8V86" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة Hany Adel على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الفنان المصري هاني عادل مؤسس فرقة وسط البلد، 9 يونيو 2023</figcaption></figure><p dir="rtl">ويقدم حازم آخر إصداراته ألبوم "ذكر" الذي يمزج فيه الموسيقى الصوفية بأسلوب معاصر، وأنتجه زياد الرحباني العام الماضي.</p>

<p dir="rtl">حفل حازم شاهين يقام يوم الأحد 2 نوفمبر على مسرح قاعة الحكمة بساقية عبد المنعم الصاوي في الزمالك.</p>

<h2 dir="rtl">ألوان جديدة</h2>

<p dir="rtl">كما يشارك المطرب والمؤلف المصري هاني مصطفى، بمجموعة من أغانيه التي صدرت حديثاً على المنصات الرقمية الموسيقية.</p>

<p dir="rtl">لون جديد على برنامج المهرجان هذا العام تقدمه مجموعة جيبسي جاز بقيادة عازف الجيتار الشاب مايكل عادل وزملاؤه يحيون من خلاله <a href="https://www.aajeg.com/entertainment_media/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B2%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AC%D8%B1%D9%8A">الجاز الغجري</a> الذي نشأ في فرنسا في الثلاثينيات على يد أسطورة الجيتار الغجري "<a href="https://www.imdb.com/name/nm0718099/">جانجو راينهارد</a>".</p>

<p dir="rtl">ويقدم الفنان طارق رؤوف عازف الترومبيت مجموعة من مؤلفاته الأصلية مع مجموعته النحاسية التي تحمل اسمه في حفل بساقية الصاوي يوم الثلاثاء 4 نوفمبر 2025 وعلى نفس مسرح قاعة الحكمة بساقية الصاوي يستضيف المهرجان مطربة الجاز المصرية المعروفة رنا حجاج بفرقتها المكونة من 14 عازفًا.</p>

<p dir="rtl">تقدم رنا مجموعة من أغاني الجاز المعروفة بالإضافة إلى بعض أغانيها الجديدة. وهي المرة الثالثة التي يستضيف فيها المهرجان رنا حجاج كأحد الرموز النسائية الناجحة والمميزة للجاز المصري.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3bd4a191-e7cc-4ea9-86cd-4bb3f6b31e97" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3bd4a191-e7cc-4ea9-86cd-4bb3f6b31e97.jpg.webp?itok=cKSrnsiH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة Rana Haggag Mohamed على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الفنانة المصرية رنا حجاج، 16 أكتوبر 2022</figcaption></figure><p dir="rtl">أبيض وأسود: هو عنوان المشروع الموسيقي الذي يجمع عازف الأكورديون وائل السيد مع عازف البيانو جاز فيصل فؤاد في حوار موسيقي من تأليف الثنائي الذي يستخدم المؤثرات البصرية مع الموسيقى في تجربة تعد الأولى من نوعها.</p>

<p dir="rtl">كما تشارك فرقة الدور الأول وهي إحدى الفرق المصرية المهمة، منتشيةً بإصدار أحدث ألبوماتها "بيت جديد" الشهر الماضي ويحتوي على ستة ألحان جديدة. "بيت جديد" هو الإصدار الثالث بعد "قرار إزالة" وألبوم "على الطريق". وتحيي الفرقة حفلها في تياترو أركان بمدينة الشيخ زايد يوم الثلاثاء 4 نوفمبر.</p>

<h2 dir="rtl">شباب وعرب لأول مرة</h2>

<p dir="rtl">يقدم المهرجان مجموعة من المشروعات الفنية الجديدة والمميزة لشباب الموسيقيين هذا العام للفنان زياد هشام عازف الجيتار المصري المقيم في إنجلترا الذي يقدم أحدث إنتاجاته الفنية مع مجموعة من أفضل العازفين المصريين مثل جورج نبيل - بيانو، أحمد عبد الوهاب – كمان، وعازف الإيقاع الموهوب – عظيمة. كما يقدم المهرجان لأول مرة عازف البيانو الصاعد تيموثي رمزي مع فرقته "ستاندرد إيشو".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1136824d-cc95-48bf-84e4-cbd28bd1740f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1136824d-cc95-48bf-84e4-cbd28bd1740f.png.webp?itok=gyFEtbZ-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة Grüne Fête de la Musique عيد الموسيقى والبيئة على فيسبوك </aside></div>
<figcaption>فنانة الجاز الفلسطينية الألمانية جميلة اليوسف، 19 يونيو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">يشارك ثلاثة فنانون عرب في المهرجان هذا العام لأول مرة: المؤلف السوري الشاب وعازف الجيتار محمد رجب الذي تجمع مؤلفاته بين الجاز والموسيقى العربية ويستلهم أفكاره من التراث السوري، ويشاركه في حفله أخوه خالد عازف الباص جيتار، في الحفل الذي يقام بحديقة الجامعة الأمريكية بالقاهرة يوم السبت 1 نوفمبر.</p>

<p dir="rtl">كما تشارك المطربة المغربية سارة مولبلاد لأول مرة وتحيي حفلاً يوم الخميس 6 نوفمبر في تياترو أركان بمدينة الشيخ زايد. وسبق لسارة أن شاركت فرقة كاريوكي المصرية في دويتو <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5FlF1evtCFg">نفسي أحبك</a> عام 2022.</p>

<p>ولأول مرة يستضيف المهرجان المطربة الفلسطينية الألمانية <a href="https://www.facebook.com/grunefete/videos/578599858623790/">جميلة اليوسف</a>. التي تحيي حفلين: الأول في القاعة الكبرى لمكتبة الإسكندرية يوم الاثنين 3 نوفمبر، والثاني يوم الأربعاء 5 نوفمبر بساقية الصاوي في الزمالك بالقاهرة.</p>

<p>تركز الفلسطينية في أعمالها على قصص المقاومة والشتات والكفاح ضد العنصرية في إطار موسيقي حديثة مع فرقتها التي تضم موسيقيين من ألمانيا ومصر. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b48f13dd-df64-4a5a-a00b-2ec273e17b0e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26391" role="article" about="/topic-files/26391" data-sanitized-id="node-26391" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/26391" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>زياد الرحباني.. حتى لولا الصوت بعيد</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويخصص المهرجان هذا العام حفله الختامي الذي يحيه أوركسترا التسجيلات المصري بقيادة المايسترو وجدي الفيوي لتحية اسم الموسيقار الراحل زياد الرحباني، بمشاركة نخبة من المطربين منهم: هاني عادل، وحازم شاهين، ونوران أبوطالب، ورنا حجاج، والمطربة علياء ندا. يوم الجمعة 7 نوفمبر بقاعة إيوارت بالجامعة الأمريكية بالقاهرة. </p>

<hr><p dir="rtl">للاطلاع على البرنامج الكامل للمهرجان اضغط <a href="https://cdn.ticketsmarche.com/CJF_Program.pdf">هنا</a></p>

<p dir="rtl">لحجز التذاكر اضغط <a href="https://www.ticketsmarche.com/event/7479">هنا</a></p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 17:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761487335194707</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"سجناء داخل وخارج الأسوار".. أسر المعتقلين يطالبون بحرية ذويهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28027</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1e70e8a0-8deb-4a60-973d-4f07509c6cc8.jpeg.webp?itok=8I7LsZN1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1e70e8a0-8deb-4a60-973d-4f07509c6cc8.jpeg.webp?itok=8I7LsZN1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت أسر معتقلين سياسيين ومحبوسين احتياطيًا لفترات طويلة على ذمة قضايا رأي مطالبها بالإفراج عن ذويهم، معتبرة أن استمرار احتجازهم لفترات ممتدة دون محاكمة عادلة يُشكّل "انتهاكًا لحقهم في الحرية وكرامتهم الإنسانية".</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي بحزب الكرامة بالتعاون مع تيار الأمل، مساء أمس السبت، دعا الحضور ومن بينهم ممثلين عن قوى سياسية ونقابية لتشكيل كيان جماعي قوي من الأحزاب والشخصيات العامة والنقابات، للدفاع عن سجناء الرأي والعمل على ضمان محاكمات عادلة لهم.</p>

<p>وشهد المؤتمر الذي عُقد تحت عنوان "الرأي ليس جريمة.. والحرية حق"، مشاركة العشرات من أهالي المعتقلين وعدد من المحامين وأعضاء هيئات الدفاع عنهم، قدّموا خلاله شهادات شخصية حول معاناة أسرهم في ظل استمرار حبسهم، مشددين على ضرورة إنهاء "الظلم الواقع على أبنائهم".</p>

<h2>تعذيب نفسي مستمر</h2>

<p>من بين من تحدثوا في المؤتمر، كانت ندى مغيث زوجة رسام الكاريكاتير بـ <strong>المنصة</strong>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، التي أعربت عن "خيبة أملها" من استمرار وضع زوجها رهن الحبس الاحتياطي منذ 22 يوليو/تموز 2024، دون فائدة لتحركاتها المطالبة بالإفراج عنه.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd13aec1-2133-4e9e-b23d-1de67a54ccbb" href="https://almanassa.com/news/25819" title="عام في الحبس الاحتياطي.. 23 مؤسسة صحفية وحقوقية تطالب بالإفراج عن أشرف عمر">يواجه</a> أشرف عمر اتهامات بـ"نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون" في القضية رقم 1968 لسنة 2024 حصر أمن الدولة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e8ca9fd4-119a-4589-bb87-6b7193e7a11c" href="https://almanassa.com/news/25053" title='دون حضوره.. "الجنايات" تجدد حبس أشرف عمر 45 يومًا'>المحبوس</a> على ذمتها منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> عليه من منزله قبل 15 شهرًا، دون إحالته للمحاكمة. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4302e3ef-95b1-4bd1-8e4a-402c3f5b45b0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/4302e3ef-95b1-4bd1-8e4a-402c3f5b45b0.jpeg.webp?itok=UXu7wDjv" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمود عطية، المنصة</aside></div>
<figcaption>ندى مغيث زوجة رسام الكاريكاتير بـ المنصة أشرف عمر، متحدثة خلال مؤتمر أسر المعتقلين المنعقد بحزب الكرامة، 25 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وأشارت ندى مغيث إلى التزامها الصمت لفترة بعد أن تحركت كثيرًا للمطالبة بالإفراج عن زوجها، لكنها وجدت أن "الوضع زي ما هو، سواء سكت أو اتكلمت"، وتابعت "اتكلمت كتير مع الناس كلها ومحدش سمعني، ولما لجأت لمنظمات أجنبية اتهموني بالاستقواء بالخارج، وفي النهاية كلها محصلة بعضها، مفيش تغيير".</p>

<p>كما انتقدت ندى مغيث استمرار حبس الباحث والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق على خلفية بحث علمي، وقالت "اللي بيحصل ده عبث، البحث العلمي مش مكانه لا المحاكم ولا السجون، والتهم باتت سخيفة جدًا".</p>

<p>وفي الرابع من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67ecd566-5cc3-4d10-b258-14c0cb459612" href="https://almanassa.com/news/27507" title='بعد جلستين ودون سماع مرافعة الدفاع.. حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات في "نشر أخبار كاذبة"'>قضت</a> محكمة جنح الشروق بالقاهرة الجديدة بحبس فاروق خمس سنوات، بتهمة "نشر أخبار كاذبة من شأنها تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية"، وذلك بعد جلستين فقط ودون تمكين الدفاع من الاطلاع على أوراق القضية ولا سماع مرافعته، حسب عضو فريق الدفاع عنه المحامي نبيه الجنادي.</p>

<p>في السياق نفسه، قالت نجلاء سلامة زوجة عبد الخالق فاروق، إن زوجها "أمضى عامًا كاملًا في السجن"، وأنه "محروم من الورقة والقلم والتعرّض للشمس". وقالت إن استمرار حبسه "يمثل تعذيبًا نفسيًا مستمرًا"، مضيفة "نأمل ألا يقضي عامًا آخر بعيدًا عن أسرته وأبحاثه ومجاله العلمي".</p>

<p>وألقت السلطات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a26bb6d4-6320-478b-966a-a0913349afef" href="https://almanassa.com/news/20114" title="القبض على عبد الخالق فاروق من منزله.. ومحاميه: لم يظهر في أي قسم شرطة أو نيابة">القبض</a> على فاروق في 20 أكتوبر 2024 من منزله، وأحالته نيابة أمن الدولة العليا إلى التحقيق في القضية رقم 4937 لسنة 2024، متهمةً إياه بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة". وأوضحت المنظمات أن هذه الاتهامات جاءت على خلفية <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SWoigbH3GRzx7QcUCZ4KKWh1yW2zcnNijNib6PHeZG4VR3NvRMmPvcnfgtMGQRCtl&amp;id=100050206865185">نشره</a> نحو 40 مقالًا انتقد فيها السياسات الاقتصادية للرئيس المصري والحكومة.</p>

<h2>"جريمة دعم فلسطين"</h2>

<p>وقالت صباح فواز، والدة الطالب بجامعة الأزهر و<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1576335646500491">المُحتجز</a> على خلفية مظاهرات للتضامن مع فلسطين، علي محمد علي أبو المجد، إن نجلها "أكمل عامين في الحبس منذ القبض عليه"، مضيفة أنه "لا علاقة له بالاتهامات المُعلبة التي وُجهت له".</p>

<p>وأضافت "كل اللي عمله علي إنه تضامن مع القضية الفلسطينية، إزاي يُجرّم التضامن مع فلسطين والدولة نفسها داعمة للقضية؟"، وتابعت "طرقت كل الأبواب، وأرسلت تلغرافات إلى النائب العام ووزير الداخلية والمجلس القومي لحقوق الإنسان، لكن دون جدوى".</p>

<p>وفي 21 أكتوبر 2023، <a href="https://afteegypt.org/legal-profiles/2023/12/06/36139-afteegypt.html">ألقت</a> قوات الأمن القبض على أبو المجد من منزله بمنطقة بولاق الدكرور على خلفية مشاركته بتظاهرات التضامن مع فلسطين، وظل محتجزًا بمكان غير معلوم لذويه ومحاميه حتى يوم 28 من نفس الشهر، عندما تم عرضه على نيابة أمن الدولة العليا التي باشرت معه التحقيقات، ويتم تجديد حبسه حتى اليوم على ذمة القضية رقم 2468 لسنة 2023 حصر أمن الدولة العليا.</p>

<p>ووجهت النيابة لعلي اتهامات بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية مع علمه بأغراضها، والاشتراك في تجمهر الغرض منه الإضرار بالأمن والنظام العام وتغيير نظام الحكم بالقوة، واستخدام القوة والعنف ضد موظف عام لحمله على الامتناع عن أداء عمل من أعمال وظيفته، وكان ذلك لغرض إرهابي، وإتلاف مال عام وخاص ثابته ومنقوله، وذلك تنفيذًا لغرض إرهابي".</p>

<p>وأشارت سلوى رشيد زوجة القيادي العمالي المحبوس على ذمة قضية "بانر دعم فلسطين" شادي محمد، إن قطاعات من المجتمع لا تزال غير مدركة لطبيعة الاتهامات التي طالت بعض الشباب بسبب مشاركات أو تعبيرات عن الموقف من الحرب على غزة، مشيرة إلى أن "الخوف من التعبير بات حاضرًا لدى فئات واسعة".</p>

<p>وشادي محمد محبوس احتياطيًا منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e86ca89-fd94-4cb0-aa5d-7f043a063af8" href="https://almanassa.com/news/17383" title="لمكان غير معلوم.. القبض على النقابي العمالي شادي محمد من أمام منزله بالإسكندرية">القبض</a> عليه من منزله في 29 أبريل/نيسان 2024 على ذمة القضية 1644 لسنة 2024 حصر نيابة أمن الدولة العليا، التي يواجه فيها اتهامات بـ"تأسيس جماعة إرهابية والانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وتكدير السلم العام والاشتراك في تجمهر الغرض منه الإخلال بالنظام العام".</p>

<h2>من أجل حقهم في الحياة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b807aa7b-f251-4091-9669-436cce3e84d0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b807aa7b-f251-4091-9669-436cce3e84d0.jpg.webp?itok=vMQ66-Jw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمود عطية، المنصة</aside></div>
<figcaption>المعارض السياسي أحمد الطنطاوي متحدثًا خلال مؤتمر أسر المعتقلين المنعقد بحزب الكرامة، 25 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>من ناحيته، دعا رئيس حزب الكرامة سيد الطوخي خلال كلمته بالمؤتمر إلى دور أكثر فاعلية من نقابة الصحفيين في الدفاع عن أعضائها والمطالبة بالإفراج عن أشرف عمر، مشددًا على أن "الصمت يصنع مناخًا يسمح بتكرار الانتهاكات ضد الجميع".</p>

<p>وقال المعارض السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> إن الوقت حان لتجميع القوى السياسية والمدنية حول مطلب واضح لا خلاف عليه، هو "الإفراج عن المحبوسين على ذمة قضايا رأي وضمان الحق في المحاكمات العادلة".</p>

<p>واقترح طنطاوي تشكيل لجنة تضم أحزابًا وشخصيات عامة ونقابات، بهدف توحيد الجهود وخلق مسار منظم للضغط السياسي والقانوني، معتبرًا أن "المسألة لم تعد تحتمل التعامل الفردي أو الموسمي"، مردفًا بأن كل ما يجري في الوقت الراهن يفتقر إلى المنطق، والمواطنون يطالبون فقط بحقهم في الحياة، والرئيس بيده أن يضع حدًا لحالة القهر والظلم المستمرة.</p>

<p>من جانبه، قال وزير العمل الأسبق والقيادي العمالي كمال أبو عيطة إن القوى الوطنية اتفقت على تنظيم مؤتمر موسّع للمطالبة بالإفراج عن جميع المعتقلين، معتبرًا أن الاعتماد على قرارات القضاء والنيابة في هذا الملف "لن يؤدي إلى نتيجة"، مضيفًا "هذه رسالة وصلتني نصًا"، على حد تعبيره.</p>

<p>وأضاف أبو عيطة، وهو عضو في لجنة العفو الرئاسي، خلال كلمته بالمؤتمر "الرسالة الآن هي التوجه إلى مسار مختلف، لأن قرارات إخلاء السبيل لم تعد تصدر، والخوف أصبح طريقًا إلى الحبس"، داعيا الأحزاب إلى تغيير قواعد الاشتباك السياسي، مضيفًا "الحوار انتهى، ويجب أن يتوسع هذا المؤتمر ويتسع حضوره، لأننا أمام سؤال جوهري: هل نعيش في وطن أم في سجن؟".</p>

<h2>سجناء خارج الأسوار</h2>

<p>وفي تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، اعتبر أبو عيطة الصمت على استمرار حبس سجناء الرأي "تقصيرًا في حق أنفسنا وبلدنا، وبالتأكيد سيأتي علينا جميعصا الدور"،  مطالبًا بتفعيل آليات متخصصة داخل كل حزب وتجمع سياسي لدعم أسر المعتقلين والمطالبة بالإفراج عنهم.</p>

<p>ودعا إلى تشكيل لجنة قوية للدفاع عن سجناء الرأي، في ظل ما وصفه بـ"تراجع دور لجان حقوق الإنسان وانشغالها بملفات لا تمت لحقوق الإنسان بصلة"، مضيفًا أن "كل الأبواب سُدت أمامنا، وأولها لجنة العفو الرئاسي التي توقفت عمليًا منذ الإفراج عن أحمد دومة قبل عامين".</p>

<p>فيما شدد الكاتب والباحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d59c20f2-0b23-4954-befd-cfccf5fcf128" href="https://almanassa.com/author/5827" title="عمار علي حسن">عمار علي حسن</a> في كلمته أن أسر المعتقلين هم "سجناء خارج الأسوار"، لأنهم يعيشون المعاناة بصورة يومية عبر محاولات التواصل والزيارات والإجراءات القانونية. ودعا النساء من أسر المعتقلين إلى نشر حكاياتهن وتجاربهن الشخصية، معتبرًا أن "الرواية الصادقة وحدها قادرة على كسر جدار الصمت".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 15:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761481935328709</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد قرار تهجير أسرة مسيحية.. "المصري الديمقراطي" يدعو لمحاسبة المتورطين في المجالس العرفية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28029</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10df1194-877c-4eeb-8346-725f475c3d81.jpg.webp?itok=0ZbuWvY-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10df1194-877c-4eeb-8346-725f475c3d81.jpg.webp?itok=0ZbuWvY-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أدان الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي حكم مجلس عرفي في المنيا بتهجير أسرة مسيحية وتغريمها مليون جنيه، بعد أعمال العنف الطائفي التي شهدتها المحافظة خلال الأسبوع الماضي، وطالب بوقف العمل بجميع صور الجلسات العرفية "التي تنتقص من دور مؤسسات الدولة ومنظومة العدالة".</p>

<p dir="rtl">واعتبر الحزب في <a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid0ypR1QcWd47GCbnyrDCgwhE6fF9yW36jboJ3eXUsxGyehZ3kBGEwqgNtAVvUfdidGl">بيان</a>، اليوم، أن مثل تلك القرارات تمثل "انتهاكًا صارخًا لسيادة الدولة ومبادئ المواطنة"، مطالبًا بفتح تحقيق عاجل وشامل في كل ما جرى بالقرية، بما في ذلك الجلسة العرفية ذاتها ومحاسبة جميع المتورطين في الاعتداءات أو في فرض قرارات التهجير، أيًّا كانت مواقعهم، عوضًا عن تمكين الأسرة القبطية من البقاء الآمن بمنزلها وضمان حمايتها.</p>

<p dir="rtl">كان مجلس تحكيم عرفي انعقد بقرية نزلة جلف التابعة لمركز بني مزار بالمنيا، أول أمس الجمعة، للنظر في مزاعم خطف فتاة مسلمة على يد شقيق صديقتها المسيحي؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e8a24641-f576-4b7b-a626-c70f6cd5efdf" href="https://almanassa.com/news/28006" title="بعد اعتداءات طائفية.. حكم عرفي بتهجير أسرة مسيحية في المنيا وتغريمها مليون جنيه">قرر</a> تهجير الشاب من القرية "على الفور" وإمهال أسرته خمس سنوات للمغادرة، مع تغريمها مليون جنيه، وفق ما ذكره اثنان من المحكمين العرفيين المشاركين في القرار لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وجاءت هذه القرارات بعد يومين من انتشار <a href="https://www.facebook.com/reel/612436845197456">مقطع فيديو</a> على السوشيال ميديا تُوثِّق رشقًا لمنازل وأعمال عنف، قيل إنها تستهدف بيوت المسيحيين في القرية، تطورت لاحقًا إلى حرق بعض محتويات الأراضي الزراعية المملوكة لهم.</p>

<p dir="rtl">وشن الحزب هجومًا على من شارك في الجلسة العرفية التي "أدارها عمدة القرية، وهو ممثل للدولة، انتهت بقرارات تمثل عقابًا جماعيًا وتهجيرًا قسريًا"، معتبرًا أن ما جرى لا يمكن تبريره تحت أي ذريعة "بل هو انتهاك مباشر لسيادة القانون ويقوّض دعائم السلم الأهلي".</p>

<p dir="rtl">وشدد على أن اللجوء المتكرر للجلسات العرفية بديلًا عن القانون، خاصة في محافظة المنيا "لم يسهم يومًا في حل الأزمات، بل كرّس لثقافة الإفلات من العقاب وشجع على تكرار الاعتداءات الطائفية"، مؤكدًا أن هذا الأسلوب "لا يحقق التهدئة كما يُروّج له البعض، بل يعمّق الشعور بالظلم ويزرع بذور فتنة جديدة تحت الرماد".</p>

<p dir="rtl">وكرر الحزب مطالب نائبته البرلمانية مها عبد الناصر، والتي دعت في <a href="https://www.facebook.com/mahanasser68/posts/pfbid0234UUbcAXi453KQ2iDg5LoU2XZietzB1L1CZqBL2R1GqqU2fEf5AYDZA3qqw39emCl">بيان</a> أمس، إلى ضرورة تفعيل "المفوضية المستقلة لمكافحة التمييز" المنصوص عليها في المادة 53 من الدستور  "والتي كان الحزب من أوائل من تقدم بمشروع قانون لإنشائها، إلا أن البرلمان لم يناقشه حتى الآن".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7002fecd-18eb-492f-9cd2-acdff074abd6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17523" role="article" about="/stories/17523" data-sanitized-id="node-17523" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17523" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17523" data-ph-capture-attribute-link-title="بؤرة المنيا الطائفية.. الأسباب وآليات للتدخل" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بؤرة المنيا الطائفية.. الأسباب وآليات للتدخل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">كما طالب الحزب بضرورة الإسراع في إقرار قانون مفوضية مكافحة التمييز، إلى جانب إجراء دراسة اجتماعية موسعة حول أسباب تكرار هذه الوقائع في محافظة المنيا، مؤكدًا أن الوحدة الوطنية لا تُبنى على الخضوع للعرف أو التنازل عن الحقوق، بل على المساواة والعدالة وحماية كرامة كل مواطن دون تفرقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 14:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761476527219841</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدارة الإنترنت.. نقد نموذج تعددية أصحاب المصلحة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27871</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6de8adc4-8803-4f14-8360-94b5bafcb466.png.webp?itok=5a3upIHt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6de8adc4-8803-4f14-8360-94b5bafcb466.png.webp?itok=5a3upIHt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 15:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761476527219840</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل تنجح العقوبات في إيقاف تشغيل الاقتصاد الإسرائيلي؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27946</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbf37906-d986-460b-8100-b480877c51cd.png.webp?itok=Tn6Nqdfh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fbf37906-d986-460b-8100-b480877c51cd.png.webp?itok=Tn6Nqdfh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مضى نحو أسبوعين على بدء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">وقف إطلاق النار</a> في غزة، ورغم هشاشة الاتفاق وعدم وضوح الخطوات التالية فيما يتعلق <a href="https://www.annahar.com/arab-world/arabian-levant/252275/%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D9%86%D9%81-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B4%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">بإدارة </a>القطاع و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c364p0eeldgo">نزع سلاح حماس</a>، خصوصًا مع التربص الإسرائيلي بحثًا عن ذرائع للعودة إلى الحرب؛ تمارس الولايات المتحدة <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cy7eglkgr5eo">ضغوطًا </a>على جميع الأطراف، لإنجاز ترتيب ينهي الحرب.</p>

<p>هذا لا يعني امتلاك إدارة ترامب رؤيةً لتسوية الصراع عبر حل الدولتين، فالتحركات الأمريكية تهدف <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/shkraan-llryys-tramb-ly-rfd-dm-asrayyl-lldft-alghrbyt">على ما يبدو</a> إلى إنهاء التصعيد العسكري لصالح ترتيب مستقر يضمن أمن إسرائيل، مع استمرارها كقوة احتلال تمارس المصادرة والاستيطان في الضفة الغربية، مع العودة لقتل الفلسطينيين المنهجي لكن بوتيرة أقل حدة من حرب غزة.</p>

<p>في الشهور الأخيرة من الحرب الإسرائيلية على غزة؛ تَجدد الإجماع الدولي على تسوية القضية الفلسطينية من خلال حل الدولتين، وهو ما بلغ ذروته في <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cly044r4p47o">مؤتمر الأمم المتحدة</a> الذي قادت الجهود الدولية فيه كلٌّ من فرنسا والسعودية، وهو أمر له دلالته من الناحية العربية، لأنه يربط بجلاء أشكال التطبيع المستقبلي بين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e493f2c5-50c0-4a4d-ac7f-2854b28d8ce2" href="https://almanassa.com/news/16089" title="بلينكن في تل أبيب.. والسعودية: لا تطبيع مع إسرائيل إلا بعد الاعتراف بدولة فلسطين">المملكة وإسرائيل </a>بإقامة دولة فلسطينية، ومن الناحية الأوروبية (بالإضافة لبريطانيا وكندا وأستراليا)؛ انضمت غالبية<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2e3534e-f587-4d0f-b6fd-53f9ec8a3c3e" href="https://almanassa.com/stories/18031" title="الاعتراف الأوروبي بفلسطين يتجاوز الأسقف العربية"> الدول الغربية</a> إلى الإجماع الدولي، باستثناء ألمانيا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6935b600-f243-4ec5-b147-94502fadfcf0" href="https://almanassa.com/news/27050" title='إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي'>الولايات المتحدة</a> بالطبع.</p>

<h2>على خطى جنوب إفريقيا</h2>

<p>بموازاة الإجماع الدولي شبه الكامل على حل الدولتين يتعزز في الداخل الإسرائيلي، ووسط <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgr5mpz4eelo">الطبقة السياسية</a> أيضًا، صوت رافض لإقامة دولة فلسطينية.</p>

<p>فعلى الأرض تتجه الأمور نحو سيناريو كامل الأركان من <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/11/30/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D8%AF">الأبارتايد</a>؛ لم تنجح إسرائيل في تنفيذ خططها بالتطهير العرقي، كما تراجعت أكثر إدارات أمريكا تطرفًا عن دعمها فيما يخص <a href="https://www.youtube.com/watch?v=OxUvVXP0Rpg">طرد </a>الفلسطينيين من غزة.</p>

<p>وعليه، تُحكِم إسرائيل سيطرتها على نحو خمسة ملايين فلسطيني، إضافةً إلى مليونين آخرين يُعاملون رغم جنسيتهم الإسرائيلية كمواطنين من الدرجة الثانية مقارنة بنظرائهم اليهود، أي ما يُعادل نحو <a href="https://www.ajnet.me/2005/07/18/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9">نصف</a> إجمالي السكان بين البحر والنهر.</p>

<blockquote>
<p>المجتمع المدني العالمي قاد حملات مقاطعة شرسة لجنوب إفريقيا</p>
</blockquote>

<p>أما فلسطينيو الضفة وغزة فلا يحظون بأي حقوق سياسية، وحقوقهم الإنسانية منقوصة، وهم عرضة لمصادرة الأرض والتهجير والقتل الدوري، ويخضعون لاحتلالٍ مؤبدٍ بلا أفق لإنهائه، في ظل غياب فرص واقعية لإبادتهم أو طردهم جماعيًا.</p>

<p>هو ذاته سيناريو جنوب إفريقيا باستثناء أن الخلل الديمغرافي في الحالة السابقة كان أكثر انحيازًا للسكان الأصليين في مواجهة المستوطنين، فقد <a href="https://omalley.nelsonmandela.org/cis/omalley/OMalleyWeb/img/img00183.gif">مثَّل البيض</a> 14% من السكان عام 1990 في مواجهة 75% من السود، وهو ما يجعل من الصراع في الحالة الإسرائيلية/الفلسطينية أشد ضراوةً وعنفًا خاصة مع ضيق المساحة محل النزاع بين الشعبين.</p>

<p>تأسست الدول الحديثة على مبادئَ ديمقراطيةٍ، مفادها أن الدول ككيانات سياسية ذات سيادة، دائمًا ما تدعي أنها تجسد إرادة شعوبها بغض النظر عن مدى مصداقية الادعاء. الاسم الرسمي لكوريا الشمالية الرسمي، التي تعد أكثر النظم شموليةً على ظهر الكوكب تقريبًا، جمهورية كوريا الديمقراطية الشعبية.</p>

<p>لا شك أن هذا المبدأ المجرد كان حافزًا رئيسيًا لعزلة جنوب إفريقيا في زمن الفصل العنصري، وتعرضها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef649cc7-fd6c-4358-8578-c8d7767f2783" href="https://almanassa.com/stories/27603" title="حديث العقوبات">لعقوبات </a>لا من الدول حديثة الاستقلال فحسب، بل أيضًا الدول الغربية ذاتها، بالإضافة للمجتمع المدني العالمي الذي قاد حملات شرسة للمقاطعة والضغط على الحكومات المختلفة لعزل حكومة الفصل العنصري في جنوب إفريقيا حينها.</p>

<p>في المقالين<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" href="https://almanassa.com/stories/27305" title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟"> </a>السابقين؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6fbb2c-a86b-4470-b1b5-261e4219174d" href="https://almanassa.com/stories/27305" title="هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟">هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef649cc7-fd6c-4358-8578-c8d7767f2783" href="https://almanassa.com/stories/27603" title="حديث العقوبات">حديث العقوبات</a>، اشتبكت في نقاش حول إمكانية خضوع إسرائيل مستقبلًا لسيناريو شبيه بجنوب إفريقيا. وفي هذا المقال؛ أستعرض بعض الملامح الرئيسية لصلات الاقتصاد الإسرائيلي بالعالم، ومحاولة الكشف عن أوجه الضعف النسبي التي قد تجعله عرضةً لضغوط العقوبات الاقتصادية، سواء من الحكومات أو من حملات المقاطعة والتشهير في مجالي التجارة والاستثمار.</p>

<h2>اقتصاد تقوده التكنولوجيا</h2>

<p>ربما يكون العنوان الأنسب لوضع الاقتصاد الإسرائيلي في العالم هو التكنولوجيا مرتفعة القيمة في مجالات الحواسيب والاتصالات والفضاء والآلات والأجهزة والمنتجات الطبية والدوائية.</p>

<p>تفيد بيانات البنك الدولي بأن نصيب المنتجات مرتفعة <a href="https://data.worldbank.org/indicator/TX.VAL.TECH.MF.ZS?locations=IL-1A">المحتوى التكنولوجي</a> في الصادرات الصناعية الإسرائيلية ارتفع من 8% في 2007 إلى 24% في 2015 ليواصل الارتفاع إلى 38% في 2023، وهي نسبة مذهلة خاصة إذا ما قُورنت بالنسبة العربية في 2024، التي لم تتجاوز 6%.</p>

<p>على نفس الشاكلة؛ مثَّلت <a href="https://data.worldbank.org/indicator/TX.VAL.ICTG.ZS.UN?locations=IL-1W-1A">صادرات تكنولوجيا المعلومات</a> ما متوسطه 11.16% من إجمالي الصادرات الإسرائيلية في الفترة 2000-2022، وهي نسبة أعلى من المتوسط المسجل في الفترة ذاتها لتجمع دول <a href="https://www.ccacoalition.org/ar/partners/organisation-economic-co-operation-and-development-oecd">منظمة التعاون الاقتصادي والتنمية</a>، التي تضم كبرى الاقتصادات الرأسمالية الديمقراطية.</p>

<blockquote>
<p>الاقتصاد الإسرائيلي شديد العُرضة لضغوط اقتصادية قد تأتي من الغرب</p>
</blockquote>

<p>ارتبط تخصص إسرائيل في إنتاج وتصدير التكنولوجيا المرتفعة بكونها دولةً أمنيةً عسكريةً من ناحية، وبنفاذ عدد كبير نسبيًا من رواد الأعمال الإسرائيليين إلى شبكات الشركات العاملة في المجالات كثيفة التكنولوجيا من ناحية أخرى، لا سيما في الولايات المتحدة الأمريكية.</p>

<p>انعكس ذلك إلى حدٍّ كبيرٍ على محتوى التجارة الدولية لإسرائيل. فبينما مثلت المنتجات الإلكترونية والكهربائية والآلات والمراجل النووية ومنتجات الفضاء والسلاح والبصريات والمنتجات الدوائية والطبية في 2024 ما مجموعه 51% من إجمالي <a href="https://tradingeconomics.com/israel/exports-by-category">الصادرات</a>، مثّلت القطاعات ذاتها 32% من <a href="https://tradingeconomics.com/israel/imports-by-category">الواردات </a>تقريبًا.</p>

<p>يمكن اعتبار ذلك دليلًا على أن قسمًا رئيسيًا من الصادرات يتم من خلال شبكات يتكامل فيها المنتجون الإسرائيليون مع نظرائهم في بلدان أخرى على رأسها بالطبع الولايات المتحدة، صاحبة 32% من <a href="https://tradingeconomics.com/israel/exports-by-country">إجمالي الصادرات </a>الإسرائيلية، تليها كبرى الدول الأوروبية بإجمالي 27%.</p>

<p>أي أن أكثر من نصف صادرات إسرائيل ينتهي بها المطاف في أسواق غربية أمريكية أو أوروبية، علمًا بأن الصادرات شكلت<a href="https://data.worldbank.org/indicator/NE.EXP.GNFS.ZS?locations=IL-1W-ZA"> 28%</a> من الناتج المحلي الإسرائيلي في 2024 أي ما يقرب من الثلث.</p>

<p>تلعب<a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/13537121.2025.2469442"> الشركات الناشئة</a> دورًا أساسيًا في هذه <a href="https://abuereem.com/2025/10/01/israels-startup-economy-september/?fbclid=IwY2xjawNKKWRleHRuA2FlbQIxMQABHm2iUKXGVjjBEWRjmwRiPVzTWnU2bfwQy5qKMtQg6i3TfdepTlqnsQfTeqPW_aem_pZCzM5Bz97mxNdZxqk7AUw">الشبكات </a>ما يضمن تدفقات مستمرة من رؤوس الأموال والأفراد ذوي الخبرات والمهارات، بجانب المنتجات والخدمات بين إسرائيل وشركائها الغربيين بصورة أساسية بما يكامل التصور السياسي والثقافي لإسرائيل كمستعمرة غربية في شرق المتوسط.</p>

<p>انعكس هذا على الحضور الكبير لرؤوس الأموال الأجنبية في صورة استثمارات مباشرة، ففي الفترة بين 2000 و2024 بلغ متوسط <a href="https://data.worldbank.org/indicator/BX.KLT.DINV.WD.GD.ZS?locations=IL-ZA">صافي </a>تدفق الاستثمار الأجنبي المباشر في إسرائيل 3.67% من الناتج المحلي الإجمالي، وهو أعلى بنسبة كبيرة على المتوسط العالمي (2.68%) في الفترة نفسها، علمًا بأن أعلى مستوى سجلته جنوب إفريقيا العنصرية كان 1.7% من الناتج في 1974.</p>

<p>يعني الارتفاع النسبي في الاستثمار الأجنبي المباشر والوزن النسبي للصادرات، خصوصًا التكنولوجي منها، أن الاقتصاد الإسرائيلي سيكون شديد التأثر بأي ضغوط اقتصادية قد تأتي من الغرب في صورة تقييدات على حركة التجارة، أو انسحابات لرؤوس الأموال من تلك المجالات.</p>

<h2>العقوبات صعبة لكن ممكنة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6d716528-ff47-4a43-9f10-b30efa768d40" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/f-hzj1uwuaav9_v.jpg.webp?itok=PzZr-Y9-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">@DaliaNewYork إكس.</aside></div>
<figcaption>خلال تظاهرة للأمريكيين في واشنطن لدعم غزة في 4 نوفمبر 2023.</figcaption></figure><p>حتى الآن، وباستثناء حكومات قليلة مثل<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/26/%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D9%86-2"> إسبانيا</a> و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/1/%D8%B3%D9%84%D9%88%D9%81%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B8%D8%B1">سلوفينيا</a>، لم تتخذ الحكومات الأوروبية إجراءات مؤثرة على التجارة مع إسرائيل، فيما يظل الحديث عن عقوبات أمريكية ضربًا من ضروب الخيال.</p>

<p>إلا أن التحول الكبير في الرأي العام الغربي، خصوصًا <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/oct/08/us-israel-relationship">الأمريكي</a>، ضد إسرائيل على وقع المجازر اليومية، قد يحمل بعض التغيير في السنوات القليلة المقبلة في صورتين؛ الأولى، الضغط من المجتمع المدني والحركات الاجتماعية على الحكومات الغربية لاتخاذ إجراءات ملموسة لتسوية القضية الفلسطينية وإنهاء ما يشبه حالة الأبارتايد.</p>

<p>حدث هذا في حالة جنوب إفريقيا بدءًا من 1960 على وقع مجزرة <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sharpeville_massacre">شاربفيل</a>، لكنه لم يترجم إلى إجراءات عقابية من قبل الحكومات إلا في النصف الثاني من ثمانينيات القرن العشرين، عندما كان النظام العنصري يترنح بالفعل تحت وقع أزماته الاقتصادية والسياسية الداخلية مع اشتداد المقاومة الإفريقية المسلحة والسلمية.</p>

<p>أما الصورة الثانية، فهي الضغوط المباشرة من المجتمعات المدنية في البلدان الديمقراطية على الشركات من خلال المقاطعة أو حملات التشهير، ولقد بدأ بعضها يأتي أكله بالفعل، إذ قررت<a href="https://www.theguardian.com/world/2025/sep/25/microsoft-blocks-israels-use-of-its-technology-in-mass-surveillance-of-palestinians"> مايكروسوفت</a> في سبتمبر/أيلول الماضي حظر استخدام الحكومة الإسرائيلية لتكنولوجيا المراقبة الجماعية ضد الفلسطينيين على وقع احتجاجات متكررة من العاملين في الشركة.</p>

<p>لا يزال الطريق طويلًا، وإن كان بدأ بالفعل مع التحولات السياسية في المجتمعات الغربية، خصوصًا على وقع الانقسام السياسي ومواجهة ضغوط اليمين المتطرف في أوروبا والولايات المتحدة على حد سواء. ولا شك أن إسرائيل كاقتصاد متقدم ومفتوح وشديد التداخل مع الاقتصادات الغربية الأمريكية والأوروبية، ستكون شديدة العرضة للضغوط من جانب هذه الأطراف.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="beaef9da-1899-4a98-86e7-e047bad764ec" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17878" role="article" about="/stories/17878" data-sanitized-id="node-17878" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17878" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17878" data-ph-capture-attribute-link-title='الحراك العربي في أمريكا| أصوات "جيل المواجهة" ترتفع في ديترويت' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الحراك العربي في أمريكا| أصوات "جيل المواجهة" ترتفع في ديترويت</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ولعل التحدي الرئيسي لمناصري القضية الفلسطينية سيكون الإبقاء على الزخم الذي اكتسبته القضية أثناء الحرب، والانتقال من الحديث عن ربط العقوبات بالحرب والإبادة والتجويع إلى واقع الأبارتايد على الأرض، الذي يجب إنهاؤه كجزء من النضال ضد صعود العنصرية والسلطوية والتطرف الديني في الديمقراطيات الغربية نفسها.</p>

<p>وإن غدًا لناظره قريب.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2789f808dde4676c3e786cb00e9fedc6d443bac30e9c0a49a4bf536981355b5c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761476527219839</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر للتأمين تسدد 200 مليون جنيه من تعويضات حريق سنترال رمسيس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28026</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a6c07f62-50d6-405b-a1a4-467b4e84be20.jpg.webp?itok=ymznPpRG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a6c07f62-50d6-405b-a1a4-467b4e84be20.jpg.webp?itok=ymznPpRG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت شركة مصر للتأمين سداد 200 مليون جنيه دفعة أولى لصالح الشركة المصرية للاتصالات، تحت حساب التعويضات المستحقة بعد حريق مبنى سنترال رمسيس، الذي <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02EnaBBVGD1vowNUtgitcRZrLTQ8MoMgetsW246X31YgBmYaMPdbB8yR9SjqNpLzJzl">نشب</a> في يوليو/تموز الماضي وأدى إلى تلف بعض الكابلات الرئيسية والسيرفرات، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="87f89bd9-6305-4a80-912a-21a23dd6ffb9" href="https://almanassa.com/news/25508" title="حريق سنترال رمسيس.. تضارب حكومي وخدمات غير متاحة">أثَّر</a> على خدمات الاتصالات والإنترنت، وأسفر عن <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02UgmAUpMc5XiTEtBdc1x2W3KgzFYAc3tp4pw4vrRv9skG3NBWXn9MfwbNzzTKsoRVl">مصرع</a> 4 أشخاص وإصابة 27 آخرين.</p>

<p>ويوم 23 من الشهر نفسه، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/23/%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AF-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%88387-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%84/7064049">قال</a> مساعد العضو المنتدب والرئيس التنفيذى لشؤون التأمين بشركة مصر للتأمين أحمد القمحاوي إن قيمة التغطية التأمينية الحقيقية للسنترال تبلغ ملياري جنيه و387 مليونًا.</p>

<p>وأوضحت الشركة في <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5311727.aspx">بيان</a> اليوم، أن عضو مجلس الإدارة المنتدب والرئيس التنفيذي لشركة مصر للتأمين محمد مهران سلّم الشيك الخاص بالمبلغ إلى الرئيس التنفيذي لشركة المصرية للاتصالات تامر المهدي.</p>

<p>وقالت إن "مصر للتأمين تولي اهتمامًا بالغًا بسرعة سداد التعويضات حفاظًا على استقرار أعمال عملائها"، مؤكدًا أن الشركة تعتبر الوفاء بالتزاماتها مبدأً استراتيجيًا وركيزة أساسية.</p>

<p dir="rtl">ووقت الأزمة وتحديدًا اليوم التالي للحريق، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="94c69d6c-c9a0-46c4-9a93-bd45a629e88a" href="https://almanassa.com/news/25532" title='توصية بمراجعة بنية الاتصالات بعد "حريق رمسيس".. ومحامٍ يحدد آليات التعويض'>أوصى</a> تقرير تقني أصدره مركز مسار المعني بالعمل على تعزيز الحقوق الرقمية والحريات المرتبطة بها في مصر، بضرورة إجراء مراجعة شاملة لبنية الاتصالات الرقمية "الهشة" في أعقاب الحادث، وذلك عبر تقليل الاعتماد على نقاط تمركز مفردة، وتعزيز مرونة الشبكات عبر توزيع البنية التحتية وتفعيل مسارات بديلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 13:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761472926376700</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تقرير Daily Mail: نقل الأسرى الفلسطينيين المُبعدين للقاهرة لمقر جديد بقيود جديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28025</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نقلت السلطات المصرية أمس السبت جميع الأسرى الفلسطينيين المحررين والمبعدين إلى مصر من مقر إقامتهم في أحد فنادق القاهرة الجديدة إلى مقر آخر، مع التنبيه عليهم بعدم إعلانه، وذلك بعد أن نشرت صحيفة Daily Mail البريطانية تقريرًا عن إقامة "150 إرهابيًا خطيرًا" في فندق فاخر "إلى جانب سياح غربيين غير منتبهين".</p>

<p>وقال اثنان من الأسرى الفلسطينيين المحررين إنهما نُقلا مع بقية الأسرى من مقر إقامتهم في فندق رينيسانس القاهرة ميراج سيتي، التابع لسلسلة ماريوت، إلى مقر جديد، قُيّدت فيه إلى حدٍّ ما حركتهم واستقبالهم للضيوف.</p>

<p>وخلال حديثهما لـ <strong>المنصة</strong>، طلب الأسيران عدم نشر اسميهما التزامًا بتعليمات الجهات الأمنية المسؤولة عن حمايتهم.</p>

<p>وقال أحدهما إن الإقامة السابقة كانت تتيح لهم التحرك داخل الفندق والخروج منه بإذن مسبق وتسجيل بياناتهم، على أن تتم العودة قبل منتصف الليل، كما كان مسموح لهم باستقبال أسرهم أو ضيوف للتهنئة.</p>

<p>وأوضح الأسير الآخر أنه يتفهم الإجراءات الأمنية باعتبار أن خروجهم من السجون الإسرائيلية لا يعني زوال المخاطر تمامًا، مضيفًا "سلطات الأمن المصرية شايلتنا فوق الراس".</p>

<p>كان <a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-15223429/Hamas-dangerous-terrorists-released-Israel-staying-luxury-resort.html#">تقرير</a>  Daily Mail المنشور أمس، والذي أعدّه صحفيون لم يكشفوا هويتهم، والتقطوا صورًا لأسرى دون معرفتهم وهم يأكلون أو يتحدثون في الهواتف، حذّر من اندماج الأسرى المحررين في المجتمع إلى جانب السياح الغربيين "غير المدركين للطبيعة المحيطة بمكان إقامتهم".</p>

<p>ووصفت الصحفية البريطانية <a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2010/oct/16/ben-goldacre-bad-science-daily-mail-cancer">محدودة المصداقية</a> الأسرى المحررين بـ"القتلة والمتطرفين المتمرسين" و"الجهاديين القتلة". </p>

<p>وخلال حرب الإبادة التي شنتها إسرائيل على قطاع غزة طوال سنتين، كانت التغطيات الصحفية الغربية في أغلبها منحازة لإسرائيل، وفق ما <a href="https://institute.aljazeera.net/en/ajr/article/3081">وثقته</a> عدة <a href="https://daraj.media/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%8F%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D9%8A%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86/">تقارير صحفية</a>.</p>

<p>و<a href="https://www.ajmubasher.net/news/2025/10/14/%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89">وصل</a> 154 أسيرًا فلسطينيًا محررًا إلى القاهرة في 14 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، بعد إطلاق سراحهم من السجون الإسرائيلية ضمن صفقة تبادل ضمت 1700 معتقل بينهم 250 تم إبعادهم خارج قطاع غزة، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في التاسع من الشهر نفسه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 13:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761472926376699</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال احتفالية مصر وطن السلام 25/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28016</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/ea6b0987-638b-4e49-83ab-4a4ae65dd70b.jpg.webp?itok=hLE5T-_T" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/ea6b0987-638b-4e49-83ab-4a4ae65dd70b.jpg.webp?itok=hLE5T-_T" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=8jFYpgDcu-g

<aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي خلال احتفالية مصر وطن السلام ، 25 أكتوبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>خلوني أبدأ ال.. كلامي بال.. بالحمد، الحمد لله.. الحمد لله.. (تصفيق) أيوة.. الشكر..</p>

<p>أحد الحضور: بنحبك يا ريس</p>

<p>السيسي: متشكر متشكر</p>

<p>أحد الحضور: ربنا بيحبك ومعاك</p>

<p>يا رب يكون كده صحيح.. متشكر.. (تستمر الهتافات) لا بلاش.. (يضحك الرئيس) طب استنوا طيب عايز أقول لكو كلمة.. عايز أقول لكو كلمة.. (تستمر الهتافات) طيب إدوني فرصة بس.. إدوني فرصة لو سمحتوا.. طيب.. متشكر.. طب آآ.. طب هقولكو حاجة.. عايز أوضح لكو نقطة مهمة.. نقطة مهمة..</p>

<p>أولًا خليني أرحب بيكو كلكم، أهلًا وسهلًا (تصفيق) أهلًا وسهلًا، أهلًا بيكم، وخليني من خلالكم كمان أوجه كل التحية والتقدير للمصريين وأوجه التحية والتقدير للضيوف اللي موجودين معانا هنا في الاحتفالية دي، وأوجه الشكر لكل من شارك وخلى اليوم ده، وخلى اللحظات دي لحظات جميلة، السادة الفنانين والفنانات اللي موجودين على المسرح، متشكر جدًا (تصفيق) متشكر جدًا.</p>

<p>(كلنا معاك يا ريس) متشكرين.. متشكرين.. طيب أكمل كلامي.. لو عايزين نشكر.. نشكر صاحب الفضل.. وصاحب الفضل مش أنا.. مش من دلوقتي بس.. من كتير فات.. صاحب الفضل ربنا (تصفيق) و... وأنا عايز أقولكو على حاجة.</p>

<p> من سنتين، من سنتين.. لما حصل اللي حصل، بقيت أقول، الأيام اللي جاية هتبقى أيام صعبة يعني، ورد الفعل هيبقى في القطاع في غزة مع أشقاءنا الفلسطينيين هيبقى ضخم وهايل.</p>

<p>لكن بصراحة كل الدعوات اللي كانت بتطلب  إن إحنا أولا نقبل إنهم يمشوا من القطاع، صعب قوي عليك إنك إنت تلاقي نفسك أحيانًا لوحدك، وبتفكر لوحدك، وحتى الناس مختلفة، يتهجروا ويمشوا والا إيه ولا ما يتهجروش.</p>

<p>أنا بقولكو الكلام ده بعد ما عدى سنتين، عشان نبقى دايمًا عارفين إن.. القرار مسؤولية.. القرار مسؤولية (تصفيق) وكل ما.. وكل ما المسؤولية تكون كبيرة، كل ما القرار يبقى خطير، لأنه تأثيره هيبقى كبير قوي.</p>

<p>مش عايز أطول معاكو في النقطة دي، لكن عايز أقول.. إنت، يعني كنا متأكدين إن إحنا ربنا سبحانه وتعالى في يوم من الأيام هتنتهي، والمشكلة يبقى لها مخرج يعني ولا إيه؟ اللي كان بيطمني حاجة واحدة، يا ترى إحنا اللي بنعمله ده.. اللي بنعمله ده في مصلحة السلام، في مصلحة الناس، في مصلحة الفلسطينيين؟ والا ضدهم؟</p>

<p>فكان الأمر واضح، إن الأمر ده حتى لو كنا إحنا مش في مصر بس في العالم كله شايفين المعاناة اللي موجودة واللي كلنا كنا بنسعى وبنجتهد إن نقلل منها ونخفف عنها، لكن كل أمر ليه حساباته، كل أمر ليه حساباته، وال.. وزي ما قلت كده.. الحسابات بتبقى دقيقة، لكن قبل كل ده، إذا كان ربنا هيساعد ويسند، الأمور هتمشي وتعدي.</p>

<p> وزي ما إنتو شوفتو، اللي حصل في شرم الشيخ ده فضل كبير من ربنا.. من ربنا (تصفيق) وأنا لما بقولكو كده عشان توجهوا الشكر لصاحب الشكر، أيوة، أيوة، ولينا الشرف.. لينا الشرف.. ولينا الفخر إن ربنا هو اللي يساعدنا (تصفيق) عارف لما ربنا يساعدك يعني إيه؟ يعني قضيتك، قضيتك عادلة.. لما ربنا يساعدك معناه إن قضيتك عادلة، مافيش فيها ظلم، مافيش فيها افترا، مافيش فيها تعدي على حقوق الآخرين.</p>

<p>فـ.. مش عايز أطول عليكو عشان... (هتافات من الحضور) قبل ما أنسى.. قبل ما أنسى. أنا شوفت ال.. كلام جميل اتقال في الفعاليات كلها وال.. إحنا لازم الجامعات والمدارس، أنا كنت قلت الكلام ده قبل كده، لو سمحتم الدولة بتنسيق مع يعني وزارة التربية والتعليم مع وزارة الشباب مع الوزارات المختلفة، ننسق وننظم زيارات لشبابنا وشاباتنا، وأولادنا وبناتنا الصغيرين (تصفيق) لسينا.</p>

<p>وإحنا ربطنا سينا للي يعني للي ممكن يكون ماياخدش باله شوية، ده فيه 6 أنفاق موجودين تحت القنال عشان تخليكو تبقوا سينا ومصر أو سينا والدلتا حتة واحدة.. حتة واحدة (تصفيق) لازم نرحب بـ.. بريتاج وكل الي زي ريتاج.. نرحب بريتاج وكل اللي زي ريتاج.</p>

<p>مرة تانية، يوم.. أكتوبر شهر جميل، وشهر النصر، وأنا عايز أقول لكم إن النصر ماجاش بس بالجيش، والنصر مابيجيش بس بالقوة، قوة الجيش، النصر بييجي أولا بقوة الشعب، الشعب اللي بيرفض الهزيمة (تصفيق) الشعب اللي بيرفض الهزيمة.. الشعب اللي بيرفض الهزيمة.. ربنا سبحانه وتعالى بيعينه على النصر.</p>

<p>فـ.. (هتافات) كل سـ.. (هتافات) (ضحك الرئيس) كل سنة وإنتو طيبين والحمد لله الحمد لله الحمد لله ودايمًا يا رب.. دايمًا يا رب.. تحيا مصر تحيا مصر تحيا مصر (تصفيق) والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في القاهرة، بمدينة الفنون والثقافة بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي الاحتفالية الوطنية الكبرى التي أقيمت تحت عنوان "وطن السلام"، وذلك في إطار الذكرى الثانية والخمسين لانتصارات السادس من أكتوبر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7f0dd87d9a463416ad8fc27cd79f9cbea0f71ab3785bd618f6edc3a49e32bb1c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 11:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761467522094149</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"انتهاك للدستور والقوانين".. "المفوضية" تندد بتجاهل تعيين الصحفيين المؤقتين </title>
			<link>https://almanassa.com/news/28021</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af2a877e-4f37-4e10-b4c6-93ea47fa3dcd.jpeg.webp?itok=0IFT8zTq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af2a877e-4f37-4e10-b4c6-93ea47fa3dcd.jpeg.webp?itok=0IFT8zTq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نددت المفوضية المصرية للحقوق والحريات بتجاهل "الجهات الرسمية" مطالب مئات الصحفيين المؤقتين في التعيين، معربة عن قلقها مما وصفته باستمرار "أوضاع العمل الهشة" داخل المؤسسات الصحفية القومية، ومطالبة بسرعة إعلان نتائج اختبارات التعيين وبدء إجراءات التثبيت وفق جدول زمني معلن وشفاف.</p>

<p>كما طالبت المفوضية في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02kV6aJJLKqe7ny9dAH6E9SeMg9HYidjGqrj5qs4XsNPbdzKsYTqMbicaRMvYQ7Aoal">بيان</a> نشرته عبر صفحتها على فيسبوك مساء أمس، بإلزام الهيئة الوطنية للصحافة وجميع المؤسسات القومية بتطبيق القوانين المنظمة للعقود والحقوق التأمينية، ووقف التصريحات والممارسات التمييزية ضد الصحفيين المؤقتين، ومحاسبة المسؤولين عنها، وإجراء مراجعة شاملة لسياسات التشغيل داخل مؤسسات الدولة لضمان تطبيق مبدأ المساواة وتكافؤ الفرص في سوق العمل.</p>

<p>وقالت المفوضية في بيانها إن مئات الصحفيين المؤقتين أمضوا أكثر من 15 عامًا دون تعيين أو حماية قانونية أو تأمينات اجتماعية، رغم مباشرة عملهم بصورة كاملة داخل غرف التحرير، ما اعتبرته انتهاكًا واضحًا لحقوقهم الدستورية والاتفاقيات الدولية التي تكفل الحق في العمل اللائق والأمان الوظيفي، ومخالفًا ل<a href="https://www.labour.gov.eg/media/0iedik3q/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-14-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84.pdf">قانون</a> العمل رقم 14 لسنة 2025، و<a href="https://docs.google.com/viewerng/viewer?url=https://manshurat.org/sites/default/files/180_4.pdf">قانون</a> تنظيم الصحافة والإعلام رقم 180 لسنة 2018.</p>

<p>وذكرت أن مئات الصحفيين يعملون في مؤسسات الأهرام والأخبار والجمهورية ودار الهلال ودار المعارف وروزاليوسف ووكالة أنباء الشرق الأوسط منذ 2010 دون عقود أو أجر ثابت أو تأمينات اجتماعية، فيما لا تتجاوز المكافآت الشهرية التي يحصل عليها البعض ما بين 200 و700 جنيه والتي تآكلت نتيجة التضخم وزيادة الأسعار حتى صارت لا تكفي أجرة الانتقالات إلى مقار العمل.</p>

<p>وأوضحت المفوضية أن قرار رئيس الوزراء الصادر في يناير/كانون الثاني 2020 بوقف التعيينات والتعاقدات الجديدة داخل المؤسسات القومية "أغلق عمليًا" إمكانية تسوية أوضاع هؤلاء الصحفيين، رغم أن غالبيتهم يمارسون عملهم بصورة كاملة منذ سنوات طويلة.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن العام 2024 <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02LGVDSa444FvE3o5F8vcrbWREk269xxQ6yWfLV7wf9LRHMwyCaBFr1ut2wMgdn9eAl&amp;id=100095660550672&amp;rdid=24knW6vosQ32XUa6#">شهد</a> تحركات نقابية للمطالبة بفتح باب التعيين، شارك فيها نقيب الصحفيين خالد البلشي، وانتهت إلى اتفاق مبدئي بين النقابة والهيئة الوطنية للصحافة على إجراء اختبارات مهنية للمتقدمين، بجدول زمني يبدأ في سبتمبر/أيلول 2024 بمعدل تعيين 20 صحفيًا كل شهر، إلا أن النتائج لم تُعلن حتى الآن، ولم تبدأ إجراءات التعيين.</p>

<p>وأكدت المفوضية أن أزمة الصحفيين المؤقتين "تعكس نموذجًا أوسع لهيمنة العمل الهش في قطاعات متعددة داخل مؤسسات الدولة"، معتبرة أن غياب الأمان الوظيفي أصبح "سياسة لا استثناءً".</p>

<p>واختتمت المفوضية بيانها بالتأكيد على أن "الحق في العمل اللائق والأمان الوظيفي حق إنساني لا يجوز المساس به"، وأن تجاهل هذا الملف "يعمق غياب العدالة الاجتماعية ويقوض الثقة في مؤسسات الدولة"، مجددة دعمها للصحفيين المؤقتين في ما وصفته بـ"معركة مشروعة من أجل الكرامة والاستقرار".</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid0nB4Ni5bEBMzALefVw1TCC9o2MycpRekrSqdkGCXGW2jSnmm2yGj5HZe2sdrDwEqGl">أكد</a> مجلس نقابة الصحفيين دعمه حق الصحفيين المؤقتين في التعيين، وذلك بعد لقاء عدد من ممثلي الزملاء المؤقتين الذين طالبوا بضرورة التدخل لإتمام إجراءات تعيينهم، واستعرضوا مطالب أخرى تتعلق ببيئة العمل والأجور.</p>

<p>وخلال الاجتماع تعهد مجلس النقابة بمخاطبة الهيئة الوطنية للصحافة بالطلبات والشكاوى الواردة من الصحفيين المؤقتين، وعلى رأسها تشكيل وفد مشترك من الهيئة والنقابة لمخاطبة جميع الأطراف وبحث الأزمات التي تعوق استكمال خطوات تعيينهم، وكذلك رفع المكافآت الشهرية التي يتقاضونها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f59f22e-af26-4c4b-a44f-a7e0a5ba1254" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25733" role="article" about="/stories/25733" data-sanitized-id="node-25733" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25733" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25733" data-ph-capture-attribute-link-title="الصحفيون المؤقتون.. قوائم انتظار على باب صاحبة الجلالة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الصحفيون المؤقتون.. قوائم انتظار على باب صاحبة الجلالة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي يوليو/تموز الماضي، نظم الصحفيون المؤقتون ومتضامنون معهم <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0cByEDFumJHWF2eLJxQyfrGKi7SqpuQEGKmL2GrrGETS5Pdkp5pEzotNnVWQFEfNkl&amp;id=100095660550672&amp;rdid=bOwqbHKQrmJ8920J#">وقفتين</a> احتجاجيتين على سلالم نقابة الصحفيين للمطالبة بتعيينهم، وفي الشهر نفسه <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/13/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%A4%D8%AC%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/7053846">قرروا</a> تعليق فعاليات أخرى كان مقرر تنظيمها لإعطاء الوقت اللازم للمسؤولين عن ملف تعيينهم، من أجل إنهاء الإجراءات المطلوبة، لتوقيع العقود واستكمال الخطوات اللازمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 10:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761462126726685</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يسمح بدخول معدات مصرية ثقيلة للتنقيب عن جثث الإسرائيليين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28017</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1bebf45e-6a0a-4ab4-aed8-14a3ab076485.jpg.webp?itok=f2y5fsXB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1bebf45e-6a0a-4ab4-aed8-14a3ab076485.jpg.webp?itok=f2y5fsXB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سمح الاحتلال الإسرائيلي بدخول 4 معدات مصرية ثقيلة عن طريق معبر كرم أبو سالم جنوب شرق رفح إلى قطاع غزة، للمشاركة في البحث عن جثث المحتجزين الإسرائيليين المتبقين تحت الأنقاض، فيما دعا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لمتابعة سير عمليات انتشال الجثامين وتسليمها خلال 48 ساعة.</p>

<p>وأكد مصدران صحفيان لـ <strong>المنصة</strong> وصول عدد محدود من الآليات المصرية ومرورها عبر شارع صلاح الدين، قرابة منتصف ليلة الأحد، متوجهة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="65ad73be-7a19-4efc-acff-515ba0189560" href="https://almanassa.com/news/27677" title='"اللجنة المصرية" تبني نحو 11 مخيم إيواء جديد في غزة.. و100 شاحنة لخدمة النازحين'>مقر</a> اللجنة المصرية لإعادة الإعمار وسط القطاع، حيث سمح الاحتلال للمرة الأولى بدخول 4 آليات مصرية منذ بدء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">وقف إطلاق النار</a> في 11 أكتوبر/تشرين الأول الحالي.</p>

<p>وعقب دخول اتفاق وقف النار في غزة وبدء عملية تبادل المحتجزين والمعتقلين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1aec3ea6-ea8a-4438-a921-3eecbd4152a5" href="https://almanassa.com/news/27701" title="بدء عملية الإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين من غزة">أكد</a> مصدر فلسطيني لم تسمه سكاي نيوز، أن حركة حماس أبلغت الوسطاء أنها قد لا تسلم جثث جميع المحتجزين لديها، الاثنين، بسبب تعذر الوصول إليها، موضحًا أن إسرائيل تعهدت رغم ذلك بإتمام عملية التبادل.</p>

<p>وأشار المصدران إلى أن الآليات ستتركز مهمتها المشاركة في الحفريات والبحث عن جثث المحتجزين الإسرائيليين بالقطاع، بالتعاون مع فصائل المقاومة الفلسطينية، بهدف تسريع عملية انتشالهم، وذلك بعد تفاهمات توصل لها الطرفان بضغوط أمريكية في مصر مؤخرًا.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://x.com/n12news/status/1982119251470057540?s=46">قالت</a> القناة 12 الإسرائيلية إن فريقًا مصريًا وصل إلى القطاع قبل وصول المعدات، ليشارك في عمليات البحث عن جثث المحتجزين، دون إبداء المزيد من التفاصيل.</p>

<p>وبالتزامن مع دخول المعدات، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115436558661444946">قال</a> ترامب على تروث سوشيال إنه سيتعين على حماس البدء في إعادة جثث المحتجزين بمن فيهم أمريكيان "وإلا فإن الدول الأخرى المشاركة في هذا السلام العظيم ستتخذ إجراءات".</p>

<p>وأضاف "يصعب الوصول إلى بعض الجثث، لكن يمكن إعادة جثث أخرى الآن، ولسبب ما، لا يتم ذلك. ربما يكون ذلك مرتبطًا بنزع سلاحهم".</p>

<p>وبعد سريان اتفاق وقف إطلاق النار، سلمت حماس 20 محتجزًا أحياء، مقابل إطلاق سراح قرابة 200 معتقل فلسطيني، ثم سلّمت 16 جثة على أكثر من مرة، قبل أن تتوقف استكمال عمليات التسليم بسبب عدم توفر معدات لاستخراج باقي الجثامين والذي يتجاوز عددهم الـ10.</p>

<p>وتشمل المرحلة الثانية من الاتفاق الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> ترامب في وقت سابق من الشهر الجاري، مفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح المقاومة، وسط تحفظ إسرائيلي على استكمال مراحل الاتفاق حتى تسليم جميع جثث المحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وشدد ترامب على تروث سوشيال على أنه يعامل الطرفان (حماس وإسرائيل) بإنصاف إذا التزم الطرفان بما نصت عليه الاتفاقية، مضيفًا "دعونا نرى ما سيفعلانه خلال الـ 48 ساعة المقبلة".</p>

<p>ومساء السبت، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829537-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84">قال</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو أن عدة دول مهتمة بالانضمام إلى قوة استقرار دولية قد تنتشر في غزة، لكنها تحتاج إلى مزيد من التفاصيل حول المهمة وقواعد الاشتباك، مضيفًا وهو في طريقه من إسرائيل إلى قطر، أن الولايات المتحدة بإمكانها الدعوة إلى قرار من الأمم المتحدة يدعم القوة حتى تتمكن المزيد من الدول من المشاركة.</p>

<p>من جانب آخر، استهدفت طائرة استطلاع إسرائيلية، مساء السبت، سيارة مدنية غرب مخيم النصيرات للاجئين وسط قطاع غزة، ما أدى لإصابة 4 مواطنين وصفت حالة اثنين منهم بالحرجة، حسب ما أفاد مصدر طبي بمستشفى العودة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن الاحتلال استهدف السيارة في منطقة مزدحمة بالمارة وتقع ضمن مناطق انسحاب الاحتلال، غرب المخيم، ما تسبب في اشتعال النار بالسيارة نتيجة القصف وإصابة السائق وثلاثة من المارة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1982137071113265363?s=46">اعترف</a> جيش الاحتلال بعملية القصف، مدعيًا استهداف عنصر تابع لحركة الجهاد الإسلامي، كان خطط لتنفيذ عمليات ضد الاحتلال خلال "وقت وشيك".</p>

<p>وتواصلت عمليات القصف المدفعي الإسرائيلي شرق مدينتي دير البلح وغزة، ضمن مناطق سيطرة وتمركز جيش الاحتلال، على فترات متفرقة، السبت، دون التبليغ عن وصول إصابات أو ضحايا.</p>

<p>وقتلت طفلة فيما أصيب أكثر من 10 من عائلتها، جراء انهيار منزل سكني تعرض إلى قصف جزئي خلال فترة الحرب، في حي الصبرة وسط مدينة غزة، حسب ما أفاد مصدر في جهاز الدفاع المدني لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أن مئات المنازل التي تعرضت للتدمير في العامين الماضيين، لا زالت تشكل خطرًا على المواطنين وبحاجة إلى معدات ثقيلة لتمكينهم من إزالة الخطر.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>فيما رصد المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة" التي شنها جيش الاحتلال منذ وقف النار، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 10:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761462126726684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط مزاعم إعادته بناء قواته العسكرية.. قيادي في حزب الله: لن نسلم سلاحنا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28015</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gdx58yxwkaaac_q.jpeg.webp?itok=1Kl52vZw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gdx58yxwkaaac_q.jpeg.webp?itok=1Kl52vZw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال نائب رئيس المجلس السياسي في حزب الله محمود قماطي إن الحزب لن يسلم سلاحه، في وقت زعمت لو فيجارو الفرنسية أن حزب الله يعمل حاليًا بشكل شبه كامل تحت الأرض.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829488-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">اعتبر</a> قماطي، في تصريحات صحفية أمس السبت نشرتها سكاي نيوز، أن حزب الله يمثل "قوة للوطن وسيادة للبنان"، وأضاف أن "العدو (إسرائيل) يعتدي علينا يوميًا، وأن كل الضغوط الأمريكية والأوروبية لن تؤثر علينا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d51b684-e278-44ab-859c-2896e194a5b9" href="https://almanassa.com/news/27924" title="غارات ومناورات عسكرية.. إسرائيل تُصعد عدوانها على جنوب لبنان">تشترط</a> إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله التخلي عن السلاح تسليمًا لإسرائيل مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها.</p>

<p>وكانت الولايات المتحدة الأمريكية <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c627zld10y0o">قدمت</a> خطة عبر مبعوثها إلى المنطقة ألزمت لبنان بحصر حيازة الأسلحة على ستة أجهزة أمن حكومية، ومنع إعادة تسليح الجماعات غير الحكومية.</p>

<p>وأعربت إسرائيل في أغسطس/آب الماضي عن استعدادها لدعم لبنان في نزع سلاح حزب الله، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>قرار</a> الحكومة اللبنانية في الشهر نفسه تكليف الجيش بحصر السلاح في يد الدولة بحلول نهاية العام الحالي.</p>

<p>والخميس الماضي، أكد رئيس الحكومة نواف سلام أن "لبنان ملتزم بإنهاء عملية حصر السلاح جنوب نهر الليطاني قبل نهاية العام"، مطالبًا في المقابل بأن تقوم إسرائيل "بواجباتها والتزاماتها لجهة الانسحاب من الأراضي اللبنانية المحتلة ووقف اعتداءاتها المستمرة".</p>

<p>وأكد قماطي أن "حزب الله التزم بالقرار الأممي 1701، في حين أن إسرائيل لم تلتزم به، على الرغم من الرعاية الأمريكية الفرنسية للاتفاق، الذي لم يتمكن من فرض وقف الأعمال العدائية على العدو".</p>

<p>وكان <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2006/8/12/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-1701-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">القرار 1701</a> صدر عن مجلس الأمن الدولي يوم 11 أغسطس/آب 2006، بهدف إنهاء الحرب بين إسرائيل وحزب الله في جنوب لبنان التي استمرت وقتها 34 يومًا، ويتضمن بنودًا بهدف حفظ الأمن والسلام وإيقاف إطلاق النار. </p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.lefigaro.fr/international/de-beyrouth-au-sud-liban-comment-le-hezbollah-tente-de-reconstituer-ses-forces-dans-une-semi-clandestinite-20251018">زعم</a> تقرير لصحيفة لوفيجارو الفرنسية، أمس السبت، أن حزب الله يعمل حاليًا بشكل شبه كامل تحت الأرض، وأشار إلى أن الحزب يعيد بناء هيكله القيادي وقوته العسكرية بشكل سري.</p>

<p>وقال إنه في الوقت الذي يُبدي فيه حزب الله موافقته بشكل ظاهري على نزع سلاحه، فإنه فعليًا يسير بخلاف ذلك في معاقله الأخرى.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1829362-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%8A%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B1%D8%B6-%D9%84%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D9%88-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-6-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%B1">أكدت</a> مصادر أوروبية، لم تسمها سكاي نيوز، أن شن ضربة إسرائيلية موسعة ضد لبنان قد يكون مسألة وقت فقط، موضحة أنه من غير الواضح ما إذا كانت إسرائيل ستتعامل مع الدولة اللبنانية كطرف متواطئ أو فاشل.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>حذر </a>الأمين العام لحزب الله نعيم قاسم من أن قرار الحكومة اللبنانية بحصر السلاح في يد الدولة قد يفتح الباب أمام "حرب أهلية"، مؤكدًا استعداد الحزب لخوض "معركة" للحفاظ على سلاحه، في تصريحات وصفها آنذاك رئيس الوزراء اللبناني نواف سلام بأنها "غير مقبولة" وتحمل "تهديدًا مبطنًا".</p>

<p>ولم تتوقف الغارات الإسرائيلية على جنوب وشرق لبنان، إذ شن جيش الاحتلال الاثنين الماضي، سلسلة غارات على مناطق في جنوب لبنان، و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980242174504493430">زعم</a> أن غاراته استهدفت "مواقع إرهابية تابعة لحزب الله".</p>

<p>كذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="385a53d3-3fc0-4ad9-a921-5ffd6051fb3e" href="https://almanassa.com/news/27977" title="غارات إسرائيلية على البقاع وشمال لبنان">شن</a> الطيران الحربي الإسرائيلي، صباح الخميس الماضي، سلسلة غارات عنيفة على سلسلة جبال لبنان الشرقية في البقاع.</p>

<p>ومساء أمس السبت، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1982100564235235356">أعلن</a> الاحتلال عن اغتيال القائد في منظومة الصواريخ المضادة للدروع في وحدة قوة الرضوان التابعة لحزب الله زين العابدين حسين فتوني وزعم أنه "كان يهم بمحاولات إعادة إعمار بنى تحتية إرهابية في جنوب لبنان".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 26 Oct 2025 10:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761462126726683</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع حصيلة الضحايا منذ وقف إطلاق النار لـ93 | الفصائل تتوافق على تسليم إدارة غزة للجنة فلسطينية من التكنوقراط </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/25/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-25-at-6.56.34-PM-150x150.png" alt="ارتفاع حصيلة الضحايا منذ وقف إطلاق النار لـ93 | الفصائل تتوافق على تسليم إدارة غزة للجنة فلسطينية من التكنوقراط " title="ارتفاع حصيلة الضحايا منذ وقف إطلاق النار لـ93 | الفصائل تتوافق على تسليم إدارة غزة للجنة فلسطينية من التكنوقراط " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>اتفقت الفصائل الفلسطينية التي اجتمعت أمس، في القاهرة، على تسليم إدارة قطاع غزة إلى  لجنة فلسطينية مؤقتة من أبناء القطاع تتشكل من المستقلين «التكنوقراط»، ومواصلة العمل المشترك لتوحيد الرؤى والمواقف لمجابهة التحديات التي تواجه القضية الفلسطينية، والعمل للاتفاق على استراتيجية وطنية، وتفعيل منظمة التحرير الفلسطينية الممثل الشرعي والوحيد للشعب الفلسطيني بحيث تضم مكونات شعبنا الفلسطيني وقواه الحية كافة.</span></li>
<li aria-level="1"><span>ارتفعت حصيلة الضحايا في غزة منذ وقف إطلاق النار إلى 93 فلسطينيا، بالاضافة إلى انتشال جثامين 464 آخرين خلال تلك الفترة.</span></li>
<li aria-level="1"><span>تواجه غزة أزمة متفاقمة مع اقتراب فصل الشتاء، حيث تحظر إسرائيل دخول المأوى والإمدادات الحيوية إلى القطاع، حسبما قالت وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» اليوم. </span></li>
<li aria-level="1"><span>قالت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف» إن نصف العائلات في غزة لديها أقل من الحد الأدنى الإنساني وهو ستة لترات من الماء لكل شخص في اليوم للشرب والطبخ، ورُبع السكان لديهم أقل من تسعة لترات من المياه المنزلية لكل شخص في اليوم للغسيل، والحفاظ على النظافة الشخصية، وتنظيف المأوى، واحتياجات منزلية أخرى. </span></li>
<li aria-level="1"><span>قال المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان إن إسرائيل تمارس سياسة منهجية لطمس الأدلة المادية على جرائم الإبادة الجماعية وجرائم الحرب في غزة، عبر منع دخول الصحفيين الدوليين ولجان التحقيق المستقلة إلى القطاع.</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الفصائل تتوافق على تسليم إدارة غزة للجنة فلسطينية من التكنوقراط والانضمام لمنظمة التحرير</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اتفقت الفصائل الفلسطينية التي اجتمعت أمس، في القاهرة، على تسليم إدارة قطاع غزة إلى  لجنة فلسطينية مؤقتة من أبناء القطاع تتشكل من المستقلين «التكنوقراط»، وعلى إنشاء لجنة دولية تشرف على تمويل وتنفيذ إعادة إعمار القطاع، بحسب </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4150"><span>بيان </span></a><span>صادر عن الفصائل أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقا للبيان يفترض أن تتولى لجنة إدارة القطاع تسيير شؤون الحياة والخدمات الأساسية بالتعاون مع من أسماهم البيان بـ«الأشقاء العرب» دون تحديدهم، بالاضافة إلى المؤسسات الدولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما اتفقت الفصائل على أهمية استصدار قرار أممي بشأن القوات الأممية المؤقتة المزمع تشكيلها لمراقبة وقف إطلاق النار، مؤكدين على «اتخاد جميع الإجراءات اللازمة لحفظ الأمن والاستقرار في كافة أرجاء القطاع» دون توضيح طبيعة تلك الإجراءات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134545"><span>قالت </span></a><span>حركة فتح معقبة على ما اتفقت عليه الفصائل، إن التوافق على لجنة إدارية مهنية من الكفاءات لإدارة شؤون قطاع غزة لفترة محددة تُعد خطوة مهمة ومطلوبة، «شريطة أن تكون هذه اللجنة تحت مرجعية حكومة دولة فلسطين، وأي تجاهل لهذه المرجعية من قبل أي طرف يعتبر تكريسًا للانقسام، ويخدم أهداف الاحتلال الساعية إلى فصل غزة عن الضفة والقدس، ومنع تجسيد الدولة الفلسطينية الموحدة»، حسبما نقلت عنها وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكدت «فتح» أن الأمن في القطاع مسؤولية الأجهزة الأمنية الفلسطينية الرسمية، وأي قوة دولية -إن وُجدت- يجب أن تكون على الحدود لا داخل القطاع، وبتفويض واضح ومحدد من مجلس الأمن، موضحة أن  دور لجنة السلام الدولية هو للرقابة والتدقيق في إطار زمني محدد ولضمان التزام الجميع بوقف الحرب، والإشراف على إعادة الإعمار وتنفيذ الخطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقابل، اعتبر بيان الفصائل إن منظمة التحرير الفلسطينية هي الممثل الشرعي والوحيد للشعب الفلسطيني، وقالت الفصائل إنها ستعمل على تفعيلها بحيث تضم «مكونات شعبنا الفلسطيني وقواه الحية كافة»، بحسب تعبيره، مضيفًا أن التوافق شمل الدعوة الى عقد اجتماع عاجل لكافة القوى والفصائل الفلسطينية للاتفاق على استراتيجية وطنية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قناة «القاهرة» الاخبارية شبه الرسمية، قالت أمس إن العاصمة المصرية تستضيف محادثات بين الفصائل الفلسطينية للوصول إلى توافق فلسطيني في إطار المرحلة الثانية لاتفاق وقف إطلاق النار بقطاع غزة، التي ترتكز على ترتيبات أمنية وأخرى تتعلق بإدارة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«الصحة» في غزة: ارتفاع حصيلة الضحايا منذ وقف إطلاق النار لـ93 </b></h3>
<p dir="rtl"><span>ارتفعت حصيلة الضحايا في غزة منذ وقف إطلاق النار إلى 93 فلسطينيا، فيما انتشل جثامين 464 آخرين من تحت الأنقاض خلال تلك الفترة، بالإضافة إلى إجمالي إصابات وصلت إلى 324، حسبما قالت وزارة الصحة في القطاع في بيان اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134542"><span>بلغ</span></a><span> إجمالي الضحايا خلال 48 ساعة مضت</span><span> 19 فلسطينيا منهم أربعة قتلوا بعد استهدافهم بشكل مباشر من الاحتلال، فيم انتشل 15 جثمانًا من تحت الأنقاض، فيما أصيب سبعة، ونقلوا إلى مستشفيات القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الوزارة في بيان إن عددًا من الضحايا لا يزال تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبذلك تكون حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي ارتفعت إلى 68 ألفًا و519 قتيلًا و170 ألفًا و382 مصابًا منذ السابع من أكتوبر 2023، بحسب الوزارة التي أضافت أن 220 من الضحايا أضيفوا إلى لإحصائية التراكمية لحصيلة الضحايا ممن تم استكمال بياناتهم واعتمادها من لجنة قضائية تتابع ملف التبليغات والمفقودين خلال الأسبوع الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الوزارة، فقد تم التعرف حتى الآن على 64 جثمانًا من أصل 195 جثمانًا سلمتها قوات الاحتلال.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أونروا» تحذر من أزمة جديدة في الشتاء مع استمرار احتجاز مواد مخصصة للعائلات النازحة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواجه غزة أزمة متفاقمة مع اقتراب فصل الشتاء، بسبب حظر إسرائيل لدخول المأوى والإمدادات الحيوية إلى القطاع، حسبما قالت وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «أونروا» في </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1981964041925882056/photo/1"><span>بيان </span></a><span>على إكس، إن مواد المأوى والشتاء المخصصة للعائلات النازحة «موجودة في مستودعات أونروا في الأردن ومصر، وممنوعة من الدخول».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت الوكالة أنه مع اقتراب الشتاء في غزة، يزداد احتياج الناس للمأوى والدفء، داعية إلى استعادة الوصول الإنساني  لتلك المواد على الفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت اسرائيل أعلنت رفضها السماح بالتعاون مع «أونروا»، ردًا على الرأي الصادر عن محكمة العدل الدولية في هذا السياق قبل أيام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت محكمة العدل الدولية أصدرت </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/10/22/international-court-of-justice-orders-israel-to-allow-unrwa-to-operate-in-gaza-as-tel-aviv"><span>رأيًا</span></a><span> استشاريًا اعتبر أن إسرائيل ملزمة بضرورة السماح لـ«أونروا» بالعمل في غزة وتقديم المساعدات الإنسانية، بعد أن منعت إسرائيل الوكالة من العمل هناك منذ بداية العام.​</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت المحكمة إن إسرائيل لم تقدم أدلة كافية تثبت اختراق موظفي «أونروا» من قبل حركة حماس كما زعمت تل أبيب، وألزمتها بتسهيل وصول المساعدات ووقف استخدام الجوع كسلاح حرب ضد سكان غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لتفاصيل أكثر حول آثار قرار محكمة العدل الدولية يمكن الاطلاع على تقريرنا المنشور منذ قليل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/25/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%B8/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف»: نصف عائلات غزة تحصل على أقل من الحد الأدنى الإنساني من مياه الشرب </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف» في </span><a href="https://www.unicef.org/sop/stories/ceasefire-gaza-unicef-begins-assessing-damage-water-and-wastewater-infrastructure"><span>بيان </span></a><span>أمس إن نصف العائلات في غزة لديها أقل من الحد الأدنى الإنساني وهو ستة لترات من الماء لكل شخص في اليوم للشرب والطبخ، ورُبع السكان لديهم أقل من تسعة لترات من المياه المنزلية لكل شخص في اليوم للغسيل، والحفاظ على النظافة الشخصية، وتنظيف المأوى، واحتياجات منزلية أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل وقف إطلاق النار الحالي، كانت منظمة هيومن رايتس ووتش </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/02/13/gazas-water-infrastructure-desperately-needs-be-rebuilt"><span>قالت</span></a><span> إن تقديراتها تشير إلى أن حرمان سكان غزة من المياه بواسطة السلطات الإسرائيلية، ساهم على الأرجح في وفاة الآلاف، كما </span><a href="https://www.hrw.org/ar/report/2024/12/19/390031"><span>قالت </span></a><span>في تقرير سابق إن إسرائيل تعمّدت عرقلة حصول الفلسطينيين على ما يكفيهم من المياه للبقاء على قيد الحياة في قطاع غزّة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الأورومتوسطي»: إسرائيل تطمس أدلة جرائم الحرب في غزة وتمنع دخول الصحفيين والمحققين الدوليين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المرصد الأورومتوسطي لحقوق الإنسان إن إسرائيل تمارس سياسة ممنهجة لطمس الأدلة المادية على جرائم الإبادة الجماعية وجرائم الحرب في غزة، عبر منع دخول الصحفيين الدوليين ولجان التحقيق المستقلة إلى القطاع، لإعاقة أي توثيق يُرسخ الحقيقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر المرصد في </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6899/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D9%85%D8%B3-%D8%A3%D8%AF%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان </span></a><span>له اليوم أن قرار المحكمة العليا الأخير بمنح الحكومة تأجيلًا إضافيًا لدخول الصحفيين المستقلين يكشف تكاملًا مؤسسيًا لتغطية الجرائم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت المحكمة العليا الإسرائيلية أجلت في جلسة الخميس الماضي، الحكم في دعوى أقامها صحفيون للسماح لهم بدخول غزة، وذلك رغم الوضع المُلح من جهة، ورغم أنها منحت الحكومة الإسرائيلية سابقًا ستة تأجيلات منذ بدء هذا الإجراء، </span><a href="https://rsf.org/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A3%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88"><span>بحسب</span></a><span> منظمة مراسلون بلا حدود. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المرصد إلى أن استهداف الصحفيين الفلسطينيين ومنع دخول المراسلين الدوليين يعكسان سياسة احتكار سردية الاحتلال وإخفاء الحقيقة، مضيفا أن إسرائيل تمنع دخول لجان تحقيق دولية مستقلة وفريق المحكمة الجنائية الدولية وخبراء الطب الشرعي، مما يقوّض التحقيقات الدولية ويتيح إتلاف الأدلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المرصد إن سلطات الاحتلال تمنع أيضًا إدخال معدات استخلاص الجثث والتعرف على هويات الضحايا، ما ترك مئات الجثث مجهولة الهوية، فيما يظهر على بعضها آثار التعذيب والقتل الميداني. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/25/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86/">ارتفاع حصيلة الضحايا منذ وقف إطلاق النار لـ93 | الفصائل تتوافق على تسليم إدارة غزة للجنة فلسطينية من التكنوقراط </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 19:52:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761415331982115</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد اعتداءات طائفية.. حكم عرفي بتهجير أسرة مسيحية في المنيا وتغريمها مليون جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28006</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10df1194-877c-4eeb-8346-725f475c3d81.jpg.webp?itok=0ZbuWvY-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10df1194-877c-4eeb-8346-725f475c3d81.jpg.webp?itok=0ZbuWvY-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قرر مجلس تحكيم عرفي انعقد بقرية نزلة جلف التابعة لمركز بني مزار بالمنيا، أمس الجمعة، للنظر في مزاعم خطف فتاة مسلمة على يد شقيق صديقتها المسيحي؛ تهجير الشاب من القرية "على الفور" وإمهال أسرته خمس سنوات للمغادرة، مع تغريمها مليون جنيه، وفق ما ذكره اثنان من المحكمين العرفيين المشاركين في القرار لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وجاءت هذه القرارات بعد يومين من انتشار <a href="https://www.facebook.com/reel/612436845197456">مقطع فيديو</a> على السوشيال ميديا تُوثِّق رشقًا لمنازل وأعمال عنف، قيل إنها تستهدف بيوت المسيحيين في القرية، تطورت لاحقًا إلى حرق بعض محتويات الأراضي الزراعية المملوكة لهم. </p>

<p dir="rtl">وسمح قرار مجلس التأديب، حسب <a href="https://www.facebook.com/reel/783047984555684">مقطع فيديو</a>، لعائلة الفتاة التي تتهم الشاب بحمل ابنتهم إلى منزله بعد تعرضها للإغماء، في المسار القضائي الذي لجأت إليه، وعدم إلزامها بالتنازل عن محاضرها الرسمية .</p>

<p dir="rtl">وفيما لم يتضمن منطوق القرار الوارد في الفيديو أي بنود تخص قرار التهجير، أقر المُحكّم العرفي محمد الشاروني، أحد المشاركين في القرار، في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، بأن مجلس التحكيم انتهى إلى ضرورة ترك الشاب للقرية بصورة فورية بينما مُنحت أسرته فترة تصل إلى خمس سنوات لترتيب أوضاعها ومغادرة القرية "دون ضغط أو إجبار"، على حد قوله.</p>

<p dir="rtl">وبرر الشاروني تشديد العقوبات بقوله "الحكم كان ضروري أن يصدر رادعًا بهدف امتصاص غضب أهالي القرية ومنع تكرار مثل هذه الحوادث التي تهدد السلم المجتمعي".</p>

<p dir="rtl">لكن الباحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cff4dfd2-f2a7-4b4e-8d3d-d7a9fe73e4a1" href="https://almanassa.com/author/360" title="إسحق إبراهيم">إسحق إبراهيم</a>، مسؤول ملف حرية الدين والمعتقد بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، شكك في رواية الخطف، وأشار إلى عدم منطقية العقوبات متسائلًا "إذا كانت الإجراءات القضائية الرسمية ستستمر ضد الشاب، فلماذا يُجبر على دفع مليون جنيه؟ وإذا كان سيُهجّر من البلد، فلماذا يدفع؟". وأضاف أن مبلغ المليون جنيه كـ"ديّة" رقم مبالغ فيه جدًا، حتى بمقاييس دية القتل العرفية.</p>

<h2 dir="rtl">روايتين كالعادة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="365817af-4660-4508-80bb-ac6b35eecaeb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/365817af-4660-4508-80bb-ac6b35eecaeb.jpg.webp?itok=1a5sxpG6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">بإذن خاص للمنصة</aside></div>
<figcaption>المحكم العرفي هاني الباسل متحدثًا بالجلسة العرفية، 24 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وفي تفاصيل ما حدث؛ قال الشاروني إن ممثلي أسرة الفتاة اتهموا الشاب أمام مجلس التحكيم العرفي، وفي حضور ممثلين عرفيين عن عائلته، بحملها عندما أغمي عليها في أحد المحال "بدأت القصة عندما ذهب الشاب لشراء بعض مواد البقالة من دكان تملكه أسرة الفتاة، وهناك أُغمى عليها لأسباب غير معلومة، وبدلًا من طلب المساعدة، نقلها الشاب إلى منزله وأخفاها". </p>

<p dir="rtl">وأضاف "عندما بدأ أهلها البحث عنها وسألوا أسرة الشاب، أنكروا وجودها، إلى أن أرشدهم أحد الجيران إلى أنها داخل المنزل، حيث وجدوها مغمى عليها".</p>

<p dir="rtl">وأكد الشاروني أنه تم توقيع الكشف الطبي على الفتاة وثبت أنها "عذراء ولم يمسها أي سوء"، لكنه أوضح أن ما أثار غضب الأهالي هو سلوك الشاب وأسرته، وقال "اللي صعّب المسألة على الناس إن البنت اتاخدت وانسألوا قالوا مش هنا، كان إيه الهدف من كده؟ لكن لو كانوا قالوا إن البنت عندهم وأغمى عليها وهي قاعدة مكنش هيحصل حاجة، إنما تنكر وتقفل الباب وتخش تلاقيها على سرير في آخر أوضة من جوه، طب ما ده شيء برضه يثير الشك والريبة".</p>

<p dir="rtl">في المقابل، انتقد إسحق إبراهيم تبنّي اللجنة العرفية رواية "الخطف" التي قدمتها أسرة الفتاة، متجاهلة الرواية الأخرى التي تتحدث عن علاقة عاطفية، وهو ما اعتبره "أمرًا متوقعًا في ظل أن هذه الجلسات تعكس توازنات القوى على الأرض، وتهدف إلى إخماد الحرائق لا معالجة جذورها".</p>

<h2 dir="rtl">العقوبات بين "الردع" و"الفُجر"</h2>

<p dir="rtl">لم ينكر الشاروني أن رأيه داخل مجلس التحكيم العرفي كان مناهضًا لفكرة تهجير أسرة الشاب المسيحي من القرية، لكن الغلبة في الأخير انتهت لذلك الأمر من باب "درء المفاسد مقدم على جلب المصالح"، مضيفًا "الواد ده لو قعد كان ممكن يموت، التهجير كان لحمايته وحماية أسرته وتهدئة الأجواء".</p>

<p dir="rtl">"وبعدين إحنا رحنا الجلسة، لقينا الأسرتين متفقين وماضيين على ورق بهذه المبادئ بحضور اللواء عادل مكرم من مديرية أمن المنيا وحضور محمود يحيى عمدة البلد، إن يمشوا من البلد فلان، رحنا لقيناهم هم مخلصين كل شيء، وبالتالي تدخلنا الأكبر كان في تحديد مبلغ العقوبة المالية" وفق الشاروني، الذي وافقه في ذلك المحكم العرفي هاني الباسل، الذي شارك في إصدار العقوبات وظهر في الفيديو وهو يتلو القرارات.</p>

<p dir="rtl">وأكد الباسل لـ <strong>المنصة</strong> أن القرارات النهائية جاءت بعد نقاشات طويلة شارك فيها 13 محكمًا، معلقًا على اتهامات التحيز في الحكم وفقًا للديانة "أنا رايح للكل مش للمسلم ولا للمسيحي، مليش دعوة ولا علاقة بحد، لأني هتحاسب على حكمي يوم القيامة، أهم حاجة إننا طلعنا بأمان للناس كلها".</p>

<p dir="rtl">وحول الانتقادات التي وُجهت للحكم، أوضح الباسل أن القرارات تعكس رؤية المحكمين في تلك اللحظة الحرجة، قائلًا "اللي مش في المعمعة يقول اللي عايز يقوله، لكن البلد كانت مربوكة، وكان لازم تمتص غضب الشباب، وطبعًا التحكيم ده حسب رؤية المحكم، هم شايفين كده".</p>

<p dir="rtl">وشدد الباسل على أن الهدف من الجلسات العرفية ليس فقط معاقبة المخطئ، بل إعادة الاستقرار للمجتمع. وقال "الفلوس رايحة وجاية، أهم حاجة المحبة والسلام بين الناس، أقسم بجلال الله الواحد حزين، عايزين مصر دي تبقى نظيفة، المسلم أخو المسيحي والمسيحي أخو المسلم".</p>

<p dir="rtl">وفيما بدا الباسل أكثر تحفظًا على سرد ما جرى بالمداولات داخل المجلس العرفي، أكد الشاروني أن مبلغ العقوبة شهد اقتراحات بدأت من 400 لـ500 ألف جنيه إلى أن وصل لمليون ونصف مليون جنيهًا لكن تم تخفيضه إلى مليون جنيه "كرامةً لجد الواد، اللي وقف في الجلسة وقال أنا ابن ابني غلطان وإن الواقعة لم تشهد أي تعمد أو قصد منهم لإخفاء البنت".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">طالبت النائبة مها عبد الناصر بسرعة إنشاء "مفوضية مكافحة التمييز"</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويرى الشاروني أن الحكم لم يكن تمييزيًا، مستشهدًا بواقعة سابقة في نفس القرية، حيث أبلغه عمدة القرية بتطبيقه ذات العقوبة على شاب تحرش ببنت مسيحية وقرر تركه القرية، مؤكدًا "إحنا لا نفرق في تطبيق العرف على أساس الدين".</p>

<p dir="rtl">لكن المسؤول بالمبادرة المصرية يؤكد استحالة إجبار شاب مسلم على ترك منزله في القرية بسبب واقعة مماثلة عوضًا عن استحالة المساس بأهله، مشددًا على أنه يأخذ على المنطق الذي استند إليه المحكمون في تكييف الواقعة عدم منطقيته.</p>

<p dir="rtl">وقال "هل هناك ما يسمى بخطف مقصود وخطف غير مقصود؟ لا يوجد شيء كهذا لا في القانون ولا في المنطق، إما أن تكون هناك جريمة خطف فنتجه للنيابة، أو لا يوجد خطف من الأساس". </p>

<p dir="rtl">وأضاف الباحث الحقوقي أن فكرة الخطف في قرية ريفية حيث الجميع يعرف بعضه البعض هي "من رابع المستحيلات".</p>

<p dir="rtl">وتابع "أنا أتفهم أن تهجير الشاب قد يكون ضروريًا في بعض الأحيان في الأرياف لتهدئة الأوضاع، لكن القصة على بعضها بما تضمنته من تحميل المسؤولية الجماعية للمسيحيين بحرق عشش تخصهم في أراضي زراعية ورشق منازلهم، إلى المبالغ المالية الضخمة، إلى قرار التهجير، كلها تحمل قدرًا من الفُجر".</p>

<p dir="rtl">وحذر إبراهيم من أن أخطر ما في قرارات الجلسة العرفية هو الرسالة التي توجهها للمجتمع، قائلاً "رسالة الجلسة للناس واضحة: لا تستضيف مسيحية مسلمة في بيتها، ولا مسلمة تذهب عند مسيحية، لقد تم وضع قاعدة بأن مجرد الوجود في منزل الطرف الآخر أصبح شبهة، وبهذه الطريقة، يتم تدمير نمط العلاقات الاجتماعية الذي كان لا يزال باقيًا في الريف، حيث كان الناس يسألون عن بعضهم البعض".</p>

<h2>مطالب بالتحقيق</h2>

<p>من جانبها، طالبت النائبة البرلمانية السابقة والمرشحة الحالية ضمن القائمة الوطنية عن محافظة المنيا مها عبد الناصر، بضرورة إجراء تحقيق عاجل وشفاف في تفاصيل الواقعة وتطبيق حاسم للقانون على جميع الأطراف دون تمييز، معلنة رفضها للجلسات العرفية "لأنها تكرّس مناخ الإفلات من العقاب وتضعف الثقة في مؤسسات الدولة".</p>

<p>ورفضت مها عبد الناصر النظر إلى الاعتداء على منازل المسيحيين وزراعاتهم باعتباره حادثًا فرديًا "بل هو حلقة جديدة في سلسلة متكررة من الوقائع التي تضرب في عمق النسيج الوطني"، مشددة على أن "تكرار هذه الأحداث يؤكد وجود جذور اجتماعية وثقافية للتوتر لا يمكن معالجتها بالحلول الأمنية المؤقتة أو بجلسات الصلح العرفية الشكلية".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7002fecd-18eb-492f-9cd2-acdff074abd6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17523" role="article" about="/stories/17523" data-sanitized-id="node-17523" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17523" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17523" data-ph-capture-attribute-link-title="بؤرة المنيا الطائفية.. الأسباب وآليات للتدخل" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بؤرة المنيا الطائفية.. الأسباب وآليات للتدخل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>واعتبرت أن الحل الجذري يكمن في سرعة إنشاء "مفوضية مكافحة التمييز"، التي تم تقديم مشروع قانونها منذ عامين ولم يُناقش حتى الآن رغم كونها استحقاقًا دستوريًا، مؤكدة أن تفعيل هذه المفوضية لم يعد ترفًا سياسيًا بل أصبح "ضرورة وطنية عاجلة" لمواجهة خطاب الكراهية والتعصب، منوهة إلى أن ما جرى في المنيا هو جرس إنذار جديد يستوجب وقفة حقيقية من كافة مؤسسات الدولة والمجتمع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 19:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761409927627499</guid>
		</item>
		<item>
			<title>موجة جديدة من إنذارات إغلاق «الموبايلات» لـ60 ألف جهاز..ومتحدث «تنظيم الاتصالات»: «تليفوني» لا يعتد به لـ«الإعفاء»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/25/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D9%84/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الجهاز القومي للاتصالات</category>
			<category>غذاء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/famous-mobile-shop-phaltan-satara-mobile-phone-dealers-3nrg2mokjg.jpg-150x150.jpg" alt="موجة جديدة من إنذارات إغلاق «الموبايلات» لـ60 ألف جهاز..ومتحدث «تنظيم الاتصالات»: «تليفوني» لا يعتد به لـ«الإعفاء»" title="موجة جديدة من إنذارات إغلاق «الموبايلات» لـ60 ألف جهاز..ومتحدث «تنظيم الاتصالات»: «تليفوني» لا يعتد به لـ«الإعفاء»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>موجة جديدة من إنذارات إغلاق «الموبايلات» لـ60 ألف جهاز..ومتحدث «تنظيم الاتصالات»: «تليفوني» لا يعتد به لـ«الإعفاء»</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة توافق على تصدير الدواجن للأسواق الخارجية.. ورئيس شعبة الثروة الداجنة: ضروري لتحقيق التوازن بالسوق</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم تأجير أراضي «طرح النهر» للفلاحين.. «الري» تحمل الفلاحين مجددًا مسؤولية البناء عليها </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تأكيدًا لحالة الاحتفال القومي من «الجمهورية الجديدة» بافتتاح المتحف المصري الكبير، أعلن</span><a href="https://www.mena.org.eg/ar/news/dbcall/table/textnews/id/11390725"><span> رئيس</span></a><span> الحكومة، مصطفى مدبولي، أن الرئيس عبد الفتاح السيسي، وجه بأن يكون يوم افتتاح المتحف المصري الكبير، الموافق 1 نوفمبر المقبل، إجازة رسمية في الدولة، وهو القرار الذي جاء بعد ساعات قليلة من إصدار «وكالة أنباء الشرق الأوسط» لسلسلة مقالات استهلها مدبولي، تحت عنوان: «قالوا عن المتحف المصري الكبير»، قبل أن ينضم إليه عدد من </span><a href="https://www.mena.org.eg/ar/news/dbcall/table/textnews/id/11390185"><span>الوزراء</span></a><span> والمسؤولين وحتى</span><a href="https://www.mena.org.eg/ar/news/dbcall/table/textnews/id/11390227"><span> رئيس</span></a><span> الهيئة الوطنية للصحافة، ليثمنوا جميعًا بإنجاز «الجمهورية الجديدة» في إنشاء المتحف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%8F%D8%AC%D8%B1%D8%AF/1379963544174062/"><span>مقاله</span></a><span> اعتبر مدبولي، أن المتحف الكبير «بنيان يروي قصة إرادة الدولة المصرية وانتصار جديد يضاف للجمهورية الجديدة»، مؤكدًا أن المتحف هو «هدية مصر للعالم»، وأن ذلك ليس من قبيل المبالغة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>موجة جديدة من إنذارات إغلاق «الموبايلات» لـ60 ألف جهاز.. ومتحدث «تنظيم الاتصالات»: «تليفوني» لا يعتد به في رسوم الإعفاء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>موجة جديدة من إنذارات الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات بحق نحو 60 ألف هاتف تلقاها المستخدمون على مدار اليومين الماضيين، بحسب تصريحات رئيس شعبة المحمول باتحاد الغرف التجارية، محمد طلعت، لـ«مدى مصر»، فيما اعتبر </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=HMghcWzVHxw"><span>نائب </span></a><span>رئيس الشعبة، وليد رمضان، أن «تنظيم الاتصالات» لجأ </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24102025&amp;id=3c2482f7-bdbd-4f5c-b03d-c7441ea679f7"><span>لتطبيق</span></a><span> قرار جديد بإلغاء إعفاء الهاتف الذي دخل للبلاد بصحبة أجنبي بأثر رجعي، وهو ما نفاه المتحدث باسم الجهاز، محمد إبراهيم، خلال مداخلة مع برنامج «يحدث في مصر»، الخميس الماضي، مشددًا أن «القواعد واضحة منذ بداية العام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قلل إبراهيم، خلال </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=lVEZSUUyTM8"><span>مداخلته</span></a><span>، من مشكلة إغلاق الهواتف باعتبارها لا تمثل سوى 1% من إجمالي الهواتف في مصر، اعتبر رمضان أن المنظومة الجديدة وقرارات الإغلاق «مؤثرة بشدة على التجار والمستهلكين»، لافتًا إلى مخالفة «تنظيم الاتصالات» للتعليمات التي سبق وأقرها حين طالب المواطنون بتفقد وضع الجهاز على تطبيق «تليفونى»، وهو ما يفعله التاجر والمستهلك، ليفاجأ بعضهم لاحقًا بعد الشراء بفرض رسوم لأسباب مختلفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«منذ إصدار المنظومة لم يتواصل معنا «تنظيم الاتصالات» لشرح شروط وتفاصيل القرار»، يقول طلعت لـ«مدى مصر»، مؤكدًا: «مفيش قرار شفناه وكلها تعليمات شفهية بنسمعها زينا زي أي حد»، قبل أن يشير إلى تواصل التجار معه بعد إنذارات إغلاق 50 ألف هاتف لمطالبته بإيصالهم برئيس الجهاز، ليؤكد طلعت أنه شخصيًا غير قادر على التواصل مع الجهاز «تنظيم الاتصالات مبيردش على حد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أرجع نائب رئيس شعبة المحمول أزمة الهواتف الأخيرة بأنها جاءت على خلفية قرار «تنظيم الاتصالات» بشكل مفاجئ، بإلغاء إعفاء الرسوم على الأجنبي، وبالتالي فرض رسوم على عشرات الآلاف من الأجهزة التي سبق وتم شرائها على مدار العشرة أشهر الماضية، والتي حصلت مسبقًا على إعفاء وفقًا لما أكده تطبيق «تليفوني» التابع للجهاز. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن متحدث «تنظيم الاتصالات»، أكد أنه لا يوجد تطبيق بأثر رجعي، وأن القواعد واضحة منذ بداية العام، معتبرًا أن «تليفوني» لا يعتد به ولا يعترف بنتيجته، وأن الجهاز شدد منذ اليوم الأول على أنه أحد الوسائل المتاحة فقط لكن من المهم الحصول على فاتورة ضريبية لضمان حق المستهلك، وبالتالي يتمكن في حالة فرض رسوم ضريبية عليه من الرجوع إلى جهاز حماية المستهلك، مشددًا: «دي أموال دولة لا يجوز التنازل عنها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأوقف «تنظيم الاتصالات» في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1057244616598073&amp;id=100069376322448&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=9LEKgqLSkzzdh2jB"><span>يوليو</span></a><span> الماضي، 60 ألف جهاز بشكل مفاجئ للاشتباه، بعدما رصد عدد من حالات التلاعب والاحتيال، ليعيد تشغيل 47 ألفًا منهم بعدما تأكد من مشروعية استحقاق 47 ألفًا منهم للإعفاء، معلنًا اكتشاف نحو 13 ألف جهاز حصل على الإعفاء بصورة غير مشروعة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الحكومة توافق على تصدير الدواجن للأسواق الخارجية.. ورئيس الشعبة: ضروري لتحقيق التوازن </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس اتحاد منتجي الدواجن، محمود العناني، أن مصر ستبدأ في تصدير الدواجن المذبوحة للأسواق السعودية خلال الفترة المقبلة، فيما تتجه للتصدير إلى الأسواق الخليجية والإفريقية في وقت لاحق.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأوضح في تصريحات لـ«الشروق» </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=23102025&amp;id=a4e5c9e9-2d75-4d47-a980-d50727219988"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، أن إتمام التصدير للمملكة لا يزال رهن موافقة الجهات البيطرية السعودية، مشيرًا إلى أن الحكومة وافقت على تصدير الدواجن على خلفية زيادة الإنتاج المحلي الذي تزامن مع ضعف الطلب داخليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس شعبة الثروة الداجنة، عبد العزيز السيد، أوضح لـ«مدى مصر» أن زيادة العرض وانخفاض الطلب تسببا في خسائر للتجار تبلغ في المتوسط ستة جنيهات للفرخة الواحدة بعدما بلغ سعر بيع الكيلو 62 جنيهًا، مقابل 65 جنيهًا للتكلفة، وبالتالي «لما أفتح باب التصدير للخارج أقدر أوصل لنقطة تعادل عند سعر التكلفة الفعلية مع هامش ربح، فنجنب التاجر الخسائر وكمان أوفر دولار للبلد». وتابع: «الوضع دلوقتي مختلف عن لما وصلت الفرخة 100 جنيه في رمضان، وقتها التصدير يضر المستهلك، إنما دلوقتي لا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب العناني، بيعت الدواجن على مدار الأشهر الماضية بأسعار أقل </span><span>من تكلفتها</span><span> في السوق المحلي بسبب زيادة المعروض، نظرًا لخلو المزارع المحلية من الأمراض والأوبئة، ما جعل نسبة النافق محدود جدًا وبالتالي ارتفاع الإنتاج الذي تزامن مع ثبات حجم الطلب، مشيرًا إلى أن مصر استعادت اكتفاءها الذاتي من الدواجن مرة أخرى، مع تحقيق فائض للتصدير. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جدد وزير الري، هاني سويلم، تصريحاته بخصوص تحميل الفلاحين مسؤولية غرق أراضيهم ومنازلهم الواقعة في أراضي طرح النهر، مشددًا أن تلك الأراضي هي جزء من الحرم النهر، وأن «الناس بتستغلها بشكل غير قانوني»، مضيفًا خلال مداخلته </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=rWLuj08eh3s"><span>أمس</span></a><span>، في برنامج «الحكاية»: «هما عارفين كدة بوضوح إنهم بانيين داخل نهر النيل، النهر مراحش للناس بيوتها الناس اللي جات بنت بيوت في نهر النيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما شدد سويلم مجددًا على عدم قانونية البناء أو الزراعة على أراضي طرح النهر، سبق وأوضحت ثلاث مصادر مختلفة لـ«مدى مصر»، بينهم أستاذ في قسم الهيدروليكا بكلية الهندسة، وأحد ساكني تلك المناطق، فضلًا عن</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87/"><span> نقيب </span></a><span>الفلاحين الأسبق، أن الدولة أجرت تلك الأراضي للفلاحين مقابل رسوم حق انتفاع، لتتحول تدريجيًا إلى تجمعات سكنية تضم بيوتًا ومرافق وخدمات أساسية من كهرباء وصرف صحي وطرق، كما استنكرت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%AA/"><span>المصادر</span></a><span> ما وصفته بـ«تنصل الري من مسؤولياتها» رغم تحصيل الرسوم من الفلاحين، والتي تراوحت ما بين ثلاثة آلاف إلى خمسة آلاف جنيهًا للفدان الواحد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص غرق أراضي طرح النهر..وردود فعل الدولة على هذا الغرق في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87/"><span>هنا.</span></a></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/25/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D9%84/">موجة جديدة من إنذارات إغلاق «الموبايلات» لـ60 ألف جهاز..ومتحدث «تنظيم الاتصالات»: «تليفوني» لا يعتد به لـ«الإعفاء»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 17:23:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761404532012285</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر فلسطيني: مؤشرات إيجابية بشأن إطلاق سراح مروان البرغوثي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28001</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر فلسطيني مطلع على ملف الأسرى الفلسطينيين لدى سلطات الاحتلال إن هناك "مؤشرات إيجابية" بشأن إطلاق سراح القيادي بحركة فتح مروان البرغوثي من السجون الإسرائيلية، مشيرًا إلى أن الوقت الحالي هو أقرب اللحظات التي يُمكن للبرغوثي أن ينال حريته فيها.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، إن "لحظة سياسية نادرة" تتشكل حاليًا قد تُمهّد لإطلاق سراح البرغوثي، في ظل ضغوط تُمارسها شخصيات دولية مؤثرة لدى الإدارة الأمريكية، مضيفًا أن "حديث الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأنه مؤخرًا يمثل بادرة تحول إيجابية يمكن البناء عليها".</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/10/23/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%BA%D9%88%D8%AB%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D9%87-">قال</a> ترامب إنه يفكر في ما إذا كان سيدفع باتجاه الإفراج عن البرغوثي المعتقل في السجون الإسرائيلية منذ 2002، والمحكومة عليه بالسجن المؤبد خمس مرات، بالإضافة إلى 40 عامًا، بتهمة "توجيه هجمات خلال الانتفاضة الثانية".</p>

<p>وقال ترامب في مقابلة مع مجلة "تايم"، إن هذا الموضوع طُرح عليه قبل دقائق فقط من المقابلة، مضيفًا "سأتخذ قرارًا قريبًا".</p>

<p>وقبل أسبوعين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0740bf5-0bdf-4f51-9700-64bf06b027af" href="https://almanassa.com/news/27671" title='مصدران بالمقاومة: الوسيط الأمريكي تراجع عن ضمان إلزام إسرائيل بإطلاق سراح "كبار الأسرى"'>تعثرت</a> جهود إطلاق سراح من يُعرفون بـ"قائمة كبار الأسرى" بينهم البرغوثي مع تراجع المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، ومستشار الرئيس الأمريكي وصهره جاريد كوشنر، عن ضمان الإفراج عنهم بعد لقائهما رئيس حكومة الاحتلال بنيامين نتنياهو، وفق مصدرين في حماس والجهاد الإسلامي تحدثا لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>

<p>في السياق ذاته، ذكرت مصادر قريبة من أسرة البرغوثي، إن أسرته تتواصل مع دوائر قريبة من البيت الأبيض للدفع باتجاه إطلاق سراحه، ومحاولة إقناع الإدارة الأمريكية بدوره المستقبلي وأنه شخصية تحظى بتوافق كبير بين الفلسطينيين.</p>

<p>ورُغم سجنه، لا يزال البرغوثي يحظى بشعبية كبيرة بين الفلسطينيين، ويتصدر استطلاعات الرأي كمرشح مفضل لرئاسة السلطة الفلسطينية.</p>

<p>وردًا على سؤاله بشأن الدور المحتمل للرئيس الفلسطيني محمود عباس في إدارة قطاع غزة، قال ترامب "لطالما كانت علاقتي به جيدة، ووجدته دائمًا شخصًا معقولاً وقادرًا على إدارة القطاع، لكنه على الأرجح ليس كذلك".</p>

<p>وتأتي هذه التحركات فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1ce171c-62ac-46f3-b11b-16eb513f95ba" href="https://almanassa.com/news/28000" title="اجتماعات القاهرة: توافق فلسطيني مبدئي على إدارة غزة.. وممثلو السلطة يتشاورون مع رام الله">تُجرى</a> مشاورات بين الفصائل الفلسطينية والسلطة في القاهرة، شهدت أمس الأول، توافقًا على المبادئ العامة لإدارة القطاع بعد الحرب دون تفاهمات نهائية أو موافقة نهائية من السلطة على تشكيل لجنة إدارية مشتركة لإدارة القطاع، على أن تُستكمل المناقشات في جولات لاحقة.</p>

<p>والمناقشات حول إدارة قطاع غزة تأتي في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>تشهد</a> فيه المنطقة نشاطًا دبلوماسيًا مكثفًا من الوسطاء في مصر والولايات المتحدة لضمان تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار وبدء مفاوضات المرحلة الثانية منه.</p>

<p>وتشمل المرحلة الثانية من الاتفاق الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> ترامب في وقت سابق من الشهر الجاري، مفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح المقاومة، وسط تحفظ إسرائيلي على استكمال مراحل الاتفاق حتى تسليم جميع جثث المحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وحتى الآن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>تسلمت</a> إسرائيل 20 محتجزًا أحياء من حماس، بالإضافة إلى 15 جثة من بين 28 لمحتجزين آخرين قُتلوا أثناء القصف الإسرائيلي على القطاع، فيما تطالب حماس بمهلة ومعدات لتمكينها من البحث عن الجثث المتبقية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761399135401705</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
