<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 03:00:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 11 Sep 2025 00:00:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>لجان الوعي ونظرية &quot;فرحة الأهبل ببربوره&quot;</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=87rxHIURLBk</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/87rxHIURLBk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">لجان الوعي ونظرية &quot;فرحة الأهبل ببربوره&quot;</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 22:51:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757539935576413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: 5 مليارات جنيه تعويضات نزع ملكية القطار الكهربائي السريع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26980</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قدرت الهيئة العامة للمساحة قيمة تعويضات نزع الملكية المقررة للمتضررين من مسار الخطين الثاني والثالث لشبكة القطارات السريعة بنحو 5 مليارات جنيه، وفق عضو بمجلس إدارة هيئة الأنفاق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">و<a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2120">يمتد</a> الخط الثاني للشبكة بطول 1100 كيلومتر بمحاذاة طريق الصعيد الصحراوي الغربي، متضمنًا 36 محطة، بينها 10 للقطار السريع و26 للقطار الإقليمي، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e501aa12-3119-43df-b253-d9761b5e9fca" href="https://almanassa.com/news/26434" title='مصدر: "النقل" تتفق على قرض أوروبي بـ600 مليون يورو لصالح القطار السريع'>يصل</a> الخط الثالث إلى مدينة الغردقة بطول يقارب 175 كيلومترًا، ويشمل 3 محطات، اثنتان منها للقطار السريع والثالثة للقطار الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن هيئة الأنفاق خصصت نحو مليار جنيه كدفعة أولى من التعويضات خلال العام المالي الحالي، على أن تُسدد المبالغ المتبقية تبعًا لتقديرات هيئة المساحة، التي تعد الجهة الوحيدة المخولة بتحديد قيمة التعويضات استنادًا إلى معايير فنية، دون تدخل من هيئة الأنفاق، التي يقتصر دورها على تدبير التمويل المطلوب.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن حجم التعويضات في المشروعين يبقى محدودًا نسبيًا، نظرًا لمرور <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/2/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9/6938860">أغلب</a> المسارات عبر أراضٍ مملوكة للدولة وبعيدة عن الكتل السكنية والزراعية، غير أن بعض النقاط تتقاطع مع أراضٍ خاصة يملكها أفراد وشركات صغيرة في مناطق زراعية، ما يستدعي صرف تعويضات مناسبة لأصحابها.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">يُعد</a> قطاع النقل من بين أكبر القطاعات الاستثمارية في مصر خلال العقد الأخير، مع تنفيذ مشروعات كبرى، أبرزها شبكة القطارات السريعة بخطوطها الثلاثة، ومشروعا المونوريل شرق وغرب نهر النيل، في إطار خطة تستهدف تعمير المدن الجديدة مثل العاصمة الإدارية وربطها بالمناطق السكنية والمنافذ الساحلية والتجارية.</p>

<p dir="rtl">وتُظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92962eac-5cb4-4869-ba70-c6ca5aca4942" href="https://almanassa.com/stories/8208" title="نزع الملكية.. إخلاء قسري بحكم القانون">بيانات</a> سابقة حصلت عليها <strong>المنصة</strong> أن قرارات نزع الملكية للعقارات والأراضي شهدت ارتفاعًا لافتًا، إذ بلغت 23 قرارًا في عام 2020 وحده، وبين عامي 2014 و2021، رُفعت أمام محكمة النقض 224 قضية نزع ملكية من قبل متضررين اعتبروا القرارات "مجحفة".</p>

<p dir="rtl">كما أشارت البيانات إلى أن تلك القرارات شملت نزع ممتلكات تعود إلى نحو 34 ألف مواطن، وفي بعض الحالات ضمت قرارات فردية عشرات أو مئات الملاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 21:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757529202263984</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/G0ft4vsWoAA3_xK-150x150.jpeg" alt="مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»" title="مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>جدّد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أوامره لسكان مدينة غزة بالإخلاء الفوري تجاه منطقة المواصي، مواصلًا تدمير الأبراج السكنية، وآخرها برج طيبة في حي الرمال، وقصف خيام النازحين، في محاولاته المستمرة لدفع الأهالي للخروج من المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُوفي خمسة أشخاص بينهم طفل نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، فيما استقبلت مستشفيات قطاع غزة خلال نفس الفترة 41 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6940"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمرة الثانية خلال أسبوع استهدفت، أمس، مُسيّرة أحد قوارب تحالف أسطول الصمود العالمي الراسية في المياه التونسية، ما أسفر عن تعرض القارب لأضرار في سطحه العلوي، وهو ما وصفه بيان التحالف بـ«المحاولة المدبّرة لتشتيت جهودنا وإفشال مهمتنا»، مؤكدًا أن الأسطول سوف يواصل مسيرته «دون أن تثنيه هذه الاعتداءات». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>أعلنت</span></a><span> رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، أن المفوضية ستقترح تدابير جديدة بشأن إسرائيل، منها فرض عقوبات على وزراء ومستوطنين، مع تعليق جزئي لاتفاقية الشراكة بشأن المسائل المتعلقة بالتجارة مع إسرائيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يجدد أوامر إخلاء </b><span>«</span><b>غزة</b><span>»</span><b> مستمرًا في قصف الأبراج السكنية وخيام النازحين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>جدّد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أوامره لسكان مدينة غزة بالإخلاء الفوري تجاه منطقة المواصي، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0bkmqYcGB8kZ2mUU64ixPDHM8YdZbutUkJeb5tNqMVi9Rqx5z4r8xjEBt9H6s6QUUl?__cft__%5B0%5D=AZVNEYSoQnRr5wZq4eEhE6nrrYyMXXxTRxMuRQI6fCtFiV4N4yF_UI2rP_mZapUEPNjNuCuoN2gmkD0a8PddGlAkjSpve4U9J9DttHJl3NZf3VnAu8peA6aClASwVQZCjAcufyOaBzU1kr9G5IZQbRweWxzNVhnr9POiF_PyVMqeCi-Ddi_D0QvzyZUSPV42rr4&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلن</span></a><span> الناطق باسمه، أفيخاي أدرعي، بعد يوم من إعلان كامل المدينة «منطقة قتال خطيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال وجّه، أمس، تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان غزة بإخلائها فورًا، والنزوح عبر محور الرشيد نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة»، وشمِل الأمر جميع أرجاء المدينة، التي تضم نحو مليون فلسطيني، من غزة القديمة وحي التفاح شرقًا، وصولًا إلى أحياء غرب المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط أوامر الإخلاء، واصل جيش الاحتلال استهداف وتدمير الأبراج السكنية في غزة، في محاولة لدفع الأهالي للخروج من مدينتهم، حيث قصف برج طيبة، في حي الرمال الجنوبي، بعد قليل من «إنذار إخلاء</span><span>»</span><span> لسكان البرج والخيام المحيطة به، وفق </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0Wn8anxVqTE6HSJvoJjrKYKY8ubCV5aUKxPXVWT1LfFRj5RrrUZi61oWrZuMsKNKyl"><span>بيان</span></a><span> لأدرعي، زعم أن البرج يضم «بنى تحتية تابعة لحركة حماس في داخله أو بجواره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر استهداف برج طيبة عن تدمير أكثر من عشرة منازل، والعشرات من خيام النازحين في المنطقة، ما تسبب في تشريد مئات المواطنين داخل المدينة، حسبما أفادت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/392402/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-10-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>صفا</span></a><span>»، مُشيرة إلى مقتل عشرة أشخاص جرّاء قصف خيام النازحين في منطقة الشاليهات غرب غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعاني بعض الراغبين في النزوح عن غزة، من صعوبة العثور على مكان يؤويهم في «المناطق الإنسانية»، وفي خضم حملته لدفع الأهالي للنزوح من غزة، </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0NH3ks9WVhvqU8RgZZyi7Sa8U5kPWeLDxs8hdqMJt2WB9yyTWHamUgTeeWcTKgQ4gl"><span>نشر</span></a><span> جيش الاحتلال صورًا جوية لمناطق فارغة في منطقة المواصي، زاعمًا أنه يمكن للنازحين نصب خيامهم فيها، مؤكدًا أن تعليمات الإخلاء «مُنقذة للأرواح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن محاولاته لإقناع أهلها بالخروج، زعم الاحتلال أن نحو 150 ألف فلسطيني نزحوا من غزة، دون تحديد للفترة التي نزح خلالها هذا العدد المزعوم، إن قال إن عشرات الآلاف منهم خرجوا من المدينة، أمس، عقب أمر الإخلاء، وذلك وفقًا </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israel-says-150000-have-left-gaza-city-so-far/"><span>لتقديرات</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، الذي سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82/"><span>وتوقعت </span></a><span>قيادات عسكرية فيه أن يرتبط معدل توغل قواته في المدينة، بمعدل خروج أهلها منها، وسط تقديرات إسرائيلية بأن يرفض 200 ألف على الأقل إخلاء غزة، حتى لو كانت حياتهم في خطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محاولات الاحتلال لإظهار امتثال أهالي غزة لأوامره بالنزوح، تأتي مخالفة للموقف الشعبي والرسمي الرافض للنزوح وترك المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://aja.ws/90zyo5?update=7993372"><span> المكتب الإعلامي</span></a><span> الحكومي أكد في بيانٍ، أمس، أن نحو مليون و200 ألف فلسطيني في مدينة غزة وشمالها «ثابتون ويرفضون النزوح ويتصدون للتهجير القسري»، وذلك بعد «مسيرة أكفان» شارك فيها المئات من سكان المدينة ووجهاء العشائر ومدراء القطاع الطبي والصحي، تعبيرًا عن رفض أوامر الإخلاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما دعا «تجمع عوائل مدينة غزة»، السكان إلى «رفض النزوح من مدينة غزة والبقاء في المدينة مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، بحسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/204427"><span>بيان </span></a><span>نشرته قناة إذاعة الأقصى على تليجرام، أشار إلى أن «جميع مناطق القطاع تحت القصف، بما فيها المناطق التي يزعم أنها مناطق إنسانية، فلا مأمن من هذا العدو، في ظل ما يتعرض له قطاع غزة من حرب إبادة شاملة»، مؤكدًا على «البقاء والثبات فيها مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، وأن «ما يحاول جيش الاحتلال  فرضه ليس مجرد إخلاء مؤقت بل هو مخطط تهجير قسري يستهدف اقتلاع أهل غزة من أرضهم ومحو وجودهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين يرفض كثيرون مغادرة المدينة، اضطر البعض للاستجابة جزئيًا لأوامر الإخلاء الإسرائيلية، وتحديدًا عدد من عائلات أحياء الشيخ رضوان والصفطاوي والكرامة، شرقي شمال المدينة، والتي تتعرض منذ أيام لعدوان مكثف، ما بين قصف وتفجير مركبات مفخخة، اضطرها إلى الخروج من أحيائها، لكن لم تتجه جنوبًا صوب مواصي خان يونس، كما يأمر الاحتلال، وإنما توجهت بخيامها إلى منطقة السودانية المطلة على شاطئ البحر، في الأجزاء الشمالية الغربية من المدينة، وهي منطقة يصنّفها جيش الاحتلال مناطق قتال خطيرة، حسبما ذكر شهود عيان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر الاحتلال في محاولة إخلاء غزة، شدّد المفوض العام لوكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، فيليب لازاريني، في بيانٍ، أمس، على أن ما يجري في المدينة هو تحويلها إلى «أرض قاحلة»، عبر تفريغها من سكانها «الجائعين»، وإجبارهم على الانتقال إلى ما يُسمّى بـ «المنطقة الإنسانية» في المواصي، والتي وصفها بأنها «مخيم ضخم ومتزايد يُحشَر فيه الفلسطينيون الجائعون في حالة يأس» مؤكدًا على عدم وجود مكان آمن في القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 5 فلسطينيين والقصف يقتل 41 خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أنهى الجوع حياة خمسة أشخاص بينهم طفل خلال 24 ساعة مضت، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6939"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُشيرة إلى ارتفاع وفيات المجاعة وسوء التغذية إلى 404 قتلى بينهم 141 طفلًا، فيما نقل موقع</span><a href="https://x.com/AJA_Egypt/status/1965664356194037936"><span> الجزيرة</span></a><span> عن مجمع ناصر الطبي، وفاة مُسن من سكان جنوبي القطاع نتيجة سوء التغذية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف وفيات الجوع، قُتل 34 فلسطينيًا، منذ فجر اليوم، جرّاء قصف الاحتلال قطاع غزة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، والتي أفادت بمقتل أربعة أشخاص في قصف مُسيّرة وسط مدينة خان يونس التي شهدت مقتل أحد منتظري المساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 41 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، وتعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6940"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و656 قتيلًا، و163ألفًا و503 مُصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 12 قتيلًا و30 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و456 قتيلًا، وأكثر من 17 ألفًا و861 مصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1965571514784211388"><span>أعلن</span></a><span> تحالف أسطول الصمود العالمي، أمس، تعرض أحد قواربه الراسية في المياه التونسية </span><a href="https://x.com/aljarmaqnet/status/1965657989286895995?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>لهجوم</span></a><span> طائرة مُسيّرة، ما أسفر عن تعرض القارب، الذي يبحر تحت العلم البريطاني، لأضرار في سطحه العلوي، إثر الحريق الذي تم السيطرة عليه، دون إصابة أيٍ من الركاب أو أفراد الطاقم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستهداف هو الثاني خلال يومين متتاليين، بعد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMucABleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXT09KakxMNWE3N3dKQUtuAR4xX9c1sbpVK9rniMHh8MIEiMOYn0SY3uOdTh2Fd3zjJL7QpYYEGJx2SpG4tQ_aem_MdW7uanvw2ykGYQhccl3bg"><span>استهداف</span></a><span> مماثل لأحد القوارب الرئيسية في الأسطول، الاثنين الماضي، أثناء رسوه في المياه التونسية، وهو ما وصفه بيان التحالف بـ«المحاولة المدبّرة لتشتيت جهودنا وإفشال مهمتنا»، مؤكدًا أن الأسطول سيواصل مسيرته «دون أن تثنيه هذه الاعتداءات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>اقتراح أوروبي بتعليق الشراكة التجارية مع إسرائيل وفرض عقوبات على وزرائها</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>أعلنت</span></a><span> رئيسة المفوضية الأوروبية أورسولا فون دير لاين، أمس، أن اقتراحًا بشأن إسرائيل سيجري تقديمه، يتضمن «فرض عقوبات على الوزراء المتطرفين والمستوطنين الذين يمارسون العنف، مع تعليق جزئي لاتفاقية الشراكة بشأن المسائل المتعلقة بالتجارة مع إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان جاء خلال خطاب فون دير لاين السنوي لحالة الاتحاد، أمام البرلمان الأوروبي في ستراسبورج، والذي يوضح أولوياتها للعام المقبل، حيث أكدت على أن ما يحدث في غزة هز ضمير العالم، مع إقرارها بوجود انقسامات داخل أوروبا بشأن غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكدت رئيسة المفوضية على وضع الدعم الثنائي لإسرائيل قيد التعليق، أشارت إلى أن هذه الخطوة لن تؤثر على عمل المجتمع المدني الإسرائيلي، ولا عمل «ياد فاشيم» وهو المركز الرئيسي لذكرى المحرقة اليهودية «الهولوكوست» في إسرائيل. كما ذكرت أن المفوضية ستنشئ مجموعة مانحين للفلسطينيين الشهر المقبل، بما في ذلك أداة لإعادة إعمار قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنفيذ اقتراحات فون دير لاين بشأن العلاقة التجارية بين إسرائيل والاتحاد الأوروبي ليس أمرًا سهل المنال، فوفقًا لـ«</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>رويترز</span></a><span>» يتطلب تعليق بعض المسائل الخاصة بالتجارة بين الجانبين، تصويت الأغلبية من دول المفوضية الأعضاء وعددهم 27، بما يعني موافقة 15 دولة، وهو أمر يصعب تحقيقه  في ظل استمرار الانقسام بين الدول الأوروبية بشأن كيفية التعامل مع‭‭‭‭‭‭ ‬‬‬‬‬‬الوضع في إسرائيل وقطاع غزة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86/">مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 19:58:32 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757523763434466</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جبريل الرجوب القيادي بفتح في حوار خاص لـ المنصة| عن الخلاف مع حماس وسيناريو اليوم التالي وإدارة غزة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=J8hfzwzdQAc</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/J8hfzwzdQAc?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">جبريل الرجوب القيادي بفتح في حوار خاص لـ المنصة| عن الخلاف مع حماس وسيناريو اليوم التالي وإدارة غزة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 19:00:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757523763434463</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطوير الإعلام في مصر: فرصة لإصلاح حقيقي أم تكرار لسيناريو “الحوار الوطني”؟</title>
			<link>https://zawia3.com/media-development/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الأزمة الاقتصادية</category>
			<category>الإعلام الرقمي</category>
			<category>الإعلام القومي</category>
			<category>التشريعات الإعلامية</category>
			<category>الحريات العامة</category>
			<category>الصحفيين المحبوسين</category>
			<category>المؤسسات الصحفية</category>
			<category>المجال العام</category>
			<category>بدل التكنولوجيا</category>
			<category>تطوير الإعلام المصري</category>
			<category>حرية الصحافة</category>
			<category>خالد البلشي</category>
			<category>سقف الحريات</category>
			<category>قانون حرية تداول المعلومات</category>
			<category>مجلس تنظيم الإعلام</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>يحيى قلاش</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تكثف المؤسسات المسؤولة عن تنظيم الصحافة والإعلام في مصر جهودها حاليًا، عبر تنظيم جلسات نقاشية موسعة مع مختلف الهيئات والشخصيات العامة والنقابات المهنية، بهدف وضع خطة واضحة لتطوير قطاع الإعلام في البلاد.</span></p>
<p><span>تأتي هذه الخطوة استجابةً لدعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال اجتماع عُقد ف</span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/"><span>ي 10 أغسطس</span></a><span> الماضي، بحضور رئيس مجلس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي ورؤساء الهيئات الإعلامية، حيث أكد الرئيس أن الهدف الرئيسي هو تمكين الإعلام المصري من أداء دوره بفاعلية، ومواكبة التغيرات المتسارعة في المشهد العالمي.</span></p>
<p><span>وشدد الرئيس خلال الاجتماع على أهمية صياغة رؤية استراتيجية شاملة لتطوير الإعلام، تتناسب مع التحديات التي تواجه الدولة والمجتمع، وتُعزز من قدرة المؤسسات الإعلامية على التواصل مع الجمهور بوعي ومهنية. كما أكد التزام الدولة بحرية التعبير، وفتح المجال أمام مختلف الآراء الوطنية، بما يسهم في ترسيخ التعددية الفكرية ومبدأ “الرأي والرأي الآخر” كأحد أسس العمل الإعلامي.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، لفت السيسي إلى ضرورة إتاحة الفرصة أمام الكوادر الشابة المؤهلة، باعتبارهم طرفًا فاعلًا في إنتاج المحتوى الإعلامي الحديث، مشيرًا إلى أن تطوير الإعلام لا ينبغي أن يقتصر على الخبرات التقليدية وحدها. كما دعا إلى إعداد برامج تدريبية وتثقيفية للعاملين في المجال، تتناول أحدث المهارات المهنية والتقنيات التكنولوجية، مع التركيز على مفاهيم الأمن القومي والانفتاح على التعددية.</span></p>
<p><span>من جانبها، بدأت الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام عقد </span><a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/pfbid0vjW3xpxSVZmTzcw9tZLCauE8hpRfT2wRuonuyM6BAFpX7mqVydDomVYDsbWjtDjYl"><span>جلسات</span></a><span> حوارية ضمت كبار الصحفيين والإعلاميين وممثلي النقابات، للاستماع إلى آرائهم ومقترحاتهم حول أولويات التطوير.</span></p>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، وهي جهة حكومية مصرية أنشئت بموجب القانون رقم 92 لسنة 2016 بشأن التنظيم المؤسسي للصحافة والإعلام، تتولى إدارة المؤسسات الصحفية المملوكة للدولة ومتابعة أدائها.</span></p>
<p><span>كما نظم المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام سلسلة </span><a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid02m1kvTS7epGFJpbsRYMbeP8DCaQ1K3qcNhS8wfyMzrVuzadxn2qrUGmjGgKcEKK9hl"><span>لقاءات</span></a><span> مع رؤساء القنوات الفضائية وعدد من مقدمي البرامج الحوارية والسياسية، لبحث آليات تحسين المحتوى الإعلامي وتعزيز الالتزام بالمعايير المهنية.</span></p>
<p><span>ويُذكر أن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، المُنشأ بموجب القانون رقم 180 لسنة 2018، هو هيئة مستقلة تختص بالإشراف على الإعلام المرئي والمسموع والرقمي، إلى جانب الصحافة المطبوعة والإلكترونية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>نقيب الصحفيين يستعيد توصيات المؤتمر العام السادس</strong></h1>
<p><span>تأتي دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي لوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام المصري بعد سلسلة من المناشدات المتكررة من جانب نقابة الصحفيين وعدد من شيوخ المهنة، بشأن ضرورة إحياء دور الصحافة المصرية ورفع حالة الحصار والتقييد التي تعيشها المهنة منذ ما يقارب عقدًا من الزمن. فمنذ واقعة اقتحام نقابة الصحفيين عام 2016، والقبض على الصحفيين عمرو بدر ومحمود السقا بتهمة نشر أخبار كاذبة، تصاعدت المطالبات بضرورة إعادة النظر في السياسات المنظمة لحرية الصحافة وفتح المجال العام أمام الممارسات المهنية المسؤولة.</span></p>
<p><span>وكانت آخر هذه الدعوات ما خرج به المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، الذي انعقد في ديسمبر الماضي، حيث شددت </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02oyYbcEK99GBBreyNzrZGFrKwV3LNV7MWVZd6xkwk99iKwWdhP7HPerbWjGLkcE4kl"><span>توصياته</span></a><span> على أهمية استعادة الصحافة المصرية لبريقها، وضمان حق الصحفيين في العمل دون تضييق، إلى جانب مراجعة التشريعات المنظمة للمجال الإعلامي، وتوفير ضمانات حقيقية للاستقلال التحريري للمؤسسات الصحفية.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، يرى الكاتب الصحفي خالد البلشي، نقيب الصحفيين، أن إنقاذ مهنة الصحافة وتطوير الإعلام في مصر لم يعد رفاهية، بل أصبح مسؤولية جماعية تتطلب رؤية مشتركة بين الدولة والنقابة والمؤسسات الصحفية والمجتمع المدني. ويؤكد خلال حديثه لـــ “زاوية ثالثة” أن البداية الحقيقية لأي إصلاح تكمن في وضع ضمانات واضحة تكفل للصحفيين والإعلاميين حرية تناول الشأن العام والتعبير عن آرائهم دون قيود أو مخاوف، بما يمكّنهم من أداء دورهم الحقيقي في المجتمع ونقل قضايا المواطنين.</span></p>
<p><span>وأوضح البلشي أن المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، إلى جانب مطالب الجمعية العمومية، قدما «روشتة متكاملة» للخروج من المأزق الراهن، تقوم على أربعة محاور أساسية: الأولى المطالب العاجلة: على رأسها الإفراج عن جميع الصحفيين المحبوسين وسجناء الرأي غير المتورطين في أعمال عنف، مع وضع ضمانات تمنع انضمام آخرين إلى قوائم الحبس الاحتياطي. كما تشمل إعادة الاعتبار للصحافة القومية عبر تجديد دمائها من خلال تعيين المؤقتين الذين يعملون منذ سنوات طويلة ولهم حقوق اقتصادية، وأوائل خريجي كليات الإعلام، إضافة إلى اعتماد كارنيه النقابة كتصريح وحيد للعمل الميداني، ورفع الحجب عن المواقع الصحفية المحجوبة.</span><span></span></p>
<p></p>
<p><span>إلى جانب الإصلاح التشريعي: ويتمثل في إصدار قانون لحرية تداول المعلومات تنفيذًا لنص المادة 68 من الدستور، وإلغاء العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر، فضلًا عن تعديل التشريعات المنظمة للصحافة والإعلام بما يرسّخ استقلال المؤسسات الصحفية ويزيل القيود التي تحد من حرية الرأي والتعبير. بالإضافة إلى الإجراءات الاقتصادية: حيث يرى نقيب الصحفيين أن الأزمة الاقتصادية الراهنة ضاعفت من أعباء المؤسسات الصحفية والصحفيين، ما يتطلب تدخلات عاجلة لدعم صناعة الصحافة. وتشمل هذه الإجراءات إقرار إعفاءات جمركية على مستلزمات الطباعة، وإسقاط الفوائد على مديونيات المؤسسات القومية، مع وضع لائحة عادلة للأجور تضمن حدًا أدنى كريمًا للصحفيين، وتسهيل تسوية الموقف التأميني لمئات الصحفيين المتعطلين -بحسب البلشي.</span></p>
<p> </p>
<p><span>فضلًا عن ضرورة توسيع المجال العام: إذ يشدد البلشي على أن تطوير الإعلام لا يمكن أن يتحقق دون توسيع مساحات الحرية المتاحة للتعبير عن الرأي، ووقف التدخلات في العمل النقابي، وتحرير المجال العام بما يتيح للنقابات والأحزاب ومنظمات المجتمع المدني الحركة والعمل بحرية والتفاعل فيما بينها، باعتبار ذلك شرطًا أساسيًا لأي حوار منتج أو تطوير حقيقي في المجال الإعلامي.</span></p>
<p><span>في ختام حديثه لـ”ازوية ثالثة” أكد نقيب الصحفيين أن حرية الصحافة ليست مطلبًا فئويًا يقتصر على العاملين بالمهنة، وإنما «طوق نجاة للمجتمع بأسره»، مضيفًا: «الإعلام الحر والصحافة الحرة سيظلان دائمًا على رأس الضمانات لأي انفتاح سياسي أو اجتماعي، وأساس بناء وطن أكثر رحابة يتسع للجميع».</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>لماذا تطوير الإعلام الآن؟</b></h1>
<p><span>ضمن القيادات الصحفية التي شاركت في الجلسات النقاشية التي دعت إليها الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، حضر الكاتب الصحفي يحيى قلاش، نقيب الصحفيين الأسبق، الذي يعبّر في حديثه لـ”زاوية ثالثة” عن أمله في أن تمثل مبادرة تطوير الإعلام إرادة سياسية جادة لاستعادة دور الصحافة والإعلام كقوة ناعمة مؤثرة، محذرًا في الوقت ذاته من أن تتحول إلى مجرد “حالة تسلية”، وهو ما سيعني – بحسب تعبيره – إهدار فرصة تاريخية لإحياء دور الإعلام الوطني.</span></p>
<p><span>ويرى قلاش في حديثه لـ”زاوية ثالثة”: “أن غياب دور الصحافة والإعلام خلال السنوات الماضية أضر كثيرًا بالقضايا الوطنية الكبرى، وأضعف قدرة مصر على مواجهة التحديات الداخلية والخارجية. ويؤكد أن استعادة هذا الدور ليست ترفًا، بل ضرورة لحماية الأمن القومي وبناء وعي مجتمعي حقيقي”.</span></p>
<p><span>يشدد نقيب الصحفيين الأسبق على أن تطوير الإعلام لن يكون ممكنًا إلا إذا نُظر إلى الصحافة باعتبارها شريكًا في الحل، يحظى باحترام الدولة وبدعم تشريعي ومهني، مؤكدًا أن أي محاولة للتطوير دون معالجة أزمة الحرية والحقوق الاقتصادية والاجتماعية للصحفيين لن تتعدى كونها “مسكنات مؤقتة” لا تعالج جوهر الأزمة. </span></p>
<p><span>ويدعو نقيب الصحفيين الأسبق، إلى استدعاء نتائج وتوصيات المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، الذي وصفه بأنه ناقش بعمق أزمات المهنة بمشاركة واسعة من الصحفيين والإعلاميين والخبراء، مشيرًا إلى أن مثل هذه المؤتمرات – منذ أول مؤتمر عام 1964 وحتى الأخير – أسهمت في صياغة سياسات وتشريعات كان لها أثر مباشر على مستقبل الصحافة المصرية، وبعض توصياتها انعكست حتى في صياغة الدستور الأخير.</span></p>
<p><span>في السياق يرى الدكتور كارم محمود السكرتير العام الأسبق لنقابة الصحفيين وأستاذ كلية الإعلام  في حديثه لـــ”زاوية ثالثة”، أن الدعوة لتطوير الإعلام تفرض نفسها الآن لعاملين رئيسيين: الأول؛ الظروف الإقليمية والدولية، سواء السياسية أو العسكرية أو الاقتصادية الضاغطة، تجعل بعض أطراف السلطة تبحث عن مخرج حقيقي للأزمة، ولا سبيل لذلك إلا برفع القبضة الخانقة على المجتمع، بما يضمن اصطفافًا وطنيًا واسعًا خلف الدولة، باعتبارها كيانًا جامعًا يتجاوز الحكومات والأنظمة.</span><span></span></p>
<p></p>
<p><span>أما العامل الثاني، فهي الضغوط التي تعرض لها المواطنون خلال السنوات الماضية وصلت إلى درجة الغليان، وباتوا على شفا الانفجار. “إما أن يحدث التنفيس عبر رفع غطاء حلة الضغط، أو أن ينفجر الوضع بأكمله، وهذا ما قد يدركه بعض الأجنحة داخل السلطة” -بحسب السكرتير العام الأسبق.</span></p>
<p><span>وتمنى أستاذ كلية الإعلام ألا يكون الحديث عن تطوير الإعلام مجرد تكرار أو مناورة لكسب الوقت، كما حدث مع الحوار الوطني وأن يأخذ نفس مساره ويدخل نفس النفق، بل أن يكون مسارًا جادًا لتغيير حقيقي.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>روشتة عاجلة للتطوير</b></h1>
<p><span> تواصلنا مع عدد من القيادات الصحافية، كما رصدنا بعض المطالب والإجراءات المقترحة، والتي جميعها تصب في نطاق واحد، وهو إعداد روشتة متكاملة لتطوير الصحافة والإعلام في مصر. وتشمل هذه الرؤية جوانب عدة، من بينها تعزيز حرية الصحافة، تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للصحفيين، تطوير المحتوى الإعلامي، دعم المؤسسات القومية والخاصة، ومواكبة التحولات الرقمية والتكنولوجية الحديثة، بما يضمن إعلامًا مهنيًا مؤثرًا ومستدامًا.</span></p>
<p><span>وخلال إعداد هذه الروشتة، تواصلنا مع المهندس عبد الصادق الشوربجي، رئيس الهيئة الوطنية للصحافة، والدكتور أحمد المسلماني، رئيس الهيئة الوطنية للإعلام، لمناقشتهما حول واقع خطة التطوير التي تسعى السلطات المصرية لتنفيذها، والاستفسار عن وجود ميزانية مخصصة لهذه الخطة والإجراءات العملية المتوقعة لتنفيذها، إلا أننا لم نتلق أي رد حتى تاريخ كتابة ونشر هذا التقرير.</span></p>
<blockquote><p><span>يرى كارم محمود أستاذ كلية الإعلام، أنه لا يمكن أن يتطور أو يزدهر الإعلام في بيئة مغلقة بلا حرية رأي، وبلا مجال عام مفتوح، وبلا قانون يضمن حق تداول المعلومات. ويضيف محمود أن الإعلام “يتنفس حرية وأن أي محاولة لتطوير المحتوى الإعلامي لن تكون ذات جدوى في ظل غياب الضمانات التشريعية والبيئة السياسية الداعمة لحرية الرأي والتعبير وتعدد الأصوات.”</span></p></blockquote>
<p><span> ويشير في حديثه لــ”زاوية ثالثة” إلى أن غياب هذه الحرية يدفع الأصوات الوطنية والمعارضة إلى اللجوء إلى وسائل التواصل الاجتماعي، بدلًا من أن تجد منبرها الطبيعي في الإعلام العام، الذي يفترض أن يكون معبرًا عن المجتمع ومؤثرًا فيه.</span></p>
<p><span>وينتقد أستاذ الإعلام واقع المشهد الحالي، قائلاً إن “الصحافة والإعلام في مصر، سواء الرسمي أو الخاص أو الحزبي، يتحرك في مسارات محددة سلفًا، وتحت مراقبة مستمرة، حتى باتت العناوين متشابهة في الصحف والبرامج التلفزيونية، بينما يبحث المواطن عن التنوع واختلاف وجهات النظر”. ويضيف: “الإعلام المصري يتحدث في كل شيء عدا القضايا الحقيقية التي تمس حياة المواطن، ويتجنب الاشتباك مع القضايا المؤثرة”.</span></p>
<p><span>ويشدد محمود على أن “الروشتة واضحة وضوح الشمس”، وتتضمن ثلاث خطوات أساسية: إفساح المجال العام، إطلاق حرية الرأي والتعبير، إقرار قانون لحرية تداول المعلومات. مشيرًا إلى أنه : “إذا تحقق ذلك، فإن الإعلام كفيل بأن يطور نفسه بنفسه، لأنه بطبيعته حي ومتجدد، ولن يحتاج إلى تدخلات فوقية”.</span></p>
<p><span>من جهته يؤكد يحيى قلاش نقيب الصحفيين الأسبق أن خطوات التطوير تبدأ بالاعتراف بأن الصحافة والإعلام لا يمكن أن يقوما بدورهما دون حرية حقيقية، مشيرًا إلى أن غياب هذه الحرية يهدد الصناعة ذاتها: “حينما تحول الإعلام إلى نشرات رسمية، انصرف عنه الجمهور وتراجعت المصداقية، ومعها تراجعت صناعة الإعلان والتوزيع بشكل حاد، وهو ما انعكس سلبًا على مستقبل المؤسسات الإعلامية”. </span></p>
<p><span>كما يوضح أن الرقابة غير الرسمية باتت تمثل اليوم أخطر التحديات التي تواجه الصحافة المصرية، مضيفًا: “لم تعد هناك رقابة واضحة برقيب رسمي يمكن التحاور معه، بل أصبح هناك تعدد في الخطوط الحمراء، من الوزير إلى رجل الأعمال، ما يخلق حالة من الارتباك تمنع الصحفي من معرفة حدود المسموح والممنوع”.</span></p>
<p><span>وتوقف قلاش أمام الأوضاع الاقتصادية المتردية للصحفيين، معتبرًا إياها “قنبلة موقوتة” في وجه أي محاولة إصلاحية. وأوضح أن “بدل التكنولوجيا”، الذي كان يفترض أن يكون إضافة، تحول إلى بديل عن المرتبات، لافتًا إلى أن دخول الصحفيين تراجعت من كونها مميزة قبل عقود إلى أن أصبحت “خارج التصنيف تمامًا”. </span></p>
<p><span>ويضيف نقيب الصحفيين الأسبق: “لا يمكن أن نتحدث عن تطوير صناعة الصحافة في ظل أحوال معيشية متدنية للصحفيين، فالكثير منهم يعجز عن الذهاب إلى مؤسسته لعدم امتلاكه أجرة المواصلات. كيف يمكن أن يقود هذا الصحفي عملية تطوير بينما هو عاجز عن تلبية أبسط احتياجاته؟”.</span></p>
<p><span>وختم قلاش تصريحاته بالتأكيد على أن تطوير الإعلام لا ينفصل عن إصلاح التشريعات المنظمة للمهنة، مشيرًا إلى أن الدستور المصري تضمن العديد من المبادئ الداعمة لحرية الصحافة – مثل إلغاء الحبس في قضايا النشر وحرية تداول المعلومات – لكن معظم هذه المبادئ لم تتحول إلى قوانين فعّالة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> إعادة صياغة العلاقة بين الدولة والإعلام</b></h1>
<p><span>المطالب نفسها شددت عليها الكاتبة الصحفية إيمان عوف عضو مجلس نقابة الصحفيين،إذ ترى في حديثها لــ”زاوية ثالثة” أن تطوير الإعلام يتطلب أيضًا إعادة صياغة العلاقة بين الدولة من ناحية، والصحافة والإعلام من ناحية أخرى، وذلك من خلال تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للعاملين في المهنة. وتشير إلى ضرورة وضع جدول واضح لتطبيق الحد الأدنى للأجور داخل المؤسسات الصحفية، وزيادة بدل التكنولوجيا بما يتماشى مع الظروف الاقتصادية.</span></p>
<p><span>وفيما يخص حرية الصحافة، تشدد عوف على أن التصريحات الرسمية حول “قبول التنوع” و”إتاحة الأصوات المختلفة” لا تجد انعكاسًا على أرض الواقع، إذ ما زال هناك 23 صحفيًا رهن الحبس، بينهم 16 محبوسون احتياطيًا. وقالت: “إثبات حسن النوايا يبدأ بالإفراج عن الزملاء المحبوسين، ويجب أن يتم ذلك بالتنسيق مع نقابة الصحفيين”.</span></p>
<p><span>كما تدعو عضو مجلس النقابة إلى مراجعة التشريعات المقيدة للعمل الصحفي، وعلى رأسها القانون رقم 180 لسنة 2018 والمادة 12 الخاصة بالتصوير، التي وصفتها بأنها تعجيزية، فضلًا عن الإسراع بإصدار قانون حرية تداول المعلومات، وتفعيل الحماية القانونية للمصادر الصحفية. وأضافت: “لدينا قوانين جيدة على الورق، لكن التطبيق يعاني خللًا كبيرًا، وهناك مخالفات واضحة، مثل استمرار الحبس في قضايا النشر، رغم النص الدستوري الذي يحظر ذلك”.</span></p>
<p><span>في السياق يشير حسين الزناتي وكيل أول نقابة الصحفيين ورئيس تحرير مجلة “علاء الدين”، وأحد الذين شاركوا في نقاشات تطوير المحتوى مع الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، إلى ضرورة إعادة صياغة العلاقة بين الدولة والإعلام، والانتقال بالصحافة من مرحلة “نقل البيانات” إلى ممارسة دورها الأساسي في التقصي والتحقيق والتعبير عن الرأي والرأي الآخر. مشددًا على ضرورة التنسيق المنتظم بين نقابة الصحفيين، الهيئة الوطنية للصحافة، والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لمواجهة مشكلات المهنة، مع تعزيز دور المجلس في دعم الصحف الخاصة والحزبية، وليس الاكتفاء بمنح التراخيص ومراجعة انتظامها.</span></p>
<p><span>كما يرى الزناتي أن هناك ضرورة لإجراء تعديل تشريعي يسمح للنقابة بجلب موارد جديدة ومستقلة، لتعزيز استقلاليتها المالية. بالإضافة إلى الدخول في حوار حقيقي بين النقابة والدولة لتوفير تطمينات في حال تعديل قانون النقابة، بما يحافظ على المكاسب الحالية ويواكب المتغيرات في المهنة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>إشراك النقابة والشباب وتطوير المحتوى الرقمي</strong></h1>
<h3><span>ترى الكاتبة الصحفية إيمان عوف، عضو مجلس نقابة الصحفيين، أن الحديث عن تطوير الإعلام والصحافة المصرية يظل منقوصًا ما لم يتحقق شرطان أساسيان.</span></h3>
<p><span>أول هذه الشروط – بحسب عوف – أن تكون نقابة الصحفيين جزءًا أصيلًا من الحوار الدائر حول تطوير الصحافة والإعلام، باعتبارها الممثل الشرعي للصحفيين الذين ينتجون المحتوى الصحفي. وشددت على أن دور النقابة يجب أن يكون فاعلًا في تنظيم جلسات الحوار واختيار من يتحدث باسم المهنة، لأنها الأقدر على التعبير عن أوجاع الصحفيين وأزمات الإعلام.</span></p>
<p><span>أما الشرط الثاني، فيتمثل في إشراك جميع الأجيال في هذا الحوار، وعدم الاكتفاء بأهل الخبرة، مؤكدة أن الشباب الممارسين للعمل الصحفي والإعلامي هم المنتجون الفعليون للمحتوى اليومي، وبالتالي لا يمكن إقصاؤهم من أي رؤية للتطوير.</span></p>
<p><span>في السياق، قدّم الكاتب الصحفي حسين الزناتي، وكيل أول نقابة الصحفيين ورئيس تحرير مجلة “علاء الدين”، ورقة عمل إلى الهيئة الوطنية للصحافة بعنوان: “رؤية لتطوير المحتوى الإعلامي والصحفي في مصر: نحو إعلام مؤثر ومستدام”.</span></p>
<p><span>ويرى الزناتي في حديثه لــ”زاوية ثالثة” أن تطوير المحتوى الإعلامي يبدأ بتطوير صانع المحتوى نفسه، عبر التدريب المستمر لكل الأجيال، وليس فقط للمبتدئين، إلى جانب توفير بيئة عمل حرة ومحترفة، مشددًا على أن الرسالة الإعلامية لا تتحقق إلا إذا أثرت فعليًا في المتلقي.</span></p>
<p><span>كما تحدث عن  أهمية فصل العمل التحريري عن الإدارات التجارية، وتطوير آليات تسويق المحتوى الرقمي، بالإضافة إلى إعادة الاعتبار للصحافة المتخصصة كرافد مهم لاستعادة الجمهور وتحقيق التأثير.</span></p>
<p><span>ويؤكد الزناتي على أن تطوير المحتوى لا يقتصر على المحتوى نفسه، بل يشمل أيضًا تعزيز أداء الإدارات المساعدة للعمل الصحفي مثل إدارات الإعلانات والتوزيع والمعارض والمؤتمرات، لضمان الاستدامة المالية للمؤسسات الإعلامية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>استمرار الحوار وحماية المحتوى الصحفي</b></h1>
<p><span>استجابة لدعوة الرئيس المصري، دعا نقيب الصحفيين خالد البلشي، لمناقشة وضع خارطة طريق لتطوير الصحافة والإعلام وسبل تحسين أوضاع الصحفيين، في لقاء عقد داخل نقابة الصحفيين الإثنين 8 سبتمبر،  مع رؤساء الهيئات الإعلامية والصحفية وعددًا من الصحفيين والصحفيات.</span></p>
<p><span>وخلال اللقاء أكد الدكتور طارق سعدة، نقيب الإعلاميين، أن الإعلام المصري يشهد تداخلات عصرية ورقمية كبيرة تشكّل تحديات حقيقية أمام المهنة، مشيرًا إلى أن حال الإعلام أصبح صعبًا في الوقت الذي يتحتم عليه اللحاق بركب التطور الرقمي.</span></p>
<p><span>وثمّن سعدة التوجيهات الرئاسية الخاصة بوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام المصري وإعادته إلى مكانته المستحقة، معتبرًا أن هذه الخطوة تمثل دعمًا مباشرًا للقطاع في مواجهة أزماته. وشدد على أن عقد اللقاءات والحوارات التي تشارك فيها الجهات والمؤسسات المعنية، إلى جانب الخبراء والأكاديميين، هو الضامن الحقيقي لصياغة رؤية استراتيجية قادرة على إحداث طفرة إيجابية في منظومة الإعلام. وأشار إلى ضرورة أن تراعي خطة التطوير تضمين القيم الدينية والتربوية والاجتماعية الأصيلة التي تشكّل جزءًا من فطرة المجتمع المصري- على حد قوله.</span></p>
<p><span>من جهته أكد الكاتب الصحفي علاء الغطريفي، رئيس تحرير جريدة «المصري اليوم»، على أهمية تشكيل مجموعة عمل مشتركة بين نقابة الصحفيين والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، لتصبح صوتًا موحدًا في المفاوضات مع عمالقة الإنترنت مثل «جوجل»، لضمان حصول الصحف على مقابل مادي مقابل إتاحة المحتوى الصحفي على تلك المنصات.</span></p>
<p><span>وأشار الغطريفي، خلال كلمته في مؤتمر وضع خارطة تطوير المهنة بنقابة الصحفيين إلى ثلاثة تحديات رئيسية تواجه الصحافة المصرية والعالمية وهم؛ تطوير المحتوى والمنافسة، مواكبة التغيرات التكنولوجية المتسارعة، تداعي نماذج الأعمال التقليدية واحتكار التكنولوجيا وسوق الإعلانات.</span></p>
<p><span>واقترح الغطريفي إنشاء مظلة مشتركة بين النقابة والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لمعالجة قضية تراخيص المحتوى الصحفي المستخدم من قبل شركات الإنترنت العملاقة عالميًا.</span></p>
<p><span>كما شدد على أن دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي لتطوير الإعلام تمثل فرصة إيجابية يجب البناء عليها، موضحًا أهمية إيجاد نموذج عمل مستدام يعتمد على مصادر إيرادات متنوعة، مع قيادة النسخة الرقمية لوسائط المحتوى، والحفاظ على مؤسسات الخدمة العامة مثل الصحف القومية وماسبيرو، كونها ملكًا للشعب، مع الالتزام بالتطوير والمواكبة.</span></p>
<p><span>انطلق قطار جلسات تطوير الإعلام والصحافة في مصر حاملاً معه مطالبات وتوصيات محورية، تتصدرها ملفات الحريات وحقوق الصحفيين، إلى جانب تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للعاملين بالمهنة. ومع ذلك، يظل هناك تخوف من أن يسير هذا القطار نحو نفس المحطة التي انتهى عندها الحوار الوطني، وسط إرث ثقيل من التشريعات المقيدة وتدهور واقع المؤسسات الإعلامية. وفي ظل هذه التحديات، يبقى السؤال الأبرز: هل ستتمكن الصحافة والإعلام المصري من استعادة رونقهما ودورهما الفعّال كقوة وطنية مؤثرة، قادرة على تقديم محتوى مهني حر ومؤثر يواكب العصر ويتناول هموم المجتمع والمواطن؟</span></p>
<p> </p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:45:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757523763434461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من بينها مصر.. تقرير إقليمي ينتقد قصور القوانين العربية في حماية ضحايا الاغتصاب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26982</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/37f62d73-9e8f-49a2-96f8-a8cb931eeaa0.jpeg.webp?itok=cyDBm63q" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/37f62d73-9e8f-49a2-96f8-a8cb931eeaa0.jpeg.webp?itok=cyDBm63q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت منظمة Equality Now في تقرير إقليمي جديد، عن عدم تجريم أي من أعضاء جامعة الدول العربية صراحةً للاغتصاب الزوجي "ففي الأردن وفلسطين (الضفة الغربية) وسوريا تَنص قوانين العقوبات صراحةً على استثناء العلاقة الزوجية من تعريف الاغتصاب"، أما الصومال والسودان واليمن فتُكرّس قوانينها ما يُعرف بـ"حق الزوج في المعاشرة الجنسية، بغضّ النظر عن موافقة الزوجة"، وفي مصر لا يختلف الوضع كثيرًا، وفق التقرير.</p>

<p>وقال التقرير الذي أطلقته <a href="https://web.facebook.com/equalitynoworg">Equality Now</a> أمس الثلاثاء في القاهرة، خلال مؤتمر بعنوان "البحث عن العدالة.. قوانين الاغتصاب في الدول العربية" بالتعاون مع <a href="https://web.facebook.com/ArabWomenOrganization">منظمة المرأة العربية</a> التابعة لجامعة الدول العربية، إن الدول الأعضاء في جامعة الدول العربية "لا تضع تعريفًا كافيًا لجريمة الاغتصاب، ولا تقوم بالملاحقة القضائية أو المعالجة الكافية<strong> </strong>لجريمة الاغتصاب ما يترك النساء والفتيات دون حماية قانونية حقيقية".</p>

<p>وEquality Now منظمة عالمية غير حكومية تأسست عام 1992، وتعمل على تعزيز حقوق المرأة والفتاة من خلال تحقيق المساواة القانونية وإنهاء الممارسات الضارة والاستغلال الجنسي.</p>

<p>وقالت مُمثلة المنظمة في منطقة الشرق الأوسط وشمال إفريقيا ديما دبوس "نريد مجتمعات تشعر فيها المرأة بالأمان والحماية قبل أن تطالب بالمساواة"، وأضافت خلال كلمتها بالمؤتمر أن "العالم يشهد الآن رد فعل عنيف ضد المرأة وحقوقها بالمطلق، فالمكاسب التي تحققت بعد عقود من النضال تتفكك في العديد من البلدان، وأجساد النساء والفتيات أصبحت أدوات وساحات حرب، لهذا السبب يعد التصدي للاغتصاب والعنف الجنسي في المجالين الخاص والعام أمرًا بالغ الأهمية".</p>

<p>"نعلم أن الحديث عن الاغتصاب مؤلم ومحرج ومزعج، وغالبًا ما يُوصم في جميع أنحاء العالم، ويزداد الوصم خاصة في منطقة الشرق الأوسط وشمال إفريقيا بالنسبة للضحايا، ومع ذلك علينا التحلي بالشجاعة والمسؤولية لتسليط الضوء على هذه القضية، وتمكين المرأة من الشعور بالأمان والإنصاف وضمان المساءلة والوصول إلى العدالة للضحايا"، تقول ديما دبوس.</p>

<p>ويُحلل التقرير القوانين المتعلقة بالاغتصاب والاعتداء الجنسي؛ كالعقوبات والعنف ضد النساء والفتيات والأحوال الشخصية، وذلك في الدول 22 الأعضاء في جامعة الدول العربية.</p>

<h2><strong>مصر ولبنان.. فجوة بين القانون والتطبيق</strong></h2>

<p>ووفقًا للتقرير <a href="https://www.bbc.com/arabic/trending-57558476">تعاني</a> مصر ولبنان من فجوة كبيرة بين النصوص القانونية والواقع العملي في أقسام الشرطة وقاعات المحاكم، فغالبًا ما تواجه الناجيات من الاغتصاب التشكيك في أقوالهن، وانتشار المفاهيم الخاطئة المرتبطة بالجريمة، إلى جانب عقبات إجرائية تعطل الإبلاغ وتعيق تَقدم القضايا داخل النظام القضائي.</p>

<p>وذكر التقرير "معظم دول المنطقة العربية لا تزال تعتمد تعريفات لجريمة الاغتصاب ترتكز على استخدام القوة، دون الاعتراف بأن أي علاقة جنسية تُمارَس دون موافقة حرة وواعية تُعد اغتصابًا، ففي جيبوتي ولبنان وليبيا وفلسطين والصومال والسودان وسوريا يُعرف الاغتصاب فقط بأنه الفعل الذي ينطوي على استخدام القوة".</p>

<p>وقال التقرير إن معظم قوانين العقوبات في المنطقة "تُعرِف الاغتصاب بشكل ضيق على أنه إيلاج القضيب في المهبل، ولا تصنف الأفعال الجنسية غير الرضائية الأخرى مثل الإيلاج الشرجي أو الفموي أو الإيلاج باستخدام أدوات اغتصابًا من الناحية القانونية. وعادة ما تندرج هذه الأفعال تحت جرائم أقل شأنًا، مما يؤدي إلى عقوبات أخف".</p>

<p>وقال التقرير إنه في دول مثل الجزائر والعراق ولبنان وسوريا<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-57649586"> </a>"<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-57649586">تُتيح </a>بعض القوانين للمغتصب أو الخاطف الإفلات من الملاحقة القضائية في حال تَزوّج ضحيته"، فيما يعرف بقوانين "الزواج من المغتصب"، ورغم مطالب المجتمع المدني برفض هذه القوانين، لا يزال تطبيق الإصلاحات متفاوتًا "وتُجبر بعض الناجيات (خاصة القاصرات) على الزواج من مغتصبهن تحت ضغوط أسرية أو أمنية أو قضائية".</p>

<p>وكشف التقرير أن "اللغة القانونية في العديد من قوانين عقوبات الدول العربية تعكس افتراضات تمييزية وأخلاقية"، حيث تُولي المجتمعات أهمية بالغة لما يُعرف بـ"عفة" النساء والفتيات، وغالبًا ما يُنظر إلى جريمة الاغتصاب باعتبارها اعتداء على "الآداب العامة" أو "شرف" الأسرة أو القبيلة، بدلًا من كونها انتهاكًا لحقوق الضحية وسلامتها الجسدية.</p>

<h2><strong>"جهة استشارية وليس لدينا سلطة على أحد"</strong></h2>

<p>من جانبها أكدت مديرة منظمة المرأة العربية فاديا كيوان في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> أن المنظمة جهة استشارية ولا تمتلك سلطة لتوجيه الدول الأعضاء لتبني تعديلات تشريعية تتعلق بقضية الاغتصاب "ليس لدينا سلطة على أحد، وندعم الجهود من خلال الآليات الوطنية للمرأة كالمجالس القومية ووزارات المرأة، ودورنا المشورة، نُعطي رأينا مباشرة للحكومات حتى وإن لم يطلبوا منا ذلك، أما التنفيذ فهذه مسؤوليتهم".</p>

<p>وأضافت كيوان "هذا التقرير الباحث عن العدالة في قوانين الاغتصاب في دولنا العربية أصبح الآن في يد الحكومات، ونشجع كل الأعضاء الذين شاركونا المؤتمر اليوم بالعودة لبلادهن ونقل توصيات التقرير وحث حكوماتهن على تطوير التشريعات الوطنية".</p>

<p>ونفت كيوان، ردًا على سؤال لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>أي عراقيل دينية أو سياسية تواجه إدخال تعريف جديد للاغتصاب وفقًا لتوصيات التقرير "لا توجد عراقيل، ولكن نحتاج فقط لتفكيك التابوه حول الاغتصاب، فليس هناك من سبب ولا ذريعة يمكن أن يقبلها ضميرنا الإنساني اليوم تقول بأن يتم إنكار أو تجاهل وقوع هذه الجريمة، والتي كشف التقرير أنها لا تطال النساء فقط بل الرجال أيضًا".</p>

<p>وفي نيسان/أبريل الماضي<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48ff638e-f8c0-4d8e-99e4-325071911a14" href="https://almanassa.com/news/23733" title="يجرم الاغتصاب الزوجي وكشوف العذرية.. مؤسسات حقوقية تُعد قانونًا لمكافحة العنف ضد المرأة"> أعلنت</a> مؤسسة قضايا المرأة المصرية، عن إعداد مسودة ثانية لمقترح "القانون الموحد لمكافحة العنف ضد النساء والفتيات"شاركت في إعداده 5 مؤسسات حقوقية، وذلك بعد 8 سنوات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">إصدار</a> المسودة الأولى.</p>

<p>وقتها أشار عضو اللجنة القانونية الخاصة بصياغة المسودة الثانية طارق خاطر في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> إلى قصور قانون العقوبات في تجريم الاغتصاب "حتى أبشع وأقذر جريمة عنف تُرتكب ضد المرأة، قانون العقوبات اللي عمره 95 سنة عاجز عن حماية النساء منها"، مشيرًا إلى تعريف القانون للاغتصاب وهو "من واقع أنثى بغير رضاها يعاقب بالإعدام أو السجن المؤبد"، معتبرًا أن النص يعد جريمة في حق المرأة وحق المجتمع "لأن المُشرع اشترط أن تتم عملية الاتصال الجنسي مباشرة عبر الإيلاج المهبلي، ودون ذلك لا يُعد الفعل اغتصاب". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ecc3768-b8f3-4f48-94f7-e65c83d15a4e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5140" role="article" about="/stories/5140" data-sanitized-id="node-5140" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5140" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5140" data-ph-capture-attribute-link-title="الاغتصاب الزوجي: تعذيب يقره القانون" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الاغتصاب الزوجي: تعذيب يقره القانون</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأوصى تقرير Equality Now بضرورة اعتماد إصلاح للتعريفات القانونية، واعتماد تعريفات للاغتصاب تستند إلى غياب الرضا، بما يتماشى مع المعايير الدولية "نريد فتح حوار مُلح ومهم تم تجاهله لفترة طويلة جداً، وندعو حكومات الدول الأعضاء في جامعة الدول العربية لإجراء إصلاحات قانونية عاجلة وشاملة في مواجهة جرائم العنف الجنسي، تستند إلى مبدأ الرضا، وتصون كرامة الناجيات، وتضمن وجود آليات إنفاذ فعالة"، حسب ديما دبوس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757518351259208</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يصعِّد في غزة.. توسيع دائرة الإخلاء وقصف شديد يقتل العشرات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27000</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/980555bb-b0e5-425b-9814-0d86c9f41ec1.jpg.webp?itok=Gu8Vuggy" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/980555bb-b0e5-425b-9814-0d86c9f41ec1.jpg.webp?itok=Gu8Vuggy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أوامر إخلاء شاملة للمواطنين في مدينة غزة من مختلف الأحياء والمناطق، مطالبًا إياهم بالتوجه نحو جنوب القطاع، بالتزامن مع تكثيف القصف الجوي على منازل وعمارات وأبراج سكنية، ما أسفر عن سقوط عشرات الضحايا وتشريد مئات العائلات.</p>

<p>ولليوم الثاني على التوالي، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1965722240630038549?s=46">دعا</a> جيش الاحتلال في بيانات متتالية نشرها المتحدث باسمه أفيخاي أدرعي عبر إكس، المواطنين من الأحياء الشرقية وصولًا إلى الغربية المطلة على البحر، إلى النزوح عبر شارع الرشيد الساحلي باتجاه منطقة المواصي غرب خانيونس، التي وصفها بـ"المنطقة الإنسانية"، وحذرهم من البقاء في منازلهم، معتبرًا ذلك "خطرًا على حياتهم".</p>

<p>وبشكل متزامن مع الأوامر، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1965683144746758206?s=46">استهدفت</a> الطائرات الحربية أبراجًا وعمارات سكنية في شمال وغرب غزة، وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن قوات الاحتلال أخلت برج طيبة 2 المقابل لميناء غزة والذي كان يضم مئات الخيام للنازحين ما تسبب في حالة ارتباك وفوضى بين العائلات.</p>

<p>وبعد أقل من ساعة، قصفت الطائرات برج هيرموني المجاور بأربعة صواريخ ثقيلة، ما أدى إلى تدميره بالكامل وسقوط كتل خرسانية على خيام النازحين وتدمير العشرات منها، وتشريد عشرات الأسر دون مأوى، حسب المصدر الصحفي.</p>

<p>وفي الوقت ذاته، ارتكب الاحتلال مجزرة جديدة على شاطئ غزة بعدما استهدف خيمة في منطقة الشاليهات بصاروخ، ما أسفر عن مقتل 17 شخصًا بينهم 16 من عائلة جنيد النازحة من مخيم جباليا، وأكد مصدر طبي في مستشفى الشفاء لـ <strong>المنصة</strong> استقبال جثامين الضحايا إضافة إلى أكثر من 20 مصابًا جراء تطاير الشظايا على خيام مجاورة.</p>

<p>كما طالت عمليات القصف والإخلاء أحياء الشيخ رضوان والمخابرات والأمن العام وشمال شارع النصر، حيث أجبرت مئات العائلات على النزوح.</p>

<p>وأوضح مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة </strong>أن جيش الاحتلال يتواصل مع السكان هاتفيًا لإخلاء منازلهم قبل القصف بفترة لا تتجاوز 30 دقيقة، وأحيانًا خمس دقائق فقط، مشيرًا إلى تدمير أكثر من 35 منزلًا وبناية متعددة الطوابق منذ مساء الثلاثاء وحتى ظهر الأربعاء، فضلًا عن إجبار النازحين في أكثر من خمس مدارس كانت تستخدم مراكز إيواء على الإخلاء والنزوح منها إلى مناطق أخرى.</p>

<p>كما استهدفت غارات الاحتلال منازل ومباني في حي الدرج والتفاح شرق غزة ومناطق شارع الجلاء، ما أدى إلى إخلاء شبه كامل للنصف الشمالي من الشارع. وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، إن طائرات مسيرة إسرائيلية تحلق على ارتفاعات منخفضة وتطلق النار بشكل متكرر على المنازل والمارة، ما تسبب في سقوط قتلى وجرحى تم نقلهم إلى المستشفيات.</p>

<p>وأجبرت العمليات العسكرية آلاف السكان على النزوح جنوبًا عبر شارع الرشيد، وسط ازدحام شديد للمركبات. وقال ممدوح عيسى (56 عامًا) لـ <strong>المنصة</strong> إنه فقد منزله قبل عدة أسابيع وثلاث خيام كانت تؤوي أسرته وأسر أشقائه في شمال غرب المدينة، مضيفًا "كل الأماكن خطر، في قصف وموت، لكن غزة لم تعد تتسع حتى لخيمة واحدة، ومن يبقى مكانه يتحول لمنطقة خطرة فيضطر للنزوح".</p>

<p>وحسب مصادر طبية في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong>، استقبلت مستشفيات القطاع اليوم 43 جثة، بينهم 35 قتيلًا من مدينة غزة وحدها، إضافة إلى عشرات المصابين.</p>

<p>وبينما يواصل جيش الاحتلال توسيع رقعة الأحياء المفرغة من السكان في المدينة عبر أوامر الإخلاء والقصف المتكرر، فإنه لم يتقدم بريًا بعد، مكتفيًا بالتمركز في المناطق الشرقية، ودفع ما يقارب مليونًا و200 ألف مواطن إلى النزوح القسري نحو الجنوب.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023، ومنذ ذلك الحين لم ينجح الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة في التوصل إلى هدنة أخرى أو اتفاق لوقف الحرب.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757518351259207</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/</link>
						<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-10-175649-e1757517281829-150x150.png" alt="كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام" title="كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>كاتس: يدنا الطويلة ستضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الأسطول المصري» يعلن تسلمه «أول قارب بطاقمه» للمشاركة في الأسطول العالمي</span></li>
<li aria-level="1"><span>مصر ترعى اتفاق إيران ووكالة الطاقة الذرية على استئناف التفتيش على المواقع النووية</span></li>
<li aria-level="1"><span>تراجع معدل التضخم السنوي للشهر الثالث على التوالي</span></li>
<li aria-level="1"><span>محلل: تحويلات المصريين واستثمارات الخليج قادت تحسن الجنيه أمام الدولار</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على «تيك توكر» وشقيقها.. و«هيومن رايتس ووتش» تطالب بوقف استهداف صناع المحتوى</span></li>
<li aria-level="1"><span>حظر تجول في نيبال بعد احتجاجات فجّرها «الجيل زد» عقب حظر «التواصل الاجتماعي»</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بمصافحة في الرياض منتصف مايو، أنهى الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع إرثه الجهادي وعداءه لإسرائيل، وظهر إلى جانب ترامب متحدثًا عن «سوريا جديدة» بعد عقود الحرب والعقوبات، وسط وعود برفع الحصار ومخاوف من أعباء الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في التقرير المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يستعد مجلس الأمن، اليوم، لعقد جلسة طارئة لمناقشة الضربة الإسرائيلية على قطر، أمس، وسط تنديدات عربية لها، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/katz-well-hit-our-enemies-anywhere/"><span>قال </span></a><span>وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، إن «يد إسرائيل الطويلة ستضرب أعدائها في كل مكان، ولا مكان يختبئون فيه»، مؤكدًا أن تل أبيب لن تسمح لحركة حماس بالعثور على ملاذ آمن في أي دولة، وأن كل من شارك في هجمات 7 أكتوبر «سينال عقابه»، بحسب موقع «تايمز أوف إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4nm5cw6%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExUmZIM1daZGNNMkpWbkk3VAEeuX9-V1uc_qjkHa2D9H5G5fO97BMabJgxEzL0UYKrT97EiV-FUcvZrOmeFt4_aem_50AecrE2RTraXaUtnL8KlQ&amp;h=AT0-O62EHlmVmqn5RYmarya_themJP_UhWzewORd9hoY2_rgxODmgr2ORsQRFnFFYJkN9BcQ-3P_40ZB5OZUt_OwVlVNXTyQx5tllpk_e4_pkiRVc7048EhEXYNiFS7g2C_c52IZDl50jg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0al4aFWbiuAhOV9WSXXJinw7TlNU_N3BP0iFryTnlbHRVAkmXuWnqK97jhc0nhXOyPyG31gmeyB4bK-ZTRkiwJCOHGxPDt6UiV2sZsKr2MmdHeCl_a8CrJGHJo9gR4EjmQnVqgopxbRWGWur60QNyz-bWZR83Wdz5GCI3bF0Dh3ini60qoTJ3ThuEz4NulPD-bcFyy4YXxu3CUyJrIQXAwdQ"><span>قصف </span></a><span>طيران إسرائيلي، أمس، مقر اجتماع وفد حماس التفاوضي في الدوحة أثناء اجتماعه لنقاش مقترح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، وهو الاستهداف الذي نجا منه الوفد وقيادات حماس، حسبما أعلنت حركة المقاومة، مؤكدة مقتل نجل رئيس وفدها التفاوضي، خليل الحية، ومدير مكتبه، </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/10/who-knew-about-israeli-strike-on-doha-egypt-turkey-war-hamas"><span>كشفت </span></a><span>صحيفة «وول ستريت جورنال» </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/inside-israels-audacious-airstrike-on-hamas-leaders-in-qatar-a-u-s-ally-89104bcd"><span>الأمريكية </span></a><span>أن مصر وتركيا سبق وحذّرتا الحركة من ضربات إسرائيلية محتملة ودعتاها إلى تشديد الإجراءات الأمنية في قطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تحدثت </span><a href="https://www.timesofisrael.com/israeli-officials-said-to-doubt-success-of-strike-on-hamas-leaders-in-doha/"><span>تقارير </span></a><span>إسرائيلية عن تراجع احتمالات تحقيق ضربة أمس لأهدافها، لم يشر كاتس إلى نتائج الضربة، مكتفيًا بالتأكيد على مواصلة الضغط العسكري والدبلوماسي على الحركة، مع تجديد المطالبة بقبول شروط إسرائيل لإنهاء الحرب، بما في ذلك تحرير الرهائن ونزع السلاح، مهددًا بأنه في حال رفضت «حماس»، «سيتم القضاء عليها وتدمير غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://english.alarabiya.net/News/world/2025/09/10/un-security-council-to-meet-on-israel-s-qatar-strikes-diplomatic-sources-"><span>يعقد </span></a><span>مجلس الأمن الدولي، اليوم، جلسة طارئة بطلب من الجزائر وباكستان ودول أخرى، بعدما قدمت قطر </span><a href="https://x.com/alarabytv/status/1965467139630137399?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>شكوى </span></a><span>رسمية لمناقشة الغارة الإسرائيلية، مشيرة إلى أنها «لن تتسامح مع هذا السلوك الإسرائيلي المتهور والتهديد المستمر للأمن الإقليمي» واصفة الاعتداء بـ«الإجرامي الجبان الذي يشكل انتهاكًا صارخًا لجميع القوانين والأعراف الدولية وتصعيدًا خطيرًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وامتدادًا لمحاولة إسرائيل التأكيد على أن الغارة كانت نتيجة «قرار مستقل» من إدارتها، استكمل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، محاولة </span><a href="https://www.cnbc.com/2025/09/09/israel-hamas-qatar-doha-attack.html"><span>التنصل</span></a><span> من استهداف حليفه الأول أحد حلفائه الاستراتيجيين، قائلًا إن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، هو من اتخذ القرار وليس الإدارة الأمريكية، مضيفًا أن «القصف الأحادي لدولة ذات سيادة وحليف وثيق للولايات المتحدة لا يخدم مصالح إسرائيل ولا أمريكا»، حسبما نقل موقع «سي. إن. بي. سي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قال ترامب إنه وجّه مبعوثه للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، لتحذير الدوحة من الهجوم، نفت قطر ذلك، موضحة أن الاتصال الأمريكي جاء «بالتزامن مع سماع دوي الانفجارات»، بينما اعتبرت المتحدثة باسم البيت الأبيض، كارولين ليفيت، أن «القضاء على حماس هدف نبيل، لكن الضربة لا تخدم الأهداف المشتركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد الضربة، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19V2Wqd6pU/"><span>اتصل </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، بأمير قطر، تميم بن حمد، مؤكدًا رفض مصر القاطع لأي انتهاك يمس السيادة القطرية، وتضامنها الكامل مع الدوحة في مواجهة ما وصفه بـ«الانتهاك الصارخ للقانون الدولي»، وهو المعنى نفسه الذي أكد عليه وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، في </span><a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/MinisterActivities/2913"><span>اتصال </span></a><span>مع نظيره القطري، أمس، قبل أن يكرر، اليوم، في </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10092025&amp;id=caa3257b-3630-4afd-a3ed-68fa58a04246"><span>تصريحات </span></a><span>تليفزيونية، التأكيد على أن «أمن قطر من أمن مصر وهو أحد ركائز الأمن القومي العربي»، مشددًا على عدم إمكانية القبول بالهجمة الإسرائيلية على قطر التي تعكس حالة تمادي غير مقبولة وغير معقولة، تعكس رفض إسرائيل خيار السلام واعتمادها على غطرسة القوة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/61580336524268/posts/122099817105011217/?rdid=MDpZVKAIbxqPZ9fu#"><span>أعلنت </span></a><span>اللجنة التيسيرية لأسطول الصمود المصري، اليوم، عن خطوات جديدة استعدادًا لانطلاق الأسطول، من بينها تسلم أول قارب مجهز بطاقمه للمشاركة في الأسطول العالمي المتجه إلى غزة، مع التأكيد على انتظار وصول قوارب إضافية قريبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قال مصدر من «الأسطول» لـ«مدى مصر» إن القارب المعلن عنه مجهز للإبحار في المياه الدولية، قالت اللجنة إنها خاطبت رسميًا رئاسة الجمهورية ورئاسة مجلس الوزراء وعددًا من الوزارات والهيئات المعنية، بينها «النقل» و«الخارجية» و«الداخلية» وهيئتا ميناءي دمياط والإسكندرية، لتيسير الإجراءات المرتبطة بتحرك الأسطول. كما وجهت دعوات رسمية للانضمام والمشاركة إلى نُقباء الصحفيين والمحامين والأطباء والمهندسين، بالإضافة إلى شيخ الأزهر وبابا الإسكندرية، في خطوة تهدف إلى توسيع قاعدة المشاركة المجتمعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يحاول الأسطول المصري الاستعداد للمشاركة في المسيرة البحرية لكسر الحصار عن غزة، تعرضت مراكب أسطول الصمود لاستهداف ثانٍ مجهول المصدر في المياه التونسية، أمس، حسبما أعلنت اللجنة المسؤولة عن الأسطول، وذلك بعد يومٍ من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMuXuVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRGlzZmhGWUZQRFA2alNoAR7Anc4-QXBd34VpnvWZWxWvR-Ab192eH_Cd1hXN-feXUSisMHpvslc1NUb_zg_aem_n89ti491CU1Dz_zUG_BJVQ"><span>استهداف </span></a><span>مركب رئيسي ضمن الأسطول من مسيرة، أثناء رسوها في المياه التونسية، دون إعلان أي جهة مسؤوليتها عن العملية التي قال منظمو الأسطول أنها لن تمنعهم من استكمال مهمتهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقّع وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية، رافاييل جروسي، في القاهرة، أمس، اتفاقًا لاستئناف عمليات التفتيش على المواقع النووية الإيرانية، بعد أشهر من تعليقها، في ما وُصف بأنه بداية لمرحلة جديدة من التعاون بين الطرفين بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GBFKh2Noh/"><span>وزارة </span></a><span>الخارجية المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الاتفاق بعد مشاورات استضافتها «الخارجية» المصرية، برعاية الرئيس عبد الفتاح السيسي، وانتهت إلى وثيقة تحدد الآليات الفنية لعودة المفتشين الدوليين إلى المنشآت الإيرانية وزيادة إجراءات الشفافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جروسي </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/09/iran-iaea-cooperation-agreement-egypt-cairo-nuclear-inspections"><span>وصف </span></a><span>الاتفاق بـ«التاريخي» </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250909-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A"><span>وخطوة </span></a><span>في الاتجاه الصحيح، معتبرًا أن نجاح المفاوضات لم يكن ليحدث لولا «وزن مصر ومكانتها وإشراف الرئيس المباشر على المسار التفاوضي» بحسب موقع «يورونيوز»، أما عراقجي، فثمّن جهود السيسي التي قال إنها مهّدت للتفاهم الجديد، مؤكدًا أنها ستؤسس لمرحلة جديدة وتمنح الفرصة لعودة الدبلوماسية إلى واجهة الملف النووي، فيما قال وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، إن الاتفاق يعكس «إرادة واضحة للحوار والتفاهم» ويؤسس لعودة المفاوضات مع القوى الدولية، بما فيها الولايات المتحدة، حول البرنامج النووي الإيراني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي هذا التطور بعد قرار طهران في يونيو الماضي تعليق تعاونها مع الوكالة احتجاجًا على ما وصفته بـ«امتناع الوكالة عن إدانة الضربات الإسرائيلية والأمريكية» التي استهدفت منشآت نووية إيرانية. وخلال الأسابيع الأخيرة، اقتصرت زيارات المفتشين على مفاعل بوشهر، فيما ظلت منشآت نطنز وفوردو مغلقة أمامهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القاهرة، التي بدأت في مايو 2023 </span><a href="https://www.facebook.com/profile/100064755754381/search/?q=%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>تحركات </span></a><span>لإعادة التموضع إقليميًا شملت تقاربًا مع إيران وتركيا، شهدت، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1JT6RGuvoZ/"><span>لقاءً </span></a><span>ثلاثيًا ضم السيسي وجروسي وعراقجي، أكد خلاله الرئيس أن الاتفاق «يفتح المجال أمام الدبلوماسية ويهيئ الأجواء لتسوية سلمية»، محذرًا من أن استمرار التصعيد يهدد الاستقرار الإقليمي. كما شدد على حق الدول في الاستخدامات السلمية للطاقة النووية، وضرورة العمل لإنشاء منطقة خالية من السلاح النووي في الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لا تزال الدول الغربية تتهم إيران بالسعي لتطوير سلاح نووي، تؤكد طهران سلمية برنامجها وتشترط ضمانات أمنية لعودة المفاوضات. وكانت الترويكا الأوروبية (فرنسا وبريطانيا وألمانيا) قد فعّلت الشهر الماضي «آلية الزناد» لإعادة فرض العقوبات على إيران، الأمر الذي رفضته طهران واعتبرته «غير قانوني».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>للشهر الثالث تواليًا، تراجع معدل التضخم السنوي لإجمالي الجمهورية، مسجلًا 11.2% في أغسطس الماضي، مقابل 13.1% في يوليو، حسبما أعلن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، أمس، وذلك بعدما سجّل 14.4% في يونيو الماضي، نزولًا من 16.5% في مايو، في حين كان عند 25.6% في أغسطس 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «الإحصاء» لفت إلى تباطؤ واضح في وتيرة التضخم، موضحًا أن الرقم القياسي لأسعار المستهلكين ارتفع بنسبة 0.2% عن يوليو، نتيجة زيادة أسعار عدد من المجموعات، أبرزها: الخضروات (3.8%)، والألبان والجبن والبيض (0.8%)، والمشروبات الغازية والعصائر (0.8%)، والدخان (1%)، والملابس الجاهزة (0.6–0.9%)، والإيجارات (0.9%)، والأجهزة المنزلية (1.4%)، والخدمات الطبية (0.3–2.8%).</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، سجلت بعض السلع تراجعًا ملحوظًا، منها اللحوم والدواجن (–1.3%)، والأسماك (–0.5%)، والفاكهة (–0.5%)، والسكر (–0.4%)، والنقل (–0.8%)، والرحلات السياحية المنظمة (–9.2%). وعلى أساس شهري، ارتفع قسم الطعام والمشروبات بنسبة 0.1% بدعم من الخضروات والألبان، رغم تراجع اللحوم والفاكهة، كما ارتفع قسم الملابس والأحذية (0.9%) والأثاث (1%)، فيما انخفض النقل (–0.3%).</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار التقرير إلى أن المشهد العام يعكس تباينًا في حركة الأسعار بين ارتفاعات في الأغذية والإيجارات والرعاية الصحية، مقابل تراجعات في اللحوم والنقل والسياحة، ما أسهم في كبح التضخم السنوي مقارنة بالشهر السابق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>محلل: تحويلات المصريين واستثمارات الخليج قادت تحسن الجنيه أمام الدولار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يستمر صعود الجنيه أمام الدولار، للشهر الثاني على التوالي، بوصول سعر صرف العملة الأمريكية إلى أدنى مستوى له منذ بداية العام الجاري، مُسجلًا 48.0 جنيهًا للبيع و47.9 للشراء، أمس،  وإن استعاد نحو عشرين قرشًا اليوم،</span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/exchange-rates"> <span>بحسب</span></a><span> أسعار الصرف المُعلنة من البنك المركزي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعود تحسن الجنيه إلى أجواء متفائلة بين المستثمرين، يعززها تحسن عدد من المؤشرات، أبرزها تحويلات العاملين بالخارج، التي سجلت </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025"><span>حصيلة</span></a><span> قدرها 36.5 مليار دولار خلال السنة المالية المُنتهية، متفوقة على حصيلة 2021/2022، العام السابق للأزمة، والتي بلغت </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2022/08/23/remittances-press-release---fy-21-22"><span>31.9 </span></a><span>مليار دولار، حسبما قال المحلل المالي بإحدى شركات الاستثمارات المالية، سعد علي، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>علي أشار إلى أن التفاؤل يعززه ارتفاع </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/markets/international-reserves"><span>الاحتياطي</span></a><span> النقدي الأجنبي إلى مستوى غير مسبوق، بلغ 49.2 مليار دولار، يزيد على أعلى مستوى سبق تسجيله في 2019، وهو 45.5 مليار، مع توقعات بتواصل نمو الاحتياطي، الذي ساهم فيه نمو قيمة الذهب في الاحتياطي، التي ارتفعت من </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/7/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%B5%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8/6838631"><span>10.6</span></a><span> مليار دولار في مطلع العام، إلى </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5281628.aspx"><span>14</span></a><span> مليار بنهاية أغسطس الماضي، تمثل نحو ثُلث الاحتياطي، الذي يتكون </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/markets/international-reserves"><span>من</span></a><span> العملات الأجنبية والأوراق المالية ورصيد الذهب وكذلك الودائع الأجنبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب تحويلات العاملين بالخارج وارتفاع الاحتياطي النقدي، أضاف علي أن التصريحات الحكومية مؤخرًا، حول </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/319533?lang=ar"><span>الاتجاه </span></a><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3539175"><span>لعدم </span></a><span>عقد اتفاق جديد مع صندوق النقد الدولي عقب انتهاء الاتفاق الحالي، في نوفمبر من العام المقبل، ساهمت في زيادة أجواء التفاؤل بين المستثمرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب علي، كان دخول استثمارات خليجية في أدوات الدين الحكومية من بين الأمور التي ساهمت في تحسن الجنيه، والتي بلغت قيمتها </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2025/09/09/28-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9"><span>28</span></a><span> مليار جنيه خلال جلسة أمس فقط، فيما </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4390198/%D9%85%D8%B5%D8%B1-875-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2024/"><span>وصل</span></a><span> إجمالي شراء العرب والأجانب في أدوات الدين الحكومي بنهاية العام الماضي، إلى 875 مليار جنيه، توازي نحو 42 مليار دولار بأسعار الصرف الحالية، مع توقع مصادر أن تكون حصيلة الأموال الساخنة وصلت إلى مستويات 50 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تحسن الجنيه أمام الدولار يأتي وسط </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AE%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A3%D9%85/"><span>تراجع</span></a><span> الأخير أمام سلة العملات الأجنبية الأخرى، بـ11%، وفقًا</span><a href="https://www.marketwatch.com/story/the-dollar-is-having-its-worst-year-since-nixon-three-reasons-it-will-get-even-weaker-fc3c7a20"> <span>لمؤشر</span></a><span> «DXY»، وذلك نتيجة سياسات الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، المُهدِدة لاستقلال الاحتياطي الفيدرالي، وضغوطه لبدء </span><a href="https://www.reuters.com/business/fed-rate-cuts-doubts-over-independence-keep-us-dollar-under-pressure-2025-09-03/"><span>خفض</span></a><span> سعر الفائدة بشكل كبير، ليتوجه المستثمرون إلى الأسواق الناشئة أو الذهب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لحملتها بدعوى حماية القيم المجتمعية، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/videos/24713315731685625"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية، أمس، القبض على صانعة محتوى </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F41FBYQI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExZERpc2ZoRllGUERQNmpTaAEe8X6DGx1MN8E2BhBthQ5hJt-U03zKMhSqZ6PZe31JE2YxqA1Ns7aa8a8xif8_aem_SQXbsZgud-Y0GRf67TMfyw&amp;h=AT1x_MOniaxpc_zg7pbCMOrRZS6CHeAiev64LEQaVXwCHJuybZop132ZSkcKTmmCXURDhPyUDkNcvgRcAKCBI3I4zvXbeQSKDyAl6q77Y94pRQXS9IyRLRU34-KDidBoOLH60HSps9eYIg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1CQzHd19lus7b-VRbgxJkxG6HEuyH-gmnLBC-ryYsLO2_e_LouUckJEk-SyZNvoQZjlySwBv6YoqbwwelooOUrSaQWoFYogYomjOKUPv9el3F0yBL1Mt34njarAAFuXtsx5YNbdNyUqYyJUI_fHXcmlrze02sI522U1xplEYau24VOYaqB57eG8NM9i1QKhxfYyv4nvSvXM8k-u2oC2L9YJA"><span>جديدة</span></a><span>، تدعى صولا عبد الله، بتهمة إدارة صفحة على مواقع التواصل الاجتماعي وبث فيديوهات وصفتها بـ«خادشة للحياء.. تتنافى مع قيم المجتمع»، وضبط شقيقها، المطلوب في حكم مؤبد بقضية مخدرات، برفقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/09/10/egypt-mass-crackdown-targets-online-content-creators"><span>أدانت </span></a><span>منظمة هيومن رايتس ووتش ما وصفته بالهجمات التي تشنها السلطات منذ يوليو الماضي ضد صانعي المحتوى على الإنترنت، والتي شملت اعتقال أو ملاحقة ما لا يقل عن 29 شخصًا، بينهم 19 امرأة وطفل واحد، بحسب إحصاء المنظمة، على خلفية اتهامات تتعلق بانتهاك «الآداب العامة» أو «القيم الأسرية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمة، التي أشارت إلى أن السلطات تعتمد على قوانين فضفاضة مثل قانوني مكافحة جرائم تقنية المعلومات لعام 2018 والعقوبات، ما يمنحها سلطة تقديرية مطلقة لتجريم أشكال متعددة من التعبير الفني والاجتماعي على منصات مثل «تيك توك»، قالت أيضًا إن الحملة محاولة لقمع آخر مساحات لحرية التعبير في البلاد، داعيًا الحكومة إلى الإفراج الفوري عن المعتقلين وإلغاء القوانين التي تقيّد الخصوصية وحرية التعبير باسم «الأخلاق».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي تطور عنيف لقرار استهدف منصات التواصل الاجتماعي، </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/cjd1ndmrej0o"><span>انتشر</span></a><span> الجيش النيبالي في العاصمة كاتماندو، اليوم، بعد ليلة وُصفت بالأعنف منذ عقود، خلّفت أكثر من 20 قتيلًا بينهم متظاهرون وسجناء فرّوا من مراكز احتجاز خلال الفوضى. وفرض الجيش حظر تجول شامل حتى صباح الخميس، بعدما أعلن عن اعتقال 27 شخصًا وضبط 31 سلاحًا ناريًا، محذرًا من معاقبة أي مشارك في أعمال العنف، حسبما نقل موقع «بي. بي.سي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تدخل الجيش جاء عقب موجة احتجاجات قادها «الجيل زد» فجرها قرار حكومي بحظر منصات التواصل الاجتماعي، وتوسعت إلى غضب شعبي ضد الفساد والمحسوبية، أجبر رئيس الوزراء، شارما أولي، والرئيس، رام تشاندرا بوديل، على الاستقالة بعد حرق المتظاهرين لمنزليهما. ورغم تراجع الحكومة عن الحظر، واصلت المظاهرات التصاعد، وتخللتها أعمال نهب وحرق لمبانٍ حكومية وخاصة، من بينها مقر البرلمان وفندق هيلتون في العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مجموعات الجيل زد التي قادت الاحتجاجات نأت بنفسها عن الدمار، قائلة إن الحركة «اختطفت من قبل متسللين انتهازيين». بينما دعاهم الجيش النيبالي إلى الحوار وتقديم مطالبهم. وأكدت المجموعات أيضًا أنه لا توجد احتجاجات أخرى مقررة ابتداءً من اليوم، داعين الجيش والشرطة إلى فرض حظر التجول عند الضرورة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/">كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:13:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757518351259206</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يوسع عملياته.. قصف في الدوحة.. لا في غزة</title>
			<link>https://zawia3.com/qatar-israel/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أحمد سلطان</category>
			<category>إبراهيم الدراوي</category>
			<category>اغتيال سياسي</category>
			<category>الأمن القومي العربي</category>
			<category>الدوحة</category>
			<category>الشاباك</category>
			<category>الوفد المفاوض</category>
			<category>ترامب</category>
			<category>تصعيد إقليمي</category>
			<category>جامعة الدول العربية</category>
			<category>حماس</category>
			<category>خالد مشعل</category>
			<category>خليل الحية</category>
			<category>رخا أحمد حسن</category>
			<category>رد مصر</category>
			<category>صفقة التهدئة</category>
			<category>غارة جوية</category>
			<category>قصف إسرائيلي</category>
			<category>قطر</category>
			<category>قمة النار</category>
			<category>مجلس التعاون الخليجي</category>
			<category>محمد العرابي</category>
			<category>مفاوضات غزة</category>
			<category>موقف قطر</category>
			<category>وساطة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>شهدت العاصمة القطرية الدوحة، عصر التاسع من سبتمبر الجاري، ضربة جوية إسرائيلية استهدفت اجتماعًا لوفد قيادي من حركة حماس كان يناقش اقتراحًا أمريكيًا جديدًا لوقف إطلاق النار في غزة، قدمه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب. وأسفر الهجوم عن سقوط عدد من القتلى، دون أن يصيب الوفد المفاوض.</span></p>
<p><span>ووفقًا لوسائل إعلام قطرية، تعرض الوفد لمحاولة استهداف في العاصمة، لكنه نجا دون إصابات. وأكدت وكالة “رويترز”، نقلًا عن مصدرين في حركة حماس، أن أعضاء الوفد المشارك في مفاوضات الدوحة خرجوا سالمين من الهجوم.</span></p>
<p><span>من جهتها، كشفت وزارة الداخلية القطرية مساء الثلاثاء عن أسماء الضحايا الذين سقطوا نتيجة الضربة، مشيرة إلى استشهاد ثلاثة أشخاص، هم: مؤمن جواد حسونة، وهمام خليل الحية (نجل القيادي البارز خليل الحية)، والوكيل عريف بدر سعد محمد الحميدي الدوسري من منتسبي قوة الأمن الداخلي (لخويا)، الذي استشهد أثناء تأديته مهامه في موقع الاستهداف. كما أُصيب عدد من المدنيين والعناصر الأمنية بجروح متفاوتة، في حين تواصل الجهات المختصة عمليات التحقق الميداني باستخدام تقنيات تحديد هوية ضحايا الكوارث (DVI)، للتعرّف على المفقودين، مع وعد بالإعلان عن المستجدات فور توفرها.</span></p>
<blockquote><p><span>وأعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي أن العملية، التي نُفذت بالتعاون بين سلاح الجو وجهاز الأمن الداخلي “الشاباك”، حملت اسم “قمة النار”، واستهدفت قيادات عليا في حماس. وادّعى الجيش أنه اتخذ تدابير للحد من إصابة المدنيين، من بينها استخدام ذخائر دقيقة ومعلومات استخبارية محدثة لتحديد الأهداف. كما توعّد بمواصلة عملياته العسكرية، محمّلًا الحركة مسؤولية ما وصفه بـ”مجزرة السابع من أكتوبر”.</span></p></blockquote>
<p><span>وفي بيان صادر عن مكتبه، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن العملية “كانت إسرائيلية خالصة من حيث التخطيط والتنفيذ والمسؤولية”، مضيفًا: “إسرائيل بادرت إليها، ونفذتها، وتتحمّل كامل تبعاتها”. بينما اعتبر رئيس الكنيست، أمير أوحانا، في منشور على منصة “إكس”، أن العملية تمثل “رسالة لكل الشرق الأوسط”.</span></p>
<p><span>ونقلت شبكة “CNN” عن مصدرين إسرائيليين أن الهجوم خضع للتخطيط لمدة تتراوح بين شهرين وثلاثة أشهر، وتسارع تنفيذه خلال الأسابيع الأخيرة حتى حصل على موافقة القيادة السياسية. وأوضحت الشبكة أن العملية نُفذت باستخدام ضربة دقيقة، بالتنسيق مع “الشاباك”، واستهدفت قيادات رفيعة في الحركة.</span></p>
<p><span>بدورها، أدانت دولة قطر بأشد العبارات الهجوم الإسرائيلي، ووصفت استهداف المقرات السكنية في الدوحة بأنه “اعتداء جبان”. وأكدت وزارة الداخلية القطرية أن دوي الانفجارات الذي سُمع في أنحاء متفرقة من المدينة نجم عن القصف الإسرائيلي على المباني التي يقطنها عدد من أعضاء المكتب السياسي لحركة حماس.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/J9ZYnuQZCFXyiXypj"><b>صفقة الغاز كورقة ضغط.. كيف سترد القاهرة على تهديدات نتنياهو؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> تداعيات</b></h1>
<p><span>في سياق متصل، أوضح بيان صادر عن البيت الأبيض، يوم الثلاثاء، أن الرئيس دونالد ترامب لم يوافق على موقع الضربة الإسرائيلية، وأبلغ رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بذلك. وأكد البيان أن الولايات المتحدة تنظر إلى دولة قطر كحليف وثيق، وأن الرئيس “مستاء للغاية” من مكان تنفيذ الهجوم، معتبرًا أن “هذه الحادثة المؤسفة قد تشكل فرصة لتحقيق السلام”.</span></p>
<blockquote><p><span>من جانبه، يرى السفير بركات الفرا، سفير فلسطين الأسبق لدى مصر ونائب الأمين العام السابق لجامعة الدول العربية، أن استهداف وفد حماس في الدوحة يكشف أن إسرائيل لا تكترث بأي طرف عربي. </span><b>يقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span>: “إسرائيل لا تريد السلام، ولا تسعى لوقف الحرب، وكل ما تجريه من مفاوضات ليس إلا فقاعات في الهواء بلا معنى”.</span><span><br>
</span><span> ويضيف: “نتنياهو، ومعه بن غفير وسموتريتش، مصرّون على استمرار الحرب، دون اكتراث بالمعتقلين أو الأسرى، لأن استمرارها هو وسيلته الوحيدة للبقاء في الحكم، إذ يعلم أنه في حال توقفت الحرب، سيواجه السجن”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويعتبر الفرا أن الضربة الجوية تمثّل اعتداءً سافرًا على دولة عربية جديدة، بعد لبنان وسوريا، وهو ما يُعبّر عن غطرسة إسرائيلية واضحة، ويفرض على الدول العربية اتخاذ موقف حازم تجاه ما وصفه بـ”الدولة المارقة”. ويشير إلى أن هذا الاعتداء، رغم خطورته، قد يدفع حركة حماس إلى مزيد من الليونة في مفاوضات وقف إطلاق النار، إذا قررت المضي فيها، خصوصًا أن الغارة وقعت أثناء مناقشتهم لمقترح أمريكي.</span></p>
<p><span>كما يشدد على أن العملية تمثّل إنذارًا لبقية الدول العربية، مضيفًا: “قطر، التي تربطها علاقات بإسرائيل وتؤدي دور الوسيط بينها وبين حماس، تعرضت لعملية عسكرية استهدفت مدنييها على أراضيها، وهو اعتداء مباشر على سيادتها”.</span><span><br>
</span><span> ويرى أن ما جرى يؤكد أن إسرائيل لا تقيم وزنًا لأحد، ويضيف: “تنفيذ هذه العملية جاء بضوء أخضر أمريكي، وألم يعلن مكتب نتنياهو أنهم نفذوا الهجوم ويتحمّلون مسؤوليته؟ ماذا نحتاج أكثر من هذا؟”.</span><span><br>
</span><span> ويختتم: “ينبغي على جامعة الدول العربية أن تتجاوز مرحلة البيانات الشكلية والتصريحات اللفظية التي لا تسمن ولا تغني من جوع”.</span></p>
<p><span>من جهته، يرى زيد الأيوبي، الكاتب والمحلل السياسي الفلسطيني، أن استهداف قيادات حماس في قطر لم يكن مفاجئًا. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span> إن الضربة تؤكد أن إسرائيل لا تبحث عن أي مسار تفاوضي لإنهاء الحرب، بل تسعى إلى إشغال حماس داخليًا، وإضعاف قدرتها على الانخراط في العملية السياسية.</span></p>
<p><span>ويوضح أن العملية ستعقّد قنوات التواصل بين الوسطاء وحماس، وتُضعف الدور القطري الوسيط، مشيرًا إلى أن استهداف قيادات الحركة في الدولة المضيفة يضع علامات استفهام حول قدرة قطر على الاستمرار كوسيط محايد وآمن.</span><span><br>
</span><span> ويضيف: “لا أعتقد أن الهجوم تم بالتنسيق مع الولايات المتحدة، بل يحمل رسالة موجهة إلى الداخل الإسرائيلي، في ظل الضغوط التي يواجهها نتنياهو من المعارضة. أراد من خلال هذه العملية أن يظهر للإسرائيليين أنه مستمر في الانتقام من حماس، ولن يتهاون مع من يقف وراء هجمات السابع من أكتوبر”.</span></p>
<p><span>ويختم الأيوبي بالقول إن هذا الاستهداف سيقضي على ما تبقى من آمال لدى الفلسطينيين في غزة بإمكانية التوصل إلى اتفاق ينهي العدوان، ويفتح الباب أمام حرب طويلة دون أفق سياسي واضح.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/Ih50OVQA7sNaU5f1c"><b>الحرب تتوسع في كل شبر من غزة.. والمناطق الآمنة “تحت القصف”</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مصر تدين الهجوم وتتضامن مع قطر</b></h1>
<p><span>أدانت مصر بأشد العبارات ما وصفته بـ”العدوان الإسرائيلي السافر” على دولة قطر، والذي استهدف المكتب السياسي لحركة حماس في العاصمة الدوحة. واعتبرت رئاسة الجمهورية في بيان رسمي أن الهجوم يمثّل سابقة خطيرة وخرقًا فاضحًا لأحكام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ويُعد اعتداءً مباشرًا على سيادة دولة عربية تضطلع بدور محوري في جهود الوساطة لوقف إطلاق النار في غزة.</span></p>
<p><span>وأكد البيان تضامن مصر الكامل مع قطر، قيادةً وحكومةً وشعبًا، في مواجهة ما وصفه بـ”الاعتداء المشين”، محذرًا من أن هذا التصعيد يُقوّض المساعي الدولية للتهدئة ويهدد الأمن والاستقرار الإقليمي. ودعا البيان المجتمع الدولي إلى تحمّل مسؤولياته القانونية والأخلاقية، والعمل على وقف العدوان ومحاسبة المسؤولين عنه، حتى لا يُضاف إلى سلسلة إفلات إسرائيل من العقاب.</span></p>
<p><span>وفي بيان منفصل، شددت وزارة الخارجية المصرية على أن النهج الإسرائيلي العدواني يعكس نية مبيّتة لتقويض أي فرصة للتهدئة أو التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار وإطلاق سراح الرهائن. وأكدت أن غياب الإرادة السياسية لدى إسرائيل يُظهر تماديًا في انتهاك القانون الدولي، ورفضًا لأي مسار سياسي جاد نحو السلام.</span></p>
<p><span>وأكدت الخارجية رفض مصر القاطع لأي اعتداء على أراضي الدول العربية، معتبرة أن أمن قطر جزء لا يتجزأ من الأمن القومي العربي، وأن المساس به تطور بالغ الخطورة لا يمكن القبول به تحت أي مبرر. كما حذّرت من تداعيات التصعيد الإسرائيلي “غير المسبوق”، وما ينطوي عليه من مخاطر على استقرار المنطقة وتوسيع رقعة المواجهة على حساب المدنيين.</span></p>
<blockquote><p><span>ويرى إبراهيم الدراوي، الباحث المتخصص في الشؤون الفلسطينية الإسرائيلية، أن الضربة الجوية على الدوحة تحمل في جوهرها رسالة أمريكية أكثر من كونها إسرائيلية، موضحًا أن واشنطن منحت الضوء الأخضر لتنفيذ العملية، رغم تضارب الأنباء حول مصير الوفد المستهدف. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span>: “وقوع الهجوم أثناء مناقشة مبادرة أمريكية يمثّل صفعة للمجتمع الدولي، ويؤكد أن إسرائيل لا تبحث عن سلام، بل تنفذ مشروعها التوسعي والتهجيري دون أي اعتبار للشرعية الدولية”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويشير الدراوي إلى أن قطر، رغم كونها من أوائل الدول العربية التي أقامت علاقات اقتصادية مع إسرائيل في التسعينيات، لم تحظَ بأي احترام من الجانب الإسرائيلي، الذي وجّه ضربة عسكرية على أراضيها، في انتهاك واضح لتلك العلاقات. ويرى أن هذا الحدث يجب أن يكون رسالة للدول التي اندفعت نحو “اتفاقيات إبراهيم”، دون ضمانات حقيقية.</span></p>
<p><span>ويتابع الخبير أن إسرائيل “تعيث في الأرض فسادًا”، لكنها لا تجرؤ على المساس بدول كبرى كـمصر، التي تمتلك جيشًا قويًا ومستقلًا عن المنظومة الأمريكية. ويذكّر بتجربة حرب أكتوبر 1973، معتبرًا أن إسرائيل تركز اليوم على الأراضي التي تسيطر عليها عسكريًا، مثل لبنان وسوريا والجولان، بينما تبقى مصر في موقع محصن بفعل قوتها العسكرية وقيادتها السياسية.</span></p>
<p><span>وحول تداعيات الضربة على العلاقات المصرية الإسرائيلية، يوضح الدراوي أن القاهرة سبق أن اتخذت مواقف سياسية ودبلوماسية حاسمة تجاه إسرائيل بسبب سياساتها في غزة، وترفض بشكل قاطع أي سيناريوهات تهجير للفلسطينيين. ويضيف: “الرد المصري على استهداف الدوحة سيكون في إطار بيانات الإدانة، لكنه يحمل دلالات مهمة باعتباره موقفًا من اعتداء على دولة عربية لا يمكن التغاضي عنه، سواء من قبل مصر أو جامعة الدول العربية”.</span></p>
<p><span>ويختم الدراوي بالتأكيد على أن موقف مصر “ثابت واستراتيجي”، ولا يرتبط فقط بقطر أو الحادث الأخير، بل ينبع من التزامها التاريخي بالقضية الفلسطينية ورفض المساس بالحقوق الفلسطينية تحت أي ظرف.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/bfVJYB7gzPL09SzIy"><b>وسط الركام والقصف والجوع.. مصريون عالقون في غزة منذ عام ونصف</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>رسالة إسرائيلية واضحة</b></h1>
<p><span>يؤكد السفير رخا أحمد حسن، عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة ومساعد وزير الخارجية الأسبق، أن استهداف وفد حركة حماس في الدوحة ستكون له تداعيات مباشرة على مسار المفاوضات. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span> إن “الموقف النهائي سيتوقف على الدور الأمريكي، في ظل رفض إسرائيل المعلن للانسحاب من غزة أو السماح بإعادة الإعمار قبل تنفيذ شروطها، وأبرزها تهجير الفلسطينيين”، مشيرًا إلى أن هذه الأهداف تتقاطع مع الرؤية الأمريكية في بعض الجوانب.</span></p>
<p><span>ويطرح السفير تساؤلًا حول احتمال تلقي الطائرات الإسرائيلية التي نفذت الهجوم دعمًا لوجستيًا أو تسهيلات من القاعدة الأمريكية في قطر، معتبرًا أن هذا الاحتمال وارد في ضوء التفاهمات الاستراتيجية بين الجانبين.</span></p>
<p><span>ويضيف: “العملية تعكس سلوكًا أقرب إلى ممارسات الجريمة المنظمة وإرهاب الدولة، حيث جرى استهداف الوفد فور اجتماعه لمناقشة مقترحات أمريكية رفضها، في محاولة لتصفية القيادات الفلسطينية، سواء من حماس أو السلطة، بما يعرقل جهود التهدئة وإعادة الإعمار”.</span><span><br>
</span><span> ويؤكد أن اغتيال القيادات لن يُنهي المقاومة، مشيرًا إلى وقوع عمليات فدائية ضد جنود إسرائيليين في القدس وغزة خلال الأيام الأخيرة.</span></p>
<p><span>ويرى حسن أن الرسالة الإسرائيلية واضحة: ملاحقة كل من يرفض شروطها، أيًا كان موقعه، خاصة في ظل الضغوط الدولية قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة التي قد تشهد تحركات لبحث الاعتراف بالدولة الفلسطينية، وتزامنًا مع تلويح بريطانيا بالاعتراف الرسمي حال استمرار الحرب.</span></p>
<p><span>وعن الأنباء التي تحدثت عن تحليق طيران أمريكي وبريطاني فوق الدوحة قبيل العملية، يشير إلى أن “تنفيذ هجوم من هذا النوع لا يمكن أن يتم دون تنسيق أو على الأقل غضّ طرف أمريكي، بالنظر إلى العلاقة الوثيقة بين واشنطن والدوحة”.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن “استمرار إفلات إسرائيل من العقاب سيجعلها تهديدًا دائمًا لاستقرار الشرق الأوسط بأكمله”، لافتًا إلى أن العلاقات المصرية الإسرائيلية تمرّ بحالة توتر شديدة، خاصة بعد وقف ضخ الغاز، وتدمير معبر رفح، واحتلال ممر فيلادلفيا، في خرق مباشر لاتفاقية السلام.</span></p>
<p><span>ويتابع: “الرد العربي قد يتأرجح بين بيانات الإدانة الشكلية أو اتخاذ خطوات عملية، إن أدركت الدول أن الخطر الحقيقي هو إسرائيل، لا إيران”. ويقترح أن تبدأ الإجراءات بالمقاطعة الاقتصادية والتجارية، على غرار الموقف التركي، متسائلًا: “هل سيتخذ مجلس التعاون الخليجي موقفًا عمليًا بعد استهداف دولة عضو؟ أم يكتفي ببيان استنكار؟”.</span></p>
<blockquote><p><span>من جهته، يرى السفير محمد العرابي، وزير الخارجية المصري الأسبق وعضو مجلس النواب، أن الضربة تحمل </span><b>“رسالة إسرائيلية واضحة”</b><span> مفادها أن لا مجال للوساطة أو التفاوض، وأن إسرائيل ماضية في عمليتها العسكرية داخل غزة لحسم الموقف بالقوة. </span><b>ويقول لـ”زاوية ثالثة”</b><span>: “ما جرى يمثل استمرارًا لمسلسل الحماقات الإسرائيلية منذ السابع من أكتوبر، وهي حماقات تتجاوز كل المسارات السياسية والدبلوماسية”.</span></p></blockquote>
<p><span>ويؤكد العرابي أن إسرائيل انتقلت إلى مرحلة جديدة من المواجهة تعتمد بشكل كامل على الحل العسكري، دون أي نية حقيقية للتهدئة أو التوصل إلى اتفاق، معتبرًا أن مستقبل قطاع غزة بات اليوم رهينة للتنسيق بين تل أبيب وواشنطن، بعد انهيار كل المبادرات المطروحة لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p><span>ويضيف: “رغم أن إسرائيل نفذت عمليات خارج حدودها سابقًا، إلا أنها لا تملك القدرة الكاملة على توسيع نطاق المواجهة بشكل شامل. واستهداف قيادات حماس لم يحقق الهدف الذي أعلنته تل أبيب، لكنه أكد توقف المفاوضات واعتماد إسرائيل على الخيار العسكري فقط”.</span></p>
<p><span>ويشير العرابي إلى أن صدور بيان رسمي من رئاسة الجمهورية، وليس فقط من وزارة الخارجية، يعكس خطورة الحدث وتداعياته الإقليمية، داعيًا إلى عقد اجتماع عاجل لوزراء الخارجية العرب في الجامعة العربية، خاصة في ظل انتهاك المجال الجوي لدولة قطر. ويختم بالتأكيد على أن المعطيات الراهنة تُنذر باستمرار العمليات العسكرية الإسرائيلية خلال المرحلة المقبلة، ما يستدعي ردًا عربيًا موحدًا يتجاوز الإدانة اللفظية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/tGwF6cnnTWsiuPMZk"><b>حصد الأرواح يبدأ في رفح: الاحتلال لا يبالي بتهديد أمن مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><span> </span><b>غطاء سياسي للمذبحة</b></h1>
<p><span>وفي السياق نفسه يعتقد </span><b>أحمد سلطان</b><span>، الباحث في الأمن الإقليمي والإرهاب، أن المفاوضات الجارية بشأن غزة لم تكن تهدف إلى إنهاء المذبحة وإنما لإضفاء غطاء سياسي يسمح باستمرارها، موضحًا أن آخر المقترحات، الذي أُعلن تحت رعاية الرئيس الأمريكي السابق دونالد ترامب، لم يكن سوى “خدعة أمريكية” لجمع قيادات حماس من أجل استهدافهم.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إسرائيل لا تعبأ بالوسطاء أو بالدول الراعية للمفاوضات، إذ لا تسعى إلى سلام أو تفاوض، بل ماضية في مخطط التهجير، الرسالة الموجهة إلى المنطقة العربية واضحة هي أن هذا كيان لا يؤمن بالتعايش، ويرى أن القوة المفرطة هي الوسيلة الوحيدة لإخضاع الجميع، ولن تستقر المنطقة بوجوده”.</span></p>
<p><span> ويؤكد أن الضربة التي وقعت في الدوحة تقف خلفها الولايات المتحدة وإسرائيل ودول أخرى نسّقت معها، معتبرًا أن واشنطن شريك رئيسي في هذه العملية وأن ترامب تعامل مع الملف باعتباره “صفقة اقتصادية جديدة” على غرار مشاريعه العقارية الفاشلة.</span></p>
<blockquote><p><span>وحول مدى وجود علاقة بين استهداف وفد حماس في الدوحة والهجوم بطائرة مسيرة على سفينة كانت ضمن أسطول كسر الحصار عن غزة قرب السواحل التونسية، يوضح الباحث أن هذه الضربات جزء من استراتيجية إسرائيلية قائمة على “التوحش بالقوة”، تقوم على استهداف أي دولة تُقدّر أنها لن ترد، مشيرًا إلى أن تونس تعرضت سابقًا لعمليات اغتيال لقيادات فلسطينية من “فتح” و”الجهاد”، والآن يأتي الاستهداف البحري ضمن نفس النهج، مثلما حدث في قطر.</span></p></blockquote>
<p><span>وحول مستقبل الصراع، يعتبر سلطان أن الحرب إقليمية منذ السابع من أكتوبر، وأن المفاوضات لن تنهيها، متوقعًا أن “الحرب ستتوسع حتمًا، لكن ليس في اللحظة الحالية”، وأن تصاعدها في الإقليم أمر محتوم مع استمرار السياسات الإسرائيلية الحالية.</span></p>
<p><span>ختامًا يمكن القول إن العدوان الإسرائيلي على الدوحة والذي استهدف قيادات في حركة حماس، يكشف عن منعطف خطير اتخذته حرب الإبادة الإسرائيلية على غزة، إذ لم يعد الصراع محصورًا داخل حدود القطاع، بل امتد ليصيب قلب عاصمة العربية، بما يحمله ذلك من رسائل سياسية وأمنية تتجاوز حماس والوسطاء إلى مستقبل المنطقة بأكملها.</span></p>
<p><span> وبينما تتوالى الإدانات العربية والدولية، وتتصاعد التحذيرات من تداعيات العملية على جهود الوساطة وفرص التهدئة، يبقى المشهد مفتوحًا على احتمالات أكثر تعقيدًا، وسط إصرار إسرائيلي على الحسم العسكري، وانقسام دولي حيال آليات وقف شلال الدم الفلسطيني. </span><span>وفي ظل هذا التصعيد، تبدو الأسئلة أكبر من الإجابات: هل ستدفع هذه الضربة الأطراف نحو مفاوضات جادة، أم أنها تمهد لحرب ممتدة بلا أفق سياسي؟</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:35:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757518351259205</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26991</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1be66aeb-ecf7-44fc-b762-f3b446b23d7d.png.webp?itok=Fyh-MXrB" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1be66aeb-ecf7-44fc-b762-f3b446b23d7d.png.webp?itok=Fyh-MXrB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ظللتُ أنتظرُ رؤية تونس طيلة 24 ساعة متواصلة. كان يوم الأحد 7 سبتمبر/أيلول، نعلم أننا سنصل قبل الظهر. نمت قليلًا في القارب، ساعتين فقط، واستيقظت مبكرًا في السابعة صباحًا لأرى شواطئها. كنت أعلم ما سأكتبه على فيسبوك حين ندخل ميناء سيدي بوسعيد ويستقبلنا الناس بالهتافات وأعلام فلسطين؛ <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bvjUXn19zGc">جملة</a> محمود درويش الخالدة "كيف نشفى من حب تونس".</p>

<p>لا أنسى أبدًا كيف ألقى درويش هذه القصيدة ذات مرة؛ بدأ في إلقائها واختنق صوته بالبكاء وهو يتذكر كل شهداء فلسطين وثورتها الذين سقطوا في الاعتداءات الإسرائيلية على تونس، بعد أن احتضن البلد الخارجين من بيروت في 1982. من حمام الشط و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/10/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84">مذبحته</a> حتى اغتيالات القادة الفلسطينيين المتتالية. </p>

<p>لكلِّ بلدٍ رائحته وطعمه بالنسبة لمن يزورونه. تكررت زياراتي للعمل في تونس منذ ثورتها في 2010 حتى 2022. لتونس بالنسبة لي رائحة وطعم الراحة واللذة والحلاوة. تونس تعني لي الناس الرائعة والعمل بإيقاع منضبط لكنه حميمي. تنزع عني تونس الضغط، حتى وإن عملت كثيرًا، فهي وناسها يمنحونني الضحكات والتعليقات الناعمة الذكية والود والمحبة، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NPA4cul5PhI">هوسهم</a> بالشيخ إمام. </p>

<p>لكنْ لتونس هذه المرة طعمٌ ورائحةٌ مختلفان؛ تسيطر رائحة الدم وواقع الجوع والإبادة. لا نريد راحة الآن ولا حلاوة أو لذة. نريد فقط محطة لاستكمال طريقنا وأن نزداد من التوانسة والمغاربة والجزائريين لنكمل طريقنا إلى فلسطين. ولذلك كان حضورُ محمود درويش ضرورةً. </p>

<p>تأخرنا في الوصول، ظللنا واقفين في البحر، نحن الراكبين على القوارب الصغيرة، لأكثر من ثماني ساعات مرهقة، ننتظر قوارب تأخرت أو أصابتها الأعطال فلم أرَ الاستقبال. لم نصل في نصف النهار ولم نصل الساعة الرابعة عصرًا مثلما قالوا. رحل الصديقات والأصدقاء التوانسة من شاطئ سيدي بوسعيد عند منتصف الليل. ودخلنا تونس فجرًا، ولم أكتب جملة درويش مفتتح قصيدته "كيف نشفى من حب تونس". </p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d172fab9-10bf-4a88-95d9-6e84fd24da34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/d172fab9-10bf-4a88-95d9-6e84fd24da34.png.webp?itok=r6nP67MJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المؤتمر الصحفي لأسطول الصمود المتوجه إلى غزة في تونس العاصمة، 9 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>نتعب حين نتوقف. نتعب حين نشعر أن رحلتنا أمام محطة انتظار جديدة، سواء في برشلونة، أو مايوركا، أو تونس الآن. كلنا متلهفون للخطر، لمحاولة الوصول لغزة، الاقتراب منها. فتململنا ساعات نهار كامل في تونس، نتأمل الشابات والشباب، النساء والرجال من كل الأطياف، الذين يستقبلوننا.. يزورونا في فندقنا.. يأتون لتحيتنا أمام الاتحاد العام للشغل، والتصفيق لفرانشيسكا ألبانيزي الحاضرة معنا بابتسامتها المشاغبة، والتي يستقبلونها بالهتاف لفلسطين. </p>

<p>ليلًا عرفنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">بضربة</a> قارب Family، فتأججت المشاعر من جديد. لم ننم، ترك بعضنا الفندق للذهاب إلى الميناء ليلًا والهتاف والتعبير عن الإصرار على استكمال الطريق. وفي الصباح كانت الوجوه نفسها التي استقبلتنا واقفةً أمام المسرح البلدي. مؤتمر صحفي وهتاف "فلسطين حرة حرة.. والعدو بره بره". </p>

<p>أغلبها وجوه من التيارات والقوى اليسارية والديمقراطية التي كانت حاضرة في ثورة تونس 2010. لكنهم في الحقيقة من كل الأطياف. لا توجد أعلام حزبية أو عقائدية. فلسطين تتغلب على الجميع، هي فقط الحاضرة. لكنهم ليسوا فقط المناضلين والمناضلات، بل التوانسة الذين نسميهم بالخطأ أحيانًا "الناس العادية"، فهؤلاء أيضًا لهم حضورهم، يمنحون الدفء والود لأننا لم نأتِ هذه المرة للسياحة أو العمل بل أتينا من أجل غزة.</p>

<p>في صالة استقبال أحد الفنادق التي ذهبتُ إليها لأستلم مظروفًا به أموال، تركته لي صديقة لأستطيع التحرك، بعد أن تركنا في إسبانيا أموالنا وبطاقاتنا الائتمانية وكل شيء عدا جوازات السفر، نهض الموظفون ليحتضنوني. كانوا يعلمون أنني من أسطول الصمود. ورفضوا تَركي أرحل قبل دعوتي على قهوة صباحية. </p>

<p>بعدها بساعات، قالت لي الفتاة الجادة في المغسلة إنني سأتسلم ملابسي بعد يومين. فأخبرتها أنني من الأسطول وأننا سنرحل مبكرًا، فابتسمت أخيرًا قائلةً: خلاص يا مصري، تاخدهم اليوم علشان خاطر عيون فلسطين. وصمتت ثانيتين وأضافت: وعلشان خاطر مصر علشان متزعلش.</p>

<p>في صباح التاسع من سبتمبر، تعرَّفت وفودُ القافلة الآتية من 44 دولة على أسماء جديدة بالنسبة لهم، لم يكونوا يعرفونها سابقًا، وذلك بسبب ضربة المُسيّرة. حمام الشط، أبو جهاد وأبو إياد، وغيرهما من قادة الثورة الفلسطينية، تعرّفوا أيضًا على محمود درويش الذي كانوا يعرفونه سابقًا، لكنهم لم يكونوا يعرفون جملته: كيف نُشفى من حب تونس.</p>

<p>بدأنا الاستعداد الأخير للتحرك مجددًا. تصليح أضرار ضربة المسيّرة للقارب Family في سيدي بوسعيد، والعودة إلى التحدي من جديد. نعرف أننا نحب تونس، ونودعها قبل أن نتركها.</p>

<p>صباح الخير يا تونس، صباح الخير يا فلسطين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e288d9352f471b90445ec699158f3b103d9d6d6df5e46cd245310c5ac3530f24">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="26766" role="article" about="/topic-files/26766" data-sanitized-id="node-26766" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/26766" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="26766" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		على رصيف في ميناء برشلونة، يوم الأحد 31 أغسطس، حيث يحتشد الآلاف لوداعنا، نحن الصاعدين إلى أسطول الصمود العالمي باتجاه غزة، ربما يفكر البعض مثلما أفكر؛ كنا نريدك معنا يا سيد شابلن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26850" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26850" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| رسائل البحر" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| رسائل البحر</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		فجأة، لم أصبح بحارًا بل مساعدٌ، أراقب البحر لأتأكد من عدم وجود شيء أمامنا أو قوارب أخرى. وأشد بعض الحبال، وأراعي من أصيبوا بالدوار، وكأن الحلم القديم يتحقق رغمًا عني.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26871" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26871" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26871" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حياة الفلسطينيين محملة برموز القوارب والمسير. وكذلك حياتنا نحن، وحياة المعلقة عيونهم بنا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26991" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26991" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26991" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		صباح الخير يا تونس، صباح الخير يا فلسطين.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966558</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: 5 مليارات جنيه تعويضات نزع مليكة القطار الكهربائي السريع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26980</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قدرت الهيئة العامة للمساحة قيمة تعويضات نزع الملكية المقررة للمتضررين من مسار الخطين الثاني والثالث لشبكة القطارات السريعة بنحو 5 مليارات جنيه، وفق عضو بمجلس إدارة هيئة الأنفاق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">و<a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2120">يمتد</a> الخط الثاني للشبكة بطول 1100 كيلومتر بمحاذاة طريق الصعيد الصحراوي الغربي، متضمنًا 36 محطة، بينها 10 للقطار السريع و26 للقطار الإقليمي، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e501aa12-3119-43df-b253-d9761b5e9fca" href="https://almanassa.com/news/26434" title='مصدر: "النقل" تتفق على قرض أوروبي بـ600 مليون يورو لصالح القطار السريع'>يصل</a> الخط الثالث إلى مدينة الغردقة بطول يقارب 175 كيلومترًا، ويشمل 3 محطات، اثنتان منها للقطار السريع والثالثة للقطار الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن هيئة الأنفاق خصصت نحو مليار جنيه كدفعة أولى من التعويضات خلال العام المالي الحالي، على أن تُسدد المبالغ المتبقية تبعًا لتقديرات هيئة المساحة، التي تعد الجهة الوحيدة المخولة بتحديد قيمة التعويضات استنادًا إلى معايير فنية، دون تدخل من هيئة الأنفاق، التي يقتصر دورها على تدبير التمويل المطلوب.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن حجم التعويضات في المشروعين يبقى محدودًا نسبيًا، نظرًا لمرور <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/2/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9/6938860">أغلب</a> المسارات عبر أراضٍ مملوكة للدولة وبعيدة عن الكتل السكنية والزراعية، غير أن بعض النقاط تتقاطع مع أراضٍ خاصة يملكها أفراد وشركات صغيرة في مناطق زراعية، ما يستدعي صرف تعويضات مناسبة لأصحابها.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">يُعد</a> قطاع النقل من بين أكبر القطاعات الاستثمارية في مصر خلال العقد الأخير، مع تنفيذ مشروعات كبرى، أبرزها شبكة القطارات السريعة بخطوطها الثلاثة، ومشروعا المونوريل شرق وغرب نهر النيل، في إطار خطة تستهدف تعمير المدن الجديدة مثل العاصمة الإدارية وربطها بالمناطق السكنية والمنافذ الساحلية والتجارية.</p>

<p dir="rtl">وتُظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92962eac-5cb4-4869-ba70-c6ca5aca4942" href="https://almanassa.com/stories/8208" title="نزع الملكية.. إخلاء قسري بحكم القانون">بيانات</a> سابقة حصلت عليها <strong>المنصة</strong> أن قرارات نزع الملكية للعقارات والأراضي شهدت ارتفاعًا لافتًا، إذ بلغت 23 قرارًا في عام 2020 وحده، وبين عامي 2014 و2021، رُفعت أمام محكمة النقض 224 قضية نزع ملكية من قبل متضررين اعتبروا القرارات "مجحفة".</p>

<p dir="rtl">كما أشارت البيانات إلى أن تلك القرارات شملت نزع ممتلكات تعود إلى نحو 34 ألف مواطن، وفي بعض الحالات ضمت قرارات فردية عشرات أو مئات الملاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966557</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حق الناس" يعلن خوض الانتخابات البرلمانية.. والطنطاوي يكشف كواليس انقسام جديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26995</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-el-tantawy-photos-11_0.jpg.webp?itok=fgRYIy0y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-el-tantawy-photos-11_0.jpg.webp?itok=fgRYIy0y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في خطوة تكشف عن انقسام جديد وحاد في صفوف المعارضة، وقبل أشهر قليلة من الانتخابات البرلمانية، أعلن تحالف "حق الناس" الذي يضم 9 قوى سياسية عزمه خوض الانتخابات، وذلك بعد أيام فقط من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>تدشين</a> تحالف "الطريق الحر" الذي شكله حزبا الدستور والمحافظين.</p>

<p>يبدو أن الانقسام هذه المرة غير مبني على مجرد اختلاف في الرؤى، إذ كشف وكيل مؤسسي حزب تيار الأمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> أنه نتيجة ما وصفه بـ"الانسحاب المفاجئ وغير المبرر لحليفي الأمس" من تحالف اتفقت عليه قوى المعارضة.</p>

<p>ومن المقرر أن يضم تحالف "حق الناس" الأحزاب الستة المنضوية في الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية التي جرى تدشينها في أغسطس/آب 2024، إضافة إلى حزب تيار الأمل (تحت التأسيس)، والاشتراكيين الثوريين، وحزب الجبهة الديمقراطية.</p>

<p>و<a href="https://revsoc.me/politics/48174/">تضم</a> الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية أحزاب "الاشتراكي المصري، والعيش والحرية (تحت التأسيس)، وحزب التحالف الشعبي الاشتراكي، وحزب الكرامة، والحزب الشيوعي المصري، وحزب الوفاق القومي الاجتماعي".</p>

<p>وحول كواليس تشكيل هذا التحالف، قال الطنطاوي لـ <strong>المنصة</strong> إنه يمثل "التحالف الأصلي للحركة المدنية" الديمقراطية بوصفه يضم "كل أحزاب الحركة المدنية عدا المحافظين والدستور، بالإضافة إلى تيار الأمل، ومن انضم إلينا مثل الاشتراكيين الثوريين والجبهة الديمقراطية".</p>

<p>وأوضح الطنطاوي أن تأسيس هذا التحالف جاء في أعقاب انسحاب حزبي الدستور والمحافظين من تحالف انتخابي موسع كانت قوى المعارضة اتفقت عليه لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة، واصفًا خطوتهما بأنها كانت "مفاجئة وغير مبررة" وتناقض كل ما تم الاتفاق عليه مسبقًا.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>دشن </a>حزبا المحافظين والدستور، وهما حزبان بالحركة المدنية، تحالف "الطريق الحر" استعدادًا لخوض انتخابات مجلس النواب على المقاعد الفردية، في خطوة قالا إنها تهدف إلى "إحياء الحياة السياسية ومواجهة الجمود القائم".</p>

<p>وأضاف الطنطاوي أنه قاد جهودًا على مدار ثلاثة أشهر لجمع كافة أطياف المعارضة المدنية في تحالف انتخابي يهدف لتقديم بديل حقيقي للسلطة، مؤكدًا أن هذه الجهود أثمرت عن "اتفاق شامل" تم الإعلان عنه مسبقًا، قائلًا "اتفقنا مع الحركة المدنية بكل أحزابها، بالإضافة إلى تيار الأمل ومن ينضم إلينا من المعارضة الحقيقية، وكان حاضرًا وموافقًا على هذا الاتفاق رئيس حزب المحافظين ورئيسة حزب الدستور".</p>

<p>وتابع "فوجئنا بعدها بالإعلان المنفرد للحزبين عن تحالف خاص بهما، جاء خلافًا لكل ما تم الاتفاق عليه، وبينما كانت لجنة الانتخابات المشتركة للتحالف الأوسع منعقدة وتعمل بالفعل على التفاصيل".</p>

<p>وأضاف أنه عند تواصله مع قيادات الأحزاب الأخرى، أبدوا اندهاشهم مؤكدين عدم علمهم المسبق بهذه الخطوة.</p>

<p>وشدد الطنطاوي على أن "تيار الأمل" قدم تنازلات "كبيرة" لإنجاح التحالف، بهدف توحيد الصفوف، قائلًا "قلنا إننا سنكون سببًا في التوافق؛ البرنامج والشعار الذي تتفقون عليه نحن نوافق عليه، وأعلنا أن أي دائرة انتخابية بها مرشح قوي لأي من حلفائنا، سنسحب مرشحنا وندعمه".</p>

<p>وأكد أن الهدف كان تقديم مرشحين ذوي إرادة حرة ومستقلة للناخب المصري، بعيدًا عن الانتماءات الحزبية الضيقة.</p>

<p>وردًا على فرضية انسحاب حزبي المحافظين والدستور من تحالف الحركة المدنية بسبب الخلافات الفكرية والأيديولوجية، أكد الطنطاوي أن التحالف كان "انتخابيًا وليس سياسيًا"، وهي صيغة عملية تم التوصل إليها لتجاوز الخلافات الفكرية والأيديولوجية، بهدف خوض الانتخابات معًا كبديل للسلطة، مع احتفاظ كل طرف بتنوعه الفكري.</p>

<p>إلى ذلك، أكد القيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي الدكتور محمد حسن خليل رفضهم المشاركة في الانتخابات بنظام القوائم "لأننا نرفض هذا المسار من الأساس"، موضحًا أن البرنامج الانتخابي لمرشحيه "يتسق مع الحركة المدنية الديمقراطية والمبادئ الرئيسية لها".</p>

<p>وأكد خليل لـ <strong>المنصة </strong>عدم وجود انقسام داخل الحركة المدنية "لأن الحركة تؤمن تمامًا بحرية كل حزب في المشاركة من عدمها، هناك أهداف ومبادئ عامة تلتزم بها كل الأحزاب، لكن هناك أهداف خاصة يعمل كل حزبين أو أكثر على تحقيقها معًا".</p>

<p>وقبل نهاية الشهر الماضي <a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0GCqY45LQm53kETYS5cPbtxHdwHE1d9fBUXoNFx9FR8z5wk3D8Mo5zZPRqsACQwrGl">أعلنت</a> الحركة المدنية الديمقراطية تلقي 140 طلبًا للترشح على المقاعد الفردية.</p>

<p>وقال التحالف في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> "نحن نخوض هذه المعركة الانتخابية رغم تحفظاتنا على العديد من الإجراءات غير الديمقراطية، لكننا سنطالب أيضًا، بقدر الإمكان، بتنفيذ ما يمكن منها في العملية الانتخابية الحالية".</p>

<p>وحسب البيان، فإن التحالف يطالب بضرورة تمثيل كل نائب لعدد متساوٍ أو متقارب من الناخبين، والحرص على أن تكون كل دائرة انتخابية ممثلة بنائب واحد، وأن تتم العملية الانتخابية على يوم واحد وليس يومين، وعدم المبالغة الشديدة في الرسوم والمعوقات الإدارية، إضافة إلى إعلان نتيجة رسمية معتمدة، بعد فرز كل لجنة فرعية، وتسلم مختومة لمندوبي المرشحين والإعلام.</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير، والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966556</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود المصري يتلقى أول قارب للإبحار صوب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26999</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=3yKBQkEu" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=3yKBQkEu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود المصري اليوم تلقيه أول قارب مجهز لتسيير مهمة في البحر المتوسط لكسر الحصار الإسرائيلي على غزة، مؤكدًا في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02qtBBG193FxJ1QcMQ4RzxKgGeo8GagNTxZddZ2PVvHbGPcAXunC8rVWCv5avqWa3Kl&amp;id=61580336524268">بوست</a> على فيسبوك جاهزية طاقمه للمشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي انطلق منتصف الأسبوع الماضي من ميناء برشلونة.</p>

<p>وقال المتحدث الإعلامي باسم لجنة أسطول الصمود المصري حسام محمود لـ <strong>المنصة</strong> إن المتبرع بالقارب مصري الجنسية، وأنه "شخص عادي يمتلك قاربًا وأكد استعداده للمشاركة في الأسطول"، وأضاف أن لجنة الأسطول المصري تتحفظ على ذكر أي تفاصيل عن هوية المتبرع "حفاظًا على أمنه الشخصي".</p>

<p>ويعد هذا القارب هو أول تبرع تعلن عنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'>اللجنة</a> التي أعربت في بيان نشرته 7 سبتمبر/أيلول الجاري عن استعدادها للمشاركة في أسطول لكسر الحصار، وتجهيزه عبر التبرعات العينية بكل ما يلزم "بدءًا من القوارب، وصولًا إلى جميع الاحتياجات اللوجستية".</p>

<p>كما دعوا القباطنة والربابنة وميكانيكيي السفن والبحارة والطواقم البحرية وكل المهتمين، للمشاركة في هذا الأسطول إلى تعبئة استمارة أرفقوها في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122097227007011217&amp;id=61580336524268&amp;rdid=Vr2Nsc1YZzVyN90Z#">بيان</a> نشرته صفحة "أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة" على فيسبوك<strong>.</strong></p>

<p>وفي هذا البيان أعلن 55 ناشطًا مصريًا رغبتهم المشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي، مؤكدين أن مشاركة مصر في هذا الأسطول "تمثل واجبًا وطنيًا وأخلاقيًا لا يحتمل التأجيل، يعزز دورها التاريخي في دعم الشعب الفلسطيني".</p>

<p>وحول وصول أي مؤشرات بشأن استجابة المؤسسات المصرية لطلبات اللجنة بتسيير أسطولها، قال محمود إن اللجنة تقدمت أمس من خلال الممثل القانوني لها المحامي ممدوح جمال، بسبع طلبات رسمية إلى الجهات المعنية للموافقة على إبحار الأسطول.</p>

<p>وأوضح أن الطلبات وجّهت إلى رئاسة الجمهورية ورئاسة مجلس الوزراء ووزارات الخارجية والداخلية والنقل، فضلًا عن ميناءي الإسكندرية ودمياط.</p>

<p>وأشار إلى أن اللجنة وجهت دعوات رسمية للانضمام والمشاركة إلى نُقباء الصحفيين والمحامين والأطباء والمهندسين، إلى جانب شيخ الأزهر أحمد الطيب والبابا تواضروس الثاني بطريرك الكنيسة القبطية الأرثوذكسية، وذلك لتوسيع المشاركة المجتمعية في الأسطول.</p>

<p>ولفت محمود إلى أنه حتى الآن ومنذ إلغاء المؤتمر الصحفي للجنة الذي كان مقررًا له مساء الاثنين الماضي "لم نتلقَ أي مؤشرات إيجابية أو سلبية بشأن إبحار الأسطول".</p>

<p>ولم تذكر اللجنة التنسيقية لأسطول الصمود المصري، وقتها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8278d6c9-3912-402c-953c-9d1a623c7854" href="https://almanassa.com/news/26947" title="بعد إلغاء مؤتمره.. أسطول الصمود المصري: مستمرون في الترتيب لكسر الحصار على غزة">أسباب</a> إلغاء مؤتمرها، واكتفت بقولها إن التراجع عن المؤتمر جاء "لأسباب خارجة عن إرادة اللجنة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي، في 2 سبتمبر الحالي، من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة، وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأسبوع الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ابدأوا الحكاية من أولها: جيش الاحتلال الرحيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=Ix-hFS3OdL0</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Ix-hFS3OdL0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ابدأوا الحكاية من أولها: جيش الاحتلال الرحيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 16:29:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966554</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نقيب الصحفيين يناشد السيسي العفو عن محمد أكسجين وحسين كريم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26997</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناشد نقيب الصحفيين خالد البلشي، الرئيس عبد الفتاح السيسي، إصدار عفو رئاسي عن الزميلين محمد إبراهيم رضوان، الشهير بمحمد أكسجين، وحسين علي أحمد كريم، وشهرته حسين كريم.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8/733358966370269/">أكد</a> البلشي في بيان أمس الثلاثاء أن المناشدة جاءت "في إطار التوجيه الرئاسي للجهات المعنية بدراسة الالتماس المقدم من المجلس القومي لحقوق الإنسان بشأن إصدار عفو رئاسي عن مجموعة من المحكوم عليهم استجابة لمطالبات ذويهم لمنحهم فرصة جديدة في حياتهم، والعودة إلى أسرهم والعيش وسط مجتمعهم في ظروف طبيعية".</p>

<p>وأوضح البلشي أن الصحفي محمد أكسجين محكوم عليه في القضية رقم 855 لسنة 2020 حصر أمن دولة والمقيدة تحت رقم 1228 لسنة 2021 جنح أمن الدولة طوارئ التجمع الخامس، "هي ذات القضية المقضي فيها بمعاقبة علاء عبد الفتاح وآخرين". </p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B0%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84/">قُبض</a> على أكسجين في 6 أبريل/نيسان 2018 وظل مختفيًا لمدة 11 يومًا حتى ظهر في 17 أبريل 2018 أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي وجهت إليه تهم "نشر أخبار كاذبة، والانضمام إلى جماعة إرهابية"، في القضية رقم 621 لسنة 2018، وتم إدراجه في قضايا جديدة بعد ذلك.</p>

<p>أما حسين كريم فألقي القبض عليه في 18 نوفمبر/تشرين الثاني 2020، وصدر ضده حكم بالحبس على ذمة القضية رقم 26 لسنة 2021 حصر أمن دولة.</p>

<p>وطالب نقيب الصحفيين النائب العام محمد شوقي بمراجعة أوضاع وإخلاء سبيل أكثر من 19 صحفيًا محبوسين احتياطيًا "بينهم 14 تجاوزت فترات حبسهم عامين كاملين"، مشيرًا إلى أنه أرسل قائمة بأسماء المحبوسين إلى مكتب النائب العام والمجلس القومي لحقوق الإنسان ووزير المجالس النيابية والتواصل السياسي محمود فوزي. </p>

<p>ومن المقرر أن تعقد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f8764f9-f353-42c9-9b47-49014c04c6a9" href="https://almanassa.com/news/26919" title='"حريات الصحفيين": جلسات دعم نفسي لأسر المحبوسين احتياطيًا قريبًا'>لجنة الحريات</a> بنقابة الصحفيين اجتماعًا مع أهالي الصحفيين المحبوسين الأحد المقبل لتقديم كل سبل الدعم، حسبما قالت أمينة اللجنة إيمان عوف في تصريح لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>وكانت نقابة الصحفيين عقدت أول أمس جلسة لمناقشة وضع خارطة طريق لإصلاح أوضاع الصحافة، وطالب المشاركون في الندوة بضرورة إصدار قانوني حرية تداول المعلومات، ومنع العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر والعلانية، والإفراج عن المحبوسين في قضايا رأي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4335b1a-f469-4042-9722-63672dff9668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18782" role="article" about="/stories/18782" data-sanitized-id="node-18782" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18782" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18782" data-ph-capture-attribute-link-title='أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومن بين الصحفيين المحبوسين رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض على أشرف عمر من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، إذ اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757507553285004</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بشراكة سعودية.. مفاوضات مع الحكومة لإقامة مشروع فندقي بوسط البلد باستثمارات ملياري دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26964</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/47859461462_f475c6677d_o.jpg.webp?itok=eZ3CGcZG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/47859461462_f475c6677d_o.jpg.webp?itok=eZ3CGcZG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط شركة ميدار للتنمية العمرانية، المالكة لمشروعي مستقبل سيتي، ومدى بشرق القاهرة، للدخول في شراكة مع مجموعة حسن علام القابضة ومستثمر سعودي لتنفيذ مشروع فندقي ضخم في منطقة وسط البلد بالقاهرة، وفق ما كشفه مصدر مسؤول بمجلس إدارة الشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي فضل عدم نشر اسمه، أن المشروع يستهدف إقامة مجموعة فنادق على مساحة تتجاوز 70 فدانًا (نحو 280 ألف متر مربع)، باستثمارات مبدئية تقدر بنحو ملياري دولار.</p>

<p>وأشار إلى أن الإعلان الرسمي عن تفاصيل المشروع مرهون بانتهاء المفاوضات الجارية وتوقيع العقود مع الحكومة خلال الربع الأخير من العام الحالي.</p>

<p>وتعود <a href="https://aleqaria.com.eg/post/details/146832/%D8%A3%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%B5%D9%89#:~:text=%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%20%D8%A7%D9%8A%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%B5%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%89%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B6%D9%88,%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%8C%20%D9%88%D8%A8%D9%86%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%8C%20%D9%81%D8%B6%D9%84%D8%A7%D9%8B%20%D8%B9%D9%86%20%D9%86%D8%AE%D8%A8%D9%87">ملكية</a> ميدار إلى عدد من الكيانات المالية المحلية؛ أبرزها بنك مصر والبنك الأهلي المصري وشركة مصر كابيتال، الذراع الاستثمارية لبنك مصر، إلى جانب بنك الاستثمار القومي.</p>

<p>من ناحيته، قال مصدر بالهيئة العامة للتخطيط العمراني التابعة لوزارة الإسكان في تصريح مقتضب لـ <strong>المنصة</strong>، إن المنطقة التي تضم المقرات الحكومية القديمة قرب شارع القصر العيني، تبلغ مساحتها نحو 400 ألف متر مربع.</p>

<p>وكانت الحكومة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1GiKNn3F92/">أعلنت</a> في مارس/آذار الماضي على لسان رئيس الوزراء مصطفى مدبولي عن تلقي طلبات عديدة لاستغلال هذه المباني عقب انتقال الوزارات إلى العاصمة الإدارية الجديدة.</p>

<p>وأشار مساعد وزير الإسكان عبد الخالق إبراهيم، في تصريحات سابقة، إلى أن خطة تطوير وسط البلد تشمل تقسيم المنطقة إلى قطاعات مخصصة للفنادق، والمناطق الثقافية والترفيهية، والمباني التجارية والإدارية، إضافة إلى وحدات سكنية ومنشآت تعليمية وثقافية.</p>

<p>كما أكد وزير الاستثمار حسن الخطيب أن هناك اهتمامًا متزايدًا من كبار المستثمرين بالاستحواذ على مبانٍ حكومية في المنطقة بهدف تحويلها إلى فنادق.</p>

<p>وكان رجل الأعمال الإماراتي محمد العبار <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3543764">عبّر</a> الأحد الماضي عن رغبته في الاستثمار بوسط القاهرة، قائلًا "أنا عاوز وسط البلد... مش حبًا في الاستثمار فقط، ولكن حبًا في القاهرة نفسها، لأنها تدل على عظمتها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757507553285003</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في الزواج كلهنَّ قاصرات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25788</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=fnDgOBEH" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=fnDgOBEH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كنتُ أُشرِف على صرف لقاحات كورونا في مركز التطعيم الذي أعمل فيه طبيبةً، عندما دَخَلتْ مع جدتها فتاةٌ عمرها أربعة عشرة سنةً سنُسمِّيها بُدُور. دوَّنتُ بياناتها وقبل إرسالها إلى الغرفة المجاورة لتتلقّى التطعيم، فاجأتني الجدة بسؤال: هينفع تحمل عليه؟ لم أعرف من أين أبدأ إجابتي، لكنها تابعت "أصلها هتتتجوز الشهر الجاي، وعاوزينها تحمل".</p>

<p>لم يكن إذن سؤالًا للتأكد من سلامتها إذا وقع الحمل، بل لتسريع إتمامه. بعد الأخذ والرد، ارتاحت لي الجدة على ما يبدو، لتخبرني أن بُدورَ "شاطرة في المدرسة" وتريد إكمال تعمليها، لكنَّ أباها وعمَّها قررا تزويجها "وطالما قالوا يبقى ماحدش ليه كلام بعد كلامهم".</p>

<p>طوال حواري مع الجدة لم ترفع بُدور رأسها عن الأرض. لم تنظر إليَّ ولم تُجب عن أسئلتي. حاولْتُ أن أخبر بُدورَ بعينيَّ وهي تغادر بما لم أستطع قوله، لأن أحدَ الأشياء التي اجتهدُّت كيْلا أنساها أثناء خدمتي في القطاع الطبي أنَّني طبيبةٌ وحسب، ومن الأفضل للجميع أن أضع لساني في فمي ما لم يتعلق الأمر بتقديم الخدمة الطبية. لكنَّ بُدُورَ انصرفت دون أن تبرح عيناها الأرض.</p>

<p>ما أشبه بُدُور بفتاة من المنيا ظهرت في الفيلم التسجيلي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-rhcVFWvClA">بنات النيل</a> (1982) دون أن نعرف اسمها. سأُسمِّيها صباحَ لأن ابتسامتها تشبه تسلل النور إلى العتمة. تقول صباح إنها كانت تريد -مثل بدور- متابعة تعليمها وهي في الثانية عشرة، عندما قدَّر جدُّها أنها كبرت، فقال لأبيها "طلَّعها م المدرسة"، فحَلَف عليها أبوها. تحكي ذلك وهي تبتسم في تسليم، وكأن ذلك اليمينَ كلمةُ الله التي لا تُرد. يومها انقطعت علاقتها بالتعليم، ولم تستأنفها إلا بعد الالتحاق بفصول محو الأمية، كما سنعرف لاحقًا في الفيلم.</p>

<p>في الحاضر كما في الماضي، لم تكن بدور ولا صباح حالةً فرديةً، لأن 25% من العرائس اللاتي تزوجن في مصر عام 2022 كُنَّ قاصرات أعمارهنَّ أقل من 18 عامًا، <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23631">وفق</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<h2>في التقزيم الممنهج</h2>

<p>هناك كلمة محورية في قراءة علم النفس للإنسان، وهي agency. تُعرَف في العربية أحيانًا بالقدرة على الفعل، وأحيانًا أخرى بالاستقلالية، وأحيانًا ثالثة بالإرادة، وهي في الحقيقة كل ما سبق؛ قدرة الإنسان على إنفاذ إرادته وتحمُّل التبعات. تتربى تلك القدرة لدى كلِّ إنسان محكومةً بالظرف الاجتماعي، والبيئة، وحدود الممكن. وهي كذلك مُرتَكز الهوية والشعور بالذات.<em> </em>ولا يمكن أن تتطور في ظل التبعية المطلقة، أو بمعزل عن النقاش، والتعبير، والتفاوض.</p>

<blockquote>
<p>توليفة الختان والحرمان من التعليم هي الحلقة التأسيسية في مسلسل كسر العين المُمنهج</p>
</blockquote>

<p>يقضي الإنسان حياته في اختبار مستمر لحدود إرادته من إرادة الآخرين، وقدرته على الفعل والتأثير في مقابل قدرة الآخرين وسلطتهم. وهي تجربة تختلف جذريًا باختلاف النوع الاجتماعي، لأن الفارق كبير بين قدرة الذكر والأنثى على فرض الإرادة، وهو ليس فارقًا طبيعيًا أو فطريًا كما يحلو لحراس الامتيازات الذكورية أن يُصوّروا للآخرين.</p>

<p>سرعان ما تختبر صباح هذا الفارق بنفسها. وثقت بالكبار، وأرادت أن تكون فتاةً صالحةً تُقبِل على الطهارة، فأحضرت بنفسها المَوْسَى والسبرتو لمن ستتولى ختانها. لكن يوم قُطِّع بظرها لم يُسمح لها حتى بالصراخ. تقول بوجهٍ لا يبدو عليه الأسى "لَجيت الطهارة صعب. نَزَل منّي دم كَتَير.. وضعِفت". ثم تتابع "وجعدت أعيط طول النهار، لحد آخر الليل. وأمي تِجول لي بس، أبوكي برَّه! بشويش إحنا نطاهر البنات بشويش الرجالة ماتدراش.. يجولك عيب". هكذا بدأ يومها بالإقبال طوعًا على "الطهارة" وانتهى بالنزيف والخزي، وبالصرخات المكتومة -بشويش- كيْلا تجرح أذن أبيها.</p>

<p>وإلى اليوم، لا تزال الصباحات كُثُرًا. وثَّق الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء عام 2021 أن 86% من النساء اللاتي سبق لهن الزواج، ما بين 15 و49 سنة، تعرَّضن للختان، في <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/new_Pdf/2022112910727_health.pdf">مسحٍ</a> سجَّل اقترانًا بين الختان والحرمان من التعليم في مستوياته المختلفة. أي أن أكثر من ثماني نساء بين كل عشرٍ من هذه الفئة، قُطّع بظرها، وبنسبة كبيرة حُرمت من التعليم.</p>

<p>هذا الاقتران ليس صدفةً؛ فالانتهاك المباشر للأبدان أقصر طريق للهيمنة والسطو على الإرادة البشرية الناشئة. هيمنةٌ لن تدوم دون حصار العقل وإرباكه. لذا فهذه التوليفة بين الختان والحرمان من التعليم هي الحلقة التأسيسية في مسلسل كسر العين المُمنهج الذي مُورس ضد صباح، ويُمارس ضد بُدُور. مسلسل سوف تكبر فيه بُدُور كما كبرت صباح، مُحاصرَة. بلا بدائل حقيقية. لا تعليم ولا عمل. لا صداقات، ولا ظهير اجتماعي، ولا هامش للاكتشاف والتأثير يتجاوز باب المنزل.</p>

<p>هكذا ستكبر بُدُور لتحقق النبوءة، ويصبح أفضل خياراتها هو ما قرره لها سلفًا أبوها وعمها. لقد تواطأ الكل ضدها؛ أهلها، ومجتمعها القريب، والثقافة السائدة، والمسارات الفعلية لتطبيق القانون، والطبيبة التي سمعت ورأت ثم سكتت. اتفقَّ الكل على أن هذه هي طبيعة الأمور، وأن للأب كل الحق في التصرف بابنته، وارتهان مستقبلها. حقٌ هو أشبه بامتياز السادة على العبيد. وفي نهاية المطاف، هناك إنسان لديه من السلطة ما يقرر به مصير إنسان آخر. كأن يوقّع عقدًا بالنيابة عنه لينتقل من سلطته إلى سلطة سيدٍ آخر، وفي هذا القرار لا يوجد أدنى اعتبار لإرادته.</p>

<h2>راشدات لكن قاصرات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4220f6aa-42da-44f5-89ac-14b2b0f02ddf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=ERsP4yX6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>أرادت صباح أن تكون فتاةً صالحةً فأحضرت بنفسها المَوْسَى والسبرتو لمن ستتولى ختانها. لكن يوم قُطِّع بظرها لم يُسمح لها حتى بالصراخ</figcaption></figure><p>لكن من زاوية أخرى؛ توازن السلطة في زواج القاصرات ليس استثناءً من التوازن العام للأدوار، ولا شذوذًا عن علاقات القوة التقليدية في زواج الراشدين. فبمجرد إتمام العقد بين الزوج ووليّ الزوجة، تتنازل الزوجة ضمنيًا عن سيادتها على جسدها، ومصيرها، واستقلال قرارها، في مقابل اضطلاع الرجل بمهمته الأولى وأحيانًا الوحيدة في الإنفاق. حتى يبدو الزواج بين الراشدين في أغلب الأحيان وكأنه امتدادٌ لمنظومة زواج القاصرات، من حيث قيامه على تقويض الاستقلال الشخصي النساء، وتقزيم إرادتهن، وإن اختلفت حدوده. </p>

<p>ففي باب السيادة على المصير؛ الفتاة التي نجت من الزواج في طفولتها ونالت حظًا من التعليم، ستجد نفسها عاجلًا أم آجلًا أمام خيارٍ صِفْريٍّ: إما المسيرة الشخصية أو العائلية. وحتى "التفهّم" الذي قد يبديه الزوج لتطلعاتها الشخصية، يكون محدودًا بشروط تبدو بديهية لا تحتاج للمراجعة؛ تبدأ بـ"عدم إخلالها بوظائفها الأساسية كزوجة وأم"، وقد تصل إلى مصادرة أموالها.</p>

<p>هذه المساومة الضمنية على الذات في مقابل الحب من أهم ما يُشكّل المصير الاقتصادي للنساء. فـ"الأدوار الأساسية" المفترضة للنساء كالعمل المنزلي والرعائي؛ أعمال ذات طبيعة اقتصادية، تبلغ قيمتها حسب تقديرات <a href="https://www.apec.org/publications/2022/03/unpaid-care-and-domestic-work-counting-the-costs?utm_source=chatgpt.com">منظمة العمل الدولية</a> 11 تريليون دولار، ما يُمثِّل 9% من إجمالي الناتج العالمي، متفوّقة على قطاعات حيوية كالزراعة والبناء والخدمات المالية. ورغم أنها تستهلك أجساد النساء، وعظامهن، ومفاصلهن، وأعمارهن، وتشكّل معارفهن؛ يُتوقَّع أن تختارها "المرأة الطبيعية" بلا مقابل، ولا تذمُّر.</p>

<p>هذه التوقعات غير مبنية على معرفة حقيقية بطبيعة النساء، وإنما افتراضات مُفصلَّة للدور المرسوم لهن مسبقًا. ومخالفة هذه التوقعات لها أثمان. فمثلما يوظّف الترغيب والعقاب لتشكيل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NeK8GNLylkc">سلوك الدواب</a>؛ تُدرَّب النساء على التآلف والعمل في هذه المنظومة إما بالترغيب عبر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=vFJfa39-Jew">تكريس الطاعة كفضيلة</a> بل شرطٌ لقبولها عند الله، أو بالترهيب من خلال الوصم والتأثيم.</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=37_r-oHUDsI">يخبرنا</a> الشيخ الشعراوي أن النشوز هو العُلُوّ، الذي يستوجب من الرجل التدخل لتذكير المرأة بما اعتبره "مكانها الطبيعي". وتتصاعد حدة أدوات الترويض حتى تصل إلى الإخضاع بالقوة، لأن هناك "حاجات ماتجيش إلا بالضرب" كما <a href="https://youtu.be/VAAcwQPGTKk?si=biJ8ZYPL0ZVst58U">يُعلِّمنا الشيخ</a>.</p>

<p>وفي باب السيادة على المصير أيضًا، بمجرد العقد؛ تنتقل المرأة من ولاية أبيها إلى ولاية زوجها. أي تحتاج إلى إذنه -نظريًا- في كل تحرك، مهما بلغت من العمر وأحرزت من رجاحة العقل. وإذا رفض طلبها، يسقط حقها في إنفاذ إرادتها مهما كانت أسبابها قوية. لا تتوقف <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6onhi5emb4s">سلطة الزوج</a> عند إنفاذ قرارها أو إبطاله في أمور كالخروج أو السفر، بل تمتد إلى حقها في الحياة والعدالة.</p>

<blockquote>
<p>قاصرات أو راشدات شتّان بين إرادتهن وإرادة الذكر</p>
</blockquote>

<p>فالزوج الذي يقتل زوجته إذا فاجأها في حالة "زنا"، ينتهي به الأمر غالبًا بعقوبة حبس مخففة وفق المادة 237 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>. أما الأب أو الوليُّ الذي يرتكب جرائم العنف المنزلي، فلا يخضع لقانون العقوبات أصلًا وفق مادته رقم 60، باعتبار "تأديب" البنات "حقًا مقررًا بمقتضى الشريعة" مارسه الأب "بنيةٍ سليمةٍ". خلاصة الأمر؛ إذا تعارض شعور الرجل بالإهانة مع حق امرأة تحت ولايته في الحياة، ينحاز القانون غالبًا لكرامة الرجل.</p>

<p>أما في باب السيادة على الجسد؛ فيتّخذ انتقال المرأة إلى بيت زوجها منحىً مشابهًا؛ فمثلما لم يحصل الأب على إذنها وهو يُقطّع أو لا يُقطّع جسدها عند ختانها، لا تُستأذَن في ذلك الجسد عند الجماع. <a href="https://www.youtube.com/shorts/xl0sK7OIH2g">يجتهد</a> الداعية عبد الله رشدي لإقناعنا أن لا اغتصاب في الزواج، باعتبار عقد الزواج إذنًا مفتوحًا من الزوجة للزوج أن يُجامعها في أي وقت. وأنها وقتَ العقد - الذي لم تعقده بنفسها بل أبوها نيابةً عنها- كانت تعلم أنها إذا منعت نفسها عن زوجها تأثم. ولا يخفى على أحد الحديث الشائع الذي يتوعد المرأة التي ترفض الجماع بأن تبيت ليلتها تلعنها الملائكة.</p>

<p>شكلٌ آخر مُبتكر للترهيب، وهو الحصار بالذنب. فلا تستطيع المرأة، التي قطّعنا بظرها بالفعل وهي طفلة، أن ترفض ممارسةً لا تجلب لها أي متعة عندما تكبر. متعة النساء التي لا تهم الشيوخ على الإطلاق، مثلما لا تهمهم المرأة عمومًا إلا كموضوعٍ لمتعة الرجل أو كرامته. </p>

<p>ولا يتوقف الانتزاع الممنهج لسيادة النساء على أجسادهن عند هذا الحد، بل يتسرّب إلى المجال العام بأشكال غير متوقعة. فمثلًا عند تلقّيها الرعاية الصحية، لن تتمكن المرأة التي تعاني مشكلةً في المبايض أو الرحم من الإقدام على أي إجراء طبي يقترب من هذه المناطق دون موافقة زوجها.</p>

<p>هذا الوضع وإن لم يكن قانونيًا؛ تحميه أعرافٌ راسخة. فالطبيب لا يريد أن يدخل صدامًا مع الزوج لاحقًا، باعتباره صاحب السيادة الفعلية على الوظائف الإنجابية لهذا الجسد. وطبعًا هذه الإزاحة ليست متبادلة، فيحق للزوج إجراء أي عملية في الخصيتين أو البروستاتا دون أن يطلب أحد إذن الزوجة أو يفترض غضبها.</p>

<p>وهكذا؛ قاصرات أو راشدات، شتّان بين إرادتهن وإرادة الذكر الذي حتى فيه غيابه لن يتجاوزه مقدِّم الخدمة الطبية الذي لا يعرفه. وفي حضورها، قد تصرخ المرأة ولن تُسمِع أحدًا لكيلا تُقطّع، أو تُضرب أو تُغتصب. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19e2cab7-9ecc-4ee6-8e18-784740039955" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5339" role="article" about="/stories/5339" data-sanitized-id="node-5339" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5339" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5339" data-ph-capture-attribute-link-title='ثنائية الامتلاك والاحتياج وضرورة "التطرف النسوي"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ثنائية الامتلاك والاحتياج وضرورة "التطرف النسوي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>رَحَلتْ بُدُور لكنها لم تغادرني. كان من الممكن أن تتبدّل الأدوار؛ لتكون هي الطبيبة وأنا الطفلة التي ستزفُّ إلى حياة لا شيء فيها يخصّها. أن أصبح في ولاية أحدهم قبل أن أعرف من أكون. أن يَلِجَني رجلٌ ما قبل أن أعرف جسدي، وحدود الألم، والحق في المتعة. أن أصبح أُمًّا قبل أن أجد صوتي.</p>

<p>كان يمكن، لولا أبي والحظ، ألَّا أرفع رأسي ثانيةً. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3d0ceb9df84e9b8451a971ae5c35c153294fadd3e99b1d8e7e423cc9fcfff73d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977489</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الطفل في السينما.. من المفعول به إلى محرك الأحداث</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/20651</link>
						<dc:creator>طارق إبراهيم حسان</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/72e115cb-64ce-4c84-84c0-36af6b839c6f.jpg.webp?itok=-bPKONH6" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/72e115cb-64ce-4c84-84c0-36af6b839c6f.jpg.webp?itok=-bPKONH6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع مطلع الألفية الجديدة، تراجعت الصورة القديمة للطفل في السينما المصرية التي ارتبطت بالسلوك الطفولي من غناء ورقص ولسان يتحدث كالكبار في مفارقة للواقع، لصالح صورة قاتمة لكن أكثر واقعية، تُرسم ملامُحها وتُنحت شخصيتُها وفق ظروف اجتماعية كالفقر والفقد والتشدد الديني للأسرة أو بعض أفرادها.</p>

<p>لم يعد ظهور الأطفال مقتصرًا على تصويرهم ضحايا قسوة زوجة الأب، أو غلظة قلب زوج الأم، كما اعتادت السينما تقديمهم في السابق، بل امتدت إلى مناطق جديدة لم تكن مألوفة، لتتواءم مع المرحلة الجديدة وتتناسب مع عقلية مختلفة لم تألفها السينما من قبل.</p>

<p>في <a href="https://elcinema.com/work/1010177/">بحب السيما</a> (2004) للمخرج أسامة فوزي، نرى الطفل فاعلًا يرفض وصاية والده المتشدد دينيًا، ولديه الخبرة والإحساس الكافيان لاختيار صديقه، وإن اختلفا في العمر والعقيدة كما في <a href="https://elcinema.com/work/2049932">يوم الدين</a> (2018) للمخرج أبو بكر شوقي، وفيه يرفض الطفل وصاية الأب الذي تجاهله لسنوات، كما في <a href="https://elcinema.com/work/2070406/">برا المنهج</a> (2021) لعمرو سلامة.</p>

<p>أصبح الطفل ابنَ عصره، يحمل سماتٍ شخصيةً تدفعه إلى رفض الواقع الذي يعيشه، والبحث عن واقعٍ آخرَ وحياةٍ مختلفةٍ يتمناها ويتوق إليها. ورأيناه شخصيةً محوريةً، تُروى الأحداث من خلالها، باعتباره ذاتًا مستقلةً مركزيةً في الأحداث، تشكّل محورًا رئيسيًا للتطور الدرامي. بات بإمكانه الاعتماد على نفسه واتخاذ القرارات في شؤون حياته واختيار الطريقة المناسبة للعيش، دون وصايةٍ من أحد.</p>

<p>يحسب للسينما المصرية أنها طرحت صورة الطفل بزوايا مختلفة، تجاوبًا مع تطورات المرحلة الجديدة التي يعيشها، من تنوع ثقافي وفضاء مفتوح في ظل ثورة الإنترنت، خصوصًا مع طفرة الإنتاج السينمائي التي بدأت مع صعود النجوم الجدد أواخر القرن الماضي. عندما أقدم المنتجون على تقديم أفلام مختلفة أكثر جرأة في تناولها للمسكوت عنه اجتماعيًا، دون أن يخشوا فشلها وتراجع إيراداتها.</p>

<p>من هنا يمكننا ملاحظة فوارق جوهرية بين صورة الطفل في أفلام السبعينيات، ونظيرتها في الألفية الجديدة. فمع استثناءات، استُخدم الأطفال في سينما السبعينيات رموزًا لشرح أبعاد اجتماعية واقتصادية، تعبِّر عن ضغوط وأعباء الحياة التي يواجهها الآباء. انظر مثلًا إلى أفلام <a href="https://elcinema.com/work/1010172">إمبراطورية ميم</a> (1972) لحسين كمال، و<a href="https://elcinema.com/work/1002014">عالم عيال عيال</a> (1976) لمحمد عبد العزيز، و<a href="https://elcinema.com/work/2003818">أفواه وأرانب</a> (1977) لبركات. أما الاستثناء، فكان في <a href="https://elcinema.com/work/1010128">السقا مات</a> (1977) لصلاح أبو سيف، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0940745a-0998-4919-b9d5-7d5478949403" href="https://almanassa.com/stories/19590" title='رقة الموت في "السقا مات"'>نرى الطفل</a> مثالًا للحيوية والمساعدة في عمل شاق، ولا يمثل عبئًا على أسرته.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/1MFkaNOG1QQ?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الإعلان التشويقي لفيلم برا المنهج (2021) | Bara El Manhag Teaser (2021)" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيلم بره المنهج للمخرج عمرو سلامة بطولة ماجد الكدواني وروبي والطفل عمر شريف إنتاج (2021)</aside><h2>قضية التشدّد الديني</h2>

<p>لكن اليوم، اتسعت أكثر رقعة النظر إلى العلاقة بين الطفل والمجتمع، وأصبحت الأفلام المعنية بالطفولة تنظر إلى الطفل باعتباره عقلًا مفكرًا، لا تستطيع أن تلقنه ما تشاء، لأنه نتاج بيئة وثقافة وحضارة مختلفة، نظرًا لتغير المرحلة ومعطياتها.</p>

<p>وأنتجت السينما المصرية في الفترة الأخيرة أفلامًا غير نمطية، تمحورت حول الأطفال وعالمهم الجديد في المرحلة الزمنية الأحدث، مثل فيلمي "بحب السيما"، و<a href="https://elcinema.com/work/2018285">لا مؤاخذة</a> (2014) لعمرو سلامة، اللذين غاصا بعيدًا في مناطق لم تطأها السينما المصرية من قبل. تناول الفيلمان العلاقة بالدين وإن من منظورين مختلفين؛ الطفل في كليهما محور الأحداث.</p>

<p>توقف "بحب السيما" أمام المغالاة في التدين وانعكاسها على طفلٍ منفتحٍ على الحياة محبٍّ للفن، دائم الأسئلة بفطرة وعمق طفوليين مفعمين بالحياة، لأب مسيحي متشدد يعيش في رعب دائم بسبب خوفه من عذاب الآخرة رغم عدم اقترافه المعاصي تقريبًا، حتى وإن كان ذلك سيسبب له مشاكل قانونية، مثلما رأيناه يتجاهل نصيحة المحقق القانوني بعدم الاعتراف بضربه الناظر.</p>

<p>عمل الفيلم على رصد المعاناة التي تعيشها الأسرة بسبب التشدد، أما الطفل نعيم (يوسف عثمان) فقد استطاع أن يتعايش بطريقته مع هذا الوضع وأن يحقق بعض المكاسب الصغيرة التي تمثل له الحياة نفسها مثل دخول السينما.</p>

<p>استطاع المخرج أسامة فوزي جذبنا من البداية<strong> </strong>بفوتو مونتاج عن شبرا، صاحبه في الخلفية عزف موسيقي رقيق. فيما يقدم نعيم (الراوي) نفسه وأسرته وجيرانه بطريقة مبتكرة، أبدع فيها المخرج ومدير التصوير، كما استطاع الماكيير إبراز الملامح المعبرة عن كل شخصية بخبرة كبيرة.</p>

<p>أما "لا مؤاخذة" فيتناول انعكاس التوترات الطائفية على طفل مسيحي في مدرسة كل تلاميذها من المسلمين، يقرر أن يعتمد على نفسه ويواجه الحياة الجديدة بعد وفاة أبيه، ويضطر إلى إخفاء ديانته عندما يظن الجميع أنه مسلم. نتيجة لذلك تنشأ مفارقات درامية عدة.</p>

<p>الفيلم الذي اكتسب أهميته من العمق الفكري في تناوله لبعض القضايا الاجتماعية، بيّن أن المشكلة ليست في الأطفال فحسب، بل لدى الكبار أيضًا. وقد توقف الفيلم عند إشكالية الدين بذكاء، متجاوزًا فكرة العقيدة، باعتبارها مسألة شخصية، إلى العلاقات الإنسانية. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/gMKdG8yUMxQ?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="اعلان تليفزيون  فيلم بحب السيما 8" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيلم بحب السيما للمخرج أسامة فوزي بطولة محمود حميدة وليلى علوي والطفل يوسف عثمان إنتاج 2004</aside><h2>سمات الفقد والرفض والتمرد</h2>

<p>يطرح فيلم "يوم الدين" بعدًا آخر عن الفقد واليُتم وضرورة الاعتماد على النفس من خلال الشخصيتين المحوريتين (بشاي وأوباما)، اللذين دارت حولهما الأحداث، فالأول تركه أبوه عند باب مستعمرة المجذومين ورحل، وعانى الفقد طوال حياته حتى اعتاد عليه، والآخر طفل يتيم، وجد في شخصية بشاي الأب والصديق فاقترب منه.</p>

<p>خاض الاثنان رحلة بحث عن الأهل والحب والحياة، وعند وصولهما للقرية؛ تأكدا أن الأهل والحب والحياة هناك في المستعمرة، فعادا إليها.</p>

<p>هكذا جاءت صورة الطفل في الألفية الحالية مختلفة في وعيها بهموم الطفل وبحثه الدؤوب عن استقلاله، قاتمة، ترتبط بالتمرد والتشرد واليُتم والبحث عن خلاص، في مواجهة تشدد ديني يواجهه الطفل إما من أسرته أو من محيطه الاجتماعي.</p>

<p>ولا غرو أن تتفق الأفلام على أن يكون العبء الذي يواجهه الطفل، البطل، خلال الأحداث، همًا اجتماعيًا وماديًا، يعبر عن الوجود والحياة ويتسبب في الانتقال إلى بيئة أخرى غير البيئة المعتادة، وهو ما يرتبط، غالبًا، بالأحوال المادية المتردية للوالدين وأثرها على الأسرة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a66ae129-e1bd-4c27-a8c2-fbf882a71fde" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3283" role="article" about="/stories/3283" data-sanitized-id="node-3283" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3283" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3283" data-ph-capture-attribute-link-title="نبضات الفيتيش في سينما سعيد مرزوق" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نبضات الفيتيش في سينما سعيد مرزوق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم تتوقف السينما عند اليُتم بمعناه المباشر، المألوف، في السينما الكلاسيكية، إذ لم تعدْ معاني الوحدة والفقد والإحساس باليُتم مرتبطة بفقدان أحد الوالدين، فيكفي أن يشعر الطفل بالعزلة الاجتماعية والابتعاد عن والديه رغم وجودهما، ولذلك لم تهتم الأفلام في الآونة الأخيرة بتناول قضية اليُتم وأولاد الشوارع بالصورة التي كانت عليها في أربعينيات وخمسينيات القرن الماضي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-74c0b0c2bb2456598ed272daaa8035c90292835746812caa642616305fca70de">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977488</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفير إسرائيل في واشنطن: إذا أخطأنا هدف ضربة الدوحة سنصيبه المرة المقبلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26993</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7292060e-d7c8-4c16-a411-4b9179c222e2.jpeg.webp?itok=W7r8QbaT" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7292060e-d7c8-4c16-a411-4b9179c222e2.jpeg.webp?itok=W7r8QbaT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال السفير الإسرائيلي لدى الولايات المتحدة، يحيئيل لايتر، إن جيش الاحتلال سيواصل ملاحقة قادة حركة حماس أينما وجدوا، مضيفًا أنه إذا كانت الضربة التي شنتها في الدوحة أمس، أخطأت أهدافها فإنها ستصيبها في المرة المقبلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شنت</a> إسرائيل مساء أمس، هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأسفر الهجوم عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري، ما اعتبرته حماس "فشلًا"، منددة بالعدوان على سيادة قطر، ومؤكدة أن العملية تكشف مجددًا عن الطبيعة الإجرامية للاحتلال ورغبته في تقويض أي فرص للتوصل إلى اتفاق.</p>

<p>وفي <a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog-september-10-2025/">مقابلة</a> مع شبكة فوكس نيوز الأمريكية، أوضح السفير الإسرائيلي لدى أمريكا أن قادة الحركة مدرجون على قائمة الأهداف الإسرائيلية "في أي مكان وزمان"، معتبرًا أن إسرائيل تغيّر وجه الشرق الأوسط رغم ما تواجهه من انتقادات دولية، بقوله "ربما تتعرض إسرائيل لبعض الانتقادات في الوقت الحالي، لكن مُنتقديها سيتجاوزون الأمر".</p>

<p>وعلى النقيض مما قاله الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس، شدد لايتر على أن الجهود الإسرائيلية موحَّدة مع إدارة ترامب، مردفًا "تعاونّا في الماضي، وسوف نتعاون في المستقبل".</p>

<p>وفي <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115176193823019593">بوست</a> عبر تروث سوشيال، تنصل ترامب من الضربة الإسرائيلية للدوحة، وقال "كان هذا قرارًا اتخذه رئيس الوزراء نتنياهو، ولم يكن قرارًا اتخذته أنا"، معبرًا عن رفضه الاعتداء على سيادة قطر، لكنه في الوقت ذاته أشار إلى أن "القضاء على حماس التي استفادت من معاناة سكان غزة هدف نبيل".</p>

<p>ويأتي الهجوم في ظل تصاعد الحرب الدائرة في قطاع غزة، والمستمرة منذ ما يقارب عامين، وسط تحركات وساطة تقودها قطر ومصر والولايات المتحدة للوصول إلى اتفاق لوقف إطلاق النار.</p>

<p>وكان الوفد التابع لحماس في الدوحة يناقش مقترحًا أمريكيًا <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">طرحه</a> الرئيس ترامب بشأن هدنة مؤقتة رحبت بها الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>ويتضمن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">المقترح</a> خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين، ووقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977487</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال مشاركته في القمة الافتراضية لتجمع البريكس 8/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26978</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/2ae42520-08a2-4d6b-9d57-df574088d24f.jpg.webp?itok=V4J8AF83" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/2ae42520-08a2-4d6b-9d57-df574088d24f.jpg.webp?itok=V4J8AF83" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=xpMMGCAyrGs

<aside data-sanitized-class="caption">  كلمة السيسي خلال مشاركته في القمة الافتراضية لتجمع البريكس، 8 سبتمبر 2025</aside><p>فخامة الرئيس لولا دي سيلفا، رئيس جمهورية البرازيل الاتحادية،</p>

<p>أصحاب الفخامة رؤساء الدول والحكومات،</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>بداية أتقدم بخالص الشكر والتقدير لصديقي فخامة الرئيس لولا دي سيلفا على قيادته الحكيمة وجهود بلاده الحثيثة في رئاسة تجمع البريكس خلال العام الجاري، والتي توجت بالنجاح الكبير لقمة ريو التي عقدت في يوليو الماضي والمخرجات المهمة الصادرة عنها.</p>

<p>كما أود أن أشكر فخامة الرئيس دي سيلفا على دعوته لعقد هذا الاجتماع المهم لتبادل الرؤى في توقيت دقيق، يشهد فيه العالم صراعات تهدد العمل الدولي متعدد الأطراف، بل ومنظومة الأسس والقواعد والمبادئ التي يستند إليها النظام الدولي منذ عام 1945.</p>

<p>لقد بات المشهد الدولي اليوم غارقا في ازدواجية فاضحة في المعايير، وانتهاك سافر لأحكام القانون الدولي دون أدنى اكتراث أو مساءلة، في ظل إفلات ممنهج من العقاب، وتصاعد مقلق للنزعات الأحادية والتدابير الحمائية.</p>

<p>إن هذا الانحدار يقوض أسس السلم والأمن الدوليين، ويعيد البشرية إلى أجواء الفوضى واللاقانون، ويكرس استخدام القوة كوسيلة لفرض الإرادة وتحقيق المآرب على حساب الشرعية والعدالة.</p>

<p>ولم يكن من المستغرب في ظل هذا التراجع أن تتفاقم الأزمات وتشتعل الصراعات وتندلع الحروب وأن ترتكب جرائم مروعة، من قتل وتدمير ستظل وصمة عار لا يمحوها الزمن، تطارد من تلطخت أيديهم بها، وقد أضعف هذا الواقع المتردي فاعلية العمل الدولي المشترك، وقيد قدرة الدول والمؤسسات الأممية على التصدي للقضايا الملحة التي تستوجب أعلى درجات التنسيق والتعاون.</p>

<p>وفي هذا السياق، يعد وضع مجلس الأمن الدولي مثالا صارخا على ما آل إليه حال المجتمع الدولي من عجز وتراجع، وهو ما انعكس سلبا وبشكل مباشر على ثقة الدول في منظومة الأمم المتحدة، لا سيما في أداء مجلس الأمن ذاته، وقد دفع هذا التآكل في المصداقية العديد من الدول إلى المطالبة بإصلاح شامل لآليات عمل المجلس، بما في ذلك الدعوة الصريحة إلى إلغاء حق النقض (الفيتو) ذلك الامتياز الذي تحول بمرور الزمن إلى أداة لعزل المجلس عن الواقع الميداني، وجعله عاجزًا عن أداء دوره المحوري في تسوية النزاعات ووقف الحروب، رغم كونه الهيئة الأممية المنوط بها حفظ السلم والأمن الدوليين.</p>

<p> إضافة إلى ما تقدم، امتدت تداعيات هذا الوضع الدولي المتردي لتطال مكتسبات النمو الاقتصادي العالمي، مهددة إياها بالانهيار، حيث يشهد العالم اليوم تباطؤًا ملحوظًا في معدلات النمو الاقتصادي، وتراجعًا في حركة التجارة الدولية، وتآكلًا في الاهتمام بقضايا التنمية والتمويل الإنمائي، وذلك في وقت تتسع فيه الفجوات التنموية والتمويلية والرقمية في الدول النامية، وتتفاقم أعباء ديونها، وتضعف قدرتها على النفاذ إلى مصادر التمويل الميسر، إلى جانب محدودية تأثير هذه الدول في منظومة عمل المؤسسات المالية الدولية.</p>

<p>ومن هنا، تأتي أهمية تجمع البريكس باعتباره محفلًا دوليًا بازغًا، يشق طريقه بثبات نحو ترسيخ التعاون البناء بين دوله، انطلاقًا من مبادئ المنفعة والاحترام المتبادل، وتعزيز العمل متعدد الأطراف.</p>

<p>وفي هذا السياق، يكتسب اجتماعنا اليوم أهمية استثنائية، إذ<strong> </strong>يشكل فرصة سانحة للتشاور وتبادل الرؤى حول سبل تعميق التكامل بين دولنا، وتنسيق الجهود لتخفيف وطأة الأزمات الراهنة بما يعزز من قدرة دول البريكس على الإسهام الفاعل في صياغة نظام دولي أكثر توازنًا وإنصافًا.</p>

<p> وفي مواجهة هذا الواقع المقلق، أود أن أشير إلى عددٍ من الأولويات التي نرى ضرورة الأخذ بها.</p>

<p>أولا: تعميق التشاور بين دول التجمع حول القضايا ذات الاهتمام والأولوية في مختلف المجالات، بما يتيح فهمًا أدق لمواقف كل دوله وشواغلها، ويسهم في تقريب وجهات النظر، والتوصل إلى أرضية مشتركة تعزز من فاعلية البريكس على الساحة الدولية.</p>

<p>ثانيا: حتمية توظيف الميزات النسبية التي تزخر بها دولنا في إطلاق مشروعات مشتركة في القطاعات الحيوية، وعلى رأسها الطاقة الجديدة والمتجددة والبنية التحتية والصناعات التحويلية والزراعة والبحث العلمي والتكنولوجيا والابتكار والذكاء الاصطناعي. إلى جانب تعزيز التعاون بين القطاع الخاص في دولنا.</p>

<p>ثالثًا: توسيع آفاق تعاوننا الاقتصادي والمالي، لا سيما بتسوية المعاملات التجارية والمالية بين دولنا باستخدام العملات المحلية والدعم توفير التمويل من خلال بنك التنمية الجديد بالعملات الوطنية.</p>

<p>رابعا: تكثيف التنسيق بين دول التجمع حول إصلاح الهيكل المالي العالمي، ومعالجة إشكالية الديون، ودعم توفير الحيز المالي للدول النامية ونفاذها للتمويل الميسر لتحقيق أهداف التنمية المستدامة، وتعزيز تمثيل الدول النامية في حوكمة المؤسسات المالية الدولية وعملية صنع القرار بها.</p>

<p>خامسا: دفع التعاون في مواجهة تداعيات تغير المناخ، ورفض السياسات الأحادية التي تتخذها بعض الدول تحت ذرائع بيئية، مع التأكيد على ضرورة وفاء الدول المتقدمة بالتزاماتها في تمويل جهود الحفاظ على المناخ، وتوفير أدوات التنفيذ للدول النامية من تمويل وتكنولوجيا وبناء قدرات، بما يمكنها من تحقيق أهدافها المناخية.</p>

<p>وفي هذا الإطار، نتطلع إلى استضافة البرازيل للدورة ال 30 لمؤتمر أطراف اتفاقية الأمم المتحدة لتغير المناخ في نوفمبر المقبل، باعتبارها محطة مفصلية لدفع هذه القضايا الملحة التي تمس مصالح الدول النامية بشكل مباشر.</p>

<p>أعزائي، أصحاب الفخامة،</p>

<p>إن التحديات الاقتصادية التي يشهدها عالمنا اليوم لا تنفصل عن التوترات الجيوسياسية المتفاقمة، إذ تشهد منطقة الشرق الأوسط أزمات متلاحقة، ألقت بظلالها الثقيلة على السلم والاستقرار الدوليين، وعرقلت مسارات التنمية المستدامة، وفي القلب من هذه الأزمات، تستمر الحرب الإسرائيلية الغاشمة على الشعب الفلسطيني الشقيق في قطاع غزة، وبالتوازي مع الانتهاكات السافرة التي يرتكبها الاحتلال في الضفة الغربية بما في ذلك القدس، في واحدةٍ من أخطر الصراعات وأكثرها دلالة على ازدواجية المعايير، وانتهاك قواعد القانون الدولي.</p>

<p>لقد دأبت إسرائيل منذ ما يقرب من عامين على ممارسة أبشع صور القتل والترويع، مستخدمة التجويع والحرمان من الخدمات الصحية كسلاح ضد المدنيين، مما أدى إلى كارثة إنسانية غير مسبوقة، بلغت حد إعلان الأمم المتحدة حالة المجاعة في قطاع غزة، ولم تكتف إسرائيل بذلك، بل مضت في توسيع عملياتها العسكرية، إمعانًا في تدمير مقومات الحياة، بهدف إجبار الفلسطينيين على مغادرة أرضهم وتنفيذ مخطط التهجير القسري، وتصفية قضيتهم العادلة.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، أؤكد مجددا، موقف مصر الثابت والرافض بشكل قاطع لأي سيناريو يستهدف تهجير الفلسطينيين خارج أرضهم، تحت أي ذريعة، لما يمثله ذلك من محاولة لتصفية القضية الفلسطينية، ووأد حل الدولتين، وتوسيع رقعة الصراع، وتهديد منظومة السلام في الشرق الأوسط.</p>

<p>كما أجدد إدانة مصر ورفضها التام لمحاولات فرض السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وللمخططات الرامية إلى بناء مستوطنات جديدة بهدف تغيير الوضع القانوني والديمغرافي للأراضي الفلسطينية المحتلة، وفرض أمر واقع يقوض حق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة.</p>

<p>لقد بذلت مصر، ولا تزال، جهود مضنية للتوصل إلى وقف فوري لإطلاق النار، وضمان نفاذ المساعدات الإنسانية، وإطلاق سراح الرهائن والأسرى، تمهيدًا لبدء ترتيبات اليوم التالي لإدارة القطاع وإعادة إعماره.</p>

<p>وقد أعدت مصر خطة شاملة للتعافي المبكر، وإعادة إعمار غزة، حظيت باعتماد عربي وإسلامي، وتأييد واسع من الشركاء الدوليين، وهي الخطة التي أثبتت بما لا يدع مجالا للشك أن إعادة إعمار القطاع ممكنة مع بقاء الفلسطينيين على أرضهم.</p>

<p>كما تعتزم مصر فور التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار استضافة مؤتمر دولي لإعادة إعمار غزة، بالتعاون مع السلطة الفلسطينية والأمم المتحدة، لحشد الدعم والتمويل اللازمين لتنفيذ هذه الخطة الطموحة.</p>

<p>ومن هنا أدعوكم إلى دعم الجهود الجارية لإحياء مسار حل الدولتين، والاعتراف بحق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة على حدود الرابع من يونيو عام 1967 وعاصمتها القدس الشرقية، بما يرسخ السلم والاستقلال في الشرق الأوسط والعالم أجمع بصورة عادلة ومستدامة.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>ختامًا، فإنني أتطلع لأن يتوج اجتماعنا هذا بتجديد الالتزام الصادق والراسخ بتعزيز عملنا الجماعي، وتكثيف التنسيق بين دولنا لمواجهة التحديات الراهنة بكل مسؤولية ووعي، والسير قدما نحو تحقيق أولوياتنا المشتركة وأهدافنا المتفق عليها في إطار هذا التجمع، بما يستجيب لتطلعات شعوبنا في الرخاء والتنمية المستدامة، والعيش الكريم في ظل عالم أكثر عدالة وتوازنا.</p>

<p>أشكركم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة عبر الفيديو كونفرنس في القمة الاستثنائية لرؤساء الدول والحكومات الأعضاء في تجمع بريكس، والتي انعقدت بدعوة من جمهورية البرازيل الاتحادية، بصفتها الرئيس الدوري الحالي للتجمع، وذلك لمناقشة المستجدات الدولية الراهنة، وتبادل الرؤى حول التطورات العالمية، فضلا عن بحث سبل تعزيز التنسيق بين دول التجمع لمواجهة التحديات المتسارعة التي تلقي بظلالها على الدول النامية بوجه خاص.</p>

<p> </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-55f47573169c70f59a6aa5ab84116a75c792df6398dd19c065bab94ecfa4f164">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 12:32:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757496752822425</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
