<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 14:10:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 21 Dec 2025 12:10:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>يوميات صحفي في غزة| معاينة الاغتراب في ركام مدينتي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29092</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/45c6152d-04a9-4dcf-b7b7-2d16932c58e6.png.webp?itok=ahluvH5h" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/45c6152d-04a9-4dcf-b7b7-2d16932c58e6.png.webp?itok=ahluvH5h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">بعد أكثر من 770 يومًا من النزوحات القسرية تنقّلت خلالها من مكانٍ لآخر لأكثر من 770 يومًا، حملتُ وزوجتي نور أمتعتنا لنترك منزلَ النزوح الأخير في المنطقة الشرقية لوسط القطاع، عائدين إلى شارعٍ ترابيٍّ في مدينتنا غزة يمتلئ بركام المنازل التي دمَّرها القصف خلال الحرب، حيث استأجرنا شقةً في الطابق الرابع لبناية ناجية تحيط بها الخيام التي تؤوي نازحين.</p>

<p dir="rtl">في مثل هذه الخيام المُتنقِّلة عشتُ سنةً كاملةً في بداية نزوحنا مع اندلاع الحرب، حتى انتقلت أنا ونور في أكتوبر/تشرين الأول 2024 إلى منزلٍ من طابق واحد تحيط به حديقة صغيرة يقع بين عدد منازل محدود والكثير من الأشجار. عيبه الوحيد أنّ جيش الاحتلال كان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9daa04af-cc74-4e09-a7af-b17acd819384" href="https://almanassa.com/stories/26705" title="يوميات صحفي في غزة| بين الريحان والنعنع بكيتُ زملائي وسألت عن الجدوى">يتمركز</a> بالقرب منه.</p>

<p dir="rtl">في مرَّات عدّة وصلنا القصف وإطلاق النار العشوائي خلال تغطيات الجيش النارية على تقدم قواته وآلياته باتجاهنا. لكن عدا ذلك كان بيتًا تتوفر فيه خدمات تندر مثيلاتها في دمار القطاع؛ كهرباء على الطاقة الشمسية وإنترنت جيد وماء. لا خيام نزوح حولنا ولا دمارٌ كبيرٌ.</p>

<p dir="rtl">لكننا فقدنا هذه الخدمات الأساسية في شقتنا الجديدة. تصل الكهرباء ساعات محدودة من مزود خاص يُكلفني أكثر من 8 دولارات للكيلوواط الواحد، والماء ينقطع لأيامٍ فأُضَّطر لحمل جالونات ونقلها على الدرَج. لا يعمل المصعد الكهربائي ليس فقط لانقطاع الكهرباء، ولكن لأن موتوره تضرر في قصفٍ إسرائيلي استهدف الطوابق العلوية للبناية.</p>

<h2 dir="rtl">لا حياة كالسابق</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="011120c5-1abd-4d47-8a99-c659afbe171f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/011120c5-1abd-4d47-8a99-c659afbe171f.jpg.webp?itok=0f6Zg09I" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة </aside></div>
<figcaption>خيام نازحين حول إحدى العمارات الناجية من القصف الإسرائيلي في غرب مدينة غزة، 13 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">اعتبرت أننا من المحظوظين لدى عودتنا إلى غزة بعدما استطعنا استئجار شقةٍ في مدينةٍ قُصفت أغلب مبانيها، ومن بينها<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be5be249-38ed-4314-8ea4-055354f0bf95" href="https://almanassa.com/stories/22121" title="عدت إلى بيتي في غزة.. ثم مشيت ومشيت عائدًا إلى النزوح"> بيتنا الأصلي</a> الذي دُمر بشكلٍ كامل قبل عام من الآن.</p>

<p dir="rtl">حالة الشقة الجديدة جيدة، صحيحٌ أني أفتقد الحديقة الصغيرة في بيتنا السابق، لكنَّ الإطلالة البحرية عوَّضتني. أنا شخص يعشق البحر واعتدت السكن في مكان قريب منه منذ الطفولة. وقبل الإبادة، لم يمر يوم إلا وجلست أمامه أو مررت عليه. هو متنفسي/متنفسنا الوحيد في غزة منذ الأزل.</p>

<p dir="rtl">في البيت الجديد، حاولت الاندماج ولو تدريجيًا، وما زلت أحاول. لكن يومًا تلو آخر، أشعر وكأن هناك انفصالًا يتسع شيئًا فشيئًا حتى شعرتُ للحظةٍ بفقدان السيطرة. تراجعت عدة خطوات للوراء لأنعزل جزئيًا عن الكثير من الأماكن، الأشخاص وحتى العمل. لا أخفي استسلامي دون إدراك حقيقي لما أتجه نحوه، حتى أيقنت أنّ هناك خطأً ما.</p>

<p dir="rtl">قال لي صديقٌ كان يعيش في أحد أحياء شمال مدينة غزة إنّ باب منزلهم في حياتهم السابقة لم يُغلق أبدًا. منزل عائلةٍ مفتوحٌ للأحباب والجيران، مثل بيوت جيرانهم المفتوحة لهم. كان يستغرب حياته الجديدة في البناية التي استأجر شقة فيها بعد دمار منزلهم ومنازل جيرانه، ولم يتأقلم بسهولة مع إغلاق الجيران أبواب شققهم. بينما أنا في حياتنا السابقة، اعتدت عكس ما اعتاد؛ أغلق باب المنزل بإحكام، وأستقبل الضيوف في مواعيد محددة مُسبقًا.</p>

<p dir="rtl">لا أتذمر من الآخرين، ربما هي مشكلتي الذاتية ومشكلة كل من كان حريصًا على تحديد مجتمعه الخاص المحيط به ما دفعني لتحديد دائرة صغيرة مُقربّة من الأصدقاء، أشخاص وجدت لديهم ما يمكن أن نتشاركه. بعضهم رحلوا خلال الحرب، وآخرون سافروا للخارج، وقلّة منهم بقيت هنا. لكن حتى هؤلاء لم أتمكن من العودة للاندماج معهم، لا لمشكلةٍ فيهم بل لما فرضته الحرب من تغيرات على حياتنا، وكيف أصبحتُ أكثر رفضًا للواقع كشخص عنيد، يكره أسلوب الفرض الإجباري.</p>

<p dir="rtl">قد يتساءل أحد: وما الجديد؟! منذ عامين وأكثر من مليوني فلسطيني في قطاع غزة يتعرضون لكل ما هُم مُكرهون على فعله، بداية من النزوح القسري وصولًا إلى التجويع! لكن هناك اختلاف. خلال الحرب عندما يكون القصف والتدمير والقتل متواصلًا على مدار الأيام، الأسابيع والأشهر، كُنا نفكر فقط في النجاة. لا يهم أين نحن، وماذا نأكل، بقدر اهتمامنا بمن سينجو من القتل أو الإعاقة، كما أن للحرب، مهما طال أمدها، نهايةً تُطلّ ومعها فكرة العودة إلى واقع الحياة الذي كان قائمًا قبلها.</p>

<p dir="rtl">حينما كنتُ نازحًا والحرب مشتعلة، وحتى بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be5be249-38ed-4314-8ea4-055354f0bf95" href="https://almanassa.com/stories/22121" title="عدت إلى بيتي في غزة.. ثم مشيت ومشيت عائدًا إلى النزوح">تدمير منزلنا</a>، أقنعتُ نفسي بقدرتي على التكيّف بعد العودة وزرع خيمة فوق أو بجوار الركام، لكن حينما تمكنت من دخول غزة في أواخر يناير/كانون الثاني الماضي بعد الهدنة التي استمرت لشهر ونصف الشهر تقريبًا، وبعد منع قسري استمر أكثر من عام نتيجة فصل الاحتلال الإسرائيلي للقطاع وتقسيمه عسكريًا، أيقنت أن الفكرة وهم. لا مكان يصلح حتى لخيمة قريبة، لا خدمات متوفرة، لا يوجد حياة كما السابق.</p>

<h2 dir="rtl">حتى فوق الركام خيام</h2>

<p dir="rtl">تحدثت مع نور ومع أصدقاء، وجميعهم كرروا جملة "أنا لو مكانك وبحس اللي حاسه بنتحر". لا تعجبني الكلمة ولا فعل الانتحار، ولا أظنني يومًا فكرت بتلك الطريقة، فدفعني نقاشي معهم للانعزال أكثر وذهبت إلى الإنترنت. هناك حاولت فهم ما أمرُّ به وأردت توصيفه، أرغب في تقديم المساعدة لنفسي والعودة لواقعنا بعد إبادة استمرت لعامين، وما زالت آثارها مفروضةً ضمن تفاصيل الحياة اليومية، بل وستمتد لسنوات قادمة، قد يتخللها، مجرّد "قد"، تعافٍ مجتمعيٌّ وإعادة إعمار وتطوير.</p>

<p dir="rtl">خلال البحث، وصلت إلى توصيف دقيق؛ أنا أعيش الاغتراب في مدينتي غزة. كفردٍ في مجتمع تعرَّض لإبادة، وما زال يتعايش مع آثارها، صرت غريبًا، أو هكذا أشعر. الإبادة غيّرت معالم المدينة والشوارع وحولتها من مبانٍ أسمنتية إلى كتلٍ من ركام تحيط بها خيام من كل الاتجاهات.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الإبادة سحقت حياتنا السابقة بكل تفاصيلها وشوَّهت الأفكار والمعتقدات</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">حتى فوق الركام خيام، والشوارع التي كان يكسوها الأسفلت أصبحت مفروشة بالخيام والأتربة وركام ندوس عليه ذهابًا وإيابًا. وحتى المجتمع المحيط الذي اعتدناه بعاداته وتقاليده هو أيضًا تغيَّر وتداخلت المجتمعات المحلية باختلاف ثقافاتها وطبيعة حياتها التي فرضتها البيئة وطبيعة سكان كل منطقة وحي ومدينة ومخيم عليهم.</p>

<p dir="rtl">في <a href="https://mawdoo3.com/%D9%85%D9%81%D9%87%D9%88%D9%85_%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8">مقال</a> منشور على موقع "موضوع" بعنوان "مفهوم الاغتراب" ذكرت الكاتبة غادة الحلايقة ثلاثة أركان أساسية تُحدد أبعاد الاغتراب، ربما منحتني الفرصة لأفهم بشكل أدق ما أواجهه كفرد. الأول وهو البُعد الحسي، حيث يدور صراع بين الفرد مع قوى اجتماعيّة واقتصاديّة وسياسيّة بهدف تحديد موقف تاريخي من كلِّ ما يحدث حوله "ويشعر بالاغتراب في حالة عدم تحقّق الموقف، ويشعر الفرد هنا بأنّه مسلوب الذات ومستهلكًا". هذا بالضبط ما أصارعه مع كل القوى المحلية والإقليمية والدولية التي تتصارع وتتنافس على إدارتنا المستقبلية على كافة الجوانب والمستويات.</p>

<p dir="rtl">تدور الصراعات على المستويات الدولية من قبل إعلان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">خطته</a> التي تبدو وكأنها تحقق له مصالح اقتصادية شخصية مستقبلية. فيما تتصارع الدول الإقليمية وفق مصالحها السياسية وربما تخوفاتها العسكرية مستقبلًا. أما الأطراف الفلسطينية، فما زالت متصارعة فيما بينها على الحُكم مستقبلًا ويُقدّم كل طرف نفسه على أنه الأفضل؛ ليس للفلسطينيين بل لتنفيذ الأجندات والمصالح الدولية والإقليمية.</p>

<p dir="rtl">ويتضح أننا كمواطنين فلسطينيين آخر همِّ الجميع؛ أغراب عن أرضنا ومفروض علينا تقبّل ما يقرره العالم لنا، ونحن علينا السمع والطاعة والقبول بالأمر الواقع.</p>

<p dir="rtl">سأقفز للبعد الثالث، وفق ترتيب المقال الأصلي، وهو البُعد الميتافيزيقي، حيث يتجاهل الفرد واقعه المحيط به ويبحث في عالم الماورائيات عن حقيقة وجوده وموقف الكون منه. هنا تبرز مرحلة الشك بين الوعي والوجود، لا أعتقد أنني وصلت عميقًا إلى هذا الجزء، لكن إذا ما استمرت حالة الاغتراب التي أعايشها دون اندماج في الواقع الفعلي، أعتقد أنها ستكون مرحلة أكثر تأثيرًا وألمًا على الصعيد النفسي والاجتماعي.</p>

<p dir="rtl">أما البُعد الثاني، الذي قررت تأخيره، وهو البُعد الإقليمي، وأذكره كما ورد في المقال "هنا يبحث الفرد عن عالم المُثل (العالم المفقود)، بعد أن سحق العالم الذي تعيش به شخصيّته وشوهها، وهنا ينطلق الشخص إلى عالم الخيال وذلك عن طريق اقتراح أساسٍ روحي للإنسانيّة عوضًا عن الأساس الواقعي، وتزداد حدّة الصراع هنا كلّما ازداد وعي الإنسان بذاته، بحيث يصل لمرحلة الشعور بأنّ كلّ ما يحيط به هو عبارة عن ثقل عليه، وقيد لا يستطيع أيّ علاقة أو تواصل اجتماعي إخراجه منه، ومن هنا تنشأ عزلة الفرد يليها اغترابه عن كافّة القيم الواعية المحيطة به والتي تحكمه".</p>

<p dir="rtl">الإبادة سحقت حياتنا السابقة بكل تفاصيلها، تشوهت الأفكار والمعتقدات حتى أصبحت أعيش في عالم خيالي مستقبلي، وهذا بالضبط ما يجب أن أنطلق منه الآن في كيفية تعايشي مع الواقع الفعلي والتفكير في الماضي باعتباره لن يعود، أما المستقبل فهو ما سأقرره؛ إذا كنت سأبحث عن الخلاص الفردي خارجًا أم سأتكيف مع المُتاح وفق التطورات السياسية والاقتصادية التي ستفرض وفق الرؤى الدولية والإقليمية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb4f44f4-9063-4f54-b43d-4ae0d815edf1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26074" role="article" about="/stories/26074" data-sanitized-id="node-26074" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26074" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26074" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">الاغتراب، كما خلصتُ إليه توصيفًا للحالة التي أعيشها، حصرني بين أمرين: أولهما الحنين إلى ماضٍ قريب ومستقبل مُتخيَّل مأمول، وثانيهما واقعٌ مفروض في الحاضر ومآلاته المتوقعة في المستقبل. وبين الاثنين، أقف على خيطٍ رفيع من المشاعر والأفكار؛ إن انقطع سقطتُ في الهاوية، وإن تكيّفتُ وتعايشتُ ربما أنجو.. لكن هل ستنجو روحي معي؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9c2ae01b00562c2e5e3a4f99ea09d99045e7d0b501d2922c78977d77e9d17fc4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 13:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766316743972481</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بمشاركة مصر وقطر وتركيا.. "اجتماع ميامي" يتوافق على إنشاء هيئة حاكمة تحت سلطة غزّية موحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29228</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b1aed0c-1131-4eab-9a2c-bf02586dc8e1.jpg.webp?itok=YZHzcAOB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال المبعوث الأمريكي ستيف ويتكوف إن الاستعدادات جارية للمرحلة الثانية من خطة وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SEPeaceMissions/status/2002438492450648540">كتب</a> ويتكوف، أمس السبت على إكس، تفاصيل اجتماع ميامي، الذي حضره الجمعة الماضي ممثلين عن مصر وقطر وتركيا في محادثات بقيادة الولايات المتحدة.</p>

<p>وقال "في مناقشاتنا بشأن المرحلة الثانية، شددنا على إنشاء هيئة حاكمة في غزة تحت سلطة غزّية موحدة لحماية المدنيين والحفاظ على النظام العام، كما ناقشنا تدابير التكامل الإقليمي، بما في ذلك تيسير التجارة، وتطوير البنية التحتية، والتعاون في مجال الطاقة والمياه والموارد المشتركة الأخرى، باعتبارها ضرورية لتعافي غزة، والاستقرار الإقليمي، والازدهار على المدى الطويل".</p>

<p>"استعرضنا الخطوات التالية في التنفيذ المرحلي لخطة السلام الشاملة لغزة، مؤكدين أهمية التسلسل والتنسيق والرصد الفعال بالشراكة مع المؤسسات المحلية في غزة والشركاء الدوليين"، قال ويتكوف.</p>

<p>بالإضافة إلى التطلع إلى المرحلة التالية، تأملت المجموعة في تنفيذ الجزء الأول من وقف إطلاق النار، والذي قال ويتكوف إنه "أحرز تقدمًا".</p>

<p>و<a href="https://www.foxnews.com/world/us-envoy-witkoff-says-high-level-miami-talks-focused-unified-gazan-authority-israel-ceasefire-advances">خلال</a> المرحلة الأولى، المستمرة حتى الآن وتستمر معها الغارات الإسرائيلية، وصلت المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، ونفذ جيش الاحتلال انسحابًا جزئياً. كما أُطلق سراح جميع المحتجزين الأحياء ومعظم المحتجزين القتلى، إذ يتبقى جثمان محتجز أخير.</p>

<p>وعن استمرار الغارات الإسرائيلية، كان مدير مستشفى الشفاء في مدينة غزة محمد أبو سلمية <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-attack-school-shelter-gaza-city-kills-5-palestinians-hospital-chief-says-2025-12-19/">قال</a> لرويترز يوم الجمعة إن خمسة فلسطينيين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6677b8f0-fbd2-4d37-9bdb-8dd2fd72e024" href="https://almanassa.com/news/29210" title="الاحتلال يستهدف مدرسة تؤوي نازحين في غزة ويقتل 5 مدنيين ">قتلوا</a> في هجوم إسرائيلي على مدرسة تأوي نازحين في حي التفاح، شرق مدينة غزة، وأعلنت دائرة الطوارئ المدنية الفلسطينية في بيان لها أن معظم القتلى كانوا من الأطفال، وأضافت أنه تم نقل عدد من الجرحى إلى المستشفيات لتلقي العلاج، ووصفت حركة حماس الهجوم بأنه "جريمة وحشية" وانتهاك آخر لاتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وحسب وزارة الصحة، ارتفع عدد الفلسطينيين الذين قتلوا بنيران إسرائيلية إلى 400 منذ بدء وقف إطلاق النار في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وذلك مع مقتل هؤلاء الخمسة.</p>

<p>وسبقت المحادثات التي قادتها الولايات المتحدة بشأن المرحلة الثانية من الخطة اجتماعًا مماثلًا في القاهرة ضم رؤساء المخابرات التركية والمصرية، بالإضافة إلى رئيس وزراء قطر، حسب FOX NEWS.</p>

<p>وتتضمن المرحلة الثانية من الاتفاق نشر قوة دولية لتحقيق الاستقرار، وإنشاء هيئة دولية لإدارة غزة. كما تشمل نزع سلاح حماس. بالإضافة إلى ذلك، ستبتعد إسرائيل أكثر عن ما يُسمى "الخط الأصفر" قبل تولي القوة الدولية زمام الأمور.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/rubio-says-new-governance-bodies-gaza-will-be-place-soon-followed-by-2025-12-19/">قال</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، يوم الجمعة، إن هيكلًا جديدًا لإدارة غزة، يتألف من مجلس دولي ومجموعة من التكنوقراط الفلسطينيين، سيتم وضعه قريبًا، يليه نشر قوات أجنبية، حيث تأمل الولايات المتحدة في ترسيخ وقف إطلاق نار هش في حرب إسرائيل في القطاع الفلسطيني.</p>

<p>وأضاف روبيو، متحدثًا في مؤتمر صحفي، إن الوضع الراهن غير قابل للاستمرار في غزة "حيث واصلت إسرائيل قصف أهداف حماس بينما أعادت الجماعة المسلحة تأكيد سيطرتها منذ اتفاق السلام الذي تم التوصل إليه في أكتوبر بوساطة إدارة الرئيس دونالد ترامب".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/us-aims-international-gaza-force-deployment-early-next-year-say-us-officials-2025-12-12/">أفاد</a> مسؤولان أمريكيان لرويترز الأسبوع الماضي بإمكانية نشر قوات دولية في القطاع في وقت مبكر من الشهر المقبل ، بعد تصويت مجلس الأمن الدولي في نوفمبر/تشرين الثاني على تفويض نشر هذه القوة.</p>

<p>ومطلع الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf94e66c-fbbd-4ad0-83cc-9db5333c416a" href="https://almanassa.com/news/29070" title='إسرائيل تعلن استهداف "عنصر بارز" في حماس.. وإعلامها: رائد سعد'>استهدفت</a> إسرائيل بثلاثة صواريخ أُطلقت من مسيّرة سيارة مدنية في شارع الرشيد الساحلي غرب مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل القيادي البارز في كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس رائد سعد، وهو ما اعتبرته الولايات المتحدة انتهاكًا لاتفاق وقف إطلاق النار في غزة، وأرسلت رسالة خاصة غاضبة لرئيس الوزراء بنيامين نتنياهو تضمنت توبيخًا بشأن العملية، حسبما نقل أكسيوس عن مسؤولين أمريكيين اثنين، لم يسمهما.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 13:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766316743972476</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يحملون "الأعلى للإعلام" مسؤولية استمرار أزمتهم ويهددون بالإضراب عن الطعام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29226</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب الصحفيون المعتصمون داخل مقر جريدة "البوابة نيوز" بتفعيل مواد قانون تنظيم الصحافة والإعلام والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام رقم 180 لسنة 2018 "بوصفه الإطار القانوني الحامي لحقوق الصحفيين والعاملين، وبما يلزم رئيس مجلس إدارة المؤسسة بالسير في المسار القانوني السليم، دون مراوغة أو مماطلة أو فرض الأمر الواقع بالقوة".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0WJL59r4dmtTCGhow48aAv4t16RdQwf4wReGc71Cmx14D7gtvqsfioUSGk8gdKe6l&amp;id=61583434653682&amp;locale=ar_AR">حمَّل</a> الصحفيون المعتصمون، في بيان أمس السبت، المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام المسؤولية الكاملة عن استمرار الأزمة وغياب الحلول، وأكدوا أن "استمرار هذا التجاهل يدفعهم إلى تصعيد اعتصامهم السلمي، وصولًا إلى الإضراب عن الطعام، دفاعًا عن حقوقهم وكرامتهم، وتحميلًا لكل جهة صامتة تبعات هذا المسار الخطير".</p>

<p>وتشترط المادة 35 من <a href="https://manshurat.org/node/31481">قانون</a> المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام في تأسيس الصحف التي تصدرها الأشخاص الاعتبارية الخاصة إيداع في أحد البنوك الرخص لها في مصر مبلغ ستة ملايين جنيه إذا كانت الصحيفة يومية، ومليوني جنيه إذا كانت أسبوعية، ومليون جنيه إذا كانت شهرية أو إقليمية يومية، وأربعمائة ألف جنيه إذا كانت إقليمية أسبوعية، ومائتي ألف جنيه إذا كانت إقليمية شهرية، وفي حالة الصحف الإلكترونية يكون رأسمالها مئة ألف جنيه "على أن يودع نصف هذه المبالغ أحد البنوك المرخص لها في مصر قبل بدء إجراءات تأسيس الصحيفة، ولمدة سنة، للإنفاق على أعمالها ولسداد حقوق العاملين فيها في حال توقفها عن الصدور، وفي هذه الحالة تكون الأولوية لسداد حقوق العاملين عن غيرها".</p>

<p>كما تنص المادة 37 من القانون نفسه على أن "تلتزم المؤسسات الصحفية المملوكة ملكية خاصة، أو الصادرة عن الأحزاب السياسية أو الموقع الإلكتروني الصادر عنها، أن تودع عن كل صحيفة صادرة عنها مبلغًا تأمينيًا لا يقل عن مليون جنيه ولا يزيد على مليون ونصف المليون جنيه، بحسب دورية صدور الصحيفة، ويحدد قيمة هذا المبلغ المجلس الأعلى، وذلك لسداد حقوق الدائنين في حالة توقف الصحيفة عن الصدور، وفي هذه الحالة تكون الأولوية لسداد حقوق العاملين عن غيرها، ويزاد هذا المبلغ بنسبة 10% كل خمس سنوات، من تاريخ العمل بهذا القانون".</p>

<p>و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> "البوابة نيوز" مطلع الشهر الجاري عددها الورقي الذي كُتب عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلان</a> الإدارة أنها طرحت على النقابة عددًا من المقترحات لحل الأزمة، أولها "تصفية الشركة تصفية ودية، ومنح كل الصحفيين والعمال والإداريين وأفراد الأمن حقوقهم كاملة وفقًا لما ينص عليه القانون؛ راتب شهرين عن كل سنة، وثلاثة أشهر إخطار، وذلك وفق آخر راتب حصل عليه الصحفي، ثمّ غلق المؤسسة".</p>

<p>ومنتصف الشهر الحالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="55b28bf6-9b68-4990-acf7-516e25ba4279" href="https://almanassa.com/news/29098" title='صحفيو "البوابة نيوز" يمهلون الإدارة 24 ساعة لصرف رواتب نوفمبر.. ورئيسة التحرير: مفيش فلوس'>أعلن</a> الصحفيون عدم صرف رواتب شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي حتى الآن، وهو ما دفعهم لإصدار بيان تصعيدي لوّحوا فيه بخطوات احتجاجية أوسع خلال الساعات المقبلة.</p>

<p>وقال الصحفيون المعتصمون في بيانهم أمس "يتساءل معتصمو البوابة نيوز، بقلق وغضب مشروعين، عن الدور الحقيقي للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام إزاء ما يتعرضون له منذ أكثر من خمسة وثلاثين يومًا من انتهاكات صارخة، ويحملونه كامل المسؤولية عن حالة الصمت والتقاعس وعدم التدخل لوضع حد للأزمة، أو إلزام إدارة المؤسسة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وفقًا لما أقرته الحكومة والقانون".</p>

<p>"لقد دفع هذا التجاهل العاملين والصحفيين إلى الاعتصام، الذي يواجه منذ بدايته تصعيدًا عدائيًا من الإدارة، تمثل في قطع الإنترنت بشكل دائم وقطع المياه بصورة متكررة، في سابقة تمثل انتهاكًا فاضحًا لقانون العمل الذي يكفل حق الاعتصام السلمي، ويحظر التضييق على المعتصمين أو حصارهم أو حرمانهم من الخدمات الأساسية" وفق البيان.</p>

<p>واستنكر معتصمو "البوابة نيوز" حالة "التجاهل غير المبرر من المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، رغم علمه الكامل بتفاصيل الأزمة، ورغم انعقاد اجتماعين وديين مع أحد أعضائه، ورغم عشرات الرسائل التي أُرسلت إلى رئيس المجلس، سواء عبر تطبيق واتساب أو من خلال خطابات رسمية موثقة، فهل لم ير رئيس المجلس هذه الاستغاثات؟ وهل لم تصله تقارير عضو المجلس الذي جلس معنا واستمع لكل التفاصيل؟ وهل لم تصله خطابات نقابة الصحفيين، الجهة الشرعية المنوط بها التفاوض باسمنا، والساعية إلى حل قانوني يحفظ كرامة الصحفيين والعاملين؟".</p>

<p>وأضافوا "آن الأوان لأن يدرك الأستاذ خالد عبدالعزيز، رئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، أن ما يحدث في البوابة نيوز ليس أزمة مؤسسة واحدة، بل ناقوس خطر يهدد الصحافة الخاصة بأكملها، ونموذج فج لما يمكن أن يحدث حين تترك إدارات المؤسسات الإعلامية دون رقابة أو محاسبة، في ضرب مباشر لقوانين الدولة".</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو "البوابة نيوز" بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 12:31:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766313094618111</guid>
		</item>
		<item>
			<title>باستثمارات 40 مليون دولار.. "موانئ أبوظبي" توقع عقود تطوير محطتين بالسخنة مطلع 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29206</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2101fdc5-95bf-4a35-9880-a3065edd9b45.jpg.webp?itok=O5VA8lgx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2101fdc5-95bf-4a35-9880-a3065edd9b45.jpg.webp?itok=O5VA8lgx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم وزارة النقل، بالتعاون مع الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، إبرام العقود النهائية مع مجموعة "موانئ أبوظبي" مطلع العام المقبل، للحصول على امتياز تمويل وبناء وتطوير وتشغيل وصيانة وإعادة تسليم البنية الفوقية لمحطتين بميناء السخنة، الأولى لمحطة دحرجة (رورو) للسيارات، والثانية محطة ركاب.</p>

<p dir="rtl">وقال مصدر مطلع على ملف المشروعات بوزارة النقل لـ <strong>المنصة</strong>، إن الوزارة والهيئة تعملان حاليًا على وضع اللمسات النهائية للعقود تمهيدًا لإرسالها إلى مجلس النواب الجديد، تنفيذًا <a href="https://www.facebook.com/share/p/1AbgPjwMwj/">للاتفاق الأولي</a> الذي تم توقيعه منتصف 2024.</p>

<p dir="rtl"> وكشف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حجم الاستثمارات المتوقعة للمشروعين ارتفع إلى نحو 40 مليون دولار، مقارنة بنحو 30 مليون دولار في الاتفاق المبدئي، لتشمل أعمال البنية الفوقية، بما في ذلك الأوناش، وأنظمة التشغيل والمراقبة، وتجهيز المنطقة الجمركية.</p>

<p dir="rtl">وتضم محطة دحرجة السيارات رصيفًا بطول 1060 مترًا، وساحات تداول بمساحة 930 ألف متر مربع، في حين تحتوي محطة الركاب على رصيف بطول 500 متر، حسب المصدر الذي أشار إلى أنه تم تحديد فترة تنفيذ البنية الفوقية بـ18 شهرًا لمحطة الدحرجة، و12 شهرًا لمحطة الركاب، مع إمكانية تقليص الجدول الزمني حسب رغبة الشركة.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن بنود التعاقد تنص على خضوع أي نزاع محتمل للقانون المصري، على أن يكون مقر التحكيم بمركز القاهرة الإقليمي للتحكيم التجاري الدولي، مع اعتبار قرارات التحكيم نهائية وملزمة للطرفين دون اللجوء لأي تحكيم خارجي.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت ذاته، تجرى مناقشات لتحديد جدول رسوم حق الانتفاع بأراضي المشروعين، ورسوم تداول المركبات في محطة الدحرجة، مع إقرار حد أدنى سنوي يضمن كفاءة التشغيل بما يتماشى مع خطط الدولة لتوطين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="345443e4-b61a-49e7-b717-95e0ee3dfac1" href="https://almanassa.com/stories/19089" title='متى "نشدُّ الفيشة" عن تجميع السيارات؟'>صناعة</a> السيارات، إضافة إلى تحديد معدلات استقبال الركاب السنوية لمحطة الركاب، بما يدعم خطط الدولة لزيادة أعداد السائحين، وفق المصدر.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر أن الشركة تعمل حاليًا على إعداد خطة تشغيل متكاملة لمحطة الركاب، تشمل آليات استقطاب مشغلي السفن السياحية وتحديد المسارات الملاحية المحلية والدولية.</p>

<p dir="rtl">وبداية من 2021 <a href="https://www.youm7.com/story/2021/9/4/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AE%D9%86%D8%A9-%C3%97-10/5447381">بدأت</a> وزارة النقل تطوير ميناء السخنة عبر إنشاء أربعة أحواض وأرصفة جديدة، وتعميق الغاطس إلى نحو 18 مترًا، إضافة لساحات تداول للسلع على مساحة 9.6 مليون متر مربع، ومناطق تجارية ولوجستية بإجمالي 5.3 كيلومتر مربع.</p>

<p dir="rtl">ويخدم ميناء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80a5b6b5-e9d2-4efc-a9c7-f12e1b54c468" href="https://almanassa.com/news/25111" title='باستثمارات 150 مليون دولار.. "النقل" تدرس عرضًا لإدارة محطة بضائع كيماوية بميناء السخنة'>السخنة</a> شبكة من خطوط السكك الحديدية بطول 33 كيلومترًا متصلة بالقطار الكهربائي السريع "السخنة - مرسى مطروح"، تستخدم في نقل بضائع الحاويات من الميناء إلى جميع المحافظات.</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، شهد رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82517681-80ec-49ea-afbf-a3b3a462c097" href="https://almanassa.com/news/23954" title='مصدر بـ"اقتصادية قناة السويس": اتفاقنا مع "موانئ أبوظبي" ليس الأول من نوعه والدولة المستفيد'>توقيع</a> اتفاقية لتطوير منطقة "كيزاد شرق بورسعيد" مع مجموعة "موانئ أبوظبي" لتطوير منطقة صناعية ولوجستية على مساحة 20 كيلومترًا مربعًا بنظام حق الانتفاع لمدة 50 عامًا قابلة للتجديد، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53cf2b09-016e-4f44-ac07-d62cfcb5911a" href="https://almanassa.com/news/24100" title='مصدر: "موانئ أبوظبي" تتنافس على إدارة محطة ركاب بميناء الإسكندرية لـ15 عامًا'>تقدمت</a> المجموعة بعرض لإدارة وتشغيل وصيانة محطة الركاب البحرية بميناء الإسكندرية لمدة 15 عامًا قابلة للتجديد، حسبما قال عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 11:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766309539974929</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الولايات المتحدة تحتجز ​ناقلة نفط ثانية قبالة سواحل فنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29219</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/22fe2a1d-bd58-492a-92bb-b717fbc77fa2.jpeg.webp?itok=c_MbFUM6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/22fe2a1d-bd58-492a-92bb-b717fbc77fa2.jpeg.webp?itok=c_MbFUM6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت ​وزيرة الأمن الداخلي الأمريكية كريستي نويم عن احتجاز الولايات المتحدة، ‌أمس السبت، ​ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.</p>

<p>ونشرت نويم فيديو لاحتجاز الناقلة على ⁠إكس، وقالت "ستواصل الولايات المتحدة ملاحقة الحركة غير المشروعة للنفط الخاضع ⁠للعقوبات الذي يستخدم لتمويل إرهاب المخدرات في المنطقة".</p>

<p>وأوضحت أن ‌خفر السواحل الأمريكي احتجز السفينة قبل الفجر، بدعم من وزارة الدفاع الأمريكية.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">In a pre-dawn action early this morning on Dec. 20, the US Coast Guard with the support of the Department of War apprehended an oil tanker that was last docked in Venezuela.  <br><br>The United States will continue to pursue the illicit movement of sanctioned oil that is used to fund… <a href="https://t.co/nSZ4mi6axc">pic.twitter.com/nSZ4mi6axc</a></p>— Secretary Kristi Noem (@Sec_Noem) <a href="https://twitter.com/Sec_Noem/status/2002481990755627050?ref_src=twsrc%5Etfw">December 20, 2025</a></blockquote>
</div><p>و<a href="https://x.com/DHSgov/status/2002493812976095249">نشرت</a> وزارة الأمن الداخلي الأمريكية صورًا على إكس لعملية احتجاز الناقلة، وقالت "نُفذت عملية خاطفة للقبض على ناقلة النفط Centuries، التي يشتبه في أنها تحمل نفطًا خاضعًا لعقوبات أمريكية. القبضة الحديدية للقوات العسكرية الأمريكية المشتركة وقوات إنفاذ القانون الفيدرالية تحكم الأمواج".</p>

<p>وعلق وزير الدفاع الأمريكي بيت هيجسيث على العملية، وقال على إكس إن "الرئيس ترامب كان واضحًا: الحصار المفروض على ناقلات النفط الخاضعة للعقوبات التي تغادر فنزويلا أو متجهة إليها سيظل ساريًا بكامل قوته إلى أن تعيد مؤسسة مادورو الإجرامية كل الأصول الأمريكية المسروقة".   </p>

<p>ويأتي الاحتجاز في ظل تكثيف إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ضغوطها على فنزويلا، بفرض حصار نفطي، والأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">صادرت</a> القوات الأمريكية ناقلة نفط أولى قبالة سواحل فنزويلا، وهي عملية ندد بها الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو ووصفها بأنها "قرصنة بحرية".</p>

<p>وكانت السفينة الجديدة التي ترفع علم بنما تنقل نفطًا فنزويليًا. وكان ترامب <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1841369-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%94%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">أعلن</a> في وقت سابق من هذا الأسبوع "حصارًا شاملًا" على ناقلات النفط الخاضعة للعقوبات الأمريكية المبحرة من فنزويلا وإليها. وقال في مقابلة بثت الجمعة إنه لا يستبعد إمكانية شن حرب على فنزويلا.</p>

<p>وتتهم الولايات المتحدة مادورو بتزعم شبكة لتهريب المخدرات، وهو ما ينفيه، وضاعفت الإجراءات الاقتصادية والعسكرية للضغط على كراكاس.</p>

<p>ونشرت واشنطن قوة عسكرية كبيرة في المنطقة، ونفذت سلسلة من الضربات استهدفت قوارب تشتبه في أنها تابعة لمهربي مخدرات في منطقة البحر الكاريبي والمحيط الهادئ.</p>

<p>ونفذ الجيش الأمريكي، الأربعاء الماضي، ضربة استهدفت مركبًا في شرق المحيط الهادئ، ما أسفر عن مقتل أربعة أشخاص، في إطار عمليات قال إنها مرتبطة بمكافحة تهريب المخدرات.</p>

<p>وبالتوازي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=8e0cea0b-f0c3-4e4a-9468-d1e4ae3dafe5">صوّت</a> مجلس النواب الأمريكي على قرارين يهدفان إلى تقييد صلاحيات الرئيس دونالد ترامب في استخدام القوة العسكرية ضد عصابات المخدرات وضد فنزويلا.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لـ"مواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا"، متهمًا الرئيس الفنزويلي، دون أدلّة، بالضلوع في ذلك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 10:08:44 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766304526173892</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خطط إسرائيلية جديدة لضرب إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29224</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع وأربعة مسؤولين أمريكيين سابقين، لم تسمهم NBC، إن إسرائيل ترى أن طهران عادت لتشغيل خطوط إنتاج صاروخية وتعمل على ترميم دفاعاتها الجوية بعد الضربات التي استهدفت مواقعها، ما دفع تل أبيب إلى اعتبار هذه الأنشطة "تهديدًا فوريًا يتطلب ردًا سريعًا.</p>

<p>وحسب NBC، <a href="https://www.nbcnews.com/politics/white-house/netanyahu-plans-brief-trump-possible-new-iran-strikes-rcna250112">تستعد</a> إسرائيل لطرح ملف حساس على طاولة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب خلال لقائه المرتقب مع نتنياهو في فلوريدا نهاية ديسمبر/كانون الأول الحالي، حيث يعتزم نتنياهو إطلاع ترامب على تقديرات استخباراتية جديدة بشأن توسع إيران في إنتاج الصواريخ الباليستية، إضافة إلى عرض خيارات لشن ضربات عسكرية جديدة.</p>

<p>وذكرت المصادر أن نتنياهو سيُقدم خلال الاجتماع حججه لترامب بأن توسيع إيران لبرنامجها الصاروخي الباليستي يُشكل تهديدًا قد يستدعي اتخاذ إجراءات سريعة.</p>

<p>وقالوا إن جزءًا من حجته المتوقعة سيكون أن تصرفات إيران لا تشكل خطرًا على إسرائيل فحسب، بل على المنطقة بأسرها، بما في ذلك مصالح الولايات المتحدة.</p>

<p>وتوقعت المصادر أن يعرض نتنياهو على ترامب خياراتٍ لانضمام الولايات المتحدة أو مساعدتها في أي عمليات عسكرية جديدة.</p>

<p>وردًا على سؤال وُجّه إليه يوم الخميس الماضي، بشأن اجتماع مُرتقب مع نتنياهو في 29 ديسمبر، قال ترامب للصحفيين "لم نُرتّب الأمر رسميًا، لكنه يرغب في لقائي". وأعلن مسؤولون إسرائيليون الاجتماع.</p>

<p>وقالت المتحدثة باسم البيت الأبيض آنا كيلي، في بيان لها، إن الوكالة الدولية للطاقة الذرية والحكومة الإيرانية أكدتا تقييم حكومة الولايات المتحدة بأن عملية "مطرقة منتصف الليل" قضت تمامًا على القدرات النووية الإيرانية، وأضافت "كما قال الرئيس ترامب، إذا سعت إيران إلى امتلاك سلاح نووي، فسيتم مهاجمة ذلك الموقع وتدميره قبل أن تقترب منه حتى".</p>

<p>تأتي خطط إسرائيل لاطلاع ترامب على الضربات العسكرية الإضافية المحتملة في إيران، ومنحه خيار الانضمام إليها، في الوقت الذي يفكر فيه ترامب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f7abc9be-9908-42bb-b219-aa5f12948b6e" href="https://almanassa.com/news/29219" title="الولايات المتحدة تحتجز ​ناقلة نفط ثانية قبالة سواحل فنزويلا">شن</a> ضربات عسكرية في فنزويلا، الأمر الذي من شأنه أن يفتح جبهة حرب جديدة للولايات المتحدة.</p>

<p>في خطاب يوم الأربعاء، قال ترامب للأمريكيين إنه "دمر التهديد النووي الإيراني وأنهى الحرب في غزة، محققًا السلام لأول مرة منذ 3000 عام في الشرق الأوسط".</p>

<p>تأتي المخاوف الإسرائيلية بشأن إيران في الوقت الذي أعربت فيه طهران عن اهتمامها باستئناف المحادثات الدبلوماسية مع الولايات المتحدة بهدف تقليص الاتفاق النووي، الأمر الذي يعقد مساعي إسرائيل للتواصل مع ترامب بشأن توجيه ضربات جديدة، كما أن تمويل الوكلاء الإيرانيين في المنطقة يمثل أولوية قصوى للإسرائيليين، وفق NBC.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شملت</a> الضربات التي شنتها الولايات المتحدة في يونيو/حزيران ضد إيران، والمعروفة باسم عملية "مطرقة منتصف الليل"، أكثر من 100 طائرة وغواصة وسبع قاذفات من طراز B-2.</p>

<p>وقال ترامب وقتها إنها "دمرت" مواقع تخصيب اليورانيوم الإيرانية، على الرغم من أن بعض التقييمات الأولية أشارت إلى أن الأضرار ربما لم تكن واسعة النطاق كما زعم الرئيس الأمريكي.</p>

<p>وفي الوقت نفسه، قصفت القوات الإسرائيلية العديد من مواقع الصواريخ الباليستية الإيرانية.</p>

<p>وقبل الضربات في يونيو، عرض الإسرائيليون على ترامب أربعة خيارات للعمل العسكري، وفق أحد مصادر NBC، قائلًا إن المسؤولين الإسرائيليين عرضوا هذه الخيارات على طاولة في المكتب البيضاوي. أحدها كان قيام إسرائيل بالعملية منفردة، وآخر تضمن دعمًا أمريكيًا محدودًا، وثالثًا قيام الولايات المتحدة وإسرائيل بعمليات مشتركة ضد إيران، ورابعًا قيام الولايات المتحدة بالعملية بمفردها.</p>

<p>وفي النهاية، قرر ترامب الموافقة على عملية مشتركة. وأشار المصدر إلى أن نتنياهو قد يعرض على ترامب مجموعة مماثلة من الخيارات خلال اجتماعهما في مارالاجو.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a010d13-2120-4359-97e0-0789db50dd3f" href="https://almanassa.com/news/28488" title="ترامب يهدد بفرض عقوبات جديدة على إيران">هدد</a> ترامب بفرض عقوبات جديدة على إيران، فيما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1834402-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A">وصف</a> نائب وزير الخارجية الإيراني سعيد خطيب زاده البرنامج النووي لبلاده بأنه لا يزال "سليمًا"، مضيفًا "سنحميه".</p>

<p>وفي حين صرح خطيب زاده أن الضربات الأمريكية والإسرائيلية "دمرت الكثير من بنيتنا التحتية وأجهزتنا ومبانينا"، أشار إلى أن "البرنامج النووي يعتمد إلى حد كبير على معرفتنا المحلية، وهو منتشر في أنحاء بلدنا، وهو بلد شاسع يبلغ عدد سكانه 90 مليون نسمة".</p>

<p>وخلال الشهر الماضي أيضًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c13dbbec-62a5-4092-adf5-25fdf20b3f02" href="https://almanassa.com/news/28418" title="عقوبات أمريكية على 32 فردًا وكيانًا مرتبطين بإيران">فرضت</a> الولايات المتحدة عقوبات على أفراد وكيانات في عدد من الدول فيما يتعلق بدعمها لإنتاج الصواريخ الباليستية والمسيرات في إيران. </p>

<p>وقبلها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b84244c-9616-466d-b192-ccbd29c2d59e" href="https://almanassa.com/news/27370" title="الأمم المتحدة تعيد فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي">أعادت</a> الأمم المتحدة فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي من خلال الآلية المعروفة باسم آلية الزناد/snapback، وذلك بعد انقضاء مهلة أطلقتها باريس ولندن وبرلين في نهاية أغسطس/آب الماضي، لعدم وفاء طهران بالتزاماتها المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 10:08:44 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766304526173891</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي: مصر لم توجه أبدًا أي تهديد لإثيوبيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29218</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/967b7bc7-7093-4034-b5e9-7395df7b0bc0.jpg.webp?itok=OlecTdju" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/967b7bc7-7093-4034-b5e9-7395df7b0bc0.jpg.webp?itok=OlecTdju" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي إن مصر لا تواجه أي إشكالية مع إثيوبيا، وأن مطلبها الوحيد هو عدم المساس بحقوقها في مياه النيل، مشيرًا إلى أن مصر، رغم خلافها مع إثيوبيا، لم توجه أبدًا أي تهديد لها، إيمانًا منها بأن الخلافات تُحل عبر الحوار والحلول السياسية.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02oJPzMnDWEw5Ps3qCmzrBHrdQFrQZtNUQYE9Ag73WGzpmCUdNsgwV528h6GK3frwil?locale=ar_AR">شدد</a> السيسي، أمس السبت، خلال أعمال المؤتمر الوزاري الثاني لمنتدى الشراكة "روسيا- إفريقيا"، الذي تستضيفه مصر، على ضرورة التوصل إلى اتفاق قانوني وملزم بشأن السد الإثيوبي.</p>

<p>وأوضح أن سياسة مصر ثابتة وتقوم على عدم التدخل في شؤون الدول وعدم زعزعة استقرارها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd45b52c-8835-4448-bf08-dfce5afe6d36" href="https://almanassa.com/news/28897" title='"أفكار استعمارية".. إثيوبيا تتهم مصر بشن حملة لزعزعة الاستقرار بسبب سد النهضة'>اتهمت</a> إثيوبيا مصر خلال الشهر الجاري بشن حملة لزعزعة الاستقرار في منطقة القرن الإفريقي على خلفية الخلاف حول سد النهضة، واعتبرت "هذا النهج الخاطئ فشلًا في الخيال والقيادة، آن الأوان للتخلي عنه"، مؤكدة أن هذه الجهود "لم تُخضع إثيوبيا يومًا".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2018/2/23/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA">يُقصد</a> بمنطقة القرن الإفريقي الجزء الممتد على اليابسة على شكل قرن غرب البحر الأحمر وخليج عدن والمتحكمة في منابع النيل، وتضم دول إثيوبيا وإريتريا والصومال وجيبوتي، بينما تتسع في تعريفات أخرى لتشمل دولًا مرتبطة سياسيًا واقتصاديًا مثل السودان وجنوب السودان وكينيا وأوغندا.</p>

<p>وذكر <a href="https://www.facebook.com/MFAEthiopiaAR/posts/pfbid022uyhNMR79rCZ16HQSSr7jWcU4UaTeVrpLL5TXtH31TTYFUCtPDDXxsphVezRSrEtl?locale=ar_AR">بيان</a> لوزارة الخارجية الإثيوبية أن "الكثير من المسؤولين المصريين يطلقون تصريحات متكررة رافضين الحوار بشكل قاطع وتُطلق تهديدات مبطنة وأخرى صريحة"، مشيرة إلى أن هذه التصريحات تعكس "العقلية المصرية المتجذرة في الحقبة الاستعمارية".</p>

<p>ولم تُشر الخارجية الإثيوبية وقتها إلى سبب إصدار بيانها، لكن آخر حديث لمسؤول مصري بشأن القضية كان <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837482-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A">انتقاد</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي الإجراءات الإثيوبية الأحادية بشأن ملئ وتشغيل السد، وذلك خلال مؤتمر صحفي مشترك مع نظيره الألماني يوهان فاديفول في برلين مطلع الشهر الحالي.</p>

<p>وخلال المؤتمر حذر عبد العاطي من أن تشكل الإجراءات الإثيوبية خطرًا على مصالح مصر المائية وأمنها القومي، مؤكدًا أن مصر ستتخذ كافة التدابير اللازمة حيال ذلك، وهو الموقف الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">تلتزم</a> به مصر منذ تعثر المحادثات حول ملئ السد و<a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">انتهاء</a> المسار التفاوضي في ديسمبر/كانون الأول 2023.</p>

<p>وفي التاسع من سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">افتتحت</a> إثيوبيا سد النهضة رسميًا، بعد 13 عامًا من مفاوضات مع دولتي المصب مصر والسودان لم تُسفر عن اتفاق قانوني عادل ومُلزم لملء وتشغيل السد.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid032eRPNTCopc3iamMNVdcw4caEQmid4XE8aRghHHBVsWsHqE6UR6TeWRkyoMr3bNeVl">شكت</a> القاهرة الخطوة الإثيوبية إلى مجلس الأمن وقالت إنها "أحادية ومخالفة للقانون الدولي"، مشددة على احتفاظها بكافة حقوقها في اتخاذ التدابير المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ومُلوحة بخيارات مفتوحة إذا ما استمرت إثيوبيا في فرض الأمر الواقع.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<p>وشرح السيسي في كلمته خلال المؤتمر الوزاري الثاني لمنتدى الشراكة "روسيا- إفريقيا"، أمس، الرؤية المصرية للتنمية في إفريقيا، وقال إنها ترتكز على دعم تنفيذ الممرات الاستراتيجية والمناطق اللوجستية، وتعزيز التعاون في مجال الطاقة والربط الكهربائي، ودعم التنمية الزراعية وتحقيق الأمن الغذائي، وتعزيز التجارة البينية الإفريقية، وتعزيز التعاون في مجال الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات والذكاء الاصطناعي. </p>

<p>وأوضح أن إجمالي الاستثمارات المصرية في إفريقيا يتجاوز 12 مليار دولار، وتجاوز إجمالي معدلات التبادل التجاري مع القارة الإفريقية 10 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Dec 2025 10:08:44 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766304526173890</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/20/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%B2%D9%81%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%85%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%81%D8%A7-1-150x150.jpg" alt="مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل" title="مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نوّع الجيش الإسرائيلي، اليوم، مصادر نيرانه التي استهدفت مناطق متفرقة من قطاع غزة، وإن كان قصف المدفعية عاملًا مشتركًا في معظمها، والذي قتل، أمس، ستة فلسطينيين على الأقل، من بين نحو 50 كانوا يحضرون حفل زفاف صغير في مركز إيواء نازحين في حي التفاح بمدينة غزة، التي انهار فيها مبنيان تأثرًا بالرياح والأمطار التي تضرب القطاع حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span> استقبلت مستشفيات قطاع غزة، خلال 48 ساعة، 20 مصابًا، و13 قتيلًا، بينهم سبعة منتشلين، رفعوا حصيلة القتلى الذين انتشلوا عقب وقف إطلاق النار إلى 641، بخلاف 401 قُتلوا في أثناء سريانه، بحسب «صحة غزة»، التي أعلنت إضافة 243 قتيلًا لإحصائية القتلى التراكمية منذ أكتوبر 2023، بعد «اكتمال بياناتهم واعتمادهم من قبل لجنة الشهداء»، ما رفعها إلى 70 ألفًا و925 قتيلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دعت منظمة أطباء بلا حدود، إسرائيل، اليوم، إلى السماح بتكثيف إدخال المساعدات الإنسانية، لتمكين الفلسطينيين من الصمود في مواجهة المنخفضات الجوية، مشيرة إلى وفاة رضيع عمره شهر، في مستشفى تدعمه، محذرة من أن «طقس الشتاء القاسي، إلى جانب ظروف المعيشة المتردّية أصلًا، يؤديان إلى تفاقم المخاطر الصحية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنوّعت الانتهاكات الإسرائيلية في الضفة الغربية، مساء أمس واليوم، بين اعتقال على حواجز عسكرية في أريحا، واعتقال من منازل مدهومة في سلفيت وقلقيلية، وإصابات بالرصاص، خلال مواجهات في رام الله، أو دون مواجهات في «نور شمس» طولكرم، بينما حمت القوات الإسرائيلية هجمات المستوطنين على ممتلكات الفلسطينيين في رام الله ونابلس، بعد يومٍ من تنديد الأمين العام للأمم المتحدة بعنف المستعمرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>6 قتلى في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف داخل مركز إيواء نازحين.. وانهيار مبانٍ بفعل «المنخفض الجوي»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر الجيش الإسرائيلي، اليوم، في قصفه وإطلاق نيرانه على مناطق متفرقة من قطاع غزة، بينما يسري نظريًا اتفاق وقف إطلاق النار، الموقّع في أكتوبر الماضي، والذي لم يصل إجمالي القتلى الفلسطينيين يوميًا حدًا يُقنع المراقبين في أنحاء العالم بأن إسرائيل تنتهك الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونوّع جيش الاحتلال مصادر نيرانه وأهدافها، اليوم، بقصف مدفعي على شرق مخيم المغازي، وسط القطاع، وشرق خان يونس ورفح جنوبًا، مع استهداف الأخيرتين بإطلاق نار متواصل من آلياته، بينما كان نصيب مناطق شرق مدينة غزة إطلاق نار متواصل من المروحيات الإسرائيلية، مع القصف المدفعي الذي لم يتوقف منذ أيام، فيما تستمر عمليات نسف المباني في المنطقة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138083"><span>نقلت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، عن مراسليها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان قصف المدفعية على شرق مدينة غزة قتل ستة فلسطينيين، مساء أمس، بعدما استهدف مركز تدريب تابع لوزارة التربية والتعليم يؤوي عشرات الأسر النازحة في حي التفاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما منعت قوات الاحتلال طواقم الإسعاف والإنقاذ من الوصول إلى مكان القصف لإدراك القتلى والمصابين، أمس، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D9%8A%D8%A4%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138072"><span>بحسب </span></a><span>«وفا»، استخدم قاتلهم تبريره المعتاد الذي لا يراجعه فيه أحد، بإعلان الجيش الإسرائيلي أنه استهدف «أفرادًا مشبوهين» وأن إطلاق النار كان «للقضاء على التهديد»، قبل تضمين تصريحاته الصحفية ديباجته المكررة التي لا تسفر عن شيء، عن كونه «على علم بالادعاء المتعلق بوقوع إصابات في المنطقة، والتفاصيل قيد المراجعة»، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5221269-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-5-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9"><span>نقلت </span></a><span>«الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصحيفة السعودية </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5221413-%D8%B9%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A"><span>نقلت، </span></a><span>اليوم، أن القتلى في قصف مركز التدريب ارتفعوا إلى سبعة، وأشارت إلى أنهم استهدفوا خلال حفل عُرس صغير نُظم لزفاف شاب وفتاة فلسطينيين، بحضور نحو 50 شخصًا من بين أكثر من 80 أسرة نازحة يحتضنها المركز، والذي أخلاه الدفاع المدني بعد ثلاث ساعات من الحادث، حينما سمحت له قوات الاحتلال بالوصول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/"><span>إعلان </span></a><span>«الدفاع المدني» في غزة، الخميس، عن أضرار في عدة مبانٍ نتيجة انفجار أجسام من مخلفات الاحتلال، تزداد معاناة الغزيين بسبب المنخفض الجوي الذي يضرب قطاعهم المحاصر حاليًا، ليس فقط لبرودة الطقس التي حصدت أرواح أكثر من عشرة، بينهم أطفال، وإنما لتسبب الرياح الشديدة والأمطار في انهيار مبانٍ سبق وتضررت بفعل قصف الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانهار مبنيان في مدينة غزة، فجر اليوم، بفعل المنخفض الجوي، لم يتم الإبلاغ عن ضحايا ومصابين في أولهما، بحي النصر، بينما نجحت طواقم الإنقاذ في إجلاء سكان برج من سبعة طوابق، في تل الهوى، جنوب غرب المدينة، بعد تصدعات وانهيارات في طوابقه الأربعة الأخيرة، دون تسجيل إصابات، بحسب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138087"><span>«وفا»</span></a><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة الإبادة الإسرائيلية تحتاج 75 فلسطينيًا لإكمال 80 ألف قتيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اجتماع جيش الاحتلال بنيرانه ومخلفاته المتفجرة، وحصاره الذي يمنع دخول المواد الطبية والإغاثية، مع الطقس السيئ وانهيار القطاع الصحي، أسهم في ارتفاع حصيلة حرب الإبادة التي بدأت في 7 أكتوبر 2023، ليفصلها عن الـ80 ألف قتيل، أقل من مئة فلسطيني؛ 75 تحديدًا، ينُتظر أن تقتلهم إسرائيل خلال الأيام المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تقرير «صحة غزة» على </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7194"><span>تليجرام</span></a><span>، اليوم، استقبلت مستشفيات القطاع خلال 48 ساعة 20 مصابًا، و13 قتيلًا، منهم سبعة قتلوا قبل وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده. وتبلغ حصيلة المنتشلين منذ وقف إطلاق النار 641 قتيلًا، بخلاف 401 قُتلوا في أثناء سريان وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع إعلانها إضافة 243 قتيلًا لإحصائية القتلى التراكمية، بعد «اكتمال بياناتهم واعتمادهم من قبل لجنة الشهداء»، أوضحت «صحة غزة» أن إجمالي ضحايا الإبادة منذ أكتوبر 2023 ارتفع إلى 70 ألفًا و925 قتيلًا، وأكثر من 171 ألف مصاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن معاناة الغزيين لا تنتهي بموتهم أو موت أحبائهم، أعلن «الدفاع المدني» في القطاع، عبر </span><a href="https://t.me/m_s_basal/3075"><span>تليجرام</span></a><span>، اليوم، إتمام طواقمه، بمعاونة الأهالي، عملية نقل جثامين 94 قتيلًا، من مقبرة عشوائية جُمعوا فيها خلال الحرب، في شارع الصحابة وسط مدينة غزة، إلى قسم الطب الشرعي بمجمع الشفاء، لإتمام الإجراءات اللازمة لدفنهم بمقبرة الشهداء، في دير البلح، بالمحافظة الوسطى، تكرارًا لجهود أسفرت عن نقل آلاف الجثامين، بعضها لم يُتعَرَف على هوية أصحابها، من مقابر عشوائية إلى «مقبرة الشهداء».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أطباء بلا حدود» تدعو إسرائيل إلى تكثيف دخول المساعدات: أطفال غزة يموتون بردًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استكمالًا للنداءات التي تطلقها منذ سنتين، دون أن تسفر عن إبطاء آلة الحرب دهس المدنيين بين تروسها، دعت منظمة أطباء بلا حدود، إسرائيل، اليوم، إلى السماح بتكثيف إدخال المساعدات الإنسانية، لتمكين الفلسطينيين من الصمود في مواجهة المنخفضات الجوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأكيدًا على صدق تحذيرها من أن أطفال القطاع يموتون بردًا، لفتت المنظمة إلى وفاة رضيع نتيجة انخفاض حاد في حرارة جسمه، بعد ساعتين من وصوله لجناح الأطفال في مستشفى ناصر، جنوب غزة، والذي تدعمه المنظمة، وإن لم يوضّح بيان المنظمة موعد وفاة الرضيع، الذي لم تعلن صحة غزة عن وفاته، ما يرجح معه أن يكون هو نفسه الرضيع الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/"><span>قتله </span></a><span>البرد، الخميس الماضي، ورفع وفيات الطقس السيئ إلى 12. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A3%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%85%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D8%A7-%D9%88%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-13808"><span>وفا» </span></a><span>نقلت عن المنظمة تحذيرها من أن «طقس الشتاء القاسي، إلى جانب ظروف المعيشة المتردّية أصلًا، يؤديان إلى تفاقم المخاطر الصحية»، مع إشارتها إلى استمرار تسجيل فرقها معدلات مرتفعة من التهابات الجهاز التنفسي، توقعت أن تزداد على مدار فصل الشتاء، «ما يشكّل خطرًا جسيمًا على الأطفال دون سن الخامسة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات بالرصاص واعتقالات في أنحاء «الضفة».. وجوتيريش يندد بعنف المستعمرين مشددًا على حاجة الفلسطينيين للأمل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، لم تتوقف الانتهاكات الإسرائيلية، سواء من قوات الجيش أو المستوطنين، أو بالتعاون بينهما، والتي تنوّعت بين تعطيل الحركة بنصب حواجز عسكرية، أو مداهمة القرى واعتقال فلسطينيين منها، وصولًا إلى إصابة آخرين بالرصاص، وإن خلا سجل جرائم الاحتلال من إسقاط قتلى اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، أشارت إلى </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-138088"><span>نصب </span></a><span>القوات الإسرائيلية حواجز عسكرية على مداخل مدينة أريحا، اليوم، وتشديد إجراءات التفتيش، ما عطّل حركة المواطنين، قبل أن تنقل </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B7%D9%85%D9%88%D9%86-138090"><span>نبأ </span></a><span>اعتقال شاب من مدينة طوباس، على حاجز عند مدخل أريحا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا تعتقل القوات الإسرائيلية الفلسطينيين على الحواجز فقط بالطبع، إذ </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%84%D9%88%D8%B7-138075"><span>داهمت</span></a><span>، مساء أمس، بلدة الزاوية، غرب سلفيت، واعتقلت شابًا نقلته إلى جهة مجهولة، بحسب «وفا»، فيما نفذت فجر اليوم حملة مداهمات في البلدة نفسها، اعتدت خلالها بالضرب على عدد من الشبان، أصيب بعضهم ونقلوا إلى المركز الطبي، واعتقلت نجل رئيس بلدية الزاوية وشاب آخر من منزليهما، بحسب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-138084"><span>مصادر </span></a><span>«وفا»، التي أشارت إلى تعرض البلدة لهجمات متواصلة منذ نحو شهر.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-138079"><span>اقتحامات الفجر </span></a><span>امتدت إلى بلدة عزون، شرق قلقيلية، التي اعتقلت فيها قوات الاحتلال شابًا عقب مداهمة منزله، بعد اقتحامات مشابهة لعدة قرى قريبة، وإن انسحبت دون الإبلاغ عن اعتقالات، بينما داهمت القوات الإسرائيلية، اليوم، منازل في عدة قرى بجنوب محافظة الخليل، واعتقلت مواطنين في قريتين، ونكّلت بآخرين احتجزتهم لفترات، حسبما نقلت «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%83%D9%84-%D8%A8%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138080"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قوات الاحتلال المتواجدة داخل وفي محيط مخيم نور شرم، شرق مدينة طولكرم، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B7%D9%88%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%85-138101"><span>فأصابت </span></a><span>اليوم شابًا، أطلقت الرصاص عليه قُرب مدخل المخيم الذي تشن القوات الإسرائيلية عدوانًا عليه منذ نحو 315 يومًا، فارضة حصارًا محكمًا عليه، تدمر خلاله بنيته التحتية وممتلكات سكانه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب شاب فلسطيني آخر بجروح خطيرة في رأسه، إثر رصاص إسرائيلي أصابه خلال مواجهات بين شبان من قرية بني زيد شمال غرب رام الله، مع قوات اقتحمتها، اليوم، ضمن اقتحامات شبه يومية يتخللها مداهمات للمنازل واحتجاز وتنكيل بالسكان، بحسب «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138077"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي رام الله أيضًا، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%AF-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138095"><span>هاجم </span></a><span>مستوطنون، تحت حماية قوات الاحتلال، مركبات المواطنين قُرب قرية عين يبرود، دون الإبلاغ عن إصابات، بينما اقتحم مستوطنون أطراف قرية بورين جنوب نابلس، اليوم، تحت حماية جيش الاحتلال، بحسب «</span><a href="https://t.me/AjaNews/445528"><span>الجزيرة</span></a><span>»، وقاموا بـ«جولة استفزازية» بين منازل المواطنين، حسب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/20/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-138103"><span>وصف</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، استنكر، أمس، مشكورًا، عنف المستعمرين الإسرائيليين المتصاعد، بحسب بيان </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%86%D9%83%D8%B1-%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-138073"><span>أشارت</span></a> إ<span>ليه «وفا»، استنكر خلاله أيضًا مصادرة الأراضي، وعمليات الهدم، والقيود المشددة على الحركة في الضفة الغربية المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان جوتيريش الذي يُضاف إلى مثله من البيانات التي لم تخفف من حدة الانتهاكات الإسرائيلية على مدار سنوات، أكد على «أهمية صون القانون الدولي الإنساني والقانون الدولي لحقوق الإنسان في جميع أنحاء الأرض الفلسطينية المحتلة، بما في ذلك القدس الشرقية، وتنفيذ التدابير والقرارات التحفظية الصادرة عن محكمة العدل الدولية»، كما دعا إلى إنهاء «هذه المعاناة الجائرة طويلة الأمد»، وشدد على حاجة الفلسطينيين إلى أفق من الأمل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/20/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%B2%D9%81%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%85%D8%B1/">مقتل 6 في استهداف إسرائيلي لحفل زفاف بمركز نازحين.. و75 فلسطينيًا يفصلون حصيلة الإبادة عن 80 ألف قتيل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 19:01:34 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766269794400321</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقابل "رُبع شهر عن كل سنة".. عمال "رؤية للمقاولات" يشكون ضغوطًا لإجبارهم على الاستقالة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29214</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/457741413_369835782844596_2493161642935376192_n.jpg.webp?itok=SOLjmiju" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/457741413_369835782844596_2493161642935376192_n.jpg.webp?itok=SOLjmiju" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تمارس شركة رؤية للمقاولات التابعة لمجموعة بايونيرز ضغوطًا على عمالها بموقع تلال السخنة بالسويس، لإجبارهم على تقديم استقالاتهم مقابل صرف تعويض يعادل ربع شهر عن كل سنة عمل، وتحرير عقود عمل جديدة محددة المدة عبر شركة بارتنر برو للتجارة والخدمات، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/100069247240153/posts/829754886009412/?mibextid=WC7FNe&amp;rdid=XfP7aCzVnPyiazGh">يمتلك</a> رجل الأعمال وعضو حزب مستقبل وطن ورئيس نادي فيوتشر الرياضي السابق وليد زكي، نحو 26% من أسهم مجموعة بايونيرز، التي استحوذت على شركة رؤية للمقاولات عام 2017، ويشغل منصب رئيس مجلس إدارة المجموعة.</p>

<p>وأوضح العامل الأول، الذي رفض نشر اسمه، أنهم تقدموا بشكوى رسمية إلى مكتب عمل مدينة نصر، التابع له المجموعة، تضمنت وصفًا للضغوط التي تمارسها الإدارة لإجبارهم على الاستقالة، والتي شملت وقف صرف الحوافز السنوية، وإلغاء التأمين الصحي، وعدم صرف علاوات غلاء المعيشة.</p>

<p>وأضاف العامل الأول أن جلسة عُقدت الأسبوع الماضي لمناقشة الشكوى، حضرها مندوب عن الشركة ووقّع على الاطلاع دون الرد على مضمونها، ليتحدد يوم 28 ديسمبر/كانون الأول الجاري موعدًا للرد النهائي، قبل إحالة الشكوى إلى القضاء.</p>

<p>وأردف "مسؤولو مكتب العمل تعاملوا معنا بتعسف شديد وكانوا رافضين إطلاعنا على رد مندوب الشركة، وألزمونا بالحضور قبل التاسعة صباحًا، رغم قدومنا من العين السخنة ومحافظات أخرى تستغرق ساعات للوصول".</p>

<p>وقال العامل الثاني، لـ <strong>المنصة</strong>، إن أوضاع الشركة شهدت تغيرًا جذريًا منذ استحواذ مجموعة بايونيرز عليها، موضحًا أن الإدارة سحبت أغلب المشروعات من "رؤية" وأسندتها إلى شركات أخرى تابعة للمجموعة، وبدأت منذ نحو خمس سنوات في تسريح العمال "بالتراضي" مقابل تعويض يعادل شهرين عن كل سنة خدمة، ما أدى إلى تقلص عدد العاملين إلى عشرات فقط.</p>

<p>وأضاف العامل الثاني، الذي رفض أيضًا نشر اسمه، أن الشركة احتسبت يومي سفر العمال إلى القاهرة لتقديم الشكوى غيابًا بالمخالفة للقانون، رغم إخطار الإدارة مسبقًا، كما أشار إلى أنهم علموا بنية الإدارة وقف تحويل الرواتب إلى الحسابات البنكية، وإلزامهم بالحضور شهريًا إلى القاهرة لتقاضي أجورهم، واعتبر ذلك أحد أساليب الضغط التي سبق استخدامها مع عمال أُجبروا على الاستقالة.</p>

<p>وأوضح العاملان أنهما لا يعلمان ما إذا كانت شركة بارتنر برو، التي تعتزم الإدارة تحرير عقودهم الجديدة معها بعد الاستقالة، تتبع مجموعة بايونيرز من عدمه.</p>

<p>وبحسب العاملين، لا تتجاوز رواتب العمال المتبقين في شركة رؤية 8 آلاف جنيه شهريًا رغم تجاوز مدد خدمتهم 20 عامًا، فيما ينفقون نحو ثلث هذا المبلغ على الطعام خلال إقامتهم في مواقع العمل، في ظل توقف الزيادات منذ عام 2019.</p>

<p>وكان عمال شركة رؤية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b6693a9-8e37-44f4-9b7f-51ae6706a090" href="https://almanassa.com/news/19333" title='وقفة احتجاجية لعمال "رؤية" للمطالبة بزيادات متأخرة '>نظموا </a>في سبتمبر/أيلول 2024، وقفة احتجاجية بموقعي تلال السخنة والقطامية، للمطالبة بصرف الزيادات السنوية المتأخرة منذ 2019، والأرباح السنوية المتوقفة، إلى جانب إعادة التأمين الصحي الذي ألغته الشركة.</p>

<p>وتأسست شركة رؤية للمقاولات عام 2007، قبل أن <a href="https://economyplusme.com/60345/">تستحوذ</a> مجموعة بايونيرز القابضة للاستثمارات المالية على نحو 75% من أسهمها عام 2017.</p>

<p>ونفذت الشركة عددًا من المشروعات العقارية، من بينها منتجعات وفيلات بالساحل الشمالي، ومشروع ستون بارك بالقطامية، إلى جانب مشروع تلال السخنة بمحافظة السويس، الذي يضم منتجعات وشاليهات وفيلات باستثمارات تقدر بمئات الملايين من الجنيهات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 18:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766246525371815</guid>
		</item>
		<item>
			<title>باستثمارات 40 مليون دولار.. "موانئ أبو ظبي" توقع عقود تطوير محطتين بالسخنة مطلع 2026</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29206</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2101fdc5-95bf-4a35-9880-a3065edd9b45.jpg.webp?itok=O5VA8lgx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2101fdc5-95bf-4a35-9880-a3065edd9b45.jpg.webp?itok=O5VA8lgx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم وزارة النقل، بالتعاون مع الهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، إبرام العقود النهائية مع مجموعة "موانئ أبوظبي" مطلع العام المقبل، للحصول على امتياز تمويل وبناء وتطوير وتشغيل وصيانة وإعادة تسليم البنية الفوقية لمحطتين بميناء السخنة، الأولى لمحطة دحرجة (رورو) للسيارات، والثانية محطة ركاب.</p>

<p dir="rtl">وقال مصدر مطلع على ملف المشروعات بوزارة النقل لـ <strong>المنصة</strong>، إن الوزارة والهيئة تعملان حاليًا على وضع اللمسات النهائية للعقود تمهيدًا لإرسالها إلى مجلس النواب الجديد، تنفيذًا <a href="https://www.facebook.com/share/p/1AbgPjwMwj/">للاتفاق الأولي</a> الذي تم توقيعه منتصف 2024.</p>

<p dir="rtl"> وكشف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حجم الاستثمارات المتوقعة للمشروعين ارتفع إلى نحو 40 مليون دولار، مقارنة بنحو 30 مليون دولار في الاتفاق المبدئي، لتشمل أعمال البنية الفوقية، بما في ذلك الأوناش، وأنظمة التشغيل والمراقبة، وتجهيز المنطقة الجمركية.</p>

<p dir="rtl">وتضم محطة دحرجة السيارات رصيفًا بطول 1060 مترًا، وساحات تداول بمساحة 930 ألف متر مربع، في حين تحتوي محطة الركاب على رصيف بطول 500 متر، حسب المصدر الذي أشار إلى أنه تم تحديد فترة تنفيذ البنية الفوقية بـ18 شهرًا لمحطة الدحرجة، و12 شهرًا لمحطة الركاب، مع إمكانية تقليص الجدول الزمني حسب رغبة الشركة.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن بنود التعاقد تنص على خضوع أي نزاع محتمل للقانون المصري، على أن يكون مقر التحكيم بمركز القاهرة الإقليمي للتحكيم التجاري الدولي، مع اعتبار قرارات التحكيم نهائية وملزمة للطرفين دون اللجوء لأي تحكيم خارجي.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت ذاته، تجرى مناقشات لتحديد جدول رسوم حق الانتفاع بأراضي المشروعين، ورسوم تداول المركبات في محطة الدحرجة، مع إقرار حد أدنى سنوي يضمن كفاءة التشغيل بما يتماشى مع خطط الدولة لتوطين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="345443e4-b61a-49e7-b717-95e0ee3dfac1" href="https://almanassa.com/stories/19089" title='متى "نشدُّ الفيشة" عن تجميع السيارات؟'>صناعة</a> السيارات، إضافة إلى تحديد معدلات استقبال الركاب السنوية لمحطة الركاب، بما يدعم خطط الدولة لزيادة أعداد السائحين، وفق المصدر.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر أن الشركة تعمل حاليًا على إعداد خطة تشغيل متكاملة لمحطة الركاب، تشمل آليات استقطاب مشغلي السفن السياحية وتحديد المسارات الملاحية المحلية والدولية.</p>

<p dir="rtl">وبداية من 2021 <a href="https://www.youm7.com/story/2021/9/4/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AE%D9%86%D8%A9-%C3%97-10/5447381">بدأت</a> وزارة النقل تطوير ميناء السخنة عبر إنشاء أربعة أحواض وأرصفة جديدة، وتعميق الغاطس إلى نحو 18 مترًا، إضافة لساحات تداول للسلع على مساحة 9.6 مليون متر مربع، ومناطق تجارية ولوجستية بإجمالي 5.3 كيلومتر مربع.</p>

<p dir="rtl">ويخدم ميناء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80a5b6b5-e9d2-4efc-a9c7-f12e1b54c468" href="https://almanassa.com/news/25111" title='باستثمارات 150 مليون دولار.. "النقل" تدرس عرضًا لإدارة محطة بضائع كيماوية بميناء السخنة'>السخنة</a> شبكة من خطوط السكك الحديدية بطول 33 كيلومترًا متصلة بالقطار الكهربائي السريع "السخنة - مرسى مطروح"، تستخدم في نقل بضائع الحاويات من الميناء إلى جميع المحافظات.</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، شهد رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82517681-80ec-49ea-afbf-a3b3a462c097" href="https://almanassa.com/news/23954" title='مصدر بـ"اقتصادية قناة السويس": اتفاقنا مع "موانئ أبوظبي" ليس الأول من نوعه والدولة المستفيد'>توقيع</a> اتفاقية لتطوير منطقة "كيزاد شرق بورسعيد" مع مجموعة "موانئ أبوظبي" لتطوير منطقة صناعية ولوجستية على مساحة 20 كيلومترًا مربعًا بنظام حق الانتفاع لمدة 50 عامًا قابلة للتجديد، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53cf2b09-016e-4f44-ac07-d62cfcb5911a" href="https://almanassa.com/news/24100" title='مصدر: "موانئ أبوظبي" تتنافس على إدارة محطة ركاب بميناء الإسكندرية لـ15 عامًا'>تقدمت</a> المجموعة بعرض لإدارة وتشغيل وصيانة محطة الركاب البحرية بميناء الإسكندرية لمدة 15 عامًا قابلة للتجديد، حسبما قال عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 16:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766241165772520</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تلاعب بالمحاضر وشراء أصوات.. حزب العدل يكشف "مخالفات جسيمة" في انتخابات "النواب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29212</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5065e945-bd71-4262-9161-790f7a40a221.jpeg.webp?itok=T6Bt1SX9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5065e945-bd71-4262-9161-790f7a40a221.jpeg.webp?itok=T6Bt1SX9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعرب حزب العدل عن "قلقه الشديد" إزاء ما وصفه بـ"الوقائع الخطيرة" التي رافقت جولة الإعادة في بعض الدوائر الانتخابية بالمرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، مؤكدًا أنها تمس نزاهة العملية الانتخابية وشفافيتها، خاصة في محافظات الشرقية والغربية.</p>

<p>وأشار الحزب، في <a href="https://www.facebook.com/eladlparty/posts/pfbid02Yyxp5Ta95b8eKFPaPHs4JiwU62fzHvuy4pAAskj5MbYiDtWzPbvEtzoQZ2BNSsNyl">بيان</a> أصدره أمس، إلى ما حدث مع مرشحة الحزب بمحافظة الشرقية سحر عثمان في دائرة بلبيس، حيث لاحظت قيادات الحزب وجود محاضر فرز مغايرة لتلك التي سلمها مندوبو الحزب رسميًا، ما أدى إلى تغيّر غير مبرر في نسب الحضور والتصويت من 10% إلى 75%، في تناقض واضح مع الواقع داخل اللجان.</p>

<p>وقال الحزب إنه رصد مخالفات مماثلة في محافظة الغربية لمرشحه محمود الكموني بدائرة المحلة الكبرى، تضمنت زيادة غير منطقية في نسب التصويت داخل لجنتين على خلاف نمط التصويت العام، إضافة إلى ضبط وزارة الداخلية شخصًا أثناء شراء أصوات أمام إحدى اللجنتين، ما يعكس محاولات مباشرة للتأثير على إرادة الناخبين بالأموال.</p>

<p>وأوضح الحزب أن هذه المخالفات والتدخلات الإدارية المباشرة بحق مرشحيه في بندر المحلة الكبرى محمود الكموني، وفي زفتى والسنطة عنتر جاد، وهو ما اعتبره الحزب "حملة ممنهجة تستهدف مرشحيه عبر محاولات التأثير على إرادة الناخبين باستخدام الأموال والتلاعب بالإجراءات والنتائج".</p>

<p>وأكد الحزب أنه سلّم التظلمات الرسمية المتعلقة بهذه الوقائع إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، التزامًا بالمسار القانوني، مؤكدًا عزمه استخدام كافة الوسائل القانونية والسياسية للحفاظ على حرية اختيار المواطنين، وعدم التراجع عن الدفاع عن حقهم في انتخاب ممثليهم بحرية وشفافية.</p>

<p>وشدد حزب العدل على أن تجاهل هذه المخالفات أو التقليل من خطورتها لا يضر بالحزب فحسب، بل يؤثر على الثقة العامة في العملية السياسية ويخصم من رصيد الدولة المصرية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24bd1376-ec06-4ea8-b356-0e9e40a44ef2" href="https://almanassa.com/news/29164" title='الرشاوى تحلّ محل الناخبين في إعادة المرحلة الثانية لانتخابات "النواب"'>أجريت</a> جولة الإعادة في بعض دوائر المرحلة الثانية لانتخابات مجلس النواب يومي الأربعاء والخميس الماضيين، وسط شكاوى عدة من انتشار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="704dfd52-90a2-46ec-9087-c2611b12b3f1" href="https://almanassa.com/news/29186" title='"حشد.. رشاوى.. لجان فارغة".. لا جديد في إعادة انتخابات النواب بالعاصمة'>الرشاوى</a> الانتخابية وعمليات حشد الناخبين ما دفع عددًا من المرشحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29334ef6-3a00-4076-b8f1-599fb3a9593c" href="https://almanassa.com/news/29169" title='بينهم مرشح "حماة الوطن".. انسحابات جديدة في انتخابات النواب بسبب الرشاوى'>للانسحاب</a> اعتراضًا على عدم نزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="592cc455-194d-461a-9a28-16c9b4d9d435" href="https://almanassa.com/news/28812" title='منظمة حقوقية تطالب بإعادة انتخابات النواب بالكامل واستقالة "الهيئة الوطنية"'>دعا</a> مركز أندلس لدراسات التسامح ومناهضة العنف إلى إقالة المجلس التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات بالكامل واستقالة مجلس إدارتها، بعد ثبوت "العجز المؤسسي" في إدارة انتخابات مجلس النواب، نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>بطلان</a> وإلغاء الانتخابات في 68.5% من دوائر المرحلة الأولى للانتخابات بسبب أخطاء الفرز أو خروقات العملية الانتخابية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 15:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766235749432664</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تتفق مع صندوق النقد على طرح مشروعات بقيمة ملياري دولار للقطاع الخاص</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29181</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توصلت الحكومة إلى اتفاق مبدئي مع بعثة صندوق النقد الدولي لطرح مشروعات جاهزة للتنفيذ بقيمة تصل إلى ملياري دولار أمام القطاع الخاص، ضمن سياسة تعزيز مشاركة القطاع الخاص في النشاط الاقتصادي، حسب مصدر بارز بوزارة المالية تحدث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الاتفاق جاء خلال زيارة بعثة الصندوق لمصر في الفترة من 1 إلى 12 ديسمبر/كانون الأول الجاري، لإجراء المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج قرض مصر الممتد مع الصندوق.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">زارت</a> بعثة الصندوق القاهرة لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة من قرض الصندوق الممتد مع مصر، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة في يوليو/تموز الماضي، وقرَّر دمجها مع المراجعة السادسة بسبب تأخُّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>وأوضح المصدر أن المشروعات التي سيتم طرحها بنظام الشراكة تشمل مشروعين في مجال تحلية مياه الشرب، أحدهما بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس والآخر في جنوب العلمين، بإجمالي استثمارات نحو 900 مليون دولار، على أن يتم طرحهما خلال شهر يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وأشار إلى أن الهدف من طرح هذه المشروعات على القطاع الخاص هو تخفيف الأعباء المالية عن الموازنة العامة، وتعزيز مشاركة القطاع الخاص في الاقتصاد، بما يسمح بتوجيه الدعم الحكومي لقطاعات أخرى مثل التعليم والصحة.</p>

<p>وأضاف أن المباحثات الأخيرة ركزت على ضبط أوضاع المالية العامة، وخفض عجز الموازنة والدين العام، وتعزيز مرونة سعر الصرف، إلى جانب التقدم في الإصلاحات الهيكلية لتحسين بيئة الأعمال وجذب الاستثمارات الخاصة في القطاعات الإنتاجية والخدمية.</p>

<p>ونوه المصدر إلى أن الحكومة استعرضت أمام بعثة الصندوق خطة تفصيلية لبرنامج الطروحات الحكومية، تتضمن جدولًا زمنيًا لطرح أصول وشركات في قطاعات متنوعة، لضمان تحقيق أعلى قيمة مضافة للاقتصاد وزيادة مساهمة القطاع الخاص، مع الحفاظ على الدور التنظيمي والرقابي للدولة.</p>

<p>وأفاد بأن بعثة صندوق النقد شددت على أهمية تسريع تنفيذ الطروحات وربطها بإصلاحات مؤسسية واضحة لتعزيز ثقة المستثمرين المحليين والأجانب، وتوفير موارد إضافية من النقد الأجنبي ودعم استقرار الاقتصاد الكلي.</p>

<p>وأردف بأن نتائج المراجعتين الخامسة والسادسة سيتم رفعها إلى المجلس التنفيذي لصندوق النقد الدولي قريبًا، تمهيدًا لاتخاذ قرار بشأن صرف الشرائح المرتبطة بهما، مؤكدًا التزام الحكومة بمواصلة برنامج الإصلاح الاقتصادي لتحقيق نمو مستدام وتحسين مستوى معيشة المواطنين.</p>

<p>وفي حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong>، قال المصدر نفسه إن بعثة الصندوق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f9d3a0f-7fdc-47e5-a86b-9103a6e741c1" href="https://almanassa.com/news/28936" title='مصدر: الحكومة اتفقت مع "صندوق النقد" على جدول زمني لبيع 11 شركة'>أكدت</a> أن موافقة الحكومة على تنفيذ شروط الصندوق سيمكنها من صرف قيمة المراجعتين الخامسة والسادسة البالغة 2.7 مليار دولار نهاية الشهر الجاري أو بداية يناير/كانون الثاني المقبل على أقصى تقدير.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">تقدر</a> قيمة الشريحتين الخامسة والسادسة بـ2.4 مليار دولار، وذلك من إجمالي القرض <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/6/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%86-3-%D8%A5%D9%84%D9%89/6502150">البالغ</a> 8 مليارات دولار، إلى جانب صرف الشريحة الأولى من برنامج الصلابة والاستدامة بقيمة 274 مليون دولار ضمن <a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult">اتفاق</a> يتيح لمصر 1.3 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 15:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766235749432663</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد توقف عامين.. ميرسك تعلن عبور أول سُفنها عبر البحر الأحمر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29211</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ec4e20cf-a2e5-45a7-9243-719ce8a5b23a.jpeg.webp?itok=ZaBFKOcv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ec4e20cf-a2e5-45a7-9243-719ce8a5b23a.jpeg.webp?itok=ZaBFKOcv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت شركة الشحن الدنماركية ميرسك/A.P. Moller - Maersk، أمس، إن سفينة تابعة لها أكملت رحلة عبر البحر الأحمر ومضيق باب المندب لأول مرة منذ ما يقرب من عامين، في ظل توقف هجمات جماعة الحوثي على أثر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>ويعتبر مرور السفينة عبر قناة السويس هو الأول منذ <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4733976-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-55-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D9%86%D8%B0-19?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App&amp;page=2">عدّلت </a>عدد من شركات الملاحة العالمية مسارها للدوران من رأس الرجاء الصالح في نوفمبر/تشرين الثاني 2023، لتجنب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80913b5e-c909-4b09-93ff-e18c4b6c6fed" href="https://almanassa.com/node/14998" title='"سنتكوم": جماعة الحوثي استهدفت 3 سفن تجارية في البحر الأحمر'>هجمات</a> الحوثيين ضد السفن، ردًا على العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة.</p>

<p>وأضافت الشركة، في بيانها، أن السفينة عبرت يومي الخميس والجمعة الماضيين، مشيرة إلى أنها لا تخطط حاليًا لاستئناف الرحلات بالكامل عبر هذا المسار لكنها تدرس مواصلة نهجها نحو استئناف الملاحة تدريجيا عبر قناة السويس والبحر الأحمر.</p>

<p>وأواخر نوفمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f0cc5e6b-1c48-44be-94fc-d7b847fd7e8d" href="https://almanassa.com/news/28694" title='"ميرسك" تعلن استئناف عبور سفنها من قناة السويس اعتبارًا من ديسمبر'>أعلنت</a> هيئة قناة السويس ومجموعة ميرسك اسئناف عودة سفنها لعبور القناة جزئيًا اعتبارًا من ديسمبر/كانون الأول الجاري، تمهيدًا لعودة كاملة لم تحدد موعدًا لها.</p>

<p><a href="https://investor.maersk.com/financials/financial-reports?.com">وتعد</a> شركة ميرسك أكبر مشغل للحاويات في العالم، إذ تدير أكثر من 700 سفينة حاويات وتعمل مع 130 دولة حول العالم حسب <a href="https://investor.maersk.com/financials/financial-reports?.com">تقرير</a> الشركة، ما <a href="https://www.reuters.com/business/maersk-boosts-profit-outlook-container-demand-defies-trade-fears-2025-08-07/?.com">يجعل</a> أي قرار تتخذه يؤثر بشكل مباشر على أسواق النقل البحري العالمية.</p>

<p>وتأتي عودة ميرسك لقناة السويس في وقت تدرس فيه شركات الشحن العودة لاستخدام الممر الملاحي الأسرع الذي يربط آسيا وأوروبا، ويمر منه نحو 10% من حجم التجارة المشحونة بحرًا قبل شن الهجمات قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb5a9b54-72d9-47af-8fb2-fcc11a1f997e" href="https://almanassa.com/news/15660" title="إيرادات قناة السويس تتراجع 40% ">تتراجع</a> لاحقًا بسبب الهجمات، حسب بيانات شركة كلاركسونز ريسيرش/Clarksons Research المتخصصة في تقديم البيانات والتحليلات المستقلة لقطاعات الشحن والتجارة.</p>

<p>ونفذت الشركة الفرنسية للشحن البحري CMA CGM بالفعل عمليات عبور محدودة من قناة السويس عندما سمحت الظروف الأمنية بذلك، وتدرس شركات النقل البحري الأخرى خططًا مماثلة لاستئناف العمل.</p>

<p>وبسبب أشهر الحرب العديدة، أعلن البنك المركزي، بداية العام الجاري، عن انخفاض إيرادات رسوم المرور في <a href="https://hapijournal.com/2025/01/17/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-61-2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7/">قناة</a> السويس خلال الربع الأول من العام المالي 2024/2025 إلى 931.2 مليون دولار، مقابل 2.4 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام المالي السابق، مسجلة تراجعًا حادًا بنسبة 61.2%.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/business/UWOZVXUBLBJH3A52BAL476HXA4-2025-12-19/">نقلت</a> رويترز عن سايمون هيني، محلل قطاع الشحن لدى شركة دروري شيبينج كونسالتانتس لاستشارات الشحن البحري، أمس أنه "بحلول نهاية 2026، نقدر أن الأمور ستبدأ في العودة إلى ما كانت عليه قبل بدء هجوم الحوثيين".</p>

<p>وحسب بيان <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0tExxJoYHiNm4Uj1KzvFrjjz7nnZiMFQc8g41rx3odnXJNNVozDqbjaeTc2v1gzN6l">نشرته</a> صفحة رئاسة مجلس الوزراء على فيسبوك أمس، فإن حركة التجارة بقناة السويس ستشهد تعافيًا تدريجيًا في النصف الثاني من العام المالي 2025/2026، منوهة إلى توقع وكالة "فيتش" أن تعود حركة السفن بالقناة إلى مستوياتها قبل الحرب خلال عام 2026/2027.</p>

<p>وقدرت هيئة قناة السويس إيرادات القناة المتوقعة خلال العام المالي المقبل بـ8 مليارات دولار، و10 مليارات دولار في عام 2028/2027.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 13:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766230345608923</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يستهدف مدرسة تؤوي نازحين في غزة ويقتل 5 مدنيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29210</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7547ab9d-1c6d-4022-b5eb-ccfe2c3f1581.jpg.webp?itok=1SimxlAq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7547ab9d-1c6d-4022-b5eb-ccfe2c3f1581.jpg.webp?itok=1SimxlAq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.reuters.com/ar/world/GN2ACSYILBK23GMOJHIQ24AY5A-2025-12-19/">قُتل</a> خمسة فلسطينيين في هجوم إسرائيلي استهدف مدرسة تحولت إلى ملجأ للنازحين في حي التفاح شرق المدينة، حسبما نقلت رويترز عن مدير مستشفى الشفاء في مدينة غزة محمد أبو سلمية أمس.</p>

<p>وأفاد الدفاع المدني الفلسطيني، في بيان، بأن غالبية القتلى من الأطفال، مضيفًا أن العديد من الجرحى نُقلوا إلى المستشفيات لتلقي العلاج.</p>

<p>وأوضح البيان أن فرق الدفاع المدني لم تتمكن من انتشال الجثث إلا بعد التنسيق مع مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية (أوتشا).</p>

<p>وبذلك يرتفع عدد الفلسطينيين الذين قتلوا بنيران الاحتلال إلى نحو 400 شخص منذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وفق <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid08QzS9WL4z7qYDtBGmBDfqf93yuN4neUDNzPCD1XbBGmjWMmTceDucaG4htWkMMVTl">بيانات</a> وزارة الصحة الفلسطينية.</p>

<p>من جانبه، قال جيش الاحتلال الإسرائيلي إن ثلاثة من جنوده قتلوا على يد مسلحين فلسطينيين خلال الفترة نفسها، مضيفًا، في بيان، أن قواته أطلقت النار على عدد من الأفراد المشتبه فيهم غرب الخط الأصفر، وأنه يجري التحقق من تفاصيل وقوع إصابات في المنطقة.</p>

<p>من ناحيتها، اعتبرت حركة حماس الهجوم جريمة وحشية، ووصفت ما حدث بأنه خرق فاضح ومتجدد لاتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 13:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766230345608922</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الولايات المتحدة تقصف 70 هدفًا لـ"داعش" في سوريا وتقتل 5 عناصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29209</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8e1ecbc4-be54-4b27-92ee-e69a9e81fc02.png.webp?itok=Pr1SgTh8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8e1ecbc4-be54-4b27-92ee-e69a9e81fc02.png.webp?itok=Pr1SgTh8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الولايات المتحدة تنفيذ ضربات جوية ومدفعية استهدفت أكثر من 70 موقعًا لتنظيم داعش في وسط سوريا أمس، ضمن عملية أطلقت عليها اسم "عين الصقر"، ردًا على هجوم دموي أودى بحياة ثلاثة أمريكيين في منطقة تدمر قبل أيام.</p>

<p>و<a href="https://x.com/CENTCOMArabic/status/2002169459579236651?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002169459579236651%7Ctwgr%5E2452efd6d8e03c27d89f1eef1a0f6ecb60bca175%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5221277-D8AAD8B1D985D8A8-D98AD8B9D984D986-D8B4D986-D8B6D8B1D8A8D8A9-D8A7D986D8AAD982D8A7D985D98AD8A9-D8B6D8AF-D8AFD8A7D8B9D8B4-D981D98A-D8B3D988D8B1D98AD8A7">قال</a> قائد القيادة المركزية الأمريكية "سنتكوم" براد كوبر، في بيان، إن طائرات مقاتلة ومروحيات هجومية ومدفعية أمريكية شاركت في العملية، مستهدفة "بنية تحتية ومخازن أسلحة ومواقع عملياتية" للتنظيم، باستخدام أكثر من 100 ذخيرة موجهة بدقة، مضيفًا أن القوات المسلحة الأردنية قدمت دعمًا جويًا بطائرات مقاتلة.</p>

<p>وحسب مدير المرصد السوري لحقوق الإنسان رامي عبد الرحمن لوكالة فرانس برس، <a href="https://www.syriahr.com/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%82%D9%8F%D8%AA%D9%84-5-%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9/788377/">أسفرت</a> الضربات عن مقتل 5 عناصر على الأقل من تنظيم داعش، بينهم قائد خلية مسؤولة عن الطائرات المسيرة في دير الزور.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115748701721247530">وصف</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب العملية بأنها "رد انتقامي قاس جدًا"، مؤكدًا أن واشنطن "توجه ضربات قوية جدًا ضد معاقل تنظيم داعش في سوريا".</p>

<p>وكتب ترامب على منصته "تروث سوشيال" أن الضربات تأتي وفاءً بوعده بالرد على الهجوم الإرهابي القاتل الذي استهدف قوات أمريكية.</p>

<p>ويوم 13 ديسمبر/كانون الأول الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6584c51c-16fb-42be-af32-d331386b2445" href="https://almanassa.com/news/29080" title="بعد مقتل 3 أمريكيين.. حملة عسكرية أمريكية سورية في تدمر">نفذ</a> تنظيم داعش هجومًا استهدف قوات أمريكية وسورية في تدمر، أسفر عن مقتل جنديين أمريكيين ومترجم سوري، قبل أن يتعهد ترامب برد قوي.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://x.com/SecWar/status/2002140737060692098?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002140737060692098%7Ctwgr%5E2452efd6d8e03c27d89f1eef1a0f6ecb60bca175%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5221277-D8AAD8B1D985D8A8-D98AD8B9D984D986-D8B4D986-D8B6D8B1D8A8D8A9-D8A7D986D8AAD982D8A7D985D98AD8A9-D8B6D8AF-D8AFD8A7D8B9D8B4-D981D98A-D8B3D988D8B1D98AD8A7">قال</a> وزير الدفاع الأمريكي بيت هيجسيث إن العملية تمثل "ردًا مباشرًا وإعلان انتقام"، مضيفًا عبر منصة إكس "اليوم طاردنا أعداءنا وقتلناهم. الكثير منهم. وسنواصل ذلك".</p>

<p>وأشار بيان القيادة المركزية إلى أن الولايات المتحدة وقوات التحالف <a href="https://www.reuters.com/ar/world/74MDQQBHPVOEFFHNW2AM6ZSIGI-2025-12-19/">نفذت</a> 10 عمليات في سوريا والعراق أدت إلى مقتل أو اعتقال 23 عنصرًا من تنظيم داعش منذ هجومه الأخير في تدمر.</p>

<p>وذكرت "سنتكوم" أن القوات الأمريكية وقوات التحالف نفذت أكثر من 80 عملية في سوريا خلال الأشهر الستة الماضية، مشيرة إلى أنها ستواصل ذلك "بلا هواده" بهدف "القضاء على التهديدات المباشرة للأمن الأمريكي والاستقرار الإقليمي". </p>

<p>ميدانيًا، أفاد مصدر أمني سوري لوكالة الصحافة الفرنسية بتنفيذ غارات جوية في البادية بريف حمص، إضافة إلى مناطق ريفية قرب دير الزور والرقة، بينما قال مسؤول محلي إن انفجارات أعقبها "سقوط شظايا من نيران متوسطة العيار" في البادية جنوب غربي الرقة.</p>

<p>وفي أول تعليق رسمي، <a href="https://x.com/syrianmofaex/status/2002149744978899001">أكدت</a> وزارة الخارجية السورية، السبت، "التزام سوريا الثابت بمكافحة تنظيم داعش ومنع وجود أي ملاذات آمنة له على الأراضي السورية"، مشيرة إلى أن السلطات ستواصل "تكثيف العمليات العسكرية ضد التنظيم في جميع المناطق التي يهددها".</p>

<p>وانضمت سوريا للتنظيم الدولي لمواجهة داعش بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>محادثات</a> أجراها ترامب مع الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع القيادي السابق في تنظيم القاعدة، في 10 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، فيما رفعت واشنطن عنه تصنيفه كإرهابي أجنبي.</p>

<p>والأحد الماضي، قال الجيش الأمريكي إنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20e36059-df38-4968-9216-bb98b1861b74" href="https://almanassa.com/news/28811" title='بعد أيام من انضمام سوريا للتحالف.. الجيش الأمريكي يدمر 15 موقعًا لـ"داعش" في ريف دمشق'>دمر</a> 15 موقعًا لتخزين الأسلحة تابعة لتنظيم داعش في ريف دمشق جنوب سوريا، خلال عمليات مشتركة مع الجيش السوري نُفذت بين 24 و27 نوفمبر الماضي.</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي في سياق وجود عسكري يتركز أساسًا في مناطق سيطرة القوات الكردية بشمال وشمال شرقي سوريا، إضافة إلى قاعدة التنف قرب الحدود مع الأردن، حيث تقول واشنطن إن مهمتها الأساسية هي مكافحة داعش ودعم الشركاء المحليين.</p>

<p>وسيطر تنظيم داعش على مدينة تدمر الأثرية في محافظة حمص مرتين بين عامي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/734420">2015</a> و<a href="https://www.aljazeera.com/news/2016/12/11/isil-recaptures-palmyra-from-syrian-forces?utm_source=chatgpt.com">2017</a>، قبل أن يُطرد منها بدعم روسي للجيش السوري، مخلفًا دمارًا واسعًا، إضافة إلى إعدامات جماعية طالت مدنيين وعسكريين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Dec 2025 11:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766223125886043</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات مجلس النواب 2025.. جينا نقعد شدوا الكراسي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29189</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74dd3ce6-e9fa-4d5d-8ad3-cbb86c47c120.jpeg.webp?itok=QbdQ2z6K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74dd3ce6-e9fa-4d5d-8ad3-cbb86c47c120.jpeg.webp?itok=QbdQ2z6K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع إعلان نتائج ومفاجآت الانتخابات هذا الأسبوع، سمعت في رأسي <a href="https://soundcloud.com/ayman-bolbol-1/rassy-rassy?in=atef-hady/sets/atef">أغنية </a>أحمد عدوية الشهيرة <em>"يا راسي راسي من غير مراسي والقسوة مرة والمر قاسي وجينا نبعد قالوا لنا نقعد وجينا نقعد شدوا الكراسي"، </em>عبارة تلخّص بدقة ما يجري في المشهد الانتخابي الذي يستمر حتى الرابع من يناير/كانون الثاني المقبل في 2026.</p>

<p>دراما أسبوعية لانتخابات مجلس النواب، تبدو كأنها مسلسل مُحكم الصياغة، يُبقي المشاهد في حالة دهشة وترقب دائمين. حلقات تُعرض تباعًا في نهاية كل أسبوع، محمَّلة بمزيد من الإثارة والمفاجآت؛ مرة ب<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/1/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8049-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%BA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA/7218466">إلغاء</a> نتائج 49 دائرة، ومرة ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" href="https://almanassa.com/stories/28908" title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟">تبخّر </a>أصوات الناخبين، وفروق ضخمة بين الأرقام التي حصدها مرشحون قبل الإلغاء وبعده، وأخرى بين ما أعلنته اللجان العامة المنتشرة في الدوائر والنتائج النهائية التي تعلنها الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>أما التحالفات العلنية والسرية، وضربات الأصدقاء قبل الخصوم، فليست سوى فصل إضافي في مسلسل لا تنقصه الحبكة ولا المفاجآت.</p>

<p>في حلقة مسلسل الانتخابات هذا الأسبوع تزامن إعلان النتائج النهائية للدوائر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0078a1fe-b7fb-424e-9d34-d7d7f8226ed2" href="https://almanassa.com/news/28798" title='بعد إلغاء نحو 70% من نتائجها.. مطالب بإجراءات حاسمة لوقف "انتهاكات الانتخابات البرلمانية"'>الـ19 الملغاة</a> من المرحلة الأولى، التي تختص بها الهيئة العليا للانتخابات عقب مراجعة الشكاوى وإضافة أصوات المصريين بالخارج، مع إعلان التصويت وفرز الأصوات من خلال اللجان العامة في جولة الإعادة لدوائر المرحلة الثانية التي ضمت 13 محافظة.</p>

<h2>عودة التشكيك</h2>

<p>انتهت جولة الإعادة من المرحلة الثانية للانتخابات مساء أمس الخميس، وأعلنت اللجان العامة في مختلف الدوائر نتائج الحصر العددي التي تزامن معها تشكيك من قبل بعض المرشحين في العملية الانتخابية، التي كانت تراجعت بقوة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>فيتو الرئيس</a> وإلغاء 49 دائرة من دوائر المرحلة الأولى. </p>

<p>احتفلت مرشحة حزب العدل النائبة السابقة، سحر عتمان بفوزها بمقعد دائرة بلبيس في الشرقية، لكنها خرجت بعد إعلان اللجنة العامة نتائج الحصر العددي <a href="https://www.facebook.com/share/v/1E7hz4jmyq/">تشكك </a>فيها، لافتة إلى تغير جذري في الأرقام التي تسلمتها ممهورة بالأختام الرسمية، مقارنة بما أعلنته اللجنة. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/dr.sahar.etman/videos/1650632842567032/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fdr.sahar.etman%2Fvideos%2F1650632842567032%2F&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيديو بث مباشر لمرشحة حزب العدل سحر عتمان تشكك في صحة النتائج المعلنة - 
<aside data-sanitized-class="caption">صفحة النائبة سحر عتمان على فيسبوك، 19 ديسمبر 2025 </aside></aside><p>في الشرقية أيضًا بالدائرة الأولى الزقازيق، أعلنت المرشحتان مروة هاشم، مستقلة، وإيمان خضر ، حماة الوطن اعتصامهما في مقر اللجنة العامة اعتراضًا على النتائج المعلنة. </p>

<p>وظهرت المرشحتان العضوتان في مجلس النواب الحالي في عدة مقاطع فيديو تستنكران النتيجة، <a href="https://www.facebook.com/reel/1212316967481347">وقالت </a>إيمان "أبقى طالعة الأولى وأبقى ساقطة؟ ليه؟"، وقالت لزميلتها "ده شغل أحمد عبد الجواد، هم مبيتين النية وناويين" في إشارة إلى الأمين العام لحزب مستقبل وطن، مطالبة بإعادة الانتخابات، بسؤالها "لجان الزقازيق كل اللي يطلع فيها 5 آلاف صوت أول عن آخر، الأرقام دي جت إمتى؟".</p>

<p>وتساءلت مروة هاشم "70 ألف صوت دي جت إمتى؟ زودوهم إزاي؟ ده فساد، اظبطوها شوية لما انتوا هتزوروها، ده فساد مستقبل وطن". و<a href="https://www.facebook.com/reel/1196696752607602">تجمع</a> مجموعة من أنصار المرشحتين وهتفوا "تزوير.. تزوير". </p>

<p>وأسفرت النتائج التي أعلنتها اللجنة العامة في الزقازيق على مقاعد الدائرة الأربعة عن فوز مرشحي حزب مستقبل وطن: لطفي شحاتة، وعادل عفيفي، ومحمد الصالحي، والمرشح المستقل كامل الرشيدي. </p>

<h2>الدائرة الملعونة</h2>

<p>تبدو دائرة العمرانية والطالبية في الجيزة وكأنها مصابة بلعنة ما تطاردها لسنوات؛ إذ قررت الدائرة التي لم تفصل محكمة <a href="https://www.cairo24.com/1680598">النقض</a> في صحة نتائجها منذ 2020 حتى الآن، مواصلة عنادها المعتاد. فسحبت الهيئة الوطنية للانتخابات، ظهر أمس الخميس، المقعد من محمد علي عبد الحميد، المرشح المستقل ونائب مستقبل وطن السابق، بعد احتفاله بفوزه عقب إعلان اللجنة العامة لنتائج الحصر العددي الأسبوع الماضي.</p>

<blockquote>
<p>تظل دائرة العمرانية والطالبية واحدة من أكثر الدوائر تعقيدًا في المشهد الانتخابي</p>
</blockquote>

<p>أبطلت الهيئة نتائج لجنة بالعمرانية والطالبية لوجود مخالفات، وأضافت تصويت المصريين في الخارج، وأعلنت الإعادة على مقعدي الدائرة، لتنقلب بذلك النتائج رأسًا على عقب، فيخرج عبد الحميد من صفوف المستقلين الفائزين وينضم لمعركة الإعادة على مقعدي الدائرة، وتتجدد فرصة مرشح حماة الوطن، محمود لملوم في الإعادة بعد أن أخرجه إعلان الحصر العددي من السباق تمامًا، لينافسا المرشحين المستقلين جرجس لاوندي وسيد زغلول. </p>

<p>تظل دائرة العمرانية والطالبية واحدة من أكثر الدوائر تعقيدًا في المشهد الانتخابي؛ دائرة لم تُغلق ملفاتها منذ 2020 حتى الآن، أُلغيت ثم أُعيدت، احتفل مرشحها بالفوز ثم وجد نفسه منافسًا مرة أخرى في الإعادة، بات أحدهم خاسرًا ثم وجد نفسه أمام فرصة جديدة للفوز.</p>

<h2>هزيمة في معركة المنصورة</h2>

<p>واجهت المعارضة منافسة شرسة في جولة الإعادة لدوائر المرحلة الثانية، في دسوق بكفر الشيخ ومدينتي المنصورة والمحلة الكبرى في الدقهلية والغربية، من أجل الحفاظ على مقاعد نوابها في المجلس: الوفدي محمد عبد العليم داود، ونائب حزب التجمع أحمد بلال، والنائب المستقل أحمد الشرقاوي.</p>

<blockquote>
<p>فقدت المعارضة في البرلمان قطبًا رئيسيًا من أقطابها على مدار عشر سنوات، وخسر حزب مستقبل وطن مقعدًا جديدًا في البرلمان</p>
</blockquote>

<p>كانت معركة المنصورة الأصعب والأقسى على المعارضة، فمنذ إعلان نتائج الجولة الأولى والإعادة على مقعدي الدائرة بين أربعة مرشحين، جاء الشرقاوي، نائب الدائرة منذ 2015 في ذيل ترتيب الأصوات، بينما تصدر محافظ الشرقية الأسبق المرشح المستقل رضا عبد السلام، ومرشح حزب مستقبل وطن ونائب الدائرة وحيد فودة، والمرشح المستقل نبيل أبو وردة. </p>

<p>أدرك الشرقاوي خطورة موقفه، وانتبه رفاقه من نواب المعارضة لحجم المأزق الذي يقف فيه، توافدوا إلى المنصورة لتقديم الدعم والمساندة والحشد لأحد أهم نواب المعارضة في برلمان 2016 و2021. أتى النائب ضياء الدين داود من دمياط، وحضر النائب أحمد فرغلي من بورسعيد، والنائب عبد المنعم إمام من القاهرة، وشاركهم البرلماني السابق هيثم الحريري من الإسكندرية يوم التصويت. </p>

<p>استصرخ داود في جميع كلماته الناخبين بالمشاركة والتصويت لدعم الشرقاوي ليكون نائبًا لمصر وليس فقط للمنصورة، حاول إبراز الدور السياسي المؤثر للشرقاوي الذي قد ينعكس بدوره على الخدمات والحقوق التي يحصل عليها أهالي المنصورة، وتطلع إلى أن يناور الناخب الرشاوى الانتخابية، قائلًا "يا ستي خدي خيره وانتخبي غيره". </p>

<p>ظهر الشرقاوي في <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1191677505813014&amp;rdid=MAp2P4xB9FGeKHlk">لايف</a> عبر حسابه على فيسبوك قبل نحو ساعة من إغلاق التصويت يتحدث عن المال السياسي وبؤر الرشاوى الانتخابية، لكن اليوم انتهى بإعلان فوز رضا عبد السلام، ونبيل أبو وردة، لتفقد المعارضة في البرلمان قطبًا رئيسيًا من أقطابها على مدار عشر سنوات، ويخسر حزب مستقبل وطن مقعدًا جديدًا في البرلمان.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28821" role="article" about="/stories/28821" data-sanitized-id="node-28821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28821" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في المقابل، استطاع أحمد بلال البرلسي الحفاظ على مقعد حزب التجمع في المحلة الكبرى، وتمكن محمد عبد العليم داود من انتزاع مقعد الوفد في دسوق بكفر الشيخ، بينما ظهر اسم جديد قد ينضم للمعارضين المستقلين في البرلمان هو أحمد السنجيدي الذي <a href="https://www.facebook.com/elsengedy/posts/pfbid0P1uzvj26p5gnZVihQwoPVtdp2JZTiVjyyDtUTxgFTS7oh48uo64YsYZkysG85wwgl">أعلن</a> فوزه في دائرة دكرنس وبني عبيد في المنصورة.</p>

<p>يبقى المشهد الانتخابي في مصر خليطًا من المفاجآت، والإعادات المدهشة. من العمرانية والطالبية إلى المنصورة والزقازيق، وغيرها من الدوائر، فيما ننتظر حلقة جديدة من مسلسل شيق لا نعرف كيف سيختم حلقاته وإلى متى تستمر لعبة شد الكراسي؟ </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a23545579602910f0047764f824d03decdcc7fcfc3d055ec4d1c541ef28046c4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Dec 2025 19:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766160143958835</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/19/news/u/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/c%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%88%D9%84.jpg-dd7cdf52-d623-4cad-ac13-e3e4f12cdae5-150x150.jpg" alt="قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس" title="قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%8024-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-138036"><span>قتل</span></a><span> أربعة فلسطينيين، بينهم امرأة، إثر سلسلة غارات شنتها طائرات الاحتلال على بلدة بني سهيلا شرق خان يونس، جنوبي القطاع، في استمرار لخرق اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، الساري منذ العاشر من أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في محاولة لدفع الاتفاق الهش لوقف إطلاق النار في غزة إلى مرحلته التالية، يستضيف مبعوث الرئيس الأمريكي للشرق الأوسط، اليوم في مدينة ميامي، مسؤولين رفيعي المستوى من قطر ومصر وتركيا، تمهيدًا لاجتماع لم يُعلن عنه رسميًا بعد، من المقرر أن يناقش تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة، صدق وزير المالية الإسرائيلي المتطرف، بتسلئيل سموتريتش، اليوم، على مخطط لإقامة مستوطنة جديدة على أراضٍ شرق القدس، تحمل اسم «مشمار يهودا»، وتضم ثلاثة آلاف و380 وحدة سكنية، في سياق سياسة متواصلة لتعزيز السيطرة الإسرائيلية على المدينة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>القصف الإسرائيلي يقتل أربعة مواطنين في خان يونس.. و«أونروا» تعيد تأهيل فصول المدارس ببالتات خشبية</b><span> </span></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%8024-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-138036"><span>قتل</span></a><span> أربعة فلسطينيين، بينهم امرأة، إثر سلسلة غارات شنتها طائرات الاحتلال على بلدة بني سهيلا شرق خان يونس، جنوبي القطاع، في استمرار لخرق اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، الساري منذ العاشر من أكتوبر الماضي، حيث قصفت الطائرات الحربية المنطقة، كما أطلقت نيران أسلحتها الرشاشة على المناطق الشرقية من المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138034"><span>أفادت</span></a><span> مصادر محلية لوكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت المصادر أن زوارق الاحتلال الحربية أطلقت نيرانها بشكل مكثف على بحر خان يونس، وفي رفح، أطلقت الزوارق النيران تجاه مراكب الصيادين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محاولة لاستعادة ما دمرته الحرب، </span><a href="https://x.com/UNRWAarabic/status/2001918685825634795"><span>نشرت</span></a><span> وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، منشورًا عبر صفحتها على منصة إكس، عرضت فيه جهود فرقها لإعادة تدوير البالتات الخشبية وتحويلها إلى مقاعد مدرسية، بهدف تمكين الأطفال من مواصلة تعليمهم، مشيرة إلى أن الحرب دمّرت الفصول والمستلزمات التعليمية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B6-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%A6%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B5%D9%81-2024-138056"><span>دعا</span></a><span> المدير العام لمنظمة الصحة، تيدروس أدهانوم غيبرييسوس، اليوم، مزيدًا من الدول إلى المبادرة باستقبال مرضى من غزة، مشيرًا إلى أن أكثر من ألف و92 مريضًا لقوا حتفهم في أثناء انتظار الإجلاء من غزة، منذ يوليو 2024 وحتى نوفمبر 2025، مضيفًا أن هذا العدد «على الأرجح أقلّ من العدد الفعلي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح غيبرييسوس أن المنظمة أجلت نحو عشرة آلاف و600 مريض من غزة، منذ أكتوبر 2023، كانوا يعانون مشكلات صحية خطيرة، من بينهم أكثر من خمسة آلاف و600 طفل احتاجوا إلى العناية المركزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اجتماع المرحلة الثانية من اتفاق وقف حرب غزة اليوم في ميامي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في محاولة لدفع الاتفاق الهش لوقف إطلاق النار في غزة إلى مرحلته التالية، </span><a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-gaza-palestinians-war-news-18-12-2025-19b07e6dc37f4b947a2c2de8b0b2c9f6"><span>يستضيف</span></a><span> مبعوث الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للشرق الأوسط، اليوم في مدينة ميامي، مسؤولين رفيعي المستوى من قطر ومصر وتركيا، تمهيدًا لاجتماع لم يُعلن عنه رسميًا بعد، من المقرر أن يناقش تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المفترض أن تتضمن المرحلة الثانية، التي تعد أكثر صعوبة، نشر قوة أمنية دولية في قطاع غزة، وتشكيل هيئة حكم تكنوقراطية تخضع لإشراف دولي، إلى جانب نزع سلاح حركة حماس، وانسحاب إضافي للقوات الإسرائيلية من القطاع، وستشرف على هذه العملية «لجنة سلام» برئاسة ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=SdgSmLCMTmk"><span>وتسعى</span></a><span> الإدارة الأمريكية إلى إقناع الأطراف العربية المشاركة بالضغط على «حماس» للمضي قدمًا في التنازل عن السلطة ونزع سلاحها، كخطوة تمهيدية لنشر القوة الأمنية الدولية، وتشكيل هيئة حكم تكنوقراط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5220880-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AB%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B9%D9%88%D9%91%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0%D9%87"><span>قال</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم في حوار مع «الشرق الأوسط» إن إسرائيل تتحمل مسؤولية تعثر الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، مضيفًا أن «الاتصالات مستمرة مع الجانب الأمريكي لنقل الرؤية المصرية بشأن الكيانات الانتقالية، وعلى رأسها مجلس السلام وقوة الاستقرار»، مشددًا على موقف القاهرة بأن تكون قوة الاستقرار «قوة حفظ سلام لا فرض سلام». كما تحدث عن حصر السلاح في غزة لا نزعه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الهدنة التي توسطت فيها الولايات المتحدة دخلت حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، منهيةً بذلك حربًا استمرت أكثر من عامين. وشهدت المرحلة الأولى من الاتفاق إعادة «حماس» الرهائن الذين كانت تحتجزهم، بينما أعادت إسرائيل آلاف الأسرى الفلسطينيين والسماح بدخول كميات أكبر من المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة المنكوب بالحرب. إلا أن وقف إطلاق النار لم يتوقف منذ ذلك الحين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مستوطنة جديدة شرق القدس.. ومستعمرون ينصبون بوابة جديدة ليلًا في رام الله </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/reel/918047808056326"><span>صدق</span></a><span> وزير المالية الإسرائيلي المتطرف، بتسلئيل سموتريتش، اليوم، على مخطط لإقامة مستوطنة جديدة على أراضٍ شرق القدس، تحمل اسم «مشمار يهودا»، وتضم ثلاثة آلاف و380 وحدة سكنية، في سياق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%8A-138042"><span>سياسة</span></a><span> متواصلة لتعزيز السيطرة الإسرائيلية على المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A4%D8%B1%D8%A9-%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-138040"><span>قالت</span></a><span> هيئة مقاومة الجدار والاستيطان، اليوم، إن سلطات الاحتلال اتخذت خطوة جديدة لفصل مدينة القدس عن محافظات جنوب الضفة الغربية، عبر </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A4%D8%B1%D8%A9-%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-138040"><span>نشر</span></a><span> مخطط جديد لتعديل حدود ما يُسمى «الخط الأزرق»، أُضيفت بموجبه أراضٍ في جنوب شرق القدس إلى بؤرة «مشمار يهودا»، والتي أدرجت ضمن قائمة تضم 11 بؤرة استيطانية أخرى أقرت حكومة الاحتلال، في فبراير 2023، تحويلها إلى مستعمرات، عقب تشكيل حكومة اليمين المتطرف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي رام الله، </span><a href="https://www.wattan.net/ar/news/476675.html?fbclid=IwY2xjawOyM2dleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEetKfScTMSB5-8mkbD7U7UADimLZBVdJR47tY93buGkD5WdINmfQQCzDnl0VM_aem_x7lyS2nxfpZeMh0MVyxfuw"><span>ركب</span></a><span> مستعمرون، ليل أمس، بوابة حديدية عند مدخل وادي كفر نعمة المؤدي إلى قرية الشباب، «في خطوة تصعيدية خطيرة تهدف إلى فرض واقع قسري جديد، وعزل القرية، وحرمان المزارعين والسكان المدنيين من حقهم في الوصول إلى أراضيهم وإلى قرية الشباب»، حسبما قال </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1ABiwLYZDb/"><span>بيان</span></a><span> منتدى شارك الشبابي في قرية الشباب. كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2%D8%A7-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138046"><span>نصبت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، حاجزًا عسكريًا عند مدخل بلدة ترمسعيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AC%D8%B2%D8%A7-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138046"><span>لتقرير</span></a><span> صدر عن هيئة مقاومة الجدار والاستيطان في أكتوبر الماضي، بلغ عدد الحواجز الدائمة والمؤقتة التي تقسم الأراضي الفلسطينية وتفرض تشديدات على تنقل الأفراد والبضائع، 916  حاجزًا عسكريًا وبوابة، منها 243 بوابة حديدية نصبت بعد السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شرق رام الله، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-138044"><span>اعتقلت</span></a><span> القوات الإسرائيلية، اليوم، الشاب نجيب حسن الخطيب، بعد مداهمة منزله في القرية وتفتيشه، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/19/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-138041"><span>اعتقلت</span></a><span>، اليوم، ثلاثة مواطنين من مدينة الخليل، جنوبي الضفة، بينهم الأسير المحرر منصور الشحاتيت، الذي أفرج عنه عام 2021 بعدما أمضى 17 عامًا في سجون الاحتلال.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/19/news/u/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA/">قصف إسرائيلي يقتل 4 مواطنين في غزة وسط تحضيرات المرحلة الثانية لوقف الحرب.. والحكومة الإسرائيلية تصدق على بناء مستوطنة جديدة شرق القدس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 19 Dec 2025 17:44:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766160143958834</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D9%85%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/9b35ad10-c8d9-11f0-9971-5f4733af40e0-file-1763949738588-382699932-ezgif.com-webp-to-jpg-converter-150x150.jpg" alt="الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين" title="الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وسط عزوف الناخبين الملحوظ، استمر، اليوم، التصويت في جولة إعادة المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، التي ميّزها عن سابقاتها إعلان عدد من المرشحين انسحابهم، وسط اتهامات بشراء الأصوات، وإن كان الجديد أنها كانت بين مرشحين في أحزاب «وطنية» دخلت الانتخابات تحت سقف من تنسيق مُهَندَس على يد الأجهزة الأمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انسحاب مرشَحَين وتهديد ثالث بالانسحاب، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%BA%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/"><span>أمس،</span></a><span> دخل مرشح حزب حماة الوطن في دائرة طوخ وقها، بمحافظة القليوبية، هشام الزهيري، على الخط، بإعلانه مساء أمس، انسحابه من جولة الإعادة، متهمًا حزب مستقبل وطن بإرسال «تعليمات مباشرة» إلى مؤسسات الدائرة بإبعاده، معتبرًا ذلك إفسادًا للحياة السياسية، فضلًا عن حديثه عن انتهاكات واسعة في أول أيام الإعادة، أمس، شملت تسويد البطاقات الانتخابية في اللجان وتوزيع الأموال على الناخبين، مؤكدًا تقدمه بشكوى لرئيسي لجنتين انتخابيتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أول أيام الإعادة، أمس، شهد انسحاب مرشحين مستقلين، هما: محمد سيد عبد العزيز عن دائرة الخليفة بالقاهرة، وحشمت أبو حجر عن دائرة البساتين ودار السلام، أمام منافسيهما المنتمين أيضًا لـ«مستقبل وطن»، بعد اتهامهما للداخلية باضطهاد حملاتهما الانتخابية لصالح المنافسين دون تسميتهم، لترد الداخلية باتهامهما بتوزيع الرشاوى الانتخابية، فيما لوّح المرشح المستقل في الزاوية الحمراء والشرابية، أيمن فتحي، بالانسحاب، مستغيثًا بدوره برئيس الجمهورية مما قال إنها انتهاكات في محيط وداخل اللجان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تناولت </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/12/18/2909784/%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%87%D9%8A%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%B7%D9%88%D8%AE-%D9%88%D9%82%D9%87%D8%A7"><span>المواقع</span></a> <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=d70aa0fc-7a9b-491f-bd88-39edd48b7de7"><span>الإخبارية </span></a><span>نبأ انسحاب مرشح «حماة الوطن»، لم تتطرق التغطية لما أشار إليه من صدام بين حزبي الأغلبية، رغم تأكيد الزهيري في </span><a href="https://www.facebook.com/hanyelzoher/videos/1830379461172487/"><span>الفيديو </span></a><span>أنه استطاع الوصول إلى جولة الإعادة رغم صدور «تعليمات مباشرة من مستقبل وطن للعمد ومشايخ البلاد ووزارة التضامن الاجتماعي والجمعيات الخيرية» منذ الجولة الأولى لانتخابات دائرة طوخ وقها، مضيفًا «كان في توجيه مباشر يدوا مستقبل وطن وما يدوناش، معرفش ليه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتنافس الزهيري على مقعدي الدائرة مع كل من مصطفى النفيلي عن حزب مستقبل وطن، والمستقلين ياسر قدح ويسري أحمد، اتهمه بعض المعلقين على فيديو انسحابه بالاعتماد على الرشاوى الانتخابية بدوره، خلال الجولة الأولى، التي </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/11/26/2897241/77-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8-%D8%A3%D8%AF%D9%84%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B7%D9%88%D8%AE-%D9%88%D9%82%D9%87%D8%A7"><span>تنافس </span></a><span>فيها 11 مرشحًا، وصوّت فيها أكثر من 77 ألف شخص، من أصل أكثر من 442 ألف ناخب مسجل في الدائرة، وذهبت أعلى الأصوات فيها للنفيلي، وقدح، وأحمد، ثم الزهيري رابعًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللافت أن </span><a href="https://www.facebook.com/humatalwataneg/posts/pfbid02aBreChKhZKv7HrG27fUqRzn6nTShzpKLVxbFnnHuH4m23dW1dkFM8yBhGH1rBJPrl"><span>غرفة </span></a><span>عمليات «حماة الوطن» لم تشر في بيانها، أمس، إلى أي انتهاكات أو معوقات تواجه مرشحها، مكتفية بالتأكيد على إبلاغها الهيئة الوطنية للانتخابات في حال وجود انتهاكات، بينما استمرت صفحة الحزب في نشر أخبار تعكس الإقبال الجماهيري على المشاركة في الانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1194384822171444"><span>أعلنت</span></a><span> غرفة العمليات المركزية لحزب العدل، الذي ينافس ثلاثة من مرشحيه في ثلاث دوائر خلال هذه الجولة، عن رصد مخالفات جسيمة في دائرة زفتى والسنطة ودائرة بندر المحلة الكبرى، بمحافظة الغربية، شملت حشد وتوجيه الناخبين خارج وداخل اللجان، واستخدام أماكن أخرى كمراكز للحشد ودفع الرشاوى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن الحزب تقدم بشكوى عاجلة تطعن على نتائج عدد كبير من اللجان الانتخابية في دائرة زفتى والسنطة، وحرر محضرًا ضد المخالفات في المحلة، «مع العلم أنه كلما قمنا بالإبلاغ عن المخالفات يتم التضييق على مرشحينا ومندوبينا بشكل أوسع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد دائرة بندر المحلة </span><a href="https://www.facebook.com/mpabelal/posts/pfbid0WeymXiLfNCE4ZRBrMuRycL4deUQtePhHc4z1HaR5dsZGoGjp2r1XBd3hPKR1ARFcl"><span>اتهامات </span></a><a href="https://www.facebook.com/reel/1912444129338635/"><span>متبادلة </span></a><a href="https://www.facebook.com/reel/1596702884820076/?__cft__%5B0%5D=AZaUtX93uvDcaRuy2rTOh6QhEr5gEWUTKCdQIrjBxHjfc8dsHkUh1y-5erA9RPAvVYHMWULz6yrfmreFBeII_By-XgCr6ODNbHZBL9rNRa6BGwpIbUniGmm0sKnPd_A_HeyB79R173KSgh0yIIN_nb0b9g8GmGW9y2CyhKR-PKNW6_9b5CJb6MzY9IhC4a9KKv8c9lpJvPawcGIZ1D0P86zU&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بشراء </span></a><a href="https://www.facebook.com/reel/1308732924343703"><span>الأصوات</span></a><span> بين المرشحين الأربعة المتنافسين: النائب الحالي عن حزب التجمع، أحمد بلال البرلسي، ومرشح مستقبل وطن، محمود الشامي، ومرشح التجمع، اللواء محمود الكموني، والمستقل حامد الزعبلاوي، ضابط الشرطة السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، استمرت وزارة الداخلية، اليوم، في الإعلان على صفحتها عن عدد كبير من حالات القبض على موزعي الأموال على الناخبين، العادة التي بدأت منذ أعلن رئيس الجمهورية استياءه من الانتهاكات في المرحلة الأولى، وإن استمرت «الداخلية» في عدم الإعلان عن المرشحين الذين يتبعهم المخالفون، فيما ظهر خلال النصف الثاني من اليوم نمط جديد في بياناتها، بإعلان القبض على أشخاص لـ«</span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0yVDwvxxCUV6BH25W5n7fwTye35CStXHpVfQpWVwTQpxurr1Zp5vTQmCmdPcM5L3Kl"><span>حثهم</span></a><span>» المواطنين على اختيار مرشحين بعينهم، دون ذكر تقديم رشاوى انتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحث الشرعي على المشاركة أتى من رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات، حازم بدوي، الذي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=c2039ad4-736e-4a7d-8193-ff44adec475d"><span>طالب </span></a><span>الناخبين بالمشاركة في هذه الجولة، مؤكدًا أنها تمثل </span><span>مرحلة حسم قد يكون الفارق فيها بين الفائز والخاسر صوتًا واحدًا، لافتًا إلى أن</span> <span>التقاعس عن التصويت قد يؤدي إلى صعود من هو أقل كفاءة، حسبما قال في مؤتمر إعلان نتيجة الدوائر الثلاثين الملغاة من المرحلة الأولى، والتي انتهت إعادة انتخاباتها الأسبوع الماضي، بعدما ألغتها المحكمة الإدارية العليا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تلك الإعادة، التي تنافس فيها 623 مرشحًا على 58 مقعدًا، كانت شهدت بدورها اتهامات بشراء الأصوات لم تنجح في زيادة أعداد المصوتين، وانتهت إلى حسم تسعة مقاعد فقط، لثلاثة مرشحين مستقلين، ومرشحين من حزب مستقبل وطن، ومرشح لكل من أحزاب: حماة الوطن، والجبهة الوطنية، والعدل، والوفد، بينما ستجرى الإعادة بين 61 مرشحًا مستقلًا، و16 من «مستقبل وطن»، و10 من «حماة الوطن»، وثلاثة من «الشعب الجمهوري»، واثنين من كل من «الجبهة الوطنية» و«المصري الديمقراطي الاجتماعي» و«الوفد»، ومرشح لكل من «الإصلاح والتنمية» و«النور»، بحسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=6afa83e2-3a07-4e8f-bc1e-11815ba9c705"><span>إحصاء </span></a><span>«الشروق».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D9%85%D9%88/">الموال الانتخابي مستمر.. انسحابات وأموال واتهامات كثيرة وقليل من الناخبين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 21:47:41 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766091737921751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-18-at-7.16.48-PM-150x150.png" alt="«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة" title="«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>توفي طفل، اليوم، جراء انفجار جسم من مخلفات عدوان الاحتلال على قطاع غزة، فيما قضى رضيع بسبب البرد القارس، ليرتفع عدد ضحايا المنخفض الجوي إلى 13، في ظل انعدام مقومات الحياة الأساسية، واستمرار عدوان الاحتلال وعرقلة دخول الاحتياجات الحيوية. بالتوازي، حذرت منظمات الإغاثة من انهيار الوضع الإنساني في القطاع، عبر بيانات وتصريحات طالبت إسرائيل بالالتزام بمسؤوليتها كقوة احتلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة الغربية، صعد الاحتلال من حملة الاعتقالات خلال الأسبوع الأخير، حيث اعتقل، اليوم، نحو 16 فلسطينيًا في مناطق متفرقة، مع مواصلة سياسة هدم المنازل، ليس فقط في الضفة، بل في أراضي عرب الـ48، إذ هدمت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة عارة، جنوب حيفا، ليكون الثامن الذي يهدمه الاحتلال في القرية، منذ بداية العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أُصيب أربعة لبنانيين، اليوم، جراء غارة نفذتها مسيرة إسرائيلية على سيارة في بلدة الطيبة، جنوبي لبنان، فيما شن طيران الاحتلال سلسلة غارات على مناطق في الجنوب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة طفل جراء انفجار جسم من مخلفات العدوان على غزة.. ورضيع يموت بردًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل مخلفات الحرب حصد أرواح أطفال غزة، إذ </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9911"><span>توفي</span></a><span> طفل، اليوم، جراء انفجار جسم من مخلفات عدوان الاحتلال في مخيم النصيرات، وسط القطاع، بالتزامن مع </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7187"><span>وفاة</span></a><span> رضيع نتيجة البرد في مواصي خان يونس، جنوب القطاع، وبذلك </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-137972"><span>ارتفع</span></a><span> عدد الوفيات التي وصلت مستشفيات غزة منذ بدء المنخفض الجوي إلى 13 حالة، في ظل إقامة الآلاف داخل خيام مهترئة ومنازل مدمرة في مواجهة العواصف، فضلًا عن عرقلة الاحتلال دخول العلاج والوقود ومستلزمات الحياة الأساسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-55-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-137982"><span>قال</span></a><span> فرحان حق، نائب المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، في مؤتمر صحفي بمقر الأمم المتحدة، أمس، إن «نحو 55 ألف عائلة في غزة تأثرت بالأمطار الأخيرة، وتضررت ممتلكاتها وأماكن إيوائها أو دمرت بسبب العاصفة»، كما تأثر قرابة 30 ألف طفل في مختلف أنحاء القطاع، بحسب حق، الذي حذر أيضًا من «العوائق الإسرائيلية أمام جهود منظمات الإغاثة الإنسانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palestine.un.org/en/307313-aid-agencies-warn-gaza-response-breaking-point-israel-urged-lift-new-restrictions"><span>دعا</span></a><span> الفريق القطري الإنساني، الذي يضم كبار مسؤولي الأمم المتحدة وأكثر من 200 منظمة إغاثة محلية ودولية، أمس، المجتمع الدولي إلى «الضغط على السلطات الإسرائيلية للتراجع عن الإجراءات التي تخنق العمل الإنساني، لا سيما في قطاع غزة». وجاء ذلك على خلفية نظام تسجيل جديد تفرضه إسرائيل على المنظمات غير الحكومية الدولية العاملة في الأراضي الفلسطينية المحتلة، وهو نظام «غامض ومسيس، من المستحيل تحقيقه دون انتهاك المبادئ الإنسانية»، الأمر الذي سيؤدي إلى إلغاء تسجيل عشرات المنظمات وإغلاقها قسريًا بحلول نهاية العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن المنظمات الدولية غير الحكومية ووكالات الأمم المتحدة والشركاء الفلسطينيين يقدمون مساعدات بقيمة نحو مليار دولار سنويًا في الأراضي المحتلة، و«مع ذلك ملايين الدولارات من المواد الغذائية والأدوية ومستلزمات النظافة ومواد الإيواء عالقة الآن خارج غزة»، محذرًا من تداعي الوضع الإنساني مع اشتداد فصل الشتاء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتوازي مع تداعيات المنخفض الجوي، يستمر الاحتلال في استهداف الفلسطينيين في القطاع،  حيث </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2001590715327918576"><span>اعترف</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، بقصفه هدفًا ادعى اقترابه من قواته جنوب القطاع، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/3-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-137994"><span>أصيب</span></a><span> ثلاثة فلسطينيين برصاص آليات الاحتلال، اليوم، في خان يونس، جنوب القطاع، ومدينة غزة، شماله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل إلى مستشفيات القطاع قتيل و13 مصابًا خلال الـ24 ساعة الماضية، ليرتفع بذلك عدد الضحايا منذ بدء العدوان على غزة في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و669 قتيلًا، و171 ألفًا و165 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7190"><span>حسبما</span></a><span> أعلنت، اليوم، وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما يعاني السكان من البرد والعدوان المستمر، يكافح الدفاع المدني في غزة </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9906"><span>لانتشال</span></a><span> جثامين الضحايا من تحت الأنقاض، حيث نجح باستخدام معدات بسيطة في انتشال 60 جثمانًا كانوا أسفل أنقاض منازل بحي الرمال، غرب مدينة غزة، إضافة إلى نقل 17 جثمانًا دفنوا في محيط المنزل خلال الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب مسؤول الفريق المنفذ لمهمة الدفاع المدني، محمود الشوبكي، المجتمع الدولي بالضغط على إسرائيل لإدخال «المعدات الثقيلة اللازمة لتسهيل وتسريع عمليات انتشال جثامين آلاف الشهداء».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة.. ويُصعّد هدم منازل عرب الـ48</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اقتحمت قوات الاحتلال، اليوم، بلدات في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%AD%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-137977"><span>الخليل</span></a><span> ومخيم عسكر الجديد في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-137983"><span>نابلس</span></a><span>، وتخلل الاقتحام مداهمات واسعة للمنازل والتنكيل بأصحابها. كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-11-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85-137970"><span>اعتقلت</span></a><span> 11 فلسطينيًا من قرية حوسان، غرب بيت لحم، بعدما اقتحمت القرية وتمركزت في عدة أحياء فيها، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-137996"><span>اعتقلت</span></a><span> شابين وفتاة عقب اعتداء المستوطنين عليهم، في أثناء تواجدهم قرب خيامهم بالأغوار الشمالية، إضافة إلى اعتقال فلسطينيين من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A7-137969"><span>نابلس</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-137974"><span>أريحا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الداخل الفلسطيني، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/18/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-48-137978"><span>هدمت</span></a><span> السلطات الإسرائيلية منزلًا في بلدة عارة، جنوب حيفا، بحجة البناء دون ترخيص، «وسط تصاعد ملحوظ في إخطارات الهدم والغرامات المالية في المنطقة»، بحسب وكالة وفا، التي قالت إن سلطات الاحتلال هدمت نحو ثمانية منازل في تلك البلدة وحدها، منذ مطلع العام الجاري، في ظل أزمة سكن حادة بالبلدات العربية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تكثيف الغارات الإسرائيلية على جنوب لبنان</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أُصيب أربعة لبنانيين، اليوم، جراء غارة نفذتها مسيرة إسرائيلية على سيارة في بلدة الطيبة، جنوبي لبنان، </span><a href="https://x.com/mophleb/status/2001605157549715880"><span>بحسب</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، فيما </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2001572088524820698"><span>زعم</span></a><span> جيش الاحتلال أن هجومه استهدف أحد عناصر حزب الله في المنطقة، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/2001566725276398054"><span>مشيرًا</span></a><span> إلى أن الغارات على قضاء </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831073/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%8A%D8%B1"><span>مرجعيون</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831086/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%83%D9%81%D8%B1%D8%AD%D9%88%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86"><span>جزين</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831080/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86"><span>النبطية</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831074/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B2%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85%D9%84"><span>الهرمل</span></a><span> و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831069/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%AF-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%8A"><span>بعلبك</span></a><span>، جنوبي لبنان، استهدفت معسكر تدريبي ومنشآت عسكرية تابعة للحزب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%82%D9%88/">«صحة غزة»: وفاة رضيع من البرد القارس | قوات الاحتلال تعتقل 16 فلسطينيًا في الضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 20:49:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766086345445923</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D9%84%D9%88%D9%91%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية الإسرائيلية</category>
			<category>العلاقات المصرية السودانية</category>
			<category>تحرش جنسي</category>
			<category>حكومة مدبولي</category>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<category>مدارس</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<category>وزارة التعليم</category>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8c1oLvWYAACeHQc-150x150.jpg" alt="لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     " title="لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>الرئاسة المصرية: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر.. وتلوّح بـ«الدفاع المشترك»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الاستعلامات»: صفقة الغاز مع إسرائيلية تجارية بحتة بلا سياسة</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>مدبولي كاتبًا في «ذروة الدَين»: «كيف يُدار؟» أهم من «كم بَلَغ؟»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>وحدة إدارة «مدارس النيل» تعلن عن إقالات وإعادة هيكلة وإجراءات أمنية بعد «واقعة التحرش»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>القبض على شخص بتهمة «أخبار كاذبة» لنشره صورة مدرسة مع خبر تحرش في أخرى</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>نبدأ نشرتنا اليوم بتحية، أو وداع مؤقت، نستأذنكم فيه بالغياب حتى بدايات العام المقبل، ليس طلبًا للراحة، وإنما استعدادًا لإنتاج نشرتنا بشكل وروح جديدتين، تُساعدنا وتُساعدكم في الحصول على تجربة إخبارية أقل رتابة، وأكثر إمتاعًا، لكتابها وقرائها، لتظل، كما تعودتم منذ إطلاق «نشرة مدى مصر»، منتجًا خبريًا ينقل لكم صوت غرفة أخبارنا، ويبقيكم مطلعين على ما تحتاجون متابعته يوميًا.. تابعوا باقي نشراتنا المتخصصة خلال التوقف المؤقت، وأخبارنا وتقاريرنا التي لن تتوقف، ونعدكم ألا نغيب طويلًا، وأن تسعدوا بعودتنا.. ونتمنى لكم عامًا مقبلًا سعيدًا.</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تطور ملحوظ في خطابها المتعلق بالسودان، أكدت الرئاسة المصرية، اليوم، على وجود «خطوط حمراء لا يمكن السماح بتجاوزها أو التهاون بشأنها باعتبار أن ذلك يمس مباشرة الأمن القومي المصري، الذي يرتبط ارتباطًا مباشرًا بالأمن القومي السوداني»، وأن الحفاظ على وحدة السودان أحد أهم هذه الخطوط، «بما في ذلك عدم السماح بانفصال أي جزء من أراضي السودان»، مجددة «رفضها القاطع لإنشاء أية كيانات موازية أو الاعتراف بها باعتبار أن ذلك يمس وحدة السودان وسلامة أراضيه»، بحسب بيان من الرئاسة بمناسبة زيارة رئيس مجلس السيادة الانتقالي السوداني، عبد الفتاح البرهان، لمصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي صدر منفصلًا عن بيان استقبال الرئيس عبد الفتاح السيسي للبرهان، شدَّد على أن الحفاظ على مؤسسات الدولة السودانية ومنع المساس بها هو خط أحمر آخر، مع التأكيد على حق مصر الكامل «في اتخاذ كافة التدابير والإجراءات اللازمة التي يكفلها القانون الدولي واتفاقية الدفاع المشترك بين البلدين الشقيقين لضمان عدم المساس بهذه الخطوط الحمراء أو تجاوزها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما جدد </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0iTBSoRkhboyMuwXG73irq4MHZSFWyYLHaCBoPvJCdUvBKFKEBcFrV81NVnB32ywLl?__cft__%5B0%5D=AZbM9596u7lDMSzHroXGPc8ZNKQiskL4NJQwj1qVPR5Xbp71WWAzkn4k9IFnI6lBA6ExfI6pvePF7GcsVL1cIIE4bMJLk6WtnqEmDbxGPnJU7B6gBH9cf0NDarLqV-SZLeh-_i0-59A1ohNacsQcVqpyo1mFE_ephpLyVKbTqo9QJjJ85Tvfs6GYZiW0b4PoEIg&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>البيان </span></a><span>تأكيد مصر على دعمها لرؤية الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لتحقيق الأمن في السودان، لفت إلى حرص مصري على استمرار العمل في إطار الرباعية الدولية، للوصول لهدنة إنسانية ووقف إطلاق نار، بالتنسيق مع المؤسسات السودانية، وذلك بعدما لفت البيان إلى قلق مصري من استمرار حالة التصعيد والتوتر في السودان، وما نجم عنها من مذابح وانتهاكات بحق المدنيين، خاصة في الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب «بيان الخطوط الحمراء»، نشر المتحدث باسم الرئاسة </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02rVQ16ABKYRaiuDh4RneWW2Gm1B9DMzPqjGAoLkeX8f8nHx9NqhzQiWhBtKrBEv6nl?__cft__%5B0%5D=AZa56wl1Nxj-btVXF4bVMc7Uz6dOjiqgAClxzKSFzruuHnbkwWsNE2q0JxiObn_s1FNIVjWp24iC9CzLa5Rn1Ven6qkgcgOtGztAq318QFu0k61g0_j514eiDzELQTLVT1mTtdmwcMNVN2PKBB4u_LKB4Jub1B9fJqxlwzehzuFipkmRlITBtgqNG7ehos_qvw0&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيانًا </span></a><span>منفصلًا عن استقبال السيسي للبرهان، تضمن الفقرات المعتادة عن سبل تعزيز التعاون وتطلعات الشعبين الشقيقين، مع التأكيد على الدعم المصري للشعب السوداني لتجاوز المرحلة الراهنة، وتأكيد السيسي على ثوابت الموقف المصري الداعم لوحدة السودان، فضلًا عن اتفاق على تكثيف مساعي تقديم الدعم للشعب السوداني، وضرورة وقف الجرائم بحقه، ومحاسبة المسؤولين عنها، وصولًا إلى إعراب البرهان عن تقديره للمساندة المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تلويح الرئاسة المصرية باتفاقية الدفاع المشترك، وتأكيدها على وجود خطوط حمراء، يأتي بينما تُصعّد قوات الدعم السريع، المدعومة إماراتيًا، من هجماتها في ولاية جنوب كردفان السودانية، كما يأتي أيضًا بعد لقاء البرهان بولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، في الرياض، الإثنين الماضي، والذي أعقب استقبال بن سلمان للرئيس الإريتري، أسياس أفورقي، وهما زيارتان قالت مصادر سودانية وإريترية إنهما بمثابة مؤشر على بدء تشكل محور إقليمي لإدارة تداعيات الحرب في السودان، وسط قلق سعودي من تمدد السيطرة الإماراتية على البحر الأحمر. مصادر سودانية حذّرت من خطورة ربط مستقبل البلاد بتحالفات إقليمية تستبعد القوى المدنية في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن زيارة البرهان للسعودية، وملامح تشكل المحور المشار إليه، فضلًا عن المزيد من التطورات الميدانية في الحرب بين القوات المسلحة وقوات الدعم السريع، تجدونها في أحدث أعداد «نشرة السودان» التي نشرناها اليوم، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExdlFJcUN6Vm5XZEE1aU5ycXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5g0sb-PhyljyZ6tfa0DUBGemNizx-_QrQcW2c4hYL3o75YTK4sf4qNU64TyQ_aem_aqHMhHz48is0qZ7iix3ZBQ"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أكدت الهيئة العامة للاستعلامات، التابعة لرئاسة الجمهورية، اليوم، أن صفقة الغاز الأخيرة بين مصر وإسرائيل «تجارية بحتة أُبرمت وفق اعتبارات اقتصادية واستثمارية خالصة، ولا تنطوي على أي أبعاد أو تفاهمات سياسية من أي نوع»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1175312088107421&amp;id=100068859234496&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=9ATQVbXIticCCwVP#"><span>بيان</span></a><span> على لسان رئيسها، ضياء رشوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أعلن أمس، الموافقة نهائيًا على الصفقة التي تُمدد اتفاق الغاز المبرم في 2018، حتى عام 2040، وتزيد اعتماد مصر على الغاز الإسرائيلي، وإن كان بأسعار تمثل ميزة نوعية لمصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رشوان في بيانه أضاف أن «الاتفاق يأتي في إطار مصلحة استراتيجية واضحة لمصر»، تتمثل في تعزيز موقعها كمركز إقليمي وحيد لتداول الغاز في شرق المتوسط، وادعى أن أطراف الاتفاق هي «شركات تجارية دولية… إلى جانب شركات مصرية مختصة باستقبال ونقل وتداول الغاز، وذلك دون أي تدخل حكومي مباشر في إبرام هذه التعاقدات»، قبل أن يحذر من «الانسياق وراء أي دعاية أو الحملات الإعلامية المعادية التي تسعى إلى إضفاء طابع سياسي على اتفاق تجاري، مؤكدة أن توقيت الإعلان لا يغير من حقيقة أن الاتفاق نتاج مفاوضات تجارية تمت منذ فترة سابقة وفق قواعد السوق»، وعلى ثبات موقف مصر من القضية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فصل رشوان السياسة عن الغاز هو تكرار لما سبق وقاله رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، عقب الإعلان عن الصفقة، في أغسطس الماضي، في ظل حرب الإبادة الإسرائيلية المستمرة منذ سنتين على قطاع غزة، بينما صدر بيان رشوان بعد يوم من إعلان رئيس الوزراء الإسرائيلي إقرار الصفقة، التي عطّلتها حكومته عقب الإعلان عنها، في إطار معركة عض أنامل بينها وبين الإدارة المصرية، بحثًا من كل طرف عن تعظيم مكاسبه من الصفقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار رشوان سريعًا لمساحات المناورة والمرونة التي تملكها مصر في إدارة ملف الغاز، بفضل بنيتها التحتية المتقدمة في هذا القطاع، يمكنكم التعرف على تفاصيل أكثر عن ملامح تلك المرونة، وقدرات تلك البنية التحتية، وأيضًا تفاصيل معركة عض الأنامل بين النظامين المصري والإسرائيلي، وتأثر الاتفاق الاقتصادي بالتغيرات السياسية وخصوصًا توتر علاقات الدولتين إثر حرب الإبادة.. كل هذا، في تقريرنا المنشور قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في شكل جديد من التواصل تضمن مزيدًا من الوعود المكررة، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0266YthrnwNYvsgAhtdnQSHdQsUhTPQh6pGtjCNx7pxzx5KLtUCNrnnhvs3J5wqUVVl"><span>تعهد </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، بالإعلان قريبًا عن حزمة إجراءات إضافية لخفض أعباء الدَّين وتخفيف الضغوط على المالية العامة، من خلال إجراءات قال إنها ستنعكس مباشرة على تحسين أوضاع المعيشة، بتوجيه رئاسي طبعًا، وإن كانت لا تزال ملامحها النهائية لم تنته بعد، بحسب مقال كتبه مدبولي، ونشرته صفحة مجلس الوزراء، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المقال، الذي نوّهت الصفحة لنشره استباقًا، دون توضيح لماذا يحتاج رئيس الوزراء لكتابته، وإن كان كتبه لمنصة صحفية ويُعاد نشره، أم أنه سيصبح نشاطًا يُضاف لظهورات مدبولي الإعلامية، كان بعنوان «الدَّين بين لحظة الذروة ومسار التصحيح: كيف تقرأ الدولة عبء اليوم؟»، في ظل ما وصفه بضغوط معيشية متزايدة وقلق مجتمعي مشروع بشأن كلفة الاستمرار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقال، كرر مدبولي حديثه المعتاد خلال ظهوراته الإعلامية ومؤتمراته الأسبوعية من كون تفاقم أعباء الدَّين وخدمته سببه صدمات دولية متتالية منذ 2020، شملت جائحة كورونا ثم صدمة تضخمية حادة أعقبتها أسرع دورة تشديد نقدي عالمي منذ عقود، وذلك بعدما أشار إلى النقاش العام الذي ربط ملف الدين بتمويل مشروعات بعينها، يُقال إنها بلا جدوى اقتصادية، مثل الطرق والمدن الجديدة، مقابل إهمال ما يُعرف ببناء الإنسان، والذي اعتبره تفسير مباشر ومبسط لقضية معقدة، لا يعكس الصورة الكاملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسهب مدبولي في جُمل من نوعية «تُظهر الحالة المصرية أن جوهر التحول الجاري لا يتحدد بحجم الدّيْن وحده، بل باتجاه حركته ومصادر تمويله وهيكل آجاله»، و«السؤال الحقيقي أقل ارتباطًا بكم بلغ الدّيْن، وأكثر اتصالًا بكيف يُدار، ولأي غرض يُستخدم، وكيف تُوزَّع كُلفته عبر الزمن»، و«تدرك الحكومة أن الجدل الدائر حول الدّيْن يرتبط بلحظة زمنية بعينها، تتقاطع فيها استحقاقات سابقة مع محاولات تصحيح لاحقة، فتظهر الأرقام في أقصى درجات حدتها قبل أن تبدأ بالانحسار»، قبل أن يطمئننا أن تعامل الحكومة مع ملف الدَيْن «لا يقوم على ثنائية الدفاع أو الإدانة، بل على قراءة أكثر تركيبًا، تُميز بين الضغوط الظرفية والاختيارات الاستراتيجية»، منبهًا إلى أن «الدولة التي تمر بذروة في خدمة الدّيْن ليست بالضرورة دولة تسير في اتجاه خاطئ، تمامًا كما أن تحسن الأرقام في الأجل القصير لا يعني بالضرورة ترسخ الأسس الاقتصادية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الحكومة، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1D6rdD55Q3/"><span>أكد </span></a><span>في مؤتمره أمس، أن حكومته تستهدف خفض الدين المحلي إلى 40% العام المالي الحالي، وتنتظر حكومته دفعتين جديدتين من قرض صندوق النقد الدولي، كتب في مقاله: «في عام واحد، أصبحت الدولة سدّادًا صافيًا للدين الخارجي بنحو 3.4 مليار دولار، رغم بقاء الرصيد الكلي مرتفعًا بفعل تراكمات سابقة. كما جرى تحويل التزامات قائمة بقيمة 11 مليار دولار إلى استثمار مباشر طويل الأجل، في خطوة تعكس تغيرًا مقصودًا في السلوك المالي من الاعتماد على الاقتراض قصير الأجل إلى شراكات أطول أمدًا وأكثر ارتباطًا بالقدرة الإنتاجية. ويعزز هذا الاتجاه أن الديون طويلة الأجل أصبحت تُمثل نحو 81% من إجمالي المديونية، بما يقلل ضغوط إعادة التمويل ويمنح المالية العامة مساحة زمنية أوسع للإدارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كل حال، مقال رئيس الحكومة أوضح أنها ترى أن «المرحلة الراهنة تمثل اختبارًا لصلابة الاختيارات أكثر مما هي اختبار لسلامتها النظرية»، فنرجو أن نخرج جميعًا بخير، من الاختبار الذي أدخلتنا الحكومة فيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وحدة مدارس النيل المصرية الدولية في وزارة التربية والتعليم، عن قرارات وإجراءات عاجلة على خلفية الاعتداء الجنسي الذي تعرض له تلاميذ المدرسة في فرع الياسمين، بالقاهرة الجديدة، بحسب موقع </span><a href="https://www.masrawy.com/news/education-schooleducation/details/2025/12/17/2909641/8-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9"><span>مصراوي</span></a><span>، أمس، وذلك بعد أيام من إعلان الوزارة عن تكليف لجنة مختصة بإدارة شؤون المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوحدة قال إن الإجراءات شملت إقالة مديرة المدرسة، ومديرة مرحلة رياض الأطفال، وجميع أفراد الأمن، وعدد من مشرفات مرحلة رياض الأطفال، بعد أن كشفت التحقيقات عن وجود تقصير وإهمال في أداء المهام، مع قرار بإعادة هيكلة منظومة الأمن وتشديد معايير الاختيار لحين التعاقد مع شركة أمن وحراسات خاصة، وحظر أي تعامل مباشر أو منفرد بين أفراد الأمن وأطفال مرحلة رياض الأطفال، مع تعيين موظفة أمن على مدخل مبنى الـKG، وتحديث كاميرات المراقبة وتركيب المزيد منها، مع إنشاء غرفة لمتابعتها طوال اليوم الدراسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوحدة التابعة للوزارة شدّدت على قصر دور أفراد الأمن على البوابات الخارجية، وإلزامهم بإجراء تحاليل مخدرات دورية وتقديم شهادات طبية ونفسية معتمدة، مع إقرار سياسات مكتوبة وصارمة لمكافحة أي شكل من أشكال الإساءة أو التحرش، مع تطبيق مبدأ المحاسبة الفورية دون استثناء، إلى جانب تفعيل اجتماعات دورية مع أولياء الأمور وفتح قنوات آمنة للإبلاغ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الوزارة نفسها أعلنت عن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1286347950189809&amp;set=a.142173501273932"><span>توجيهات </span></a><span>تأمينية وتوعوية لإدارة المدرسة، عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/15/news/u/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOw2IFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjdXdUV3JjRzBnREJWeExhc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHl-aGB9l7jyxZ3hR9axTWpBL9RT-oKevoZTGqWtZGBgXGnrOya9G0_Ke7gyb_aem_WA6-PvNdSER6WHehC4tRog"><span>تكليف </span></a><span>لجنة بإدارة شؤونها، مع التحرك قانونيًا ضد من ثبت تورطه أو تقصيره في واقعة الاعتداء الجنسي على عدد من أطفال المدرسة، من فرد أمن، داخل غرفة الأمن، وهي الواقعة التي ظهرت في سياق أوسع من حوادث مماثلة في عدد من المدارس الخاصة والحكومية في أكثر من محافظة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتحرك وزارة التعليم للتعامل مع آثار حادث التحرش الجنسي في فرع مدرسة النيل بالتجمع، تحركت وزارة الداخلية في اتجاه آخر، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1KPY6Cap92/"><span>وأعلنت، </span></a><span>اليوم، القبض على شخص بتهمة نشر أخبار كاذبة حول حادث اعتداء على أطفال في إحدى مدارس القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الداخلية» أوضحت أن المتهم قُبض عليه بعد بلاغ من إدارة مدرسة، تضررت من نشر شخص ما صورة لواجهة تلك المدرسة مرفقة بخبر عن حادث اعتداء على أطفال في مدرسة أخرى، قبل أن يشير بيان الوزارة، كالعادة، إلى أن المتهم، بعد القبض عليه، اعترف بارتكاب الواقعة على النحو المشار إليه «لزيادة معدلات المشاهدات وتحقيق أرباح مالية في ضوء اهتمام الرأي العام بمتابعة مثل تلك القضايا»، وذلك بعد ضبط هاتفه المحمول الذي «تبين احتوائه على دلائل تؤكد نشاطه الإجرامي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حين لم يوضح بيان الوزارة أي معلومات عن المدرسة أو الشخص المقبوض عليه، أظهرت الصور المرفقة مع البيان أن الخبر «الكاذب» المشار إليه، من صفحة أحد </span><a href="https://www.ngmisr.com/about"><span>المواقع المحلية</span></a><span>، الذي يعرّف نفسه بأنه جريدة إلكترونية تأسست في 2009، وتم تسجيله في المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، ومالكُه دكتور أشعة، ورئيس تحريره صحفي، وهي المعلومات التي لم يُشر لها بيان «الداخلية»، فضلًا عن عدم توضيح إن كان المقبوض عليه هو مالك الموقع أو رئيس تحريره، وإن كانت «الإجراءات القانونية» التي تم اتخاذها تضمنت حبسه من عدمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الموقع المشار إليه نشر </span><a href="https://www.facebook.com/nogom.masrya/posts/-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D8%B1%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-5-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B7%D8%A4-%D9%85%D9%88%D8%B8/860497063004256/"><span>خبر </span></a><span>الاعتداء الجنسي في مدرسة النيل بالتجمع، مستخدمًا صورة لواجهة مدرسة أخرى بالتجمع، تضرر عاملون فيها وأولياء أمور من استخدام صورتها، ونفوا، في التعليقات على الصفحة التي يتابعها أكثر من ستة ملايين حساب، أن تكون تلك المدرسة شهدت أي وقائع اعتداء، ليغيّر مسؤولو الصفحة/ الجريدة الإلكترونية، صورة المدرسة بأخرى تعبيرية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/u/%D9%84%D9%88%D9%91%D8%AD%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3/">لوّحت بـ«الدفاع المشترك».. مصر: وحدة السودان ومؤسساته خط أحمر     </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 19:44:34 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766080939984702</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
