<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 00:30:07 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2025 21:30:07 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2%D9%86%D8%A7-66-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-28-at-6.46.57-PM-150x150.png" alt="تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها" title="تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل 40 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، نتيجة عدوان إسرائيل في مناطق متفرقة من شمال وجنوب قطاع غزة، فيما توغلت الدبابات الإسرائيلية، اليوم، في أحياء الصبرة وتل الهوى والشيخ رضوان والنصر، جنوبي مدينة غزة، وشمالها، وسط تكثيف استهداف غرب المدينة، الذي يرغب الاحتلال في دفع النازحين إليه نحو جنوب القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتفى بيان منسوب لفصائل المقاومة في غزة، اليوم، برفض عشائر مدينة غزة وعائلاتها إغراءات الاحتلال الهادفة لاختراق الجبهة الداخلية، وذلك عقب تقارير عن استهداف إسرائيلي لعدد من العائلات التي رفضت عرضًا من الـ«شاباك»، للمشاركة في تشكيل وإدارة جهات تشرف على الأوضاع المحلية، ولمنع تشكيل أي حكومة فلسطينية مستقبلًا لإدارة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفل رضيع، اليوم، في مجمع ناصر الطبي، غربي مدينة خان يونس، في جنوبي قطاع غزة، نتيجة إصابته بسوء التغذية ونقص العلاج، قبل وقت قصير من مقتل فتى جوعًا في مستشفى شهداء الأقصى، غربي مدينة دير البلح، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>انقطع تواصل كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، مع أسيرين إسرائيليين لديها، خلال اليومين الماضيين، نتيجة العمليات العسكرية الإسرائيلية في حيي تل الهوى والصبرة، جنوبي مدينة غزة، حسبما أعلنت «القسام»، اليوم، وقالت إن حياة الأسيرين في خطر حقيقي، مُطالبة قوات الاحتلال بالتراجع فورًا، ووقف الطلعات الجوية لمدة 24 ساعة، ابتداءً من الساعة السادسة مساءً، لمحاولة إخراج الأسيرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس، اليوم، إنها لم تستلم من والوسطاء أي مقترحات جديدة لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع إسرائيل، مشيرة في بيان، إلى توقف المفاوضات منذ محاولة اغتيال قيادات الحركة الفاشلة في الدوحة، قبل نحو ثلاثة أسابيع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بات أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة، على بعد نحو 825 كيلومترًا من القطاع، استعدادًا للانطلاق نحو القطاع، دون محطات لتوقفه، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن الأسطول يضم نحو 50 قاربًا، على متنها نحو 500 ناشط من 45 دولة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة ضحايا الإبادة تتجاوز 66 ألف قتيل.. والاحتلال يكثف استهداف غرب «غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تجاوزت حصيلة ضحايا حرب الإبادة الإسرائيلية 66 ألف قتيل، بحسب إحصاءات صحة غزة عن الساعات الـ24 الماضية، في حين قُتل 40 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، في مناطق متفرقة من شمال وجنوب قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130819"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/393484/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-28-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إن 13 من بين القتلى، سقطوا بعد قصف منزلهم في مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمالي القطاع، توغلت الدبابات الإسرائيلية، اليوم، في أحياء الصبرة وتل الهوى والشيخ رضوان والنصر، جنوبي مدينة غزة وشمالها، لتقترب من قلب المدينة ومناطقها الغربية، حيث نزح مئات الآلاف من السكان، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AF%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86/90079715"><span>قالت</span></a><span> وكالة رويترز، فيما يركز جيش الاحتلال عملياته داخل المدينة، لإجبار السكان على إخلائها والنزوح نحو جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/272645"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مراسل التلفزيون العربي، عبد الله مقداد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعجزت طواقم الإنقاذ عن انتشال جثث عشرات القتلى في شوارع «تل الهوى» و«الصبرة»، فضلًا عن إخراج عشرات العالقين في منازلهم وتحت أنقاض المباني المدمرة، نتيجة منع الاحتلال وصولها، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/272650"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني بغزة، محمود بصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بصل أشار إلى أن الساعات الأخيرة شهدت زيادة القصف على مخيم الشاطئ، غرب مدينة غزة، والذي قال إن عائلات كثيرة محاصرة داخله، متوقعًا وجود قتلى في المنطقة في ظل عدم تمكن كثيرين من مغادرتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شهود عيان تحدثوا إلى «مدى مصر» أكدوا تضرر كثير من منازل المخيم، وخصوصًا أجزائه الشمالية، إثر القصف المدفعي الإسرائيلي المتزايد خلال الساعات الأخيرة، بعد استهداف منطقة السوق المركزي في المخيم أكثر من مرة الليلة الماضية، بطائرات كوابد كابتر أطلقت الرصاص من ارتفاعات منخفضة أولًا، تبعها غارتان قويتان فصل بينهما نحو ساعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشاروا إلى تمركز آليات الاحتلال في المناطق المحيطة بحي الرمال، وشمال مخيم الشاطئ، قال شاهد عيان متواجد في المخيم، إن أصوات حركة الدبابات مسموعة بوضوح داخله، ما يجعل الوضع مرعبًا لمعظم الموجودين فيه، الذين قال إنهم يتكدسون في مناطقه الجنوبية، بينما تطال غارات الاحتلال أرجائه كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7013"><span>قالت</span></a><span> اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين 79 قتيلًا، و379 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا الإبادة إلى 66 ألفًا وخمسة قتلى، و168 ألفًا و162 مُصابًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«المقاومة» تحتفي برفض عائلات غزة «التعاون» مع الاحتلال.. وإسرائيل تستهدفها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال </span><a href="https://t.me/safaps/331614"><span>بيان</span></a><span> منسوب لفصائل المقاومة الفلسطينية، نشرته وكالة «صفا»، اليوم، إن رفض العائلات والعشائر لـ«الإغراءات والمحاولات الصهيونية لاختراق الجبهة الداخلية، ضربة جديدة للكيان الصهيوني»، مُضيفًا أن المواقف الأصيلة للعشائر تمثل صمام أمان للمجتمع الفلسطيني و«صخرة تتكسر عليها كل مخططات العدو الصهيوني وأجهزته الأمنية الهادفة إلى تفتيت النسيج الوطني والمجتمعي الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان المنسوب للفصائل يأتي على خلفية أنباء عن استهدافات إسرائيلية لعدد من عائلات غزة، انتقامًا من رفضها التعاون، تضمنت </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5190998-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%88%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نشر</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية تقريرًا أمس، قال إن القوات الإسرائيلية ركزت غاراتها خلال الأيام القليلة الماضية، على عوائل وعشائر في المدينة، رفضت عرضًا قدمه جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، للمشاركة في تشكيل وإدارة جهات تشرف على الأوضاع المحلية، وعلى ملف المساعدات الإنسانية في مناطق سكنهم، فضلًا عن تقديم معلومات أمنية لإسرائيل، ومنع تشكيل أي حكومة فلسطينية مستقبلًا لإدارة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الصحيفة عن مصادر عشائرية أن الجيش الإسرائيلي ارتكب عدة مجازر بحق تلك العائلات في حي الصبرة ومخيم الشاطئ، جنوب وغرب مدينة غزة، أسفرت عن مقتل العشرات، وذلك عقب اتصال المخابرات الإسرائيلية مع وجهاء تلك العائلات، وطلبها تشكيل مجموعات مسلحة تحكم بعض المناطق بعد أن تطهرها من عناصر «حماس».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع يقتل طفلين في خان يونس ودير البلح وسط غياب آلية لتوزيع المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/251793"><span>قُتل</span></a><span> طفل رضيع، اليوم، في مجمع ناصر الطبي، غرب مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة سوء التغذية ونقص العلاج، قبل وقت قصير من </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/251884"><span>مقتل</span></a><span> فتى جوعًا في مستشفى شهداء الأقصى، غرب مدينة دير البلح، وسط القطاع، حسبما قالت قناة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، عن المجاعة رسميًا في القطاع المحاصر، سجلت وزارة الصحة فيه مقتل 162 شخصًا، بينهم 32 طفلًا، من بين 450 قتيلًا أنهى الجوع حياتهم، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/250096"><span>وفق</span></a><span> آخر إحصائية صدرت عن وزارة الصحة، الثلاثاء الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويكافح أهالي القطاع اليائسين من أجل الحصول على مساعدات غذائية، في ظل صعوبة وصولها إليهم بسبب غياب نظام توزيعها، حسبما </span><a href="https://www.trtworld.com/article/d02007c0377e"><span>قال</span></a><span> مدير العمليات في برنامج الأغذية العالمي، كارل سكاو، أمس، مُضيفًا أن الفوضى أجبرت عمال الإغاثة على إعادة التفكير في كيفية توزيع المعونات، في الوقت الذي يعمل فيه البرنامج، يوميًا، للعودة إلى توزيع المساعدات على المحتاجين بشكل منظم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية في يوليو، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انقطع تواصل كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس مع أسيرين إسرائيليين لديها، خلال اليومين الماضيين، نتيجة العمليات العسكرية الإسرائيلية في حيي تل الهوى والصبرة، جنوبي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33188"><span>أعلنت</span></a><span> «القسام»، اليوم، و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33189"><span>قالت</span></a><span> إن حياة الأسيرين في خطر حقيقي، مُطالبة قوات الاحتلال بالتراجع فورًا، ووقف الطلعات الجوية لمدة 24 ساعة، ابتداءً من الساعة السادسة مساءً، لمحاولة إخراج الأسيرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تنفي تلقيها مقترح ترامب لإنهاء الحرب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس، اليوم، إنها لم تستلم من الوسطاء أي مقترحات جديدة لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع إسرائيل، مشيرة في </span><a href="https://safa.ps/post/393501/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، إلى توقف المفاوضات منذ محاولة اغتيال قيادات الحركة الفاشلة في الدوحة، قبل نحو ثلاثة أسابيع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأبدت «حماس» استعدادها لدراسة أي مقترحات تصلها من الوسطاء، بكل إيجابية ومسؤولية، بما «يحفظ حقوق شعبنا الوطنية»، حسبما قالت الحركة، في ما يبدو ردًا على ما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-09-27/ty-article/.premium/sources-hamas-agrees-to-trump-backed-gaza-deal-including-releasing-all-israeli-hostages/00000199-89ec-dbe0-af9d-9fed68270000"><span>أوردته</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية، أمس، من أن الحركة وافقت مبدئيًا على مقترح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في القطاع المنكوب، والذي قدمه خلال اجتماعه مع زعماء دول عربية وإسلامية، الثلاثاء الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب، اقترح خطة لوقف إطلاق النار في غزة، تنص على إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، ووقف دائم لإطلاق النار، بالإضافة إلى انسحاب الاحتلال التدريجي من غزة، كما تتضمن آلية حكم في القطاع دون «حماس»، إلى جانب بعض التدخلات من السلطة الفلسطينية، وتمويل دول عربية وإسلامية لإعادة إعمار القطاع، حسبما سبق و</span><a href="https://www.axios.com/2025/09/24/trump-israel-gaza-peace-plan-un"><span>قال</span></a><span> مصدران لموقع «أكسيوس» الأمريكي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أسطول الصمود» يقترب من غزة وسط تهديدات الاحتلال بتصعيد هجماته </b></h3>
<p dir="rtl"><span>بات أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة، على بعد نحو 825 كيلومترًا من القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130806"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن الأسطول يضم نحو 50 قاربًا، على متنها نحو 500 ناشط من 45 دولة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد أحد النشطاء على متن القارب «ألما»، التابع للأسطول في فيديو قصير، بتسجيل تحركات لطائرات مسيّرة خلال الليلة الماضية، إذ حلقت مسيرتان على علو منخفض من قوارب الأسطول، دون تنفيذ أي هجوم، كما أكد الناشطون استمرارهم في الإبحار نحو غزة، «رغم التهديدات الإسرائيلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت اللجنة المنظمة لأسطول الصمود العالمي، أعلنت في مؤتمر صحفي الخميس الماضي، أنها تلقت «معلومات حقيقية» بشأن نية قوات الاحتلال تصعيد هجماتها ضد قوارب الأسطول، عقب اكتمال تجمع قوارب الأسطول، بانضمام القوارب القادمة من اليونان، استعدادًا للانطلاق مباشرة نحو القطاع المحاصر، دون محطات توقف.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2%D9%86%D8%A7-66-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84/">تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 18:53:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759075333132121</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: العاصمة الإدارية تخطط لطرح أراضٍ باستثمارات تقارب 100 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27384</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/336548299_194404443312891_4389270095133794752_n.jpg.webp?itok=r5HyEsOf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/336548299_194404443312891_4389270095133794752_n.jpg.webp?itok=r5HyEsOf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط شركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية لطرح أراض جديدة أمام المطورين العقاريين في حي المال والأعمال الجديد باستثمارات تقترب من 100 مليار جنيه، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba3f63f-fa4f-4772-983c-4392538a1201" href="https://almanassa.com/news/25679" title='مصدر: "العاصمة الإدارية" تستقطع جزءًا من الداون تاون لتنفيذ حي جديد'>استقطعت</a> العاصمة الإدارية جزءًا من منطقة "الداون تاون" التي تعاني من تأخر استكمال بعض الخدمات والمشروعات وتشغيلها بشكل فعلي ليجري تحويلها إلى حي المال والأعمال الجديد، إذ قامت بعض الشركات <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/11/13/-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9">بتأجيل</a> تنفيذ مشروعاتها في الداون تاون بسبب الظروف الاقتصادية التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="112c97ed-5781-4a39-9589-d96b9dd2e1dc" href="https://almanassa.com/news/14693" title="ثلث مطوري العاصمة الإدارية يطلبون مساندة الدولة لتجاوز التضخم">تعرضت</a> لها الشركات المالكة للمشروعات ومعدلات <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/inflation-rates/historical-data">التضخم</a> المرتفعة و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/exchange-rates/historical-data">تحرير</a> سعر الصرف عدة مرات.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الشركة تعتزم طرح الأراضي الجديدة خلال العام الجاري بمساحات تتراوح من 2 إلى 5 آلاف متر مخصصة لتنفيذ مشروعات تجارية وأخرى إدارية وجزء أقل منها مبانٍ فندقية.</p>

<p>وأشار إلى انتهاء الشركة من تقسيم حي المال والأعمال الجديد، متوقعًا أن تشهد إقبالًا كبيرًا من جانب المستثمرين كونها أقرب أحياء المدينة من الحي الحكومي ما يزيد من رواج المناطق التجارية والإدارية هناك.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed719495-8a5f-4add-a6d6-7ee00a36699a" href="https://almanassa.com/news/27290" title="العاصمة الإدارية تؤجل طرح 4 آلاف فدان لجني أعلى عائد مادي">أكد</a> رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لشركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية خالد عباس أن الشركة أجلت بيع 4 آلاف فدان من المرحلة الأولى لطروحات الأراضي بالمدينة بهدف تحقيق أعلى عائد مادي في ظل الارتفاع المستمر لأسعارها.</p>

<p>وقال عباس لـ <strong>المنصة</strong> على هامش مؤتمر صحفي حينها "بنخطط لطرح المساحة الباقية من المرحلة الأولى على شركات القطاع الخاص، واعتبارها قطع أراض مميزة لكونها الجزء الأخير المتبقي حاليًا من المرحلة الوحيدة اللي اتعملّها بنية تحتية وجاهزة للتطوير".</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/20/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/6713478">يضم</a> حي المال والأعمال الأساسي في العاصمة الإدارية مقر البنك المركزي والبورصة وعددًا من البنوك والشركات الكبرى، ويقع على مساحة 320 فدانًا تقريبًا، ويتكون من 106 قطع أرض تم بيعها بالكامل، إذ يوجد بالحي مقرات لحوالي 20 بنكًا أغلبها من القطاع الحكومي وبعضها من القطاع الخاص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 17:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486851</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركز المصري" يطعن على قرار ترحيل لاجئ فلسطيني عاش في مصر 60 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27381</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6663e4e7-7784-4747-8d69-aed2d6b237aa.jpg.webp?itok=nlnjv0_y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6663e4e7-7784-4747-8d69-aed2d6b237aa.jpg.webp?itok=nlnjv0_y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية عاجلة أمام محكمة القضاء الإداري للطعن على قرار ترحيل لاجئ فلسطيني يعيش في مصر منذ 60 عامًا منذ أن كان رضيعًا، مطالبًا بالإفراج الفوري عنه وضمان بقائه في البلاد.</p>

<p>وحسب <a href="https://ecesr.org/%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89/">بيان</a> أصدره المركز المصري، اليوم الأحد، فإن تفاصيل القضية تعود إلى أن اللاجئ الفلسطيني هاشم ع. هـ، الذي وُلد في غزة عام 1964 وانتقل مع أسرته إلى مصر في العام التالي، قضى حياته كلها في مصر وتزوج وأنجب ثلاث بنات، دون أن يحمل أي جنسية أو وثائق سفر.</p>

<p>وأوضح المركز أنه على خلفية قضاء هاشم عقوبة بالسجن لمدة 5 سنوات في قضية تزوير، فوجئ بصدور قرار من وزير الداخلية بترحيله إلى ماليزيا، رغم عدم وجود أي دولة وافقت على استقباله، وعدم إمكانية إعادته إلى قطاع غزة.</p>

<p>وأكد المركز في دعواه أن قرار الترحيل يشكل مخالفة صريحة للدستور والقانون المصري، بما في ذلك <a href="https://www.refworld.org/legal/legislation/natlegbod/2024/ar/149388">قانون</a> تنظيم اللجوء الجديد رقم 164 لسنة 2024، الذي لم يتم اتباعه في إسقاط صفة اللجوء عنه أو منحه فرصة للدفاع عن نفسه، وفق الدعوى.</p>

<p>كما يخالف القرار، حسب الدعوى، <a href="https://manshurat.org/node/7355">قانون</a> إقامة الأجانب الذي يشترط أن يكون الإبعاد بقرار مسبب من وزير الداخلية وبعد عرضه على لجنة مختصة.</p>

<p>وشددت الدعوى على أن هذا الإجراء يمثل "خرقًا فاضحًا" للاتفاقيات الدولية، على رأسها اتفاقية الأمم المتحدة الخاصة بوضع اللاجئين لعام 1951، التي تحظر طرد اللاجئين أو إعادتهم قسرًا إلى أماكن يمكن أن يتعرضوا فيها للخطر.</p>

<p>واعتبر المركز أن القرار "معيب من حيث الشكل والموضوع"، وأن تنفيذه سيترتب عليه "آثار يصعب تداركها"، أهمها تفريقه قسرًا عن أسرته التي لا تعرف وطنًا آخر سوى مصر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 17:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486850</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التقنية سلاحًا.. عن مايكروسوفت وأخواتها وإبادة الفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27367</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/25ef9991-0934-4fdc-896e-ac6fe5af0b72.png.webp?itok=YnQZknDS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/25ef9991-0934-4fdc-896e-ac6fe5af0b72.png.webp?itok=YnQZknDS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 17:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486849</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>جهاز مستقبل مصر</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2018/10/de7fb3cb3b4c608c0768c4cbf8911576-150x150.jpg" alt="بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر" title="بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>بعد إحالة مفاجئة إلى «الجنح».. تأجيل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحبس سنة وغرامة 100 ألف جنيه لـ«راقص» بتهمة «الاعتداء على قيم المجتمع»</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مستقبل مصر» يرفع حصته في «المنصورة للدواجن» من 4.7% لـ22.25٪</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الشرق»: مصر تسدد 670 مليون يورو مقدم للخطين الثاني والثالث من القطار السريع</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في جلستها الخميس الماضي، حددت محكمة جنح الشروق، 2 أكتوبر المقبل، موعدًا لنظر القضية 4937 لسنة 2024 حصر أمن دولة، المتهم فيها الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق، وذلك حتى اطلاع دفاعه على أوراق القضية، بعدما فوجئ بإحالته للمحكمة دون إخطار مسبق، وفقًا لما نشرته زوجته، نجلاء سلامة، أمس، على </span><a href="https://www.facebook.com/naglaa.salama/posts/24739648199021967"><span>فيسبوك</span></a><span>، مشيرة إلى حضور ثلاثة من محاميه معه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة، أعيد قيد القضية برقم 4527 لسنة 2025 جنح الشروق، والتي يواجه فيها فاروق تهم «إذاعة أخبار كاذبة في الداخل والخارج». وبينما تحدث فاروق عن ملابسات القبض عليه وظروف احتجازه وما يتعرض له من مضايقات، تمسكت هيئة الدفاع بحقها بالإطلاع على أوراق القضية والحصول على نسخة رسمية منها، مجددة مطالبتها بإخلاء سبيله نظرًا لمكانته العلمية والأدبية وامتلاك مستندات تؤكد عدم كذب منشوراته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على فاروق من منزله في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/01/16/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawNF4BtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMRlhidndSVUYwdjZBYUNsAR6SizkdAKIkufAieHkPWXCzSfcwNxSm9L-KzFlXUe0ROSmD6vsPd3X8vBGlnQ_aem_ES3tH3RwL0oaUz498Ua19A"><span>أكتوبر</span></a><span> الماضي، دون أن يُسمح له بأخذ أي من أدويته أو متعلقاته الشخصية، قبل أن يتعرض </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/04/10/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawNF4JlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMRlhidndSVUYwdjZBYUNsAR7yBPoLXeEq0Q7C2cnvbacaHGedOy_pIfFZVaYnIoOffZnr5Qcn7MtCF_rX8g_aem_J5tanr42Ae72nOfZG4u2kA"><span>خلال</span></a><span> احتجازه إلى ثلاث نوبات قلبية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة الجنح الاقتصادية بالإسكندرية، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/9/28/2862516/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%B5-%D9%85%D9%8A%D8%B4%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AE%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>اليوم</span></a><span>، بحبس راقص معروف باسم طارق ميشو، سنة وتغريمه مئة ألف جنيه، بتهمة «نشر وتصوير مقاطع فيديو منافية للآداب العامة تمثل اعتداء على قيم المجتمع، وبثها على مواقع التواصل الاجتماعي»، بحسب موقع «مصراوي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4689777/1/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D9%85%D9%8A%D8%B4%D9%88-%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%AF"><span>ميشو </span></a><span>قبل أسبوعين، أثناء</span><a href="https://ahlmasrnews.com/news/local-news/13422225/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D9%85%D9%8A%D8%B4%D9%88-%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%B5-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AE%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D8%B5"><span> رقصه</span></a><span> في نطاق شاطئ النخيل بالإسكندرية، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/2206877163120902"><span>تداولت</span></a><span> مواقع التواصل الاجتماعي مقطع فيديو للحظة القبض عليه أثناء رقصه، بواسطة شخص يرتدي ملابس مدنية، بالتزامن مع أخبار نقلتها المواقع عن وزارة الداخلية، استخدمت جُمل البيان المكرر أثناء الحملة الأمنية الأخيرة على صناع المحتوى، من اعتراف المتهم بقيامه بنشر الفيديوهات بغرض زيادة المشاهدات وتحقيق أرباح مالية..</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت النيابة العامة بالمحلة الكبرى، أمس، سبيل مجدي البشيشي، صاحب مصنع الغزل المحترق في المدينة، الجمعة الماضي، ونجله، ومالك العقار الذي يضم المصنع، بكفالة مالية عشرة آلاف جنيه لكل منهم، وذلك على ذمة التحقيقات في الحادث، الذي أسفر عن وفاة 13 بينهم ثلاثة رجال شرطة تابعين للحماية المدنية، وإصابة أكثر من 30.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي، كشفت النيابة الإدارية أن المصنع كان يعمل بدون ترخيص، ويشغّل العمالة بلا عقود أو تأمينات، لتأمر بحصر ومعاينة كافة منشآت الغزل والنسيج المملوكة للبشبيشي، للوقوف على مدى استيفائها للاشتراطات القانونية للمنشآت والعاملين بها من عدمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في تغطيتنا المنشورة قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D8%A7%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%86/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رفع جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة حصته في شركة المنصورة للدواجن، من 4.7% إلى 22.5%، وذلك في صفقة بلغت قيمتها الإجمالية 212.6 مليون جنيه، حسبما نقلت «الشروق»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28092025&amp;id=f6575a47-0d2b-4af9-90f8-97d94d685083"><span>اليوم</span></a><span>، عن إفصاح للبورصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4502504/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-101-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/"><span>الإفصاح، </span></a><span>اشترى الجهاز نحو 111.103 مليون سهم بمتوسط سعر 1.9139 جنيه للسهم، ليصبح أكبر مساهم في هيكل الملكية، يليه صندوق التأمين الخاص بالعاملين في هيئة قناة السويس بنسبة 9.99%، ثم شركة زيتا للاستثمار بنسبة 8.89%، وذلك في الشركة التي </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4502504/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-101-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/"><span>حققت </span></a><span>صافي ربح تجاوز 71 مليون جنيه خلال النصف الأول من العام الجاري، وارتفعت إيراداتها خلال الفترة نفسها إلى 441.6 مليون جنيه، مقابل 313.84 مليون جنيه خلال الفترة نفسها من 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصفقة هي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9/"><span>الثانية</span></a><span> المعلن عنها لـ«مستقبل مصر» خلال شهر تقريبًا، بعد استحواذه في 19 أغسطس الماضي، على نحو 89.66% من أسهم الشركة العربية لاستصلاح الأراضي، بنحو 23.11 مليون جنيه، ما تبعه قفزة في سعر السهم، بررها الجهاز بثقة المستثمرين في الدولة وخطواتها نحو إعادة هيكلة الشركات التابعة لها، ما اعتبره دافعًا إضافيًا للمضي قدمًا في هذا النهج وتكراره لتعظيم الاستفادة من أصول الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9/"><span>بدأ</span></a><span> «مستقبل مصر» كمشروع تابع للقوات الجوية معني باستصلاح الأراضي، قبل أن يتحول في 2022 إلى جهاز مستقل، بقرار جمهوري لم ينشر بعد في الجريدة الرسمية، لتبدأ صلاحياته في التوسع متحولًا لما يشبه شركة قابضة، وسط غياب الرقابة في ما يخص ميزانيته ومكاسبه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سددت مصر نحو 670 مليون يورو، كدفعة مقدمة للتحالف المسؤول عن تنفيذ الخطين الثاني والثالث من شبكة القطارات السريعة، حسبما نقل موقع «الشرق» عن أربعة مصادر مطلعة. وفقًا لـ«الشرق» ستسلم الهيئة القومية للأنفاق أراضي الخطين إلى التحالف، المكون من «سيمنز» الألمانية، و«المقاولون العرب» و«أوراسكوم كونستراكشن»، في نهاية العام الجاري، على أن يبدأ التنفيذ الفعلي مطلع 2026، عقب انتهاء الهيئة العامة للطرق والكباري من أعمال تسوية وتمهيد الأراضي لمسار المشروعين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يتكون المشروع من ثلاثة خطوط متكاملة بطول 1825 كيلومترًا. </span><a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/100120/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-670-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9/"><span>تنفذ</span></a><span> وزارة النقل منها الخط الأول، المستهدف تشغيله في يونيو 2026، ويمتد من العين السخنة إلى العلمين ثم مرسى مطروح، بطول 660 كيلو مترًا، بينما يبلغ طول الخط التاني 1100 كيلو متر تبدأ من محطة أكتوبر حتى أبو سمبل قرب الحدود الجنوبية، في حين يبلغ طول الخط الثالث 175 كيلو مترًا للربط بين محافظة قنا وميناء سفاجا على البحر الأحمر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/">بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 16:54:56 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486848</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جلسة برلمانية طارئة: الإجراءات الجنائية يعود للمناقشة بأمر الرئيس</title>
			<link>https://zawia3.com/criminal-procedure-law-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>اعتراض رئاسي</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الحبس الاحتياطي</category>
			<category>العدالة الجنائية</category>
			<category>المحاكمات عن بعد</category>
			<category>حرمة المسكن</category>
			<category>حق الدفاع</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>دستور 2025</category>
			<category>عبد الفتاح السيسي</category>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مشروع القانون</category>
			<category>مصر</category>
			<category>منظمات المجتمع المدني</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>قرر الرئيس عبد الفتاح السيسي في 21 سبتمبر، عدم التصديق على قانون الإجراءات الجنائية وإعادته إلى البرلمان للمناقشة استجابةً للمناشدات التي تلقاها، والتي طالبته بعدم تمريره بصيغته الحالية. وأوضح </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-/1348127236676001/"><span>بيان </span></a><span>رئاسة الجمهورية أن المواد المعترض عليها تتعلق باعتبارات الحوكمة والوضوح والواقعية، بما يستلزم إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة.</span></p>
<p><span> بالإضافة إلى زيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من التوسع في اللجوء إليه، وإزالة أي غموض في الصياغة قد يؤدي إلى تعدد التفسيرات أو مشاكل عند التطبيق على أرض الواقع. كما أشار البيان إلى أهمية إتاحة الوقت الكافي أمام الوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة في مشروع القانون والإلمام بأحكامه، بما يضمن تطبيقها بدقة ويسر، وصولًا إلى تحقيق العدالة الناجزة في إطار الدستور والقانون.</span></p>
<p><span>ويُعد قانون الإجراءات الجنائية في مصر من أقدم القوانين المنظمة للعمل الجنائي، حيث تعود جذوره إلى خمسينيات القرن الماضي، ورغم تعديله عدة مرات، ظل موضع انتقادات واسعة من الحقوقيين.</span></p>
<p><span>في المقابل، لقي قرار الرئيس بارتياح و</span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0czyEHGwDaSRhAZoX94GsRpz8x9D9bS913Kgit1BkFxgcGjGDEW2cPJ9wjFhBeafyl"><span>ترحيب</span></a><span> في أوساط القوى السياسية والحقوقية، التي اعتبرت أن إعادة القانون للبرلمان تمثل انتصارًا جزئيًا لمطالبها المستمرة بضرورة تعديل المواد المثيرة للجدل. في المقابل، رأى البعض أن الخطوة قد تحمل أبعادًا سياسية أيضًا، خاصة أنها تأتي قبيل الاستحقاقات الانتخابية وفي ظل انتقادات متصاعدة لسجل الحريات العامة في البلاد.</span></p>
<p><span>وفي أبريل الماضي، سارع مجلس النواب إلى إقرار قانون الإجراءات الجنائية بعد مناقشة دامت لأشهر وبدأت في أغسطس من عام 2024. ورغم المناشدات والمطالبات بضرورة إدخال تعديلات جوهرية على المشروع المقدم من الحكومة، مضى البرلمان في إقراره متجاهلًا الانتقادات الواسعة التي صدرت عن منظمات المجتمع المدني والقوى السياسية، فضلًا عن نقابة الصحفيين المصرية.</span></p>
<p><span>وتعرض مشروع القانون أثناء مناقشته في مجلس النواب لانتقادات واسعة من منظمات المجتمع المدني المصرية والدولية، ومن نقابة</span><a href="https://www.ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/61994"><span> الصحفيين</span></a><span>، إلى جانب عدد كبير من المقررين الخاصين التابعين لمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>وفي مايو الماضي، أصدر مكتب المفوض السامي لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة </span><a href="http://ohchr.org/ar/press-briefing-notes/2025/05/egypt-concerns-over-draft-code-criminal-procedure"><span>بيانًا</span></a><span> دعا فيه الرئيس المصري إلى “النظر بعناية في مشروع قانون الإجراءات الجنائية المقترح… قبل منحه أي موافقة، وذلك بهدف ضمان امتثاله التام لالتزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان.”</span></p>
<p><span>في المقابل، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span>رحبت</span></a><span> عشرون منظمة من منظمات المجتمع المدني المصرية والدولية بقرار الرئيس عبد الفتاح السيسي عدم التصديق على مشروع قانون الإجراءات الجنائية، وإعادته إلى مجلس النواب لبحث الاعتراضات المثارة حول مواده.</span></p>
<p><span>وكانت </span><a href="https://defenselaws.net/?p=1218"><span>حملة</span></a><span> “نحو قانون عادل للإجراءات الجنائية”، التي شارك فيها عدد من المحامين والمحاميات إلى جانب الحركة المدنية الديمقراطية، قد أطلقت </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/photos/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D9%85-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-/1243233351172778/"><span>مناشدات</span></a><span> إلى رئاسة الجمهورية للمطالبة بعدم التصديق على القانون. وبررت الحملة مطالبها بوجود مواد ترى أنها مخالفة للدستور، ومخلة بمبادئ العدالة، وتنتهك حق الدفاع.</span></p>
<p><span>من جانبه، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122154209900793877&amp;set=a.122117829878793877"><span> أعلن</span></a><span> مجلس النواب أنه سيعقد جلسة طارئة في الأول من أكتوبر لمناقشة الأمر، فيما دعا رئيس المجلس رئيسَ الوزراء إلى إلقاء بيان يوضح موقف الحكومة من مشروع القانون والتعديلات المرتقبة عليه.</span></p>
<p><span>وتشهد الجلسة المقررة عرض رئيس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي رئيس الوزراء للمواد محل الخلاف في مشروع قانون الإجراءات الجنائية. ويعقب ذلك إحالة رئيس مجلس النواب الخطاب الموجَّه من رئيس الجمهورية بشأن الاعتراضات، إلى جانب بيان رئيس الوزراء الذي سيلقيه أمام النواب، إلى اللجنة العامة لمناقشته وإعداد تقرير حوله لعرضه لاحقًا في الجلسة العامة.</span></p>
<p><span>وذلك فقًا للمادة (27) من </span><a href="https://manshurat.org/node/1636"><span>اللائحة الداخلية</span></a><span> لمجلس النواب، التي تنص على: “للجنة العامة أن تدعو رئيس مجلس الوزراء أو أيًّا من أعضاء الحكومة، أو رؤساء الهيئات المستقلة والأجهزة الرقابية، أو غيرهم، للاستماع إليهم كلما رأت ضرورة لذلك. كما يجوز للجنة أن تدعو أحد أعضاء المجلس لعرض موضوع هام أو عاجل، أو لاستيضاح العضو فى أمر من الأمور المعروضة عليها. ويوجه رئيس المجلس الدعوةَ بناء على ما تقرره اللجنة.”</span></p>
<p><span>في السياق يرحب المحامي الحقوقي أحمد مختار، بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، بقرار الرئيس وإعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان، ويعلق “خطوة إيجابية وواقعية”، معتبرًا أنه تجنّب أزمة كانت ستنشأ حال تمرير القانون بصورته الحالية لما يحتويه من “عوار دستوري وحقوقي” يهدد حقوق الدفاع وحرمة المنازل ويعرض نصوصه للطعن بعد سنوات أمام المحكمة الدستورية.</span></p>
<p><span>ويضيف مختار أن الاعتراضات الرئاسية ركزت على ثماني مواد فقط، إلا أن القانون في مجمله يتطلب مراجعة شاملة، مشددًا على أن الفرصة الحالية يجب ألا تقتصر على تعديل المواد محل الاعتراض، بل تمتد لإعادة النظر في أكثر من خمسين مادة مثيرة للجدل سبق أن قدمت منظمات حقوقية ومبادرات قانونية بدائل وصياغات مختلفة بشأنها.</span></p>
<p><span>ولفت المحامي الحقوقي إلى أن القانون أغفل البعد الجندري بشكل كامل، إذ لم يراعِ اعتبارات خاصة بالنساء مثل استثناء الحوامل من الحبس الاحتياطي أو توفير حماية إلزامية للشهود والمبلغين في قضايا العنف الجنسي والتحرش، رغم أن منظمات المجتمع المدني قدمت مسودات متكاملة حول حماية المبلغين والشهود. كما انتقد تجاهل توصيات الحوار الوطني التي دعا إليها الرئيس نفسه، معتبرًا أن تجاهل تلك التوصيات كان أحد أسباب الأزمة الراهنة.</span></p>
<p><span>وبينما رحبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ضمن ائتلاف واسع من المنظمات الحقوقية المصرية والدولية، بقرار رئيس الجمهورية برفض التوقيع على مشروع قانون الإجراءات الجنائية وإعادته إلى مجلس النواب لـ”بحث الاعتراضات” على عدد من مواده. ترى المبادرة  أن أمام المجلس فرصة نادرة لإعادة النظر في فلسفة القانون برمتها، لا الاكتفاء بتعديلات جزئية على بعض النصوص، بما يضمن الوصول إلى توافق مجتمعي وسياسي حقيقي حول قانون يُعد مكملًا للدستور وركيزة أساسية لنظام العدالة الجنائية.</span></p>
<p><span>وأشارت المبادرة في</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span> ورقة</span></a><span> لها إلى أن الإشكال الرئيسي في مشروع القانون لا يقتصر على وجود مواد تعتريها عيوب أو تفتقر إلى الضمانات، رغم احتوائه على بعض النصوص الإيجابية، بل يكمن في الفلسفة الحاكمة له، والتي تعكس توجهًا سياسيًا وأمنيًا نحو ترسيخ وتقنين الوضع القائم بما يحمله من انتهاكات ممنهجة وعيوب هيكلية.  وهي أزمات عصفت على مدى السنوات الماضية بمنظومة العدالة الجنائية في مصر وأهدرت حقوق المتقاضين، خاصة المتهمين في القضايا الجنائية- بحسب المبادرة.</span></p>
<p><span>ومن هذا المنطلق طرحت المبادرة أربعة مبادئ حاكمة، رأت في ورقتها ضرورة أن تكون في قلب فلسفة أي تعديل لمنظومة القواعد والإجراءات الجنائية، بعيدًاعن  ترسيخ الأوضاع القائمة أو ترقيع ما هو موجود، وتتضمن المبادئ:” الفصل بين السلطات وتعزيز الرقابة المتبادلة بين المؤسسات القضائية، تكافؤ الفرص بين الادعاء  والمدعى عليهم، بالإضافة إلى  قرينة البراءة والحق في المحاكمة خلال فترة زمنية معقولة، فضلًا عن ضرورة إعادة التوازن الأصلي بين القاعدة والاستثناء.”</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law/">حقوقيون يقترحون تعديلات لضمان عدالة قانون الإجراءات الجنائية</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> مراجعة شاملة</b></h1>
<p data-start="432" data-end="983">ورد مشروع قانون الإجراءات الجنائية من مجلس النواب بتاريخ 26 أغسطس 2025 بطلب إصداره، ليقرر رئيس الجمهورية إعادته إلى البرلمان قبل انقضاء المدة الدستورية البالغة ثلاثين يومًا، استنادًا إلى المادة (123) من الدستور المصري، التي تنص على: “لرئيس الجمهورية حق إصدار القوانين أو الاعتراض عليها. وإذا اعترض رئيس الجمهورية على مشروع قانون أقره مجلس النواب، رده إليه خلال ثلاثين يومًا من إبلاغ المجلس إياه، فإذا لم يرد مشروع القانون في هذا الميعاد اعتبر قانونًا وأصدر. وإذا رد في الميعاد المتقدم إلى المجلس، وأقره ثانية بأغلبية ثلثي أعضائه، اعتبر قانونًا وأصدر.”</p>
<blockquote>
<p data-start="985" data-end="1318">ووجّه الرئيس اعتراضاته إلى عدد من مواد المشروع، حيث أشارت مصادر صحفية محلية إلى أن أبرزها ثمان مواد. من بينها المادة (48) المتعلقة بتحديد حالات الخطر، والتي تنص على: “يجوز لمأمور الضبط القضائي تفتيش المتهم في الأحوال التي يجوز فيها قانونًا القبض عليه، وإذا كان المتهم أنثى وجب أن يكون تفتيشها بمعرفة أنثى يندبها مأمور الضبط القضائي.”</p>
</blockquote>
<p data-start="1320" data-end="1645">كما تضمّنت الاعتراضات المادة (105)، التي تنص على تمكين محامي المتهم من الاطلاع على التحقيق قبل الاستجواب أو المواجهة بمدة كافية، مع جواز تقييد هذا الحق من قِبل النيابة العامة في بعض الحالات. وقد ركّز الاعتراض على ضرورة تحديد ضوابط أكثر وضوحًا للمدة الزمنية الممنوحة للاطلاع، وضمان ألا يؤدي حضور المحامي إلى تعطيل سير التحقيق.</p>
<p data-start="1647" data-end="1946">أما المادة (112)، والتي تنظم إصدار النيابة العامة أوامر الحبس الاحتياطي لمدة لا تتجاوز أربعة أيام في حال توافر ظروف محددة مثل الخشية من الهروب أو التأثير على الشهود، فقد تركز الاعتراض فيها على غياب حد أقصى واضح لفترة الإيداع في الحجز، خاصة في الحالات التي يتعذر فيها استجواب المتهم بسبب غياب محاميه.</p>
<p data-start="1948" data-end="2189">وفي المادة (114)، التي تمنح النيابة الحق في استبدال التدابير الاحترازية بالحبس الاحتياطي في حال مخالفة المتهم الشروط المفروضة عليه، دعا الاعتراض الرئاسي إلى توفير بدائل حقيقية للحبس الاحتياطي، بما يقلل الاعتماد عليه ويعزز الضمانات القانونية.</p>
<p data-start="2191" data-end="2394">كذلك شمل الاعتراض المادة (123) المتعلقة بمدد الحبس الاحتياطي في قضايا الجنح والجنايات، حيث أكد على ضرورة عرض المتهم المحبوس على النائب العام كلما انقضت مدة تسعين يومًا، بهدف مراجعة قانونية استمرار الحبس.</p>
<p data-start="2396" data-end="2659">وفي المادة (231)، التي تنظم بيانات الإعلان القضائي وتجيز الإعلانات الهاتفية أو الإلكترونية وفقًا لآلية يحددها وزير العدل، شدّد الاعتراض على ضرورة الحفاظ على الإعلان الورقي التقليدي كبديل عملي دائم في حال تعطل الوسائل الإلكترونية، بما يضمن حماية حقوق أطراف الدعوى.</p>
<p data-start="2661" data-end="2950">كما طالت الاعتراضات المادة (411)، التي تقصر حق طلب إعادة النظر في بعض حالات الطعن على النائب العام، سواء من تلقاء نفسه أو بناءً على طلب ذوي الشأن. وقد اعتُبر هذا القيد انتقاصًا من ضمانات الدفاع، كونه يحرم المتهم من تقديم الطلب مباشرة، لا سيما في حال غيابه أو غياب وكيله عن جلسات الاستئناف.</p>
<p data-start="2952" data-end="3219">في السياق، يصرّح الدكتور أيمن أبو العلا، رئيس الهيئة البرلمانية لحزب الإصلاح والتنمية، لـ”زاوية ثالثة”، بأن الحزب قدّم مداخلات جوهرية بشأن المادة (411)، مشددًا على أن حضور المتهم أو محاميه في جلسات الاستئناف يشكّل ركيزة أساسية لمحاكمة عادلة تكفل الحقوق الدستورية.</p>
<p data-start="3221" data-end="3418">ويضيف أبو العلا أن اعتراض رئاسة الجمهورية على هذه المادة يفتح الباب أمام تعزيز الضمانات الخاصة بحقوق المتهم، وهو ما يتماشى مع أولويات الحزب التي تضع ملف حقوق الإنسان في صدارة أجندته البرلمانية.</p>
<p data-start="3420" data-end="3645">ويرى أن إعادة الرئيس لمشروع القانون إلى مجلس النواب تمثل فرصة حقيقية لإعادة النظر في التعديلات التي تقدّمت بها كتل الأغلبية والمعارضة على حد سواء، من أجل الوصول إلى صياغة متوازنة تراعي مصلحة العدالة وجميع الأطراف المعنية.</p>
<p data-start="3647" data-end="3941">ويختتم أبو العلا تصريحه بالتأكيد على أن اعتراضات الحزب لم تقتصر على المواد الثماني التي أشار إليها بيان رئاسة الجمهورية، بل امتدت إلى فلسفة القانون ككل، موضحًا أن المناقشات البرلمانية كشفت عن ملاحظات تتعلق بأكثر من 500 مادة، ما يستدعي حوارًا جادًا وشاملًا قبل إصدار القانون بصيغته النهائية.</p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/">برلمان يبحث عن جمهوره.. لا أحد يعرف موعد الانتخابات</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1>دعوات لمراجعة فلسفة القانون</h1>
<p data-start="237" data-end="690">من جهته، يرى المحامي الحقوقي محمد الباقر، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن قرار رئيس الجمهورية بإعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان يمثّل اعترافًا ضمنيًا بوجاهة الاعتراضات القانونية والحقوقية التي طرحتها منظمات المجتمع المدني وخبراء القانون خلال الأشهر الماضية. ويؤكد الباقر أن الإشكال الرئيسي لا يقتصر على ثماني مواد فحسب، بل يكمن في الفلسفة العامة التي صيغ بها القانون، والتي أفرزت نصوصًا تُقيّد الحقوق والحريات بدلاً من حمايتها.</p>
<p data-start="692" data-end="1039">ويضيف أن المجتمع الحقوقي سبق أن قدّم بدائل متكاملة، من بينها ورقة قانونية شارك في إعدادها مع عدد من الخبراء، من بينهم نجاد البرعي، أحمد راغب، وخالد علي، وتبنتها نقابة الصحفيين، إلى جانب مشروع بديل كامل أعدّته حملة “من أجل قانون عادل للإجراءات الجنائية”. غير أن هذه المبادرات، بحسب الباقر، لم تُؤخذ بالجدية الكافية من جانب السلطة التشريعية.</p>
<p data-start="1041" data-end="1417">ويطالب الباقر بـإرجاء مناقشة مشروع القانون إلى البرلمان المقبل، المقرر انتخابه في نوفمبر، مؤكدًا أن التسرع في تمرير تعديلات شكلية سيؤدي إلى إعادة إنتاج الأزمة نفسها. ويقول: “القانون الحالي قائم ويُطبق، ولسنا في حاجة إلى استعجال يُكرّر الأخطاء نفسها. ما نحتاجه هو نقاش مجتمعي وقانوني حقيقي يضمن أن يتحول القانون الجديد إلى دستور للحقوق والحريات، لا مجرد تعديلات شكلية.”</p>
<p data-start="1419" data-end="1791">تتفق المحامية ندى سعد الدين، إحدى المشاركات في حملة “نحو قانون عادل للإجراءات الجنائية”، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، مع ما طرحه الباقر بشأن الفلسفة التشريعية للقانون، لا سيما فيما يتعلق بحقوق الدفاع وضمانات المحاكمة العادلة واستخدام التكنولوجيا في إجراءات التقاضي. وتعتبر أن التعديلات منحت سلطات واسعة للنيابة العامة ومأموري الضبط القضائي، على حساب حقوق المتهم.</p>
<p data-start="1793" data-end="2081">وترى أن أحد أسباب اعتراض رئاسة الجمهورية قد يكون “استحالة تنفيذ بعض البنود”، كالمحاكمات عن بُعد عبر الفيديو، مشيرة إلى أن هذا الإجراء يتعارض مع حق الدفاع، الذي يفرض وجود المحامي إلى جوار موكله، وهو أمر يصعب تحقيقه في حالات احتجاز المتهم، أو إذا كان للمحامي أكثر من جلسة في الوقت ذاته.</p>
<p data-start="2083" data-end="2340">كما شددت على ضرورة عدم الاستعجال في إصدار القانون، تجنبًا لتكرار الإخفاقات، مؤكدة أن الحوار المجتمعي مع نقابة الصحفيين، ونقابة المحامين، والأحزاب، والقوى الحقوقية، هو السبيل الأمثل للوصول إلى صياغة عادلة وشاملة تضمن تحقيق التوازن بين الأمن والعدالة.</p>
<p data-start="2342" data-end="2703">وبين جلسة طارئة لمجلس النواب، وضغوط سياسية وحقوقية متصاعدة تطالب بعدم التسرّع، يبقى مستقبل مشروع قانون الإجراءات الجنائية مفتوحًا على أكثر من سيناريو. فبينما تُفسّر خطوة الرئيس على أنها استجابة لمطالب المجتمع المدني واعتراف بوجود عوار دستوري وحقوقي، يظل التخوّف قائمًا من أن تنحصر التعديلات في نطاق شكلي، دون مراجعة جوهرية للفلسفة التشريعية الحاكمة.</p>
<p data-start="2705" data-end="2921">ومع اقتراب موعد الانتخابات البرلمانية واحتدام النقاش حول واقع الحريات العامة في البلاد، تبدو الجلسة المرتقبة للبرلمان اختبارًا فعليًا لقدرة الدولة على فتح حوار تشريعي حقيقي، يضع الحقوق والعدالة في صدارة أولوياته.</p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 14:07:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486847</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لجنة برلمانية إسرائيلية تصادق على مشروع قانون "إعدام أسرى فلسطينيين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27382</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صادقت لجنة برلمانية تابعة للكنيست الإسرائيلي، اليوم الأحد، على مشروع قانون "إعدام أسرى فلسطينيين"، تمهيدًا لطرحه لتصويت الهيئة العامة للكنيست، في قراءة أولى، وفق وكالة الأنباء الفلسطينية/وفا.</p>

<p>و<a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130808">قال</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير، خلال جلسة اللجنة البرلمانية للأمن القومي الإسرائيلي، "توجّه إليّ مقربون من رئيس الحكومة بنيامين نتنياهو لتأجيل النقاش لأن الوقت غير مناسب. الجواب هو لا بشكل قاطع. هذا القانون هو أمر الساعة، لخلق ردع ثقيل وفرض عقوبة الإعدام على الأسرى".</p>

<p>مشروع القانون من إعداد وتقديم زعيم حزب "القوة اليهودية" وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير، في إطار صفقة تشكيل الائتلاف الحكومي برئاسة زعيم حزب الليكود بنيامين نتنياهو، أواخر 2022. </p>

<p>وفي مارس/آذار 2023 صادق الكنيست بقراءة تمهيدية على مشروع قانون يتيح فرض عقوبة الإعدام بحق أسرى فلسطينيين "مدانين بقتل إسرائيليين"، تقدم به بن غفير وأيده نتنياهو.</p>

<p>وينص مشروع القانون على "إيقاع عقوبة الموت بحق كل شخص يتسبب عن قصد أو بسبب اللامبالاة في وفاة مواطن إسرائيلي بدافع عنصري أو كراهية ولإلحاق الضرر بإسرائيل"، وفق وفا.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1823447-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86">رُفض</a> القانون عدة مرات في الماضي بسبب معارضة الائتلاف الحاكم، والمخاوف من أنه قد يضر بالجهود الرامية إلى إطلاق سراح المحتجزين في غزة.</p>

<p>وتشير البيانات، وفق هآرتس، إلى أن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="90e0d4f7-037e-4d3a-98ed-29f7009ac7db" href="https://almanassa.com/news/27378" title="حماس: لم نتلقَ أي مقترحات جديدة بشأن المفاوضات.. لكن مستعدون">تحتجز</a> حاليًا 289 فلسطينيًا محكومين بالسجن المؤبد، و59 آخرين بأحكام تتجاوز 30 عامًا، إضافة إلى 1407 أسرى صدرت بحقهم أحكام، ونحو 4800 معتقل قيد الاحتجاز أو المحاكمة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0300a5aa-d762-42f7-aac5-34799f9d285e" href="https://almanassa.com/news/26860" title='حماس تعلن استعدادها لصفقة شاملة.. ونتنياهو يصف المبادرة بـ"المناورة"'>تقدِّر</a> إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>ووفق الجزيرة، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2023/3/2/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89">يمر</a> تشريع القوانين في إسرائيل بعدة مراحل، تبدأ بصياغة اقتراح قانون من قبل عضو كنيست أو لجنة حكومية. وفي اجتماع تعقده خصيصًا تقرّ رئاسة الكنسيت اقتراحات القوانين التي تصلها وتطرح في اليوم نفسه على طاولة الهيئة العامة للكنيست للمصادقة بالقراءة التمهيدية، ثم يمرر إلى لجنة برلمانية تناقش الاقتراح من أجل تحضيره للقراءة الأولى.</p>

<p>وإذا كانت اقتراحات القوانين المطروحة مقدمة من الحكومة وليس من عضو في الكنيست، كما هو الحال في قانون الإعدام، أو من لجان الكنيست، فلا تخضع لمداولات تمهيدية، وتبدأ من مرحلة القراءة الأولى، وتنشر اقتراحات القوانين للقراءة الأولى في نشرة رسمية، ثم يجري التصويت على إسقاط القوانين أو إخضاعها للتداول.</p>

<p>وفي حال اجتياز المصادقة على الاقتراح في القراءة الأولى، يتم تمريره إلى لجنة من لجان مختصة في الكنيست من أجل تحضيره للقراءة الثانية والقراءة الثالثة، وبعد انتهاء اللجنة من مداولاتها، تخضع القوانين لمداولات إضافية في الهيئة العامة، ومن ثم يتم التصويت بالقراءة الثانية والقراءة الثالثة.</p>

<p>بعد المصادقة على الاقتراح في القراءات الثلاث، يصبح القانون جزءًا من كتاب قوانين إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 16:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759064535660713</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل صاحب مصنع المحلة المحترق.. ونقابيون ينتقدون غياب الرقابة الحكومية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D8%A7%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/555731290_1213684500790557_1906870737090259764_n-150x150.jpg" alt="إخلاء سبيل صاحب مصنع المحلة المحترق.. ونقابيون ينتقدون غياب الرقابة الحكومية" title="إخلاء سبيل صاحب مصنع المحلة المحترق.. ونقابيون ينتقدون غياب الرقابة الحكومية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قررت النيابة العامة بالمحلة الكبرى، أمس، إخلاء سبيل كلٍ من مجدي البشبيشي، صاحب المصنع المحترق في</span><span> المدينة، </span><span>ونجله، ومالك العقار الذي كان يضم المصنع، بكفالة مالية قدرها عشرة آلاف جنيه لكلٍ منهم، على ذمة التحقيقات في الحادث،</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cqzii2bRr/"><span> بحسب</span></a><span> دار الخدمات النقابية والعمالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حريق اندلع داخل مصنع البشبيشي للغزل والنسيج في حي أول بالمحلة الكبرى، في ساعة مبكرة من صباح الجمعة الماضي، وخلال عمل الحماية المدنية على إخماده، امتد إلى الغلايات الموجودة بالمصبغة، مما تسبب في انفجار أدى إلى إنهيار جزئي في المبنى الأمامي للمصنع الذي يضم المصبغة، والمبنى الخلفي الموجود به المخزن، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1SpcPYobJA/"><span>بيان</span></a><span> للنيابة الإدارية، مما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-13-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-35-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85/?fbclid=IwY2xjawNF5uNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFwT0x1TzBnbWpPM3JtUGczAR5sPoAbfOJpzg76b93XWUvb_cK6iuWUo7EnhdDnoGKRdRtQ5XkIP3bVS4HeAw_aem_Wkrv3ZLARRRrcFJsjtlG0A"><span>أسفر</span></a><span> عن وفاة 13، بينهم ثلاثة من رجال الشرطة التابعين للحماية المدنية، وأكثر من 30 </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BBwZGs7u3/"><span>مصابًا</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيان النيابة الإدارية، تبين بعد معاينة موقع الحادث أن المصنع يعمل دون ترخيص، ويقوم بتشغيل العمال دون عقود أو تأمينات، فأمرت بحصر ومعاينة جميع المنشآت المملوكة للبشبيشي، والتي تعمل في صناعة الغزل والنسيج، للوقوف على مدى استيفائها للاشتراطات القانونية للمنشآت والعاملين بها، من خلال لجنة خماسية تضم وزارة العمل، والرقابة الصناعية، وهيئة التنمية الصناعية، وجهاز شؤون البيئة، وقطاع الحماية المدنية بوزارة الداخلية، على أن تُعد اللجنة تقريرًا فنيًا بما يسفر عنه الفحص، كما قررت النيابة مخاطبة مصلحة الضرائب للاستعلام عن الملفات الضريبية لهذه المنشآت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قررت وزارتا العمل والتضامن الاجتماعي صرف 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى في الحادث، وإعانات للمصابين </span><span>«بحسب كل حالة يحددها التقرير الطبي»، وفقًا </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16Jm9tiFTj/"><span>لبيان</span></a><span> مشترك للوزارتين، فيما زار وزير العمل، محمد جبران، ومحافظ الغربية، أشرف الجندي، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16GrfXKpdb/"><span>موقع</span></a><span> الحادث، والمصابين، </span><a href="https://www.elbalad.news/6711471"><span>ووجه</span></a><span> الأخير بإزالة المصنع «حتى سطح الأرض» حفاظًا على أرواح المواطنين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، اعتبر قرار الإزالة إجراء غير كافٍ، لا يضمن تكرار مثل هذه الحوادث «دون إصلاحات جذرية وشاملة» في تطبيق معايير السلامة والصحة المهنية، وآليات الإشراف الصناعي، بما يضمن توفير الحماية اللازمة للعمال، بدلًا من «الاكتفاء بتعويضات مالية بعد فوات الأوان»، مشددًا على أن التعويض المالي «لا يُعفي الجهات المعنية المسؤولة» عن وقوع مثل هذه الحوادث، متسائلًا عن مصير </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cb8jKw3dV/"><span>العمال</span></a><span> وأسرهم بعد إغلاق المصنع، وإذا ما كانوا قد حصلوا على أجورهم من عدمه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هشام البنا، الرئيس السابق للجنة النقابية بشركة</span><span> سمنود للنسيج والوبريات،</span><span> أوضح </span><span>لـ«مدى مصر» أن الغلايات في مصانع الغزل والنسيج تعمل على تحويل المياه إلى بخار «ضغطه عالٍ جدًا» ومن المفترض أن يمر عبر أنابيب بمواصفات معينة تجعلها تتحمل هذا الضغط الشديد، لكن معظم المصانع الخاصة تشتري غلايات مصنعة «تحت السلم» دون رقابة على تصنيعها أو مدى أمانها، بسعر زهيد مقارنة بالغلايات التي يتم استيرادها، ما يعد أحد الأسباب التي تجعل هذه الغلايات قابلة للانفجار، بالإضافة إلى ضعف آلية التفتيش على السلامة والصحة المهنية من اللجان الداخلية لكل مصنع، أو من مفتشي العمل، وفي ظل هذا الوضع «يصبح العامل كأرخص قطعة غيار في أي آلة»، بحسب البنا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر نقابي آخر أضاف</span> <span>لـ«مدى مصر»، مفضلًا عدم ذكر اسمه، أنه بجانب تفكير غالبية أصحاب مصانع القطاع الخاص فقط في توفير النفقات عند شراء الآلات، وإهمال اشتراطات السلامة والصحة المهنية، على حساب حياة العمال، فإن ذلك ينطبق أيضًا على المصانع والشركات التي تديرها الدولة، مشيرًا إلى حادث انفجار خزان مياه في شركة مصر للغزل والنسيج (غزل المحلة)، في فبراير الماضي، ما أسفر عن </span><a href="https://www.facebook.com/100064755754381/photos/1046178460884003/?_rdr"><span>مقتل</span></a><span> ثلاثة عمال، وتبعه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/29/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-3-%D8%A8%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84/"><span>حادث</span></a><span> آخر، في يوليو الماضي، لم تعلن أسبابه، أودى بحياة عامل اختناقًا وأصاب ثلاثة آخرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إنه حضر قبل عامين دورة تدريبية عن السلامة والصحة المهنية في «غزل المحلة»، وكان يتدرب على وحدات التنشيط الكيميائي (الحامض الكيميائي) المتعلقة بتشغيل محطات المياه بالشركة، لكن وحدات التنشيط كانت صناعة إنجليزية متقادمة من عام 1948، «ومعدش ليها قطع غيار أصلًا»، مشيرًا إلى أنه من المفترض ألا تتجاوز الفترة الزمنية لتحديث المعدات عن 20 عامًا، بحسب المصدر. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D8%A7%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%86/">إخلاء سبيل صاحب مصنع المحلة المحترق.. ونقابيون ينتقدون غياب الرقابة الحكومية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 15:44:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759064535660712</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النيابة الإدارية عن حريق "البشبيشي": المصبغة دون ترخيص والعمال بلا تأمينات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27380</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ed1b5749-c7b9-473e-bdc9-8becc7317fa0.jpg.webp?itok=IGWGfyyu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ed1b5749-c7b9-473e-bdc9-8becc7317fa0.jpg.webp?itok=IGWGfyyu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف بيان أصدرته النيابة الإدارية أمس السبت بشأن حادث حريق مصبغة غزل البشبيشي بالمحلة الكبرى، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="baa527a0-b870-4c53-9010-70a2db857b2a" href="https://almanassa.com/news/27358" title=' ارتفاع ضحايا حريق المحلة الكبرى إلى 13 قتيلًا.. ومطالبات بالتحقيق مع "مصبغة البشبيشي"'>أودى </a>بحياة 13 شخصًا وإصابة العشرات، غالبيتهم من العمال، عن أن المصنع غير مرخص، وأن العمال غير مؤمن عليهم ولا تربطهم أي علاقة تعاقدية مع المالك.</p>

<p>ونشب الحريق فجر الجمعة إثر ماس كهربائي تسبب في اندلاع النيران وانفجار غلاية بالدور الأول العلوي، ما أدى إلى انهيار جزئي للمبنى الأمامي، وانهيار كلي للمبنى الخلفي وهو عبارة عن مخزن تابع للمصبغة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1230947599071291&amp;id=100064681867256&amp;rdid=5IhljqtzmVwobCLH#">ذكرت</a> النيابة الإدارية أن من بين الضحايا أفرادًا من الحماية المدنية وعمالًا بالمصنع ومواطنين تصادف وجودهم بموقع الحادث، فيما <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3560424">أخلت </a>النيابة العامة بمحافظة الغربية سبيل مالكي المصنع بكفالة 10 آلاف جنيه، وفق مواقع صحفية.</p>

<p>واستمعت النيابة الإدارية لأقوال عدد من شهود العيان ممن سمحت حالتهم الصحية بسؤالهم عن الواقعة، وتوصلت إلى أن صاحب المصنع يمتلك أيضًا عددًا من المصانع الأخرى بالمنطقة ذاتها وللنشاط ذاته.</p>

<p>وأمرت النيابة الإدارية بحصر كافة الأنشطة المملوكة لمالك المصنع محل الحادث بالمنطقة الصناعية بالمحلة الكبرى، وتشكيل لجنة خماسية من جهاز شؤون البيئة، وهيئة التنمية الصناعية، ووزارة القوي العاملة، والرقابة الصناعية، وقطاع الحماية المدنية بوزارة الداخلية، وتكليفها بسرعة فحص الواقعة، ومعاينة كل أنشطة مالك المصنع وحصر أعداد العاملين بها وبيان مدى استيفاء الاشتراطات القانونية للمنشأة أو العاملين بها، واتخاذ الإجراءات القانونية حيال تلك المنشآت على وجه السرعة، وإعداد تقرير فني شامل بكل ما يسفر عنه الفحص، ومخاطبة مصلحة الضرائب للاستعلام عن مدى وجود ملف ضريبي لتلك المنشآت من عدمه.</p>

<p>وانتقد المنسق العام لدار الخدمات النقابية والعمالية كمال عباس، في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong>، وزير العمل محمد جبران، الذي "يرتكز نشاطه بشأن السلامة والصحة المهنية على ندوات ومؤتمرات ما هي إلا دعاية للوزارة والوزير، ليس لها أثر حقيقي على الأرض"، في الوقت الذي تتزايد فيه الحوادث التي يروح ضحيتها عشرات العمال، مطالبًا بتطبيق معايير السلامة والصحة المهنية، وإشراك مؤسسات المجتمع المدني المعنية بالعمال.</p>

<p>وطالبت قوى نقابية وحقوقية وسياسية بالتحقيق في ملابسات الحادث ومحاسبة المسؤولين، وقيام الجهات الحكومية بدورها الرقابي على المنشآت الصناعية، حيث <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1114389600827232&amp;id=100067686082724&amp;rdid=FA9gjINGkDQ4nobJ#">اعتبرت </a>نقابة العاملين بالقطاع الخاص أن الحريق نتيجة لإهمال جسيم يستوجب المساءلة القانونية، فيما <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02vcJXfsbZwHcJczuZSv229vJYSeEAUVNNBPQPzwhsMLX6SoZYMJ5j2nZq8Dyr2HpGl">أكدت </a>دار الخدمات النقابية على أن تكرار حوادث الوفاة بين العمال يعكس تجاهل تطبيق معايير السلامة والصحة المهنية.</p>

<p>لاحقًا قال حزب المحافظين في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1336476651167755&amp;id=100044162989931&amp;rdid=uIy87ftiOOa00IC0#">بيان </a>له إن هذه الكارثة تستدعي وقفة جادة لضمان عدم تكرار مثل هذه الحوادث المؤسفة، مطالبًا بضرورة مراجعة التشريعات والقوانين المتعلقة بالسلامة والصحة المهنية، وتحديثها بما يتواكب مع أفضل الممارسات العالمية، وتغليظ العقوبات على المخالفين.</p>

<p>من ناحيتهما، <a href="https://www.facebook.com/100064680523614/posts/1259157729583566/?rdid=vF5qmbormEtTY5jV#">قررت</a> وزارتا العمل والتضامن الاجتماعي صرف 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفٍ في الحادث، وإعانات للمصابين بحسب كل حالة يحددها التقرير الطبي الذي تصدره وزارة الصحة.</p>

<p>وخلال الفترة الأخيرة، توفي عمال في مواقع مختلفة، بينهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67edeaa9-120b-4568-bcc9-feb1d5c8cbe2" href="https://almanassa.com/news/26001" title="مصرع عامل وإصابة آخرين باختناق في شركة غزل المحلة">عامل</a> في شركة غزل المحلة مختنقًا نتيجة الرطوبة وقلة التهوية نهاية يوليو/تموز الماضي، وفي فبراير/شباط الماضي، أدى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c178d18-d309-41bf-a117-90dcd88af8c4" href="https://almanassa.com/news/22471" title='إصابة 4 من عمال "غزل المحلة" إثر انفجار خزان مياه في محطة كهرباء'>انفجار </a>خزان مياه بمحطة الكهرباء القديمة بالشركة نفسها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e40cad02-a914-404d-a81b-903836e2ae86" href="https://almanassa.com/news/22556" title="ارتفاع وفيات انفجار خزان مياه بشركة غزل المحلة إلى ثلاثة عمال">وفاة </a>ثلاثة عمال وإصابة آخر، ولاحقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">لقيت</a> 18 فتاة من العاملات الزراعيات مصرعهن في حادث سير أثناء توجههن إلى العمل في ما عُرف بـ"حادث فتيات العنب".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 14:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759059166786430</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مستقبل مصر" يرفع حصته في "المنصورة للدواجن" إلى 22.5%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27377</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفذ جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة التابع للقوات المسلحة صفقة شراء نحو 111.103 مليون سهم في شركة المنصورة للدواجن، بقيمة إجمالية تخطت 212 مليون جنيه بمتوسط سعر 1.9139 جنيه للسهم الواحد.</p>

<p>وقالت المنصورة للدواجن في <a href="https://www.egx.com.eg/downloads/Bulletins/328173_1.pdf">بيان</a> مرسل إلى البورصة اليوم الأحد إن شركة عربية أون لاين للوساطة في الأوراق المالية نفذت دور السمسار في الصفقة لترتفع حصة جهاز مستقبل مصر في الشركة من 4.767% إلى 22.544%.</p>

<p>وبذلك <a href="https://hapijournal.com/2025/09/28/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%84/">تصدّر</a> مستقبل مصر قائمة المساهمين في الشركة بعد الصفقة الجديدة، يليه صندوق التأمين الخاص بالعاملين في هيئة قناة السويس بنسبة 9.99%، ثم شركة "زيتا للاستثمار" بحصة تبلغ 8.89%.</p>

<p>تلك الصفقة لم تكن الأولى، ففي يناير/كانون الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a1cf4f-3522-4117-a9d5-b33907469052" href="https://almanassa.com/news/21790" title='مصدر بـ"التموين": "مستقبل مصر" يشتري 52.6% من البورصة السلعية لتنشيط التداول'>اشترى</a> مستقبل مصر 52.6% من أسهم المساهمين في ملكية "البورصة السلعية مصر"، ما منحه حق الإدارة والتشغيل للبورصة، قبل أن <a href="https://almalnews.com/2071142/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-8966-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD/">يستحوذ</a> في أغسطس/آب الماضي على نحو 89.66% من رأسمال شركة العربية لاستصلاح الأراضي.</p>

<p> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3eba10c-8f09-4da0-a17c-153eac78d38c" href="https://almanassa.com/news/20996" title='"تمتلك صلاحيات استثنائية".. الحكومة تطمئن روسيا بشأن استيراد "القوات المسلحة" للقمح'>أبلغت</a> وزارة التموين مصدري القمح في ديسمبر/كانون الأول الماضي بأن جهاز مستقبل مصر سيصبح المشتري الرئيسي للقمح المصري بعد عقود من سيطرة هيئة السلع التموينية على هذا النشاط، في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9984af4a-79b5-437a-a3e6-413238d3d8c5" href="https://almanassa.com/stories/21187" title='أسعار القمح تتحدى "مستقبل مصر" في 2025'>انتقادات</a> من ارتفاع تكاليف تعاقدات المشتريات الحكومية للقمح.</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=01112024&amp;id=2307f249-bbc6-429b-a05f-67c8aa6ca510#:~:text=%D9%88%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%D8%8C%20%D9%88%D9%87%D9%88%20%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">ظهر</a> اسم جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة لأول مرة في مايو/أيار 2022 عندما افتتح الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع مستقبل مصر للزراعة المستدامة على امتداد طريق محور روض الفرج-الضبعة على بعد نصف ساعة من مدينة 6 أكتوبر، كنواة لمشروع استصلاح 800 ألف فدان بالدلتا الجديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 14:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759059166786429</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس: لم نتلقَ أي مقترحات جديدة بشأن المفاوضات.. لكن مستعدون</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27378</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c09492ba-8e19-4e9e-b897-9ee92d27a136.jpg.webp?itok=8afowi8l" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c09492ba-8e19-4e9e-b897-9ee92d27a136.jpg.webp?itok=8afowi8l" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت حركة حماس إنها لم تتلقَ أي مقترحات جديدة من الوسطاء بشأن مفاوضات وقف إطلاق النار في قطاع غزة.</p>

<p>يأتي ذلك بعد أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1823379-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%AA-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">ذكرت</a> مصادر لم تسمها هآرتس أن حركة حماس وافقت مبدئيًا على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة تدعمه إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، يشمل الإفراج الفوري عن جميع المحتجزين الإسرائيليين مقابل انسحاب جيش الاحتلال التدريجي من قطاع غزة، والإفراج عن مئات الأسرى الفلسطينيين.</p>

<p>وأكدت حماس اليوم الأحد في بيان على تليجرام أن المفاوضات متوقفة "منذ محاولة الاغتيال الفاشلة في التاسع من هذا الشهر في العاصمة القطرية الدوحة".</p>

<p>لكنها أوضحت في البيان نفسه أنها مستعدة "لدراسة أي مقترحات تصلها من الإخوة الوسطاء بكل إيجابية ومسؤولية، وبما يحفظ حقوق شعبنا الوطنية".</p>

<p>ومن المنتظر أن يعقد ترامب اجتماعًا مع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو غدًا الاثنين.</p>

<p>وتشير البيانات، وفق هآرتس، إلى أن إسرائيل تحتجز حاليًا 289 فلسطينيًا محكومين بالسجن المؤبد، و59 آخرين بأحكام تتجاوز 30 عامًا، إضافة إلى 1407 أسرى صدرت بحقهم أحكام، ونحو 4800 معتقل قيد الاحتجاز أو المحاكمة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0300a5aa-d762-42f7-aac5-34799f9d285e" href="https://almanassa.com/news/26860" title='حماس تعلن استعدادها لصفقة شاملة.. ونتنياهو يصف المبادرة بـ"المناورة"'>تقدِّر</a> إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شن </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>ويواجه العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة رفضًا دوليًا واسع النطاق، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a35441de-7e9f-4313-a4e9-eefa19b5f99a" href="https://almanassa.com/news/27273" title="بينها فرنسا وبلجيكا.. 6 دول تعلن الاعتراف بالدولة الفلسطينية">أعلنت</a> 6 دول بينها فرنسا وبلجيكا الاعتراف رسميًا بدولة فلسطين، وذلك بعد يوم من اعتراف مماثل صدر عن بريطانيا وكندا وأستراليا والبرتغال، وسط مطالبات بوقف الحرب في القطاع فورًا.</p>

<p>ومنتصف الشهر الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6935b600-f243-4ec5-b147-94502fadfcf0" href="https://almanassa.com/news/27050" title='إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي'>صادقت</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة بأغلبية 142 صوتًا من 164، على "إعلان نيويورك"، الذي يرسم خطوات محددة زمنيًا نحو تطبيق حل الدولتين بين إسرائيل وفلسطين، وهو الإعلان الذي لم تعارضه سوى 10 دول على رأسها الولايات المتحدة وإسرائيل والأرجنتين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 14:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759059166786428</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل تسير إسرائيل نحو نهاية مشابهة للأبارتايد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27305</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9cd6372-c61c-4acf-9c7b-63d965bb8dda.png.webp?itok=S8wvH6Dm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9cd6372-c61c-4acf-9c7b-63d965bb8dda.png.webp?itok=S8wvH6Dm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع استمرار العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة يبدو أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2e3534e-f587-4d0f-b6fd-53f9ec8a3c3e" href="https://almanassa.com/stories/18031" title="الاعتراف الأوروبي بفلسطين يتجاوز الأسقف العربية">إجماعًا</a> دوليًا آخذٌ في التشكل ضد سياسات دولة الاحتلال إزاء الفلسطينيين في غزة والضفة. تجلّت بوادر هذا الإجماع في تصاعد التوتر الدبلوماسي بين إسرائيل وحكومات عدد من الدول الغربية التي كانت، حتى وقت قريب للغاية، داعمة لها.</p>

<p>اعتراف عددٍ من كبريات الدول الأوروبية، على رأسها فرنسا وبريطانيا، إلى جانب كندا، بالدولة الفلسطينية، قد يكون له أثر محدود على أرض الواقع، لكنَّ الأثر الفعلي يمكن توقعه حال تنفيذ الدول الغربية تهديداتها بفرض العقوبات العسكرية والاقتصادية على إسرائيل.</p>

<p>فهل تملك تلك الدول أدوات ضغط كافية على دولة الاحتلال لدعم حل الدولتين، الذي يحظى بتأييد دولي دون اتخاذ خطوات عملية لتنفيذه؟</p>

<h2>من حظر السلاح للحد من التجارة</h2>

<p>خلال الفترة الأخيرة توالى اتخاذ قرارات حظر <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/08/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تصدير</a> السلاح إلى إسرائيل من بعض الدول، لعل أبرزها ألمانيا ثاني أكبر <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/video-72741299">مورد </a>للسلاح إلى دولة الاحتلال، وإن كان بفارقٍ كبيرٍ للغاية بالطبع عن الولايات المتحدة الأمريكية الحليف الأكبر لإسرائيل.</p>

<p>بجانب ذلك كانت هناك <a href="https://ar.timesofisrael.com/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%AF/">توصيةٌ </a>من المنسقة العليا للسياسة الخارجية الأوروبية بفرض عقوبات اقتصادية على إسرائيل، من خلال تعليق بعض أو كل بنود الشراكة الاقتصادية بين الاتحاد ودولة الاحتلال، وهو الأمر الذي سبق طرحه في الأشهر السابقة، وإن لم يمر نتيجةً لمعارضة بعض الدول الأوروبية مثل <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/a-73819099">ألمانيا والمجر</a>.</p>

<blockquote>
<p>هناك تفاؤلٌ بأن المواقف الدولية المناهضة لإسرائيل ستساهم في تصحيح مسارها على غرار نظام الفصل العنصري في جنوب إفريقيا</p>
</blockquote>

<p>حال تحقق مثل هذا التعليق سيخضع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/09/17/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D9%82%D9%8A%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">القسم الأكبر </a>(نحو الثلث) من التجارة الخارجية لإسرائيل للضرر من خلال ارتفاع التعريفات الجمركية. </p>

<p>لم تقتصر عزلة تل أبيب الخارجية على التغير في خطابات وسياسات الحكومات الغربية الحليفة لها، بل امتدت لتشمل فاعلي المجتمع المدني ممن انخرطوا في دعوات لمقاطعة الإسرائيليين خلال المسابقات <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1729908-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8">الرياضية </a><a href="https://www.independentarabia.com/node/631833/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%87%D9%88%D9%84%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D9%84%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9">والثقافية </a>الدولية، والمشاركة المباشرة في إطلاق قوافل لكسر الحصار على غزة، ناهيك بالطبع عن التظاهرات التي لا تكاد تتوقف في البلاد ذات المساحات الحرة للتظاهر والتعبير عن الرأي. </p>

<h2>كيف انتهت تجربة الأبارتايد؟</h2>

<p>يرى بعض أنصار القضية الفلسطينية أن مثل هذا التحول المتسارع ضد جرائم إسرائيل بالقتل الجماعي والتجويع والتهجير والاستيطان سوف يضعها عاجلًا أو آجلًا على <a href="https://newsroom.info/159350">خطى </a>تجربة جنوب إفريقيا في إنهاء نظام الأبارتايد، أو نظام الفصل العنصري الذي اتبعته الأقلية البيضاء ضد الأغلبية الإفريقية منذ 1948 حتى 1994. </p>

<p>في سيناريو جنوب إفريقيا؛ الأبارتايد، تشكَّل إجماع دولي مبكر نسبيًا ضد الحالة الشاذة التي أسستها الأقلية البيضاء لنفسها، التي لا تقلُّ عن شذوذ الحالة الإسرائيلية، وقامت على الفصل العنصري القانوني بين البيض والأغلبية من السكان الأفارقة والآسيويين، بما حرم هذه الغالبية من النفاذ إلى الفرص والموارد المتوفرة. </p>

<p>تعايشُ نظام الفصل العنصري منذ نشأته مع عقوبات اقتصادية ودبلوماسية وثقافية عدة فُرضت عليه بالأساس من الدول حديثة العهد بالاستقلال، مثل <a href="https://www.theindiaforum.in/article/indias-gift-struggle-against-apartheid">الهند</a> بجانب <a href="https://sahistory.org.za/article/union-soviet-socialist-republics-ussr-and-anti-apartheid-struggle">الاتحاد السوفيتي</a> و<a href="https://www.tandfonline.com/doi/pdf/10.1080/025890000111986">الصين الشعبية</a>، في المقابل تمتع هذا النظام بدعمِ دول أوروبية إلى جانب الولايات المتحدة، لأهمية دور جنوب إفريقيا في التصدي للخطر الشيوعي.</p>

<p>لم <a href="https://2001-2009.state.gov/r/pa/ho/time/pcw/98678.htm#:~:text=However%2C%20by%20the%20late%201970s,levied%20by%20the%20U.S.%20Congress.">يتغير</a> الموقف الغربي عامةً تجاه تبني ذات العقوبات الاقتصادية والسياسية إلا في الثمانينيات مع اقتراب الحرب الباردة من نهايتها، وباتت جنوب إفريقيا خاضعة لعقوبات تجارية من دول كبرى كألمانيا وبريطانيا ثم الولايات المتحدة في <a href="https://usinfo.org/docs/democracy/56.htm">1986</a>، وذلك رغم معارضة إدارة الرئيس رونالد ريجان وقتها لهذه الخطوة إلا أن الكونجرس تغلّب على الفيتو الرئاسي، ومرر بالفعل قانونًا يعزل جنوب إفريقيا حتى تتخذ الإصلاحات السياسية المرجوة. </p>

<p>اتسعت دائرة العقوبات لتشمل الاقتصادات الغربية الكبرى مع تصاعد وتيرة المقاومة المسلحة والسلمية على حد سواء من حزب<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/2/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A"> المؤتمر القومي الإفريقي</a> وحلفائه ومن النقابات العمالية السوداء، علاوةً على مجموعة كنسية ودينية ناهضت الفصل العنصري بالتزامن مع أزمة اقتصادية خانقة ضربت أسعار صادرات جنوب إفريقيا الأساسية من المواد الخام، على رأسها الفحم والمواد التعدينية، تحولت إلى أزمة <a href="https://www.jstor.org/stable/3991924">مديونية خارجية</a> جعلت الاقتصاد الجنوب إفريقي شديد العرضة لأي تقلبات ناتجة عن العقوبات. </p>

<p>عمقت العقوباتُ الانقسامَ داخل النخبة الحاكمة البيضاء، ورجحت الكفة لصالح جناح معتدل كان منفتحًا على التفاوض مع المؤتمر القومي الإفريقي والإفراج عن زعيمه التاريخي نيلسون مانديلا، مدعومًا في مواقفه هذه من الشركات الجنوب إفريقية الكبرى ذات المصالح في الأسواق العالمية بما في ذلك الاستثمارات الأجنبية وبنوك وصناديق الائتمان.</p>

<p>لم يمض وقت طويل حتى جرى الإفراج عن<a href="https://www.ec-rf.net/%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9/"> نيلسون مانديلا</a> في 1990 لتبدأ مفاوضات مطولة انتهت بالدعوة لأول <a href="https://www.nytimes.com/2024/05/27/world/africa/violence-south-africa-1994-elections.html">انتخابات حرة</a> لجميع مواطني جنوب إفريقيا بغض النظر عن العنصر في 1994 لتضع حدًا نهائيًا وديمقراطيًا للأبارتايد، وليبدأ فصل تاريخي جديد لجنوب إفريقيا التي نعرفها، التي يحكمها حزب المؤتمر القومي الإفريقي، الذي يقود حاليًا حراكَ الجنوب العالمي لصالح القضية الفلسطينية، خاصة في مسألة اتهام إسرائيل بارتكاب <a href="https://dirco.gov.za/south-africa-calls-on-all-states-to-take-action-to-halt-the-genocide-in-gaza/">جرائم إبادة جماعية</a> في قطاع غزة. </p>

<h2>ماذا عن إسرائيل؟</h2>

<p>بعد هذا العرض الوجيز لمسار جنوب إفريقيا السياسي من الأبارتايد إلى الديمقراطية، تثور ثلاثة أسئلة كبرى فيما يعلق بحديث العقوبات على إسرائيل؛ الأول هو ما إذا كانت إسرائيل حقًا على خطى جنوب إفريقيا، أو بالأحرى إلى أي مدى يمكن أن يصل الإجماع الدولي الناشئ ضد إسرائيل؟ وهل نشهد فرض عقوبات اقتصادية عليها ليس من الاتحاد الأوروبي فحسب، لكنْ من كتل اقتصادية أخرى مهمة مثل الصين والهند، وربما تغير موقف الولايات المتحدة في ضوء صعود الدعم للقضية الفلسطينية في أوساط الديمقراطيين؟ </p>

<p>ثانيًا، بفرض أن عزلة إسرائيل الخارجية انتهت إلى فرض عقوبات اقتصادية عليها، لا سيما في مجالات التجارة والاستثمار والنفاذ إلى الائتمان، بما يُذكر بما جرى فرضه على جنوب إفريقيا، فأي عقوبات يمكن لها أن تردع إسرائيل عن مواصلة الاستيطان والتهجير علاوة على تحقيق مطالب الفلسطينيين بالمساواة القانونية، سواء في دولة مستقلة لهم أو في دولة ثنائية القومية؟ </p>

<p>ثالثًا، بما أن العقوبات وحدها لم تكن كافية في سيناريو جنوب إفريقيا باتفاق غالب الدارسين لها، ما هي العوامل الأخرى المطلوب تضافرها في السنوات المقبلة كي تفاقم الضغوط التي قد تضعها العقوبات بما يغير من وضع الفلسطينيين في إسرائيل؟ </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="da7518f2-22ee-4c6d-ae53-5a0799cb10c9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14526" role="article" about="/stories/14526" data-sanitized-id="node-14526" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14526" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14526" data-ph-capture-attribute-link-title="معاداة السامية؟ يالها من بجاحة!" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>معاداة السامية؟ يالها من بجاحة!</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في مقالات تالية سأحاول التصدي لكل سؤال من هذه الأسئلة ببعض الاستفاضة بتسليط الضوء على بعض التفاصيل في حالة جنوب إفريقيا، وتحري ما قد يضاهيها في الحالة الإسرائيلية المعاصرة. </p>

<p>لا توجد إجاباتٌ محددةٌ على أيٍّ من هذه الأسئلة، خصوصًا وأنها أسئلة افتراضية تقوم على فرضية مفادها أن العالم - وفي القلب منه الدول الغربية شريكة وكفيلة إسرائيل اقتصاديًا وسياسيًا وعسكريًا - ستنحو هذا النحو، ولكن على الأقل فإن التدريب الذهني الناتج عن طرح الأسئلة ومحاولة الإجابة عليها في ضوء ما حدث في تجربة جنوب إفريقيا يظل مفيدًا، لعل الله يحدث بعد ذلك أمرًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-dd7788f32ab8ad5e35d7344edb41de7194dde6c935c53369a41e9139cd9438e6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 14:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759059166786427</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غرق عشرات السودانيين في «المتوسط» | استعادة عضوية السودان في الاتحاد الإفريقي تتصدر اجتماعات إدريس في الأمم المتحدة | القصف والجوع يقتل مدنيي الفاشر | الجيش يستولي على مناطق جديدة في كردفان.. و«الدعم السريع» تقصف مخزن ذخائر في الأبيض</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="غرق عشرات السودانيين في «المتوسط» | استعادة عضوية السودان في الاتحاد الإفريقي تتصدر اجتماعات إدريس في الأمم المتحدة | القصف والجوع يقتل مدنيي الفاشر | الجيش يستولي على مناطق جديدة في كردفان.. و«الدعم السريع» تقصف مخزن ذخائر في الأبيض" title="غرق عشرات السودانيين في «المتوسط» | استعادة عضوية السودان في الاتحاد الإفريقي تتصدر اجتماعات إدريس في الأمم المتحدة | القصف والجوع يقتل مدنيي الفاشر | الجيش يستولي على مناطق جديدة في كردفان.. و«الدعم السريع» تقصف مخزن ذخائر في الأبيض" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ضاعف غرق قارب في عرض البحر الأبيض المتوسط كان على متنه عشرات المهاجرين السودانيين مأساة هذا البلد الذي تمزقه حرب دموية منذ نحو عامين ونصف العام. وقالت عدة مصادر بينهم ذوو الضحايا المنحدرين من منطقة شرق النيل شرقي العاصمة السودانية الخرطوم، إن العشرات من أبنائهم لقوا مصرعهم في غرق قارب قبالة السواحل الليبية في حادثة منتصف سبتمبر الجاري. وينتمي جميع الضحايا إلى قرى العسيلات والدبيبات والعيلفون بمحلية شرق النيل حيث أجبرتهم ظروف الحرب إلى مغادرة بلدهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سياسيًا، ألقى رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، كلمة السودان أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة، الجمعة الماضي، في أول مشاركة لمسؤول مدني منذ اندلاع الحرب، حيث احتكر رئيس مجلس السيادة وقائد الجيش المشاركة في عامي 2023 و2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب إدريس في كلمته المجتمع الدولي بوقف تدفق الأسلحة والمرتزقة لقوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى هامش اجتماعات الجمعية العامة عقد إدريس عدة اجتماعات أحدها كان مع رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، محمود علي يوسف، فيما قالت عدة مصادر لـ«مدى مصر» إن المباحثات تناولت فك تجميد عضوية البلاد في الاتحاد الإفريقي وغيرها من الملفات المهمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما عقد وزير الخارجية، محي الدين سالم، اجتماعات مع عدد من المسؤولين الأوروبيين والافارقة تناولت الأوضاع في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صحيًا، سٌجلت إصابة آلاف الحالات بحمى الضنك في ولايات الخرطوم والجزيرة وجنوب وشمال دارفور خلال الأسبوعين الماضيين، حسبما قالت عدة مصادر بينها مصادر طبية لـ«مدى مصر» وسط ضعف في الاستجابة الحكومية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وميدانيًا، في كردفان استرد الجيش عدة مناطق بينها أم صميمة بعد معارك عنيفة مع «الدعم السريع». وفي المقابل، قصفت مسيرات «الدعم السريع» مخزن ذخائر في مدينة الأبيض عاصمة ولاية شمال كردفان، حسبما أكد شهود عيان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الفاشر بشمال دارفور، تواصلت المواجهات العنيفة بين الجيش و«الدعم السريع» والأخيرة استعملت المسيرات بشكل متزايد واستهدفت المواطنين بشكل عشوائي، فيما استمر الجيش والقوة المشتركة المتحالفة معه في صد محاولات «الدعم السريع» للتوغل في المدينة التي تعد آخر معاقل الجيش في دارفور.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>استعادة العضوية في الاتحاد الإفريقي تتصدر اجتماعات إدريس في الجمعية العامة للأمم المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://suna-sd.net/posts/rasy-alozraaa-yshark-f-algls-afttahy-lldor-althmanyn-llgmaay-alaaam-llamm-almthd"><span>حضر </span></a><span>رئيس الوزراء، كامل إدريس، الثلاثاء الماضي، افتتاح الدورة الثمانين للجمعية العامة للأمم المتحدة، ليكون أول مدني يقود وفد السودان منذ اندلاع الحرب، في خطوة قال مصدر من مجلس السيادة إنها تأتي في إطار إظهار وجه الحكومة المدني للسودان أمام العالم، بدلًا من رئيس المجلس الانتقالي وقائد الجيش، عبد الفتاح البرهان.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://suna-sd.net/posts/lkaaa-mhm-byn-ryys-alozraaa-oryys-mfody-alathad-alafryky-tnaol-kdaya-abrzha-taalyk-aadoy-alsodan"><span>وبدأ </span></a><span>إدريس لقاءاته في اليوم ذاته مع رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، محمود علي يوسف، حيث ناقشا أربعة ملفات رئيسية، بحسب مسؤول رفيع يرافق الوفد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أولى هذه الملفات كان تعليق عضوية السودان في الاتحاد الإفريقي، المفروض عقب انقلاب أكتوبر 2021 بموجب المادة 30 من الميثاق التأسيسي للاتحاد. اعتبر إدريس من جانبه أن التعليق غير قانوني، فيما تعهّد يوسف بخطوات نحو رفع التعليق بشكل كلي، مؤكدًا مكانة السودان كعضو مؤسس. وأكد مصدر في وزارة الخارجية السودانية أن الاتحاد بصدد اتخاذ إجراءات عاجلة لرفع التعليق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتناول الملف الثاني الحكومة الموازية التي يقودها «الدعم السريع» داخل السودان، حيث جدّد يوسف رفض الاتحاد لأي سلطة بخلاف الحكومة الانتقالية الشرعية، حيث سبق أن أعلن الاتحاد رفضه للحكومة الموازية فور إعلانها في نيالا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%88%D8%AA%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%B1/"><span>يوليو</span></a><span> الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودار الملف الثالث حول الأزمة الإنسانية في دارفور وكردفان. ووعد يوسف باتخاذ خطوات عملية بتنسيق أممي تجاه الحصار المفروض على مدن كردفان بما في ذلك احتمالية إسقاط مساعدات جوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعلق الملف الرابع بالمبادرة التي طرحها الاتحاد الإفريقي بخصوص الحوار السوداني-السوداني المزمع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span>انطلاقه </span></a><span>في 6 أكتوبر المقبل بالعاصمة الإثيوبية أديس أبابا بمشاركة مجموعة من الكتل السياسية السودانية. وأوضح إدريس أن حكومته ستأخذ بمخرجات الحوار بما يتسق مع خارطة طريقها، المستندة إلى الطرح الذي قدّمه البرهان في خطابه أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة العام الماضي، بحسب المصدر في وزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان البرهان </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/29/news/u/%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A/"><span>طرح </span></a><span>في خطابه حينها رؤيته لإنهاء الحرب، عبر وقف العمليات القتالية وانسحاب قوات الدعم السريع من المناطق التي تحتلها وتجريدها من السلاح، تمهيدًا لعملية سياسية شاملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن ثلاثة من قادة الأحزاب السياسية الذين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span>تلقوا</span></a><span> دعوات للمشاركة في حوار الاتحاد الإفريقي، قالوا لـ«مدى مصر» الأسبوع الماضي إن جدول الأعمال يتمحور حول خارطة الطريق التي قدّمتها المجموعة الرباعية الدولية، وهي المسار الدبلوماسي الذي تقوده الولايات المتحدة بشأن السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضم «الرباعية» الولايات المتحدة والسعودية ومصر والإمارات، وتعد الأخيرة خصم للسودان في المحاكم الدولية. و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span>أصدرت</span></a><span> «الرباعية» في منتصف سبتمبر الجاري بيانًا بمقترحها الخاص، الذي رفضته الخرطوم رفضًا قاطعًا، فيما وصف مصدر بـ«الخارجية» ذلك الرفض باستراتيجية سياسية جديدة في تعامل السودان مع الأطراف الدولية: «لا عملية دون اعتراف، ولا مساواة مع الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعُقد اجتماع لـ«الرباعية» الأربعاء الماضي على هامش أعمال الجمعية العامة، بعدما تأجّل بسبب خلافات حول مسودة البيان النهائي، وفقًا لمصدر في وزارة الخارجية السودانية والبعثة الدائمة لدى الأمم المتحدة. وأوضح المصدر أن الإمارات اعترضت على بنود تتعلق بوضعية «الدعم السريع»، مطالبة بالاعتراف به كحكومة أمر واقع، في حين رفضت مصر والولايات المتحدة والسعودية أي صيغة تمنحه شرعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر نفسه، أجرت «الخارجية» السودانية اتصالات بالجانب الأمريكي والسعودي والمصري موضحة موقف الحكومة من البيان. ووفقًا للمصدر فإن الحكومة ستعقد في مطلع أكتوبر الحالي مشاورات مختلفة مع الأطراف الدولية من أجل الوصول إلى خارطة طريق على أساس تلك التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/29/news/u/%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%81%D9%8A/"><span>طرحتها </span></a><span>الحكومة العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=832575709124136&amp;set=a.207666821615031"><span>خطابه </span></a><span>أمام الجمعية العامة الجمعة الماضي، أعلن إدريس أن تنفيذ الخطة جارٍ بالفعل، مؤكدًا أن حكومته ستنخرط في حوار </span><span>وطني سوداني-سوداني شامل لكل القوى السياسية والمجتمعية كي تؤسس للوصول لانتخابات حرة ونزيهة</span><span>، متعهدًا بتسهيل عودة السودانيين في الخارج للمشاركة بالحوار. وشدد إدريس على رفض السودان لأي إملاءات خارجية تمس الملكية الوطنية لمسار السلام، واصفًا ذلك بالخط الأحمر. وأكد أن صون السيادة وتعزيز مؤسسات الدولة يمثلان أولوية قصوى وقضية وجودية للشعب السوداني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعادة عضوية السودان بالاتحاد الإفريقي -وهو مطلب قائم ونتيجة تتوقعها الخرطوم بعد تشكيل حكومة إدريس المدنية- كانت حاضرة أيضًا في لقاءات الوفد السوداني مع قادة شرق إفريقيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان إدريس </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ryys-alozraaa-yltky-alryys-algyboty-aal-hamsh-algmaay-alaaam-llamm-almthd"><span>التقى</span></a><span> الثلاثاء الماضي، بالرئيس الجيبوتي، إسماعيل عمر قيلي، حيث تناول النقاش عضوية السودان في الاتحاد الإفريقي، إضافة إلى توترات القرن الإفريقي، خصوصًا الخلافات الإثيوبية-الإريترية، وفقًا للمصدر المرافق للوفد. ومع تعمّق علاقات السودان مع إريتريا -بما في ذلك نشر بوارج حربية لبورتسودان و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B1%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7/"><span>استضافة إريتريا سلاح الجو السوداني</span></a><span> في قواعدها العسكرية بعد هجوم «الدعم السريع» بالطائرات المسيّرة على المدينة- تعهّد إدريس برفع ملف التوسط بين إريتريا وإثيوبيا إلى البرهان لمناقشته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم نفسه، التقى وزير الخارجية الجديد، محي الدين سالم، بنظيره الإريتري، عثمان صالح، حيث ناقشا إعادة فتح السفارة الإريترية في الخرطوم، وتعزيز التنسيق الثنائي، وأمن البحر الأحمر. ووجّه سالم دعوة لنظيره الإريتري لزيارة السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما عقد سالم لقاءات منفصلة مع نظيريه اللاتفي والمجري، ركّزت على  استعادة التعاون بين السودان والاتحاد الاوربي، ومواقف الأخير في الأزمة الإنسانية التي يمر بها السودان داخل مجلس الأمن الدولي.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>غرق عشرات السودانيين بالبحر المتوسط.. وتزايد الهجرة إلى ليبيا </b><b> </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_382894" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.2c.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/1.2c.jpg" alt="" width="1080" height="693" data-sanitized-class="wp-image-382894 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">غرق قارب يحمل لاجئين معظمهم من السودانيين قبالة سواحل طبرق ، ليبيا ، 13 سبتمبر. المصدر @refugeesinlibya على Instagram.</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://sudafax.com/502458/%D8%BA%D8%B1%D9%82-51-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7"><span>غرق </span></a><span>ما لا يقل عن 52 مهاجرًا سودانيًا من قرى شرق النيل في الخرطوم، في البحر الأبيض المتوسط عقب إبحارهم من طبرق الليبية في طريقهم إلى اليونان، في 11 سبتمبر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال قسم السيد الطيب، قريب أحد الضحايا، إن قريبه الذي يبلغ من العمر22 عامًا انقطعت أخباره عنهم قبل حوالي ستة أيام قبل أن يتواصل معهم أحد الناجين من المركب من داخل سجنه في الأراضي الليبية، ويبلغهم بغرق القارب المطاطي الذي قال إن 66 مهاجرًا كانوا على متنه، وأنقذ خفر السواحل الليبي 11 شخصًا، جميعهم محتجزين في سجن في ليبيا.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/IOMSpokesperson/status/1967947943018906026"><span>وقدرت </span></a><span>منظمة الهجرة الدولية عدد من كانوا على القارب بـ75 سودانيًا، قالت إن 24 منهم نجوا، فيما </span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/9/17/only-13-survivors-from-capsized-boat-carrying-74-refugees-off-libya-unhcr"><span>قدرت </span></a><span>المفوضية السامية للأمم المتحدة لشؤون اللاجئين عدد الركاب بـ74 شخصًا لم ينجُ منهم سوى 13.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وينتمي جميع الذين لقوا حتفهم، بحسب الطيب، إلى ثلاث قرى بمحلية شرق النيل، وهي «العسيلات» و«الدبيبات» و«العيلفون»، الملاصقة لولاية الجزيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد أعيان «العيلفون» لـ«مدى مصر» إن أكثر من 50 شابًا غادروا القرية إلى ليبيا مطلع هذا العام، مقابل 20 العام الماضي، موضحًا أن العدد قد يكون أكثر من ذلك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وصف علي فضل، مواطن من قرية العسيلات، حالة القلق والترقب التي تجتاح مناطق في شرق النيل، بعد أن سيطر الجيش على ولاية الخرطوم والجزيرة، حيث يتخوف بعض الشباب من أن عملهم خلال الفترة التي سيطر فيها «الدعم السريع» على الولايتين يعد ضمن جرائم التعاون مع «الدعم السريع»، ما دفع بكثيرين إلى محاولة المغادرة إما إلى دول الجوار أو إلى مناطق أخرى داخل البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.facebook.com/alarabiyasu/posts/%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85-%D8%A5%D9%86-5-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85/1225516629617640/"><span>تصريح </span></a><span>والي «الجزيرة»، فإن عدد من تم </span><a href="https://www.altaghyeer.info/ar/2025/09/08/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84/"><span>اعتقالهم </span></a><span>بتهم التعاون مع «الدعم السريع» في الولاية بلغ حوالي خمسة آلاف شخص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت مناطق شرق النيل، التي يعمل عدد كبير من شبابها في مجال التجارة، شهدت تحولًا ملحوظًا في النشاط الاقتصادي مع توسع نفوذ قوات الدعم السريع، حيث اضطر العديد من الشباب إلى مواصلة العمل والتعامل مع «الدعم السريع» بحكم الأمر الواقع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقع منطقة شرق النيل على معبر هام لطرق الهجرة غير النظامية، وكانت تاريخيًا نقطة عبور رئيسية، إضافة إلى ارتباط بعض أفرادها بأنشطة التهريب، سواء تهريب البضائع أو حتى البشر في بعض الأحيان. ويرتبط عدد من مواطني تلك المنطقة بهذه الشبكات بشكل أو بآخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الإقليم شهد هجرة شبابه إلى أوروبا عبر طرق التهريب حتى قبل نشوب الحرب، إلا أن وتيرة هذه الهجرة تصاعدت بشكل كبير مع بداية العام الجاري، نتيجة لليأس من الظروف والخوف من الاعتقال، ولتسهيل حركة الطرق بعد أن أعادت قوات الدعم السريع سيطرتها على عدد من المناطق المحورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://reliefweb.int/report/libya/wfp-libya-country-brief-july-2025"><span>قالت</span></a><span> مفوضية الأمم المتحدة للاجئين في تقريرها إن 313 ألف سوداني معظمهم من دارفور وصلوا إلى ليبيا منذ اندلاع الحرب، متوقعة ارتفاع أعداد الفارين إلى 550 ألف سوداني مع حلول نهاية العام الحالي، وارتفاع الأعداد اليومية من 300 إلى ما يقارب 600. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382896" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Refugees-camping-near-UNHCR-Tripoli-Libya-%C2%A9AbdelrhmanZayid.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Refugees-camping-near-UNHCR-Tripoli-Libya-%C2%A9AbdelrhmanZayid.jpg" alt="" width="1200" height="630" data-sanitized-class="wp-image-382896 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مخيم اللاجئين بالقرب من مفوض الأمم المتحدة السامي لشؤون اللاجئين في طرابلس، ليبيا، وهم ينتظرون تعيينهم، 2023. المصدر المنظمة العالمية لمناهضة التعذيب.</p></div>
<p dir="rtl"><span>ويمر طريق الهجرة الرئيسي عبر نهر النيل والولايات الشمالية وكردفان وشمال دارفور، وهي طرق متقلبة تتغير مساراتها تبعًا لتوازنات القوى والسيطرة على الأرض. وهيمنت قوات الدعم السريع على معظم هذه الطرق منذ عام 2016. وأدت السيطرة المؤقتة للجيش على المثلث الحدودي في نهاية أبريل 2023 بعد اندلاع الحرب إلى عرقلة حركة العبور، إلا أن عودة «الدعم السريع» إلى السيطرة على المثلث في يونيو الماضي فتحت المجال من جديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر بالقنصلية السودانية في بنغازي لـ«مدى مصر» إن أعداد السودانيين الذين يدخلون إلى ليبيا بطريقة غير رسمية في ازدياد مع سيطرة قوات الدعم السريع على منطقة المثلث، التي تمثل أحد المعابر الرئيسية للدخول إلى ليبيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مصدر بالأمانة العامة لحكومة الولاية الشمالية أن تقارير تصل إلى اللجنة الأمنية تفيد بزيادة عدد المهاجرين عبر المثلث إلى نحو 500 مهاجر في اليوم من جنسيات مختلفة سودانية وغير سودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف علي ود الحلو، مواطن من منطقة العسيلات، تفاصيل الرحلة، قائلًا إن هؤلاء الشباب يتجهون من شرق النيل عبر سيارات التهريب حتى المثلث على الحدود السودانية-الليبية ومن ثم يتجهون من المثلث إلى الكفرة وبعدها إلى طبرق. ويستغرق هذا الطريق بحسب ما يروج له الشباب في القرية حوالي عشرة أيام، سبعة منها في الطريق من شرق النيل إلى المثلث، وثلاثة أيام إلى داخل الأراضي الليبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل ود الحلو عن ابن عمه الذي وصل إلى اليونان العام الماضي أن الطريق من شرق النيل وحتى ليبيا يتم قطعه عبر مهربين سودانيين يعملون لسنوات في هذا المسار، وفي الجانب الليبي يمكثون في الكفرة قبل أن يتفقون مع شبكات المهربين هناك لاستكمال الرحلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن الرحلة تكلف حتى اليونان حوالي خمسة آلاف دولار والتي تدفع على أجزاء، وبحسب طريقة الدفع تطول أو تقصر مدة البقاء في الأراضي الليبية، مضيفًا أن أغلب الشباب لا يملكون هذا المبلغ ما يضطرهم إلى العمل في المثلث في مناطق التعدين أو العمل في ليبيا تحت رحمة المهربين الذين يستغلونهم في أعمال البناء، لافتًا إلى أن البعض قد يستغني عن كليته و يبيعها في ليبيا مقابل مبلغ مالي كبير لتمويل رحلتهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم مصدر بالأمانة العامة للولاية الشمالية قوات الدعم السريع بالمشاركة في عمليات نقل المهاجرين إلى الداخل الليبي، موضحًا أن الولاية تلقت بلاغات بعمليات احتجاز تقوم بها قوات الدعم السريع لبعض المهاجرين مطالبة ذويهم بفدية مالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مصدر عسكري بقوات الدعم السريع نفى هذا الاتهام، وقال إن الولاية الشمالية تسعى إلى «تصوير الدعم السريع كشيطان حدود»، مضيفًا أنهم منعوا عبور العديد من المهاجرين إلى ليبيا، فيما قال مصدر رفيع بمستشارية الدعم السريع القانونية  إن «الدعم السريع» ترجع المئات من المهاجرين بشكل يومي من على الحدود الليبية.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>تأجيل محاكمة مشار وسط خلافات إجرائية في جنوب السودان</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_382898" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2.1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2.1.jpg" alt="" width="1362" height="761" data-sanitized-class="wp-image-382898 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة من البث المباشر لمحاكمة ريك مشار ، 22 سبتمبر. المصدر فرنسا 24.</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجلت محكمة خاصة في جنوب السودان، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/en/2025/09/20/news/u/sudan-nashra-sudan-rejects-us-led-quad-roadmap-amid-international-pressure-for-negotiations-cabinet-source-final-points-on-saudi-investments-in-sudan-settled-during-idriss-riyadh-visit/"><span>محاكمة زعيم المعارضة</span></a><span>، النائب الأول للرئيس الجمهورية الموقوف، رياك مشار، وسبعة من قيادات حركته، بتهمة «الخيانة العظمى»، إلى الأسبوع المقبل، حيث جاء التأجيل بعد اعتراض هيئة الإدعاء العام بشأن تراخيص محامين من فريق الدفاع واعتراضات من قبل هيئة الدفاع على اختصاص المحكمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت المحكمة انطلقت يوم الاثنين الماضي بحضور مشار، وتأتي بعد جدل واسع صاحب الاتهامات التي وجهت إليه. ويواجه المتهمون مجموعة من التهم تشمل «القتل، والخيانة العظمى، والتآمر، وتمويل أعمال إرهابية، وجرائم ضد الإنسانية»، والتي تعود إلى اشتباكات دامية وقعت في بلدة الناصر في وقت سابق من هذا العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مشار وافق على المثول أمام المحكمة، فيما اعتبرت ثلاثة مصادر، من الحركة الشعبية في المعارضة تحدثت لـ«مدى مصر» أن جميع التهم التي وجهت إليه لا تنطبق على مشار ولكنها مجرد حيلة سياسية اتخذها «شريكه في الحكم»، الرئيس سلفا كير، من أجل إبعاد مشار. وقالت هيئة الدفاع لـ«مدى مصر» إن مشار لا يكترث بهذه الاتهامات، وقريبا سيخرج وهو برئ.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشكلت هيئة المحكمة من ثلاثة قضاة، برئاسة القاضي جيمس ألالا دينق، الذي قال إن المحكمة تحتاج إلى وقت لدراسة المذكرات الكتابية المقدمة من كلا الجانبين بشأن مسألة التراخيص، بالإضافة إلى اعتراض دفاعي منفصل على اختصاص المحكمة، والذي أُثير يوم الثلاثاء الماضي. </span><span><br>
</span><span>وركزت جلسة يوم الأربعاء الماضي بالكامل على نزاع إجرائي بعد أن اعترض فريق الإدعاء العام، الذي يمثله صبري واني لادو، على نحو رسمي على وجود محامين من فريق الدفاع، وهما المحاميان وارنيانق كير وارنيانق ودينج جون دينق، بحجة أنهما ليسا مرخصين بشكل صحيح لممارسة المهنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد محامي قانوني في جوبا فضل حجب اسمه أن النائب الأول الموقوف، رياك مشار، لديه حصانة دستورية كاملة لا يمكن معها إجراء أي محاكمة له ما لم تخضع حصانته لمناقشة من قبل البرلمان ومن ثم ترفع. ولفت المحامي إلى أن المادة (103/3) من الدستور الانتقالي تشترط موافقة ثلثي البرلمان لرفع الحصانة قبل أي عمليات إجرائية لأي عضو برلماني، إلا أن ذلك لم يحدث. لذلك، فإن المحكمة الخاصة التي شُكلت وفق مرسوم رئاسي مخالفة للدستور، بحسب المحامي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أنه يجب أن تكون هناك عملية تشكيل محكمة مختلطة من قبل ضامني إتفاق السلام 2018 وأيضا وثيقة السلام 2015، إلا أن النيابة العامة تصر على أن المحكمة الوطنية لديها مثل هذه الصلاحيات. كل ذلك يعني أن المحكمة ستنظر في المشاكل الإجرائية ولن تدخل في أي مناقشات للتهم.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الجيش يستولى على أم صميمة.. و«الدعم السريع» تقصف مخزن ذخائر للجيش في الأبيض</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_382900" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.2c.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.2c.jpg" alt="" width="758" height="543" data-sanitized-class="wp-image-382900 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">اشتباكات بين الحركات المسلحة المتحالفة مع الجيش وقوات الدعم السريع في أم صميمة ، 26 سبتمبر. المصدر المنشر نيوز.</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم تركيب منظومة دفاع جوي جديدة، قصفت قوات الدعم السريع، الخميس الماضي، مدرسة في مدينة الأبيض عاصمة ولاية شمال كردفان بطائرة مسيرة، حولها الجيش إلى مخزن ذخائر ونقطة تجمع القوات في حي القبة شرق المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شهود عيان لـ«مدى مصر»، إن المسيرة قصفت الموقع صباح الخميس، ما تسبب في وقوع انفجارات متتالية وتطاير للذخائر وسط رعب وهلع المواطنين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ناشط من الأبيض يسكن قرب موقع الانفجار لـ«مدى مصر»، إن المخزن كان يحتوي على ذخائر، مشيرًا إلى أنها تناثرت مشتعلة في أماكن قريبة وبعيدة لكن دون تسجيل خسائر في الأرواح مع وقوع إصابة طفيفة لشخص كبير في السن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وحاولت «الدعم السريع» الأسبوع الماضي عبر طائرات مسيرة حديثة قصف مواقع في مدينة الأبيض، لكن قوات الدفاع الجوي التابعة للجيش تمكنت من إسقاط ثلاث منها، فيما قال ضابط رفيع في الجيش لـ«مدى مصر»، إن منظومة دفاع جوي متطورة تم تركيبها لحماية المدينة والمواقع العسكرية التي تدار منها العمليات في عموم غرب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وميدانيًا، اندلعت هذا الأسبوع المواجهات مجددًا غرب الأبيض، وانتهت بالسيطرة على منطقة أم صميمة الاستراتيجية، التي تناوب الجيش و«الدعم السريع» السيطرة عليها خلال الشهرين الماضيين قبل أن تعود ليد «الدعم السريع» أواخر يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال كردفان أيضًا، قال مصدر ميداني في القوة المشتركة لـ«مدى مصر»، إنهم شنوا هجومًا مباغتًا الخميس الماضي على منطقة أم العيارة تحت غطاء مدفعي، وهزموا قوات الدعم السريع في المنطقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت المصدر إلى أن «الدعم السريع» حاولت الالتفاف حول القوة المهاجمة لكنها فشلت، ما أدى إلى انهيار دفاعاتها الرئيسية وسيطرة الجيش، وزيادة خسائرها في الأرواح والعتاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل أسبوعين استطاعت «الدعم السريع» السيطرة على منطقة العيارة التي كانت توجد فيها إحدى أهم دفاعات الجيش بالمدينة، ثم حاولت التوغل إلى داخل الأحياء الحدودية الغربية للأبيض قبل أن يستعيد الجيش والقوات المساندة زمام المبادرة ويطرد «الدعم السريع» ويبسط سيطرته على المنطقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد الجمعة الماضي، هجوم كتائب من الجيش إلى جانب القوة المشتركة على مواقع «الدعم السريع» في غرب منطقة العيارة، واستطاعت اختراق الدفاعات وتقدمت مباشرة إلى منطقة أبو قعود ثم إلى منطقة أم صميمة، وسيطرت عليها وطاردت عناصر «الدعم السريع» حتى تخوم مدينة الخوي بولاية غرب كردفان، حسبما قال مصدر ميداني آخر من المتطوعين لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="636" height="360" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-382916-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.4.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.4.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/3.4.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><i><span> الجيش يستعيد السيطرة على أم صميمة ، 26 سبتمبر. المصدر   @moon_wolf999 on X.</span></i></h5>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر الثاني إلى أن خسائر «الدعم السريع» في المعركة كانت كبيرة في الأرواح والعتاد، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1873469886938859?locale=ar_AR"><span>نشرت </span></a><span>صفحات موالية للقوة المشتركة فيديوهات توثق تدمير عربات قتالية تتبع لقوات الدعم السريع إلى جانب الاستيلاء على أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن الجيش والحركات المسلحة عادت في نهاية اليوم ونصبت دفاعات بالقرب من أم صميمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي، صعّد الجيش من ضرباته الجوية وعمليات الإمداد في مناطق أخرى من كردفان خلال الأسبوع، وأفاد مصدر عسكري ثالث لـ«مدى مصر» أن الطيران الحربي نفذ سلسلة من الغارات على مواقع «الدعم السريع» في مدينة النهود بولاية غرب كردفان يومي الإثنين والثلاثاء، في حين نفذ يوم الخميس عمليات إنزال جوي ناجحة لقواته في مدينتي بابنوسة بولاية غرب كردفان والدلنج بولاية جنوب كردفان وشملت العملية مواد لوجستية وحربية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن الجيش في محاور كردفان لا يزال يحشد القوات بهدف استنزاف «الدعم السريع» وتدميرها، متوقعًا أن تشهد محاور القتال في شمال وغرب كردفان اشتباكات غير مسبوقة خلال الأسابيع المقبلة مع الإعلان المتكرر لقيادة الجيش بالتحرك نحو الفاشر وفك الحصار عنها. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>القصف والجوع يقتل مدنيي الفاشر و«الدعم السريع» يواصل محاولات للتوغل</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_382906" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/4.1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/4.1.jpg" alt="" width="651" height="406" data-sanitized-class="wp-image-382906 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مقتل وإصابة مدنيين في هجوم بمسيرة على سوق في مدينة الفاشر بولاية شمال دارفور، 23 سبتمبر. المصدر: ألترا سودان على إكس.</p></div>
<p dir="rtl"><span>تعرض مدنيو الفاشر بولاية شمال دارفور مجددًا لهجمات مسيرات «الدعم السريع»، فيما يواصل الجيش صد محاولات التوغل المتكررة داخل المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر أهلي من قيادات النازحين في  الفاشر لـ«مدى مصر» إن «الدعم السريع» شنت نهار الثلاثاء هجومًا بمسيرة على تجمعات للمواطنين في سوق محلي حول أجهزة اتصالات فضائية للإنترنت (استار لنك)، وسط انقطاع واسع في أبراج الاتصالات، ما أدى إلى سقوط قتلى وجرحى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AQLRnHqDP/"><span>أفادت</span></a><span> تنسيقية لجان مقاومة الفاشر أن هجوم «الدعم السريع» على السوق أدى إلى سقوط أكثر من 27 شحصًا بين قتيل وجريح. ووصفت الهجوم بأنه «يأتي ضمن سلسلة من المجازر المتكررة التي تنفذها الدعم السريع على نحو ممنهج ومتصاعد يوميًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان العشرات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AE%D8%B3/https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AE%D8%B3/"><span>قتلوا</span></a><span> الأسبوع الماضي في هجمات طالت أحياء سكنية وفي قصف مسيرة استهدف مصلين أثناء صلاة الفجر بمسجد في معسكر أبو شوك للنازحين شمال غربي المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر» في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>وقت </span></a><span>سابق من الشهر إن هدف «الدعم السريع» لا يقتصر على السيطرة على الفاشر فحسب، بل يشمل تفريغها من سكانها عبر دفع المدنيين للنزوح بالتزامن مع محاولات التوغل وإقامة خطوط دفاعية داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني في الجيش لـ«مدى مصر»، إن قواتهم تصدت لهجوم جديد يوم الإثنين، شنته «الدعم السريع» على في المحاور الجنوبية والشمالية الشرقية للفاشر. وأضاف المصدر أن المعركة بدأت الساعة السادسة صباحًا، واستمرت حتى ظهر اليوم، واستطاع الجيش والقوة المشتركة المساندة له والمتطوعين تحقيق انتصار وتكبيد «الدعم السريع» خسائر وسط جنوده وفي المعدات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجددت الخميس مواجهات عنيفة في المحورين الشمالي الشرقي والجنوبي الشرقي، و</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/14Mo6wQZVAy/"><span>قالت</span></a><span> قيادة الفرقة السادسة مشاة التابعة للجيش السوداني، إنها تمكنت مع القوة المشتركة والمتطوعين، من صد هجوم عنيف شنته قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت في بيان أن الجيش والقوة المساندة له ردا على القصف المدفعي والمسير لقوات الدعم السريع، حيث تمكنوا من تدمير سيارات قتالية وناقلات جند كانت تحمل 200 من عناصر «الدعم السريع» إلى جانب تدمير دبابتين وحرق عدد من العربات القتالية.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382908" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/4.3c-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/4.3c-1.jpg" alt="" width="794" height="464" data-sanitized-class="wp-image-382908 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">ملجأ للأطفال في معسكر أبو شوك بمدينة الفاشر،  ولاية شمال دارفور، 23 سبتمبر. المصدر: صندوق اعانة المرضى  بالسودان على فيسبوك.</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي ظل التصعيد العسكري، تتفاقم الأزمة الإنسانية في الفاشر، حيث </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1A1Ut2P3xX/"><span>كشفت</span></a><span> شبكة أطباء السودان عن ارتفاع نسبة الوفيات في الفاشر بين الأطفال والنساء بسبب سوء التغذية، إلى 23 حالة في سبتمبر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الشبكة في بيان لها إن مدينة الفاشر تشهد كارثة إنسانية مكتملة الأركان، مؤكدة أن ما يحدث «ليس مجرد أزمة إنسانية، بل جريمة ممنهجة تتمثل في حرمان المدنيين من حقهم في الحياة واستهداف مواطني الفاشر بالمجاعة كسلاح حرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت بعثة تقصي الحقائق التابعة لمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة أصدرت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%AE%D8%B3/"><span>تقريرًا </span></a><span>في وقت سابق من هذا الشهر، وثّقت فيه انتهاكات من الطرفين، لكنها شددت على أن حصار «الدعم السريع» للفاشر يرقى إلى جريمة حرب باستخدام التجويع كسلاح. وشدد التقرير على أن تدمير قوافل الإغاثة والمرافق الإنسانية، قد يرقى الفعل إلى جريمة ضد الإنسانية وهي الإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت شبكة أطباء السودان من أن «كل يوم تأخير في رفع الحصار وإدخال الغذاء والدواء هو حكم بالإعدام الجماعي على مواطني الفاشر».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«الضنك» تتفشى في الخرطوم والجزيرة ودارفور</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تشهد الخرطوم والجزيرة انتشارًا سريعًا لحمى الضنك، حيث سجلت آلاف الإصابات في المنطقتين خلال الأسبوعين الماضيين، حسبما قال مكتب وزير الصحة لـ«مدى مصر»، فيما تسابق السلطات الزمن لاحتواء الأزمة في حين تواصل الحكومة دعواتها لعودة السكان بعد سيطرة الجيش على وسط السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في غربها، فتضرب الأوبئة دارفور وسط انهيار شبه كامل للقطاع الصحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويربط سكان العاصمة بين تزايد الإصابات وعودة النازحين إلى مدن غير مجهزة، واعتبر صلاح الدين الطاهر، أحد مواطني الخرطوم، أن زيادة معدلات الإصابة بحمى الضنك مرتبطة بكثافة العائدين إلى الخرطوم في ظل انهيار البنية التحتية، حيث أدى تراكم مياه الأمطار وعدم تصريفها إلى نشوء بيئة مناسبة لتوالد البعوض، بجانب تكدس النفايات، محملًا الحكومة مسؤولية استعجالها في عودة المواطنين دون معالجة هذه الأوضاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مكتب وزير الصحة، هيثم محمد، لـ«مدى مصر» إن الوزارة تراقب ارتفاع أعداد المصابين إلا أن دمار البنى التحتية بجانب فقدان وزارة الصحة لمقدراتها في العاصمة فاقم الوضع الصحي، مشيرًا إلى أن موجة الكوليرا الأخيرة أوضحت أن مقدرات الوزارة الاتحادية والولائية محدود أمام مثل هذه الكوارث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الكوليرا انتشرت سريعًا في الخرطوم في الأشهر الأولى من العام مع بدء عودة السكان، ما أثقل كاهل القطاع الصحي وكشف عجز الخدمات الأساسية، وسط صعوبات في الحصول على مياه نظيفة ومرافق طبية تتأثر بانقطاعات الكهرباء المتكررة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحمّل مصدر بشبكة أطباء السودان مسؤولية تفاقم الأزمة للحكومة، مشيرًا إلى أن عودة المواطنين للخرطوم والجزيرة مثلت تحديًا طبيًا في ظل تجاهل الحكومة لأي موجهات صحية في غياب خطة وبروتوكولات أو إمدادات طبية لمثل هذه الطوارئ.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1714oo1875/"><span>وأفادت</span></a><span> وزارة الصحة بولاية الخرطوم الأربعاء بإصابة 14 ألفًا و12 مواطنًا بحمى الضنك منذ يناير 2025.وبحسب إحصاءات الوزارة، فإن محلية كرري شمالي أم درمان -المحلية الأكثر كثافة سكانية منذ اندلاع الحرب- هي الأشد تضررًا، حيث سجلت سبعة آلاف و245 إصابة. وأشارت الوزارة إلى أنها تنفذ حملة لمكافحة النواقل منذ أكثر من شهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ولاية الجزيرة، فقال وزير الصحة بولاية الجزيرة، أسامة عبدالرحمن، لـ«مدى مصر» إن معدلات الإصابة بحمى الضنك ارتفعت إلى أكثر من ثلاثة آلاف حالة بينها 176 حالة وفاة منذ بداية العام حتى سبتمبر الحالي. وأكد أن عدد حالات الإصابة بالكوليرا بلغت ألف و464 إصابة منها 52 حالة وفاة خلال تسعة أشهر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح عن توفير الأدوية بالولاية بجانب تقديم الخدمات العلاجية مجانية في المستشفيات، مؤكدًا أنه لم تُسجل إصابات كوليرا جديدة في المحليات الكبرى، فيما تواصل الوزارة خطتها لمكافحة النواقل مع عودة 80% من الكوادر الطبية للعمل، خصوصًا في محلية ود مدني الكبرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعاني بقية ولايات السودان أيضًا من جراء انتشار الأوبئة، حيث قال عضو في لجان مقاومة نيالا، جنوب دارفور، بعد جولة ميدانية في المستشفيات والمرافق الصحية إن المدينة تعاني بشكل كبير جراء انتشار الحميات التي يرجح الأطباء أنها حمى ضنك. وقال المصدر إنهم يطالبون الجهات الصحية باتخاذ خطوات تجاه إعلان المرض من أجل توفير بروتوكول معنى بظهور هذه الحالات وعلاجها. ورجح المصدر أن يبلغ عدد المصابين في مدينة نيالا وحدها حوالي عشرة آلاف شخص، في حين توقع مصدر طبي في المدينة أن تتزايد أعداد المصابين بحمى الضنك في ظل عدم وجود بروتوكول صحي معين، خاصة في ظل تأثر البنى التحتية بالحرب. </span><span><br>
</span><span>وفي مدينة طويلة بولاية شمال دارفور، والتي نزح إليها الآلاف منذ بداية الحرب، يعاني القطاع الصحي من التضرر الكامل في ظل عدم حصول النازحين على أي مساعدات طبية كافية خاصة مع قطع الطرق جراء موسم الأمطار. وتعاني طويلة بجانب حمى الضنك من انتشار الكوليرا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحد أعضاء منسقية  النازحين في طويلة إن آلاف النازحين يعانون من الحمى التي يشتبه في أنها ضنك.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/">غرق عشرات السودانيين في «المتوسط» | استعادة عضوية السودان في الاتحاد الإفريقي تتصدر اجتماعات إدريس في الأمم المتحدة | القصف والجوع يقتل مدنيي الفاشر | الجيش يستولي على مناطق جديدة في كردفان.. و«الدعم السريع» تقصف مخزن ذخائر في الأبيض</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 14:12:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759059166786426</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جلسة برلمانية طارئة: الإجراءات الجنائية يعود للمناقشة بأمر الرئيس</title>
			<link>https://zawia3.com/%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>اعتراض رئاسي</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الحبس الاحتياطي</category>
			<category>العدالة الجنائية</category>
			<category>المحاكمات عن بعد</category>
			<category>حرمة المسكن</category>
			<category>حق الدفاع</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>دستور 2025</category>
			<category>عبد الفتاح السيسي</category>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مشروع القانون</category>
			<category>مصر</category>
			<category>منظمات المجتمع المدني</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>قرر الرئيس عبد الفتاح السيسي في 21 سبتمبر، عدم التصديق على قانون الإجراءات الجنائية وإعادته إلى البرلمان للمناقشة استجابةً للمناشدات التي تلقاها، والتي طالبته بعدم تمريره بصيغته الحالية. وأوضح </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-/1348127236676001/"><span>بيان </span></a><span>رئاسة الجمهورية أن المواد المعترض عليها تتعلق باعتبارات الحوكمة والوضوح والواقعية، بما يستلزم إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة.</span></p>
<p><span> بالإضافة إلى زيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من التوسع في اللجوء إليه، وإزالة أي غموض في الصياغة قد يؤدي إلى تعدد التفسيرات أو مشاكل عند التطبيق على أرض الواقع. كما أشار البيان إلى أهمية إتاحة الوقت الكافي أمام الوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة في مشروع القانون والإلمام بأحكامه، بما يضمن تطبيقها بدقة ويسر، وصولًا إلى تحقيق العدالة الناجزة في إطار الدستور والقانون.</span></p>
<p><span>ويُعد قانون الإجراءات الجنائية في مصر من أقدم القوانين المنظمة للعمل الجنائي، حيث تعود جذوره إلى خمسينيات القرن الماضي، ورغم تعديله عدة مرات، ظل موضع انتقادات واسعة من الحقوقيين.</span></p>
<p><span>في المقابل، لقي قرار الرئيس بارتياح و</span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0czyEHGwDaSRhAZoX94GsRpz8x9D9bS913Kgit1BkFxgcGjGDEW2cPJ9wjFhBeafyl"><span>ترحيب</span></a><span> في أوساط القوى السياسية والحقوقية، التي اعتبرت أن إعادة القانون للبرلمان تمثل انتصارًا جزئيًا لمطالبها المستمرة بضرورة تعديل المواد المثيرة للجدل. في المقابل، رأى البعض أن الخطوة قد تحمل أبعادًا سياسية أيضًا، خاصة أنها تأتي قبيل الاستحقاقات الانتخابية وفي ظل انتقادات متصاعدة لسجل الحريات العامة في البلاد.</span></p>
<p><span>وفي أبريل الماضي، سارع مجلس النواب إلى إقرار قانون الإجراءات الجنائية بعد مناقشة دامت لأشهر وبدأت في أغسطس من عام 2024. ورغم المناشدات والمطالبات بضرورة إدخال تعديلات جوهرية على المشروع المقدم من الحكومة، مضى البرلمان في إقراره متجاهلًا الانتقادات الواسعة التي صدرت عن منظمات المجتمع المدني والقوى السياسية، فضلًا عن نقابة الصحفيين المصرية.</span></p>
<p><span>وتعرض مشروع القانون أثناء مناقشته في مجلس النواب لانتقادات واسعة من منظمات المجتمع المدني المصرية والدولية، ومن نقابة</span><a href="https://www.ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/61994"><span> الصحفيين</span></a><span>، إلى جانب عدد كبير من المقررين الخاصين التابعين لمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>وفي مايو الماضي، أصدر مكتب المفوض السامي لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة </span><a href="http://ohchr.org/ar/press-briefing-notes/2025/05/egypt-concerns-over-draft-code-criminal-procedure"><span>بيانًا</span></a><span> دعا فيه الرئيس المصري إلى “النظر بعناية في مشروع قانون الإجراءات الجنائية المقترح… قبل منحه أي موافقة، وذلك بهدف ضمان امتثاله التام لالتزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان.”</span></p>
<p><span>في المقابل، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span>رحبت</span></a><span> عشرون منظمة من منظمات المجتمع المدني المصرية والدولية بقرار الرئيس عبد الفتاح السيسي عدم التصديق على مشروع قانون الإجراءات الجنائية، وإعادته إلى مجلس النواب لبحث الاعتراضات المثارة حول مواده.</span></p>
<p><span>وكانت </span><a href="https://defenselaws.net/?p=1218"><span>حملة</span></a><span> “نحو قانون عادل للإجراءات الجنائية”، التي شارك فيها عدد من المحامين والمحاميات إلى جانب الحركة المدنية الديمقراطية، قد أطلقت </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/photos/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D9%85-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-/1243233351172778/"><span>مناشدات</span></a><span> إلى رئاسة الجمهورية للمطالبة بعدم التصديق على القانون. وبررت الحملة مطالبها بوجود مواد ترى أنها مخالفة للدستور، ومخلة بمبادئ العدالة، وتنتهك حق الدفاع.</span></p>
<p><span>من جانبه، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122154209900793877&amp;set=a.122117829878793877"><span> أعلن</span></a><span> مجلس النواب أنه سيعقد جلسة طارئة في الأول من أكتوبر لمناقشة الأمر، فيما دعا رئيس المجلس رئيسَ الوزراء إلى إلقاء بيان يوضح موقف الحكومة من مشروع القانون والتعديلات المرتقبة عليه.</span></p>
<p><span>وتشهد الجلسة المقررة عرض رئيس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي رئيس الوزراء للمواد محل الخلاف في مشروع قانون الإجراءات الجنائية. ويعقب ذلك إحالة رئيس مجلس النواب الخطاب الموجَّه من رئيس الجمهورية بشأن الاعتراضات، إلى جانب بيان رئيس الوزراء الذي سيلقيه أمام النواب، إلى اللجنة العامة لمناقشته وإعداد تقرير حوله لعرضه لاحقًا في الجلسة العامة.</span></p>
<p><span>وذلك فقًا للمادة (27) من </span><a href="https://manshurat.org/node/1636"><span>اللائحة الداخلية</span></a><span> لمجلس النواب، التي تنص على: “للجنة العامة أن تدعو رئيس مجلس الوزراء أو أيًّا من أعضاء الحكومة، أو رؤساء الهيئات المستقلة والأجهزة الرقابية، أو غيرهم، للاستماع إليهم كلما رأت ضرورة لذلك. كما يجوز للجنة أن تدعو أحد أعضاء المجلس لعرض موضوع هام أو عاجل، أو لاستيضاح العضو فى أمر من الأمور المعروضة عليها. ويوجه رئيس المجلس الدعوةَ بناء على ما تقرره اللجنة.”</span></p>
<p><span>في السياق يرحب المحامي الحقوقي أحمد مختار، بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، بقرار الرئيس وإعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان، ويعلق “خطوة إيجابية وواقعية”، معتبرًا أنه تجنّب أزمة كانت ستنشأ حال تمرير القانون بصورته الحالية لما يحتويه من “عوار دستوري وحقوقي” يهدد حقوق الدفاع وحرمة المنازل ويعرض نصوصه للطعن بعد سنوات أمام المحكمة الدستورية.</span></p>
<p><span>ويضيف مختار أن الاعتراضات الرئاسية ركزت على ثماني مواد فقط، إلا أن القانون في مجمله يتطلب مراجعة شاملة، مشددًا على أن الفرصة الحالية يجب ألا تقتصر على تعديل المواد محل الاعتراض، بل تمتد لإعادة النظر في أكثر من خمسين مادة مثيرة للجدل سبق أن قدمت منظمات حقوقية ومبادرات قانونية بدائل وصياغات مختلفة بشأنها.</span></p>
<p><span>ولفت المحامي الحقوقي إلى أن القانون أغفل البعد الجندري بشكل كامل، إذ لم يراعِ اعتبارات خاصة بالنساء مثل استثناء الحوامل من الحبس الاحتياطي أو توفير حماية إلزامية للشهود والمبلغين في قضايا العنف الجنسي والتحرش، رغم أن منظمات المجتمع المدني قدمت مسودات متكاملة حول حماية المبلغين والشهود. كما انتقد تجاهل توصيات الحوار الوطني التي دعا إليها الرئيس نفسه، معتبرًا أن تجاهل تلك التوصيات كان أحد أسباب الأزمة الراهنة.</span></p>
<p><span>وبينما رحبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ضمن ائتلاف واسع من المنظمات الحقوقية المصرية والدولية، بقرار رئيس الجمهورية برفض التوقيع على مشروع قانون الإجراءات الجنائية وإعادته إلى مجلس النواب لـ”بحث الاعتراضات” على عدد من مواده. ترى المبادرة  أن أمام المجلس فرصة نادرة لإعادة النظر في فلسفة القانون برمتها، لا الاكتفاء بتعديلات جزئية على بعض النصوص، بما يضمن الوصول إلى توافق مجتمعي وسياسي حقيقي حول قانون يُعد مكملًا للدستور وركيزة أساسية لنظام العدالة الجنائية.</span></p>
<p><span>وأشارت المبادرة في</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span> ورقة</span></a><span> لها إلى أن الإشكال الرئيسي في مشروع القانون لا يقتصر على وجود مواد تعتريها عيوب أو تفتقر إلى الضمانات، رغم احتوائه على بعض النصوص الإيجابية، بل يكمن في الفلسفة الحاكمة له، والتي تعكس توجهًا سياسيًا وأمنيًا نحو ترسيخ وتقنين الوضع القائم بما يحمله من انتهاكات ممنهجة وعيوب هيكلية.  وهي أزمات عصفت على مدى السنوات الماضية بمنظومة العدالة الجنائية في مصر وأهدرت حقوق المتقاضين، خاصة المتهمين في القضايا الجنائية- بحسب المبادرة.</span></p>
<p><span>ومن هذا المنطلق طرحت المبادرة أربعة مبادئ حاكمة، رأت في ورقتها ضرورة أن تكون في قلب فلسفة أي تعديل لمنظومة القواعد والإجراءات الجنائية، بعيدًاعن  ترسيخ الأوضاع القائمة أو ترقيع ما هو موجود، وتتضمن المبادئ:” الفصل بين السلطات وتعزيز الرقابة المتبادلة بين المؤسسات القضائية، تكافؤ الفرص بين الادعاء  والمدعى عليهم، بالإضافة إلى  قرينة البراءة والحق في المحاكمة خلال فترة زمنية معقولة، فضلًا عن ضرورة إعادة التوازن الأصلي بين القاعدة والاستثناء.”</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law/">حقوقيون يقترحون تعديلات لضمان عدالة قانون الإجراءات الجنائية</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> مراجعة شاملة</b></h1>
<p data-start="432" data-end="983">ورد مشروع قانون الإجراءات الجنائية من مجلس النواب بتاريخ 26 أغسطس 2025 بطلب إصداره، ليقرر رئيس الجمهورية إعادته إلى البرلمان قبل انقضاء المدة الدستورية البالغة ثلاثين يومًا، استنادًا إلى المادة (123) من الدستور المصري، التي تنص على: “لرئيس الجمهورية حق إصدار القوانين أو الاعتراض عليها. وإذا اعترض رئيس الجمهورية على مشروع قانون أقره مجلس النواب، رده إليه خلال ثلاثين يومًا من إبلاغ المجلس إياه، فإذا لم يرد مشروع القانون في هذا الميعاد اعتبر قانونًا وأصدر. وإذا رد في الميعاد المتقدم إلى المجلس، وأقره ثانية بأغلبية ثلثي أعضائه، اعتبر قانونًا وأصدر.”</p>
<blockquote>
<p data-start="985" data-end="1318">ووجّه الرئيس اعتراضاته إلى عدد من مواد المشروع، حيث أشارت مصادر صحفية محلية إلى أن أبرزها ثمان مواد. من بينها المادة (48) المتعلقة بتحديد حالات الخطر، والتي تنص على: “يجوز لمأمور الضبط القضائي تفتيش المتهم في الأحوال التي يجوز فيها قانونًا القبض عليه، وإذا كان المتهم أنثى وجب أن يكون تفتيشها بمعرفة أنثى يندبها مأمور الضبط القضائي.”</p>
</blockquote>
<p data-start="1320" data-end="1645">كما تضمّنت الاعتراضات المادة (105)، التي تنص على تمكين محامي المتهم من الاطلاع على التحقيق قبل الاستجواب أو المواجهة بمدة كافية، مع جواز تقييد هذا الحق من قِبل النيابة العامة في بعض الحالات. وقد ركّز الاعتراض على ضرورة تحديد ضوابط أكثر وضوحًا للمدة الزمنية الممنوحة للاطلاع، وضمان ألا يؤدي حضور المحامي إلى تعطيل سير التحقيق.</p>
<p data-start="1647" data-end="1946">أما المادة (112)، والتي تنظم إصدار النيابة العامة أوامر الحبس الاحتياطي لمدة لا تتجاوز أربعة أيام في حال توافر ظروف محددة مثل الخشية من الهروب أو التأثير على الشهود، فقد تركز الاعتراض فيها على غياب حد أقصى واضح لفترة الإيداع في الحجز، خاصة في الحالات التي يتعذر فيها استجواب المتهم بسبب غياب محاميه.</p>
<p data-start="1948" data-end="2189">وفي المادة (114)، التي تمنح النيابة الحق في استبدال التدابير الاحترازية بالحبس الاحتياطي في حال مخالفة المتهم الشروط المفروضة عليه، دعا الاعتراض الرئاسي إلى توفير بدائل حقيقية للحبس الاحتياطي، بما يقلل الاعتماد عليه ويعزز الضمانات القانونية.</p>
<p data-start="2191" data-end="2394">كذلك شمل الاعتراض المادة (123) المتعلقة بمدد الحبس الاحتياطي في قضايا الجنح والجنايات، حيث أكد على ضرورة عرض المتهم المحبوس على النائب العام كلما انقضت مدة تسعين يومًا، بهدف مراجعة قانونية استمرار الحبس.</p>
<p data-start="2396" data-end="2659">وفي المادة (231)، التي تنظم بيانات الإعلان القضائي وتجيز الإعلانات الهاتفية أو الإلكترونية وفقًا لآلية يحددها وزير العدل، شدّد الاعتراض على ضرورة الحفاظ على الإعلان الورقي التقليدي كبديل عملي دائم في حال تعطل الوسائل الإلكترونية، بما يضمن حماية حقوق أطراف الدعوى.</p>
<p data-start="2661" data-end="2950">كما طالت الاعتراضات المادة (411)، التي تقصر حق طلب إعادة النظر في بعض حالات الطعن على النائب العام، سواء من تلقاء نفسه أو بناءً على طلب ذوي الشأن. وقد اعتُبر هذا القيد انتقاصًا من ضمانات الدفاع، كونه يحرم المتهم من تقديم الطلب مباشرة، لا سيما في حال غيابه أو غياب وكيله عن جلسات الاستئناف.</p>
<p data-start="2952" data-end="3219">في السياق، يصرّح الدكتور أيمن أبو العلا، رئيس الهيئة البرلمانية لحزب الإصلاح والتنمية، لـ”زاوية ثالثة”، بأن الحزب قدّم مداخلات جوهرية بشأن المادة (411)، مشددًا على أن حضور المتهم أو محاميه في جلسات الاستئناف يشكّل ركيزة أساسية لمحاكمة عادلة تكفل الحقوق الدستورية.</p>
<p data-start="3221" data-end="3418">ويضيف أبو العلا أن اعتراض رئاسة الجمهورية على هذه المادة يفتح الباب أمام تعزيز الضمانات الخاصة بحقوق المتهم، وهو ما يتماشى مع أولويات الحزب التي تضع ملف حقوق الإنسان في صدارة أجندته البرلمانية.</p>
<p data-start="3420" data-end="3645">ويرى أن إعادة الرئيس لمشروع القانون إلى مجلس النواب تمثل فرصة حقيقية لإعادة النظر في التعديلات التي تقدّمت بها كتل الأغلبية والمعارضة على حد سواء، من أجل الوصول إلى صياغة متوازنة تراعي مصلحة العدالة وجميع الأطراف المعنية.</p>
<p data-start="3647" data-end="3941">ويختتم أبو العلا تصريحه بالتأكيد على أن اعتراضات الحزب لم تقتصر على المواد الثماني التي أشار إليها بيان رئاسة الجمهورية، بل امتدت إلى فلسفة القانون ككل، موضحًا أن المناقشات البرلمانية كشفت عن ملاحظات تتعلق بأكثر من 500 مادة، ما يستدعي حوارًا جادًا وشاملًا قبل إصدار القانون بصيغته النهائية.</p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/">برلمان يبحث عن جمهوره.. لا أحد يعرف موعد الانتخابات</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1>دعوات لمراجعة فلسفة القانون</h1>
<p data-start="237" data-end="690">من جهته، يرى المحامي الحقوقي محمد الباقر، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن قرار رئيس الجمهورية بإعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان يمثّل اعترافًا ضمنيًا بوجاهة الاعتراضات القانونية والحقوقية التي طرحتها منظمات المجتمع المدني وخبراء القانون خلال الأشهر الماضية. ويؤكد الباقر أن الإشكال الرئيسي لا يقتصر على ثماني مواد فحسب، بل يكمن في الفلسفة العامة التي صيغ بها القانون، والتي أفرزت نصوصًا تُقيّد الحقوق والحريات بدلاً من حمايتها.</p>
<p data-start="692" data-end="1039">ويضيف أن المجتمع الحقوقي سبق أن قدّم بدائل متكاملة، من بينها ورقة قانونية شارك في إعدادها مع عدد من الخبراء، من بينهم نجاد البرعي، أحمد راغب، وخالد علي، وتبنتها نقابة الصحفيين، إلى جانب مشروع بديل كامل أعدّته حملة “من أجل قانون عادل للإجراءات الجنائية”. غير أن هذه المبادرات، بحسب الباقر، لم تُؤخذ بالجدية الكافية من جانب السلطة التشريعية.</p>
<p data-start="1041" data-end="1417">ويطالب الباقر بـإرجاء مناقشة مشروع القانون إلى البرلمان المقبل، المقرر انتخابه في نوفمبر، مؤكدًا أن التسرع في تمرير تعديلات شكلية سيؤدي إلى إعادة إنتاج الأزمة نفسها. ويقول: “القانون الحالي قائم ويُطبق، ولسنا في حاجة إلى استعجال يُكرّر الأخطاء نفسها. ما نحتاجه هو نقاش مجتمعي وقانوني حقيقي يضمن أن يتحول القانون الجديد إلى دستور للحقوق والحريات، لا مجرد تعديلات شكلية.”</p>
<p data-start="1419" data-end="1791">تتفق المحامية ندى سعد الدين، إحدى المشاركات في حملة “نحو قانون عادل للإجراءات الجنائية”، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، مع ما طرحه الباقر بشأن الفلسفة التشريعية للقانون، لا سيما فيما يتعلق بحقوق الدفاع وضمانات المحاكمة العادلة واستخدام التكنولوجيا في إجراءات التقاضي. وتعتبر أن التعديلات منحت سلطات واسعة للنيابة العامة ومأموري الضبط القضائي، على حساب حقوق المتهم.</p>
<p data-start="1793" data-end="2081">وترى أن أحد أسباب اعتراض رئاسة الجمهورية قد يكون “استحالة تنفيذ بعض البنود”، كالمحاكمات عن بُعد عبر الفيديو، مشيرة إلى أن هذا الإجراء يتعارض مع حق الدفاع، الذي يفرض وجود المحامي إلى جوار موكله، وهو أمر يصعب تحقيقه في حالات احتجاز المتهم، أو إذا كان للمحامي أكثر من جلسة في الوقت ذاته.</p>
<p data-start="2083" data-end="2340">كما شددت على ضرورة عدم الاستعجال في إصدار القانون، تجنبًا لتكرار الإخفاقات، مؤكدة أن الحوار المجتمعي مع نقابة الصحفيين، ونقابة المحامين، والأحزاب، والقوى الحقوقية، هو السبيل الأمثل للوصول إلى صياغة عادلة وشاملة تضمن تحقيق التوازن بين الأمن والعدالة.</p>
<p data-start="2342" data-end="2703">وبين جلسة طارئة لمجلس النواب، وضغوط سياسية وحقوقية متصاعدة تطالب بعدم التسرّع، يبقى مستقبل مشروع قانون الإجراءات الجنائية مفتوحًا على أكثر من سيناريو. فبينما تُفسّر خطوة الرئيس على أنها استجابة لمطالب المجتمع المدني واعتراف بوجود عوار دستوري وحقوقي، يظل التخوّف قائمًا من أن تنحصر التعديلات في نطاق شكلي، دون مراجعة جوهرية للفلسفة التشريعية الحاكمة.</p>
<p data-start="2705" data-end="2921">ومع اقتراب موعد الانتخابات البرلمانية واحتدام النقاش حول واقع الحريات العامة في البلاد، تبدو الجلسة المرتقبة للبرلمان اختبارًا فعليًا لقدرة الدولة على فتح حوار تشريعي حقيقي، يضع الحقوق والعدالة في صدارة أولوياته.</p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 14:07:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759059166786424</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طعن دستوري يعيد الأمل لمفصولي المخدرات</title>
			<link>https://zawia3.com/drug-workers-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الإدمان في مصر</category>
			<category>الانتهاكات القانونية</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الضمانات الدستورية</category>
			<category>الطعن الدستوري</category>
			<category>العدالة الوظيفية</category>
			<category>الفصل التعسفي</category>
			<category>المحكمة الدستورية العليا</category>
			<category>الموظفون المفصولون</category>
			<category>الوظيفة العامة</category>
			<category>تحليل استدلالي</category>
			<category>تحليل المخدرات</category>
			<category>تشويه السمعة</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>صندوق مكافحة الإدمان</category>
			<category>فصل الموظفين بسبب المخدرات</category>
			<category>قانون 73 لسنة 2021</category>
			<category>قانون العمل الجديد</category>
			<category>مآسي اجتماعية</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>لم يتخيل أحمد محمد أن مشواره المهني في قطاع البترول، والذي امتد 23 عامًا، سينتهي فجأة، ليُحرم من دخله الثابت، وتفقد أسرته استقرارها المالي. أدت هذه الصدمة إلى استنزاف مدخراتهم وبيع مقتنياتهم، ثم الغرق في الديون، فيما اضطر نجله إلى التخلي عن حلمه الجامعي ليصبح المعيل الوحيد للعائلة.</span></p>
<p><span>كان أحمد قد تعرّض لحادث عمل في عام 2010 خلّف له إصابة بنسبة عجز بلغت 25%. ومنذ ذلك الحين، واظب على تلقي علاج دوري عبر الشبكة الطبية التابعة للشركة، شمل مسكنات قوية، من بينها مخدر الترامادول، الذي كان يُصرف له رسميًا من وزارة الصحة لعلاج مشكلات مزمنة في العظام.</span></p>
<p><span>وبعد صدور القانون رقم<a href="https://zawia3.com/drug-workers/"> 73 لسنة 2021</a>، المعروف إعلاميًا بـ”الفصل بسبب تعاطي المخدرات”، توجّه أحمد بأوراقه الطبية إلى الإدارة المختصة، مطالبًا بإرفاق حالته الصحية ضمن ملف تحاليل المخدرات. لكن المفاجأة وقعت حين أجري التحليل دون إرفاق المستندات، فجاءت النتيجة إيجابية للترامادول.</span></p>
<blockquote><p><span>يقول أحمد في حديثه إلى “زاوية ثالثة”: “أخبرت مدير الإدارة الطبية بما حدث، فطمأنني قائلاً: وقّع على المحضر، وسنُسوي الأمر في الطب الشرعي. حاولت أن أطلب اللجوء إلى الطب الشرعي فورًا، لكنه رفض، وأكد أن كل شيء سيُحل لاحقًا. وقّعت، لكنني فوجئت لاحقًا بتثبيت نتيجة التحليل كإيجابية، مما أدى إلى صدور قرار فصلي من العمل مباشرة”.</span></p></blockquote>
<p><span>لم يتوقف أحمد عند هذا الحد؛ فطرق كل الأبواب الممكنة، بدءًا من الإدارة الطبية، مرورًا برئيس مجلس الإدارة، ووصولًا إلى النقابة العامة للبترول. ورغم اعتراف رئيس المجلس بوقوع الظلم، فإنه رفض التدخل قائلًا: “أنا أعلم أنك مظلوم، لكن ليس في يدي شيء. إذا ساندتك، أتعرض لغرامة تصل إلى 100 ألف جنيه، والسجن عامًا كاملًا. صحيح أنني أحبك، لكن لا أحبك أكثر من نفسي”.</span></p>
<p><span>تنص المادة السادسة من القانون رقم<a href="https://zawia3.com/drug-workers/"> 73 لسنة 2021</a> على أن: “يُعاقب بالحبس وبغرامة لا تقل عن مائة ألف جنيه ولا تجاوز مائتي ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين، كل من يسمح عمدًا لمن ثبت تعاطيه المخدرات بشغل إحدى الوظائف بالجهات المشار إليها في المادة الثانية من هذا القانون أو الاستمرار فيها”.</span></p>
<p><span>لم يقف الأمر عند هذا الحد بالنسبة لأحمد؛ إذ كان يستعد لإجراء عملية جراحية في العمود الفقري قبل التحليل بأيام قليلة، لكن قرار فصله قلب حياته رأسًا على عقب. انقطع راتبه فجأة رغم التزاماته المالية والقروض التي رتّب حياته على أساسها، وحُرم من مكافأة نهاية الخدمة ومعاشه التعاقدي. لاحقًا حاول العمل في إحدى شركات المقاولات الخاصة، لكنه لم يستطع إكمال يوم عمل كامل بسبب حالته الصحية. ومع مرور الوقت اضطر إلى بيع سيارته الجديدة، ثم مصوغات زوجته وأولاده، حتى تبخرت المدخرات التي كان يحتفظ بها لتزويج بناته في محاولة لسداد الأقساط والقروض المستحقة للبنك. اليوم يعيش أحمد على دعم أشقائه الذين يجمعون له مبلغًا شهريًا لمساعدة أسرته، بينما ضاع حلم ابنه في الالتحاق بكلية الهندسة بسبب عجز الأسرة عن تحمل نفقات الدروس، فترك الدراسة الجامعية والتحق بالعمل في القطاع الخاص لإعالة البيت.</span></p>
<p><span>يصف أحمد هذا القانون بـ”الذبح الوظيفي”، قائلاً: “كيف يذبح القانون الموظف من المرة الأولى دون إعطائه فرصة للدفاع عن نفسه؟ حتى تاجر المخدرات له درجات تقاضٍ، أما الموظف الذي تظهر نتيجة تحاليله إيجابية فيُفصل فورًا بلا رجعة. هذا ليس عدلًا”. ويؤكد أن الطعن على دستورية القانون أصبح ضرورة، لاسيما أن ما حدث معه لم يكن ظلمًا فرديًا، بل مأساة طالت عشرات غيره ممن وجدوا أنفسهم خارج أعمالهم في لحظة واحدة بلا فرصة ولا رحمة.</span></p>
<p><span>وفي سياق مشابه، كان محمد صلاح، الذي قضى سنوات يعمل فنّي جهد منخفض في شركة جنوب القاهرة لتوزيع الكهرباء، ينتظر ترقية في منتصف 2025. في 31 مايو من العام الجاري خضع لتحليل مخدرات روتيني، فكانت المفاجأة أن النتيجة إيجابية. يقول لـ”زاوية ثالثة”: “أنا لا أتعاطى شيئًا، لكن اللجنة التابعة لصندوق مكافحة الإدمان أخبرتني بأنه لو لجأت إلى الطب الشرعي فلن تعود لي فرصتي في العمل. رفضت نصيحتهم، كنت أعلم أن الاستسلام يعني اعترافًا بجريمة لم أرتكبها”.</span></p>
<p><span>في 26 يونيو احتكم محمد رسميًا إلى الطب الشرعي، لكن قبل ظهور النتيجة التأكيدية صدر قرار بوقفه ثلاثة أشهر مع خصم نصف راتبه. وبعد أسابيع قليلة، وتحديدًا في 20 يوليو الماضي، صدر القرار بفصله نهائيًا دون صرف أي راتب، حتى نصف راتب الشهر الذي كان يؤدي فيه عمله كاملًا. يضيف محمد: “منذ ذلك اليوم وأنا وعائلتي في الشارع. أي مكان أذهب إليه بحثًا عن عمل يسألوني: لماذا تركت وظيفتك السابقة؟ ومهما حاولت شرح أن التحليل خطأ أو ظلم، لا أحد يصدق. لا أحد يريد موظفًا فُصل بدعوى تعاطي المخدرات”.</span></p>
<p><span>لكن المأساة لم تتوقف عند خسارة الوظيفة؛ فمحمد وكثير من زملائه المفصولين وجدوا أنفسهم في مواجهة قروض بنكية لم يعودوا قادرين على سدادها، وقضايا مرفوعة ضدهم، وتهديد بالسجن، وأبواب عمل مغلقة. يقول بمرارة: “نحن نحارب على جبهات كثيرة في وقت واحد”. وتكشف حالته الصحية جانبًا أعمق من المأساة، فيوضح: “أنا مريض منذ سنوات، أجريت أكثر من عملية في الغضروف بالركبة، وقبل التحليل بأيام كنت أتناول علاجًا للعظام والصدر. طلبت منهم إرفاق الروشتات الطبية مع محضر العينة، لكنهم رفضوا”. اليوم يعاني محمد من نزيف دموي مستمر، والطبيب طلب منه إجراء منظار للمعدة والقولون، لكنه عاجز عن تغطية التكلفة. بصوت يختلط فيه الخوف باليأس يقول: “أخشى أن يكون المرض سرطانًا في مرحلة متقدمة، لكنني لا أملك المال حتى لأطمئن على نفسي”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>ضغوط نفسية واقتصادية</strong></h1>
<p><span>الضغوط النفسية والاقتصادية التي يواجهها الموظفون المفصولون جعلت محمد يصف القرار بأنه أشبه بحكم بالإعدام، ويستشهد بواقعة مؤلمة قائلاً: “زميل لنا تُوفي الشهر الماضي. أصيب بجلطة قلبية من شدة الحزن والضغط، وكان مقررًا أن يخضع لعملية قلب مفتوح على نفقة الدولة، لكن قبل أن تكتمل الإجراءات كان قد فارق الحياة”.</span></p>
<p><span>أما محمد يوسف، وهو مهندس في الخامسة والأربعين من عمره قضى أكثر من 23 عامًا يعمل في إحدى شركات البترول، فكان يستعد للترقي إلى منصب رئيس قسم. في أبريل 2023 توجه إلى القاهرة لإجراء تحليل المخدرات، وهو شرط أساسي للترقية، لكن ما شهده في ذلك اليوم بدد أحلامه الوظيفية ودمر حياة أسرته. يحكي محمد أن مكان إجراء التحاليل كان يعج بالفوضى والارتباك، إذ كانت هذه أول دفعة من الموظفين تخضع للتحليل بغرض الترقيات، ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “لم أُجر التحليل من الأساس، لم تخرج مني أي عينة بول. نشبت بيني وبين الممرض مشادة بسبب أسلوبه المهين؛ إذ كان يخاطبنا كأننا من الشارع. قلت له: نحن مهندسون ومديرون، فليكن خطابك أكثر احترامًا. عندها طلب مني أن أتنحى جانبًا بحجة أنه سيناديني لاحقًا، لكنه لم يفعل، وفي نهاية اليوم فوجئت بأنه حرر محضرًا ضدي بتهمة غش العينة”. عاد يوسف إلى شركته مرتبكًا لكنه لم يستسلم، فأجرى تحليلًا آخر في مستشفى حكومي على نفقته الخاصة ليبرهن على براءته، وجاءت النتيجة سلبية، غير أن الشركة لم تعترف بها. وبعد أيام صدر قرار فصله نهائيًا من العمل رغم أنه قدّم كل ما يثبت خلوه من أي مواد مخدرة.</span></p>
<p><span>ووفقًا للمادة الخامسة من القانون، يُعد ثبوت تعمد الامتناع عن إجراء التحليل أثناء الخدمة أو التهرب منه بغير عذر مقبول سببًا موجبًا لإنهاء الخدمة، وتحدد اللائحة التنفيذية القواعد والضوابط اللازمة لتنفيذ أحكام هذه المادة. يضيف محمد موضحًا: “منذ عام 2000 وأنا أعمل في الشركة، بدأت بعقد مؤقت لمدة ثماني سنوات، ثم تم تثبيتي عام 2008 إلى أن فُصلت في 2023. كل ما بنيته انهار فجأة. كنت أعول أمي وأختي وأولادي، وفجأة وجدت نفسي بلا مصدر رزق. صحيح أنني تمكنت من العمل في أحد المصانع الخاصة دون تثبيت لإطعام أطفالي، لكن غيري من الزملاء لم يجدوا سبيلًا. بعضهم انتحر، وبعضهم مات قهرًا، والبنوك تطاردنا جميعًا بسبب القروض التي أخذناها بضمان رواتبنا”. ويتساءل: “حتى لو افترضنا أن أحدنا أخطأ بالفعل، أليس من الأجدر معاقبته بالحرمان من الأرباح أو بخصم جزء من راتبه بدلًا من قتله بالفصل؟ في الماضي كان الموظف الذي تثبت إيجابية عينته يُوقف ثلاثة أشهر بنصف راتب، ثم يُمنح فرصة أخرى، أما الآن فقد أصبح الفصل هو الحكم النهائي”.</span></p>
<p><span>ويرى محمد يوسف أن القانون 73 لسنة 2021 غير دستوري وأن تطبيقه كان قاسيًا ومجحفًا؛ فبعد فصله لم يعد بإمكانه الحصول على وظيفة رسمية أخرى بسبب وجود “سابقة فصل للتعاطي”. وحين تمكن من العمل في مصنع بات يعمل بلا تأمينات أو حقوق. ويختتم حديثه لـ”زاوية ثالثة” قائلًا: “لا يجب أن يُحكم على الإنسان من خطأ واحد، بل من مسيرته كلها. أنا خدمت شركتي أكثر من عقدين بلا جزاءات، ثم انتهى بي المطاف بهذه الطريقة”. ويعتبر أن الطعن الدستوري المقدم ضد القانون أعاد قليلًا من الأمل لآلاف الموظفين المفصولين على خلفية هذا القانون الذي ترك أسرهم تواجه المجهول.</span></p>
<p><span>الصدمة نفسها عاشها عبد الحميد محمد، الموظف في قطاع البترول، الذي لم يتخيل أن سنوات عمله ستنتهي في لحظة بقرار فصل مفاجئ، وأنه سيفقد راتبه الذي تعتمد عليه أسرته كمصدر وحيد للدخل، كما يستعين به في سداد التزاماته المادية وأقساط قرض حصل عليه من البنك بضمان راتبه الشهري. لكن الاستقرار المادي الذي عاشته أسرته انهار فجأة حين أُبلغ بأن التحليل أظهر تعاطيه مادة مخدرة. يقول لـ”زاوية ثالثة”: “أنا رجل لا أدخن حتى السجائر، فكيف تُظهر النتيجة إيجابية تعاطي الحشيش؟ كنا 213 شخصًا نجري التحليل في وقت واحد في ظل حالة من الفوضى والعشوائية، وأنا على يقين بأن عينتي من البول تم تبديلها، ورغم ذلك صدر قرار فصلي بلا رحمة”.</span></p>
<p><span>لم يتوقف الضرر عند فقدان عبد الحميد للوظيفة؛ إذ كان يستعد لتزويج ابنته لكنه بعد انقطاع دخله عجز عن شراء مستلزمات زواجها وتم فسخ خطبتها إثر ذلك. ويضيف: “ابنتي لم تتزوج حتى الآن بسبب ما جرى لي، وابني الذي أنهى خدمته العسكرية وجد نفسه بلا سند بعدما عجزت عن إعانته”. ومنذ ذلك الوقت لم يتوقف نزيف خسائر الأسرة؛ إذ اضطر عبد الحميد لبيع سيارته وكل ما يملك محاولًا سداد أقساط القرض لكنه لم ينجح في التخلص من الدين، واليوم يواجه دعوى قضائية من البنك تهدد بحبسه. يعلق بأسى: “بعد أن كنت رجلًا محترمًا أعيش حياة كريمة، صرت الآن أنتظر حكمًا بالحبس”. ويرى أن الطعن على دستورية القانون هو آخر ما تبقى للموظفين المفصولين وأسرهم من بصيص أمل، ويختتم حديثه قائلًا: “كنا نعتمد على أن يعدل مجلس الشعب القانون، لكن الدورة الماضية انتهت دون أي تغيير، فجاء هذا الطعن ليعيد لنا شيئًا من الأمل، ونشكر كل من يسعى لتحقيق العدالة”.</span></p>
<p><span>بدورها تروي مشيرة سامي، زوجة أحد الموظفين المفصولين على خلفية القانون 73 لسنة 2021، تفاصيل ما جرى مع زوجها قبل نحو ثلاث سنوات حين كان لا يزال يعمل منذ 19 عامًا في إحدى المصالح الحكومية التابعة لوزارة المالية وتلقى إشعارًا بالترقية على أن يخضع لتحليل المخدرات بعد عشرة أيام من تاريخ الإخطار. وتحكي أن يوم إجراء التحليل شهد توافد الموظفين من مختلف المحافظات في الوقت نفسه ودخولهم لإجراء الفحوصات بشكل جماعي، مما أدى إلى اختلاط العينات –على حد قولها–. وبعد ساعة نادوا على بعض الأسماء ومن بينهم زوجها وطلبوا منه أن يوقع على ورقة دون توضيح السبب، وعندما سألهم عن ماهية التوقيع قيل له: “لا شيء.. الجميع يوقعون”.</span></p>
<p><span>مرت الأمور بشكل طبيعي بعد الفحص حيث واصل الزوج عمله لشهرين ونصف وتقاضى راتبه بشكل منتظم، إلى أن تلقى خطابًا رسميًا يفيد بإيقافه عن العمل لحين صدور ما سموه “نتيجة العينة التأكيدية”. لكن المفاجأة –كما تقول مشيرة– أن القرار بفصله صدر بعد يومين فقط من تسلمه الخطاب. تقول لـ”زاوية ثالثة”: “زوجي لا يدخن السجائر أصلًا ولا يتعاطى أي شيء على الإطلاق، ومع ذلك قام بالتوقيع مثل غيره.. والنتيجة النهائية كان من المفترض أن تظهر خلال عشرة أيام إلا أنها لم تصدر إلا بعد شهرين ونصف. هل يعقل أن تظل عينة بول صالحة طوال هذه المدة؟”.</span></p>
<p><span>وتتابع: “لدينا ثلاث بنات؛ الكبرى في الصف الثالث الابتدائي، والوسطى في الصف الأول، والصغرى في الروضة. كما أن والدة زوجي مسنة في الثمانين من عمرها تعاني من أمراض السكري والضغط والكبد، وكان يتحمل مسؤوليتنا المادية كاملة قبل فصله من عمله”. وتؤكد أن سجل زوجها الوظيفي كان نظيفًا تمامًا بلا أي جزاءات وأنه كان محبوبًا بين زملائه ويؤدي عمله بإخلاص. وتختتم حديثها لـ”زاوية ثالثة” قائلة: “لقد فوجئنا بما حدث، بينما هناك أشخاص في نفس مكان عمله ما زالوا يتعاطون المخدرات حتى هذه اللحظة وما زالوا على رأس عملهم”، مشيرة إلى أن زوجها لجأ إلى الطب الشرعي وقدم تظلمات ورفع دعاوى قضائية لكنه خسرها جميعًا.</span></p>
<p><span>وطبقًا للمادة الرابعة من القانون، يتم إجراء التحليل الفجائي لجميع العاملين بالجهات المشار إليها في المادة الثانية بمعرفة الجهات المختصة طبقًا لخطة سنوية تعدها هذه الجهات بالتنسيق مع جهات العمل. ويكون التحليل في هذه الحالة تحليلاً استدلاليًا بالحصول على عينة التحليل من العامل وإجرائها في حضوره، ويتعين على العامل الإفصاح قبل إجراء التحليل عن جميع العقاقير التي يتناولها. وفي حالة إيجابية العينة يتم تحريزها وإيقاف العامل بقوة القانون عن العمل لمدة لا تزيد على ثلاثة أشهر أو لحين ورود نتيجة التحليل التوكيدي أيهما أقرب، مع وقف صرف نصف أجره طوال فترة الوقف عن العمل.</span></p>
<p><span>ويُجرى التحليل التوكيدي على ذات العينة في الجهات المختصة، ويجوز للعامل في هذه الحالة –وعلى نفقته– طلب الاحتكام إلى مصلحة الطب الشرعي إما لفحص العينة المشار إليها خلال 24 ساعة من وقت ظهور نتيجتها أو لتوقيع الكشف الطبي عليه خلال اليوم ذاته الحاصل فيه التحليل. وفي حالة سلبية النتيجة تلتزم جهة العمل بأن ترد للعامل قيمة ما تحمله من نفقات فعلية سددت لمصلحة الطب الشرعي، وتلتزم الجهات المختصة أو مصلحة الطب الشرعي –بحسب الأحوال– بإخطار جهة العمل بالنتيجة النهائية للتحليل خلال عشرة أيام عمل من تاريخ وصول العينة إليها. فإذا تأكدت إيجابية العينة يتم إنهاء خدمة العامل بقوة القانون وتحدد حقوقه بعد إنهاء خدمته طبقًا للقوانين واللوائح أو النظم التي تحكم علاقته بجهة عمله، وذلك وفقًا للقواعد والإجراءات التي تحددها اللائحة التنفيذية لهذا القانون.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/drug-workers/"><b>تحليل المخدرات: وسيلة للفصل التعسفي ومأساة الموظفين في مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>طعن دستوري ضد القانون</b></h1>
<p><span>يوضح المحامي بالنقض مصطفى ذكي، المدافع عن حقوق العمال، أن القانون رقم 73 لسنة 2021 لا يسري على جميع الشركات، بل يطبَّق فقط على الجهات التي تساهم الدولة في ملكيتها، مثل المصالح الحكومية والشركات القابضة. ويشير إلى أن هذا القانون يُنهي خدمة العامل “بقوة القانون”، وليس عبر إجراءات الفصل التقليدية التي تخضع لتحقيق أو لمراجعة المحكمة العمالية، ما يعني حرمان العامل من أي ضمانات قانونية أو فرصة حقيقية للدفاع عن نفسه.</span></p>
<p><span>ويبيّن ذكي أن القانون يطبق في حالتين: ثبوت إيجابية العينة، أو امتناع العامل عن إجراء التحليل، دون اشتراط أن يكون العامل متأثرًا بالمخدر أثناء العمل، بخلاف ما كان معمولًا به في قانون العمل والخدمة المدنية. كما أن القانون لا يمنح العامل “فرصة ثانية”، على عكس قانون الخدمة المدنية الذي كان يتيح إعادة التحليل بعد شهرين. ويضيف أن وجود نسبة ضئيلة جدًا من المخدر في الجسم قد تؤدي إلى إنهاء الخدمة، حتى وإن نتجت عن تدخين سلبي أو تناول دواء مشروع يؤثر على نتيجة التحليل.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “تطبيق القانون في مصر يشوبه كثير من الإشكاليات؛ إذ تُجمع عينات البول بشكل جماعي في مقار العمل، مما يزيد احتمالات اختلاطها، في حين تعتمد معظم الدول على عينات الدم الأكثر دقة. كما أن عينة البول تفقد صلاحيتها بعد ساعتين، بينما يتم في بعض الحالات إرسالها إلى الطب الشرعي بعد أيام أو حتى أسابيع، ما يفتح الباب أمام نتائج غير دقيقة”. ويضيف أن “دقة التحليل الاستدلالي لا تتجاوز 50%، ورغم ذلك تم فصل آلاف العمال استنادًا إلى هذه النتائج”.</span></p>
<p><span>وفي سابقة هي الأولى من نوعها، تقدم المحامي مصطفى ذكي بطعن دستوري ضد القانون رقم 73 لسنة 2021، المعروف إعلاميًا بـ”قانون الفصل بسبب التعاطي”، وذلك على خلفية تصريح صدر عن محكمة استئناف الإسكندرية في أغسطس 2025. ويستند الطعن إلى عدة مبررات دستورية، في مقدمتها: إهدار حق العامل في الدفاع عن نفسه، إذ يتم فصله تلقائيًا دون إجراء تحقيق أو سماع أقواله؛ إلغاء السلطة التقديرية للقضاء عبر تحويل الفصل إلى إجراء آلي خارج رقابة المحكمة؛ عدم تناسب العقوبة، حيث يساوي القانون بين حالات التعاطي العرضي وحالات الإدمان؛ وأخيرًا، مخالفة مبدأ الحماية الاجتماعية، من خلال معاقبة العامل بالطرد دون معالجة واقعية لمرض الإدمان.</span></p>
<p><span>ويعتبر ذكي أن هذا الطعن قد يشكّل نقطة تحوّل في مصير آلاف القضايا المماثلة، ويفتح النقاش حول بدائل أكثر عدالة، مثل إقرار “فرصة ثانية” قبل الفصل النهائي. ويؤكد أن أثر قرارات الفصل لا يقتصر على العامل وحده، بل يمتد إلى أسرته، التي تُحرم فجأة من مصدر رزقها دون تعويض كافٍ، مشيرًا إلى وجود عدد كبير من القضايا المنظورة أمام المحاكم، وقد قبلت المحكمة الدستورية بالفعل بعض الطعون.</span></p>
<p><span>ويضيف أن عدد المتضررين قد يتراوح بين 50 و100 ألف عامل، مما يشكّل أزمة اجتماعية واسعة النطاق. ويشير أيضًا إلى حالات تم فيها فصل عمال لأسباب استثنائية، مثل العجز الصحي عن إجراء التحليل في الوقت المحدد، أو تناول أدوية أثرت على النتيجة، أو حتى حالات كانت تخضع لبرامج علاجية تحت إشراف صندوق مكافحة الإدمان. “ورغم هذه الظروف، لم يُمنح أصحابها أي فرصة لتفسير أو تظلم، إذ أُخضعت إدارات الشركات والقضاة لآلية واحدة لا تراعي الفروق بين الحالات”، بحسب تعبيره.</span></p>
<p><span>ويشدد ذكي على أن قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025 تضمن بعض المخارج، إذ اشترط أن يتم تحليل المخدرات في مستشفيين محددين، مع ضرورة فتح تحقيق وعرض الأمر على المحكمة، ما اعتُبر تعديلًا جزئيًا على آلية قانون 73. إلا أن ذكي يرى أن الحل الجذري يتمثل في تعديل القانون ذاته، بحيث يشمل آلية تدرجية للعقوبة، ويعتمد على فحوصات أكثر دقة، ويراعي الحالات المرضية والتاريخ المهني للعامل.</span></p>
<p><span>ويحذر من أن الإبقاء على القانون بصورته الحالية “يشكل قنبلة موقوتة”، إذ قد يدفع آلاف المفصولين، لا سيما المتعافين من الإدمان، إلى الانهيار والانزلاق نحو سلوكيات خطيرة بسبب انقطاع مصدر رزقهم، مؤكدًا أن الضغط الإعلامي والمجتمعي على المشرّع لإجراء تعديلات عاجلة لم يعد خيارًا بل ضرورة.</span></p>
<p><span>وقد اختصمت الدعوى الدستورية رقم 47 لسنة 47 ق دستورية، المقيدة بتاريخ 8 سبتمبر 2025، كلًّا من رئيس مجلس الوزراء، رئيس مجلس النواب، وزير العدل، النائب العام، وزير البترول، ورئيس شركة بتروجاس. وطعنت الدعوى بعدم دستورية المواد (2، 3، 4، 5) من القانون 73 لسنة 2021، لمخالفتها عددًا من المواد الدستورية (2، 9، 12، 14، 49، 53، 54، 57، 59، 62، 92، 94، 96، 97، 99). وطالبت الدعوى بالحكم بعدم الدستورية، وما يترتب عليه من آثار، مع إلزام المدعى عليهم بالمصروفات.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14020" data-sanitized-id="attachment_14020" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/WhatsApp-Image-2025-09-28-at-12.02.08-PM.jpeg" alt="" width="1094" height="1500" data-sanitized-class="size-full wp-image-14020"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14020" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة دعوى الطعن بعدم دستورية القانون</figcaption></figure>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/helwan-university-workers/"><b>جامعة حلوان: مصير معلّق وعلاج ممنوع للعمال المؤقتين</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تعدٍّ على الدستور؟</b></h1>
<p><span>حصلت “زاوية ثالثة” على مستندات القضية رقم استئناف 4161 لسنة 80 ق إسكندرية، التي تقدم من خلالها أحد العاملين بطعن على قرار إنهاء خدمته استنادًا إلى القانون رقم 73 لسنة 2021، بشأن تعاطي المخدرات. وتضمنت دفوع المستأنف بطلان القرار لعدم التزام جهة العمل بإخطاره بالنتيجة النهائية خلال عشرة أيام كما ينص القانون، إلى جانب الدفع بعدم دستورية المواد (2، 3، 4، 5) من القانون واللائحة التنفيذية له، لمخالفتها للدستور والشريعة الإسلامية وحرمة الحياة الخاصة، ولغياب مبدأ التدرج في العقوبة. كما قدم العامل مستندات تؤكد سلبية تحليل لاحق أجراه في مركز السموم، ما يثير الشك في صحة العينة الأولى.</span></p>
<p><span>صدر الحكم الابتدائي بعدم قبول الدعوى ضد وزير البترول لرفعها على غير ذي صفة، ورفضها ضد باقي المطعون ضدهم، مع تأكيد صحة قرار الفصل استنادًا إلى إيجابية التحليل التأكيدي للحشيش، وعدم لجوء العامل للطب الشرعي خلال المهلة القانونية. إلا أن المحكمة في الاستئناف رأت جدية الدفع بعدم الدستورية، وأحالت القضية إلى جلسة 17 نوفمبر 2025 للمرافعة، مع التصريح للمستأنف باتخاذ إجراءات الطعن أمام المحكمة الدستورية العليا، وإرجاء الفصل في المصاريف لحين صدور حكم نهائي.</span></p>
<p><span>في تعليقه على القانون، يقول المحامي الحقوقي مالك عدلي، رئيس المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، إن القانون رقم 73 لسنة 2021 يمثّل “خرقًا دستوريًا صارخًا” وانتهاكًا لحرمة الجسد والحياة الخاصة، مشيرًا إلى أنه تسبب في كوارث إنسانية شملت سيدات ومسنين ومرضى نفسيين أو مزمنين.</span></p>
<p><span>ويؤكد عدلي أن القانون لا يقتصر على متعاطي المخدرات، بل يطول أيضًا من يتناولون أدوية تحتوي على مواد فعّالة مشابهة، مثل مسكنات السرطان والروماتيزم، وأدوية الاكتئاب والمهدئات، ما أدى إلى فصل موظفين أبرياء وتشويه سمعتهم. ويضيف أن القانون يهدر مبدأ التفرقة بين من يضبط في حالة سُكر أثناء العمل، وبين من يؤدي وظيفته بكفاءة ويُفصل فقط لظهور أثر دواء في دمه.</span></p>
<p><span>ويرى أن تطبيق مثل هذا القانون قد يكون مبررًا في وظائف حساسة تمس أرواح الناس كقيادة القطارات أو العمل بالأسلحة، لكنه غير منطقي حين يُعمم على الإداريين والمعلمين وأساتذة الجامعات. وينتقد عدلي غياب أي ضمانات للموظف المفصول، الذي يُلقى به إلى الشارع بلا مستحقات ولا معاش، مؤكدًا أن “المدمن مريض يحتاج إلى علاج لا عقاب”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن القانون لا يتوافق مع التزامات مصر الدستورية والدولية، موضحًا أن أحد الطعون عليه رُفض من مجلس الدولة، لكن الأمل لا يزال قائمًا في إعادة نظره أمام دائرة قضائية أخرى لإصدار حكم يعيد الاعتبار للضحايا.</span></p>
<p><span>من جهته، يقول الدكتور عادل عامر، رئيس مركز المصريين للدراسات السياسية والقانونية والاقتصادية والاجتماعية، إن القانون صدر كرد فعل على غضب شعبي عقب حوادث قطارات ثبت تعاطي بعض سائقيها للمخدرات، لكنه جاء “معيبًا دستوريًا”، لعدم منحه الموظف المتهم بتعاطي المخدرات أي فرصة للدفاع أو التظلم.</span></p>
<p><span>ويضيف أن “الاعتماد المطلق على نتيجة التحليل دون أي مراحل استئناف أو لجان مراجعة يمثل خرقًا واضحًا لمبادئ العدالة”، خاصة أن هذه التحاليل قد يشوبها الخطأ أو الالتباس. ويُذكّر بأن قوانين العمل والخدمة المدنية قبل صدور هذا القانون، كانت تتيح إجراءات تقاضي واضحة، منها إحالة الموظف إلى النيابة الإدارية أو المحكمة التأديبية، أو رفع النزاع إلى المحكمة العمالية.</span></p>
<p><span>ويعتبر أن القانون 73، باعتباره تشريعًا خاصًا، قد قيّد هذه المسارات القانونية، وأدخل مفهوم التحليل الإجباري كشرط للبقاء في الوظيفة العامة، وهو ما يعد في رأيه إجراءً مخالفًا لروح الدستور. وعن الأثر الاجتماعي، يشير الدكتور عامر إلى صدور نحو 7 آلاف قرار فصل استنادًا إلى القانون، واصفًا ما يحدث بأنه “حكم بالإعدام” لا يُنفذ ضد الفرد وحده بل ضد أسرته بأكملها.</span></p>
<p><span>أما المادة الثانية من القانون، فتنص على أن أحكامه تسري على جميع العاملين بالجهاز الإداري للدولة ووحدات الإدارة المحلية والهيئات العامة، وشركات القطاع العام والأعمال العام، والشركات القائمة على إدارة المرافق العامة، ودور الرعاية والحضانات والمدارس والمستشفيات، وغيرها من الجهات التي تساهم فيها الدولة.</span></p>
<p><span>وتنص المادة الثالثة على اشتراط ثبوت عدم تعاطي المخدرات لشغل الوظيفة أو الاستمرار فيها، من خلال تحليل فُجائي تُجريه جهات العمل بالتنسيق مع الجهات المختصة.</span></p>
<p><span>في المقابل، أفادت النائبة البرلمانية سناء السعيد، في تصريح لـ”زاوية ثالثة”، بأن القانون أُقر لحماية بيئة العمل وسلامة المواطنين، مستشهدة بحوادث قطارات نُسبت إلى تأثير المخدرات على العاملين. وأضافت أن وزارة التضامن الاجتماعي سبقت تطبيق القانون بحملات توعية وفرص للعلاج المجاني والطوعي، بهدف تجنيب الموظفين خطر الفصل.</span></p>
<p><span>وترى السعيد أن القانون يميّز بين الحالات المرضية والمخالفة؛ إذ يُسمح بتقديم ما يثبت وصف الطبيب للعقاقير، ويُمنح الموظف آلية تظلم من ثلاث مراحل، تبدأ بإعادة التحليل لدى الجهة التي أجرت الفحص الأول، وتؤكد أن الفصل لا يتم مباشرة بعد أول تحليل إيجابي، بل بعد استنفاد جميع درجات التظلم.</span></p>
<p><span>وعن طلبات الإحاطة النيابية، أشارت السعيد إلى أنها لم تُناقش مقترحات مباشرة لتعديل القانون داخل البرلمان، موضحة أن النقاشات التي جرت في مارس 2025 كانت تخص مشروع قانون العمل الجديد، لا القانون رقم 73 لسنة 2021.</span></p>
<p><span>وكان عدد من النواب، من بينهم عاطف المغاوري (التجمع)، وإحسان شوقي (القوى العاملة)، وإيهاب منصور (الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي)، قد تقدموا بطلبات إحاطة لتعديل القانون، مطالبين بمنح الموظف فرصة للعلاج، والكشف عن أعداد المفصولين، وإيجاد حلول تراعي الجانب الإنساني، بدلًا من الفصل النهائي كعقوبة أولى.</span></p>
<p><span>وفي بيان رسمي صدر في أبريل الماضي، أوضح صندوق مكافحة وعلاج الإدمان والتعاطي أن القانون يطبَّق منذ يناير 2022، ويلزم العاملين بإجراء تحاليل مفاجئة داخل مقار العمل. وأكد الصندوق أن التحاليل تتم بدقة، وتفرّق بنسبة 100% بين تعاطي المخدرات وتناول الأدوية المحتوية على مواد مدرجة، لضمان عدالة النتائج.</span></p>
<p><span>وأشار البيان إلى أن القانون يتيح للموظف التظلم عبر إعادة فحص العينة أو التقييم الإكلينيكي بواسطة الطب الشرعي، مؤكدًا أن الموظفين الذين يطلبون العلاج طواعية يُعتبرون مرضى، ولا تُتخذ ضدهم أي إجراءات قانونية. أما من يُضبط متعاطيًا أثناء العمل، فيُفصل وفقًا لنص القانون بعد ثبوت النتيجة التوكيدية.</span></p>
<p><span>ويُبقي الجدل حول القانون رقم 73 لسنة 2021 قائمًا، بين من يراه أداة لحماية المرافق العامة، ومن يراه تشريعًا عقابيًا قاسيًا يحتاج إلى مراجعة عاجلة.</span></p>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-4161-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-80-%D9%82-%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="size-full wp-image-14022 aligncenter"></p>
<p><span>يؤكد المحامي الحقوقي </span><b>مالك عدلي</b><span>، رئيس المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، حول القانون رقم 73 لسنة 2021، أن القانون رقم 73 لسنة 2021، المتعلق بفصل الموظفين من عملهم حال ثبوت تعاطيهم المخدرات عبر التحاليل، يمثل خرقًا دستوريًا صارخًا وانتهاكًا لحرمة الجسد والحياة الخاصة، مشيرًا إلى أنه تسبب في كوارث إنسانية شملت سيدات ومسنين ومرضى يعانون أمراضًا مزمنة ونفسية.</span></p>
<p><span>وأوضح عدلي أن القانون لا يقتصر في تطبيقه على متعاطي المواد المخدرة، بل يطال أيضًا من يتناولون أدوية تحتوي على مواد فعّالة مشابهة، مثل المسكنات القوية لمرضى السرطان والروماتيزم، أو أدوية الاكتئاب والمنومات والمهدئات، ما أدى إلى فصل موظفين أبرياء وتشويه سمعتهم، بل وفضحهم أمام مجتمعاتهم المحلية.</span></p>
<p><span>وأضاف أن التشريع يهدر مبدأ التفرقة بين من يضبط في حالة سُكر بيّن أثناء العمل، وهي حالة نصت القوانين سابقًا على أنها تستوجب الفصل، وبين من يؤدي عمله بكفاءة ويُفصل فقط لوجود آثار دواء أو مادة في دمه. وأشار إلى أن تطبيق مثل هذا القانون قد يكون مبررًا في الوظائف ذات الطبيعة الحساسة المرتبطة بأرواح الناس، كقيادة الطائرات والقطارات والحافلات أو العمل بالسلاح والمواد الخطرة، لكنه غير منطقي عند تعميمه على الإداريين والموظفين وأساتذة الجامعات والمعلمين.</span></p>
<p><span>وانتقد عدلي غياب أي ضمانات للموظفين المفصولين، إذ يُلقى بهم إلى الشارع دون معاش أو مستحقات مالية، رغم أن المدمن في الأساس مريض يحتاج إلى العلاج والتأهيل لا العقاب والتشهير. واعتبر أن القانون لا يتوافق مع التزامات مصر الدولية ولا مع أبسط الحقوق الدستورية، لافتًا إلى أن الطعن المقدم ضده رُفض أمام مجلس الدولة، إلا أن الأمل قائم في نظره مجددًا أمام دائرة أخرى وإصدار حكم منصف يعيد الاعتبار للضحايا.</span></p>
<p> </p>
<p><span> الدكتور </span><b>عادل عامر</b><span>، رئيس مركز المصريين للدراسات السياسية والقانونية والاقتصادية والاجتماعية،  يوضح أن القانون رقم 73 لسنة 2021 صدر في أجواء غضب شعبي واسع، عقب وقوع حوادث قطارات ثبت من التحقيقات أن بعض سائقيها يتعاطون المخدرات، إلا أن هذا التشريع جاء معيبًا دستوريًا لعدم منحه الموظف المتهم بتعاطي المخدرات الحق في الدفاع عن نفسه أو التظلم أمام لجان مختصة أو جهات قضائية، حيث نص على الفصل الوجوبي فور ظهور نتيجة التحليل الطبي، بصرف النظر عن صحته أو دقته.</span></p>
<p><span>ويوضح أستاذ القانون أن الاعتماد المطلق على نتيجة التحليل الطبي دون وجود مراحل استئناف أو لجان تظلم عليا يمثل مخالفة صريحة لمبادئ العدالة، خصوصًا أن هذه التحاليل قد يشوبها الخطأ أو الالتباس، وهو ما دفع المحكمة إلى التصريح بقبول إجراءات الطعن على القانون أمام المحكمة الدستورية العليا، استنادًا إلى أنه لم يمنح الموظف ضمانة التظلم وحق الدفاع.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “قانون الخدمة المدنية وقانون العمل، قبل إقرار هذا التشريع، لم يتضمنا مثل هذه الأحكام الخاصة، بل كانا ينصان على إجراءات مختلفة للفصل من الخدمة؛ ففي حالة ضبط موظف في حالة سُكر بيّن، كان القانون يوجب عرض الأمر على المحكمة المختصة؛ وبالنسبة للعاملين الخاضعين لقانون العمل، كانت القضايا تُعرض على المحاكم العمالية، أما موظفو الجهاز الإداري فكانت النيابة الإدارية تتولى التحقيق وتحيل الملفات إلى المحكمة التأديبية صاحبة القرار النهائي”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن القانون 73، بصفته نصًا خاصًا، قد قيد القواعد العامة المنصوص عليها في قوانين العمل والخدمة المدنية، وأدخل مفهوم التحليل الإلزامي للمخدرات كشرط للبقاء في الوظيفة العامة، وهو ما اعتبره إجراءً مخالفًا لروح الدستور ومبادئ العدالة.</span></p>
<p><span>وبشأن التداعيات الاجتماعية لتطبيق هذا القانون، يؤكد رئيس المركز المصريين للدراسات أنه تسبب في مآسٍ إنسانية واسعة، إذ صدرت على مستوى الجمهورية نحو 7 آلاف قرار بإنهاء الخدمة استنادًا إلى هذا التشريع، واصفًا القرار بأنه بمثابة “حكم بالإعدام” في قانون العقوبات، ليس على الموظف فحسب بل على أسرته كاملة، لأنه يحرمها من مصدر رزقها الوحيد ويهدد استقرارها المعيشي.</span></p>
<blockquote><p>وتنص المادة الثانية من <a href="https://www.elmodawanaeg.com/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-73-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2021-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B8%D8%A7%D8%A6/">القانون</a> رقم 73 لسنة 2021، في شأن شروط شغل الوظائف أو الاستمرار فيها، على أن تسري أحكام القانون علي العاملين بوحدات الجهاز الإداري للدولة من وزارات ومصالح وأجهزة حكومية ووحدات الإدارة المحلية ، والهيئات العامة ، والأجهزة التي لها موازنات خاصة ، وشركات القطاع العام ، وشركات قطاع الأعمال العام ، والشركات القائمة على إدارة المرافق العامة بالدولة ، وغيرها من الشركات التابعة للدولة أو التي تساهم فيها الدولة بأي وجه من الوجوه ، ودور الرعاية وأماكن الإيواء ، والملاجئ  ودور الإيداع و التأهيل ، ودور الحضانة والمدارس والمستشفيات.</p>
<p>وطبقًا للمادة الثالثة يشترط لشغل الوظائف في الجهات المشار إليها في المادة الثانية من هذا القانون بالتعيين أو التعاقد أو الاستعانة أو الترقية أو الندب أو النقل أو الإعارة أو للاستمرار فيها بالإضافة إلى الشروط الأخرى التي تتضمنها القوانين و اللوائح، ثبوت عدم تعاطي المخدرات من خلال تحليل فُجائي تجريه جهات العمل بمعرفة الجهات المختصة.</p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/methamphetamine/"><b>الشابو في مصر: تهديد أمني واجتماعي يتفاقم وسط عجز حكومي</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مطالبات برلمانية بتعديل القانون</b></h1>
<p><span>في 2021 كان البرلمان المصري قد أقر القانون 73، المعروف بقانون فصل الموظفين متعاطين المخدرات، والذي اشترط لشغل الوظائف في الحكومة بالتعيين أو التعاقد أو الاستعانة أو الترقية أو الندب أو النقل أو الإعارة، أو للاستمرار فيها، ثبوت عدم تعاطي المخدرات، من خلال تحليل فجائي استدلالي تجريه جهات العمل بمعرفة أي من الجهات التابعة لوزارة الصحة والسكان أو وزارة التعليم العالي والبحث العلمي.</span></p>
<p><span>وعقب ذلك تقدم عدد من النواب ب</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/03/19/egypt-parliamentary-request-to-investigate-dismissal-of-employees-due-to-narcotic-drugs"><span>طلبات إحاطة</span></a><span> لتعديل قانون فصل الموظفين متعاطين المخدرات، أبرزهم: رئيس الهيئة البرلمانية لحزب التجمع بمجلس النواب، عاطف المغاوري، الذي دعا لتعديل القانون بهدف منح فرصة ثانية للعاملين لمن يثبت تعاطيه المخدرات، وإخضاعه لبرنامج علاج إذا كان مدمنًا، وأيضًا البرلمانية إحسان شوقي، عضو لجنة القوى العاملة، التي طالبت بالكشف عن عدد الموظفين المفصولين بسبب تعاطي المخدرات، وضرورة إعطاء فرصة لهم لعدم وقف مصدر دخل الأسر، وكذلك رئيس الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، ووكيل لجنة القوى العاملة بمجلس النواب، إيهاب منصور، الذي تقدم بطلب إحاطة لرئيس الوزراء، للمطالبة بالكشف عن أعداد الموظفين المفصولين بسبب تعاطي المخدرات.</span></p>
<p><span>وفي تعليقها على القانون أفادت النائبة البرلمانية</span><b> سناء السعيد</b><span> لـ”زاوية ثالثة” أن القانون رقم 73 لسنة 2021 أُقر في بداية دورة انعقاد البرلمان عام 2021، ونصّ على خضوع الموظفين لتحاليل مفاجئة داخل أماكن العمل، مع فصل من يثبت تعاطيه للمخدرات، مؤكدة أن الهدف من القانون هو حماية بيئة العمل وضمان سلامة المواطنين، مستشهدة بحوادث القطارات والحافلات التي أُثير أن بعض مرتكبيها كانوا تحت تأثير المخدرات.</span></p>
<p><span>وترى السعيد أن القانون لا يتعارض مع الدستور، إذ إن التعاطي في حد ذاته جريمة يُعاقب عليها القانون، بينما جاءت نصوص هذا التشريع لحماية أرواح العاملين والمترددين على أماكن العمل. وأضافت أن الدولة سبقت تطبيق القانون بمناشدة واضحة عبر وزارة التضامن الاجتماعي، لإتاحة الفرصة للمتعاطين الذين يرغبون في العلاج من خلال المراكز المتخصصة، تجنبًا للفصل.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالموظفين المرضى الذين يتناولون أدوية قد تُظهر نتائج مشابهة لتعاطي المخدرات، شددت النائبة على أن القانون ميّز هذه الحالات بشكل صريح، إذ يتيح للمريض تقديم ما يثبت طبيعة حالته الصحية والأدوية الموصوفة له، وبالتالي لا يتعرض لأي جزاء وظيفي، مشيرة إلى أن القانون يتضمن آلية للتظلم عبر ثلاث درجات، تبدأ بإعادة التحليل من قبل الجهة التابعة لوزارة الصحة التي أجرت الفحص الأول، لضمان الحياد والدقة، مؤكدة أن الموظف لا يُفصل من الخدمة مباشرة بعد أول تحليل إيجابي، وإنما بعد استنفاد إجراءات التظلم وإثبات ثبوت التعاطي بشكل قاطع.</span></p>
<p><span>وحول طلبات الإحاطة التي تقدم بها بعض النواب لتعديل القانون بزعم أنه أدى إلى فصل آلاف الموظفين، أوضحت السعيد أنها تنتمي إلى الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، لكنها لا تتذكر مناقشة أي مقترحات لتعديل هذا التشريع داخل البرلمان، مبينة أن المناقشات التي أُجريت في مارس 2025 كانت تخص قانون العمل الجديد، الذي يتناول حالات الفصل التعسفي ومن بينها التعاطي، بينما لم تُطرح طلبات إحاطة مباشرة بشأن قانون 2021. </span></p>
<p><span>وكان صندوق مكافحة وعلاج الإدمان والتعاطي، قد أوضح، في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD/1205579381612480/"><span>بيان</span></a><span> له صدر في إبريل الماضي، أن القانون رقم 73 لسنة 2021، المطبق منذ يناير 2022، يلزم العاملين بالجهاز الإداري للدولة والعاملين بالمؤسسات الخاصة ذات النفع العام بإجراء تحاليل مفاجئة للكشف عن المخدرات داخل مقار العمل. وتتم هذه التحاليل عبر لجان تضم ممثلين من الصندوق والأمانة العامة للصحة النفسية ومصلحة الطب الشرعي، حيث تُسحب عينة استدلالية، وفي حال إيجابيتها تُحال إلى المعامل المركزية للتحليل التوكيدي، مؤكدًا أن التحاليل دقيقة وتفرق بنسبة 100% بين تعاطي المواد المخدرة (مثل الحشيش والهيروين) وتعاطي الأدوية المدرجة بجداول المخدرات، ما يضمن عدالة النتائج. كما تشمل الحملات أيضًا سائقي الحافلات المدرسية والسائقين على الطرق السريعة بالتعاون مع الجهات المعنية.</span></p>
<p><span>وبيّن الصندوق أن القانون يمنح الموظف حق التظلم أمام ممثل الطب الشرعي، حيث يُعاد فحص العينة أو يُجرى كشف إكلينيكي للتأكد النهائي من التعاطي. كما يشترط القانون ثبوت عدم التعاطي عند التعيين أو التعاقد أو الترقية أو النقل أو الندب، وفي حال ثبوت إيجابية العينة استدلاليًا يُوقف الموظف مؤقتًا حتى صدور نتيجة التحليل التوكيدي، التي يترتب عليها إما عودته للعمل أو فصله بقوة القانون، مشيرًا إلى أن الموظفين الذين يتقدمون طوعًا للعلاج قبل حملات الكشف يُعتبرون مرضى، ويتلقون العلاج مجانًا وفي سرية تامة دون مساءلة قانونية. أما من يُضبط متعاطيًا أثناء العمل فيُطبق عليه القانون.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 26 Sep 2025 13:42:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759059166786423</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيويورك تايمز: السفير الأمريكي لدى إسرائيل في زيارة نادرة إلى مصر قريبًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27371</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b46b49e0-7a39-4717-a2c1-a3d43d407651.jpeg.webp?itok=BGI0rFyM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b46b49e0-7a39-4717-a2c1-a3d43d407651.jpeg.webp?itok=BGI0rFyM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال متحدث باسم السفارة الأمريكية في القدس لم تسمه نيويورك تايمز أمس السبت إن السفير الأمريكي لدى إسرائيل مايك هكابي قد يزور القاهرة في زيارة نادرة لإجراء محادثات مع كبار المسؤولين المصريين، في وقت تشهد العلاقات بين إسرائيل ومصر توترًا متزايدًا.</p>

<p>ومن المقرر أن <a href="https://www.nytimes.com/2025/09/27/world/middleeast/ambassador-huckabee-istael-egypt-travel.html">تركز</a> المحادثات على حرب غزة، حسب ثلاثة مسؤولين أمريكيين وشرق أوسطيين لم تكشف الصحيفة عن أسمائهم. ومن المرجح أن تكون هذه الزيارة الرسمية الأولى لمصر منذ عقود التي يقوم بها سفير أمريكي لدى إسرائيل، ومن المتوقع أن تشمل اجتماعًا مع وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي، وفقًا للمسؤولين الثلاثة.</p>

<p>ولم يتضح بعد الدور الذي ستلعبه السفيرة الأمريكية الحالية لدى مصر، هيرو مصطفى جارج، التي عيُنت في عهد إدارة بايدن، في المحادثات.</p>

<p>والشهر الحالي نشر أكسيوس أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47297f96-cdaa-4256-8e4d-875f0537eec1" href="https://almanassa.com/news/27210" title="أكسيوس: نتنياهو طالب ترامب بالضغط على مصر لتقليل وجودها العسكري في سيناء">طلب</a> من إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الضغط على مصر للحد من الحشد العسكري الأخير في شبه جزيرة سيناء، ما ردت عليه الهيئة العامة للاستعلامات في بيان أكدت فيه أن القوات الموجودة في سيناء تهدف في الأصل لتأمين الحدود المصرية ضد كل المخاطر، بما فيها العمليات الإرهابية والتهريب "وفي إطار التنسيق المسبق مع أطراف معاهدة السلام".</p>

<p>وقالت إن مصر "تحرص تمامًا على استمرار" معاهدة السلام "في ظل أنها على مدار تاريخها لم تخرق معاهدة أو اتفاقًا".</p>

<p>وترى القاهرة أن سياسات حكومة نتنياهو تجاه غزة، خصوصًا الطروحات المتعلقة بدفع الفلسطينيين نحو سيناء، تمثل تهديدًا مباشرًا لأمنها القومي، كما <a href="https://www.youtube.com/shorts/xpxgK5-Sid0">حذر</a> السيسي إسرائيل من أي أفعال قد تقوض اتفاق السلام بينهما.</p>

<p>في غضون ذلك، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=808285658256076">انتقد</a> نتنياهو مصر علنًا لرفضها استقبال الفلسطينيين من غزة، واتهمها مؤخرًا بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة القطاع"، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>نددت</a> به القاهرة واعتبرته محاولة من رئيس الوزراء الإسرائيلي لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف القاهرة الراسخ برفض تهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>ولم تكن تلك المرة الأولى التي يتحدث فيها نتنياهو عن تهجير الفلسطينيين، إذ سبق وقال إنه يريد تحقيق رؤية ترامب بنقل جزء كبير منهم عبر ما وصفه نتنياهو بـ"الهجرة الطوعية".</p>

<p>ونهاية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا</a> الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكنَّ هذه الدعوة قُوبلت بالرفض القاطع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">مصر </a>والدول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8044bc18-2743-46ba-8b30-4bfad49c5cf1" href="https://almanassa.com/news/22137" title="رسالة عربية مشتركة إلى أمريكا لرفض تهجير الفلسطينيين">العربية</a>، كما واجهت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f5e75e0-1a33-4efd-ba99-634dca0f9ab7" href="https://almanassa.com/news/22168" title='"انتهاك للقانون".. رفض دولي لمخطط ترامب السيطرة على قطاع غزة'>انتقادات </a>دولية، كما نددت جماعات لحقوق الإنسان بنقل الفلسطينيين من القطاع بشكل دائم، ووصفت الأمر بأنه تطهير عرقي.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b2248ac-5358-42d5-8c93-a3bbce8182bd" href="https://almanassa.com/news/23022" title="إسرائيل: سنسمح لأي مواطن في غزة بالانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة">وافق</a> مجلس الوزراء السياسي الأمني الإسرائيلي ​​على اقتراح جيش الاحتلال بإنشاء وكالة عبور طوعي لسكان غزة "الذين يعربون عن اهتمامهم بالخروج إلى دول ثالثة، مع مراعاة أحكام القانون الإسرائيلي والدولي ووفقًا لرؤية ترامب"، وقتها <a href="https://x.com/N12News/status/1903691932741824902">قال</a> وزير الدفاع يسرائيل كاتس "سنسمح لأي مواطن في غزة يرغب في الانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة أن يفعل ذلك".</p>

<p>وطرحت إسرائيل مقترحات مماثلة لإعادة التوطين مع دول إفريقية أخرى. ومنتصف أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64d4e4d0-e95b-4991-becf-0b20365bf3b0" href="https://almanassa.com/news/26349" title="محادثات إسرائيلية لتهجير الفلسطينيين إلى جنوب السودان">أكدت</a> أسوشيتد برس أن إسرائيل <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تجري</a> محادثات مع جنوب السودان بشأن إمكانية تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="402a60d5-38ea-4a85-a5cc-9d025588469a" href="https://almanassa.com/news/26390" title="جنوب السودان ينفي عقد محادثات مع إسرائيل لتهجير الفلسطينيين">نفته</a> جنوب السودان وقالت إن هذه الادعاءات لا أساس لها ولا تعكس الموقف الرسمي أو السياسة الرسمية للحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 11:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759048331662080</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل الصحفي محمد الداية.. ويرتكب أكثر من 6 مجازر في مدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27369</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/77634b54-a3e8-42fb-8727-3aa2b90bef81.jpg.webp?itok=FJKJYh_X" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/77634b54-a3e8-42fb-8727-3aa2b90bef81.jpg.webp?itok=FJKJYh_X" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتكب جيش الاحتلال، مساء الأربعاء، عددًا من المجازر شمال ووسط قطاع غزة، أدت إلى مقتل أكثر من 102  فلسطيني وصلت جثامينهم إلى المستشفيات، إضافة إلى صحفي فلسطيني، في وقت هدد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس بتدمير غزة وإبادة حماس إن لم تُسلم المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/israel_katz/status/1971983650150359224?s=46">قال</a> كاتس على إكس إن الاحتلال يصعد من عمليات القصف والتدمير للمباني والأبراج السكنية باستخدام الروبوتات المتفجرة والقصف الجوي والمدفعي، وذلك في إطار "التقدم نحو المرحلة الحاسمة".</p>

<p>وزعم أن التصعيد يستهدف البنية التحتية لفصائل المقاومة الفلسطينية، متجاهلًا المجازر التي يرتكبها جيشه بحق المدنيين من خلال قصف منازلهم المأهولة دون سابق إنذار، وقصف مناطق اكتظاظ الغزيين في المخيمات والشوارع، مهددًا باستمرار العمل على تدمير مدينة غزة حتى تحقيق أهداف الحرب المتمثلة في الإفراج عن المحتجزين، وتسليم حماس سلاحها.</p>

<p>بالتزامن مع تهديدات كاتس، ارتكب جيش الاحتلال أكثر من 6 مجازر بحق المدنيين في مدينة غزة تسببت في مقتل 52 شخصًا، ومجزرتين في مخيم النصيرات للاجئين وسط القطاع، أدت إلى مقتل 40 شخصًا، فيما وصل 10 ضحايا إلى مُجمع ناصر الطبي في خان يونس جنوبًا نتيجة عدد من عمليات القصف المتفرقة في منطقة المواصي التي يصنفها الاحتلال بالمناطق الإنسانية الآمنة، حسب ما أفاد مصدر طبي في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد وجود ضحايا آخرين ما زالوا تحت أنقاض المنازل المستهدفة وفي شوارع مدينة غزة التي يسيطر الاحتلال على معظم أحيائها ولم تتمكن طواقم الإسعاف من انتشالهم.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن الاحتلال ارتكب عدّة مجازر باستهداف منازل في حي الدرج وسط المدينة، وحي الشجاعية شرقًا وفي مخيم الشاطئ للاجئين غربًا، بالإضافة إلى قصف مواطنين في الطرقات وسط وغرب المدينة، حيث استهدف الاحتلال منزلًا لعائلة الشرفا بالشجاعية تسبب في مقتل 11 مواطنًا من نفس العائلة، فيما لا يزال عدد من الضحايا تحت الأنقاض.</p>

<p>وقُتل في مجزرة ثانية 8 ضحايا بينهم 8 أطفال في قصف تجمع مواطنين بحي الدرج، و6 ضحايا قتلوا في تجمع ثانٍ للمواطنين غرب غزة، كما قتل 6 ضحايا من عائلة بكر نتيجة استهداف منزلهم بمخيم الشاطئ دون سابق إنذار، كما أفاد المصدر.</p>

<p>وأوضح أنّ الاحتلال ركز استهدافاته على محيط جنوب مخيم الشاطئ غرب غزة، حيث دمرّ أكثر من 7 منازل مكونة من عدة طوابق في استهدافات متتالية خلال ساعات المساء، وذلك بعد تحذير سكانها، مضيفًا "واحد من المنازل المكونة من 5 طبقات، الجيش منحهم في اتصال هاتفي 10 دقائق فقط للإخلاء الفوري، واستهدف منزلهم ودمره بشكل كلي وهم على بعد أمتار منه عقب خروجهم".</p>

<p>وأفاد مصدر صحفي ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> بأن الاحتلال تعمد قصف منازل في حي الشجاعية قريبة من خيام النازحين لدفعهم وإجبارهم على إخلاء المنطقة والنزوح قسرًا إلى جنوب القطاع.</p>

<p>في السياق، فجر الاحتلال فجر الأحد عشرات الروبوتات التي تحمل أطنانًا من المتفجرات في أحياء الصبرة وتل الهوا جنوب مدينة غزة، بعد ساعات معدودة من تقدم الآليات لمناطق قريبة من شارع الرشيد غربًا، وهو الطريق الوحيد المفتوح أمام النازحين للخروج من المدينة.</p>

<p>وأفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> بأن الآليات تقدمت تحت غطاء كثيف من النيران والقذائف المدفعية التي تسببت في مقتل شاب وإصابة 4 خلال نزوحهم، حيث كان الاحتلال يعمل على زرع الروبوتات قبل تفجيرها فجرًا.</p>

<p>وقال مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong> إنهم بشكل يومي تصلهم مناشدات لمواطنين مفقودين في مناطق تفجير الروبوتات إلا أنهم لا يتمكنون من الوصول والبحث عنهم بسبب التوغل البري وخطورة المناطق التي يصنفها الاحتلال بالمناطق العسكرية ويرفض قبول تنسيق دخول مركبات الإسعاف رغم التقدم بعدّة طلبات عبر منظمات دولية.</p>

<p>وفي مخيم النصيرات، ارتكب الاحتلال مجزرتين؛ الأولى جراء استهداف منزل لعائلة الجمل، راح ضحيته 9 غالبيتهم أطفال ونساء، فيما قُتل 15 شخصًا، وأصيب 70 في مجزرة ثانية جراء استهداف المواطنين وسط السوق في ساعات الذروة، حسب مصدر طبي بمستشفى العودة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن الاحتلال استهدف منطقة مكتظة بالمواطنين في سوق النصيرات تسببت بعشرات القتلى والإصابات نتيجة تطاير الشظايا بشكل كثيف.</p>

<h2>ارتفاع عدد ضحايا الصحفيين إلى 252</h2>

<p>وأعلن المكتب الإعلامي الحكومي عن ارتفاع عدد الضحايا الصحفيين جراء حرب الإبادة الجماعية إلى 252 صحفيًا وصحفية، وذلك عقب مقتل الصحفي محمد الداية في قصف إسرائيلي أمس السبت استهدف خيام النازحين جنوب مدينة دير البلح وسط قطاع غزة.</p>

<p>وكان يعمل الداية صحفيًا في المركز الفلسطيني للإعلام، وهو على رأس عمله، وقتل في القصف بعد خروجه من خيمة النزوح مع عائلته حيث كان متوجهًا إلى عمل صحفي ميداني، كما أفاد أحد أقربائه.</p>

<p>وأدان الإعلام الحكومي استمرار عمليات القتل بحق الصحفيين العاملين في قطاع غزة، مطالبًا المجتمع الدولي والمنظمات الدولية والصحفية بتقديم مرتكبي عمليات القتل من الاحتلال الإسرائيلي للمحاكمة والمحاسبة، والعمل على وقف الانتهاكات بحق الصحفيين.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 11:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759048331662079</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمم المتحدة تعيد فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27370</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/748cdeab-af5d-4f67-bb49-5816dc694d1a.jpg.webp?itok=9biAuv0B" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/748cdeab-af5d-4f67-bb49-5816dc694d1a.jpg.webp?itok=9biAuv0B" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعادت الأمم المتحدة فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي من خلال الآلية المعروفة باسم snapback، وذلك بعد انقضاء مهلة أطلقتها باريس ولندن وبرلين في نهاية أغسطس/آب الماضي، لعدم وفاء طهران بالتزاماتها المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5191163-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%B4%D8%B1-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B9%D9%87%D8%A7">عقب</a> موافقة مجلس الأمن الدولي وفشل روسيا والصين، الجمعة الماضي، في تمديد المهلة النهائية، دخلت عقوبات قاسية تتراوح بين حظر الأسلحة وتدابير اقتصادية، حيز التنفيذ تلقائيًا الساعة الثامنة مساءً (بتوقيت نيويورك) بعد عشر سنوات من رفعها، وفق الشرق الأوسط.</p>

<p>ورحبت فرنسا وبريطانيا وألمانيا بإعادة فرض العقوبات الدولية على إيران بسبب برنامجها النووي، ودعت طهران إلى الامتناع عن أي عمل تصعيدي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">snapback</a> هي آلية داخل قرار اتخذه مجلس الأمن عام 2015، تتيح إعادة العمل بعقوبات دولية رفعتها الأمم المتحدة عن إيران، إذا اشتكى طرف دولي بأن إيران انتهكت التزاماتها النووية.</p>

<p>المقصود بالطرف الدولي هو أي دولة ضالعة أو شريكة في الاتفاق النووي المبرم بين الغرب وإيران عام 2015، والموثق في قرار مجلس الأمن 2231، إذ تضمن بندًا يحدد كيفية الإبلاغ عن قصور كبير في التنفيذ وإجراءات الإحالة إلى المجلس، مع إمكانية إعادة العمل بالعقوبات إذا لم يتم التوافق على استمرار رفعها، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>وأمس السبت، <a href="https://ar.irna.ir/news/85951238/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A7%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81%D9%87%D8%A7">قال</a> الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان إن "الولايات المتحدة الأمريكية تحاول دائمًا عرقلة الاتفاقات مع إيران، من خلال اختلاق الذرائع، والحقيقة هي أن أمريكا لا تقبل إيران قوية بل تسعى إلى إضعافها"، وفق وكالة الأنباء الإيرانية/إرنا.</p>

<p>وأضاف لدى وصوله إلى طهران من نيويورك "خلال الأيام القليلة التي قضيناها في نيويورك بمناسبة الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة، عبّرنا عن مواقفنا وعن الجرائم التي يرتكبها الصهاينة في المنطقة وذلك بدعم من أمريكا والدول الأوروبية".</p>

<p>وتابع "عندما نتخيل أن يتم استشهاد أكثر من 65 ألف إنسان بريء في منطقة ما، واحتجاز عشرات الآلاف في ظل الجوع والعطش ونقص الدواء، وإغلاق جميع الطرق أمام المساعدات الإنسانية، وفي الوقت نفسه نقوم بإنشاء تجمعات باسم المنظمات الدولية وحقوق الإنسان وحقوق المرأة والرجل والطفل، يشعر المرء أن هذه ليست سوى أكاذيب".</p>

<p>بعودة فرض العقوبات <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">تعود</a> كل التدابير التي فرضها مجلس الأمن على إيران في 6 قرارات من 2006 إلى 2010.</p>

<p>ومن هذه التدابير حظر على الأسلحة، وتخصيب وإعادة معالجة اليورانيوم، إلى جانب حظر عمليات الإطلاق والأنشطة الأخرى المتعلقة بالصواريخ الباليستية القادرة على حمل أسلحة نووية، وأيضًا حظر نقل تكنولوجيا الصواريخ الباليستية والمساعدة التقنية.</p>

<p>كما تجمد العقوبات الأصول المالية، وتحظر السفر على أفراد وكيانات من إيران.</p>

<p>في المقابل، تسمح للبلدان بتفتيش شحنات شركة Iran Air للشحن الجوي وخطوط الشحن التابعة لإيران بحثًا عن بضائع محظورة.</p>

<p>وخلال الشهر الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="edb72723-dd41-458c-9d56-697b643a7993" href="https://almanassa.com/news/26984" title="في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية">أعلنت</a> إيران موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو/حزيران الماضي التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0M1spx8CPriqzi7AYKtKCRsXHSeCbds8ZLKXkZs5Bd71XwWXFK9tVGUPYhbVSva5Yl">أعربت</a> وقتها مصر عن أملها في أن يمهد الاتفاق إلى مسار جديد في المفاوضات حول برنامج إيران النووي.</p>

<p>وقال وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي في مؤتمر صحفي مشترك وقتها مع وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي في القاهرة "نأمل أن يفتح الاتفاق الباب أمام تقريب وجهات النظر، وبما يسمح بالتوصل لتفاهم يفضي للعودة لطاولة المفاوضات بين إيران والولايات المتحدة تمهيدًا للتوصل لاتفاق شامل ومرض".</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 11:32:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759048331662078</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص حوار السيسي مع طلبة الأكاديمية العسكرية حول الوضع في غزة ومحور فيلادلفيا 26/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27357</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/7d8e2717-e3fe-40ba-a7f6-030589c2184c.jpg.webp?itok=Af4bqbhO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/7d8e2717-e3fe-40ba-a7f6-030589c2184c.jpg.webp?itok=Af4bqbhO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/prRDlSBcRrE?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس السيسي يجري زيارة تفقدية إلى الأكاديمية العسكرية المصرية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">حوار السيسي مع طلبة الأكاديمية العسكرية حول الوضع في غزة ومحور فيلادلفيا، 26 سبتمبر 2025</aside><p><strong>السيسي: </strong>وإنتي هنا موجودة هنا عشان ده تشوفيه، وعشان وإنتي أثناء مهمتك ووظيفتك بعد كده، تبقي إنتي متبنية هذا الأمر، سواء على مستوى ال.. ال.. يعني.. ال.. التعليم في الفصل، إن كنت أنا فاهم، أو حتى لو إنتي هتديري مدرسة بعد كده أو أكبر من كده، بقى الموضوع واضح بالنسبة لك إنه مهم، وإن.. من الرحمة قد يكون العقاب، من الرحمة، عشان آآ النتايج ما تسوؤش أكتر.</p>

<p>فالفكرة كلها، التجربة اللي موجودة هنا، بداية هنا المفروض موجودة في كل حتة، فيه ثواب وعقاب، ممكن الموضوع حسب كفاءة الأداء، والقدرة، و.. مستوى التأهيل، ومستوى القناعة للقائمين على الأمر ده.</p>

<p>يعني إنتو، لو كنتو اشتغلتوا قبل كده، بتشوفوا تجارب وأمثلة. قد تجدي وقد لا تجدي. فاللي إحنا بنحاوله هنا بنرسخ الإيجابيات، وبنبعد عن السلبيات، عشان حضرتك لما تروحي إنتي وزميلاتك وزملائك لمدرسة... وهنا عايز أقول لك على حاجة.</p>

<p><strong>متدربة: </strong>اتفضل يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>قلت مهم قوي، إن إحنا المجموعة اللي اتعلمت هنا، بمدير المدارس، يروحوا مدرسة واحدة مع بعض، يعني هند واللي معاها، بالمدير، في مدرسة واحدة، عشان نتكلم إيه؟ لغة واحدة، ما يبقاش أنا بقول لغة مش.. الآخرين قد لا يكونوا مقتنعين بيها، وقد يسخروا منها أحيانا.. فـ.. ومدرسة ورا مدرسة ورا مدرسة، يبقى صلحنا، وحسننا، وطورنا مدرسة، ثم اتنين، ثم تلاتة، ثم عشرة، ثم مية، ثم ألف.</p>

<p><em>ردًا على سؤال بشأن الادعاءات الإعلامية حول الفساد المؤسسي:</em></p>

<p><strong>السيسي: </strong>مطلوب مننا إحنا، كناس بتحب بلدها إنها تبقى بخير وسلام، مصر. الأشرار، مش مطلوب إن مصر تبقى بخير وسلام، طب نعمل إيه؟ نعمل إيه؟ نشكك في كل شيء.. نشكك في إيه؟</p>

<p><strong>متدربة: </strong>كل شيء.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>في كل شيء! طب عايزيـ.. نعمل فيها إيه.. أقول لك الهدف إيه.. إن الناس تقوم تولع في بلدها، ويضيعوا حاضر ومستقبل الدولة لسنين طويلة. وشاءت إرادة الله، شاءت إرادة الله إن إحنا نرى أمثلة حوالين مننا، حتى يقيم علينا ربنا الحجة، يقول لنا ده أنا إنتو شوفتوا الدولة دي، والدولة دي، والدولة دي، إيه اللي حصل فيها، وما اتعلمتوش.</p>

<p><em>حوار مفتوح مع الطلبة</em></p>

<p><em>ردًا على سؤال حول الوضع في غزة والادعاءات التي تقلل من الدور المصري،</em></p>

<p><strong>السيسي: </strong>هل إحنا بنشارك في آآ.. آآ.. الحصار؟ لأ، طب ليه يعني؟ بالراحة خالص، وبهدوء شديد.</p>

<p> القطاع، قطاع غزة، شريحة من الأرض، مساحتها أكتر من 350 كيلو بحاجة بسيطة يعني، لكن احفظوها 350 كيلو.. بتطل عالبحر، وليها حدود معانا مواجهتها 14 كيلو.. ليها منافذ، منافذ يعني معابر، مع إسرائيل، ومع مصر.. مع مصر فيه معبر اسمه معبر رفح، وده معبر أفراد، معبر أفراد، ومعبر آخر اسمه كرم أبو سالم، ده مع إسرائيل لصالح القطاع.</p>

<p> طيب.. لو إحنا فهمنا وفكرنا هنقول فيه معابر أخرى موجودة، بينها، بين المعبر، بين القطاع، وبين إسرائيل، آدي واحد.. اتنين، لو تفتكروا من سنة، أو أكتر شوية، اتكلمنا عن احتلال معبر فيلاديلفيا، وقلنا إن ده خرق للمعاهدة إن المفروض إن المعبر ده لا يتم وصول قوات عسكرية ليه، لما وصل المعبر فيلادلفيا ده، أو ممر فيلادلفيا تحديدًا، هو بيقفل تمامًا لو فيه قوات من الناحية التانية، بيقفل تماما الحركة لمعبر رفح.. باختصار شديد.. إذن لو أنا عايز أدخل مساعدات، المساعدات دي هتخش من الأراضي المصرية للقطاع غزة عن طريق 5 معابر، مش معبر واحد.</p>

<p> ولكن، خلينا أتكلم عالمعبر اللي يخص مصر، اللي هو معبر رفح، أو مينا رفح البري زي ما بنطلق عليه.. عشان تخش المساعدات، لازم يسمح من الأراضي الفلسطينية إن المساعدات دي تخش.. طيب.. المعبر ده، على الجانب الآخر اللي هو الفلسطيني، فيه القوات الإسرائيلية، وبالمناسبة، خلال فترة الحرب، تم تدمير المعبر ده 4 مرات، وإحنا صلحناه، إذن عشان أدخل مساعدات، لازم يُسمح ليا إني أدخل المساعدات بالتنسيق مع الإسرائيليين، طب الإسرائيليين لو مش عايزين؟ ما اقدرش.</p>

<p>فحد يقول لك إيه، لأ اقـ.. اقتحم وخش.. طيب.. أقتحم واخش؟ يعني إنت بتطلب مني إن أنا أعمل عمل عنيف، مش كده؟ عمل عسكري يعني.. طب أنا النهارده، هو مطلوب من مصر إن هي تدخل في حرب نتيجة آآ يعني التطورات اللي حصلت في القطاع؟</p>

<p>أنا مسؤول عن المصريين، وعن أمنهم وسلامتهم، وإن أنا آآ معملش مواقف وإجراءات تؤدي إن أنا آآ يعني أئذي الدولة، إلا إن فرض عليا فرض.. إلا إن فرض.. إحنا ناس بتدافع عن نفسنا بس.. ما بنهاجمش حد.. هل مطلوب من مصر إنها تهاجم؟ لأ.. إحنا بندافع عن نفسنا بس.</p>

<p>طيب.. إذن، عشان تدخل المساعدات، لازم الجانب الإسرائيلي، في الحالة دي، يوافق. طب قبل كده كان فيه إيه؟ قبل الحرب دي، قبل 7 أكتوبر، كان القطاع طبقا لاتفاقية اتعملت في 2005، بيسيطر عليه المعبر السلطة الفلسطينية، والاتحاد الأوروبي، ومصر، بيديروه، لما حصلت ال.. التطورات بتاعة 2005 وحماس بقت مسيطرة على القطاع، بقى اللي موجود على الناحية التانية حماس، ومصر، وكانت الأمور بالتنسيق ماشية.</p>

<p>دلوقتي بقى موجود قوات إسرائيلية، لازم توافقني على إن أنا أدخل المساعدات، هي الإجراءت كده، الحكاية كلها كانت الهدف منها إن هم يدوكوا رسالة خاطئة تجاه القضية الفلسطينية، بس، دي الحقيقة اللي هم كانوا عايزين يعملوها.</p>

<p>يبقى هنا الرهان على مين؟ هم بيستهدفوا مصر، مش كده؟ يبقى المصريين، يبقوا منتبهين، ولما نشرح الشرح ده، يحفظوه، ويرددوه، ويكلموا بعضهم البعض، اللي مش عارف يقول للي عارف.. اللي عارف يقول للي مش عارف.. عشان كلنا نبقى عارفين إيه الحكاية.</p>

<p>ولما النهارده بيتقال من ضمن المطالب بتاعتنا اللي ما انتهتش، من أول ما بدأت الحرب لغاية دلوقتي، هو إدخال المساعدات، كان الهدف منها إن إحنا نخلّي أ.. يعني إن المواطنين اللي موجودين والأسر اللي موجودة في القطاع لا تعاني من المجاعة أو من المطالب اليومية الحياتية.</p>

<p>بس إنت عايزني أعمل ده، بإجراءات، أنا أخش فيها بحرب مع الآخرين؟ يعني، متعاطفين طبعا، بنزعل على أشقائنا في فلسطين، مافيش كلام، عايزين نسعادهم، أيوة.. بس.. ده صراع، ولازم ننتبه إن ماحدش يورطنا في حاجة.. هي دي الإجابة.</p>

<p><em>ردًا على سؤال حول ما تعرضت له السفارات المصرية في الخارج خلال الفترة الماضية،</em></p>

<p><strong>السيسي: </strong>الإجراء بتاع السفارات معمول لإعطاء رسالة سلبية للرأي العام في مصر، إن هو عايز يقول للرأي العام في مصر، بما إنكم إنتم آآ بتشاركم في حرمان أهل غزة من المساعدات، فاحنا بنعبر عن رفضنا للإجراء بتاعكو يا مصريين بإن إحنا بنقفل السفارات أو بنحاصرها، هي دي الرسالة.</p>

<p>طب الدول اللي بيحصل فيها الكلام ده، هي مسؤولة عن تأمين سفاراتنا، الدول إيه، زي.. ده، ده.. أوضاع بتكفلها أعراف وقوانين دولية في ما يخص البعثات الدبلوماسية المتواجدة على أراضي الدول بعضها البعض. أنا مسؤول في مصر عن سلامة وأمن وأمان كل البعثات الدبلوماسية اللي موجودة هنا.</p>

<p> طب هو المشكلة في دي ولا في وقف الحرب؟ إنتو بتحوّلوا الموضوع ليه؟ الموضوع وقف الحرب، مش الموضوع مصر.. بتحوّلوا الاتجاه وبتعملوا آآ يعني شوشرة، ومسخ لل.. للحالة، عشان تخلطوا الأوراق.. لأ طبعا.. ده باختصار شديد، محاولة للإجابة على السؤال.</p>

<p><em>ردًا على سؤال حول أنواع الأنشطة التدريبية التي تقوم بها القوات المسلحة المصرية مع العديد من دول العالم،</em></p>

<p><strong>السيسي: </strong>المناورات ده شكل من أشكال التدريب المشترك بين الدول وبعضها البعض، إحنا بنعمل الكلام ده مع دول كتير جدًا، شقيقة وصديقة، يعني مع دول عربية كتير إحنا بنعمل تدريبات، ولو إنتو متابعين كويس هتجدوا إن إحنا بنعمل أكتر من 20، 30 تدريب في السنة مع دول صديقة ودول شقيقة.</p>

<p>فمش معناه إنك لما بتعمل كده.. معناه التحالف شيء، والاتفاقيات شيء، والتدريب المشترك شيء تاني. اللي إنت بتتكلم عليه يا شهاب، هو تدريب مشترك بينا وبين الأتراك، بينا وما بين السعودية، بينا وما بين الإمارات، بينا وما بين اليونان، بينا وبين قبرص.. كده يعني.. بينا وبين روسيا.. بينا وبين الصين.. كده.. ده تدريب مشترك، ودي أنشطة تدريبية لتبادل الخبرات بين الدول وبعضها في المجال العسكري.</p>

<p data-sanitized-class="footnote"> </p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في القاهرة، بالعاصمة الإدارية الجديدة، في مقر الأكاديمية العسكرية المصرية، حيث تناول الإفطار مع الطلبة والمتدربات، وتحدث إليهم عن قضايا التدريب والانضباط والتطورات الإقليمية، وعلى رأسها ما وصفه باحتلال محور فيلادلفيا، واعتبار ذلك خرقًا للمعاهدة، وذلك أمام قيادات القوات المسلحة وأعضاء هيئة التدريس، وبحضور عدد من المسؤولين العسكريين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-22b94112af470cadb28a4d5a2b4bc258784f4c0250b018e9ad78e4760b42c66b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759048331662071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-51-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/snapshot-00014c-150x150.jpg" alt="مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  " title="مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت غارات جيش الاحتلال المكثفة على مختلف مناطق قطاع غزة 51 فلسطينيًا، من بينهم أطفال وصحفي و«طالبي مساعدات» قتلوا قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واصل جيش الاحتلال قصف مدينة غزة بهدف إجبار أهلها على النزوح، وإثر ذلك، اضطرت عائلة أم يوسف الحملاوي إلى النزوح تحت وطأة القصف والتهديد الإسرائيلي، وقطع الطريق من مدينة غزة إلى النصيرات وسط القطاع، مشيًا على الأقدام، مع خمسة أطفال وكبار السن من أفراد عائلتها: «إحنا بنعيش في جحيم ما إله وصف، الشمس ذوبت وجوهنا، وحرقتنا، وما طلعنا غير بتيابنا»، حسبما تصف رحلتها لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>يكتظ مستشفى التحرير التابع لمجمع ناصر الطبي في قطاع غزة، بالأطفال الرضع والخدج الذين يعانون من ضيق شديد في التنفس، ومن ضعف في الاستجابة الطبية المناسبة، إثر التدهور الحاد الذي أصاب القطاع الصحي، وأدى إلى تعطل مستشفيات القطاع عن العمل، نتيجة عدوان جيش الاحتلال المستمر على قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأميركي دونالد ترامب إنه عقد «محادثات بناءة وملهمة للغاية بشأن غزة»، امتدت على مدى أربعة أيام، وشاركت فيها دول من منطقة الشرق الأوسط، بهدف التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، في حين قالت صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية إن «حركة حماس وافقت بشكل مبدئي على مقترح ترامب، الذي ينص على الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين». </span></p>
<p dir="rtl"><span> أصيب فتى فلسطيني برصاص جيش الاحتلال، اليوم، بعد اقتحام قوات الاحتلال مخيم العروب شمال الخليل في الضفة الغربية، كما فجرت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة القبيبة شمال غرب مدينة القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطلقت كل من السعودية وبلجيكا والدنمارك وفرنسا وايسلندا وإيرلندا واليابان والنرويج وسلوفينيا وإسبانيا وسويسرا والمملكة المتحدة «التحالف الطارئ للاستدامة المالية للسلطة الفلسطينية»، وذلك، بهدف «دعم قدرة السلطة الفلسطينية على تقديم الخدمات الأساسية والحفاظ على الأمن، واستجابة للأزمة المالية غير المسبوقة التي تواجهها السلطة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، اليوم السبت، إطلاق تحالف أسطول الحرية مبادرة «ألف مادلين نحو غزة» وإبحار عشرة قوارب جديدة باتجاه غزة، تحمل نحو 70 ناشطًا من أكثر من 20 جنسية، بينهم تسعة برلمانيين منتخبين من دول أوروبية والولايات المتحدة، فيما، توقفت السفينة الرئيسية لأسطول الصمود العالمي في المياه اليونانية إثر عملية تخريب محتملة أدت إلى إتلاف محركها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال و«طالبي مساعدات» بنيران الاحتلال في القطاع </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت غارات جيش الاحتلال المكثفة على مختلف مناطق القطاع غزة 51 فلسطينيًا، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130760"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن من بين القتلى أطفال وثلاثة فلسطينيين، قتلوا بنيران جيش الاحتلال أثناء انتظار المساعدات قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قتل جيش الاحتلال الصحفي، محمد الداية، في القصف المتواصل على مدينة غزة حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/393454/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مكتب الأمم المتحدة للشؤون الإنسانية </span><a href="https://x.com/ochaopt/status/1971849791962538147"><span>«أوتشا»</span></a><span>، إن الغارات على الخيام والمنازل بمدينة غزة تسببت بخسائر بشرية ونزوح وتشريد، مشيرًا إلى أن أغلب المرافق الصحية أغلقت أبوابها وتركت مئات الآلاف دون رعاية صحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن الأوضاع في جنوب غزة مقلقة والناس ينامون بالعراء ويتجمعون في أماكن مكتظة، مبينًا أن الخدمات في جنوب غزة مستنزفة وتتجاوز طاقتها، في حين تستمر القيود والعراقيل الإسرائيلية أمام إيصال المساعدات من جنوب غزة لشمالها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 77 قتيلًا، و265 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7012"><span>وزارة </span></a><span>الصحة بالقطاع اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 65 ألفًا و926 قتيلًا، و167ألفًا و783 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 17 قتيلًا و89 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية» المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، والمرفوضة أمميًا، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» الذين قتلوا أثناء انتظار المساعدات إلى ألفين و560 قتيلًا، فيما أصيب أكثر من 18 ألفًا و703 آخرون.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>نازحة من «غزة»: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من القصف الإسرائيلي المتواصل على مدينة غزة بهدف إجبار أهلها على النزوح، اضطرت عائلة السيدة أم يوسف الحملاوي إلى النزوح مجددًا، تحت وطأة القصف والتهديد الإسرائيلي، غير أن العائلة لم تتمكن من تحمل أسعار المواصلات والنقل التي توفرها السيارات المعدودة المتبقية في مدينة غزة والتي تصل إلى نحو ثلاثة آلاف دولار، فاضطرت إلى قطع الطريق من مدينة غزة إلى النصيرات وسط القطاع، مشيًا على الأقدام، مع خمسة أطفال وكبار السن من أفراد عائلتها: «إحنا بنعيش في جحيم ما إله وصف، الشمس ذوبت وجوهنا، وحرقتنا، وما طلعنا غير بتيابنا»، تقول أم يوسف لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعيش النازحون الذين غادروا مدينة غزة قسرًا ظروفًا مأساوية في المناطق التي نزحوا إليها، حسبما توضح أم يوسف لـ«مدى مصر»، مبينة أنهم لا يجدون مكانًا ولا خيمة تأويهم هناك: «كل الناس مرمية في الشوارع وما في حد بتطلع علينا ويعطينا حاجة، متخيل إحنا مش لاقيين خيمة يا الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ 14 أغسطس الماضي، نزح نحو 388 ألف فلسطيني من مدينة غزة إلى مدينتي خان يونس ودير البلح، في جنوب ووسط القطاع، وهي مناطق مهددة بتفشي المجاعة مع نهاية الشهر الجاري، وفقًا لتصنيف مرحلة الأمن الغذائي المتكامل، حسبما أفاد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-83-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%86/"><span>تقرير </span></a><span>صادر عن «أوتشا»، مضيفًا أن: «النازحين في جنوبي القطاع يعيشون ظروفًا مثيرة للقلق، إذ تتكدس العائلات في خيام مؤقتة على طول الشاطئ، كما تكتظ المدارس بالكثير منهم، فيما تنام عائلات في العراء وبين الأنقاض».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>رُضّع وأجنة غزة يحرمون من التنفس.. ومدير مستشفى التحرير: «أكبر من كارثة</b><span>»</span><b> </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مدير مستشفى التحرير للأطفال والولادة في مجمع ناصر الطبي بالقطاع، أحمد الفرا، إن الأطفال الذين لا تتجاوز أعمارهم الشهر الواحد يعانون من ضيق في التنفس، بالمستشفى يتناوبون على أقنعة الأكسجين القليلة المتوفرة، فيما يجلسون مع أمهاتهم في الممرات دون أن يجدوا سريرًا فارغًا أو فراشًا بسبب الاكتظاظ. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الفرا في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7009"><span>مقطعٍ </span></a><span>مصورٍ نشرته وزارة الصحة، أن الأطفال يواجهون موجة قاسية من التهاب القصيبات الشعرية، في حين بعضهم يعاني من فشل جهاز التنفس ويحتاج إلى استجابة دقيقة ومكثفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف الفرا المشهد بقسم الأطفال بأنه «أكبر من كارثة»، شارحًا أن تزايد أعداد الأطفال الخدج -الذين يولدون قبل إتمام 37 أسبوعا من فترة الحمل- يمثل أحد مضاعفات الحرب المستمرة، مطالبًا بـوقف الحرب وإعادة تفعيل مستشفيات الشمال وخصوصًا أقسام العناية والحضانة. ويقول الفرا: «الازدحام يزيد من فرص العدوى ويحرم الأطفال من الرعاية اللازمة، إذ تقدم الطواقم الطبية الرعاية حسب الأولوية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«شعب كامل بأطفال وأجنّته في الأرحام وأطفاله الرضع، يعاقب بذنب أنه ولد في غزة»، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7010"><span>قال </span></a><span>الفرا، مضيفًا: «هؤلاء الأطفال ليسوا حبرًا على ورق،  لهم الحق في الحياة وتلقي الرعاية الصحية اللازمة»، ، في حين أشارت وزارة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7009"><span>الصحة</span></a><span> في قطاع غزة إلى أن «أرواح الأطفال الخدج في خطر إثر تكدس الأطفال في مستشفى الحرير». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتيجة استمرار عدوان الاحتلال والاستهداف الممنهج للمستشفيات والكوادر الطبية، أعلنت الوزارة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7011"><span>توقف </span></a><span>20 مستشفى عن العمل في محافظتي غزة والشمال، مضيفة أن: «ثمانية مشافٍ فقط تعمل بالحد الأدنى من المقومات وتحت الخطر، مطالبة بإنقاذ النظام الصحي في قطاع غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب عن محادثات وقف إطلاق النار: «بناءة وملهمة».. و«هآرتس»: «حماس» وافقت مبدئيًا على المقترح الأمريكي.. والحركة تنفي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأميركي، دونالد ترامب، إنه عقد «محادثات بناءة وملهمة للغاية بشأن غزة»، على حد تعبيره، مشيرًا إلى أن المحادثات امتدت على مدى أربعة أيام، وشاركت فيها دول من منطقة الشرق الأوسط، بهدف التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5190832-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1"><span>ذكرت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف ترامب أن «المفاوضات ستستمر، وإسرائيل وحركة حماس على دراية بها». وبحسب المبعوث الأميركي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، فإن ترامب «قدّم مقترحات لقادة الدول التي شاركت في المحادثات، تضمنت خطة من 21 نقطة لتحقيق السلام في الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-09-27/ty-article/.premium/sources-hamas-agrees-to-trump-backed-gaza-deal-including-releasing-all-israeli-hostages/00000199-89ec-dbe0-af9d-9fed68270000"><span>صحيفة </span></a><span>«هآرتس» الإسرائيلية عن مصدر قوله إن «حركة حماس وافقت بشكل مبدئي على مقترح ترامب، الذي ينص على الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين»، فيما قال </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/272322"><span>مصدر </span></a><span>من حركة حماس لـ«التلفزيون العربي»، إن: «الحركة لم تتسلم الحركة أي عروض لوقف إطلاق النار في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الصحيفة الإسرائيلية إن قطر لعبت دورًا بإقناع «حماس» بالموافقة على المقترح يتضمن انسحابًا تدريجيًا للجيش الإسرائيلي من قطاع غزة، إلى جانب إطلاق سراح مئات الأسرى الفلسطينيين، مقابل الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين الأحياء والأموات، وبقاء الفلسطينيين في قطاع غزة، وإزاحة  الحركة عن الحكم في القطاع، فيما تراهن قطر على أن الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين سيصعب على نتنياهو العودة إلى الحرب في ظل العزلة السياسية التي يعيشها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تشمل خطة ترامب، مقترحات لإعادة إعمار غزة يقودها رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، وتنص على أن تتولى دول عربية مسؤولية إعادة الإعمار، وفق الصحيفة، التي أوضحت أن عدد من قادة الدول العربية والإسلامية الذين شاركوا في المحادثات وبينهم أمير قطر والرئيس التركي، تعهدوا بدعم الخطة بقوات عسكرية وتمويل مالي، في حين تأمل الإدارة الأمريكية أن يقود وقف إطلاق النار في غزة إلى مفاوضات بين إسرائيل والسعودية تمهيدًا لاتفاق تطبيع بين البلدين، يتضمن أيضًا معالجة للقضية الفلسطينية، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2147826.html"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة «معا» الإخبارية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة فتى فلسطيني في الخليل.. وتفجير منزل في القدس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فتى فلسطيني برصاص جيش الاحتلال، اليوم، السبت، بعد اقتحام قوات الاحتلال مخيم العروب شمال الخليل في الضفة الغربية، فيما فجرت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة القبيبة شمال غرب مدينة القدس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130750"><span>أفادت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130748"><span>«وفا»</span></a><span> شهدت عملية الاقتحام تسجيل عشرات الإصابات بالاختناق نتيجة الغاز المسيل للدموع الذي أطلقته قوات الاحتلال، غير أن طواقم الإسعاف عالجتها ميدانيًا. كما اعتقلت قوات الاحتلال شابًا من بلدة بيت عوا جنوب غرب الخليل، واعتدت على مسعفين في بلدة حلحول شمال الخليل. </span><span><br>
</span><span>وفجرت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة القبيبة شمال غرب القدس، وفق «وفا»، التي أوضحت أن المنزل يعود لعائلة الشهيد مثنى عمرو، منفذ عملية إطلاق النار ضد قوات الاحتلال في التاسع من سبتمبر الجاري.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إطلاق </b><span>«ال</span><b>تحالف الدولي الطارئ</b><span>»</span><b> لدعم الاستدامة المالية للسلطة الفلسطينية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت كل من السعودية وبلجيكا والدنمارك وفرنسا وايسلندا وإيرلندا واليابان والنرويج وسلوفينيا وإسبانيا وسويسرا والمملكة المتحدة «التحالف الطارئ للاستدامة المالية للسلطة الفلسطينية»، وذلك، بهدف «دعم قدرة السلطة الفلسطينية على تقديم الخدمات الأساسية والحفاظ على الأمن، واستجابة للأزمة المالية غير المسبوقة التي تواجهها السلطة»، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/5190828-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>أفادت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال وزراء خارجية الدول المشاركة في التحالف، إن «المساعدات قصيرة الأجل لم تعد كافية، وهناك ضرورة لنهج مستدام ومنسق بالتعاون مع المؤسسات المالية الدولية، بما يضمن استقرار المنطقة وصون حل الدولتين». ودعا الوزراء «الدول والمنظمات الدولية للانضمام إلى التحالف، لأنه استثمارًا في السلام والاستقرار لكافة شعوب المنطقة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب وزراء الخارجية إسرائيل بـ«الإفراج الفوري عن أموال المقاصة الفلسطينية التي تحتجزها»، وكذلك «الوقف الفوري لأي إجراءات تعرقل أو تضعف السلطة الفلسطينية أو تهدد بانهيارها، لأن مثل هذه الممارسات لا تعرض سبل عيش الفلسطينيين والمؤسسات الفلسطينية للخطر فحسب، بل تهدد أيضًا السلام والأمن على المستويين الإقليمي والدولي». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«ألف مادلين نحو غزة».. موجة جديدة من القوارب تبحر نحو غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، اليوم، السبت، إطلاق تحالف أسطول الحرية مبادرة «ألف مادلين نحو غزة» وإبحار موجة جديدة من القوارب باتجاه غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت اللجنة في </span><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1971874062952530063"><span>بيان </span></a><span>إن التحالف يضم عشر سفن مدنية انطلقت اليوم من ميناء جيوفاني لي كوتي في مدينة كاتانيا بإيطاليا، مضيفة أنه يشارك في الأسطول «نحو 70 ناشطًا من أكثر من 20 جنسية، بينهم تسعة برلمانيين منتخبين من دول أوروبية والولايات المتحدة، حاملين مطالب شعوبهم بإنهاء الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت اللجنة أن هذه المبادرة، تأتي في ظل العدوان الإسرائيلي المتواصل منذ نحو عامين، والذي يشمل «القصف والتجويع والقتل المتعمد للأطفال والمدنيين، واستهداف الصحفيين والأطقم الطبية، وتهجير العائلات»، وسط «صمت عالمي وتواطؤ حكومات تواصل تسليح إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقفت السفينة الرئيسية لأسطول الصمود العالمي في المياه اليونانية إثر عملية تخريب محتملة أدت إلى إتلاف محركها، حسبما </span><a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1971883666151186480"><span>روت </span></a><span>إحدى المشاركات في مقطع مصور، مضيفة أن «جرى إعادة توزيع المساعدات والطاقم، وأكد المنظمون عزمهم مواصلة الرحلة نحو غزة، رغم الأعطال الميكانيكية المتكررة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، وقع أكثر من 450 شخصية عامة وسياسية حول العالم على بيان، يطالب بوقف الإبادة وإنهاء الاحتلال، وتقديم المسؤولين عن عدوان غزة للمحاسبة، حسب </span><a href="https://www.instagram.com/p/DPGsdRDCK6b/"><span>بيان</span></a><span> على نشره أسطول الصمود، مؤكدًا أن الحكومات لم تعد قادرة على تجاهل الإرادة الشعبية العالمية،  كما دعا إلى «التحرك الفوري لكسر الحصار عن غزة وصون حقوق الإنسان للشعب الفلسطيني».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-51-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/">مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 19:17:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758994355149829</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
