<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 01:20:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 17 Dec 2025 23:20:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%BA%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>طارق عبد اللطيف</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-150x150.jpeg" alt="الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»" title="الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5353669.aspx#:~:text=%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9,%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D9%8A%D9%88%D9%85%2025%20%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>بدأت</span></a><span> اليوم جولة الإعادة للمرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، في 13 محافظة تتبع قطاعات القاهرة وجنوب الجيزة ووسط وشرق الدلتا، يتنافس فيها 202 مرشحًا على 101 مقعد موزعة على 55 دائرة. 118 منهم مستقلون. و</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/12/17/2909130/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%83-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7"><span>هيمنت</span></a><span> الأحزاب «الوطنية» مجتمعة على الجولة بواقع 36 مرشحًا لـ«مستقبل وطن»، و19 لـ«حماة الوطن»، و14 لـ«الجبهة الوطنية»، مقابل تمثيل محدود لباقي الأحزاب: ثلاثة مرشحين لكل من «الوفد» و«العدل» و«النور»، واثنين لـ«الإصلاح والتنمية»، وواحد لكل من «المؤتمر» و«مصر الحديثة» و«إرادة جيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت الصفحة الرسمية لوزارة الداخلية في رصد المخالفات خلال هذه الجولة، وهو التقليد الذي بدأته عقب بيان الرئيس عبد الفتاح السيسي حينما أرقته انتهاكات المرحلة الأولى، في حين أعلن مرشحان مستقلان انسحابهما من جولة الإعادة على خلفية انتهاكات </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1295461619283886&amp;id=100064601802950&amp;rdid=FjghJgSSDT39gXXj"><span>ارتكبتها</span></a><span> «الداخلية»، التي</span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02wZcJN9SAZzm9HLKBAo6rv3EKRN5tPuuzpfTYdnbo9DnyUejj2KZCnHYrhxGowqx5l"><span> اتهمتهما</span></a><span> بدورها بتوزيع رشاوى انتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت الانسحابات بالمرشح </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1569283834525014"><span>المستقل</span></a><span> عن دائرة الخليفة بالقاهرة، محمد سيد عبد العزيز، الذي شكا مما وصفه بـ«اضطهاد» وزارة الداخلية، وخاصة مباحث قسم الخليفة، له ولأعضاء حملته قبل يومين من بدء الانتخابات وحتى اليوم. وفي مقطع الفيديو الذي أعلن فيه انسحابه، قال عبد العزيز إن الشرطة كانت تجمع التوكيلات من المناديب التابعين له، قبل أن يتهم شخصًا يدعى حسن الغندور بالتعدي على أعضاء حملته داخل إحدى اللجان بالسب والقذف، قبل أن يسحب منهم التوكيلات عقب تهديدهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تسمح الهيئة الوطنية للانتخابات بمتابعة فرز الأصوات في اللجان الفرعية واستلام النتيجة، سوى لمندوبي المرشحين من حملة التوكيلات، حسبما أعلنت رسميًا، بعدما امتنع عدد من رؤساء اللجان عن تسليم النتائج في الجولة الأولى من المرحلة الأولى، حتى للمندوبين حملة التوكيلات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شكوى التهديد كررها كذلك المرشح عن دائرة البساتين ودار السلام، حشمت أبو حجر الذي انسحب بدوره من الانتخابات خوفًا على أهله وناسه، على حد تعبيره، مشيرًا إلى القبض على داعميه لصالح مرشح بعينه، لم يسمه، مستغيثًا بالرئيس عبد الفتاح السيسي، في</span><a href="https://www.facebook.com/reel/1507744803861410"><span> مقطع </span></a><span>نشره للإعلان عن انسحابه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وينافس عبد العزيز وأبو حجر في هذه الجولة مرشحون من حزب مستقبل وطن، كلٌ في دائرته.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/reel/1204754138257865"><span>بالتزامن</span></a><span>، كان المرشح المستقل في دائرة الزاوية الحمراء والشرابية، أيمن فتحي، يلوح بالانسحاب في مقطع استهله بالاستغاثة بالرئيس، الذي قال إنه كان جزءًا من حملة ترشحه للرئاسة، وذلك في فيديو طالبه فيه بالتدخل لـ«رفع الأجهزة»، التي لم يسمها، أيديها عن الانتخابات. قائلًا: «أنسحب والقنوات المغرضة تستخدمها في التنكيل في مصر، وتقول إن فيه مشكلة في الانتخابات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف التهديدات والانتهاكات التي اتهم المرشحون «الداخلية» بارتكابها أو تسهيلها، أشار مدير الحملة المركزية لحزب العدل، علي حميد، إلى ظاهرة جديدة في هذه الجولة عرفت بـ«كشوف البركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حميد قال لـ«مدى مصر» إن الحزب رصد وقائع جمع بطاقات شخصية وتوزيع أموال انتخابية في دائرتي زفتى والمحلة الكبرى بمحافظة الغربية، على مدار اليومين الماضيين، مشيرًا إلى تقدمهم بشكاوى رسمية إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، ووزارة التضامن الاجتماعي، ومحافظ الغربية، خاصة بعدما رصدوا قيام بعض الجمعيات الخيرية بتجميع بطاقات المستفيدين، لإجبارهم على التوجه إلى اللجان الانتخابية، وعقب الانتخابات يأخذ المواطن نصيبه من الرشوة السياسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تلك الوقائع، أشار «العدل» في</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1417198283109909&amp;id=100044592516877&amp;rdid=dWuYkOTFZWHPYciv"><span> بيان</span></a><span> أصدره، بخصوص الفترة الأولى لليوم الأول، إلى رصد غرفة عمليات الحزب تأخر فتح بعض اللجان، ومنع مندوبين من التواجد داخل عدد من اللجان بدوائر زفتى والسنطة وبندر المحلة الكبرى، فضلًا عن وقائع نقل وتوجيه ناخبين وشراء أصوات، مؤكدًا رفضه لكل صور المال السياسي وتدخله لاتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02L4TC9cGUKbpBJDbh9P5GpzVfa33RCFveEjYq7QkHanJRvT2seLj6LLxjw8UH3RiTl&amp;id=61555461519053"><span>كان</span></a><span> «الائتلاف المصري لحقوق الإنسان والتنمية» توقع، صباح اليوم، ارتفاع حدة التنافس في عدد من الدوائر بينها بندر المحلة وطنطا وكفر الزيات بالغربية، والزقازيق وبلبيس وفاقوس بالشرقية، وحلوان والمطرية بالقاهرة، والمنصورة وبلقاس ودكرنس بالدقهلية، إضافة إلى كفر الشيخ ودسوق، مشيرًا إلى رصده خلال الساعات الأولى تكرار أنماط الحشد الجماعي القائم على الدعم العائلي أو العشائري خاصة في القرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما بخصوص نسب المشاركة، فلا توجد مؤشرات واضحة بعد، كما أوضح حميد لـ«مدى مصر» موضحًا أن أي حديث عن النسب يجب أن يكون عقب الاستراحة «لأننا في أيام عمل، بعد الاستراحة الناس ترجع من الشغل وترجع تحشد، فيه مناطق فيها كثافة وفيه مناطق مفيهاش. فيه مناطق فيها حشد ومناطق لسة». وتابع: «المناطق المدنية أكتر كثافتها هتبدأ تظهر بعد البريك، لكن متوقع زيادة أعلى من مرحلة قبل الإعادة علشان كل واحد بيحاول يحشد أتباعه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الظاهرة الأبرز في هذه الانتخابات كانت من نصيب دائرة المطرية، حيث انتشرت كروت تحمل QRCode للمنتخبين، حسبما تداول عدد من سكان المطرية على فيسبوك. أحد المحامين من أبناء الدائرة،  الذي فضل عدم ذكر اسمه، أوضح لـ«مدى مصر» أن أنصار مرشح حزب مستقبل وطن </span><span>يوزعون كروت تحمل باركود، وعند مسحه يظهر رقم تسلسلي، إما يُستبدل بقسيمة شراء، أو يُحوَّل بموجبه مبلغ مالي عبر خدمة فودافون كاش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُعاد الانتخابات في دائرة المطرية على مقعدين، يتنافس عليهما النائب الحالي، ومرشح «مستقبل وطن»، وائل الطحان، ومرشح «الجبهة الوطنية»، علي الدمرداش، والمستقلان، أحمد عبد الفتاح «دودو العمدة»، ومحمد زهران.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%BA%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/">الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 20:37:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765999957064064</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرشاوى تحلّ محل الناخبين في إعادة المرحلة الثانية لانتخابات "النواب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29164</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf46e1e6-d31e-492d-a695-2deeaef5f7e5.jpeg.webp?itok=riw7EJVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf46e1e6-d31e-492d-a695-2deeaef5f7e5.jpeg.webp?itok=riw7EJVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سيطرت الرشاوى الانتخابية على مرحلة الإعادة في بعض دوائر المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، وظهرت بشكل واضح في القاهرة رغم الإقبال شديد الضعف من الناخبين رُغم محاولات الحشد، وفق ما رصدته <strong>المنصة </strong>خلال جولتها في عدد من اللجان.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf02f48c-6be7-445c-827c-251f3b65ea8a" href="https://almanassa.com/news/29136" title='الدوائر الساخنة في الإعادة.. "إكس" مستقبل وطن بالزاوية ودار السلام و4 مرشحات بالقاهرة والشرقية'>تجرى</a> اليوم وغدًا، جولة الإعادة في 55 دائرة ضمن المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، بينها سبعٌ في القاهرة وخمسٌ في القليوبية، وكامل دوائر الدقهلية العشر والمنوفية الست والغربية السبع وكفر الشيخ الأربع.</p>

<p>وشهدت دوائر محافظة القاهرة إقبالًا ضعيفًا، حيث اختفى الناخبون والدعاية الانتخابية والطوابير المصطنعة التي كانت حاضرة بقوة في الجولة الأولى، فيما حضرت الرشاوى ونقاط الحشد العلني أمام بعض المدارس بحسب ما شاهدناه في عدد من المناطق وتضمنته بلاغات مرشحين وأكدته بيانات متعددة من وزارة الداخلية.</p>

<p>ووسط مناشدات من مرشحين للرئيس عبد الفتاح السيسي بالتدخل للسيطرة على العملية الانتخابية بسبب الرشاوى في كثير من اللجان، أعلن النائب البرلماني عن حزب مستقبل وطن والمرشح المستقل في الانتخابات الحالية حشمت أبو حجر، الانسحاب من جولة الإعادة؛ اعتراضًا على التجاوزات.</p>

<p>وحسب إعلان الهيئة الوطنية للانتخابات، انتهت الجولة الأولى من المرحلة الثانية بفوز 40 مرشحًا منهم أربعة مستقلين و36 حزبيًا، بينما تشهد جولة الإعادة تنافس 202 مرشح على 101 مقعد في الـ55 دائرة.</p>

<h2>"أبو حجر" يعلن انسحابه</h2>

<p>في دائرة البساتين ودار السلام، أعلن النائب البرلماني عن حزب مستقبل وطن والمرشح المستقل في الانتخابات الحالية حشمت أبو حجر، الانسحاب من جولة الإعادة؛ اعتراضًا على ما وصفه بـ"مضايقات أمنية" وتجاوزات من منافسه محمود الشيخ، المرشح عن حزب مستقبل وطن.</p>

<p>وقال أبو حجر لـ <strong>المنصة</strong> إن عددًا من أنصاره ألقي القبض عليهم بزعم توزيع كروت دعائية، مضيفًا أنه لا يجوز استمراره في الانتخابات أمام هذا الوضع.</p>

<p>وأضاف أنه قدم شكوى رسمية للهيئة الوطنية للانتخابات بتجاوزات رصدتها حملته تتعلق بتوزيع كوبونات ومبالغ مالية لصالح أحد المرشحين، مشددًا على تعليق نشاطه الميداني في الشارع خلال يومي الاقتراع، مكتفيًا بالمسار القانوني عبر الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وشهدت لجان الدائرة إقبالًا محدودًا حتى منتصف اليوم الأول لجولة الإعادة، مع تكرار مشاهد حشد الناخبين.</p>

<p>وتجمع عشرات النساء والرجال أمام سرادقات ترفع لافتة "اعرف لجنتك.. صوتك أمانة" بجانب مراكز الانتخاب بمدارس الفاروق 1 و2 ومحمد نجيب وأحمد زويل في منطقة مجمع المدارس. كما رصدت <strong>المنصة</strong> اصطفاف عدد من النساء والرجال بين الحين والآخر في طوابير أمام المدرستين.</p>

<p>وفي هذه السرادقات، كان هناك أشخاص يمسكون بعدد كبير من بطاقات الرقم القومي، فيما يجلس شباب وفتيات خلف أجهزة لاب توب، وإلى جوارهم آخرون يرتدون سترات زرقاء وحمراء مطبوعًا عليها بالأسود "اعرف لجنتك"، بينما يحمل الناخبون المحتشدون بطاقات بيضاء بلا أي شعارات، مدونًا عليها اسم اللجنة ورقمه في الكشف.</p>

<p>وأمام مدرسة محمد نجيب، قالت ناخبة مسنة لـ <strong>المنصة</strong> بينما تجلس على كرسي متكئة على عكاز خشبي، إنها جاءت لانتخاب رقم 1، وهو ترتيب مرشح حزب مستقبل وطن محمود الشيخ.</p>

<p>وأمام مراكز الانتخاب نفسها، تراصت سيارات ميكروباص، لا تحمل اسمًا ولا رمزًا انتخابيًا، تنقل الناخبين من وإلى اللجان، التي اختفت أمامها المظاهر الدعائية، من لافتات أو صور مرشحين.</p>

<p>وداخل مراكز الانتخاب، بدا الحال أكثر هدوءًا، وسط إقبال محدود على التصويت، مع وجود مندوبين، لا يرتدي معظمهم بطاقات الهيئة الوطنية للانتخابات، أمام كل لجنة فرعية.</p>

<p>وتجرى جولة الإعادة في البساتين ودار السلام على مقعد واحد بين الشيخ مرشح حزب مستقبل وطن، وأبو حجر النائب الحالي عن الدائرة والمرشح المستقل، بعدما فاز في الجولة الأولى إسلام أكمل قرطام، مرشح حزب المحافظين، وعلي عبد الونيس، مرشح حزب حماة الوطن، الذي احتفظ بمقعده البرلماني.</p>

<h2>.. و"البرنس" يشكو "وطني"</h2>

<p>أما في دائرة الشرابية والزاوية الحمراء؛ فاتهم المرشح المستقل أيمن فتحي البرنس مؤيدي منافسه المرشح المستقل عمر وطني، بمنع أنصاره من التصويت.</p>

<p>وقال البرنس في مقطع <a href="https://www.facebook.com/share/v/19nLk1H5Vf/">فيديو</a> بث مباشر على فيسبوك "الناس بتتمنع من الدخول ونقط الحشد علني قدام المدارس بالفلوس تحت عين الأجهزة"، مطالبًا رئيس الجمهورية بالتدخل لوقف ما وصفه بـ"المهزلة التي تشهدها لجان الزاوية والشرابية".</p>

<p>وتشهد الدائرة الثالثة بالقاهرة ومقرها الشرابية والزاوية الحمراء، منافسة ثنائية على مقعدٍ فرديٍّ واحدٍ بين البرنس ووطني، وهو نائب عن حزب مستقبل وطن يخوض الانتخابات مستقلًا هذه الدورة، بعد قرار حزبه عدم الدفع به، وذلك بعد حسم أحد المقعدين المخصصين للدائرة من الجولة الأولى من قبل مرشح حزب مستقبل وطن عن الدائرة أيمن مسعود.</p>

<p>وحسب نتائج الجولة الأولى المعلنة من الهيئة الوطنية للانتخابات حصل وطني خلال الجولة الأولى على 12 ألفًا و84 صوتًا في مقابل 7286 صوتًا للبرنس.</p>

<p>وأضاف البرنس الذي عرّف نفسه بعضو الحملة الانتخابية للرئيس السيسي في الانتخابات الرئاسية الأخيرة، إن ما يحدث من استهداف لأعضاء حملته الانتخابية "والرشوة الانتخابية اللي بتحصل جوه المدارس مش بره المدارس" تقهر الإرادة السياسية للناس، مطالبًا بتحركات فورية لوقف الأمر "الأجهزة لازم تنزل.. نزل الأجهزة بتاعت حضرتك ياريس تشوف اللي بيحصل في الدايرة".</p>

<p>وهدد البرنس بالانسحاب من الانتخابات "بناتي بيعيطوا علشان شايفين أبوهم مش قادر يعمل حاجة"، مؤكدًا أن ما يمنعه من الانسحاب هو خوفه من استغلال ما سماه بـ"القنوات المغرضة" للأمر في التنكيل بمصر "ويقولوا الانتخابات فيها مهزلة"، مضيفًا أنه لا يجد مبررًا لما يحدث معه كونه نائبًا سابقًا "لازم الأجهزة ترفع إيديها عن الانتخابات".</p>

<p>وأمام اللجنة الانتخابية بمدرسة نهضة مصر الإعدادية بنين بمنطقة الشرابية، رصدت <strong>المنصة</strong> غيابًا تامًا للأمن في محيط اللجنة مع انتشار لنحو 50 شابًا أغلبهم بدراجات نارية يبدو أنهم من سكان المنطقة، يستخدمون "توكتوك" في حشد الناخبين، ويتولون مسائل دخولهم إلى اللجان الانتخابية.</p>

<p>وفسَّر أحد أصحاب المحال التجارية المواجهة للمدرسة مشهد "الشباب بموتوسيكلات" أمام اللجنة بأنهم تابعين للمرشح عمرو وطني "ابن المنطقة"، لكنه لم ينكر أن معلومات ترددت في المنطقة بأن هؤلاء الشباب يشرفون على عمليات شراء أصوات مقابل 200 جنيه للصوت لصالح مرشحهم، في مواجهة ابن منطقة الزاوية الحمراء أيمن البرنس.</p>

<h2>شراء الأصوات بـbarcode</h2>

<p>الاتهامات بدفع رشاوى وجهها أيضًا المرشح المستقل عن دائرة المطرية محمد زهران لمنافسيه، وقال لـ <strong>المنصة</strong> "للأسف الفلوس شغاله برضه. بلغنا النجدة باللي رصدناه، وهنبلغ عن كل المخالفات اللي بنرصدها، إحنا بس عايزين الناس تنزل تنتخب اللي شايفاه صح".</p>

<p>ويتنافس في جولة الإعادة بدائرة المطرية 4 مرشحين هم دودو العمدة، واللواء علي الدمرداش ووائل الطحان ومحمد زهران.</p>

<p>ولفت زهران إلى استمرار المخالفات التي شهدتها الجولة الأولى من الانتخابات في الدائرة، كدفع رشاوى انتخابية، وحشد ناخبين في مركبات التوكتوك، مؤكدًا أنه سيتقدم بشكوى إلى الهيئة الوطنية للانتخابات بشأن هذه المخالفات.</p>

<p>وظهر في المطرية طريقة جديدة لدفع الرشاوى الانتخابية عن طريق كارت يسلم للناخب موجود على ظهره barcode وserial number، بحيث يدخل الناخب إلى اللجنة، وبعد تصويته لمرشح بعينه يعود إلى من أعطاه الكارت، ليحصل منه على مبلغ مالي يتراوح ما بين 200 إلى 300 جنيه، ورفضت ناخبة تحدثت مع <strong>المنصة</strong> أمام لجنة مدرسة براعم الإيمان التصريح باسم المرشح الذي طُلب منها التصويت لصالحه.</p>

<p>وفي منطقة المقطم، رصدت <strong>المنصة</strong> إقبالًا ضعيفًا أمام مدرستي الشهيد محمد أبو شقرة الرسمية المتميزة لغات، ومدرسة المقطم الثانوية بنين، كما اختفت الدعاية الانتخابية والناخبين على حد سواء أمام المدرستين، فلم تتواجد سوى قوة التأمين فقط.</p>

<p>وطوال نصف ساعة، لم يدخل إلى لجنة الانتخاب سوى ناخب واحد، قال لـ <strong>المنصة</strong> عقب الإدلاء بصوته إنه لم يفوّت أي استحقاق انتخابي طوال حياته، مضيفًا "دي أمانة ربنا حطها في رقبتي ولازم انتخب ومليش دعوة بالكلام اللي بيتقال أنا بعمل اللي عليا وخلاص"، مشيرًا إلى أنه لاحظ عددًا قليلًا من أوراق الاقتراع داخل الصندوق، ما يعني ضعف الإقبال على هذه اللجنة.</p>

<p>وعبر صفحتها الرسمية على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0hi3RA8zd4BFJrHbqamcrBCHCouSchDM2kEYxhs8espzJdGX2iLiZ9H17wVud1AqTl">أعلنت</a> وزارة الداخلية القبض على أكثر من 60 شخصًا وبحوزتهم مبالغ مالية لدفعها للناخبين كرشاوى في محيط اللجان الانتخابية مقابل التصويت لمرشحين بعينهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفق 30 بيانًا نشرتها الوزارة عبر صفحتها بين الساعة الواحدة والرابعة عصرًا، <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02jXYBUhAkRokudCvpu3WFpkwRLXjyuVqk5e9JnyJNdpY5JC9qQnx8BAqWPTiLU4pxl">شهدت</a> محافظات الشرقية والإسماعيلية والمنوفية والدقهلية وكفر الشيخ والسويس ودمياط وقائع دعاية ورشاوى انتخابية، فيما <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02VVvVapPn5JdT2wMn12uqiSNRf3henfitMDGKQtoqqmr4hrUtra5q6TaHKZHXD1c6l">تركزت</a> الأغلبية في القاهرة وخاصة مناطق المطرية وحدائق القبة والبساتين وحلوان والمعصرة ودار السلام والزاوية الحمراء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 20:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765994547155682</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/601454065_18545718646043628_3136006417125958184_n-150x150.jpeg" alt="ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة" title="ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتفع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة إلى 12 قتيلًا، بعدما انهار منزل آيل للسقوط على أحد النازحين، فيما ندّدت منظمة العفو الدولية بعرقلة دخول المساعدات للقطاع، ما فاقم الوضع الإنساني خلال المنخفض الجوي، بينما أعلن الدفاع المدني الفلسطيني عن انهيار 17 بناية بشكل كامل، وتضرر 90 جزئيًا جراء الرياح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال، منذ أمس، عشرات الفلسطينيين بالضفة، كما أصابت تسعة في جنين ونابلس، بينما قالت مؤسسات الأسرى، اليوم، إن الاحتلال اعتقل 21 ألف فلسطيني في الضفة منذ أكتوبر 2023، ولا يزال نحو 9300 أسيرًا في سجون الاحتلال يعانون من التنكيل والحرمان من أساسيات الحياة اليومية والرعاية الطبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في جنوب لبنان، قال جيش الاحتلال، اليوم، إنه اغتال أحد العناصر الاستخباراتية بحزب الله، بغارة في منطقة الطيبة، أمس، بينما ألقت مُسيّرة موادًا مُتفجرة في بلدة حولا بصور، اليوم، فضلًا عن إلقاء مُسيّرة قنبلة صوتية قرب زورق صيد في منطقة رأس الناقورة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 12 ضحية جراء المنخفض الجوي.. و«العفو الدولية»: تحمل الاحتلال مسؤولية الضحايا </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7185"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، إن مستشفيات القطاع استقبلت قتيلًا ومصابًا، اليوم، رفعا عدد ضحايا العدوان الإسرائيلي إلى 70 ألفًا و668 قتيلًا، و171 ألفًا و152 مصابًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «صحة غزة» في تقريرها اليومي إلى وفاة فلسطيني نتيجة انهيار منزل عليه، جراء المنخفض الجوي الذي يضرب القطاع حاليًا، لتبلغ حصيلة ضحايا انهيار المنازل الآيلة للسقوط بسبب المنخفض، والتي يلجأ إليها النازحون، 12 حالة وفاة، بينهم «حالة واحدة بسبب البرد الشديد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم الدفاع المدني في القطاع، محمود بصل، </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9901"><span>قال</span></a><span> في بيانه اليوم، إن 17 بناية سكنية انهارت بشكل كامل، فضلًا عن انهيارات جزئية خطيرة وقعت في 90 بناية أخرى، كما غرق نحو 90% من مراكز الإيواء بمياه الأمطار، بجانب غرق «كافة خيام المواطنين في مختلف مناطق القطاع»، الأمر الذي أدى إلى فقدان آلاف الأسر لمأواها المؤقت وتلف أمتعتهم الشخصية القليلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بصل أن طواقم الدفاع المدني تلقت أكثر من خمسة آلاف استغاثة منذ بدء المنخفضات الجوية على القطاع، مشددًا على أن «الخيام أثبتت فشلها الكامل في قطاع غزة»، مطالبًا المؤسسات الدولية بـ«عدم إدخال الخيام بشكل قطعي»، والشروع في عملية إعادة الإعمار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/12/utterly-preventable-gaza-flood-tragedy-must-mobilize-action-to-end-israels-genocide/?utm_source=TWITTER-IS&amp;utm_medium=social&amp;utm_content=19052489389&amp;utm_campaign=Gaza+Genocide+2024&amp;utm_term=-Yes"><span>نددت</span></a><span> منظمة العفو الدولية، اليوم، بعرقلة إسرائيل لدخول المواد الأساسية للقطاع، مُحملة إسرائيل مسؤولية تفاقم الدمار الذي خلّفته الأمطار الغزيرة في القطاع، في ظل «القيود التي تواصل إسرائيل فرضها على دخول الإمدادات الحيوية اللازمة لإصلاح البنى التحتية الأساسية»، رغم إصدار محكمة العدل الدولية عدة أوامر ملزمة لإسرائيل بضمان الوصول إلى الإمدادات الأساسية وتيسير عمل الأونروا وسائر وكالات الأمم المتحدة، باعتبارها «قوة احتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد العمل الصحفي، </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/12/1143901"><span>حذر</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لحقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة، أمس، من تكثيف إسرائيل قمعها ضد الصحفيين والمدافعين عن حقوق الإنسان والنشطاء المناهضين للاحتلال، مشيرًا إلى قتل الاحتلال 289 صحفيًا فلسطينيًا في غزة منذ السابع من أكتوبر 2023، بخلاف اعتقال قوات الاحتلال ما لا يقل عن 202 صحفيًا من غزة والضفة حتى أكتوبر الماضي، لا يزال 41 منهم محتجزًا، فيما أكد المكتب الأممي وجود «مؤشرات قوية على استهداف الصحفيين الفلسطينيين عمدًا بسبب عملهم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مؤسسات الأسرى: 21 ألف حالة اعتقال في الضفة منذ بدء حرب الإبادة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid02SRumcUB8qKc8EbwwKpq8RiWeQWNfL2rZm4mew7DHmvekf1rhNNh3L8hZXhFqukS7l"><span>قال</span></a><span> نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، إن قوات الاحتلال شنّت، منذ مساء أمس، حملة اعتقالات وتحقيق ميداني واسعة طالت 40 فلسطينيًا في مختلف مناطق الضفة، بينهم طفل، صاحبها مداهمات للمنازل وتخريب محتوياتها وتنكيل بالمعتقلين وعائلاتهم، موضحًا أن حالات الاعتقال في الضفة، منذ السابع من أكتوبر 2023، بلغت نحو 21 ألف حالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid0yAf5z3NJyCfKBfpuVGPUGNUSmJU53cswGU2ATJ6SEQ7fmqGf1aN6QJsSMDzgrcBgl"><span>أشارت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى، أمس، إلى أن عدد الأسرى في سجون الاحتلال بلغ 9300 أسير، بينهم 350 طفلًا محتجزًا في سجني عوفر ومجدو، بجانب 49 امرأة وطفلتان، مُشددة على أن تلك الأرقام لا تشمل المعتقلين المحتجزين في المعسكرات التابعة لجيش الاحتلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الهيئة أشار كذلك إلى وجود 3350 معتقلًا إداريًا، وهو التوصيف الذي يتيح لقوات الاحتلال اعتقال الفلسطينيين دون سبب، فضلًا عن تصنيف الاحتلال 1220 فلسطينيًا كـ«مقاتل غير شرعي»، منوهًا إلى أن هذا التصنيف «لا يشمل جميع معتقلي غزة المحتجزين في المعسكرات التابعة لجيش الاحتلال»، إضافة إلى أنه «يشمل أيضًا معتقلين عربًا من لبنان وسوريا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137933"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، نحو 17 فلسطينيًا من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137902"><span>بيت لحم</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137925"><span>طولكرم</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137908"><span>الخليل</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137914"><span>رام الله</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137903"><span>نابلس</span></a><span>، فيما اعتقلت عددًا غير معلوم من بلدة عناتا شمال شرق </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137916"><span>القدس</span></a><span> المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid023QGeUc8M33u3cvQ1DfomY9ZtNn79DcYqdi4wY1qtPWBA6YCxRPRu4edKfieA7KbWl"><span>حذرت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى، من «الواقع الكارثي» لحياة الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال، بعدما تمكن طاقمها القانوني من زيارة أربعة سجون، واطلع على «شهادات صادمة» حول النقص الحاد في الغذاء والملابس ومواد النظافة، والحرمان من العلاج والرعاية الطبية اللازمة، ما أدى إلى «انتشار واسع للأمراض الجلدية والتنفسية والمعوية»، إضافة إلى تعرض الأسرى لـ«اعتداءات جسدية ونفسية متواصلة، شملت الضرب، التفتيشات القمعية، العقوبات الجماعية، والعزل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid0Sx43JPjzf8KhUpR39ELRxZqMdhVGzjkTSxT44YysyPPvZc2sU38vgKPjgL2UTrGCl"><span>وثقت</span></a><span> الهيئة تدهور حالة الأسير فادي عودة، المعتقل منذ عام 2023، الذي «يعاني من شلل كامل في الجهة اليمنى من جسده نتيجة إصابات سابقة»، حيث يعاني حاليًا من انتشار التقرحات في جسده، «دون أن يُقدَّم له أي علاج أو أدوية لازمة»، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid02ZwDp34uhUZocgMWRupe3Sb5DJP5esxeAsKn6X5juNbF2ocrdugvfLxvEhftsEtool"><span>تعاني</span></a><span> الأسيرات من التفتيش المتكرر و«المهين»، بحسب بيان الهيئة، اليوم، بخلاف «فرض العقوبات الجماعية، وتقييد الزيارات، إضافة إلى الحرمان من مستلزمات الحياة الأساسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137901"><span>اعتدى</span></a><span> جيش الاحتلال بالضرب على عدد من الفلسطينيين، اليوم، خلال اقتحام جنوده محافظتي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137912"><span>جنين</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137919"><span>نابلس</span></a><span>، ما أدى إلى إصابة تسعة فلسطينيين خلال ال</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137928"><span>اقتحام</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد ساعاتٍ من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137910"><span>اقتحام</span></a><span> بلدتي دير استيا وحارس، شمال غرب سلفيت، وسط الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137911"><span>هاجم</span></a><span> المستوطنون المقامات الإسلامية في بلدة كفل حارس في حماية جيش الاحتلال، الذي أجبر أصحاب المحال على إغلاقها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137927"><span>هدم</span></a><span> المنشآت الفلسطينية، هدمت قوات الاحتلال مغسلة، شرق قلقيلية، اليوم، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137922"><span>هدمت</span></a><span> منشأة سكنية في بلدة السواحرة، جنوب شرق القدس. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يزعم اغتيال مسؤول استخباراتي في حزب الله</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/idfonline/status/2001198609199415357"><span>ادعى</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، أنه اغتال أحد عناصر حزب الله اللبناني، بعدما استهدف سيارة في منطقة الطيبة، جنوب لبنان، أمس، زاعمًا أن العنصر المستهدف كان «يعمل على جمع معلومات استخباراتية عن قوات الجيش الإسرائيلي»، إضافة إلى جهوده في «محاولات إعادة بناء البنية التحتية لحزب الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137889"><span>أدى</span></a><span> استهداف الاحتلال لسيارة أخرى في قضاء مرجعيون، جنوب لبنان، أمس، إلى مقتل لبناني وإصابة خمسة، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/830777/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AA%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%AD%D9%88%D9%84%D8%A7"><span>ألقت</span></a><span> مُسيّرة مواد متفجرة في بلدة حولا بصور، جنوب لبنان، اليوم، إضافة إلى إلقاء قنبلة صوتية من مُسيّرة ثانية قرب زورق صيد في منطقة رأس الناقورة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 19:46:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765994547155681</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفاة 17 فلسطينيًا في غزة بسبب البرد.. و"الأونروا" تطالب بإدخال المساعدات فورًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29163</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gew1xa3wkaaqrj3.jpeg.webp?itok=x-vPY9Dy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gew1xa3wkaaqrj3.jpeg.webp?itok=x-vPY9Dy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)، اليوم الأربعاء، دعوتها لإدخال المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة  على نطاق واسع فورًا، محذّرة من تفاقم الأوضاع المعيشية بفعل الأحوال الجوية القاسية، في وقت أعلن المتحدث باسم الدفاع المدني في القطاع محمود بصل، انهيار أكثر من 17 بناية سكنية بشكل كامل منذ بدء المنخفضات الجوية، ما أسفر عن سقوط ضحايا بينهم أطفال.</p>

<p>و<a href="https://x.com/UNRWAarabic/status/2001245992281153562?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2001245992281153562%7Ctwgr%5Ebfd6332f6f8ca3bc187be22aab6ccfbb66671ed5%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2Fnews%2Fview.aspx%3Fcdate%3D17122025id%3D3c96621e-8915-4ed9-b204-154fcbb58f88">قالت</a> الأونروا عبر إكس، إن الظروف الجوية القاسية تزيد من معاناة آلاف الفلسطينيين الذين يعيشون في خيام أو مساكن متضررة، مؤكدة أنها تواصل دعم العائلات النازحة، في حين تمنع السلطات الإسرائيلية منذ أشهر إدخال المساعدات بشكل مباشر إلى غزة.</p>

<p>وأضافت الوكالة أن تقارير ميدانية أفادت بوقوع وفيات نتيجة انهيار مبانٍ متضررة كانت تؤوي عائلات، إلى جانب وفاة أطفال بسبب البرد القارس، مشددة على ضرورة وضع حد لهذا الوضع عبر السماح الفوري بدخول المساعدات الإنسانية دون قيود.</p>

<p>في السياق نفسه، <a href="https://safa.ps/post/398860/%D8%A8%D8%B5%D9%84-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-17-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-4-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%A9">نقلت</a> وكالة الصحافة الفلسطينية (صفا) عن محمود بصل قوله إن تداعيات المنخفضات الجوية أدت إلى وفاة 17 مواطنًا، من بينهم أربعة أطفال قضوا بسبب البرد الشديد، فيما توفي آخرون جراء انهيار المباني.</p>

<p>وأوضح بصل أن أكثر من 90 بناية سكنية تعرضت لانهيارات جزئية خطيرة، ما يشكل تهديدًا مباشرًا لحياة آلاف المواطنين، لافتًا إلى أن نحو 90% من مراكز الإيواء غرقت بالكامل بفعل السيول ومياه الأمطار.</p>

<p>وأشار إلى تضرر جميع خيام النازحين في مختلف مناطق القطاع وغرقها، ما أدى إلى فقدان آلاف الأسر لمأواها المؤقت، وتلف الملابس والأغطية، ومفاقمة الأزمة الإنسانية، كاشفًا عن تلقي طواقم الدفاع المدني أكثر من 5000 مناشدة واستغاثة منذ بدء المنخفضات الجوية.</p>

<p>وجدد بصل دعوته العاجلة إلى المجتمع الدولي للتحرك الفوري لإغاثة السكان وتوفير الاحتياجات الإنسانية الطارئة، مؤكدًا أن "الخيام أثبتت فشلها الكامل" في قطاع غزة، ومطالبًا بوقف إدخالها والبدء الفوري بعملية إعادة الإعمار وتوفير مساكن آمنة تحفظ كرامة الإنسان وتحمي حياته.</p>

<p>ولم تنفذ إسرائيل حتى الآن الخطط الخاصة بفتح معبر رفح ضمن اتفاق وقف إطلاق النار في القطاع الذي دخل حيز التنفيذ يوم 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7dfc9a4-a6a7-4991-bfce-6796f49177a0" href="https://almanassa.com/news/28874" title="مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح">ترفض</a> دخول وخروج المصابين والعائدين إلى القطاع، كما تسمح بين حين وآخر بإدخال عدد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6423e5b4-457e-4547-974f-17878b92b81d" href="https://almanassa.com/news/26226" title="تقلُص دخول شاحنات المساعدات عبر كرم أبو سالم يفاقم أزمة الغذاء في غزة">محدود</a> من شاحنات المساعدات لا تكفي ما يحتاجه الفلسطينيون.</p>

<p>ونهاية يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e14d705b-ca11-428d-9025-d4226175e174" href="https://almanassa.com/news/25969" title="السيسي: الوضع في غزة أصبح لا يُطاق.. وترامب هو القادر على إنهاء الحرب">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن حاجة القطاع للمساعدات تُقدر بـ600 إلى 700 شاحنة يوميًا، بينما يقل العدد الذي تسمح بمروره إسرائيل عن ذلك بكثير.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 18:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765989142208461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أغلقوا باب الشركة وهددونا بالأمن الوطني".. تسريح عشرات العمال في "زد عبر البحار"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29165</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8090fc75-8e0c-41e7-aaed-f85161a81e42.png.webp?itok=jN0LqTiA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8090fc75-8e0c-41e7-aaed-f85161a81e42.png.webp?itok=jN0LqTiA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سرّحت شركة زد عبر البحار للحراسة والخدمات/Z-Overseas، العشرات من العمال خلال اليومين الماضيين، بعدما أغلقت أبواب مقرها بمصر الجديدة ومنعت دخولهم، وطلبت منهم تقديم استقالاتهم مقابل صرف شهرين لكل عامل عن كامل مدة خدمته، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع عدد من العمال المُسرحين أمام أبواب الشركة منذ إبلاغهم بالقرار قبل يومين، وحاولوا الدخول إلا أنهم مُنعوا، فحرروا محاضر إثبات حالة بقسم شرطة مصر الجديدة.</p>

<p>وقال أحد العمال طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم فوجئوا ببيع أصول الشركة من مقرات وسيارات، ومنذ يومين دعتهم الشركة إلى التفاوض وعرضت عليهم تقديم استقالاتهم مقابل شهرين عن كل المدة التي قضوها في الشركة، الأمر الذي رفضه العمال.</p>

<p>وأضاف "عايزين يدونا شهرين على 20 و30 سنة شهر في الشركة، يرضي مين ده، بدل ما يزودوا أجورنا في الغلا اللي إحنا فيه، بيشردونا، فين الدولة تحمينا".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ، إنهم يعملون في الشركة بعقود عمل غير محددة المدة، ومؤمن عليهم، وبعضهم تصل مدة خدمته إلى 33 عامًا، مؤكدًا أن ملاك الشركة وجهوا لهم رسالة عبر بعض المديرين بأنهم في حال رفض العرض المقدم لن يحصلوا على شيء "هددونا بعلاقاتهم مع الأمن الوطني، وقالولنا هتعملوا شوشرة مش هتطولوا حق ولا باطل، ومش هتشوفوا غير البهدلة".</p>

<p>وأضاف العامل الثاني أن أعمار العمال المسرحين تخطت الـ50 سنة ما يعني أن فرصهم في الحصول على وظيفة أخرى معدومة "مين اللي هيشغلنا بعد ما وصلنا للسن ده، عندنا ولاد في المدارس والجامعات نصرف عليهم منين بعد ما اتشردنا، فين الحكومة والمسؤولين يشوفوا الظلم اللي إحنا فيه، يرضيهم نترمي في الشارع بعد العمر ده!".</p>

<p>وبحسب الموقع الرسمي للشركة، <a href="https://www.zoverseas.com.eg/moneyarabic/security.php">تعمل</a> "زد عبر البحار" في نقل وتداول الأموال بين البنوك والمصارف والشركات منذ عام 1996، والتخزين المؤقت لأموال العملاء بالخزائن المصفحة الثابتة وإعادة نقلها للبنوك ونقل وتداول البصمات الخاصة والعلامات المائية الوثائقية للمؤسسات والوزارات.</p>

<p>وتقدم خدماتها لعدد من البنوك والشركات الكبيرة منها البنك العربي الأفريقي الدولي، والبنك الوطني للتنمية، وشركة المقاولون العرب، وشركة النصر للمسبوكات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 18:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765989142208460</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>نفط</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpg" alt="«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»" title="«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>بلاغ وشكوى من صحفيي «البوابة» بعد رفع جهاز بصمة الحضور والانصراف</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>ارتفاع أسعار النفط بعد قرار ترامب فرض حصار على الناقلات الفنزويلية</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>ترامب يدعو إلى محاربة «الإرهاب الإسلاموي».. ويحظر سفر السوريين والفلسطينيين إلى أمريكا</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من إعلان نتائج القبول في الكليات العسكرية وكلية الشرطة، للعام الجاري، طالبت الأكاديمية العسكرية المقبولين في كلياتها بعدم تداول أي شيء يخص الإجراءات أو النتائج على مواقع التواصل الاجتماعي، بما يشمل حظر توجيه أو تلقي التهنئة، بالتزامن مع تحذير وزارة الداخلية من التشكيك في النتائج الخاصة بها، بعدما تلاحظ «قيام عدد من مستخدمى مواقع التواصل الاجتماعى بتناول مزاعم تتعلق بالتشكيك فى نتائج قبول الطلاب بأكاديمية الشرطة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موقع العربي الجديد نشر أمس </span><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86"><span>تقريرًا </span></a><span>نقل فيه عن مصدر في الأمانة العامة للبرلمان، أن أمانة مجلسي النواب والشيوخ نبهت على النواب بألا يهنئوا المقبولين في كلية الشرطة عبر صفحاتهم الشخصية على السوشيال ميديا، «تفاديًا لـ«إثارة البلبلة» بين أهالي الطلاب غير المقبولين»، وذلك بعد قبول 19 من أبناء أعضاء مجلس النواب، وخمسة من أبناء أعضاء «الشيوخ»، وأغلبهم من حزب مستقبل وطن، إضافة إلى أقاربهم من أبناء الأشقاء والعمومة، بحسب تقرير الموقع المملوك لشركة فضاءات ميديا، القطرية، والذي عدد أسماء بعض الطلاب المقبولين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقدم هذا العام 16 ألفًا و978 من الحاصلين على الثانوية العامة أو ما يعادلها إلى كلية الشرطة، قُبل منهم 1000 فقط، و136 من الوافدين، بجانب 221 من خريجي الجامعات، و1350 من خريجي كليات الحقوق، و50 من خريجات كليات التربية الرياضية، بإجمالي 2757 من أصل 48 ألفًا و63 طالبًا تقدموا للقبول في كلية الشرطة هذا العام، بحسب ما </span><a href="https://www.instagram.com/reels/DSP3bGwAKXd/"><span>أعلنته </span></a><span>وزارة الداخلية، الأحد الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها المحذر من التشكيك في نتائج القبول بأكاديمية الشرطة، أكدت </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0quDSJiCvZ5hc9YT5KWvuLN8otXXT3tD4cxJecCRGPipizQZ3SFnAuogWKhyjhdJpl"><span>وزارة الداخلية</span></a><span> أن القبول «يتم وفقاً لمعايير واختبارات محددة وتتيح لغير المقبولين آليات لتقديم تظلمات ويجرى فحصها والبت فيها وفقاً للقواعد والنظم الخاصة بالأكاديمية»، وذلك بعدما كان رئيسها </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/14/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/7233699"><span>أكد</span></a><span> أن منظومة القبول اعتمدت بشكل كامل على أحدث التقنيات والأساليب العلمية المتطورة في إجراء الاختبارات، «بما يضمن تحقيق أعلى درجات الشفافية والنزاهة، ويقضي تمامًا على أي تدخل للعنصر البشري في عملية التقييم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الأكاديمية العسكرية التي أبلغت المقبولين بالنتيجة عبر رسائل نصية، في 14 ديسمبر الجاري، فلم تتطرق في بيانها التحذيري إلى وجود تشكيكات، وإنما </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=709020218933184&amp;id=100094756361224&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=efYdtWb2KItAwMBu#"><span>اكتفت </span></a><span>بتوجيه المقبولين بعدم «تداول أو نشر أو كتابة أي منشورات أو تعليقات أو صور أو معلومات سواء بشكل مباشر أو غير مباشر تتعلق بإجراءات القبول أو النتائج أو أي تفاصيل تخص هذا الشأن وذلك على كافة مواقع ووسائل التواصل الاجتماعي»، مؤكدة أن هذا «يُعد مخالفة صريحة للتعليمات العسكرية والانضباط وسيُتخذ حيال أي طالب يثبت مخالفته إجراءات مشددة وفقًا للقوانين واللوائح المنظمة لذلك قد تصل إلى إلغاء القبول دون أدنى تهاون»، دون أن تكتفي بتحذير المقبولين، وإنما حظرت «توجيه أو تلقي أي عبارات تهنئة أو مباركات من الأصدقاء أو الأهل عبر مواقع التواصل الاجتماعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس عبد الفتاح السيسي حضر جانبًا من اختبارات كشف الهيئة في الأكاديمية العسكرية، </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news26112025/"><span>نهاية نوفمبر الماضي</span></a><span>، مؤكدًا على أن الانتقاء يتم «بموضوعية وتجرد، باِستخدام أحدث المعايير العلمية الدقيقة، التي تطبق بشكل منصف وشفاف لضمان توفير فرص متكافئة ومتساوية للجميع، وذلك من خلال منظومة مميكنة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن يبدو أن بيان الأكاديمية التحذيري تأخر بعض الشيء، بعدما امتلأت صفحات فيسبوك بتهاني لمقبولين في الكليات العسكرية، والشرطة طبعًا، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17cRXDust4/"><span>إحداها </span></a><span>كان من مرشح في انتخابات مجلس النواب الأخيرة، قُبل ابنه في الكلية الحربية، مع </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122108847327094780&amp;id=61582843404395&amp;rdid=wdDiEaaRT2DMXOjG#"><span>ثلاثة </span></a><span>من أقربائه قُبلوا في الشرطة وكليات عسكرية، بحسب تهنئته لهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللطيف أن التهنئات لم تقف عند بوستات فردية، وإنما امتدت لحديث عن تمييز جغرافي لمراكز بعينها، خصوصًا مع انتشار مقطع </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1192674195621737"><span>فيديو </span></a><span>لاحتفالات على محطة قطار مركز أبو تشت، بزعم قبول 55 طالبًا في كلية الشرطة من أبناء المركز، الذي وصفه الفيديو بـ«مركز العائلات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حرر الصحفيون المعتصمون بمقر مؤسسة «البوابة نيوز»، اليوم، بلاغًا في قسم شرطة الدقي، وشكوى في مكتب العمل، بشأن رفع الإدارة جهاز بصمة الحضور والانصراف، حسبما قال مصدر من المعتصمين لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى أن «العمل» أخبرهم أنه سيرسل دفترًا رسميًا لتدوين حضور وانصراف الصحفيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت رئيسة تحرير الجريدة، داليا عبد الرحيم، لـ«مدى مصر»، إن رفع «البصمة» مرتبط </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawOr1IVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF4UmJYSFZZQ1FFVmo2RnZYc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpU5dPGZJAU7nHG2pgQIxc90iTgqY02My156P2LnrXIjRy5LOrFLUmICwLPd_aem_24BHx2x0G6sE7MCzGJiKSg"><span>بالقرار</span></a><span> الذي اتخذته الإدارة بعدم حضور الموظفين، والسماح لهم بالعمل من المنزل، نظرًا للأزمة المالية التي تمر بها المؤسسة، وعدم صرف رواتب نوفمبر الماضي، وبالتالي «جهاز البصمة مالوش لازمة». </span></p>
<p dir="rtl"><span> كان صحفيو «البوابة» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>المعتصمون</span></a><span> منذ شهر، نظموا، أمس، وقفة </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17nJBbSP4T/"><span>احتجاجية</span></a><span> أمام نقابة الصحفيين، للمطالبة بصرف راتب نوفمبر الماضي، والنظر إلى مطالبهم، المتمثلة في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، وسط تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت إدارة المؤسسة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><span>بالتزامن مع وقفة الصحفيين، أمس، أعلنت أربع </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1B7CL7XcUm/"><span>نقابات</span></a><span> فرنسية تضامنها مع «زملائهم المصريين الذين يطالبون بظروف عمل كريمة ولائقة تمكنهم من أداء رسالتهم في إعلام الجمهور»، حسبما قال نقيب الصحفيين، خالد البلشي، عبر فيسبوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2/"><span>أعلن </span></a><span>المعتصمون استعدادهم لإرسال مخاطبات بشأن الانتهاكات التي يتعرضون لها، لشخصيات عدة، من بينها شخصيات عامة فرنسية صديقة لمؤسس الجريدة، عبد الرحيم علي، الذي أشرف </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/"><span>قبل عامين </span></a><span>على إطلاق موقع باسم «لو ديالوج» في فرنسا، والذي وضعت إدارة الجريدة لوحة تخصه أمام مكتب علي في مقر البوابة، مع إعلانه ترك موقعه في رئاسة مجلس الإدارة والتحرير عقب اعتصام الصحفيين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ارتفعت، اليوم، أسعار النفط عالميًا، عقب إعلان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، فرض حصار كامل على جميع ناقلات النفط الخاضعة للعقوبات التي تدخل فنزويلا أو تغادرها، بحسب «</span><a href="https://www.reuters.com/business/energy/oil-up-15-trump-orders-blockade-sanctioned-oil-tankers-leaving-entering-2025-12-17/"><span>رويترز</span></a><span>»، وذلك بعد اقتراب الأسعار، أمس، من أدنى مستوياتها خلال خمس سنوات، على خلفية التقدم في محادثات السلام الروسية الأوكرانية، وسط توقعات بتخفيف العقوبات الغربية على موسكو الذي قد يرفع المعروض العالمي من النفط، في وقت يعاني فيه الطلب من الضعف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات ترامب دفعت العقود الآجلة للخام الأمريكي إلى الصعود بأكثر من 1%، فيما زادت عقوده الحالية بـ1.3%، وصولًا إلى 55.99 دولار للبرميل، كما ارتفع خام برنت 1.24% ليصل إلى 59.65 دولار وفق «رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعلان ترامب محاصرة فنزويلا بأسطول بحري وصفه بالأكبر في تاريخ أمريكا الجنوبية، </span><a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/12/17/venezuela-is-completely-surrounded-by-the-largest-armada-ever-assembled-in-the-history-of-south"><span>صاحبه </span></a><span>تصنيف نظام الرئيس نيكولاس مادورو، كمنظمة إرهابية أجنبية، وذلك بعد أسبوع من احتجاز الولايات المتحدة ناقلة نفط خاضعة للعقوبات قبالة السواحل الفنزويلية وفق موقع سي إن إن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم ترامب كراكاس بتمويل الإرهاب وتهريب المخدرات والاتجار بالبشر عبر النفط، متوعدًا باستعادة الأصول المسروقة، في حين اتهم مادورو واشنطن بالسعي للاستيلاء بالقوة على احتياطيات بلاده النفطية، وسط تحذيرات أمريكية من تصعيد عسكري محتمل ضد شبكات تهريب المخدرات، ضمن ما يرى مراقبون أنه صراع سياسي يهدف إلى دعم صناعة النفط الأمريكية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تمتلك فنزويلا أكبر احتياطي نفطي مؤكد في العالم، لا يضعها إنتاجها الفعلي ضمن المنتجين العشرة الكبار، في حين لا يزال نطاق وتأثير الحصار الأمريكي على ناقلاتها غير واضحين، في ظل وجود قطع بحرية أمريكية بالمنطقة منذ أشهر. ورغم خضوع عدة ناقلات للعقوبات، تواصل سفن أخرى شحن نفط من فنزويلا وإيران وروسيا دون إدراجها، كما تستمر ناقلات مستأجرة من «شيفرون» في نقل الخام الفنزويلي إلى الولايات المتحدة بموجب ترخيص سابق، بحسب «رويترز».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/shorts/E3ke_4Y-Yvk"><span>دعا </span></a><span>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس، إلى وحدة دولية في مواجهة ما أسماه «الإرهاب الإسلاموي المتطرف»، مؤكدًا، خلال احتفالات عيد الأنوار اليهودي (حانوكا) في البيت الأبيض، التزامه الدائم بدعم اليهود حول العالم، وموجهًا رسالة تضامن مع أستراليا عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/14/news/u/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-55-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%88/?fbclid=IwY2xjawOveLFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSV3NndkkyNG1UUDVQaWh5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHvmnyfO2nv85eEHYsS2gPS4M9ueMzEbJ8lQzK6tJl8-6T8eLFlrJ2IMc8lCA_aem__3Ro6-n74qgBXuBVbE4-JQ"><span>الهجوم </span></a><span>الذي وصفه بـ«الإرهابي والمعادي للسامية» على شاطئ بوندي في سيدني، والذي أسفر عن مقتل 15 شخصًا وإصابة 25.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/16/bondi-beach-shooting-islamic-state-ideology-australia-albanese"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء الأسترالي، أنتوني ألبانيز، توافر أدلة ميدانية لارتباط الهجوم بتنظيم «الدولة الإسلامية»، من بينها العثور على أعلام للتنظيم داخل السيارة التي ضُبطت بعد الهجوم، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/videos/statement-by-prime-minister-benjamin-netanyahui-demand-that-western-governments-/4366152293597942/"><span>دعا </span></a><span>رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الدول الغربية إلى تكثيف جهودها لمكافحة معاداة السامية وحماية المجتمعات اليهودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب أضاف، أمس، سبع دول إلى قائمة حظر السفر الكامل للولايات المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.whitehouse.gov/presidential-actions/2025/12/restricting-and-limiting-the-entry-of-foreign-nationals-to-protect-the-security-of-the-united-states/"><span>أعلن </span></a><span>البيت الأبيض، والتي تضم رعايا «الدول التي تعاني من قصور واضح ومستمر وشديد في الفحص والتدقيق وتبادل المعلومات، وذلك لحماية الأمة من تهديدات الأمن القومي والسلامة العامة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحظر الذي سيبدأ في أول يناير المقبل ضُم له مواطني: سوريا، وبوركينا فاسو، ومالي، والنيجر، وجنوب السودان، إضافة إلى فرض حظر كامل على لاوس وسيراليون بعد أن كانتا تخضعان لقيود جزئية، كما شملت القائمة الجديدة حاملي وثائق السفر الصادرة عن السلطة الفلسطينية، وهو التوصيف الذي يتماشى مع عدم اعتراف أمريكا بالدولة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل أسابيع </span><a href="https://www.ft.com/content/04702277-7a5d-4b14-a634-35bb1686e6bf"><span>تعهد </span></a><span>ترامب بحملة واسعة النطاق ضد ملايين المهاجرين في الولايات المتحدة، بعدما صرح بأن مواطنًا أفغانيًا هو المشتبه به في إطلاق النار على اثنين من أفراد الحرس الوطني في واشنطن، فيما توقفت معالجة طلبات المواطنين الأفغان فورًا «في انتظار مراجعة إضافية لإجراءات الأمن والتدقيق»، بحسب «فاينانشيال تايمز».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84/">«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 18:00:39 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765989142208459</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اقتحامات واعتقالات إسرائيلية في الضفة الغربية تزامنًا مع التعهدات الأمريكية بمنع ضمِّها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29160</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنّ جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الأربعاء، حملة اقتحامات واعتقالات واسعة في مناطق متفرقة من الضفة الغربية المحتلة، تزامنًا مع تأكيد الولايات المتحدة التزامها منع إسرائيل من ضم أي جزء منها.</p>

<p>ووفق وكالة الأنباء الفلسطينية (وفا)، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137902">اعتقلت</a> القوات الإسرائيلية ثمانية فلسطينيين بينهم مُسنّ من مدينة بيت لحم بعد مداهمة منازلهم وتفتيشها، كما استدعت فلسطينيًا آخر لمقابلة المخابرات الإسرائيلية.</p>

<p>وفي جنين، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137912">اقتحمت</a> قوات خاصة إسرائيلية الحي الشرقي للمدينة وتبعتها تعزيزات عسكرية، حيث داهمت منزلًا وحولته إلى ثكنة عسكرية، بينما حاصرت منزلًا آخر، بالتوازي مع حملة احتجاز وتحقيق ميداني مع عدد من الفلسطينيين، بحسب مصادر محلية.</p>

<p>كما <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137933">اعتقلت</a> القوات الإسرائيلية فلسطينيين وداهمت منازل في عدة مناطق بمحافظة الخليل، شملت مخيمي الفوار والعروب وبلدة يطا.</p>

<p>وفي نابلس، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137928">اقتحمت</a> دوريات إسرائيلية البلدة القديمة وداهمت حارة العقبة وسط انتشار مكثف في محيط حي رأس العين ما أسفر عن مواجهات وإطلاق كثيف للرصاص وقنابل الغاز.</p>

<p>وأفاد مدير مركز الإسعاف والطوارئ في الهلال الأحمر بنابلس عميد أحمد، بأن طواقم الاسعاف تعاملت مع أربعة إصابات بالرصاص الحي خلال اقتحام مدينة نابلس.</p>

<p>وفي طولكرم، اعتقلت القوات الإسرائيلية أربعة فلسطينيين بينهم ثلاثة أسرى محررون، إضافة إلى اعتقالات أخرى في بلدة عين يبرود ومخيم الجلزون شرق وشمال رام الله، كما اعتقل جيش الاحتلال عددًا من الفلسطينيين من بلدة عناتا شمال شرقي القدس، دون الكشف عن هوياتهم.</p>

<p>وجاءت هذه الحملات والاعتقالات متزامنة مع <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/17/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%8A-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">تأكيد</a> نائبة المندوب الأمريكي لدى الأمم المتحدة جينيفر لوسيتا، أن الرئيس دونالد ترامب "لن يسمح لإسرائيل بضم أي جزء من الضفة الغربية".</p>

<p>وقالت لوسيتا خلال جلسة لمجلس الأمن مساء أمس الثلاثاء، إن ترامب يتوقع إنهاء العنف في الضفة، مضيفة "ما زالت الولايات المتحدة تركز على الحفاظ على أمن إسرائيل واستقرار غزة والضفة الغربية".</p>

<p>وأواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية، قبل أن يقدم خطته لـ"إقرار السلام في الشرق الأوسط" التي تضمنت اتفاقًا لوقف إطلاق النار في غزة لا زال في مرحلته الأولى بسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>رفض</a> إسرائيل إكمال مراحله إلا بتسليم جميع المحتجزين الأحياء والأموات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">المتبقي</a> منهم واحد فقط.</p>

<p>وخلال جلسة مجلس الأمن الدولي حول التطورات في الضفة، دان نائب المنسق الخاص للأمم المتحدة لعملية السلام في الشرق الأوسط رامز الأكبروف، التوسع الاستيطاني الإسرائيلي وقال إنه بلغ أعلى مستوياته منذ بدء الأمم المتحدة رصده عام 2017.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a43d336b-3a32-4ba5-bcd3-086fe16e603e" href="https://almanassa.com/news/28740" title="الأونروا: إسرائيل هجَّرت نحو 32 ألف فلسطيني بالضفة الغربية قسريًا خلال 10 أشهر">قالت</a> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)، إن قوات الاحتلال أخلت مخيمات جنين وطولكرم ونور شمس بالكامل خلال أكثر من عشرة أشهر من عملية "السور الحديدي"، مما أدى إلى تهجير قسري لنحو 32 ألف فلسطيني.</p>

<p>وفي 21 يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/5/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A">أطلق</a> الاحتلال عمليته العسكرية "السور الحديدي" كما سماها، في مخيم جنين للاجئين الفلسطينيين شمال الضفة الذي يعيش فيه أكثر من 20 ألف نسمة، وتلتها عملية أخرى تحت المسمى ذاته في مخيم طولكرم وعدد سكانه 15 ألفًا، في 27 من الشهر نفسه.</p>

<p>ويوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل 13، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن يشكلان جزءًا لا يتجزأ مما سماه القرار "الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3815d7a7-e20b-4caf-89aa-154197e3f98a" href="https://almanassa.com/news/28974" title="من الجولان حتى شمال إيلات.. إسرائيل تبدأ ضم الضفة بجدار على الحدود مع الأردن">أعلنت</a> وزارة الدفاع الإسرائيلية بدء العمل في إنشاء جدار على الحدود مع الأردن يمتد لنحو 500 كيلومتر من جنوب هضبة الجولان حتى شمال إيلات، ما يعني المضي قدمًا في مخطط تطويق وضم الضفة الغربية المحتلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765978342910107</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مواد البناء": ضعف الطلب يدفع أسعار الأسمنت للانخفاض 200 جنيه في الطن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29158</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع خلال الأسبوع الجاري سعر طن الأسمنت في السوق المحلية 200 جنيه لتتراوح بين 3400 و3700 جنيه تسليم أرض المصنع، ونحو 3800 إلى 4000 جنيه للمستهلك، بدعمٍ من زيادة المعروض وسيطرة الركود على الأسواق، وفقًا لرئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني.</p>

<p>وأرجع الزيني في حديثه إلى <strong>المنصة</strong> انخفاض الأسعار إلى تباطؤ الطلب بجانب توقف جهاز حماية المنافسة عن إلزام المصانع بخفض الطاقات الإنتاجية.</p>

<p>ونوّه الزيني إلى أن "أسعار الأسمنت سجلت ارتفاعات قياسية  في مايو (أيار) الماضي إلى أكثر من 5 آلاف جنيه للطن، غير أنها ظلت مستقرة منذ يوليو (تموز) عند نحو 4200 جنيه للطن"، بعد شهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1a122f1-4162-4abb-b04d-589df8d65205" href="https://almanassa.com/news/25125" title="بعد ارتفاع الأسعار.. مصادر: الحكومة تعلق قرار خفض إنتاج الأسمنت لأجل غير مسمى">قرار</a> جهاز حماية المستهلك، تعليق تطبيق قراره بخفض الطاقات الإنتاجية من الأسمنت البورتلاندي الموجهة للبيع بالسوق المحلية، و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2023/8/6/2450882/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85">الصادر</a> عام 2021.</p>

<p>وسجَّل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>معدل</a> التضخم الشهري انكماشًا في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، بينما تذكر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea864bf0-8e99-49cc-ad19-b43de61e956f" href="https://almanassa.com/stories/26660" title="تخفيضات 20% على الأجهزة الكهربائية.. مبادرة أتلفها الركود">تقارير</a> أن هناك ضعف في الطلب الاستهلاكي ساهم في خفض أسعار بعض السلع.</p>

<p>ورجَّح رئيس شعبة الأسمنت بغرفة مواد البناء باتحاد الصناعات المصرية أحمد شيرين لـ <strong>المنصة</strong>، ارتفاع حجم إنتاج الأسمنت في مصر خلال العام الجاري إلى نحو 53 مليون خلال العام الجاري بزيادة عن نحو 47 مليون طن في العام السابق، ما ساهم في زيادة المعروض في السوق.</p>

<p>ومن المتوقع أن يزيد المعروض بشكل أكبر مع التوسع في إنشاء مصانع الأسمنت، حيث <a href="https://www.facebook.com/alahram/posts/%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1/1287921980039063/">وافق</a> مجلس الوزراء الشهر الماضي على بدء إجراءات طرح رخصتين لإقامة مشروعات لإنتاج الأسمنت البورتلاند الرمادي بمختلف أنواعه.</p>

<p>لكن رئيس شعبة الأسمنت أشار إلى أن المعروض الجديد سيتم استيعابه جزئيًا من خلال مشروعات الدولة الإنشائية الكبرى، وتوسع البناء الأهلي مع تيسير تراخيص البناء، كما قد ترتفع معدلات التصدير مع احتياجات إعادة الإعمار في دول المنطقة على رأسها غزة وليبيا والعراق والسودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 14:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765972943694496</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا رقص في حضرة الموت</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29091</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f7c8e283-34e7-4292-8b61-1da63209fbd8_0.png.webp?itok=ACJcE-iU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f7c8e283-34e7-4292-8b61-1da63209fbd8_0.png.webp?itok=ACJcE-iU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في قاعة واسعة بمدينة مدريد، أُقيمت قبل أيام "احتفالية" فنية بمناسبة اليوم العالمي للتضامن مع الشعب الفلسطيني. استخدام تعبير "احتفالية"، وربطه بهذا اليوم، شائك. فاليوم المقصود هو 29 نوفمبر/تشرين الثاني، يوم صدور قرار الأمم المتحدة 181 بتقسيم فلسطين، أختير لأنه يوم مأساوي في تاريخ الشعب الفلسطيني، يستدعي التضامن معه، وليس الاحتفال بمفتتح النكبة والمأساة الفلسطينية.</p>

<p>قَرَأت الممثلة مقدمة الفعالية أمام الحاضرين، من بينهم السفير الفلسطيني، ونشطاء وفنانون ومثقفون، نصًا لتقديم فريق دبكة شبابي فلسطيني/إسباني. تضمَّن النص شرحًا لأهمية رقص الدبكة في التراث والثقافة الفلسطينية. ولتعظيم أهميتها في حياة الفلسطينيين على أمل أن نشاهد العرض بما يليق به من انتباه، قالت إن الدبكة تلعب دورًا أساسيًا في الحياة اليومية الفلسطينية، لدرجة أن أطفال غزة يرقصونها خلال القصف.</p>

<p>بالطبع لم يجرؤ أحدٌ على مقاطعتها، أو تصحيح هذه الصورة مستحيلة التحقق التي ترسمها في مخيلاتنا. فخلال القصف المتواصل، الذي لم يتوقف طيلة عامين، يحاول الأطفال والكبار الفرار، الاحتماء بأي شيء على أمل النجاة. أو ببساطة يُقتلون، لا يرقصون الدبكة.</p>

<h2><strong>رومانسية القتال والحب في الغابة</strong></h2>

<p>تذكَّرتُ لحظتها <a href="https://www.hiphopdancealmanac.com/ink-cypher-invisible-resistance">الصورة النمطية</a> القديمة التي انتشرت عن الكوبيين، وأوجَدَت نوعًا من البشر يتفلسفون حولها، وحول علاقةٍ ما شديدةِ الحميمية تربط فن الرقص بالمقاومة والنضال. مفادُ الصورة النمطية أن الكوبيين والكوبيات كانوا يرقصون فيما يُطلقون الرصاص. صورة روِّجت منذ نهايات الخمسينيات، تُمجِّد العلاقة الوثيقة لهذا الشعب بالنضال والمجازفة والتضحية، وفي الوقت ذاته برقص السالسا، والبهجة، والمتعة، وربما الحب.</p>

<p>لكنها صورة نمطية تفتقد ولو لوثيقة تاريخية واحدة، أو شهادة شخصية، تثبتها وتؤكد صحتها، وتصف كيف كانت تتحقق. كيف كان المقاتلون والمقاتلات في أعوام الثورة الكوبية والنضال المسلح، قبل <a href="https://www.ajnet.me/blogs/2016/11/27/%D9%83%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9">سقوط</a> نظام باتيستا يوم 1 يناير/كانون الثاني 1959، أو خلال <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/11/26/%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7">أزمة خليج الخنازير اللاحقة </a>واعتداء الولايات المتحدة الأمريكية على بلادهم، يرقصون.</p>

<blockquote>
<p>أطفال يرقصون خلال القصف في عملية إبادة لم يعيشوها من قبل.. صورة في جوهرها مُحمَّلة بسخافة بالغة</p>
</blockquote>

<p>إنهما فعلان جسديان لا يجتمعان؛ إطلاق المقاتل والمقاتلة الرصاص فيما هما يرقصان. فإطلاق النار، والتحصن لحماية الجسد، والانتباه، أفعال تتناقض مع الرقص والحركة. وأن يصاب الزميل والزميلة المجاوران في الخندق، أو وراء جدار في حرب المدن، ويُقتلا، لا يستدعي عند الناجين أي رقص. المنطقي أن تُستدعى مشاعر الحزن، والألم، والخسارة.</p>

<p>في الحالة الفلسطينية المُتخيَّلة، التي تحدَّثتْ عنها مُقدِّمة الحفل، هناك فخاخ أكبر وأكثر خطورة من الكليشيه الكوبي القديم، وحدود المنطق، مع مراعاة اختلاف الأمكنة، والقصف الجوي، وأن الأطفال في هذه الحالة هم الراقصون، وكذلك العوامل الثقافية والاجتماعية والدينية التي تفرق بين الفلسطينيين والكوبيين. أولها أن الدبكة في بلاد الشام، بأشكالها المتنوعة، من بينها الدبكة الفلسطينية، رقص احتفالي حصريًا، يرتبط بإظهار الفرحة.</p>

<p>اكتسبت الدبكة في الحالة الفلسطينية تحديدًا حضورًا أكبرَ في نطاق ثقافتي المقاومة والثورة الفلسطينيتين، لأنها ضمن العناصر الثقافية والتراثية الكثيرة، التي يُشهرها الفلسطينيون للتأكيد على هويتهم وثقافتهم الخاصة كشعب يناضل ضد الفناء والمحو والشتات. وازدادت أهميتها مع محاولات إسرائيل سرقتها مع عناصر التراث والثقافة الفلسطينية الأخرى، ونسبتها إليها ضمن عملية افتعالِ هويةٍ ثقافيةٍ لشعب مُفتعل. هوية غير موجودة بالأساس، تضم اليهود الإسرائيليين، المنتسبين لثقافات وتقاليد مختلفة.</p>

<p>أطفال يرقصون خلال القصف في عملية إبادة لم يعيشوها من قبل، في جزء من فلسطين دُمِّر تمامًا، ولم يبقَ منه شيء! إنه رقص بين الأنقاض! والصورة في جوهرها مُحمَّلةً بسخافة بالغة، تُولِّد النفور فيما المقصود بها العكس، أن تكون صورة أسطورية، ورومانسية. إنها فانتازيا تتجاهل استحالة استدعاء فعل احتفالي في سياق مأساوي. وتُضخِّم من أهمية هذا الفعل الاحتفالي؛ الرقص، لدرجة أن يمارسه الأطفال/الضحايا في لحظة الموت.</p>

<h2><strong>روعة الزهرة النابتة بين الرماد</strong></h2>

<p>ينفر البعض من رؤية الصورة الحقيقية، الواقعية؛ أن الهدف الوحيد في غزة، الذي يجمع الأطفال والكبار، هو النجاة، البقاء، وليس تمجيدَ رقصِ الدبكةِ، أو تحدي الموت، أو إغاظة إسرائيل عبر فعل الرقص الجسدي، وكأنَّ الدبكةَ انتصارٌ على الإبادة. في حين أن الإبادة لا يستطيع تحديها أي فعل فني أو جسدي. ولا يمكن الاستهانة بكل هذا الموت، أو تجاهله، أو مراوغته.</p>

<p>تكمن هنا المشكلة الأساسية، التي نستطيع رصدها بسهولة في سياقات فنية وثقافية ودعائية كثيرة؛ رفض رؤية الواقع كما هو. فيتجدد مع كل مأساة فلسطينية جديدة نزوع قديم لتصوير الشعب الفلسطيني باعتباره الشعب الصانع للأسطورة. بل إنه الأسطورة في حد ذاته. حتى وإن كانت في صورة ياسر عرفات، هذا الصامد أبدًا، الجبل الذي لا تهزه ريح، البطل الخارج من تحت الركام أيًا كان موقع الخطر، في عمان أو بيروت أو تونس أو صحراء ليبيا، ليسير كبطل، لا يتوقف. ويولد من جديد مع كل يوم جديد، ليرى الضوء في نهاية النفق.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-instagram"><blockquote data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/Cz5Cg_QLTa_/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" data-sanitized-class="instagram-media"><div> <a href="https://www.instagram.com/p/Cz5Cg_QLTa_/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading"> <div> <div></div> <div> <div></div> <div></div></div></div><div></div> <div><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></div><div> <div>View this post on Instagram</div></div><div></div> <div><div> <div></div> <div></div> <div></div></div><div> <div></div> <div></div></div><div> <div></div> <div></div> <div></div></div></div> <div> <div></div> <div></div></div></a></div></blockquote>
</div><aside data-sanitized-class="caption">تُجسِّد هذه التصميمات كابوس الفلسطينيين الذين لا يتماهون مع صور السكان الأصليين بل يرون مصيرهم على العكس تمامًا</aside><p>تتسع الأسطورة، التي ساهم أبو عمار نفسه في تضخيمها وتعميمها، مُحاولًا أن يكون شعبه على درجة عظمته هو، فيسميه "شعب الجبارين"، الذي لا يستطيع هزيمته أحد. فنُمنع من أن نراه ضحيةً، بل بطل مشكل من كتلة اجتماعية هائلة في الأراضي المحتلة في 1948، والأراضي المحتلة في 1967، والشتات. كتلة مُشكَّلة من ملايين الأبطال والبطلات الأفراد. وهي الصورة الحاضرة حتى بعد رحيله بعقدين.</p>

<p>معادلة صورة الأطفال الراقصين للدبكة مزدوجة ومركبة. من ناحية تمنح الدبكة أهمية لا وجود لها واقعيًا، بارتباطها بالمأساة الكبرى، بمحرقة الشعب الفلسطيني. ومن ناحية أخرى تتعاظم صورة شعب الجبارين، الذي يرقص أطفاله وكأنهم غير عابئين بالموت، لمجرد التباهي الثقافي. ومن ناحية ثالثة تسفه من المحرقة، وتقلل من بشاعتها في أذهاننا، فهي تتضمن الرقص الاحتفالي. وكل ذلك يتحقق بمجرد استعارة شاعرية، ليُغلف الواقع الملموس المقترن بالدم والموت، برقائق رومانسية حالمة. على أمل أن تتحول هذه الرقائق لجلد الواقع، فيصبح أقل بشاعة، ونتقبله بسهولة أكبر.</p>

<p>إنها من ضمن هذه الأوهام في المخيلة الغربية/الشمالية، التي تخلق أساطير وتلبسها لواقع لا تعرفه، من نوعية التصميمات التي انتشرت في بدايات الإبادة، تجسد الفلسطيني والفلسطينية الراقصَيْن، مرتديين الملابس التقليدية القديمة للسكان الأصليين لأمريكا اللاتينية، بعد تعديلها بألوان العلم الفلسطيني والأثواب التراثية الفلسطينية. رغم أن هذه التصميمات نفسها تجسد كابوس الفلسطينيين، الذين يرون مصيرهم على العكس تمامًا. لا يتماهون مع صور "الهنود الحمر". فمعنى التماهي معها الوصول للمصير ذاته؛ الفناء، وأن يرضى الباقون على قيد الحياة بدور المهمشين في مجتمعات معزولة، كبشر في طور الانقراض.</p>

<p>تتطور هذه الكليشيهات أكثر حين ترتبط بالهزيمة. فلأن الهزيمة مدويةٌ وهائلةٌ، وتتحقق بالإبادة والدمار الشامل، وليست مجرد هزيمة في معركة؛ فإنها تستدعي الأسطورة لأننا نحتاجها. نحتاج أن نحتفظ في مخيلاتنا بصورة للضحية مرتدية ملابس البطولة، ترقص الدبكة وقت الموت، لترضينا. ترضينا نحن، فالضحية لا تحتاج للإرضاء، قُتلت تحت القصف جائعة مثلما تقول الحقيقة. وهذا الإرضاء لذواتنا يقلل من كابوسية الإبادة وبشاعتها اللا نهائية، بخدعة؛ ها هي الضحية ترقص كبطلة. بدلًا من الاحتفاظ بحقها في أن تكون ضحية وفقط.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bab80319-a952-47c1-b265-e905fd059ce1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28227" role="article" about="/stories/28227" data-sanitized-id="node-28227" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28227" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28227" data-ph-capture-attribute-link-title="ميساء وحدها تحت سماء الإبادة.. عامان لم ينجُ منهما سوى الحكاية" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ميساء وحدها تحت سماء الإبادة.. عامان لم ينجُ منهما سوى الحكاية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أردت في نهاية "الحفل" أن أقترب من الممثلة التي قَدَّمته، لأسألها من كتب هذا النص الذي قَرَأَتْه، وإن كانت تظن حقيقة أن الجائع تحت القصف، في الإبادة، المنتظر للموت، يستطيع الرقص، ولأخبرها بأن كوبا فرغت تقريبًا من راقصيها وراقصاتها المحترفين خلال العقد الأخير. وأن الشعب الكوبي، "شعب الجبارين" في أمريكا اللاتينية، هاجر أغلب راقصيه وفنانيه. تركوا البلد تحت وطأة الظروف الاقتصادية والاجتماعية والسياسية صعبة الاحتمال. هربوا من قلة الطعام، وانقطاعات الكهرباء، وندرة المواصلات وفرص العمل، وانعدام الأمل في المستقبل. ذهبوا، لم يعد هناك من يحترف الرقص والنضال معًا.</p>

<p>لم أفعل. خرجت للشارع البارد متمنيًا أن يظل في فلسطين من هو قادر على الرقص بعد انتهاء الإبادة، إن انتهت.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b936ca6d7b7a03fede4d904ef121fd8536000483a9c13d0bc45c5639a5884420">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 12:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765967544835157</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل شخصين في لبنان.. وإعلام عبري يُرجح العودة للحرب خلال أيام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29155</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل شخصان وأُصيب آخرون أمس الثلاثاء، جراء غارتين إسرائيليتين استهدفتا مناطق في لبنان، في وقت تحدثت وسائل إعلام عبرية عن استعداد جيش الاحتلال لمواجهة عسكرية مع حزب الله بنهاية العام الجاري.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال في بيانين منفصلين إنه <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251216-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87">استهدف</a> عنصرين من حزب الله في جنوب لبنان، أحدهما في منطقة الطيبة، والآخر في سبلين، مبررًا غاراته بـ"منع حزب الله من إعادة بناء قدراته بعد الحرب" التي استمرت لأكثر من عام قبل دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">وقف إطلاق النار</a> الهش حيز التنفيذ في نوفمبر/تشرين الثاني 2024.</p>

<p>من جهتها، أفادت وزارة الصحة اللبنانية بأن غارة إسرائيلية استهدفت شاحنة صغيرة على طريق بين بلدتي جدرا وسبلين، ما أسفر عن مقتل مواطن وإصابة خمسة آخرين بجروح، فيما قتلت غارة أخرى شخصًا آخر على طريق العديسة.</p>

<p>ويأتي هذا التصعيد قبل أيام من جلسة جديدة للجنة مراقبة وقف إطلاق النار المقررة يوم الجمعة المقبل، والتي تضم لبنان وإسرائيل وفرنسا والولايات المتحدة والأمم المتحدة، ومن المتوقع أن يشارك فيها مدنيان لبناني وإسرائيلي بعد مشاركتهما في الجلسة السابقة مطلع الشهر الحالي، في أول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="91ecc0b8-ced2-4272-a634-ef1b13dc4040" href="https://almanassa.com/news/28891" title="نحو التطبيع.. مفاوضات مباشرة بين إسرائيل ولبنان لأول مرة منذ 1993">محادثات</a> مباشرة بين البلدين منذ وقف إطلاق النار.</p>

<p>وينص اتفاق وقف إطلاق النار على وقف الأعمال القتالية وانسحاب حزب الله إلى شمال نهر الليطاني وصولًا إلى نزع سلاحه في كامل لبنان، مقابل انسحاب جيش الاحتلال من المواقع التي تقدّم إليها خلال الحرب الأخيرة، إلا أن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">تحتفظ</a> بخمسة مواقع استراتيجية داخل الأراضي اللبنانية، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ecbb42b3-a661-4b59-9e56-bab877e0a099" href="https://almanassa.com/news/28769" title="رفض مجددًا نزع سلاحه.. حزب الله يتوعد إسرائيل بالرد على اغتيال الطبطائي">يرفض</a> حزب الله نزع سلاحه خارج منطقة شمال الليطاني.</p>

<p>وفي الوقت نفسه، أفادت صحيفة يديعوت أحرونوت بأن إسرائيل <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1840595-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF">تستعد</a> لاحتمال مواجهة عسكرية مع حزب الله مع اقتراب الموعد النهائي لنزع سلاحه جنوبي نهر الليطاني، مع تشديدها على أن التنظيم "يتعافى ويزداد قوة بوتيرة أسرع".</p>

<p>وذكرت الصحيفة العبرية أن الجيش اللبناني لا ينفذ المهام المطلوبة بالكامل، لكنها أشارت في الوقت نفسه إلى أن الدعم الأمريكي لعملية عسكرية واسعة ضد حزب الله يظل محدودًا في هذه المرحلة.</p>

<p>بدورها، أشارت صحيفة إسرائيل هيوم إلى أن المؤسسة الأمنية الإسرائيلية تخطط لمواجهة قد تستمر عدة أيام لتدمير القدرات العسكرية لحزب الله، ليس فقط في جنوب لبنان، بل أيضًا في مناطق أخرى، مع التركيز على العاصمة بيروت حيث يعمل الحزب على إعادة تأهيل بنيته التحتية.</p>

<p>وأوضحت الصحيفة أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو سيتشاور مع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن ضرورة تنسيق أي تحرك عسكري محتمل، في وقت تحاول واشنطن استنفاد الحلول الدبلوماسية لتجنب التصعيد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 11:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765962142812174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يوِّسع حظر السفر إلى أمريكا بإضافة 7 دول بينها سوريا رغم "التنسيق الوثيق" مع الشرع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29154</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وسّع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس، قائمة الدول الخاضعة لحظر السفر الكامل إلى الولايات المتحدة، لتشمل سبع دول جديدة من بينها سوريا، في خطوة قالت الإدارة الأمريكية إنها تهدف إلى تشديد معايير الدخول وحماية الأمن القومي والسلامة العامة.</p>

<p>وقال البيت الأبيض، في <a href="https://x.com/WhiteHouse/status/2001026913184166090?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2001026917370138716%7Ctwgr%5E76f4d5ac052fc64130f943398e94b3f9a7800d3c%7Ctwcon%5Es2_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.dw.com%2Far%2FD988D8A7D8B4D986D8B7D986-D8AAD981D8B1D8B6-D8ADD8B8D8B1-D8B3D981D8B1-D8B9D984D989-D8B1D8B9D8A7D98AD8A7-D8AED985D8B3-D8AFD988D984-D98AD8B4D985D984-D8A7D984D8B3D988D8B1D98AD98AD986-D988D8A7D984D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986%2Fa-75192667">بيان</a>، إن ترامب وقّع إعلانًا "يوسّع قيود الدخول ويشددها" على رعايا دول تعاني "قصورًا واضحًا ومستمرًا وشديدًا" في إجراءات الفحص والتدقيق وتبادل المعلومات الأمنية مع الولايات المتحدة، على أن يدخل القرار حيّز التنفيذ في الأول من يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وبموجب الإعلان، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/3VX5XM2D4FMPNJTNSVRNYEX4VM-2025-12-16/">يُحظر</a> دخول مواطني بوركينا فاسو ومالي والنيجر وجنوب السودان وسوريا، إضافة إلى حاملي وثائق السفر الصادرة عن السلطة الفلسطينية، كما فُرض حظر كامل على لاوس وسيراليون، بعد أن كانتا تخضعان سابقًا لقيود جزئية فقط.</p>

<p>وبرّر البيت الأبيض إدراج سوريا ضمن قائمة الحظر بمعدلات "تجاوز فترات التأشيرات"، وباستمرار التحديات الأمنية وغياب "سلطة مركزية ملائمة" لإصدار جوازات السفر والوثائق المدنية، فضلًا عن عدم توافر إجراءات فحص وتدقيق كافية، رغم ما وصفه بـ"التنسيق الوثيق" مع واشنطن.</p>

<p>ويأتي القرار رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>تعهدات</a> سابقة من ترامب بدعم مسار "إنجاح سوريا" عقب محادثات وُصفت بالتاريخية في نوفمبر/تشرين الثاني مع الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع الذي أعلن خلالها انضمام سوريا رسميًا للتحالف الدولي لمواجهة داعش.</p>

<p>لكن خلال الأيام الأخيرة، صعّد ترامب لهجته، متوعدًا بـ"انتقام جاد للغاية" عقب مقتل جنديين أمريكيين ومترجم مدني في هجوم بسوريا نُسب إلى تنظيم داعش.</p>

<p>وأعلنت الإدارة الأمريكية كذلك <a href="https://x.com/WhiteHouse/status/2001026917370138716?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2001026917370138716%7Ctwgr%5E76f4d5ac052fc64130f943398e94b3f9a7800d3c%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.dw.com%2Far%2FD988D8A7D8B4D986D8B7D986-D8AAD981D8B1D8B6-D8ADD8B8D8B1-D8B3D981D8B1-D8B9D984D989-D8B1D8B9D8A7D98AD8A7-D8AED985D8B3-D8AFD988D984-D98AD8B4D985D984-D8A7D984D8B3D988D8B1D98AD98AD986-D988D8A7D984D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986%2Fa-75192667">نيتها</a> فرض قيود جزئية على مواطني 15 دولة أخرى، من بينها أنجولا ونيجيريا والسنغال وتنزانيا وزامبيا وزيمبابوي، في توسّع جديد لسياسة قيود السفر التي أعادت إدارة ترامب العمل بها منذ عودته إلى البيت الأبيض في يناير الماضي.</p>

<p>كان ترامب <a href="https://www.reuters.com/ar/world/EZI3FHFYVBMQ7FCPLIHMBRFQ4M-2025-06-04">أعلن</a> في يونيو/حزيران الماضي، حظر دخول مواطني 12 دولة، وفرض قيود على سبع دول أخرى، في خطوة أعادت إلى الواجهة واحدة من أكثر سياسات الهجرة إثارة للجدل خلال ولايته الأولى.</p>

<p>وتشمل قائمة الحظر الحالية دولًا من بينها أفغانستان وإيران وليبيا واليمن والسودان والصومال، مع فرض قيود مشددة على دول أخرى مثل كوبا وفنزويلا.</p>

<p>وتندرج الخطوة الجديدة ضمن سياسة هجرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8d4d034-473c-4859-9c5a-da41f8d681a1" href="https://almanassa.com/news/27999" title="إدارة ترامب تخطط لتغييرات واسعة في وكالة الهجرة لتسريع عمليات الترحيل">متشددة</a> تنتهجها إدارة ترامب، شملت تعزيز إنفاذ قوانين الهجرة وتشديد إجراءات اللجوء وإعادة طالبي اللجوء عند الحدود الأمريكية المكسيكية، خصوصًا بعد <a href="https://apnews.com/article/national-guard-shooting-suspect-585e36855d1dddd3e801708987c776c0">حادث</a> إطلاق نار الشهر الماضي قُتل فيه اثنان من أفراد الحرس الوطني، قالت السلطات إن منفذه مواطن أفغاني دخل الولايات المتحدة عبر برنامج لإعادة التوطين اعتبرت الإدارة أن آليات التدقيق فيه "لم تكن كافية".</p>

<p>ويوم تنصيبه في 20 يناير الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdf1191e-0497-4678-ae58-77592d5ca19b" href="https://almanassa.com/news/21812" title="ترامب يتعهد ببناء قبة حديدية وإلغاء الأوامر التنفيذية التي أصدرها بايدن">تعهد</a> ترامب بوقف ما سمّاه "غزو الحدود والمهاجرين غير الشرعيين إلى أمريكا"، معتبرًا أنهم <a href="https://www.cnbcarabia.com/131554/2024/08/12/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8:-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">سبب</a> في ارتفاع نسبة الجرائم في الولايات المتحدة، ولاحقًا <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/36554/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3/">منح</a> إدارة الهجرة صلاحيات واسعة لتنفيذ أوامر الاعتقال والترحيل في أي مكان بما في ذلك المناطق الحساسة كالمدارس والكنائس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 11:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765962142812173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يفرض حصارًا نفطيًا على كراكاس ويهدد فنزويلا بـ"صدمة غير مسبوقة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29153</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس، فرض حصار على جميع ناقلات النفط الخاضعة للعقوبات المتجهة إلى فنزويلا أو الخارجة منها، في تصعيد جديد لضغوطه على نظيره الفنزويلي نيكولاس مادورو وللتحركات العسكرية المتزايدة في منطقة الكاريبي بداعي وقف تجارة المخدرات.</p>

<p>وقال ترامب في <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115731908387416458">بوست</a> على منصته تروث سوشيال إنه أصدر أمرًا بفرض "حصار كامل وشامل" على ناقلات النفط المرتبطة بالعقوبات، مُتهمًا فنزويلا باستخدام عائدات النفط في تمويل تهريب المخدرات وأنشطة إجرامية.</p>

<p>وأضاف أن الأسطول البحري الأمريكي المنتشر في الكاريبي سيزداد حجمًا، وأكد تصنيفه نظام مادورو "منظمة إرهابية أجنبية"، وتوعّد فنزويلا بـ"صدمة غير مسبوقة".</p>

<p>وجاء إعلان ترامب بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">استيلاء</a> القوات الأمريكية على ناقلة نفط قبالة السواحل الفنزويلية، في إجراء غير معتاد تزامن مع حشد عسكري في المنطقة، تقول واشنطن إنه يستهدف مكافحة تهريب المخدرات وخرق العقوبات، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1816f3b-299b-4b37-b134-e538e3a6409b" href="https://almanassa.com/news/29065" title='مادورو يتهم واشنطن بـ"القرصنة البحرية الإجرامية" ويتحدى ترامب'>نددت</a> كراكاس بالواقعة أمام مجلس الأمن الدولي، واعتبرت الاستيلاء على السفينة سرقة لناقلة النفط، مطالبة بإدانة «القرصنة الأمريكية» والإفراج عن طاقم السفينة.</p>

<p>في المقابل، وصفت الحكومة الفنزويلية قرار ترامب بأنه غير عقلاني وتهديد بشع، معتبرة أنه محاولة لفرض حصار عسكري بحري مزعوم بهدف سرقة الثروات المملوكة للشعب الفنزويلي.</p>

<p>وقال الرئيس نيكولاس مادورو إن الانتشار العسكري الأمريكي قرب بلاده يندرج ضمن خطة لإطاحته والاستيلاء على النفط الفنزويلي تحت ستار مكافحة المخدرات.</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20251211-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7">تنتج</a> فنزويلا التي تملك أكبر احتياطات نفطية في العالم نحو مليون برميل نفط يوميًا، لكنها تواجه منذ عام 2019 حظرًا يدفعها لبيع نفطها بأسعار مخفضة في السوق السوداء ولدول آسيوية أهمها الصين.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، تُصِّعد الولايات المتحدة تحركاتها تجاه فنزويلا في خطوة تقول إنها تستهدف القضاء على تجارة المخدرات، وفي سبيل ذلك <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ، ما أسفر عن مقتل 95 شخصًا على الأقل.</p>

<p>كما <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز B-52 وB-1 قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية USS Gerald R. Ford إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الماضي.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لـ"مواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا"، متهمًا الرئيس الفنزويلي دون أدلّة بالضلوع في ذلك، وهو ما <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">ينفيه</a> مادورو، متهمًا واشنطن بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>

<p>وقال مادورو، الذي يتولى السلطة منذ عام 2013، إن ترامب يسعى للإطاحة به وإن المواطنين الفنزويليين والجيش سيقاومون أي محاولة من هذا القبيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 11:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765962142812172</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يحتجون على سلم النقابة للمطالبة بالحد الأدنى الأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29150</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/78b725e7-055f-44d5-add1-fce3066e1765.jpeg.webp?itok=H-Jm2ej_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظّم صحفيو جريدة البوابة نيوز ومتضامنون معهم وقفة احتجاجية على سلم نقابة الصحفيين بوسط القاهرة، اليوم، احتجاجًا على عدم صرف رواتب شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وعدم تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتصعيدًا لاعتصامهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>المستمر</a> منذ شهر داخل مقر الجريدة من أجل المطالب ذاتها.</p>

<p>وردد عشرات المشاركين في الوقفة هتافات عبّرت عن رفضهم لتأخر الرواتب وتمسكهم بحقهم في أجر عادل، من بينها "الاعتصام حق مشروع ضد الفقر وضد الجوع"، و"يا عبدالرحيم (علي) فينك فينك.. القانون بينا وبينك"، و"الحد الأدنى الأدنى للأجور حق".</p>

<p>كما هتف المشاركون ضد إدارة الجريدة "عبدالرحيم جيبه عمران والصحفي منه قرفان"، فيما وجّه آخرون نداءً إلى نقابة الصحفيين "يا نقيب المهنة الغالية اشطب عبده واشطب داليا".</p>

<p>ورفع الصحفيون لافتات تطالب بصرف الرواتب المتأخرة وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ووقف ما وصفوه بسياسات الضغط داخل المؤسسة، مؤكدين أن تحركهم يأتي في إطار سلمي وقانوني وبعد استنفاد كل محاولات الحل الداخلي.</p>

<p>وقال أحد الصحفيين بالبوابة نيوز لـ <strong>المنصة</strong>، إن الوقفة جاءت بعد "نفاد كل محاولات الحل الودي"، مضيفًا "لم نعد نطالب بزيادات أو امتيازات، بل برواتبنا التي تأخرت لأكثر من شهر وبالحد الأدنى الذي أقرته الدولة".</p>

<p>وشهدت الوقفة حضورًا لصحفيين متضامنين وعضوين من مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف ومحمود كامل اللذين أكدا دعمهما لمطالب صحفيي البوابة وضرورة التزام المؤسسات الصحفية الخاصة بحقوق العاملين بها.</p>

<p>وطالب المعتصمون الجهات الحكومية الرسمية بمحاسبة رئيس مجلس إدارة جريدة البوابة نيوز عبدالرحيم علي ومنحهم الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>وأمس، أمهل صحفيو البوابة نيوز إدارة الجريدة 24 ساعة لصرف رواتبهم ملوحين بخطوات احتجاجية أوسع، وهو ما ردت عليه رئيسة التحرير  داليا عبد الرحيم في حديثها لـ <strong>المنصة</strong> "مفيش فلوس والمؤسسة هتقفل، وأنا شخصيًا لسه مقبضتش".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 20:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765908141888287</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة" title="«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تعطلت كاميرا مهدي زعرب خلال العاصفة التي اقتلعت خيمته من مكانها في المواصي، غرب غزة، مساء أمس، ليعتبر أن هذا العطل هو أكثر شيء صادق، لأن الصور لا يمكن أن تنقل الواقع.. بينما طُبع مشهد عائلة تعاني لعبور الطريق كصورة في ذهن أبو العبد موسى، الذي ضربته العاصفة في «المخابرات» غرب مدينة غزة، والتي عطلت العمل في مستشفى الشفاء، أمس، بعدما أغرقت الأمطار قسمي الطوارئ والعمليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل فلسطيني وأصيب آخرون نتيجة انهيار منزل في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، حسبما أعلن المتحدث باسم الدفاع المدني، اليوم، فيما شهدت مناطق شرقي خان يونس جنوبي قطاع غزة، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أكد القيادي في حركة حماس، غازي حمد، أن الاحتلال الإسرائيلي يتلاعب باتفاق وقف إطلاق النار «ولم يترك بندًا إلا وخرقه»، مؤكدًا أن استمرار الخروقات الإسرائيلية «يهدد الاتفاق بشكل كبير جدًا ويجعله يترنح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، إن إدارته تبحث إن كانت إسرائيل انتهكت اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، بعد عملية الاغتيال التي نفذتها بحق القيادي في كتائب القسام، رائد سعد، بينما قالت هيئة البث الإسرائيلية إن القيادة المركزية الأمريكية تعقد، اليوم، مؤتمرًا في قطر، مع ممثلين عسكريين من 40 دولة، بهدف بلورة قائمة الدول التي ستشارك في القوة العسكرية المزمع نشرها في قطاع غزة ضمن المرحلة الثانية من خطة ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل طفل فلسطيني برصاص مستوطن إسرائيلي في بلدة تقوع جنوب شرق مدينة بيت لحم في الضفة الغربية، بعد لحظات من مشاركته في تشييع جثمان طفل آخر قُتل أمس، بينما اعتقلت قوات الاحتلال عددًا من الفلسطينيين في مناطق مختلفة من الضفة الغربية، بالتزامن مع إصدارها أوامر هدم لنحو 25 مبنى في مخيم عين شمس في طولكرم، شمال الضفة الغربية.</span></p>
<h3 dir="rtl"></h3>
<h3 dir="rtl"><b>«ولا صورة يمكن أن تنقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قست على نازحي غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عبثًا حاول المصور مهدي زعرب إنقاذ خيمته التي انتزعتها العاصفة من مكانها مع باقي خيام النازحين في منطقة المواصي، غربي قطاع غزة، مساء أمس. بالكاد نجح في إنقاذ أمتعته ومعدات التصوير، فتح الكاميرا والتقط بها واقعه: أرض موحلة، وخيام مدمرة، ونازحون مشردون، ووجوه أطفال مفزوعة يلتهم اليأس ملامحهم من قسوة الواقع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعدما التقط بعض الصور لمأساتهم، تعطلت الكاميرا نتيجة المطر الشديد، ليكتشف في تلك اللحظة أن هذا العطل «أكثر فعل صادق وحقيقي»، مثلما يقول لـ«مدى مصر»، مضيفًا: «فِش كلام يوصف اللي عشناه، ولسه بنعيشه، ولا صورة يمكن أن تنقل قدر المأساة والظلم، لما طَفِت كاميرتي خطر على بالي: كل هالناس ما حد بِسمع صوتهم أو بشوف صورتهم، ورُحت مثلهم أشوفلي مكان يحميني من هـ المطر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في اللحظة ذاتها، كان أبو العبد موسى عائدًا من منطقة المخابرات، غرب مدينة غزة، يمشي تحت المطر محاطًا بالبيوت المدمرة، التي لا يجد بينها سقفًا يحتمي به، بينما يشغل باله سؤال وحيد: كيف قست الحياة حد أن قطع الطريق وحده صار مهمة شاقة إلى هذا الحد؟</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتاحت السيول الشوارع المدمَرة، وحوّلتها إلى طريق طويل مظلم، يتكرر فيه مشهد واحد، «خيام مدمرة، ونازحين بردانين ومشردين»، مثلما يقول موسى لــ«مدى مصر»، مضيفًا: «كل متر أقطعه، كنت أسقط مرة أو مرتين في الحفر»، بينما يشاهد في الوقت نفسه كيف دمّرت الأمطار مخيمات النزوح في المنطقة، وشردت النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يحكي موسى: «مرقت الطريق، وكانت جمعية إغاثة تنصب نحو 200 خيمة، لما رجعت لقيتها كلها مدمرة من المطر والريح»، ويضيف: «كانت كل مجموعة ملتمة على بعضها ومش عارفة شو تعمل، كل مخيم هناك بمر بمأساة ما إلها وصف، واقفين وسط السيول المختلطة بمياه المجاري، وبشوفوا كل أكلهم وتيابهم وأغراضهم غرقانة في الخيم، كل شيء بملكوه النازحين راح في لحظة واحدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من بين النازحين، ظل عالقًا في رأسه مشهد لعائلة كانت تحاول قطع الطريق بينما تُغرق السيول أقدامهم، كان الزوج يحمل طفلًا وحقائب، فيما أظهرت صعوبة المشي التعب البادي على الزوجة. اقترب موسى منهم ليساعدهم، ليكتشف أن الطفل رضيع ولِد قبل ساعات، وأن الأم المتعبة تحمل كيس دم طبي بيدها، «حملت الرضيع، لحتى يساعد زوجته، وضويت الطريق بالكشاف ومشيت معهم تحت المطر إلى مدرسة للنازحين في المنطقة، ما كان في لا مواصلات ولا شيء، قد ما رح أعرف أوصفلك قديه الطريق والمشهد صعب، ما رح أعرف»، يقول موسى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر موجة الطقس السيئ التي تضرب القطاع منذ الأسبوع الماضي، وتزيد من أوجاع سكانه والنازحين فيه، قال </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/216502"><span>مدير </span></a><span>مستشفى الشفاء، محمد أبو سلمية، أمس، إن «قسما الطوارئ والعمليات غرقا جراء الأمطار الغزيرة»، ما أدى إلى تعطّل العمل داخل المستشفى، وذلك قبل أن ت</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7184"><span>علن </span></a><span>وزارة الصحة عن وفاة الرضيع محمد أبو الخير، بعد أسبوعين من ولادته، نتيجة «البرد الشديد».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فلسطيني نتيجة انهيار منزل.. و«حماس»: وقف إطلاق النار «في مهب الريح» بسبب الخروقات الإسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني وأصيب آخرون نتيجة انهيار منزل في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/m_s_basal/3067"><span>أعلن </span></a><span>المتحدث باسم الدفاع المدني محمد بصل، اليوم، مضيفًا، أنه جرى «إنقاذ مصابين آخرين»، فيما شهدت مناطق شرقي خان يونس جنوبي قطاع غزة، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148415"><span>أفادت </span></a><span>وكالة «سوا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، قتيلان وستة مصابين، نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7184"><span>أعلنت </span></a><span>الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و667 قتيلًا، و171 ألفًا و151 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال القيادي في حركة حماس، غازي حمد، إن الاحتلال الإسرائيلي يتلاعب باتفاق وقف إطلاق النار «ولم يترك بندًا إلا وخرقه»، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10089"><span>تصريح </span></a><span>صحفي، أن استمرار الخروقات الإسرائيلية «يهدد الاتفاق بشكل كبير جدًا ويجعله يترنح، والمطلوب تحرك الوسطاء، لأنها تضع الاتفاق في مهب الريح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حمد، عضو وفد «حماس» المفاوض، أشار إلى أنه بعد مرور 66 يومًا على دخول الاتفاق حيز التنفيذ بحضور الوسطاء من مصر وقطر وتركيا، وبإشراف الإدارة الأمريكية، لم يوقف الاحتلال خروقاته ولو ليوم واحد، ولم يلتزم بما أقره الوسطاء، وقام بكل أفعاله بشكل أحادي، إذ ارتكب «أكثر من 813 خرقًا، أي بمعدل 25 خرقًا يوميًا، وهو أمر خطير جدًا»، ما قال إنه يعني أن الاحتلال يهدف إلى تخريب الاتفاق وتثبيت معادلة جديدة في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف حمد تكرار الخروقات الإسرائيلية بأنها «مخططة ومتخَذة بقرار حكومي، وشملت عمليات قتل وإعدام وإطلاق نار على المواطنين، وقصف واستهدافات واغتيالات داخل قطاع غزة»، فضلًا عن تجاوز الخط الأصفر بمسافات كبيرة، ومنع إدخال  المساعدات الإنسانية وإغلاق معبر رفح وعدم إدخال المعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعلان وقف إطلاق النار، قتل 400 فلسطيني «أكثر من 95% منهم من المدنيين، ما يؤكد أن الاحتلال تعمد قتل المدنيين وخاصة الأطفال والنساء»، وفقًا لحمد. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب يبحث إن كانت إسرائيل انتهكت وقف إطلاق النار.. و«هيئة البث»: واشنطن تعقد مؤتمرًا لتشكيل «القوة الدولية» في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إن إدارته تبحث ما إذا كانت إسرائيل انتهكت اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة بعملية الاغتيال التي نفذتها بحق القيادي في كتائب القسام، رائد سعد، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5219850-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%86%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%A7-%D8%A5%D8%B0%D8%A7-%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%83%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة الشرق الأوسط، اليوم، بعد يومين من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7/#:~:text=%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9%20%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A,%D9%85%D8%A7%20%D8%A3%D8%AB%D8%B1%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D9%86%D8%AD%D9%88%20%D8%B1%D8%A8%D8%B9"><span>مقتل </span></a><span>سعد، قائد التصنيع العسكري في «القسام»، إثر استهداف إسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب هذا، وبينما لم تتوقف إسرائيل عن انتهاك اتفاق وقف إطلاق النار، أشار ترامب في تصريحاته، أمس، إلى أن قوة تحقيق الاستقرار الدولية في غزة، «تعمل بالفعل»، مضيفًا، أن مزيدًا من الدول ستنضم إليها: «هناك دول مشاركة بالفعل، لكنها سترسل أي عدد من القوات أطلبه منها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقد القيادة المركزية الأمريكية مع ممثلين عسكريين عن أربعين دولة، مؤتمرًا خاصًا في قطر، اليوم، بهدف بلورة قائمة الدول التي ستشارك في القوة العسكرية، المزمع نشرها في قطاع غزة ضمن المرحلة الثانية من خطة ترامب، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433284/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلت </span></a><span>«سوا» عن هيئة البث الإسرائيلية «مكان»، اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الهيئة الإسرائيلية قالت إن المؤتمر يضم كلًا من إندونيسيا، باكستان، أذربيجان، مصر، تركيا، قطر، الأردن، الإمارات، إضافة إلى عدد من الدول الأوروبية، بينها إيطاليا، وهي الدول التي أعلنت استعدادها لإرسال قوات إلى القطاع، فضلًا عن دول لا تزال تدرس موقفها، على أن يناقش المؤتمر مهام القوة، وما إذا كانت ستعمل في مناطق خاضعة لسيطرة حركة حماس بهدف نزع سلاحها، أم في مناطق تخضع لسيطرة إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت هيئة البث أن إسرائيل، رغم تحفظها على تركيبة القوة وامتلاكها حق النقض ومعارضتها دخول جنود من تركيا وقطر إلى غزة، لن تشارك في المؤتمر، فيما تخطط أمريكا لإشراك الجنرال يكي دوليف، ممثل إسرائيل في مقر القيادة الأمريكية في «كريات غات»، عبر تطبيق «زووم»، بيد أن صحيفة هآرتس رجحت، نقلًا عن مصادر عدم دعوة تركيا إلى الاجتماع في قطر، على خلفية الرفض الإسرائيلي لمشاركتها ضمن القوة، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433277/%D9%87%D8%A2%D8%B1%D8%AA%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>«سوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوسيط الأمريكي غير الرسمي بين واشنطن وحركة حماس، بشارة بحبح، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4152493"><span>قال </span></a><span>لـ«المصرى اليوم»، إن إدخال القوات التركية ضمن إطار «القوة الدولية» سيكون أحد محاور نقاش ترامب مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، في زيارته المرتقبة إلى واشنطن، والتي وصفها بحبح بالـ«مفصلية فى مسار اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة»، قائلا إن ترامب سيناقش فيها المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، بهدف إلزام نتنياهو بها، وإنهاء حالة المراوحة التي تشهدها المرحلة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بحبح أن طبيعة مهمة القوات الدولية ليست المواجهة العسكرية مع الفصائل الفلسطينية في غزة بل حماية المدنيين الفلسطينيين وترسيخ الأمن والاستقرار داخل القطاع، مع انسحاب إسرائيل من المناطق المتفق عليها، غير أن إسرائيل تدفع لأجل أن تقاتل القوات الدولية حماس وفصائل المقاومة في غزة، وهو الطرح الذي ترفضه الدول المشاركة، بحسب بحبح، الذي أشار كذلك إلى رفض «حماس» للتهديدات الموجهة لها في ملف «نزع السلاح»، وإن أبدت الحركة استعدادها للتفاوض. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الضفة»: حملة اعتقالات ومقتل طفلين في بيت لحم.. وأوامر هدم إسرائيلية لـ25 مبنى في «نور شمس» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل طفل فلسطيني، اليوم، مهيب أحمد جبريل برصاص مستوطن إسرائيلي استهدفه بشكل مباشر في بلدة تقوع جنوب شرق مدينة بيت لحم، في الضفة الغربية، بعد لحظات من مشاركته في تشييع جثمان الطفل عمار صباح، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137862"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوكالة أضافت أن «جبريل الذي يبلغ من العمر 16 عامًا، هو الشهيد الثاني خلال أقل من 24 ساعة في بلدة تقوع، بعد صباح الذي كان في نفس عمره، في ظل تصاعد اعتداءات الاحتلال ومستعمريه بحق المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، فجر اليوم، عددًا من الفلسطينيين في مناطق مختلفة من الضفة الغربية، بينها طولكرم، ورام الله، ونابلس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398775/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، أشارت «وفا» إلى إصدار قوات الاحتلال أوامر هدم لنحو 25 مبنى في مخيم عين شمس، في طولكرم شمال الضفة الغربية، بينما قال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137840"><span>مدير</span></a><span> شؤون وكالة «أونروا» في الضفة الغربية، رولاند فريدريك، إن أوامر الهدم ستؤثر على مئات من لاجئي فلسطين الذين تعرضوا أصلًا للنزوح القسري، مضيفًا أن ما يقارب 48% من إجمالي مباني «نور شمس» كانت قد تضررت أو دُمّرت حتى قبل صدور أمر الهدم الأخير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعيش أكثر من 32 ألف لاجئ فلسطيني في شمال الضفة الغربية نزوحًا قسريًا نتيجة عدوان الاحتلال على شمال الضفة الغربية، وفق فريدريك، الذي أوضح أن السكان المهجرين ينتظرون بقلق منذ 11 شهرًا للعودة إلى منازلهم، إلا «أن هذا الأمل يتلاشى مع كل ضربة من جرافات الهدم»، موضحًا، أن «القوات الإسرائيلية تقوم بتدمير المنازل بهدف فرض سيطرة طويلة الأمد على المخيمات في شمال الضفة الغربية، ما من شأنه أن يؤدي إلى تغيير دائم في الطابع الجغرافي لهذه المخيمات».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7/">«ولا صورة يمكنها نقل المأساة».. لقطات من قلب العاصفة التي قَسَت على نازحي غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 19:17:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765908141888286</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D9%82-14-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية السعودية</category>
			<category>الكهرباء</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<category>وزارة الري والموارد المائية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/18421278981340202512160332523252-e1765898934180-150x150.jpg" alt="«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا" title="«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>متحدث الوزراء: لا زيادة في أسعار الكهرباء ولا أي سلعة في الوقت الحالي</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>بدء تشغيل 10% من قدرات الربط الكهربائي مع السعودية في 5 يناير</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>وزير الري: سد النهضة خطر وغير قانوني.. ولن نسمح بفرض أمر واقع</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الإدارية العليا» ترفض 27 طعنًا في الدوائر الـ19 المعادة من المرحلة الأولى.. وتحيل 4 لـ«النقض»</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1179537541022757&amp;set=a.110371057939416"><span>أكدت </span></a><span>وزارة الخارجية، اليوم، مصرع 14 مصريًا إثر غرق مركب هجرة غير نظامية، قرب سواحل اليونان، في 7 ديسمبر الجاري، كان على متنه 34 مهاجرًا من جنسيات مختلفة، بحسب بيانها، الذي لم يُشر إلى فقدان 13 مصريًا آخرين في الحادث نفسه، بحسب بيان أصدرته السفارة المصرية في أثينا، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت السفارة، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1259543166208032&amp;set=a.293451906150501"><span>تحديد </span></a><span>هوية المصريين الـ14 الغرقى، مع تأكيدها، هي والوزارة، على تواصلهما مع السلطات اليونانية للانتهاء من الإجراءات القانونية اللازمة لنقل جثامين الضحايا إلى مصر، فيما جددت الوزارة والسفارة مناشدتهما للمواطنين بعدم الانسياق وراء شبكات الهجرة غير الشرعية، داعية إلى الالتزام بالمسارات القانونية للسفر والدخول إلى الدول الأجنبية تفاديًا لتكرار مثل هذه الحوادث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السفارة المصرية، التي أوضحت أن أغلب الضحايا من محافظتي المنيا والشرقية، أشارت، في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1259031222925893&amp;set=a.293451906150501"><span>بيان </span></a><span>سابق، أمس، إلى فقدان 13 مصريًا، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1259031222925893&amp;set=a.293451906150501"><span>مؤكدة </span></a><span>متابعتها لتطورات الحادث بالتنسيق مع السلطات اليونانية لتحديد مصيرهم، بخلاف عملها على استكمال إجراءات إعادة جثامين الضحايا، وتواصلها مع أسر الضحايا والمفقودين لإطلاعهم على المستجدات والرد على استفساراتهم، مؤكدة أن إعادة الجثامين إلى مصر ستتم على نفقة الدولة فور الانتهاء من الإجراءات اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيانات المصرية، أمس واليوم، هي الأولى بخصوص القارب، الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawOuFUhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkV09VN2RzdVl5MzV5MlRNc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtY2kuHw7QmjA99rbGWERT-gccgqAFe2XSalimurtSG85kDrzWuP78nHjAhT_aem_iYvydRsiXus-gNTLCRlIHA"><span>غرق </span></a><span>مطلع الشهر، ونجا منه مصريان اثنان، والذي نقل </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20251209-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-17-%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%A7-%D9%81%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%86-15-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9"><span>موقع </span></a><span>فرانس 24، عن مصادر رسمية يونانية، أنه انطلق من طبرق الليبية قبل أن يتوقف مُحركه ليتركه عرضة لموجة أحوال جوية سيئة ضربت اليونان على مدار يومين، وسط أمطارٍ غزيرة وعواصف، أدت إلى فقدان القارب توازنه، وتسرُب الماء إليه بعد فراغه جزئيًا من الهواء، قبل أن يرصده مركب</span> <span>صيد ويبلغ خفر السواحل، الذي وجد 17 جثة داخل القارب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم احتفاء الحكومة المصرية بعدم خروج قوارب هجرة غير منظمة من السواحل المصرية منذ 2016، يستمر غرق مصريين في حوادث قوارب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawOuFUhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkV09VN2RzdVl5MzV5MlRNc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtY2kuHw7QmjA99rbGWERT-gccgqAFe2XSalimurtSG85kDrzWuP78nHjAhT_aem_iYvydRsiXus-gNTLCRlIHA"><span>الهجرة </span></a><span>في البحر المتوسط، يخرج معظمها من ليبيا، تضمنت غرق أربعة مهاجرين، الشهر الماضي، في حادثتي انقلاب قاربي هجرة وعلى متنهما 95 مهاجرًا، بينهم مصريان وثمانية أطفال، بينما أنقذ أمن السواحل الليبي في أغسطس الماضي 54 مهاجرًا أمضوا أكثر من يومين في عرض البحر إثر تعطل مركبهم قبالة سواحل طبرق، بينهم 19 مصريًا، فيما سبق أن أعلن جهاز مكافحة الهجرة غير الشرعية الليبي، ترحيل 556 مهاجرًا، بينهم أكثر من 100 مصري منهم 34 قاصرًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=od6QZ03M0ig"><span>نفى </span></a><span>المتحدث باسم مجلس الوزراء، محمد الحمصاني، أمس، تطبيق أي زيادة في أسعار الكهرباء «في الوقت الحالي»، مؤكدًا أن الموقف لم يتغير منذ قرار إرجاء الزيادة المرتقبة لمدة ستة أشهر، تنتهي في ديسمبر الجاري، وذلك في رده على تساؤلات بشأن احتمالية رفع الأسعار مطلع يناير 2026.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفي الحمصاني يأتي بعد يومٍ من </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14122025&amp;id=665be45a-7dfa-46f9-906e-8c25afcd054b"><span>نفي </span></a><span>المتحدث باسم وزارة الكهرباء، ما أُثير حول زيادة أسعار شرائح الكهرباء، وتأكيده أنه لم يطرأ عليها أي تغيير، وأن القطاع يركز حاليًا على تحسين جودة الخدمة بما يتناسب مع الاستثمارات التي ضختها الدولة خلال السنوات العشر الماضية، وذلك بعدما نفت الشركة القابضة للكهرباء بدورها ما جرى تداوله على مواقع التواصل الاجتماعي بشأن تغيير الأسعار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مداخلة الحمصاني مع قناة النهار، أمس، تضمنت تأكيده على التزام الحكومة بما سبق وأعلنه رئيسها، مصطفى مدبولي، ووزير البترول، من عدم رفع أسعار المنتجات البترولية لمدة عام كامل، عقب الزيادة الأخيرة في أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أضاف الحمصاني أن الحكومة تستهدف «الحفاظ على المسار النزولي للتضخم»، مشددًا على عدم وجود اتجاه لرفع أسعار السلع أو الخدمات خلال الفترة المقبلة، بما في ذلك السلع التموينية، مؤكدًا: «عادة لو فيه أي زيادات بيتم الإعلان عنها بشفافية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تبدأ تجربة الخط الأول من مشروع الربط الكهربائي بين مصر والسعودية خلال الأسبوع الأول من يناير المقبل، بعد إتمام توصيل الكابلات ومدها تحت الماء والانتهاء من بناء محطات الكهرباء، حسبما </span><a href="https://asharqbusiness.com/videos/111029/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84/"><span>قال </span></a><span>وزير الكهرباء والطاقة المتجددة، محمود عصمت، لموقع الشرق، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جريدة المال </span><a href="https://www.pressreader.com/egypt/almal-news/20251216/page/1"><span>نقلت </span></a><span>عن مصادرها، أمس، أن وزارة الكهرباء ستنتهي من تشغيل الخط الأول بالكامل بنهاية يناير، بقدرة 1500 ميجاوات، وأن بدء العمل في 5 يناير سيكون بقدرة 150 ميجاوات فقط، بينما أشار الوزير لـ«الشرق» إلى أن العمل في الخط الثاني جارٍ بالتوازي وستتم تجربته بعد نحو أربعة أشهر من اختبار عمل الخط الأول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجري اختبارات محطات المحولات على جانبي الربط من بدر والعقبة مرورًا بالمدينة المنورة وصولًا إلى تبوك، ضمن خطة للتأكد من جاهزية المشروع قبل التشغيل التجاري، فيما تصل قدرة المشروع الإجمالية، الذي تعتبره الحكومة أحد أكبر مشروعات الطاقة في المنطقة، إلى 3000 ميجاوات تُتبادل بين الشبكتين في الاتجاهين بواقع 1500 ميجاوات لكل جانب، بما يتيح للبلدين تبادل الكهرباء في أوقات الذروة، فيما تبلغ استثماراته نحو 1.8 مليار دولار، باستخدام تكنولوجيا التيار المستمر عالي الجهد (HVDC). </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق ووقّعت الشركة السعودية للكهرباء وشركة نقل الكهرباء المصرية، في 2021، عقود ترسية المشروع، الذي يعتمد على إنشاء ثلاث محطات تحويل جهد عالٍ، اثنتان في السعودية ومحطة بدر شرق القاهرة، وتحسين كفاءة شبكات النقل، وخفض البصمة الكربونية، فضلًا عن توفير إمدادات الطاقة لأكثر من 20 مليون شخص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لتفاصيل أكثر عن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/186VQZKMnr/"><span>إنتاج </span></a><span>مصر للكهرباء والتعامل مع الفائض، يمكنكم إعادة قراءة «عبء فائض الكهرباء في مصر» لمحمد يونس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/12/15/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%A7"><span>أكد </span></a><span>وزير الموارد المائية والري، هاني سويلم، أمس، استمرار المخاطر المرتبطة بسد النهضة الإثيوبي، معتبرًا أن الخطر الأساسي يكمن في «إدارته غير المنضبطة»، مشددًا على أن مصر ترى السد غير قانونيًا ولا تعترف بشرعيته، وذلك في أول تعليق للوزير منذ هجوم الخارجية الإثيوبية على مصر مطلع الشهر، بزعم سعي القاهرة لاحتكار مياه النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سويلم، الذي قال لقناة العربية إن أي خلل جسيم في السد قد يترتب عليه عواقب وخيمة لدول المصب، أوضح أن مصر حذّرت مرارًا من سوء إدارته خلال فترات الجفاف والفيضان، مكررًا عدم نية القاهرة السماح بفرض أمر واقع أو المساس بحصتها التاريخية من مياه النيل. وأضاف أن ملف أمان السد لا يزال «صندوقًا أسود»، لافتًا إلى أن الدولة تتخذ إجراءات استباقية عبر رفع مرونة السد العالي للتعامل مع أي طارئ، وأنه ظل وسيظل درع مصر الواقي في مواجهة تقلبات النهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مطلع ديسمبر، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D8%B4%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOuRXRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVSDQxQzF1b2x1MXZSM2o5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHvt4aBORfPaJGDc8yjR42-UmdoyWGcQOaCOfbfmPTK17GbSBc7RcKlxEBd5r_aem_B6lLRM5nhDdRxEzJKS_5iQ"><span>اتهمت </span></a><span>الخارجية الإثيوبية، مصر باتباع «عقلية استعمارية» والسعي لزعزعة الاستقرار في القرن الإفريقي، وذلك على خلفية الخلاف حول السد الإثيوبي، معتبرة أن القاهرة تصر على «احتكار مياه النيل» عبر «ما تسميه حقوقًا تاريخية» تستند إلى معاهدات «عفا عليها الزمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الهجوم الإثيوبي جاء بعد أيام من بيان لوزارة الري المصرية، تعقيبًا على ما وصفته بـ«استمرار التصرفات الأحادية وغير المنضبطة» المرتبطة بعمليات تشغيل السد الإثيوبي، الذي قالت الوزارة إن أسلوب تشغيله يخالف القواعد الفنية المتعارف عليها، بعد سلسلة من قرارات غلق وفتح مفيض الطوارئ خلال أكتوبر ونوفمبر، ما أدى إلى تقلبات كبيرة في التصريفات، ما عكس «غياب خطة تشغيل مستقرة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما نستعد لاستكمال الماراثون الانتخابي النيابي غدًا، بانطلاق التصويت بالداخل في جولة الإعادة لدوائر المرحلة الثانية، </span><a href="https://www.vetogate.com/5554427"><span>قضت </span></a><span>المحكمة الإدارية العليا، أمس، برفض 27 طعنًا، وإحالة أربعة طعون إلى محكمة النقض، من الطعون على نتائج الدوائر الـ19 الملغاة من المرحلة الأولى بقرار من الهيئة الوطنية للانتخابات، عقب توجيه رئاسي بإعادة التصويت أو إلغاء الانتخابات كليًا أو جزئيًا حال الاقتضاء، على خلفية ما شاب الجولة الأولى من مخالفات، وفق موقع فيتو.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D9%82-14-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84/">«الخارجية» تؤكد غرق 14 مصريًا أمام سواحل اليونان قبل أسبوعين.. و«السفارة»: و13 مفقودًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 17:26:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765902741344397</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"قضايا المرأة" تنتهي من إعداد مناهج للتربية الجنسية.. وتنتظر رد "التعليم" لتطبيقها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29145</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/455609199_906634481494493_2982705424772393409_n_0.jpg.webp?itok=lwhDv3L8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/455609199_906634481494493_2982705424772393409_n_0.jpg.webp?itok=lwhDv3L8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت مؤسسة قضايا المرأة، أمس الاثنين، في بيانها الافتتاحي لحملة "معرفة تحمي" الانتهاء من إعداد "أول مناهج تعليمية متكاملة" للتربية الجنسية والصحة الإنجابية في مصر، موجهة لأربع مراحل تعليمية؛ رياض الأطفال والمرحلة الابتدائية والإعدادية والثانوية، إلى جانب أدلة متخصصة للمعلمين تساعدهم على شرح الكتب التعليمية.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1296699145827259&amp;id=100064615574782&amp;rdid=sWFxTLBbtUkD25j3#">أكدت</a>، في بيان، إرسال نسخ كاملة من هذه المناهج إلى كلٍ من وزارة التربية والتعليم ورئاسة مجلس الوزراء "إيمانًا بأهمية فتح مسار رسمي للنقاش، وبدء خطوات اعتماد وتبني المناهج ضمن المنظومة التعليمية".</p>

<p>وقالت مديرة برنامج الحقوق الصحية والإنجابية بمؤسسة قضايا المرأة المصرية ماجدة سليمان لـ <strong>المنصة</strong> إنه بعد اختبار المناهج ميدانيا في بعض المدارس أدخلت تعديلات طفيفة "وتم اعتماد النسخ النهائية للمناهج والأدلة الإرشادية، وإرسالها رسميًا إلى وزير التربية والتعليم قبل عشرة أيام، دون تلقي رد حتى الآن".</p>

<p>تواصلت <strong>المنصة</strong> مع المتحدث الرسمي لوزارة التربية والتعليم شادي زلطة، لمعرفة مدى إمكانية إدراج تلك المناهج في العملية التعليمي في ظل ارتفاع معدلات العنف الجنسي في المدارس، لكنه أكد أنه لم يطلع عليها، ولم يُبلغ بها من الوزارة، ويحتاج لمزيد من الوقت للسؤال والبحث عنها ثم العودة بالرد بشأن القرار الخاص بها.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a href="https://web.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0avSxfFefXy8dDkPALj5XqYMB7U2hJwydXCZjckCPRgBzrqqootKrduQQrv9MfCPul">أصدر</a> وزير التربية والتعليم كتابًا دوريًا بشأن آليات الحفاظ على أمن وسلامة الطلاب داخل المدارس الخاصة والتي تطبق مناهج ذات طبيعة خاصة "دولية"، عقب الكشف عن وقائع تحرش واعتداء على الأطفال في إحدى المدارس.</p>

<p>من جهتها، قالت ماجدة سليمان إن المناهج المقترحة للتربية الجنسية والصحة الإنجابية "ليست رد فعل للأحداث الأخيرة أو تصاعد وقائع الاعتداءات الجنسية داخل المدارس، بل حصيلة عمل ميداني وبحثي ممتد منذ عام 2007 داخل المدارس المصرية".</p>

<p>وأوضحت أن المؤسسة نفذت منذ ذلك التاريخ أكثر من 200 لقاء وندوة داخل مدارس ابتدائية وإعدادية وثانوية، إضافة إلى العمل مع طلاب في الجامعة ومن ذوي الإعاقة، لرصد فجوات الوعي والمعلومات المغلوطة لدى الأطفال والمراهقين.</p>

<p>وأضافت "في كل مرة دخلنا المدارس رصدنا إشكاليات؛ غياب الوعي وانتشار للمعلومات المغلوطة وغياب المعلومة، ما يدفع الأطفال والمراهقين للبحث عنها في أماكن غير آمنة".</p>

<p>"محدش بيكلمهم عن الحماية، ومحدش بيقولهم لو حصل اعتداء يعملوا إيه. عشان كده الأطفال لما بيتعرضوا لتحرش أو استغلال بيسكتوا"، تُفسر ماجدة سليمان أسباب انتشار الاستغلال الجنسي والعاطفي بين الأطفال، مؤكدة أن خوف الأطفال من عدم التصديق أو الاحتواء داخل الأسرة أو المدرسة يُبقيهم تحت التهديد والضغط.</p>

<p>وأكدت أن هذه الفجوة كانت الدافع الأساسي للتفكير في إدماج التربية الجنسية والصحة الإنجابية داخل مناهج دراسية مستدامة.</p>

<p>وكانت <a href="https://www.sharikawalaken.media/2025/11/03/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D9%88%D8%AB%D9%82-495-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81/">مؤسسة</a> إدراك للتنمية والمساواة وثقت 495 جريمة عنف ضد الفتيات والنساء في مصر وقعت أو اُكتشفت خلال النصف الأول من عام 2025، عن طريق متابعة وتوثيق ما نُشر في الصحف المصرية وبيانات النيابة العامة.</p>

<p>ورصد <a href="https://web.facebook.com/EdraakEgypt/posts/pfbid029gV8hGXdJjngC5MfY9DASeTK4hsF2kcmPTN8RA17Hq4axzYgP268r46M1z1pzwCpl">التقرير</a> حوالي 122 جريمة تحرش جنسي، و62 جريمة اعتداء جنسي على الأطفال، منها 9 حالات اغتصاب، وجرائم اغتصاب متعلقة بالأطفال ذوي الإعاقة والأحداث الصغيرة.</p>

<p>وعن الفلسفة التعليمية التي بنيت عليها المناهج، وكيف تم التوفيق بين الاعتبارات التربوية والطبية والنفسية والحقوقية داخل المحتوى، قالت ماجدة سليمان "اعتمدنا على التعليم التشاركي بدلًا من التلقين، عبر أنشطة تفاعلية ورسومات وألعاب وأسئلة وقصص، بهدف تحقيق ثلاثة مستويات من الأهداف؛ هدف معرفي طبي مدعّم علميًا، وهدف وجداني نفسي يرسخ الثقة ويكسر الخوف، وهدف مهاري من خلال أنشطة تساعد الطفل على الرفض والإبلاغ والحماية".</p>

<p>وكان موضوع "العادة السرية" أبرز الخطوط الحمراء التي أثارت جدلًا أثناء نقاش تلك المناهج، وقالت ماجدة سليمان "كان فيه اعتراض، نحطها ولا لأ؟ للبنات ولا للولاد؟ لكن أنا كنت من أنصار إدراجها، لأن ده سؤال حقيقي بيجي من الطلبة، وفي شباب بيقولوا إحنا مدمنين ومش فاهمين".</p>

<p>تابعت "كمان دار نقاش مطول حول توقيت تناول موضوعات مثل الختان والبلوغ، وانتهى الفريق إلى اعتمادها وفق التطور العمري الفعلي للأطفال، مع مراجعتها خلال التجريب".</p>

<p>وعن التطبيق العملي، أوضحت أنه جرى اختبار المناهج ميدانيًا خلال شهري سبتمبر/أيلول وأكتوبر/تشرين الأول الماضيين، قائلة "دخلنا ست مدارس حكومية تابعة لإدارة شمال الجيزة التعليمية بعد الحصول على تصاريح بذلك، وبعد تدريب 25 معلمًا وأخصائيًا اجتماعيًا ونفسيًا لمدة ستة أيام متواصلة، وشملت التجربة 120 طالبًا وطالبة، و100 من أولياء الأمور".</p>

<p>وقالت إنه بعد الاختبار الميداني أدخلت تعديلات طفيفة "تم اعتماد النسخ النهائية للمناهج والأدلة الإرشادية، وإرسالها رسميًا إلى وزير التربية والتعليم قبل عشرة أيام، دون تلقي رد حتى الآن".</p>

<p>وعن دور هذه المناهج في ضوء تصاعد وقائع العنف الجنسي داخل المدارس، شددت مديرة برنامج الحقوق الصحية والإنجابية بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، على أن الوعي والمعرفة يمثلان خط الدفاع الأول لحماية الأطفال، وقالت إن أغلب الأطفال الذين تعرضوا لانتهاكات لم يتلقوا أي حديث حقيقي داخل أسرهم عن الحماية.</p>

<p>وكان <a href="https://masrien.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-1.pdf">تقرير</a> "مرصد العنف في البيئة المدرسية" للفترة من يوليو/تموز إلى سبتمبر 2025 الصادر عن مؤسسة مصريين بلا حدود رصد 51 واقعة عنف ضد الطلاب والمعلمين، بينهم 7 حالات تحرش جنسي، وحالة اغتصاب من حوادث العنف والاعتداء على الطلاب.</p>

<p>وتعددت وقائع التحرش في المدارس خلال الفترة الماضية، إذ تتولى النيابة العسكرية التحقيق في حادث اعتداء داخل مدرسة <a href="https://al-ain.com/article/seeds-international-school">سيدز</a> بمدينة العبور، وذلك بعد توجيه اتهامات لأحد العاملين بالمدرسة بالتحرش بطفل داخل المدرسة.</p>

<p>وقبل نحو 6 أشهر، شهدت إحدى <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5335924.aspx">المدارس</a> الخاصة بمحافظة البحيرة جريمة أخرى، بالاعتداء الجنسي لمدير مالي بالمدرسة على طفل يبلغ من العمر 9 سنوات، قبل أن تصدرت <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/18/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D9%86/7201855">محكمة جنايات</a> دمنهور بمحافظة البحيرة حكمًا بالسجن 10 سنوات على الجاني.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="381e5d7d-451d-406c-9a16-c58afe1a0598" href="https://almanassa.com/news/29005" title="قرار يُمهد لإعدام الجنايني المتهم بهتك عرض 5 تلاميذ بمدرسة في الإسكندرية">قررت</a> محكمة جنايات الإسكندرية إحالة أوراق عامل خدمات "جنايني" بمدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية، إلى مفتي الجمهورية، لإبداء الرأي الشرعي في إعدامه على خلفية إدانته بهتك عرض والتعدي جنسيًا على 5 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال بالمدرسة.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff4fbc66-66e0-49e8-af3c-108837f204f6" href="https://almanassa.com/news/29099" title='بعد تحرش فرد أمن بتلاميذ.. "التعليم": تكثيف الكاميرات ولجنة لإدارة مدارس النيل'>قررت</a> وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني تكليف لجنة مختصة من الوزارة بإدارة مدارس النيل المصرية الدولية، واتخاذ الإجراءات القانونية حيال كل المسؤولين الذين ثبت تورطهم في تقصير أو إهمال بما أدى لحدوث واقعة تحرش بالأطفال والتعدي عليهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 17:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765897340120393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر وتركيا.. أقدام تتحرك حول لغم ترسيم الحدود البحرية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29105</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2ac9d9b1-a80b-4735-ac05-f4b8df3fb502.png.webp?itok=TIxSPahM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2ac9d9b1-a80b-4735-ac05-f4b8df3fb502.png.webp?itok=TIxSPahM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">عاد ملف ترسيم الحدود البحرية في شرق المتوسط إلى الواجهة من جديد، مع تجديد مصر واليونان <a href="https://www.ajnet.me/news/2022/10/4/%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8">طلبهما </a>إلغاء <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/7/4/%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%85%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85">اتفاقية</a> ترسيم الحدود البحرية الموقعة بين تركيا وحكومة طرابلس الموقعة في 2019، ثم إطلاق رئيس مجلس النواب الليبي عقيلة صالح <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5219739-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9">مقترحًا </a>لعقد "حوار مباشر وشفاف"، يضم ليبيا وتركيا ومصر واليونان، بهدف التوصل إلى إطار متوافق عليه لترسيم الحدود البحرية في شرق البحر المتوسط.</p>

<p dir="rtl">سبق لهذه الاتفاقية أن فجرت الخلافات المصرية التركية في إقليم شرق المتوسط عام 2019 حين وقّعتها أنقرة مع حكومة الوفاق الوطني الليبية بقيادة فايز السراج، ومقرها طرابلس، تحت مسمى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6c542d9c-0a6b-48f7-84ee-93764d21ec59" href="https://almanassa.com/stories/4255" title="حدود ساخنة: تفاصيل الاتفاق التركي الليبي لتقاسم كعكة المتوسط">مذكرة</a> التفاهم لترسيم الحدود البحرية في 27 نوفمبر/تشرين الثاني، دون الرجوع إلى مصر، وبعدها بأشهر أعلنت القاهرة تدشين منتدى غاز شرق المتوسط، الذي يضم قبرص واليونان وإسرائيل، متجاهلة تركيا وليبيا.</p>

<p dir="rtl">التحركات التركية والمصرية هي انعكاس واضح لموقف البلدين من الصراع الدائر في ليبيا منذ 2014، بين نفوذ الإخوان في طرابلس غرب البلاد، وخليفة حفتر في بني غازي شرق ليبيا، إذ تدعم أنقرة طرابلس وحكومتها المعترف بها أمميًا، بينما تدعم مصر حفتر والبرلمان الموالي له. </p>

<p dir="rtl">ملف الحدود البحرية مع ليبيا في البحر المتوسط أخذ حيزًا من المناقشات التي أجراها الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي مع قائد الجيش الليبي خليفة حفتر خلال زيارته للقاهرة الأسبوع الماضي، حيث أشار <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%AD%D9%81%D8%AA%D8%B1/">البيان </a>الصادر<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%AD%D9%81%D8%AA%D8%B1/"> </a>عن الاجتماع إلى توافق الجانبين على أهمية استمرار التعاون المشترك بما يحقق مصلحة البلدين دون إحداث أي أضرار وفقًا لقواعد القانون الدولي.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>خليفة حفتر في القاهرة</strong></h2>

<p dir="rtl">زيارة حفتر إلى القاهرة جاءت في وقت تصاعد فيه التوتر بين ليبيا واليونان على خلفية مطالبة رئيس البرلمان اليوناني خلال لقائه برئيس مجلس النواب الليبي عقيلة صالح بإلغاء مذكرة التفاهم التركية الليبية المبرمة في 2019، بدعوى بطلانها وعدم قانونيتها، وهي تصريحات<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09122025&amp;id=449cabe1-cef1-4e04-b59a-d06d7fc0f624"> اعتبرتها</a> طرابلس استفزازًا وتدخلًا في السيادة الوطنية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7686eac0-01d8-47c8-ad3b-90dfac39419c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7686eac0-01d8-47c8-ad3b-90dfac39419c.jpg.webp?itok=ahNDLv7k" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس عبد الفتاح السيسي يستقبل المشير خليفة حفتر، القائد العام للجيش الليبي، بحضور اللواء حسن رشاد، رئيس المخابرات العامة، والفريق أول صدام خليفة، نائب القائد العام للجيش، والفريق أول خالد خليفة، رئيس الأركان، 8 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">منحت الاتفاقية التي أبرمتها أنقرة في 2019 مع حكومة فايز السراج السلطات التركية الحق في استكشاف الموارد الهيدروكربونية في أعماق البحر.</p>

<p dir="rtl">ومن جهتها اعتبرت القاهرة أن بعض القطاعات البحرية التي شملتها الاتفاقية الليبية التركية تدخل ضمن الامتداد الطبيعي لمنطقتها الاقتصادية الخالصة، وهو ما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2022/12/16/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%85%D9%87%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A3%D8%B7%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-">دفعها</a> في 2022 إلى إعلان ترسيم حدودها الغربية البحرية في البحر المتوسط مع ليبيا من جانب واحد.</p>

<p dir="rtl">وسيطرت حالة من الهدوء على ملف ترسيم الحدود البحرية من بعد 2022، لكن الأزمة طفت إلى السطح مرة أخرى في يونيو/حزيران الماضي، حين أحالت الحكومة المكلفة من البرلمان الليبي في الشرق، اتفاقية ترسيم الحدود البحرية مع تركيا إلى مجلس النواب للمصادقة عليها، بعد <a href="https://www.alarab.co.uk/%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AC%D9%84-%D8%AD%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7">تحسن</a> العلاقات بين أنقرة وشرق ليبيا، و<a href="https://almasarstudies.com/turkiye-haftar/">زيارات</a> بلقاسم وصدام حفتر لتركيا، ولقائهما مع عدد من مسؤوليها، فضلًا عن انتهاء الخلافات بين مصر وتركيا التي شكّلت عقبة أمام النظر في المذكرة أو المصادقة عليها في السابق.</p>

<p dir="rtl"> كما <a href="https://www.cnbcarabia.com/139562/2025/25/06/%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-4-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9">وقعت</a> مؤسسة النفط الوطنية الليبية في يونيو/حزيران الماضي أيضًا اتفاقية مع مؤسسة البترول التركية لإجراء دراسة جيولوجية وجيوفيزيائية في أربع مناطق بحرية في المياه الإقليمية الليبية.</p>

<p dir="rtl">إلا أن التحركات الليبية الأخيرة قوبلت باعتراضات يونانية ومصرية بالترتيب في مذكرات احتجاجية أمام الأمم المتحدة، حيث وصفتها <a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20250916-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AC%D8%AC-%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9">أثينا</a> بالاتفاقية غير القانونية وتحرمها من حقوقها البحرية والتنقيب فيها، كما <a href="https://masr360.net/2025/10/06/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7/">عبرت </a>القاهرة عن رفضها لتحركات ليبية لشرعنة التنقيب في مناطق تتداخل مع حدودها البحرية.</p>

<p dir="rtl">من هنا لا يمكن قراءة زيارة المشير خليفة حفتر الأخيرة إلى القاهرة بمعزل عن السياق الإقليمي المتشابك في شرق المتوسط، خصوصًا مع إعادة فتح ملف ترسيم الحدود البحرية بين ليبيا وجيرانها، حيث يدور النقاش داخل البرلمان الليبي والحكومة المنبثقة عنه في الشرق الليبي، مناطق سيطرة حفتر، بشأن اتفاقية ترسيم الحدود الموقعة بين أنقرة وطرابلس لدخولها حيز التنفيذ بتصديق البرلمان عليها.</p>

<h2 dir="rtl">التحركات المصرية</h2>

<p dir="rtl">يرى محللون تحدثوا إلى <strong>المنصة</strong> أن مصر تسعى من وراء تحركاتها الأخيرة إلى تثبيت حدها البحري الغربي وتعزيز موقعها كمركز إقليمي للطاقة، في ظل اتفاقيات ترسيم الحدود مع اليونان وقبرص، وتعاظم اكتشافات آبار الغاز، وكذلك الاعتراض على أي امتداد ليبي–تركي يمس مصالحها.</p>

<p dir="rtl">التأكيد على رفض مصر المساس بحدودها البحرية الغربية وفقًا لاتفاقية الأمم المتحدة ل<a href="https://www.un.org/depts/los/convention_agreements/texts/unclos/unclos_a.pdf">قانون البحار لعام 1982</a> رسالة توافق عليها الرئيس المصري والمشير حفتر في الاجتماع الأخير، حسبما يوضح الباحث بمركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية كريم سعيد الذي أشار في تصريحاته<strong> </strong>لـ<strong> المنصة</strong> إلى وجود تحرك مصري ملموس مع الأطراف الليبية الفاعلة في هذا الشأن.</p>

<p dir="rtl">تصعيد القاهرة احتجاجها على التحركات الليبية في البحر المتوسط فيما يتعلق بمنح حقوق التنقيب لشركات تركية يعده سعيد جزءًا من استراتيجية تستهدف الدفاع عن الحقوق التاريخية وتفادي أي خطوات منفردة قد تربك الحسابات المصرية في شرق المتوسط.</p>

<h2 dir="rtl">أهداف تجارية تركية</h2>

<p dir="rtl">من الزاوية الليبية، لا يُنظر إلى ترسيم الحدود البحرية كملف تقني أو قانوني فقط بل كملف سيادي طويل الأمد، فهي تدرك أن أي اتفاق يُوقع اليوم في ظل الانقسام السياسي قد يتحول غدًا إلى عبء قانوني ونقطة خلاف داخلية، لذلك يميل التفكير الليبي إلى التريث بدل الاندفاع وإدارة الوقت بدل حسم غير مضمون النتائج، هذا ما يذهب إليه المحلل السياسي الليبي خالد حجازي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="912df488-7a84-47b8-9436-f78cb4fa2efc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/sisi_474.jpg.webp?itok=KAbHK3cD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصفحة الرسمية للمتحدث باسم رئاسة الجمهورية</aside></div>
<figcaption>السيسي وإردوغان خلال توقيع مذكرات تفاهم بين البلدين، أنقرة سبتمبر 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">"رغم الجدل الواسع حول اتفاق 2019 مع تركيا، فإنه ما زال يمثل بالنسبة لحكومة طرابلس مظلة سياسية وأمنية يصعب التفريط فيها، خاصة في ظل هشاشة التوازنات الداخلية" يتحدث حجازي لـ<strong> المنصة</strong>، مشيرًا إلى أن ليبيا تتحرك في ملف ترسيم الحدود البحرية ضمن محددات معقدة، أبرزها غياب سلطة تنفيذية موحدة تمتلك شرعية داخلية وخارجية كاملة، واستمرار اعتماد بعض الأطراف الليبية على تحالفات إقليمية لضمان البقاء السياسي والأمني.</p>

<p dir="rtl">كما يعتقد حجازي أن حفتر يمتلك وزنًا سياسيًا وجغرافيًا بحكم سيطرته على شرق ليبيا وأجزاء من الساحل، إضافة إلى علاقته الوثيقة بالقاهرة، ما يجعله طرفًا مؤثرًا في توجيه الرسائل والضغط السياسي، لكنه في المقابل لا يملك الشرعية القانونية التي تخوله توقيع أو تعديل اتفاقيات دولية تتعلق بترسيم الحدود البحرية، كما أن أي تحرك أحادي من جانبه يصطدم مباشرة بعلاقة حكومة طرابلس الاستراتيجية مع أنقرة. </p>

<p dir="rtl">أما الباحث مصطفى صلاح، مدير مركز الشمس للبحوث الاستراتيجية، فيعزو عودة الخلافات على شرق المتوسط إلى رغبة تركيا في إحياء اتفاقية ترسيم الحدود الموقعة 2019 لتعزيز مكاسبها الاقتصادية وخلق إطار سياسي مواجه للاتفاق المصري اليوناني القبرصي الذي تبلورت ملامحه بتدشين <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7/">منتدى</a> غاز شرق المتوسط في 2019، الذي يهدف لإنشاء سوق غاز إقليمي.</p>

<p dir="rtl">وتملك <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7/">منطقة حوض المتوسط</a> ثاني أكبر احتياطي من الغاز على مستوى العالم، ويقدر الاحتياطي في هذه المنطقة بـ300 تريليون قدم مكعب من الغاز، وتملك الدول أعضاء المنتدى احتياطيات تبلغ 162 تريليون قدم مكعب.</p>

<p dir="rtl">"المنتدى الذي يضم الأردن وإسرائيل وفلسطين من بين أهدافه تهميش الدور التركي وتقليص نفوذه في منطقة شرق المتوسط الغنية بالغاز، وعدم اعتراف تركيا باتفاقية تنظيم البحار يرجع لرفضها منح الجزر اليونانية الكثيرة حقوقًا كالدول في التنقيب بحدودها البحرية ما يجعل أنقرة حبيسة شواطئها في حال استمرار  الوضع الحالي" يضيف صلاح.</p>

<p dir="rtl">غير أن الباحث بمركز الأهرام كريم سعيد لا يستبعد انضمام تركيا إلى منتدى غاز المتوسط إذا قبلت بالحدود البحرية الغربية لمصر التي حددتها مصر وفقًا لاتفاقية الأمم المتحدة لتنظيم البحار وحقوق اليونان البحرية. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>عودة التنافس المصري التركي</strong></h2>

<p dir="rtl">يؤشر الحراك الذي شهده ملف ترسيم الحدود البحرية مؤخرًا إلى أن صفحة التنافس بين مصر وتركيا لم تُطو إلى الأبد، حيث تبقى الملفات الخلافية عالقة في ظل تباين المصالح في ليبيا، وخلافات ترسيم الحدود البحرية، واستبعاد أنقرة من منتدى غاز شرق المتوسط الذي يتخذ من القاهرة مقرًا له. </p>

<p dir="rtl">رغم<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="782f428a-bc2a-4028-9c63-73e31ece9806" href="https://almanassa.com/stories/19245" title="السيسي وإردوغان.. رئيسان في مركب واحد للنجاة من مغرز الديون"> التحسن الملحوظ</a> في وتيرة تطبيع العلاقات المصرية - التركية خلال العامين الماضيين، الذي فرضته التطورات المرتبطة بحرب غزة وما تبعها من تداعيات، فإن الملف الليبي وترسيم الحدود البحرية يعدان من الخلافات المؤجلة التي لم ينضج فيها التفاهمات مفاتيح لحلها تتعلق بشكل إدارة الصراع في ليبيا والتوازنات الإقليمية، حسبما يوضح الباحث مصطفى صلاح، مدير مركز الشمس للبحوث الاستراتيجية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">ترسيم الحدود البحرية لن يُحل إلا إذا تجاوزت ليبيا حالة الانقسام وأسست لسلطة موحدة قادرة على التفاوض</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يشير صلاح إلى أن القاهرة وأنقرة سعتا إلى حلحلة الكثير من الخلافات التي كانت سببًا في تجميد العلاقة الرسمية لعقد كامل وفي مقدمتها الموقف من جماعة الإخوان المسلمين بعد أن بدلت تركيا موقفها من دعم الجماعة وعناصرها الموجودة على أرضها وكذلك الأبواق الإعلامية التي تهاجم القاهرة، لتنتقل العلاقة تدريجيّا من منطق المواجهة والمعادلات الصفرية إلى مقاربة أكثر براجماتية لإدارة خلافاتهما.</p>

<p dir="rtl">وتتقاطع المصالح المصرية والتركية في أكثر من ملف، حيث قاد البلدان إلى جانب قطر والولايات المتحدة وساطة لوقف إطلاق النار في غزة لخفض التصعيد الإقليمي، كما تقف الحكومتان في خندق واحد مع الجيش السوداني في مواجهة قوات الدعم السريع، بينما تقف ليبيا حجر عثرة وساحة اختبار لمدى التفاهم وحجم الترتيبات حيث تتمسك مصر بتعريف الحدود البحرية وتفسير قانون البحار ويحاول الأتراك إعادة الترسيم بموجب الاتفاق السياسي مع حكومة طرابلس.</p>

<p dir="rtl">ويرى المحلل السياسي الليبي خالد حجازي أن التحسن النسبي في العلاقات المصرية - التركية لا يعني بالضرورة تراجع حدة الخلاف حول شرق المتوسط، حيث تتمسك مصر بترتيباتها البحرية مع اليونان وقبرص، وتسعى إلى منع أي اختراق تركي عبر البوابة الليبية، بينما تنظر تركيا إلى الاتفاق البحري مع ليبيا بوصفه ركيزة أساسية في استراتيجيتها لكسر العزلة المفروضة عليها في المتوسط، مضيفًا أن "التقارب الحالي بين القاهرة وأنقرة يبدو أقرب إلى إدارة الخلافات لا حلها، وهو ما يجعل ملف الترسيم قابلًا للاشتعال كلما تغيرت موازين القوى".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08d63e9a-0aa4-452b-acdb-8d81c01d5a0f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9991" role="article" about="/stories/9991" data-sanitized-id="node-9991" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9991" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9991" data-ph-capture-attribute-link-title="مصر وتركيا وباكستان.. هل ينقذ الخليج العربي العالم؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مصر وتركيا وباكستان.. هل ينقذ الخليج العربي العالم؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">يستبعد الباحث بمركز الأهرام كريم سعيد بدوره أن تؤجج خلافات ترسيم الحدود البحرية التوتر بين القاهرة وأنقرة في المستقبل القريب وتعيدها إلى نقطة الصفر، من منطلق أن المصالح تتقاطع حينًا وتتعارض أحيانًا أخرى، خاصة مع زيادة التهديدات الإسرائيلية بالمنطقة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73292685-9f00-4642-8a9e-869871cd5fe1" href="https://almanassa.com/stories/22869" title='دمج "قسد" في مؤسسات الدولة السورية.. المكاسب لتركيا والمخاوف لإسرائيل'>بروز</a> الدور التركي في سوريا بعد سقوط نظام بشار الأسد، فضلًا عن وجود توافق على دعم مجلس السيادة في السودان بقيادة عبد الفتاح البرهان، وهو ما يفرض على الدولتين التصرف ببراجماتية في إدارة هذه الخلافات والبحث عن أرضية مشتركة.   </p>

<p dir="rtl">سيبقى ترسيم الحدود البحرية أحد أكثر الملفات تعقيدًا في المشهد الليبي، إذ تتداخل فيه الجغرافيا مع الصراع السياسي، وتتصارع حوله مصالح مصر وتركيا واليونان، وحتى تتجاوز ليبيا حالة الانقسام وتؤسس لسلطة موحدة قادرة على التفاوض من موقع قوة سيظل هذا الملف أداة ضغط إقليمية أكثر منه مسارًا واضحًا للتسوية، يختم خالد حجازي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4660d76b801a705b6840c92ff73b714d4fee6286d83bc49af622b47e989d0610">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 15:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765891943857259</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السودان يتصدر قائمة "الدول المنكوبة إنسانيًا".. وCNN: طرفا الحرب ارتكبا عنفًا بدوافع عرقية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29142</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت CNN عن حملة عنف مروعة ذات دوافع عرقية نفذها الجيش السوداني وميليشيات متحالفة معه، إضافة إلى قوات الدعم السريع، طرفي النزاع اللذين يتقاتلان في السودان لأكثر من عامين ونصف العام، في وقت تصدرت البلاد قائمة الدول المنكوبة إنسانيًا للمرة الثالثة. </p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/video/2025/12/16/v185664-sudan-satellite-imagery-investigation-canals-digvid">قالت</a> CNN، اليوم الثلاثاء، في تقرير بالتعاون مع غرفة الأخبار الاستقصائية Light House Reports، إن عامان ونصف من القتال الدامي أدت إلى أسوأ أزمة إنسانية في العالم. وفي الأسابيع الأخيرة، يبدو أن الفظائع التي ارتكبتها قوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو بلغت مستويات غير مسبوقة، حيث أفادت التقارير بمقتل الآلاف.</p>

<p>وتحت قيادة جنرالات متنافسين، اتهمت الولايات المتحدة والأمم المتحدة كلا الجانبين بارتكاب جرائم حرب، إلا أن الانتهاكات التي ارتكبتها القوات المسلحة السودانية الخاضعة لقيادة الزعيم الفعلي للسودان عبد الفتاح البرهان ظلت طي الكتمان إلى حد كبير، حسب التقرير.</p>

<p>من جانبه، وصف أحد أعضاء بعثة تقصي الحقائق التابعة للأمم المتحدة الحملة العسكرية لم تسمه CNN بأنها "إبادة جماعية مُستهدفة على أسس عرقية"، وصلت في بعض الحالات إلى ما وصفوه بالتطهير العرقي. وهو اتهام وُجّه أيضًا إلى قوات الدعم السريع خلال هذه الحرب.</p>

<p>وللمرة الثالثة على التوالي <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/a-75174322">تصدر</a> السودان قائمة مراقبة الأزمات الإنسانية التي نشرت اليوم الثلاثاء. وتسلط القائمة الضوء على الدول العشرين الأكثر عرضة لحالات طوارئ إنسانية جديدة أو تفاقم أخرى جارية.</p>

<p>وقال الرئيس التنفيذي للجنة الإنقاذ الدولية ديفيد ميليباند في بيان إن "ما تشهده اللجنة على أرض الواقع ليس حادثًا مأساويًا. فالعالم لا يكتفي بالتقاعس عن الاستجابة للأزمة، بل إن الأفعال والأقوال تساهم في تفاقمها وإطالة أمدها".</p>

<p>وأضاف أن "حجم الأزمة في السودان، التي تصدرت قائمة المراقبة للعام الثالث على التوالي، وأصبحت الآن أكبر أزمة إنسانية مسجلة على الإطلاق، دليل على هذا الخلل".</p>

<p>وجاءت  الأراضي الفلسطينية وجنوب السودان وإثيوبيا وهايتي خلف السودان على قائمة مراقبة الأزمات الإنسانية. وقالت لجنة الإنقاذ الدولية إنه بالرغم من أن هذه الدول لا تضم ​​سوى 12% من سكان العالم، فإنها تمثل 89% من المحتاجين إلى المساعدات الإنسانية.</p>

<p>وأضافت أن من المتوقع أن تستضيف هذه الدول أكثر من نصف من يعانون الفقر المدقع والمجاعات في العالم بحلول عام 2029. أما بقية الدول على القائمة فهي ميانمار وجمهورية الكونجو الديمقراطية ومالي وبوركينا فاسو ولبنان وأفغانستان والكاميرون وتشاد وكولومبيا والنيجر ونيجيريا والصومال وسوريا وأوكرانيا واليمن.</p>

<p>والأسبوع الماضي، أعلنت قوات الدعم السريع <a href="https://x.com/3dr_News/status/1997946080823033910">سيطرتها</a> على منطقة هجليج النفطية وكامل إقليم غرب كردفان، في تطور ميداني جديد ضمن الحرب الدائرة مع الجيش السوداني منذ أبريل/نيسان 2023، وسط مخاوف متزايدة بشأن سلامة منشآت النفط التي تمثل شريانًا اقتصاديًا رئيسيًا للسودان وجنوب السودان.</p>

<p>وتسببت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> المستمرة منذ أكثر من عامين ونصف في تعطيل متكرر لإمدادات نفط جنوب السودان، التي كان متوسط إنتاجها قبل اندلاع الصراع يتراوح بين 100 و150 ألف برميل يوميًا.</p>

<p>وبعد بسط قوات الدعم السريع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">سيطرتها</a> على دارفور في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، تحولت المواجهات إلى ولايات كردفان، التي تمكّنت القوات من التقدم فيها والسيطرة على بابنوسة ومناطق واسعة تمثل، مع دارفور، نحو نصف مساحة البلاد ويعيش فيها ما يقارب 30% من السكان وثلث موارد السودان الاقتصادية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765886545350554</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البيت الأبيض يوبِّخ نتنياهو لخرق اتفاق غزة.. وحماس تطالب واشنطن بمفاوضات مباشرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29140</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99a95c10-7172-4567-9f32-399b2114ddac.jpeg.webp?itok=enVuyI98" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99a95c10-7172-4567-9f32-399b2114ddac.jpeg.webp?itok=enVuyI98" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتبرت الولايات المتحدة اغتيال جيش الاحتلال الإسرائيلي القيادي في حركة حماس رائد سعد السبت الماضي، انتهاكًا لاتفاق وقف إطلاق النار في غزة، وأرسلت رسالة خاصة غاضبة لرئيس الوزراء بنيامين نتنياهو تضمنت توبيخًا بشأن العملية، حسبما نقل "أكسيوس" عن مسؤولين أمريكيين اثنين.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf94e66c-fbbd-4ad0-83cc-9db5333c416a" href="https://almanassa.com/news/29070" title='إسرائيل تعلن استهداف "عنصر بارز" في حماس.. وإعلامها: رائد سعد'>استهدفت</a> إسرائيل بثلاثة صواريخ أُطلقت من طائرة مسيّرة سيارة مدنية في شارع الرشيد الساحلي غرب مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل القيادي البارز في كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس رائد سعد.</p>

<p>وحسب أكسيوس، <a href="https://www.axios.com/2025/12/15/israel-violate-ceasefire-gaza-strike-trump">أبدى</a> وزير الخارجية ماركو روبيو، والمبعوث الخاص ستيف ويتكوف، ومستشار ترامب جاريد كوشنر، استياءً متزايدًا من نتنياهو، المقرر أن يلتقي الرئيس الأمريكي في منتجع مارالاجو في 29 ديسمبر/كانون الأول الجاري.</p>

<p>ووفق الموقع الأمريكي فإن الحكومة الإسرائيلية لم تُخطر أو تُشاور واشنطن قبل تنفيذ الاغتيال.</p>

<p>وقال أحد المسؤولين، إن رسالة البيت الأبيض لنتنياهو كانت واضحة "إذا أردت تدمير سمعتك وإظهار أنك لا تلتزم بالاتفاقيات فهذا شأنك، لكننا لن نسمح لك بتدمير سمعة الرئيس ترامب بعد وساطته في اتفاق غزة".</p>

<p>وبعد موافقة إسرائيل وحماس، دخل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، ضمن خطة طرحها الرئيس الأمريكي للسلام في الشرق الأوسط، لكن جيش الاحتلال يواصل خرق هذا الاتفاق بتنفيذ غارات شبه يومية على المنازل وخيام النازحين.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>

<p>ووفق أكسيوس، قال مسؤول إسرائيلي إن البيت الأبيض غير راضٍ، لكنه وصف الرسالة بأنها "أخف لهجة"، مرجعًا الانتقادات إلى اعتراض دول عربية على العملية، وهو ما نفاه مسؤولون أمريكيون أكدوا اعتبار واشنطن ما جرى خرقًا لوقف إطلاق النار.</p>

<p>وحسب تقارير إعلامية فإن سعد كان أحد المخططين لهجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a> في السابع من أكتوبر 2023، وكان من أقرب الأشخاص إلى رئيس حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> والقائد العام لكتائب عز الدين القسام محمد الضيف، اللذين قتلتهما إسرائيل خلال حرب الإبادة التي شنتها على قطاع غزة في أعقاب هجوم المقاومة في السابع من أكتوبر.</p>

<p>ويأتي هذا فيما تضغط واشنطن للمضي قدمًا في المرحلة الثانية من اتفاق غزة، التي تتطلب مزيدًا من التراجع للقوات الإسرائيلية، بينما ترهن تل أبيب الانسحاب بتسليم جميع المحتجزين أحياءً وأموات.</p>

<p>في السياق، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5219065-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%AA">تستضيف</a> العاصمة القطرية الدوحة، اليوم الثلاثاء، اجتماعًا دوليًا لبحث تشكيل "قوة الاستقرار" الدولية في قطاع غزة.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://asharq.com/politics/164482/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/">طالب</a> رئيس حركة حماس في الخارج خالد مشعل بمفاوضات مباشرة مع واشنطن بهدف "إقامة علاقات ودية وثنائية" بدلاً من محاولة عزلها.</p>

<p>وقال مشعل في لقاء مع موقع "دروب سايت نيوز"، ومقره واشنطن، إن الولايات المتحدة "للأسف، تعطي الأولوية لمصالح إسرائيل أكثر من مصالحها نفسها. فحتى أنصار ترامب أصبحوا يدركون أن إسرائيل تشكل عبئًا عليه، وتقيّد مصالح الولايات المتحدة وتضر بها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 14:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765886545350553</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس التحرش في المدارس| عن الذين كبروا فجأة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29062</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6d92ce52-f8f9-47bb-a5cd-3dbf60b8e6b9.png.webp?itok=qdRt8IBD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6d92ce52-f8f9-47bb-a5cd-3dbf60b8e6b9.png.webp?itok=qdRt8IBD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><em>لقد كبرنا دون أن ننتبه.. لم يُسمح لنا بأن نكبر على مهل</em></p>

<p>محمود درويش، <a href="https://www.goodreads.com/book/show/32296120">الرسائل مع سميح القاسم</a></p>

<hr><h2><strong>مايو 2025 </strong></h2>

<p>وقف طفلٌ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="301b0bce-5cfe-4e19-b818-30bdfa01e3e4" href="https://almanassa.com/news/23824" title="من أول جلسة.. المؤبد للمتهم بهتك عرض طفل بالقوة داخل إحدى مدارس دمنهور">يرتدي</a> ملابس<strong> </strong>سبايدر مان محاطًا بعدسات المصورين ونظرات الفضول والإشفاق. كان المشهد مهيبًا وحزينًا؛ فبدلًا من وجود الطفل "س" ذي السنوات الست مع زملائه في المدرسة أو في منطقة ألعاب آمنة، حضر إلى قاعة محكمة بمدينة دمنهور ليحكي تفاصيل اغتصابه على يد رجل سبعيني داخل حمامات المدرسة.</p>

<p>كان الخجل هو السائد في القاعة، ليس خجل "س" مما تعرض له في هذه السن الصغيرة ويفوق قدرته على الاستيعاب، إنما خجل الحضور من فشلهم في خلق بيئة آمنة داخل المدارس التي يرسلون أولادهم إليها يوميًا وهم لا يعرفون إن كانوا سيتعاملون هناك مع بشر أسوياء، أم سيكونون سيئي الحظ مثل "س" ويقابلون صبري كامل آخر، المتهم الذي استغل عمله مراقبًا ماليًا في المدرسة ليرتكب جريمته بمساعدة إحدى المشرفات وتواطؤها.</p>

<p>حكمت المحكمة على كامل بالمؤبد قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>يُخفف الحكم</a> في الاستئناف إلى السجن 10 سنوات. لكنَّ الحادث فتح عيونًا ما كانت لتُفتح لولا شجاعة أم قررت أن تحارب من أجل طفلها، وأطفال الجميع.</p>

<p>قبل أيام؛ أحالت محكمة الجنايات أوراق عاملٍ في مدرسة دولية بالإسكندرية إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="381e5d7d-451d-406c-9a16-c58afe1a0598" href="https://almanassa.com/news/29005" title="قرار يُمهد لإعدام الجنايني المتهم بهتك عرض 5 تلاميذ بمدرسة في الإسكندرية">مفتي الجمهورية</a> لاستطلاع الرأي الشرعي في إعدامه، لاتهامه باختطاف 5 أطفال في مرحلة رياض الأطفال والاعتداء جنسيًا عليهم. بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>تكشَّفت</a> جرائم اعتداء جنسي جديدة اتُّهم بارتكابها سبعة عاملين داخل مدرسة سيدز الدولية بحق أطفال في المرحلة نفسها.</p>

<p>تمتلئ ساعات الهواء وصفحات المواقع بشهادات مروعة عن حوادث اعتداء جنسي مفزعة تعرض لها أطفال داخل مدارس مصرية مختلفة، من الحكومية إلى الدولية، ومن الإسكندرية إلى الصعيد. يستقبل الآباء أبناءهم بسؤال عن أي لمسة غريبة تعرضوا لها في المدرسة قبل سؤالهم عن الواجبات المنزلية وما تعلموه هناك، يسأل الجميع: ماذا حدث؟ ولماذا ازدادت هذه الحوادث بهذا الشكل؟</p>

<p>الأرجح أنها لم تَزد، لكنَّ الحديث عنها هو الذي أصبح ممكنًا. فعلى مدار عقود لم يكن من السهل أن يُفصح طفلٌ عما تعرض له في المدرسة. وإن أفصح، يُفضِّل أولياء الأمور الصمت ومعالجة المسألة بالبحث عن مدرسة أخرى، وإن تحدثوا، عُولج الأمر بالجلسات العرفية وتقبيل اللحى، هذا إن لم يُلق اللوم والوصم على الطفل وأهله أصلًا.</p>

<p>الذي زاد هو النشر، والذي شجع هو الوعي، وهذه خطوة أولى في مواجهة عدو تغذى على الصمت حتى صار وحشًا.</p>

<h2><strong>أكتوبر 2023 </strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6561f5b5-3aba-410c-a585-405f87b8f4e6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gs.png.webp?itok=R9lTrQ89" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال- المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>التحرش بتلميذات المدارس</figcaption></figure><p>نشر موقع Business Insider <a href="https://www.businessinsider.com/40-years-of-sexual-misconduct-at-rosemead-california-high-school-2023-9?investigative=64b6dc464228262bfe7edd25">تحقيقًا صادمًا</a> كشف عن سلسلة طويلة من الانتهاكات الجنسية داخل مدرسة واحدة في ولاية كاليفورنيا الأمريكية جرت على مدار سنوات.</p>

<p>التحقيق اعتمد على وثائق داخلية وشهادات طلاب قدامى وحاليين وملفات تأديبية لمعلمين وعاملين، أثبتت وجود تواطؤ من جانب المدرسة والإدارة المحلية وتستر على وقائع تحرش واعتداء جنسي قُدِّمت بها شكاوى من طلاب وأولياء أمور، كانت تنتهي في كل مرة بتحقيق شكلي، والاكتفاء بنقل المدرس أو العامل المتهم إلى مدرسة أخرى.</p>

<p>بعدما أثار التحقيق موجةً هائلةً من الشهادات بشأن ما حدث في المدرسة ومدارس أخرى، عكفت الولاية وأجهزتها على وضع تعديلات تشريعية ولائحية، ليخرج في أكتوبر/تشرين الأول 2025 <a href="https://www.businessinsider.com/california-enacts-law-prevent-sex-abuse-schools-2025-10">قانونٌ جديد</a>ٌ بإنشاء قاعدة بيانات وطنية لفحص خلفيات الموظفين قبل تعيينهم والتأكد من عدم توجيه اتهامات تحرش واعتداء جدية بشأنهم في أي مرحلة سابقة.</p>

<p>ألزم القانونُ أيضًا المدارسَ بتقديم تدريب متخصص لجميع العاملين بشأن كيفية التعرف على إشارات التحرش والاعتداء والإبلاغ عنها، وإيجاد سياسات واضحة ومكتوبة للحدود المهنية لكل عامل داخل المدرسة.</p>

<p>لم يغرق المشرعون في نقاشات حول تغليظ العقوبة، بل اهتمّوا بكيفية سد كل الثغرات التي تؤدي إليها، فالقتلة يُعاقَبون بالإعدام منذ آلاف السنين، ورغم ذلك توثق بيانات مكتب الأمم المتحدة للمخدرات والجريمة <a href="https://news.un.org/ar/story/2019/07/1036401">ارتفاع</a> معدلات جرائم القتل حول العالم من نحو 400 ألف في عام 1992 إلى أكثر من 460 ألفًا في عام 2017، أي جريمة كل دقيقة.</p>

<p>لن تنخفض معدلات الجريمة في مدينة بشكل ملحوظ لمجرد أنها رفعت العقوبة من السجن 10 سنوات إلى المؤبد، لكنها قد تنخفض بمعدلات أكبر بكثير لو غطت كاميرات المراقبة كل شوارعها.</p>

<h2><strong>نوفمبر 2025</strong></h2>

<p>بعد تكرار حوادث التحرش بالتلاميذ أصدر وزير التعليم محمد عبد اللطيف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43df768e-3e68-49ad-b166-8ec7afb43fc9" href="https://almanassa.com/news/28643" title='كاميرات مراقبة وتحليل مخدرات.. آليات "التعليم" للحفاظ على سلامة الطلاب في المدارس الخاصة'>كتابًا دوريًا</a> حمل الرقم 19، ووردت فيه تعليمات جديدة بشأن آليات الحفاظ على أمن وسلامة الطلاب داخل المدارس الخاصة والدولية، من بينها تحديث أنظمة كاميرات المراقبة وتغطيتها لكافة المساحات، وإلزام المدارس بإجراء تحليلات دورية على العاملين للكشف عن المخدرات، وإطلاق أنشطة لتوعية الطلاب.</p>

<p>خطوات جيدة، لكن ماذا لو تواطأ مراقب الكاميرات كما تواطأت المشرفة مع المتهم في حالة "س"؟ ماذا لو كان المتهمون جماعة كما في حالة مدرسة سيدز؟ ماذا لو لم يتكلم المجني عليهم كما في غالبية الحالات؟ ثم الأهم: ماذا عن المدارس الحكومية؟</p>

<p>في مصر يدرس 87.2% من الطلاب في المدارس الحكومية مقابل 12.8% فقط في المدارس الخاصة والدولية، وفق <a href="https://emis.gov.eg/Site%20Content/book/2024-2025/main_book2024.html">كتاب الإحصاء السنوي</a> للسنة الدراسية 2024-2025 الذي تُصدره عن وزارة التربية والتعليم.</p>

<blockquote>
<p>هذه القضية أضرَّها على مدار عقود التشكيك في روايات الضحايا ونواياهم</p>
</blockquote>

<p>يعلم الوزير ونعلم نحن أن المدارس الحكومية إن كانت بها منظومات مراقبة أصلًا، فالأكيد أنها غير كافية. يعلم ونعلم أن الكثافة داخل الفصول في المرحلة الابتدائية 50.1 طالب وفق <a href="https://www.unicef.org/egypt/media/11856/file/Education.pdf">تقديرات رسمية </a>لليونيسف. يعلم ونعلم أن هناك مدارسَ مسائيةً يعود الطلاب منها في الظلام، يعلم ونعلم أن بينها مدارسَ في قرى ونجوع الدلتا والصعيد لا يمكن أن نراهن فيها على إنصاف الضحايا.</p>

<p>لا نريد قرارات وبيانات عاجلة متأثرة بضغط الرأي العام في وقت يظهر فيه التحرش في المدارس ترندًا تتجاوب الوزارة والدولة معه، ثم ننتقل إلى ترند آخر. نريد جولات حوار يشترك فيها الجميع للوصول إلى صيغة مناسبة ومستدامة وتشريعات وخطوات تعيد الثقة في المدارس، ونريد قبلها أن نواجه كل فعل يؤدي إلى تبرير فعل الاعتداء الجنسي أو التشكيك فيه أيًا كانت اللافتة التي يحملها.</p>

<h2><strong>ديسمبر 2025</strong></h2>

<p>داخل مبنى الأمم المتحدة بجنيف، وفي جلسة مخصصة للحديث عن اضطهاد الأقليات، <a href="https://www.facebook.com/DenaAnwer2022/videos/1146986660975516/">حملت</a> الكاتبة دينا أنور صورًا لسبعة محبوسين لأسباب "عقائدية"، منهم من يرغب في تغيير ديانته، ومن لا يعترف بالأديان، ومعهم صبري كامل. هل تذكر هذا الاسم؟</p>

<p>نعم، إنه المتهم باغتصاب الطفل "س". وُضِع في سياق واحد مع آخرين محبوسين على أساس الدين، على اعتبار أنه مسيحي، وأن هناك تحريضًا وقع ضده أثر على سير المحاكمة.</p>

<p>دفاعًا عن موقفها، <a href="https://www.facebook.com/DenaAnwer2022/posts/pfbid0rv5VLF69RfEcnD6TPUPNvwxK2ecVnjbCfMzhgGN9xs58GCcYA9CBzaTAGPM3Fs4Gl">قالت</a> الكاتبة إن المتهم لم يحظَ بمحاكمة عادلة! تلك التي لم تُضبَط يومًا متلبسة بالدفاع عن سجينٍ سياسيٍّ واحد ممن قضوا سنوات رهن الحبس الاحتياطي دون أن يقفوا أصلًا أمام قاضٍ، تدافع الآن عن متهم وقف أمام قاضيه الطبيعي، ومر بجميع درجات التقاضي، وأدين فيها جميعًا.</p>

<p>وفي مكان آخر قبل نحو <a href="https://www.alwatanvoice.com/arabic/news/2022/02/24/1462419.html">أربع سنوات</a>؛ سألت إحدى المُتابعات الداعية الإسلامي عبد الله رشدي في بث مباشر على فيسبوك تابعه مئات الآلاف عن أسباب التحرش بالأطفال، عقب نشر أخبار عن تورط محفظ قرآن في جرائم تحرش بفتيات يقوم بتعليمهن، خصوصًا وأنه يُرجع ظاهرة التحرش دائمًا إلى ارتداء الفتيات لملابس غير مناسبة.</p>

<p>كان سؤالها استنكاريًا؛ "اللي اتحرش بأطفال في الحضانة كانوا لابسين مفتوح برضه يا شيخنا؟"، فقال "اللي بيتحرش بأطفال بيكون عنده كبت جنسي، بسبب المظاهر والمناظر اللي شايفها طول اليوم من الناس اللي لابسة لبس مثير".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d307a1df-5e86-498e-9099-b6c5d91c9e9c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15951" role="article" about="/stories/15951" data-sanitized-id="node-15951" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15951" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15951" data-ph-capture-attribute-link-title="التحرش بالأطفال.. الخوف الذي يحكمنا " data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>التحرش بالأطفال.. الخوف الذي يحكمنا </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>هذه القضية<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfd29bf9-69ae-4e77-9642-86ce259371b5" href="https://almanassa.com/stories/19617" title="عندما لا يصدق المجتمع النساء "> أضرَّها </a>على مدار عقود التشكيك في روايات الضحايا ونواياهم، واختلاق الأعذار والمبررات للمتهمين استنادًا إلى وضعهم الاجتماعي أو السياسي أو الديني حرصًا على ما يمثلونه، حبس الخوف المجني عليه طويلًا وأطلق الجناة.</p>

<p>واليوم؛ يأتي أمثال هذين في خضم النقاش عن سُبل حماية أبنائنا في المدارس، ليسحبونا من جديد إلى المربع صفر، حيث إعادة تعريف الجاني والضحية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-db8d3a41f5226e2768d629d2f3cb839d42db98ce4e0ab84eaa72c9ed50bc2ef9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Dec 2025 14:02:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765886545350552</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
